{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-A1C13226-3D51-4084-8C41-672B4B75A6F2", "internalArchiveId": "A1C13226-3D51-4084-8C41-672B4B75A6F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ottavia Masserini, porte-parole des CFF;.Judith Wirth, ing\u00e9nieure agronome au sein de l'Agroscope;Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller aux Etats PLR;Myriam Ballmer, d\u00e9put\u00e9e Verte fribourgeoise;Venditi\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (Traitement Journal) \r\n(TF6/CFF STOPPENT GLYPHOSATE 6H) Les CFF vont bannir le glyphosate sur leur r\u00e9seau d'ici 2025.\r\nLes CFF sont le plus gros utilisateur en Suisse de cet herbicide controvers\u00e9. Ils se disent conscients de leur responsabilit\u00e9 \u00e9cologique... Mais expliquent que pour l'heure, et pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le glyphosate est encore n\u00e9cessaire pour d\u00e9sherber les voies ferr\u00e9es. \r\nPourquoi n\u00e9cessaire? \r\nparce que les mauvaises herbes qui s'introduisent dans le ballast lui font perdre son \u00e9lasticit\u00e9, indispensable...  en particulier en cas de vitesses \u00e9lev\u00e9es.\r\nCette annonce des CFF sonne comme un pari, Pauline Rappaz.... surtout quand on connait les quantit\u00e9s utilis\u00e9es... \r\n  01'34''\r\n((Au moins 2 tonnes de glyphosate chaque ann\u00e9e pour d\u00e9sherber les 7'600 kilom\u00e8tres du r\u00e9seau. \r\nMais les CFF disent avoir une responsabilit\u00e9 environnementale, et cherchent donc des alternatives. \r\nPar exemple, un train de projection d'eau chaude.\r\nOttavia Masserini, porte-parole des CFF.\r\nSON 1\r\nTest\u00e9s, car l'efficacit\u00e9 de ces m\u00e9thodes n'est pas encore prouv\u00e9e. \r\nMais les CFF estiment que la projection d'eau chaude est particuli\u00e8rement prometteuse. \r\nDes chercheurs de l'institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche agricole, Agroscope, \u00e9tudient ce proc\u00e9d\u00e9. Parmi eux, l'ing\u00e9nieure agronome Judith Wirth.\r\nSON 2\r\nCette m\u00e9thode a donc ses points faibles: l'eau pulv\u00e9ris\u00e9e va aussi br\u00fbler les insectes et d'autres petits animaux. \r\nOn devrait savoir cet automne si le proc\u00e9d\u00e9 fonctionne. \r\nLes CFF ont six ans pour trouver des alternatives au glyphosate.))\r\n(CANICULE) Les CFF qui ont d\u00fb faire face \u00e0 des soucis insolites hier. A cause de la chaleur, des rails se sont d\u00e9form\u00e9s pr\u00e8s de Berne. Ce qui par r\u00e9percussion a provoqu\u00e9 des retards et des modifications de parcours dans presque tout le pays.\r\nLa vague de chaleur entra\u00eene \u00e9galement des pics d'ozone.\r\nLes Cantons ont pris tout un arsenal de mesures.\r\nLe Tessin limite la vitesse \u00e0 80km/h sur l'autoroute.\r\nVaud et Valais proposent des bons CFF, alors que Gen\u00e8ve mise plut\u00f4t sur des tarifs r\u00e9duits dans les transports r\u00e9gionaux.\r\n(03/SRF DEMENAGEMENT IVFRANCAIS REP22H30) SRF renonce \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager l'entier de sa r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Zurich... \r\nLa Radio-t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique maintient son plan d'\u00e9conomie, mais se rabat sur une nouvelle strat\u00e9gie audio. Elle pr\u00e9voit la concentration de l'actualit\u00e9 \u00e0 Zurich. En revanche les magazines, comme Echo der Zeit, vont rester \u00e0 Berne.\r\nVoil\u00e0 qui devrait satisfaire le monde politique...\r\nLa semaine derni\u00e8re,  le Conseil National avait accept\u00e9 cinq textes oppos\u00e9s aux projets de regroupement \u00e0 Zurich et \u00e0 Lausanne. \r\nEt cette pression a donc port\u00e9 ses fruits.\r\nLe conseiller aux Etats vaudois Olivier Fran\u00e7ais...\r\n  0'21''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\nA ce stade, la SSR maintient son projet de d\u00e9m\u00e9nagement des News de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne.\r\n(05/VOTE ELECTRO ANALYSE PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral freine le d\u00e9veloppement du vote \u00e9lectronique. \r\nPas question de l'inscrire dans la loi sur les droits politiques pour l'instant: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut se donner le temps de garantir la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me,  remis en question par des failles de s\u00e9curit\u00e9 constat\u00e9es en mars dernier. \r\nUne d\u00e9cision compr\u00e9hensible, Marc Menichini, mais qui a toutes les allures d'un joli ratage... \r\n  0'57''\r\n((Depuis maintenant quinze ans, cantons et conf\u00e9d\u00e9ration testent et pratiquent le vote \u00e9lectronique. Des centaines d'essais, mais aussi des milliers de citoyens qui ont exprim\u00e9 leur voix par internet. Sans probl\u00e8mes, clame la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Elle voulait donc, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donner au vote \u00e9lectronique une nouvelle envergure, lui accorder le m\u00eame statut que le vote aux urnes ou par correspondance. Sans succ\u00e8s.\r\nIl a suffi d'un test virtuel sur cette technologie, la d\u00e9couverte de failles s\u00e9curitaires, pour enrayer le projet du gouvernement, et braquer tous les partis politiques. Quelques semaines de tests versus des dizaines d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, c'est dire si le travail d'explication, de p\u00e9dagogie, aupr\u00e8s des politiciens n'a pas fonctionn\u00e9. Certains d'entre eux ont m\u00eame lanc\u00e9 une initiative populaire pour tout geler durablement.\r\nVoil\u00e0 donc, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la chancellerie contraints de repartir \u00e0 z\u00e9ro. Une nouvelle grande \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e. Mais elle ne sera pas publi\u00e9e avant fin 2020. En attendant, les cantons pourront eux poursuivre leur exp\u00e9rience. Le vote \u00e9lectronique n'est donc pas mort, mais il est en sursis. ))\r\n(SMARTPHONES) La prochaine rentr\u00e9e se fera sans t\u00e9l\u00e9phones portables dans les \u00e9coles vaudoises...\r\nL'exp\u00e9rience pilote men\u00e9e cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e concluante.\r\nPour favoriser la concentration, les smartphones seront donc bannis pendant les cours, mais aussi lors des r\u00e9cr\u00e9ations, des camps et des sorties scolaires.\r\n(07/FR MODIF LOI ENERGIE IV BALLMER) La modification de la loi sur l'\u00e9nergie a \u00e9chauff\u00e9 les esprits hier au Parlement fribourgeois. \r\nL'Etat a pourtant pr\u00e9vu une enveloppe de 24 millions de francs jusqu'en 2025, pour subventionner les propri\u00e9taires de chauffages \u00e9lectriques, s'ils passent au renouvelable. Mais cette mesure a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e trop timide par les Verts. Parce qu'elle n'est pas contraignante, et repose uniquement sur des incitations.\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e Verte Myriam Ballmer, le Grand Conseil n'a pas su saisir l'air du temps... \r\n  0'32''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(USA CREDIT MIGRATION) \r\n(12/TUNISIE ATTENTAT ANALYSE PA) Ce double attentat, hier, en plein cour de Tunis...\r\nCette attaque kamikaze contre des policiers a fait  un mort et 8 bless\u00e9s. Elle survient \u00e0 quelques mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et au d\u00e9but de la saison touristique.  \r\nL'action \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe \u00e9tat islamique. Mais peut-on v\u00e9ritablement le croire?\r\nTentative de r\u00e9ponse avec notre correspondante \u00e0 Tunis, Maurine Mercier...\r\n 0'52''\r\n((Est-ce une revendication opportuniste ?\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur tunisien. Rien ne filtre. Pas de confirmation ni d'infirmation pour l'heure.\r\n\u00ab Nous avons d\u00e9mantel\u00e9 plusieurs cellules terroristes ces derni\u00e8res semaines \u00bb . d\u00e9claration d'un responsable du gouvernement. Mais qui ne faisait aucunement mention \u00e0 l'Etat islamique.\r\nPour rappel, L'Etat islamique avait revendiqu\u00e9 la vague d'attentats de 2015. Avec les attaques du mus\u00e9e du Bardo et de la plage de Sousse qui avaient fait des dizaines de morts.\r\nApr\u00e8s la r\u00e9volution de 2011, entre 3000 et 5000 tunisiens ont quitt\u00e9 le pays pour rejoindre Daesh en irak, en syrie, et en Libye.\r\nC'est une menace constante pour le pays, accentu\u00e9e apr\u00e8s les d\u00e9faites essuy\u00e9es par Daesh en Irak et en Syrie . elles peuvent pousser les djihadistes tunisiens \u00e0 revenir au pays.\r\nL'instabilit\u00e9 en Libye voisine ne fait que renforcer encore cette menace qui plane sur la tunisie))\r\nA noter que le pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd\r\nEssebsi a \u00e9t\u00e9 admis hier \u00e0 l'h\u00f4pital militaire de\r\nTunis \u00e0 la suite d'un grave malaise. Le pr\u00e9sident qui est \u00e2g\u00e9 de 92 ans.\r\n(MAROC) \r\n(11/SEAWATCH SUIVI ACTU EVT.) En Italie, le navire humanitaire Sea-Watch est toujours bloqu\u00e9 en face de la petite \u00eele de Lampedusa. \r\nHier,  la capitaine du bateau a une nouvelle fois forc\u00e9 l'entr\u00e9e dans les eaux territoriales italiennes mais le gouvernement italien refuse toujours de faire d\u00e9barquer les 42 migrants \u00e0 bord. \r\nDe Rome, crrespondance EJ\r\n 0'52''\r\n((Le navire Sea-Watch s'est approch\u00e9 jusqu'\u00e0 un mile nautique du port de Lampedusa mais il a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par la police italienne. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini continue en effet d'imposer une ligne dure. En clair, il refuse de faire d\u00e9barquer les 42 migrants tant qu'il n'aura pas re\u00e7u au pr\u00e9alable la garantie que ceux-ci seront transf\u00e9r\u00e9s dans d'autres pays de l'Ue. De son c\u00f4t\u00e9, le commissaire charg\u00e9 des migrations, Dimitris Avramopoulos, a assu\u00e9 que plusieurs pays europ\u00e9ens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 participer \u00e0 une r\u00e9partition des migrants mais, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, \"une fois que les personnes auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9es\". En tout cas, pour l'Ong Sea-Watch, il devient urgent de trouver une solution. \u00ab La situation \u00e0 bord empire \u00bb a fait savoir l'association qui est en ligne de mire de Matteo Salvini. Le ministre de l'Int\u00e9rieur a en effet demand\u00e9 l'arrestation des membres de l'\u00e9quipage et la saisie du navire.))\r\n(FOOT) Le Br\u00e9sil \u00e0 eu tr\u00e8s chaud en quarts de finale de la Copa America.\r\nLe Br\u00e9sil a eu besoin des tirs au buts pour \u00e9liminer le Paraguay.\r\nAu Mondial f\u00e9minin, l'Angleterre est la premi\u00e8re \u00e9quipe qualifi\u00e9e pour les demi-finales, \u00e0 la faveur de sa victoire 3 \u00e0 0 contre la Norv\u00e8ge.\r\nCe soir, la France d\u00e9fie les Etats-Unis.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-28T06:00:03_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-28T06:00:03_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10521825", "ece-10521816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T06:35:12Z", "webPublicationDate": "2019-06-28T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-854412E9-F510-4E2C-A2C9-44D4711185B1", "internalArchiveId": "854412E9-F510-4E2C-A2C9-44D4711185B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quarante ans de conqu\u00eates de l'UDC sur notre carte interactive", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nQuarante ans de conqu\u00eates de l'UDC sur notre carte interactive 12h30: Enqu\u00eate parti-commune\r\nComment les communes ont vot\u00e9 ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Les r\u00e9dactions data de la RTS et de la SRF se sont plong\u00e9es dans les statistiques \u00e9lectorales de 1975 \u00e0 2015. En 40 ans, l'UDC est devenu le premier parti dans trois quart des 2200 communes du pays. Marc Menichini tous les autres partis ont fait les frais de cette fulgurante progression. \r\nSur ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'UDC a multipli\u00e9 par trois son emprise territoriale: dans 1481 communes le parti de Christoph Blocher \u00e9tait en t\u00eate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. C'\u00e9tait 559 communes en 1975. Ainsi dans des centaines de communes l'UDC s'est impos\u00e9e face au PLR, aux socialistes et aussi au PDC. Les d\u00e9mocrate chr\u00e9tiens ont environ perdu plus des deux tiers de leurs fiefs tout comme le PS. Au fond le nombre de communes o\u00f9 ses partis pouvaient potentiellement faire le plein de voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et bien ce nombre a significativement diminu\u00e9. \r\nEt o\u00f9 est ce que ces changements r\u00e9gionaux sont les plus signifiants?\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 d'une vingtaine de petites communes fribourgeoises, o\u00f9 l'on voit un profond changement du rapport de forces entre le PDC et l'UDC...avec d'un c\u00f4t\u00e9 le PDC qui perd beaucoup d'influence, et de l'autre l'UDC qui en gagne. Globalement si l'on regarde cette carte \u00e9lectorale des communes, on voit qu'en 40 ans la gauche a perdu plus de la moiti\u00e9 des communes o\u00f9 elle arrivait en t\u00eate. La droite, elle, des devenue majoritaire sur presque l'ensemble du territoire. \r\nEXTRO\r\nEt vous pouvez retrouver sur notre site internet rtsinfo point ch une carte interactive de cette \u00e9volution de la force des partis par commune. Et ce sur 40 ans.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quarante ans de conqu\u00eates de l'UDC sur notre carte interactive / 12H30_2019-06-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10521833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-04T11:30:04Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComment les communes ont vot\u00e9 ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les r\u00e9dactions Data de la RTS et de la SRF se sont plong\u00e9es dans les statistiques \u00e9lectorales de 1975 \u00e0 2015 en 40 ans, l'UDC est devenu le 1er parti dans 3 quarts des 2200 communes du pays Marc Meunier qui, ni tous les autres partis ont fait les frais de cette fulgurante progression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, sur ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'UDC a multipli\u00e9 par 3 son emprise territoriale dans 1481 communes, le parti de Christoph Blocher \u00e9tait en t\u00eate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, c'\u00e9tait seulement 559 communes en 1975 ainsi l'UDC s'est impos\u00e9 face au PLR, aux socialistes et aussi au PDC, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont environ perdu plus des 2 tiers de leurs fiefs, tout comme le PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [87%] :\r\nO\u00f9 est -ce qu'alors ces changements r\u00e9gionaux sont les plus signifiants Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [96%] :\r\nAlors, notamment du c\u00f4t\u00e9 de certaines petites communes fribourgeoises o\u00f9 l'on voit un profond changement du rapport de force entre le PDC l'UDC prenons par exemple Givisiez en 40 ans, le PDCI a perdu 30 pourcent d'\u00e9lecteurs lors des f\u00e9d\u00e9rales et sur la m\u00eame p\u00e9riode l'UDC, elle en a gagn\u00e9 21 pourcent alors globalement, si l'on regarde cette carte \u00e9lectorale des communes, on voit qu'en 40 ans, la gauche a perdu plus de la moiti\u00e9 des communes o\u00f9 elle arrivait en t\u00eate, la droite, elle est devenue majoritaire sur presque l'ensemble du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [92%] :\r\nMerci Marc Meunier qui ni vous pouvez retrouver sur notre site internet rtsinfo pour Ch une carte interactive de cette \u00e9volution de la force des partis par commune et ce sur 40 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D122D700-D8ED-4F37-ADD8-1D58817E2D96", "internalArchiveId": "D122D700-D8ED-4F37-ADD8-1D58817E2D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Viola Amherd veut prendre des mesures contre le hooliganisme: interview d'Alain Ribaux", "publicationDate": "2019-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perrenoud, L\u00e9ane\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nViola Amherd veut prendre des mesures contre le hooliganisme: interview d'Alain Ribaux   \r\n(Nous vous l'annoncions de ce matin dans notre matinale...)\r\nViola Amherd rencontrera mardi prochain.. Dominique Blanc, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football (ASF)...pour aborder la question de la lutte anti-hooligan.\r\nLa minsitre des sports souhaite am\u00e9liorer la lutte contre la violences dans les stades.\r\nEt les instances du football suisse \u00e0 la suite du pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin planchent....sur une initiative populaire pour davantage de s\u00e9curit\u00e9 lors des manifestations sportives.\r\nAlors faut-il mettre en place de nouvelles lois pour mieux lutter contre le hooliganisme en Suisse, on en parle avec \r\nALAIN RIBAUX, conseiller d'Etat PLR du canton de Neuch\u00e2tel, et vice-pr\u00e9sident de la comission des sanctions de l'Association suisse de football.\r\nLa conseill\u00e8e f\u00e9d\u00e9rale s'en m\u00eale, l'Associaton suisse de football donne de la voix, c'est la preuve que les cantons n'en font pas assez conre le hooliganisme ?\r\n- Tous ces matchs suspendus...ce printemps, \u00e0 Sion et \u00e0 Lucerne...face \u00e0 l'intrusion de certains \"pseudo-supporters\"  Il y a un probl\u00e8me de hooliganisme en Suisse?\r\n\t\t(Oui, on a cru il y a 30 ans que c'\u00e9tait cantonn\u00e9 \u00e0 l'Angleterre, mais c'est un vrai probl\u00e8me)\r\n- Chrsitian Constanti et l'association Suisse de football parlent de lancer une initiative populaire si les cantons n'arrivent \u00e0 endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne ...  \u00e7a veut bien dire que vous n'avez pas su g\u00e9rer la situation \r\n-  C'est une tentative de pression de Christian Constantin?\r\n- Aujourd'hui, le texte sur lequel on s'appuie pour la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades ..qui fait r\u00e9f\u00e9rence est un concordat intercantonal. Il permet des interdictions de stade, des interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre. Est-ce \r\nque c'est suffisant? \r\n- Le concordat permet aussi d'obliger des personnes interdites de stade. \u00e0 se pr\u00e9senter dans un poste de police avant les matchs... mesure est tr\u00e8s rarement appliqu\u00e9e : moins d'une centaine de cas en Suisse. Est-ce qu'on devrait davantage user de cette mesure?\r\n- On a les instruments suffisants? Mais on ne les applique pas suffisamment...ou suffisamment bien?\r\n- Comment faire pour mieux identifier les fauteurs de trouble?\r\n\t(Cam\u00e9ras dans les stades, si\u00e8ges num\u00e9rot\u00e9s et nominatifs ...)\r\n- Vous \u00eates membre de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police...on manque pas de coordination aujourd'hui dans la lutte anti-hooligan en Suisse?\r\n- Qui est responsable de cette mauvaise gestion des hooligans? Les clubs, les instances du football suisses, les politiques?\r\n- En Valais procureur pendant les matchs ---\r\n- Lors des grands \u00e9v\u00e8nements...comme la Coupe du Monde...ou l'Euro...les billets sont bien souvent nominatifs. Est-ce qu'on devrait en Suisse...mettre en place un tel syst\u00e8me...avec le nom de l'acheteur inscrit sur le billet....pour faciliter l'identificatoin des supporters violents?\r\n- Vous \u00eates on l'imagine un suppoer de Neuch\u00e2tel-Xamax. Est-ce que malgr\u00e9 la violence de certains fans, vous aimez encore aller au stade?", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10521853", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Viola Amherd veut prendre des mesures contre le hooliganisme: interview d'Alain Ribaux / FOR_2019-06-28T18:02:00_developpement-4", "Forum du 28.06.2019"], "variantIds": ["ece-10521853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:23Z", "speechToTexts": ["04.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nViola Amherd au rencontrera mardi prochain, Dominique Blanc, le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football pour aborder la question de la lutte anti- hooligans, la ministre des Sports souhaite am\u00e9liorer la lutte contre la violence dans les stades et les instances du football suisse \u00e0 la suite du pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin planchent actuellement sur une initiative populaire pour davantage de s\u00e9curit\u00e9 lors d'Amman infestation sportives alors dans ce contexte Faut -il mettre en place de nouvelles lois pour mieux lutter contre le hooliganisme en Suisse, on en parle avec Alain Ribaux, conseiller d'\u00c9tat PLR du canton de Neuch\u00e2tel, bonsoir monsieur oui bonsoir madame, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de la commission des sanctions de l'Association suisse de football alors la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale viola Amherd s'en m\u00eale, l'Association suisse de football donne de la voix, parle d'une initiative pour r\u00e9glementer les choses, c'est la preuve que les cantons ne font pas assez compte le hooliganisme non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nC'est la preuve que \u00e7a bouge enfin et je me disais qu'il faudrait un \u00e9v\u00e9nement marquant pour que \u00e7a bouge enfin et cet \u00e9v\u00e9nement marquant et c'est vrai que \u00e7a laisse 2 matchs qui n'ont pas pu arriver \u00e0 leur terme, \u00e0 cause du comportement d'un certain nombre de ces pseudo- supporters. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nAlors Christian Constantin et l'Association suisse de football parlent de lancer une initiative populaire pour forcer les cantons \u00e0 endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, vous dites vous- m\u00eame, m\u00eame, enfin il y a une r\u00e9action il faut passer par quelle m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nChacun y va de son de son travail, ce qu'il faut, c'est d'une part, que chacun y aille vraiment et, d'autre part, que \u00e7a soit coordonn\u00e9 les cantons restent pas inactifs est de loin pas et, en particulier pour ce qui est de de Neuch\u00e2tel, que je connais bien, on a d\u00e9cid\u00e9 quand un des bons moyens et on essaye de partager cette vision avec les autres villes de Suisse, les autres cantons de Suisse, c'est d'identifier les les voyous qui qui g\u00e2che le plaisir des autres et des vrais supporters l'identification, c'est la garantie qu'on n'a pas, on ne peut pas b\u00e9n\u00e9ficier d'une impunit\u00e9 sans autre on a eu 2 matchs \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui ont pos\u00e9 des probl\u00e8mes, le match contre Sion et celui contre Grasshopper enfin un des 2 matches conditions un des 2 matchs contre Grasshopper dans les 2 cas, on identifier un certain nombre de de hooligans 52 dans le cas de patients qui ont eu des ordonnances p\u00e9nales, le proc\u00e8s est en cours pour 17 d'entre eux qui ont fait opposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [89%] :\r\nAlors Alain Ribaux, le le concordat qui r\u00e8gle ces questions intercantonal hein pour la s\u00e9curit\u00e9 dans les stades permet d'obliger certaines personnes interdites de stade \u00e0 se pr\u00e9senter dans un poste de police avant les matches, mais une s\u00e9rie de mesures qui est tr\u00e8s rarement appliqu\u00e9e, est ce qu'on n'est pas en train un peu de mettre en place, th\u00e9oriquement, plan de mesures que finalement tout le monde les applique un peu \u00e0 la petite semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [92%] :\r\nVous avez parfaitement raison et lors de la derni\u00e8re rencontre \u00e9tait des chefs de de justice et police une interrogation est venu en se disant mais tiens il y a une bo\u00eete \u00e0 outils, pourquoi elle n'est pas mieux et et pourquoi selon vous alors, c'est justement ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, alors on dira que c'est encore pas grand- chose quand on d\u00e9cide de faire des \u00e9tudes, c'est qu'on est encore loin du compte, enfin, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de d'examiner pourquoi les les cantons ne donnait pas suite et c'est l\u00e0 que je dis ben Neuch\u00e2tel prend un peu d'avance Sion le Valais \u00e9galement dans le sens de l'identification et et de la coordination des des forces de police pour identifier les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [88%] :\r\nEst ce qu'il ne faut pas que finalement l'impulsion viennent maintenant du poids d'un point de vue f\u00e9d\u00e9ral puisque les cantons n'arrive pas \u00e0 appliquer les r\u00e8gles qui se mettent que finalement la Conf\u00e9d\u00e9ration prennent les choses en main en pose un certain nombre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors je me r\u00e9jouis de l'intervention de de Madame Amherd apr\u00e8s, c'est un probl\u00e8me constitutionnel \u00e0 la la s\u00e9curit\u00e9 est du ressort des des cantons mais je pense qu'une coordination doit pouvoir intervenir une impulsion de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pour moi est la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question pour vous, Alain Ribaux on sait notamment qu'au Royaume-Uni, tr\u00e8s souvent les les si\u00e8ges sont num\u00e9rot\u00e9es sont nominatifs dans les stades, ce qui permet d'identifier imm\u00e9diatement les fauteurs de trouble, ce qu'il faudrait pas appliquer cette mesure en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a des possibilit\u00e9s, mais il faut voir qu'en Angleterre, c'est en premi\u00e8re division, que \u00e7a se passe et que le probl\u00e8me est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9 plus ou moins r\u00e9gl\u00e9 aussi par le prix des places mais \u00e7a va quand il stades sont pleins, quand les stades sont pas pleins, les gens se mettent n'importe o\u00f9 et on n'a toujours pas la bonne personne au bon endroit, enfin c'est c'est pas si simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [98%] :\r\nAlain Ribaux je vous remercie, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les vrais supporters de fautes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-28T16:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribaux, Alain", "role": "Conseiller d'\u00c9tat PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69E16DF7-4568-4206-B4F1-EF06D5596F5B", "internalArchiveId": "69E16DF7-4568-4206-B4F1-EF06D5596F5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;Bilton et Marie, habitants des USA;Delille;Jorge Rodriguez, habitants du V\u00e9n\u00e9zuela;Daniel Mekonnen, Pr\u00e9sident de l'Eritrean Law Society;Extrait ambiance;Jacques Gerger Pr\u00e9sident du gouvernement JU, PLR; Nadine, Responsable Caf\u00e9t des locaux du Gouvernement jurassien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01/PSYS FIN DELEGATION ITV BERSET) 100 millions de francs. Voil\u00e0 ce que devrait co\u00fbter chaque ann\u00e9e \u00e0 la Lamal le changement de cap op\u00e9r\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le traitement des psychologues. Il sera bient\u00f4t r\u00e9volu le temps o\u00f9 ces derniers devaient reverser parfois 40, 50, 60 % ou pluss de leurs revenus aux psychiatres: ce lien de d\u00e9pendance devrait dispara\u00eetre. Le projet mis en consultation pr\u00e9voit en effet un remboursement par l'assurance maladie de base, sur simple ordonnance, comme pour les physioth\u00e9rapeutes ou les logop\u00e9distes. Les caisses vont-elles jouer le jeu: oui estime le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier. Alain Bersert\r\n  0'43''\r\n(TF1/PSYS FIN DELEGATION DI)  \r\nAlain Berset que vous avez interrog\u00e9 hier \u00e0 Berne, Thibaut Schaller.....bonjour....\r\nVous \u00eates le chef de notre rubrique politique. Alors m\u00eame si les co\u00fbts de la sant\u00e9 vont augmenter,  le parlement f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien soutenir la mesure.\r\nEt oui, c'est un paradoxe, et pourtant, c'est vers \u00e7a qu'on se dirige: une hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires. D'apr\u00e8s un premier coup de sonde au sein des \u00e9lus, de la gauche \u00e0 la droite, on voit beaucoup d'avantages \u00e0 ce changement de syst\u00e8me pour les psychologues. Et en particulier le fait qu'il am\u00e9liorera la prise en charge. Des patients trait\u00e9s plus t\u00f4t, et mieux, et donc des cas qui s'aggravent moins, et qui co\u00fbtent moins chers. Voil\u00e0 l'argument mis en avant par ceux qui sont conquis par l'id\u00e9e. Et pour ceux qui le sont moins, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis des garde-fous.\r\n*** Des gardes-fous....Thibaut...c'est-\u00e0-dire ?\r\nEh bien pour \u00e9viter que l'offre en soins psy augmente trop, et provoque une surconsommation et une hausse brutale des co\u00fbts de la sant\u00e9, le gouvernement a pr\u00e9vu deux mesures. La premi\u00e8re, c'est que les ordonnances devront \u00eatre renouvel\u00e9es apr\u00e8s 15 s\u00e9ances - pas de psychoth\u00e9rapie \u00e0 vie rembours\u00e9e d'un claquement de doigt. Et la deuxi\u00e8me, c'est que les caisses maladie auront leur mot \u00e0 dire - leur m\u00e9decin sera consult\u00e9 pour tout traitement qui va plus loin que trente s\u00e9ances. Voil\u00e0 qui devrait rassurer les \u00e9lus moins d\u00e9pensiers.\r\n***Les r\u00e9formes de la sant\u00e9 sont g\u00e9n\u00e9ralement compliqu\u00e9es \u00e0 Berne...cette fois-ci, pourtant, Thibaut, cela semble tr\u00e8s facile...\r\nEh bien oui, puisque m\u00eame les caisses maladie sont ouvertes \u00e0 ce changement. Bien s\u00fbr, elles insisteront sur la n\u00e9cessit\u00e9 de caut\u00e8les, Sant\u00e9Suisse l'a encore rappel\u00e9 r\u00e9cemment, histoire d'\u00e9viter que trop de th\u00e9rapies soient prescrites... Le fait que leur m\u00e9decin puisse jauger de l'utilit\u00e9 et de l'efficacit\u00e9 du traitement sera sans doute d\u00e9cisif. Voil\u00e0 qui donne de bonnes chances \u00e0 ce dossier.\r\nThibaut Schaller, chef de notre rubrique politique...et une consultation qui court jusqu'au 17 octobre.\r\n(breve juso) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a pris d'autres d\u00e9cisions hier  \u00e0 Berne...notamment sur l'initiative populaire des jeunes socialistes intitul\u00e9e \"99%\".\r\nIl ne croit pas que taxer le 1% des Suisses les plus riches constitue le bon instrument pour att\u00e9nuer les in\u00e9galit\u00e9s de revenus. D'o\u00f9 son rejet d'une initiative qui propose une hausse d'imp\u00f4ts fond\u00e9e surtout sur le type de revenu, et non pas sur le montant.\r\n(breve parapublic cf) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral toujours qui a d\u00e9cid\u00e9 de serrer la vis aux entreprises en mains publiques. Comme la Poste, RUAG ou Swisscom, touch\u00e9es par diff\u00e9rentes affaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es. D\u00e9sormais, les objectifs strat\u00e9giques fix\u00e9s tous les quatre ans obligeront ces entreprise \u00e0 rendre des comptes au niveau de leur gouvernance. La proc\u00e9dure de nomination des membres du conseil d'administration, par exemple, devra \u00eatre plus transparente vis \u00e0 vis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLANCER SON DEBAT USA\r\n(TF2/US 1ER DEBAT DEMOCRATES RE)  0'15''\r\n((\r\nDix. Ils \u00e9taient dix, au total, tous candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la Maison-Blanche \u00e0 s'affronter la nuit derni\u00e8re \u00e0 Miami dans le premier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2020. Ils ont parl\u00e9 \u00e9conomie, immigration, et sans grande surprise la s\u00e9natrice du Massachussets Elizabeth Warren a confirm\u00e9 son statut de favorite de ce premier d\u00e9bat que vous avez suivi \u00e0 Miami, Rapha\u00ebl Grand... une premi\u00e8re passe d'armes tr\u00e8s encadr\u00e9e et soigneusement minut\u00e9e ))\r\n 1'34''\r\n((Des intervention de 60 secondes, relance de 30 s conde. 4 pauses pub Et un mot de conclusion en 45 sec.. c est le marge de manoeuvre qu avaient les candidats pour convaincre. Dasnc ette exercice, Elizabeth Warren , 70 ans, a \u00e9t\u00e9 al plus percuante.. Elle a d\u00e9roul\u00e9 son programme, en attaquant Wall sTreet et les grandes etnreprsies, en d\u00e9fendant aussi un syst\u00e8e mde sant\u00e9 pour tous. \r\nLe th\u00e8me de l'imiigaito ns'est \u00e9galement rapidement impos\u00e9 dans le d\u00e9bat.. LEs texans Beto Orrourke, et Julian Castro se sont profil\u00e9s.. Beto O rourke, \u00e9toul montante des \u00e9lection de midterme, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 tenter un coup de poker en choisisant de s'exprimer en espagnol\r\nLE vote des hisapnique aussi courtis\u00e9 par Julian cAstro, ancien maire de San Antonio qui est rlui evenus sur cette terrible  photo de ce p\u00e8re et sa filel de deux ans , retrouv\u00e9 morts noy\u00e9s cette smeian sur alesrive du Rio Grande..\r\nBilton \u00e9tait venu suivre le d\u00e9bat hier soir dasn un des bar de Miami qui retransmettait le d\u00e9bat\r\nTRAD Bilton : J'ai vu un groupe de candidats qui s'inqui\u00e8tent de notre pays et de ses gens.. Dasn 6 mois, on divisera par deux le nombre de candidats, et on divisera encore par deux dasn 6 mois.. LA base d'\u00e9lecteurs va ensuite se souder autour d'eux, car ils partagent les m\u00eames id\u00e9es et les m\u00eames valeurs. Si on reste concentr\u00e9s et \u00e9nerv\u00e9s, Trump sera certainement battu !\r\nCe premier d\u00e9bat sur la chaine NBC a surtout lanc\u00e9 m\u00e9daitiquement  la primaire d\u00e9mcorate.. Un epremi\u00e8re confrontation avec  10 canddaits sur sc\u00e8ne, il fallait parfois s'accrocher. Marie , cette supportrice d\u00e9mocrate ne sait ps encore qui elle soutiendra mais elle a une certitude .\r\nTRAD Marie : Je ne soutiendrai qu'un candidat qui respecte son devoir constitutionnel e nfaveru d'une proc\u00e9dure de destituion. Afin de mettre en accusation un pr\u00e9sident sans scrupule et qui ne respecte pas la loi.  Notre d\u00e9mocratie est bien plus importante que ce pr\u00e9sident.\r\n*** Trump. un pr\u00e9sident qui est rest\u00e9e omnipr\u00e9sent dans le d\u00e9bat\r\n))\r\n*** Donald Trump: un pr\u00e9sident, Rapha\u00ebl, rest\u00e9 omnipr\u00e9sent dans le d\u00e9bat\r\n 0'17''\r\n((ET qui a surtou particip\u00e9 au d\u00e9bat \u00e0 sa mani\u00e8re e ntwittant depusi son avion, Air Force One, en route poru le G20 au Japon. Son r\u00e9sum\u00e9 de la soir\u00e9e.. Boring : Ennuyeux. Une fa\u00e7on de t\u00e2cler des d\u00e9mocrates qui se disent tous pr\u00eats \u00e0 battre Donald Trump en 2020\r\n*** Ce premier d\u00e9bat d\u00e9mocrate qui se poursuit aujourd'hui (jeudi), avec notamment le grand favori de cette primaire d\u00e9mocrate : Joe Biden, l'ancien vice-pr\u00e9sident d'Obama.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Miami o\u00f9 le d\u00e9bat au sein de la famille d\u00e9mocrate se poursuivra ce soir. Avec notamment le grand favori de cette primaire: Joe Biden, l'ancien vice-pr\u00e9sident de Barak Obama.\r\nPROMO\r\n(breve iran) Pr\u00e9occup\u00e9s par l'escalade des tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran, les membres europ\u00e9ens du conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ont condamn\u00e9 d'une m\u00eame voix l'attitude am\u00e9ricaine hier \u00e0 New-York. Tout en implorant l'Iran de respecter les termes de l'accord sur le nucl\u00e9aire. Alors m\u00eame que T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 d\u00e9passer \u00e0 compter d'aujourd'hui la limite autoris\u00e9e d'uranium enrichi. Violant ainsi cet accord sign\u00e9 en 2015 \u00e0 Vienne.\r\n(17/COUP ETAT VENEZUELA NEW 7H) *** Au Venezuela, une tentative de coup d'\u00c9tat militaire aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 par le gouvernement \r\nUn soul\u00e8vement, selon Caracas, orchestr\u00e9 par des militaires majoritairement retrait\u00e9s et en exil. Avec l'aide du Chili, de la Colombie et des Etats-Unis, qui  pr\u00e9voyaient notamment l'assassinat du pr\u00e9sident-\u00e9lu Nicolas Maduro. A Caracas, Benjamin Delille.\r\n 1'30''\r\n((\r\n\u00c0 en croire Jorge Rodriguez, si le coup d'\u00c9tat a pu \u00eatre d\u00e9jou\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'infiltration d'agents du renseignement au sein du groupe militaire mis en cause. Selon lui, ces militaires voulaient agir le week-end dernier en prenant une grande base militaire de Caracas, la Banque centrale et le palais pr\u00e9sidentiel pour imposer Raul Baduel, ancien ministre de la D\u00e9fense emprisonn\u00e9, comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Au passage, le ministre de la communication assure qu'ils voulaient \u00e9liminer tous ceux qui feraient obstacle.\r\nTRAD Jorge : \u00ab Ils voulaient assassiner le pr\u00e9sident constitutionnel de la R\u00e9publique bolivarienne du Venezuela. Mais aussi 95% des g\u00e9n\u00e9raux des forces arm\u00e9es nationales bolivariennes. Ce qui veut dire qu'ils n'avaient le soutien que de 5% d'entre eux. \u00bb\r\nUne mani\u00e8re de dire que le gouvernement est plus fort que jamais car ces militaires ne seraient qu'une minorit\u00e9, et qu'ils ne soutiennent m\u00eame pas l'opposition dirig\u00e9e par Juan Guaid\u00f3. Jorge Rodriguez a aussi accus\u00e9 Ivan Duque et Sebastian Pi\u00f1era, pr\u00e9sidents de la Colombie et du Chili, d'avoir foment\u00e9 ce coup d'\u00c9tat avec Washington.\r\nTRAD Jorge : \u00ab Ce sont des promoteurs de coup d'\u00c9tats contre le Venezuela. Ce sont des investisseurs. Tout l'appareil politique qui gravite autour de l'oligarchie \u00e0 Bogota est au service d'actions agressives contre la d\u00e9mocratie et la constitution du Venezuela. \u00bb\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que Jorge Rodriguez se pr\u00e9sente en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour annoncer qu'un coup d'\u00c9tat de ce genre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9. \u00ab C'est un nouveau roman \u00bb accuse d'ailleurs Juan Guaid\u00f3. Pour le leader de l'opposition, en pr\u00e9sentant des preuves inv\u00e9rifiables, le gouvernement joue une fois de plus la victime face au monde entier.))\r\n(breve bateau italie) En M\u00e9diterran\u00e9e, le Sea-Watch a forc\u00e9 hier le blocus des eaux territoriales italiennes impos\u00e9 par Rome.\r\nLa capitaine du navire humaitaire, qui transporte 42 migrants, a justifi\u00e9 son action par l'\u00e9tat d'\u00e9puisement des naufrag\u00e9s r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s au large de la Libye il y a deux semaines. Son navire a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement arraisonn\u00e9 par les gardes-c\u00f4tes italiens, et ses passagers emp\u00each\u00e9s de d\u00e9barquer.\r\n(TF3/COMMUNAUTE ERYTHREENNE CH PI) *** Il ne fait pas bon critiquer ou s'opposer au gouvernement de l'Erythr\u00e9e quand vous habitez hors du pays...Un rapport d'Amnesty International le r\u00e9v\u00e8le en tout cas\r\nHarc\u00e8lement, intimidation, menaces...que ce soit au Kenya, aux Pays-Bas, en Norv\u00e8ge, au Royaume-Unis. Selon ce rapport, ce sont au travers de leurs ambassades que les autorit\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ennes et leurs sympathisants s'en prennent aux d\u00e9fenseurs des droits humains. Et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'26''\r\n((Attaques sur les r\u00e9seaux sociaux ou menaces physiques... les canaux se multiplient pour d\u00e9nigrer et r\u00e9primer les d\u00e9fenseurs des droits humains, hors de l'Erythr\u00e9e. \r\nAmnesty International d\u00e9nonce l'intol\u00e9rance d'un pays qui si\u00e8ge pourtant au Conseil des Droits de l'Homme.\r\nDaniel Mekonnen est pr\u00e9sident de l'Eritrean Law Society, une association d'avocats en exil, qui milite en faveur des droits humains. \r\nIl est \u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2014, la premi\u00e8re menace intervient l'ann\u00e9e suivante.\r\nSON\r\nDes menaces de mort. La seconde attaque a lieu en juin 2016 devant le Palais des Nations.\r\nSON\r\nDes attaques document\u00e9es par Amnesty qui \u00e9tablissent un lien direct avec le gouvernement erythr\u00e9en.\r\nSON\r\nContact\u00e9, le minist\u00e8re public genevois s'abstient de tout commentaire. Il confirme n\u00e9anmoins avoir men\u00e9 l'enqu\u00eate, puis class\u00e9 l'affaire faute de pouvoir identifier les assaillants.))\r\n(breve avion max) Une nouvelle faille potentielle li\u00e9e au 737 MAX de Boeing: voil\u00e0 ce que d\u00e9clare avoir d\u00e9cel\u00e9 l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation am\u00e9ricaine, sans donner plus de pr\u00e9cisions. Mais un probl\u00e8me identifi\u00e9 la semaine derni\u00e8re lors d'essais sur simulateur de vol. Le 737 MAX est clou\u00e9 au sol depuis mars dernier, apr\u00e8s deux accidents rapproch\u00e9s qui ont fait au total 346 morts.\r\n(breve cumul ne) Le cumul des mandats politiques dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est fini. Les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier une modification de la loi permettant de les \u00e9viter d\u00e9sormais. Jusqu'\u00e0 la session de fin mars du Grand Conseil, l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds \u00e9tait par exemple repr\u00e9sent\u00e9 in corpore au parlement cantonal.\r\n(08/JU/CANICULE GC PI) *** Dans le canton du Jura, c'est dans une ambiance surchauff\u00e9e que le Parlement a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\nCanicule oblige, les d\u00e9put\u00e9s ont transpir\u00e9. Mais ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quelques d\u00e9rogations -voire entorses- au protocole. Ga\u00ebl Klein\r\n 1'15''\r\n((.(cloche)\r\n8h30, d\u00e9but de s\u00e9ance. Le complet cravate de circonstance colle d\u00e9j\u00e0 chez les hommes.  Le pr\u00e9sident Gabriel Voirol prend la parole.\r\nUn autre \u00e9lu a anticip\u00e9 la canicule. C'est Jacques Gerber. Le pr\u00e9sident du gouvernement a amen\u00e9 son propre climatiseur.\r\nLorsqu'il fait chaud, on peut aussi boire de l'eau. Des bouteilles sont mises gratuitement \u00e0 disposition des d\u00e9put\u00e9s. Des \u00e9lus choy\u00e9s par Nadine. La responsable de la caf\u00e9t\u00e9ria a pris une initiative in\u00e9dite. \r\nDes fruits tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s. Malgr\u00e9 tout cela, les d\u00e9bats auront tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chauds. Pas moins de deux r\u00e9f\u00e9rendums menacent aujourd'hui la centralisation des urgences sanitaires et le volet jurassien de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, deux objets adopt\u00e9s hier par les d\u00e9put\u00e9s.))\r\n(breve vignerons) A trois semaines de la F\u00eate des vignerons \u00e0 Vevey, les organisateurs changent une nouvelle fois l'heure de la premi\u00e8re du 18 juillet. Le rendez-vous de la c\u00e9r\u00e9monie du Couronnement n'aura pas lieu \u00e0 7 heures, ni m\u00eame \u00e0 11 heures, mais bien en soir\u00e9e: \u00e0 19 heures. Une modification li\u00e9e \u00e0 des ventes de billets inf\u00e9rieures aux attentes: selon le directeur ex\u00e9cutif Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, seule la moiti\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 vendre dans l'ar\u00e8ne de 20'000 places ont trouv\u00e9 preneur.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve venezuela russes) \r\n(breve g20) \r\n(breve foot) Elimin\u00e9es en huiti\u00e8mes de finale il y a quatre ans par les Anglaises qu'elles retrouvent jeudi (21H00/19H00 GMT) en quart de finale au Havre, les Norv\u00e9giennes sont bien d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 prendre leur revanche dans cette Coupe du monde f\u00e9minine 2019.\r\nSacr\u00e9e en 1995, la Norv\u00e8ge a eu du mal \u00e0 se d\u00e9faire de l'Australie dans son premier match \u00e0 \u00e9limination directe (1-1, 4-1 tab).\r\nL'Angleterre reste elle sur une troisi\u00e8me place en 2015, son meilleur r\u00e9sultat jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans la comp\u00e9tition.\r\nQuarts de finale du Mondial-2019:\r\nJeudi 26 juin\r\n(21H00/19h00 GMT) Norv\u00e8ge - Angleterre au Havre\r\nVendredi 27 juin\r\n(21H00/19h00 GMT) France - Etats-Unis \u00e0 Paris \r\nSamedi 28 juin\r\n(15H00/13h00 GMT) Italie - Pays-Bas \u00e0 Valenciennes\r\n(18H30/16h30 GMT) Allemagne - Su\u00e8de \u00e0 Rennes\r\nDemi-finales:\r\nMardi 2 juillet\r\n(21H00/19h00 GMT) Vainqueur de Norv\u00e8ge - Angleterre contre vainqueur de France - Etats-Unis \u00e0 Lyon\r\nMercredi 3 juillet\r\n(21H00/19h00 GMT) Vainqueur de Italie - Pays-Bas contre vainqueur de Allemagne - Su\u00e8de \u00e0 Lyon\r\nsmr/gf\r\n(AFP) - TX-PAR-BUG06 / 1186\r\n26.06.**\r\n(breve surf tahiti) \r\n(breve max) \r\n(breve)", "durationSec": 813, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519456", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-27T07:00:24_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-27T07:00:24_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10519475", "ece-10519456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-03T07:21:22Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nJournal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils seront plus libres d\u00e9sormais les psychologues, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec dans la foul\u00e9e une hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, mais pas de quoi, a priori, effray\u00e9, le Parlement, elle s'en est pris \u00e0 Wall-Street aux grandes entreprises, Elizabeth Warren a crev\u00e9 l'\u00e9cran, la nuit derni\u00e8re \u00e0 Miami, gagner en 2020 avec elle ou un autre les d\u00e9mocratique croit harc\u00e8lement menaces m\u00eame attaque physique dur dur d'\u00eatre un opposant \u00e9rythr\u00e9en \u00e0 l'\u00e9tranger et m\u00eame en Suisse, Amnesty d\u00e9nonce et met en lumi\u00e8re le r\u00f4le des ambassades. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [95%] :\r\n100 millions de francs, voil\u00e0 ce que devrait co\u00fbter chaque ann\u00e9e \u00e0 la Lamal et le changement de cap op\u00e9r\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le traitement des psychologues, il sera bient\u00f4t r\u00e9volu le temps o\u00f9 ces derniers devaient reverser parfois 40 50 60 pourcent ou plus de leurs revenus aux psychiatres ce lien de d\u00e9pendance devrait dispara\u00eetre, le projet mis en consultation pr\u00e9voit en effet un remboursement par l'assurance maladie de base sur simple ordonnance comme pour les physioth\u00e9rapeutes ou les logop\u00e9die stent les caisses vont -elles jouer le jeu oui, estime le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du dossier, Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [90%] :\r\nLes assureurs voient surtout qu'aujourd'hui c'est couvert par les assurances compl\u00e9mentaires et puis que dans le fond, c'est une partie de, de, de, de prestations importante qui va dor\u00e9navant \u00eatre couverts par l'assurance de base, donc avec un meilleur acc\u00e8s pour l'ensemble de la population mais aussi peut-\u00eatre avec ma foi quelques cons\u00e9quences en terme de primes pour les pour les pour les assureurs dans le domaine compl\u00e9mentaires, il s'agit pas l\u00e0 de d'ouvrir d'ouvrir un magasin o\u00f9 tout le monde peut se servir, pas du tout, et pour \u00e9viter d'enfants, l'augmentation des des co\u00fbts, nous avons r\u00e9duit d'ailleurs, le nombre de, de, de s\u00e9ances qui peuvent \u00eatre donn\u00e9es par par prescription nous avons r\u00e9duit le nombre total de s\u00e9ance et nous avons pr\u00e9vu de mettre en place un monitoring des co\u00fbts, peut-\u00eatre que dans 2 ou 3 ans si on voit effectivement que si co\u00fbts augmentent de mani\u00e8re non souhait\u00e9s, alors on pourra \u00e0 ce moment -l\u00e0, agir pour les freiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [91%] :\r\nDes bouts Schaller, bonjour, bonjour, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique alors m\u00eame si les co\u00fbts de la sant\u00e9 vont augmenter, on l'a entendu le parlement f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien soutenir cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [96%] :\r\nOui, c'est un paradoxe et pourtant c'est vers \u00e7a qu'on se dirige une hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires apr\u00e8s un 1er coup de sonde au sein des \u00e9lus de la gauche \u00e0 la droite, on voit beaucoup d'avantages \u00e0 ce changement de syst\u00e8me pour les psychologues et en particulier le fait qu'il am\u00e9liorera la prise en charge des patients trait\u00e9s plus t\u00f4t et mieux et donc des cas qui s'aggrave mois qui co\u00fbtent moins cher, voil\u00e0 l'argument mis en avant par ceux qui sont conquis par l'id\u00e9e et pour ceux qui le sont moins, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis des garde- fous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [73%] :\r\nDes garde- fous Thibaut, c'est-\u00e0-dire dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [93%] :\r\nEh bien pour \u00e9viter que l'offre en soins psy augmente trop, et provoque une surconsommation une hausse brutale des co\u00fbts de la sant\u00e9, le gouvernement a pr\u00e9vu de mesures : la premi\u00e8re, c'est que les ordonnances devront \u00eatre renouvel\u00e9es apr\u00e8s 15 s\u00e9ances, pas de psychoth\u00e9rapie \u00e0 vie rembours\u00e9e d'un claquement de doigts et la 2\u00e8me, c'est que les caisses maladie auront leur mot \u00e0 dire, les m\u00e9decins des assureurs seront consult\u00e9s pour tout traitement qui va plus loin que trente s\u00e9ances, voil\u00e0 qui devrait rassurer les \u00e9lus le les moins d\u00e9pensiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [94%] :\r\nLes r\u00e9formes de la sant\u00e9 sont sont g\u00e9n\u00e9ralement compliqu\u00e9es \u00e0 Berne Thibaut, cette fois -ci, pourtant cela semble tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [93%] :\r\nOui, bien oui puisque m\u00eame les caisses maladie sont ouvertes \u00e0 ce changement, on entendait Alain Berset tout \u00e0 l'heure bien s\u00fbr elles insisteront sur la n\u00e9cessit\u00e9 de Sant\u00e9Suisse l'a encore rappel\u00e9 r\u00e9cemment, histoire d'\u00e9viter que trop de th\u00e9rapies soient prescrites, le fait que leur m\u00e9decin puisse jauger de l'utilit\u00e9 et de l'efficacit\u00e9 du traitement sera sans doute aussi d\u00e9cisif, voil\u00e0 qui explique les bonnes chances actuelles de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [94%] :\r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique et une consultation qui court jusqu'au 17. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [84%] :\r\nThomas et autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier \u00e0 Berne et celle sur l'initiative populaire des jeunes socialistes intitul\u00e9e 99 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ne croit pas que taxer le 20 pour 100 des Suisses les plus riches constitue le bon instrument pour att\u00e9nuer les in\u00e9galit\u00e9s de revenus, d'o\u00f9 son rejet d'une initiative qui propose une hausse d'imp\u00f4ts, fond\u00e9e surtout sur le type de revenu et non pas sur le montant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, toujours, qui a d\u00e9cid\u00e9 de serrer la visse aux entreprises en mains publiques comme la Poste RUAG ou Swisscom touch\u00e9es par diff\u00e9rentes affaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u00e9sormais les objectifs strat\u00e9giques fix\u00e9s tous les 4 ans obligeront ces entreprises \u00e0 rendre des comptes au niveau de leur gouvernance, la proc\u00e9dure de nomination des membres du conseil d'administration, par exemple, devra \u00eatre plus transparente vis-\u00e0-vis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [67%] :\r\n\u00e7a n'arr\u00eate une Vieuville c'est un mauvais prohibe, qu'au moins on c'est une co\u00fbte cher Kouliabine Castor New-York C\u00e9line BO de Brasilia aurait aucun semaine du mois et un 7\u00e8me succ\u00e8s mais de se peut pour bien d\u00e9clarer craint des des petites de b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [91%] :\r\nDix ils \u00e9taient dix au total, tous ceux qui candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la Maison Blanche \u00e0 s'affronter la nuit derni\u00e8re \u00e0 Miami, dans le 1er d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2020, ils ont parl\u00e9 \u00e9conomie immigration et sans grande surprise, la s\u00e9natrice du Massachusetts elles bient\u00f4t Warren a confirm\u00e9 son statut de favorite de ce premier d\u00e9bat que vous avez suivi \u00e0 Miami, Rapha\u00ebl Grand une premi\u00e8re passe d'armes tr\u00e8s encadr\u00e9e et soigneusement minut\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [94%] :\r\nLes interventions de 60 secondes relance de 30 secondes, 4 pauses pub et un mot de conclusion en 45 secondes c'est la marge de manoeuvre qui avaient les candidats pour convaincre dans cet exercice, Elizabeth Warren 70 ans a \u00e9t\u00e9 la plus percutante, elle a d\u00e9roul\u00e9 son programme en attaquant Wall Street et les grandes entreprises en d\u00e9fendant aussi un syst\u00e8me de sant\u00e9 pour tous, le th\u00e8me de l'immigration, c'est \u00e9galement rapidement impos\u00e9 dans le d\u00e9bat, les texans Beto O'Rourke et Julian Castro se sont profil\u00e9s Beto O'Rourke, \u00e9toile montante des \u00e9lections de mi- mandat a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 tenter un coup de Poker, en choisissant de s'exprimer en plein d\u00e9bat en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [67%] :\r\nNon c'est c'est tendance nous permet comme son ultime reste de mon corps sur le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [93%] :\r\nVote des Hispaniques aussi courtis\u00e9 par Julian Castro, ancien maire de San Antonio, qui est lui revenu sur cette terrible photo de ce p\u00e8re et sa fille de 2 ans retrouv\u00e9 mort noy\u00e9s cette semaine sur les rives du Rio Grande et Bilton \u00e9tait venu suivre le d\u00e9bat hier soir dans un des bar de Miami. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [89%] :\r\nI sont et j'ai vu un groupe de candidats qui s'inqui\u00e8tent de notre pays, de ces gens dans 6 mois on divisera par 2 le nombre de candidats et on divisera en cours par 2 dans 6 mois, la base d'\u00e9lecteurs vont ensuite se souder autour de car ils partagent les m\u00eames id\u00e9es, les m\u00eames valeurs si on reste concentr\u00e9s et \u00e9nerv\u00e9s Trump sera certainement battu \u00e0 abattre pour fond et galeries. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [91%] :\r\nMarie, de son c\u00f4t\u00e9, ne sait pas encore qui elle soutiendra, mais elle a une certitude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [88%] :\r\n\u00e0 je ne soutiendrai pas un candidat qui respecte son devoir constitutionnel en faveur de proc\u00e9dure de destitution afin de mettre en accusation \u00e0 pr\u00e9sidera sans scrupule qui ne respectent pas la loi restreinte votre carte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [98%] :\r\nUn pr\u00e9sident Donald Trump Rapha\u00ebl rest\u00e9 omnipr\u00e9sent dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [92%] :\r\nEt qui a surtout particip\u00e9 au d\u00e9bat, \u00e0 sa mani\u00e8re en twittant depuis son avion Air Force One en route pour le G 20 au Japon son r\u00e9sum\u00e9 de la soir\u00e9e, en un mot, boring, ennuyeux, une fa\u00e7on de tacler des d\u00e9mocrates qui se disent tous pr\u00eats \u00e0 battre Donald Trump en 2020. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Miami, o\u00f9 le d\u00e9bat au sein de la famille d\u00e9mocrate se poursuivra ce soir, avec notamment le grand favori de cette primaire Joe donne l'ancien vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [91%] :\r\nDe Barack Obama, et justement on va parler de ces d\u00e9bats et de cette ce choix pl\u00e9thorique de de candidats que quand les d\u00e9mocrates avec Paul Valet, historien et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, il sera avec nous aux alentours de 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [96%] :\r\nPr\u00e9occup\u00e9s par l'escalade des tensions entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran les membres europ\u00e9ens du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations ont condamn\u00e9 d'une m\u00eame voix l'attitude am\u00e9ricaine hier \u00e0 New York tout en implorant l'Iran de respecter les termes de l'accord sur le nucl\u00e9aire, alors m\u00eame que T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 d\u00e9passer \u00e0 compter d'aujourd'hui, la limite autoris\u00e9e d'uranium enrichi, violant ainsi cet accord sign\u00e9 \u00e0 Vienne en 2015. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une tentative de coup d'\u00c9tat militaire aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [90%] :\r\nUn soul\u00e8vement selon Caracas s'orchestr\u00e9 par des militaires majoritairement retrait\u00e9s et en exil, avec l'aide du Chili, de la Colombie, et des \u00c9tats-Unis et qui pr\u00e9voyait notamment l'assassinat du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro \u00e0 Caracas, ce Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [94%] :\r\n\u00e0 en croire Jorge Rodriguez si le coup d'\u00c9tat, a pu \u00eatre d\u00e9jou\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'infiltration d'agents du renseignement au sein du groupe militaire mis en cause, selon lui, ces militaires voulaient agir le week- end dernier en prenant une grande base militaire de Caracas, la Banque centrale et le palais pr\u00e9sidentiel afin d'imposer, Raul Baduel, un ancien ministre de la D\u00e9fense, emprisonn\u00e9 comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au passage, le ministre de la communication, assure qu'il voulait \u00e9liminer tous ceux qui feraient obstacle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:13) [85%] :\r\nEt l'assassinat et voulait assassiner le pr\u00e9sident constitutionnel de la R\u00e9publique bolivarienne V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais aussi, ne l'homme 5 pourcent des g\u00e9n\u00e9raux des forces de l'arm\u00e9e nationale bolivarienne, ce qui veut dire qu'il n'avait le soutien que le dos 5 pourcent d'enfants que Ariel, c'est que pour le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [92%] :\r\nUne mani\u00e8re de dire que le gouvernement est plus fort que jamais car ces militaires ne serait qu'une minorit\u00e9, et qui ne nous soutiennent m\u00eame pas l'opposition dirig\u00e9e par Juan Wahid au retrait Rodriguez a aussi accus\u00e9 Ivan Duque et et Sebastian Pinera, pr\u00e9sident de la Colombie et du Chili, d'avoir foment\u00e9 ce coup d'\u00c9tat avec Washington. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [85%] :\r\nOn peut avoir tort d'\u00e9couter sont des fondateurs du coup d'\u00c9tat contre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce sont des investisseurs tout l'appareil politique qui gravite autour de l'oligarchie \u00e0 Bogota est au service d'action agressive contre la donne et la constitution d'un arr\u00eat de la relation et la constitution d'\u00e9manations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [95%] :\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que Jorge Rodriguez se pr\u00e9sente en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour annoncer qu'un coup d'\u00c9tat de ce genre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9, c'est un nouveau roman accuse d'ailleurs Juan Koyo pour le leader de l'opposition en pr\u00e9sentant des preuves inv\u00e9rifiables, le gouvernement joue une fois de plus, la victime face au monde entier, Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [93%] :\r\nEn M\u00e9diterran\u00e9e, le Sea Watch a forc\u00e9 hier le blocus des eaux territoriales italiennes impos\u00e9 par Rome, la Capitaine du navire humanitaire qui transporte 42 migrants a justifi\u00e9 son action par l'\u00e9tat d'\u00e9puisement des naufrages r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s au large de la Libye, il y a 2 semaines son navire a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement arraisonn\u00e9 par les gardes- c\u00f4tes italiens et ses passagers emp\u00each\u00e9s de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:37) [97%] :\r\nIl ne fait pas bon critiquer ou s'opposer au gouvernement de l'\u00c9rythr\u00e9e quand vous habitez hors du pays, c'est en tout cas la conclusion d'un rapport d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [92%] :\r\nHarc\u00e8lement intimidation, menaces, que ce soit au Kenya, aux Pays-Bas, en Norv\u00e8ge, Royaume-Uni, selon ce rapport, ce sont, au travers de leurs ambassades que les autres, les autorit\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ennes et leurs sympathisants s'en prennent aux d\u00e9fenseurs des droits humains et la Suisse, ce n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:01) [94%] :\r\nAttaque sur les r\u00e9seaux sociaux menaces physiques, les canaux se multiplient pour d\u00e9nigrer et r\u00e9primer les d\u00e9fenseurs des droits humains hors de l'\u00c9rythr\u00e9e, Amnesty International d\u00e9nonce l'intol\u00e9rance d'un pays qui si\u00e8ge pourtant au Conseil des droits de l'homme, Daniel Mekonnen et pr\u00e9sident de l'\u00c9rythr\u00e9e Anne Le Society, une association d'avocats en exil, qui milite en faveur des droits humains, il est \u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2014 la premi\u00e8re menace intervient l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:25) [82%] :\r\nLes ce communiqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e sur Twitter des commentaires qui appelait explicitement des partisans qui les inciter \u00e0 passer \u00e0 l'action contre moi cet axe Ingredients mis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [96%] :\r\nDes menaces de mort, la seconde attaque a lieu en juin 2016 devant le Palais des nations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:40) [90%] :\r\n\u00e0 11 ans le cette occasion j'\u00e9tais presque attaqu\u00e9e physiquement par un groupe d'une dizaine d'individus qui m'a confront\u00e9 Santoni et j'ai d\u00fb courir jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e principale pour obtenir la protection des agents de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, un sacr\u00e9 le type asthme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [97%] :\r\nDes attaques document\u00e9es par Amnesty qui \u00e9tablissent un lien Direct avec le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [80%] :\r\nHavre vers une d\u00e9charge, je suis particuli\u00e8rement d\u00e9\u00e7u par la fa\u00e7on dont le d\u00e9partement de police Genevois et le bureau du procureur ont g\u00e9r\u00e9 mes plaintes sur ces attaques \u00e0 bas attaque, ils ont simplement class\u00e9 l'affaire avec pour seule excuse le fait que sans pouvoir identifier les assaillants il ne pouvait pas poursuivre Lanka c'est notre continuent d'ailleurs ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [95%] :\r\nContact\u00e9, le minist\u00e8re public, je ne vois s'abstient de tout commentaire, il confirme n\u00e9anmoins avoir men\u00e9 l'enqu\u00eate puis class\u00e9 l'affaire faute de pouvoir identifier les assaillants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [96%] :\r\nLe cumul des mandats politiques, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est fini, les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier une modification de la loi permettant de les \u00e9viter d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 la session de fin mars du Grand Conseil l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds \u00e9tait par exemple repr\u00e9sent\u00e9 in corpore et au parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:42) [89%] :\r\nOn est dans le canton du Jura, le Parlement a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 dans une Homburg en ce surchauff\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [97%] :\r\nCanicule oblige, les d\u00e9put\u00e9s ont transpir\u00e9 mais ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quelques d\u00e9rogations entorse au protocole Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:55) [96%] :\r\n8 heures 30 d\u00e9but de s\u00e9ance, le complet cravate de circonstance colle d\u00e9j\u00e0 chez les hommes, le pr\u00e9sident Gabriel Voirol prend la parole. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:02) [90%] :\r\nNous n'avons pas encore de plan canicule au Parlement, mais je peux vous annoncer d\u00e9j\u00e0 de mesures, vous pouvez enlever la veste et enlever la cravate, si vous le souhaitez, je me permets de proc\u00e9der imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:17) [91%] :\r\nUn autre \u00e9lu anticip\u00e9 la canicule, c'est Jacques Gerber, le pr\u00e9sident du gouvernement, a amen\u00e9 son propre climatiseur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:22) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait climatiseur, c'est juste \u00e0 ventilateurs notre Parlement n'a pas de climatisation et c'est tr\u00e8s bien ainsi, mais c'est vrai qu'\u00e0 condition exceptionnelles, parfois on peut amener quelques instruments pour \u00eatre un tout petit peu mieux dans le cadre de nos d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:38) [93%] :\r\nLorsqu'il fait chaud, on peut aussi boire de l'eau des bouteilles sont mises gratuitement \u00e0 disposition des d\u00e9put\u00e9s, des \u00e9lus, choy\u00e9s par Nadine, la responsable de la caf\u00e9t\u00e9ria a pris une initiative in\u00e9dite : je suis all\u00e9 vite succ\u00e9d\u00e9 past\u00e8ques melons etc fruits pour nos d\u00e9put\u00e9s qui puissent se rafra\u00eechir au rayon des fruits tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s, malgr\u00e9 tout cela, les d\u00e9bats auront tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chauds, pas moins de deux r\u00e9f\u00e9rendums menacent aujourd'hui la centralisation des urgences sanitaires et le volet jurassien de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises deux objets adopt\u00e9s hier par les d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [95%] :\r\n\u00e0 3 semaines de la F\u00eate des vignerons \u00e0 Vevey, enfin les organisateurs changent une nouvelle fois l'heure de la premi\u00e8re du 18 juillet le rendez- vous de la c\u00e9r\u00e9monie du Couronnement n'aura pas lieu \u00e0 7 heures, ni m\u00eame \u00e0 11 heures mais bien en soir\u00e9e \u00e0 19 heures une modification li\u00e9e \u00e0 des ventes de billets inf\u00e9rieures aux attentes selon le directeur ex\u00e9cutif, Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, seule la moiti\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 vendre dans l'ar\u00e8ne de 20000 places ont trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:30) [80%] :\r\nPreneur, Olivier Schorderet pour le journal il. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D11C0199-4CA1-41AB-9533-C717FE23BC6A", "internalArchiveId": "D11C0199-4CA1-41AB-9533-C717FE23BC6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, au sujet d'une \u00e9ventuelle rente \u00e0 vie, mais aussi sur ses activit\u00e9s actuelles de conseiller d'Etat", "publicationDate": "2019-06-27T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais sous enqu\u00eate p\u00e9nale pour son voyage \u00e0 Abu Dabi et dans le cadre de prestations financi\u00e8res\r\nvers\u00e9es par le groupe h\u00f4telier Manotel. Pierre Maudet fait parler de lui ces jours pour sa rente \u00e0 vie. \r\nLe genevois peut d\u00e9sormais y pr\u00e9tendre \u00e0 7'400 francs par mois s'il partait \u00e0 la retraite. \r\nMais le conseiller d'Etat genevois PLR travaille toujours autant malgr\u00e9 un d\u00e9partement minimal. \r\nComment concilier mise en pr\u00e9vention et fonction de magistrat ?\r\nOn lui pose la question tout \u00e0 l'heure.  \r\nPierre Maudet, BONJOUR !\r\nEnviron 89'000 francs annuels, c'est 7400 francs par mois, c'est la rente \u00e0 vie \u00e0 laquelle vous pouvez pr\u00e9tendre toucher ces jours. Vous y renoncez ? \r\nVous \u00e9tiez pourtant favorable \u00e0 la r\u00e9forme de ce syst\u00e8me de rente \u00e0 vie. Selon vos d\u00e9clarations, en d\u00e9cembre dernier dans LMD. C'est le moment.\r\nC'est de l'argent public tout de m\u00eame. Si vous partez en 2023, votre rente se monterait \u00e0 125'000 francs. Quelque 3 millions durant une vie. C'est beaucoup, c'est normal ?\r\nVous \u00eates pay\u00e9s pour votre travail, comme tout un chacun. 250'173 francs en l'\u00e9tat. \r\nPlusieurs politiciens genevois veulent red\u00e9finir ou supprimer cette rente \u00e0 vie. Vous n'avez pas l'impression que votre cas personnel accapare les institutions genevoises ?\r\nContexte politique actuel\r\nLe bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e du CE genevois, qu'on a pu lire dans la TG, d\u00e9crit un gouvernement min\u00e9 et qui ne fait que g\u00e9rer. D\u00e9missionner de votre fonction aurait permis un remplacement et un \u00e9quilibre au CE ?\r\n\tDans le LMD, on a vous d\u00e9crit comme proc\u00e9durier qui emp\u00eache ses coll\u00e8gues d'avancer. Si le conseil d'\u00e9tat se plante, cela minimise vos fautes. C'est une strat\u00e9gie \u00ab perdant - perdant \u00bb ?\r\nLes fautes, celles que vous avez avou\u00e9. Sans aller plus loin le voyage \u00e0 Abu Dabi tout frais pay\u00e9s, et la construction du mensonge ? \r\n\tC'est toujours la faute des autres ?\r\nLa chambre p\u00e9nale de recours vous a d\u00e9bout\u00e9. L'enqu\u00eate repart sur la charge \u00ab d'acceptation d'un avantage \u00bb repart. Faut-il s'attendre \u00e0 ce que vous soyez entendu pour le volet Manotel ? Des dons tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux pour au moins 100'000 francs ? \r\nImp\u00f4ts\r\nO\u00f9 en est la question du redressement fiscal ? Vous aviez avou\u00e9 des erreurs en d\u00e9clarant le montant de cotisations (4 fois 10'000 francs) que vous n'aviez pas pay\u00e9s ?\r\n\tC'est priv\u00e9 parce que vous vous \u00eates autod\u00e9nonc\u00e9 au fisc... \r\nCe n'\u00e9tait pas priv\u00e9 pour le PLR Suisse et une partie du PLR Gen\u00e8ve qui n'ont pas aim\u00e9 que vous ne consentiez pas \u00e0 payer vos cotisations vous-m\u00eames. \r\nCe fiscaliste Xavier Oberson a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par vous pour examiner votre situation fiscale et a produit cet argumentaire qui appara\u00eet peur cr\u00e9dible ?\r\n\tC'est notamment cet \u00e9l\u00e9ment qui a motiv\u00e9 l'appel \u00e0 la d\u00e9mission de la direction du PLR Suisse. Petra Gossi l'en encore renouvel\u00e9 il y a quelques jours au TJ de la t\u00e9v\u00e9 suisse romande. \r\nLa suite \u00e0 court et moyen terme\r\nQuelle suite ces prochains jours. On parle d'un voyage en Chine avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique r\u00e9duite. Reduite parce que de nombreuses entreprises ne voudraient pas \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 votre personne.\r\nCela pose la question de comment concilier une mise en pr\u00e9vention et une fonction de magistrat ?\r\nCette mise en pr\u00e9vention, combien \u00e7a co\u00fbte en temps de travail ?\r\nCombien \u00e7a co\u00fbte en avocats (Vous en avez eu jusqu'\u00e0 4) ?\r\nQui paye vos 4 avocats ?\r\nQue faites-vous de vos journ\u00e9es avec le d\u00e9partement le plus petit de Suisse : 20 personnes. ?", "durationSec": 634, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10519461", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "retraite (pension)", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique / LME_2019-06-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique / LME_2019-06-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10519490", "ece-10519461"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:53Z", "speechToTexts": ["03.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, Genevois, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous Pierre Maudet bonjour bonjour et merci de l'invitation 8 en tenue 8 ans 9000 francs annuels 74 7400 francs par mois, c'est la rente \u00e0 vie \u00e0 laquelle vous pouvez pr\u00e9tendre toucher s\u00e9jour est -ce que vous y renoncez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nMais je ne pr\u00e9tends pas et je ne pr\u00e9tends d'autant moins que je n'envisage pas de d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [89%] :\r\nMais est -ce que vous comprenez que \u00e7a choque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est la raison pour laquelle le Conseil d'\u00c9tat Genevois en 2013, puis de nouveau en 2017, a propos\u00e9, \u00e0 l'instar d'autres cantons qu'on revoit ce syst\u00e8me qui \u00e9tait bas\u00e9 sur une \u00e9poque o\u00f9 on quittait un conseil d'\u00c9tat, aux alentours de 60 65 ans, c'est \u00e9videmment pas adapt\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat, je le r\u00e9p\u00e8te, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup dit \u00e0 lui- m\u00eame propos\u00e9 qu'on change \u00e7a c'est c'est d'ailleurs momentan\u00e9ment vous \u00e9tiez favorable absolument j'ai appuy\u00e9 cette r\u00e9forme, c'est un projet qui dort en commission, donc c'est un peu amusant d'entendre tout \u00e0 l'heure, certains d\u00e9put\u00e9s ou ex- d\u00e9put\u00e9s s'offusquer, tout \u00e7a, ils ont tout loisir de de changer la loi et \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'ils le peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nMais est -ce que vous pourriez pas faire un geste de faire une d\u00e9claration dire vu votre situation particuli\u00e8re en attendant que la justice face \u00e0 face son travail, dire que vous y renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nBen j'ai dit, avec le gouvernement, que ce syst\u00e8me n'\u00e9tait pas adapt\u00e9e pour le reste, de mon point de vue, la question ne se pose pas, puisque je suis pas dans cette situation, on pourrait poser la question \u00e0 des conseillers d'\u00c9tat qui sont partis r\u00e9cemment ou des chancelier il y en a aussi qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de cette rente, j'estime que je ne suis pas un cas particulier, pr\u00e9cis\u00e9ment dans la situation actuelle, j'ai d'ailleurs fait des d\u00e9clarations encore en en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e j'envisage mon avenir \u00e0 court terme au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 remplir la mission que le peuple a confi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nVous \u00eates pas un cas particulier, beaucoup de gens sont pas tout \u00e0 fait de cet avis et justement votre situation particuli\u00e8re accapare sur la rente \u00e0 vie mais sur d'autres objets aussi quand m\u00eame l'beaucoup le con les institutions genevoises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s frappant de voir qu'il y a une instrumentalisation de de ma situation pour agiter, \u00e7a et l\u00e0, on est en p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale \u00e7a vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, par exemple, le chef du groupe socialiste au Grand Conseil qui est quasiment obs\u00e9d\u00e9 par ma situation depuis quelques mois et qui, \u00e0 d\u00e9faut d'avoir une vision pour Genevois un projet politique, l'autre jour me taper dessus si j'ai bien lu Le Matin dimanche parce que je m'\u00e9tais permis de me m\u00ealer des dossiers de de mes coll\u00e8gues donner mon avis comme ministre de l'\u00e9conomie sur le dumping salarial crasse, qu'on avait d\u00e9couvert dans l'affaire de la construction du d\u00e9p\u00f4t des TPG, je trouve \u00e7a assez piquant pour un socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nOui mais d'\u00e9crire un gouvernement min\u00e9 et qui ne fait que g\u00e9rer c'est ce qu'on a pu lire dans la presse, justement, il est un tout petit peu accapar\u00e9 ce gouvernement par par votre situation particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nJe crois pas, alors c'est vrai que parfois ce qui est dans la presse, un vrai mais parfois pas et dans le cas d'esp\u00e8ce, bah, mes coll\u00e8gues ont pu le le r\u00e9p\u00e9ter : nous g\u00e9rons le canton de Gen\u00e8ve, nous travaillons sur un programme de l\u00e9gislature qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sous ma pr\u00e9sidence, nous le faisons en d\u00e9posant en temps et en heure, des projets de loi, des projets de loi qui sont parfois soumis au peuple, j'ai gagn\u00e9 sur la question importante de la la\u00efcit\u00e9, en f\u00e9vrier, nous avons remport\u00e9 un gros morceau tr\u00e8s important de mon point de vue qui est celui de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises au mois de mai, donc les circonstances d\u00e9montre que les projets avancent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [88%] :\r\nOn vous d\u00e9crit tout de m\u00eame comme proc\u00e9durier et emp\u00eachant vos coll\u00e8gues d'avancer ce que si le Conseil d'\u00c9tat se plante, est ce que cela minimise vaut vos vos vos fautes peut-\u00eatre est -ce que c'est une d'une strat\u00e9gie perdant perdant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nMoi j'ai toujours travaill\u00e9, je continue de travailler dans l'id\u00e9e d'obtenir des r\u00e9sultats, Mahamat vie politique se baser l\u00e0- dessus quand j'ai cr\u00e9\u00e9 le parlement des jeunes avec d'autres, il y a 30 ans de cela, c'\u00e9tait pour am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie des gens, donc moi j'aimerais qu'on nous juge aux r\u00e9sultats pas au aux effets de manche, que nous soyons des membres d'un coll\u00e8ge \u00e9lu \u00e9lu pour s'occuper les uns et les autres dossiers en commun, \u00e7a me semble essentiel de le rappeler, je veux dire c'est quand m\u00eame assez hallucinant de lire dans dans l'apr\u00e8s- m\u00e9dia du week- end qu'on reprocherait \u00e0 des conseillers d'\u00c9tat de se m\u00ealer les officiers des autres, on n'est pas des administrateurs de d\u00e9partement juxtapos\u00e9s, on est un conseil d'\u00c9tat, on doit d\u00e9velopper une vision pour Gen\u00e8ve et il est bon, il est sain, c'\u00e9tait le cas hier matin par exemple que les coll\u00e8gues me pose des questions sur l'activit\u00e9 de mon d\u00e9partement, comme je le fais pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nMais le d\u00e9coupage mal \u00e9quilibr\u00e9 et vous avez quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s quoi 10 pourcent de, de, de, de surface de de pouvoir et vous continuez \u00e0 travailler \u00e0 150 pourcent \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que quel que soit le ce qu'on vous donne \u00e0 ronger vous le rangez au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire, je suis pas s\u00fbr de comprendre votre question est -ce que l'\u00e9conomie qu'on m'a confi\u00e9 : vous, \u00e7a nous appara\u00eet comme un sujet mineur non mais vous, parce que l'\u00e9conomie et -ce que les 250000 emplois dans le priv\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, personne \u00e0 l'heure actuelle, mais est -ce que vous jauger l'activit\u00e9 d'un conseiller d'\u00c9tat, au nombre de personnes qu'ils qu'ils supervisent, est ce que votre d\u00e9partement dans le d\u00e9partement de l'Instruction publique qui comprend 10000 personnes et un d\u00e9partement du du territoire qui n'est pas moins important, qui on comprend quelques centaines, vous vous \u00e9tablissez un rapport de de pouvoir je crois pas je crois qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [95%] :\r\nOn n'arrive pas \u00e0 comprendre que quand vous aviez un d\u00e9partement mammouth, vous travaillez beaucoup et quand vous avez un d\u00e9partement minimal, vous travaillez encore beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [91%] :\r\nBah, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la d\u00e9finition que l'on donne un conseiller \u00e9tait terrasses, c'est pas celui d'administrer un d\u00e9partement, c'est aussi \u00e7a mais pas seulement, c'est de porter son regard sur l'activit\u00e9 priv\u00e9e d'accompagner toute une s\u00e9rie de projets, voyez par exemple cette semaine, j'ai eu le plaisir d'annoncer le r\u00e9sultat fructueux d'un partenariat avec une grande soci\u00e9t\u00e9, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, 300 nouveaux emplois prioritairement destin\u00e9 aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 dans le march\u00e9 du travail, je pense que \u00e7a vaut largement la question de savoir si, entre 33000 personnes un montant doit \u00eatre mieux occuper \u00e0 les g\u00e9rer qu'\u00e0 de d\u00e9velopper des partenariats avec le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [91%] :\r\nUne accord la chambre p\u00e9nale de recours vous a d\u00e9bout\u00e9 derni\u00e8rement l'enqu\u00eate sur la sur l'acceptation d'un Avantage repart, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entendus sur le volet Mano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [91%] :\r\nTelle elle avait jamais cess\u00e9, hein, c'est pas parce qu'il y a une demande de r\u00e9cusation que le minist\u00e8re public doit s'interdire d'avancer sur sur l'enqu\u00eate, rien ne l'emp\u00eache, proc\u00e9duralement, mais peu importe, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le l'enqu\u00eate en question n'a pas repris, \u00e0 ma connaissance, aujourd'hui donc j'attends, je suis \u00e0 disposition, comme je suis, depuis le d\u00e9but d'ailleurs de de la justice, ce que j'ai pas aim\u00e9 dans cet \u00e9pisode, c'est le fait que finalement le le minist\u00e8re public, d'une certaine fa\u00e7on exposent sur la place publique, une partie de des \u00e9l\u00e9ments et rendent de mon point de vue, l'instruction in\u00e9quitable, maintenant on sait qu'en Suisse, et c'est important de le rappeler le droit dit par le juge \u00eates pas dit par le procureur ou pas forc\u00e9ment en tout cas, et surtout il est pas dit par les journalistes, et c'est \u00e7a qui est insupportable, c'est d'avoir maintenant depuis des mois un d\u00e9ferlement d'\u00e9l\u00e9ments qui la toujours \u00e0 charge finalement proc\u00e8de d'une instruction, de mon point de vue totalement in\u00e9quitable, je rappelle, en d\u00e9cembre, en janvier le le le bombardement permanent que j'ai d\u00fb subir \u00e7a, v\u00e9ritablement, c'est ce que je souhaite d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [90%] :\r\nAlors, en novembre, en d\u00e9cembre, il y avait une autre en un autre point d'achoppement dans votre dossier, c'\u00e9tait la question du redressement fiscal sur laquelle vous avez vous- m\u00eame communiqu\u00e9, vous aviez expliqu\u00e9 avoir d\u00e9clar\u00e9 en votre faveur, le montant de cotisations \u00e0 votre parti 4 fois 10000 francs que vous n'aviez pas payer personnellement ou est -ce que \u00e7a en est alors ce volet est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [93%] :\r\nEn cours d'instruction \u00e0 l'administration fiscale, c'est celle -ci qui dira qui d\u00e9cidera s'il y a n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des ajustements ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [89%] :\r\nC'est notamment ce volet -l\u00e0 qui avait en grande partie motiv\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi de de la pr\u00e9sidente du PLR, Suisse de demander votre d\u00e9mission elle encore renouvel\u00e9 il y a quelques jours, sur les ondes de la RTS qu'est, est-ce que vous en pensez, j'ai vu cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [89%] :\r\nS\u00e9quence o\u00f9 la question un peu poussive de votre consoeur visait \u00e0 rappeler ce qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 dit en novembre, elle a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son, ce qui est dommage, c'est qu'elle a pas tenu compte, dans l'intervalle de la r\u00e9union de mon parti, les r\u00e9unions importantes, plus de 800 participants qui ont, en janvier, a consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait renouveler la confiance et le soutien au conseiller d'\u00c9tat que je suis -je moi je respecte la position P\u00e9tra G\u00f6ssi mais \u00e7a serait bien qu'il faut compter avec minimal 1 par une victoire quand m\u00eame \u00e9coutez avec 800 personnes pr\u00e9sentes un score Net m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 disput\u00e9e, mais, mais c'est la d\u00e9mocratie, au bout d'un moment, je pense que P\u00e9tra G\u00f6ssi est aussi attach\u00e9 au au respect des statuts du fonctionnement d'un d'un parti d'une section locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [90%] :\r\nAlors vous continuez \u00e0 travailler, quel est le qu'est ce qu'elle est la suite de votre de votre achat agenda ses prochains jours on parle notamment d'un voyage en Chine avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique r\u00e9duite mais r\u00e9duite parce que de nombreuses entreprises ne voudraient pas \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 votre personne, est ce que cela vous pose un probl\u00e8me : comment est -ce qu'on concilie une mise en pr\u00e9vention et une fonction de magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est amusant que vous posiez cette question, parce que ce journalisme de th\u00e8ses que j'entends r\u00e9guli\u00e8rement n'est \u00e9tay\u00e9e par aucune d\u00e9claration assumer et c'est un peu fatigant parce que c'est le contraire qui est qui est vrai, le contraire c'est que on est invit\u00e9, nous, Gen\u00e8ve et en particulier le magistrat en charge de l'\u00e9conomie par le le web lourdes \u00e9conomiques Forum qui a son si\u00e8ge, ici \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce qu'on appelle le Davos de l'\u00e9t\u00e9 qui est centr\u00e9 sur les questions de nouvelles technologies qui me passionne et qui sont vitales pour notre \u00e9conomie, je m'y rends avec une d\u00e9l\u00e9gation qui a \u00e9t\u00e9 tri\u00e9s sur le le volet de PME, mais \u00e9galement de repr\u00e9sentants de, de, de grandes soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, et puis on poursuit ensuite quelques jours \u00e0 P\u00e9kin sur des vols bien sp\u00e9cifiques qui justifient une d\u00e9l\u00e9gation r\u00e9duite ces domaines notamment le le domaine bancaire et le domaine du num\u00e9rique, donc qu'est ce que je fais pour moi votre question, je fais mon travail, c'est-\u00e0-dire ce que le Conseil d'\u00c9tat m'a confi\u00e9 : faire en sorte, surtout apr\u00e8s le 19 mai apr\u00e8s le succ\u00e8s, la r\u00e9forme, la fiscalit\u00e9 des entreprises de consolider le tissu \u00e9conomique Genevois on a pr\u00e8s de 3 pourcent d'emplois en plus, c'est beaucoup plus que la moyenne suisse de faire en sorte que les entreprises investissent les mais aussi ici \u00e0 Gen\u00e8ve de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [86%] :\r\nTravailler votre comp\u00e9tence n'est pas en cause, mais je vous remercie, il y a quand m\u00eame un embarras qui est li\u00e9e \u00e0 votre nom, on l'a vu encore quelques jours, le salon, leader de la haute pr\u00e9cision \u00e0 Gen\u00e8ve, votre nom \u00e9taient en tout petit dans l'invitation et on voit bien que c'est pas la mani\u00e8re de faire habituel est -ce qu'est ce que ce genre de petites choses vous blesse monsieur Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [91%] :\r\n\u00e9coutez monsieur Alonso si vous en \u00eates \u00e0 \u00e9tudier la police de caract\u00e8res, des invitations dans les, dans les salons, c'est que vraiment, vous \u00eates \u00e0 court d'arguments, moi ce qui me blesse serait c'est qu'on imagine que ce soit vrai et je d\u00e9mens ce que vous dites, en vous reprenons l'exemple de de lundi est ce que vous croyez que c'est pour mes beaux yeux que MSC Croisi\u00e8res signe un partenariat avec 300 nouveaux emplois \u00e0 Gen\u00e8ve pour les beaux yeux de Gen\u00e8ve exactement, mais c'est parce que l'ambassadeur, que je suis travaille depuis des mois et cette cr\u00e9dibilit\u00e9 qu'on me reconnaisse que c'est pour mes beaux yeux que Facebook libre de si int\u00e9ressant annonce que c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'ils vont qui vont s'installer, c'est le fruit d'un an et demi de travail en amont, pas seulement sur Facebook, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur les questions num\u00e9riques pour montrer qu'il y a un terreau un \u00e9cosyst\u00e8me ici donc, non, je ne per\u00e7ois pas cette cette pr\u00e9vention pour prendre un terme \u00e0 la mode \u00e0 mon endroit, je per\u00e7ois, au contraire, et c'est peut-\u00eatre la chance que j'ai avec un peu plus de temps \u00e0 consacrer \u00e0 l'\u00e9conomie et des contacts plus approfondies dans le terrain un vrai engagement et un vrai renouvellement de l'ancrage \u00e0 Gen\u00e8ve de beaucoup d'entreprises Pierre Maudet merci merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-27T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC44E43A-8EDF-46D8-8AE2-73BF31B65F58", "internalArchiveId": "FC44E43A-8EDF-46D8-8AE2-73BF31B65F58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan, Conseiller national PS VD;Olivier Feller, Conseiller national PLR VD;Dominique de Buman, Conseiller national PDC FR;Mathieu Blanc, d\u00e9put\u00e9 PLR VD;Monika R\u00fchl, Directrice d'EconomieSuisse;L'Hour;L'hour, Marion \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (Traitement Journal) \r\n(TF1/REGLES POST HAUT FONCTIONNARIAT PI) Irait-t-on vers de nouvelles r\u00e8gles pour \u00e9viter les conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les hauts fonctionnaires et l'\u00e9conomie priv\u00e9e? \r\nC'est fort possible...\r\nDes \u00e9lus de gauche comme de droite veulent intervenir en ce sens... Ils l'ont encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations du Tages-Anzeiger, concernant Stefan Brupbacher, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie. \r\nStefan Brupbacher qui  - alors qu'il \u00e9tait encore en fonction - aurait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 sur plusieurs dossiers avec son futur employeur, la faiti\u00e8re de l'industrie des machines, swissmem. \r\nUn cas embl\u00e9matique,  Thibaut Schaller, qui ne devrait pas rester sans suites politiques...\r\n  1'28''\r\n((Les transferts de l'administration vers des secteurs \u00e9conomiques ou des lobbies se multiplient ces derniers temps... banques, associations faiti\u00e8res, entreprises de relations publiques. Les hauts fonctionnaires sont tr\u00e8s pris\u00e9s sur le march\u00e9 de l'emploi... et il y a un risque de m\u00e9lange des genres selon le socialiste Samuel Bendahan, qui souhaite g\u00e9n\u00e9raliser le d\u00e9lai de carence - le temps qu'un haut fonctionnaire doit attendre avant de rejoindre une nouvelle entreprise.\r\nSON\r\nLe PLR Olivier Feller rejoint pour une fois son coll\u00e8gue de gauche.\r\nSON\r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit \u00e0 l'UDC aussi.... Le PDC Dominique de Buman estime lui au contraire qu'il ne faut pas surr\u00e9guler.\r\nSON\r\nL'affaire Stefan Brupbacher n'aura sans doute pas de cons\u00e9quences directes pour le principal int\u00e9ress\u00e9... mais elle aura sans doute - on le comprend - des suites politiques.))\r\n(08/VD/CHUV AUTONOMISATION ITV BLANC) Le Grand Conseil vaudois veut donner pluS d'autonomie au CHUV... \r\nPar 73 voix contre 65, il a accept\u00e9 une initiative du PLR qui veut changer le statut du centre hospitalier. Simple service cantonal actuellement, qui deviendrait une \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un conseil d'administration. \r\nUne structure qui donnerait d'avantage de l\u00e9gitim\u00e9 \u00e0 l'institution, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR, Mathieu Blanc...Il est interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment. \r\n  0'44''' \r\nCel\u00e0 dit, le chemin est encore long...  \r\nLe Conseil d'Etat vaudois doit maintenant d\u00e9finir sa strat\u00e9gie, qui passera peut-\u00eatre par un contre-projet.\r\nLes socialistes ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum.  La gauche redoute  une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail, et \u00e0 plus long terme une privatisation de l'institution.\r\n(FR Rentes) A Fribourg, le Parlement cantonal a vot\u00e9 la suppression de la rente des Conseillers d'Etat...\r\nD\u00e9cision sans appel 90 voix contre 2...\r\nDe l'avis g\u00e9n\u00e9ral, cette rente n'est plus dans l'air du temps et peut aboutir \u00e0 des situations choquantes...\r\nLa rente \u00e0 vie  a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e dans la plupart des cantons suisses. Mais elle  reste en vigueur dans les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel, Berne et du Tessin.\r\n(02/ECONOMIESUISSE//LEGISLATURE SORTANTE ITV RUHL) Les espoirs d\u00e9\u00e7us d'Economiesuisse...  \r\nLa faiti\u00e8re des grandes entreprises abordait la l\u00e9gislature gonfl\u00e9e \u00e0 bloc, apr\u00e8s le glissement \u00e0 droite du parlement f\u00e9d\u00e9ral, il y a quatre ans. \r\nMais elle n'a pas cach\u00e9e sa d\u00e9ception, hier, au moment de tirer le bilan.\r\nEconomiesuisse parle de quatre ann\u00e9es difficiles, sans progr\u00e8s majeur\". Selon elle, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales  n'ont pas su mettre en place des r\u00e9formes d'envergure, notamment sur le financement des retraites.\r\nLa directrice d'Economiesuisse, Monika R\u00fchl...\r\n  0'44'' \r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(14/ALLERGAN RACHETE PA) Le botox change de visage... \r\nCette stard des produits anti-rides est actuellement fabriqu\u00e9 par le laboratoire am\u00e9ricain Allergan...\r\nMais on a appris hier qu'il allait \u00eatre rachet\u00e9 par AbbVie, un groupe am\u00e9ricain de biopharmacie...  pour un montant de  63 milliards de dollars. \r\nPour Abbvie, ce rachat doit am\u00e9ner au groupe de se diversifier, Katja Schaer et surtout r\u00e9duire son exposition \u00e0 son m\u00e9dicament phare  contre l'arthrite, le Humira. d\u00e9sormais fortement concurrenc\u00e9... \r\n  0'50'' \r\n((Ce m\u00e9dicament, dont les ventes annuelles se montent \u00e0 pr\u00e8s de 20 milliards de dollars, verra aussi sa patente expirer en 2023. Il est donc temps pour Abbvie de se diversifier - m\u00eame si le groupe de biopharmacie fait en quelque sorte un pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 ses activit\u00e9s cl\u00e9s - avec le rachat de ce sp\u00e9cialiste de l'esth\u00e9tique m\u00e9dicale. De son c\u00f4t\u00e9 Allergan est un peu dans une situation semblable - avec son produit phare, le Botox, lui aussi soumis \u00e0 rude concurrence. A quoi s'ajoute qu'Allergan a vu sa capitalisation boursi\u00e8re chuter depuis l'\u00e9chec de sa fusion avec Pfizer en 2016. On se souvient que Pfizer avait un projet d'inversion fiscale - comprenez le groupe songeait \u00e0 profiter de ce rapprochement pour d\u00e9localiser son si\u00e8ge dans une Irlande fiscalement plus cl\u00e9mente. Aujourd'hui donc, la reprise d'Allergan par Abbvie est, selon les analystes, une op\u00e9ration qui profite aux deux parties.))\r\n(12/UK/BORIS JOHNSON CONTRE-ATTAQUE PA) Boris Johnson contre-attaque... \r\nL'ancien maire de Londres est le grand favori  pour remplacer Theresa May au  poste de Premier ministre... et depuis hier, il  multiplie les interventions dans les m\u00e9dias britanniques... \r\nSon objectif est limpide. Pour lui, il s'agit de faire oublier ses d\u00e9boires conjugaux, et de recentrer le d\u00e9bat sur le Brexit et ses modalit\u00e9s. \r\nLes deux candidats au poste de premier ministre ont jusqu'au 23 juillet pour convaincre. Et Boris Johnson fait son maximum.\r\nDe Londres, une correspondance de Marion L'Hour... \r\n  0'56'' \r\n((Encore et encore, l'aspirant premier ministre \u00e9carte les questions sur sa dispute conjugale...\r\nLui pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9affirmer sa position sur le Brexit. \r\nAvec cette phrase martiale... \u00ab Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, quoi qu'il arrive, \u00e7a passe ou \u00e7a casse. \u00bb \r\nMais derri\u00e8re les mots qui claquent... L'ex-maire de Londres arrondit les angles. \r\nSon plan ce n'est pas de couper les ponts brusquement....\r\nMais dit-il de parvenir \u00e0 un meilleur accord avec Bruxelles. \r\nUn texte qui garderait les morceaux jug\u00e9s utilisables... du document n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May.\r\nComme la partie sur les droits des citoyens europ\u00e9ens, pr\u00e9serv\u00e9s malgr\u00e9 le Brexit. \r\nLe candidat esp\u00e8re aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une p\u00e9riode de transition... un moment la relation avec l'Union resterait la m\u00eame, le temps de d\u00e9nouer les blocages.\r\nBref, se pr\u00e9parer \u00e0 un Brexit dur le 31 octobre... serait une posture de n\u00e9gociation\r\nFa\u00e7on pour Boris Johnson d'obtenir des concessions \r\nFa\u00e7on aussi de travailler son image de dirigeant raisonnable.\r\nPile ce dont il a besoin en ce moment. \r\nMarion L'Hour, RTS info, Londres))\r\n(17/FOOT PROCES BIS HILLSBOROUGH PA) On reste Outre-Manche, avec ce nouveau rebondissement, dans le r\u00e8glement judiciaire du drame d'Hillsborough... \r\nLe drame avait choqu\u00e9 le monde du football en 1989...\r\n Il y a tout juste 30 ans, 96 supporters avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, \u00e9cras\u00e9s par un mouvement de foule, lors d'un match de football \u00e0 Sheffield.\r\nL'affaire n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9e,  Bernardin Allemann... On a appris hier que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du stade, David Duckenfield,  allait \u00eatre rejug\u00e9.\r\n  0'57'' \r\n((Le mois dernier, un jury du tribunal de Preston n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 un verdict quant \u00e0 la  culpabilit\u00e9 de Duckenfield \u00e0 l'issue d'un proc\u00e8s de 10 semaines. Il \u00e9tait alors poursuivi pour homicide involontaire par grave n\u00e9gligence. Un autre juge a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'un nouveau proc\u00e8s devra se tenir. Nouvel \u00e9pisode donc dans cette affaire interminable.\r\nLongtemps, ce drame avait \u00e9t\u00e9 attirub\u00e9 aux supporters de Liverpool, accus\u00e9s d'avoir caus\u00e9 des mouvements de foule causant la mort de 96 d'entre eux, \u00e9touff\u00e9s et coinc\u00e9s contre des grillages pr\u00e9sents \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, avant la demi-fianle de coupe d'anlgeterre entre liverpool et Nottingham Forest, dans le stade neutre d'Hisslboroug, situ\u00e9 \u00e0 Sheffield. C'est la pire trag\u00e9die du sport britannique et elle avait \u00e9videmmetn choqu\u00e9. \r\nMais lentement la vision des \u00e9v\u00e9nements a chang\u00e9 et il s'est av\u00e9r\u00e9 que la police avait tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 la situation. La d\u00e9classification de documents et une comisiosn d'enqu\u00eate avait r\u00e9tabli la v\u00e9rit\u00e9 et m\u00eame le premiper minuister David Cameron avaiot en 2012 pr\u00e9sent\u00e9 des excuses pour els soufrandews endur\u00e9es par les familles. ))\r\n(cigarette \u00e9lectronique) San Francisco interdit la vente de cigarettes \u00e9letroniques.\r\nLa cit\u00e9 californienne  est la premi\u00e8re grande ville am\u00e9ricaine \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.\r\nUne d\u00e9cision drastique prise pour pr\u00e9server la jeunesse des ravages de la nicotine.\r\nSelon les derni\u00e8res statistiques officielles, le nombre de jeunes Am\u00e9ricains qui utilisent des cigarettes \u00e9lectroniques a ugment\u00e9 d'un million et demi en 2018... Ce qui met \u00e0 mal des ann\u00e9es de lutte contre le tabagisme dans les lyc\u00e9es et les coll\u00e8ges.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-26T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / LMA_2019-06-26T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10517277", "ece-10517270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:50:42Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal J\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour bonjour les hauts fonctionnaires sont de plus en plus pris\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi en Suisse, au point d'inqui\u00e9ter certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, il r\u00e9clame un d\u00e9lai de carence pour r\u00e9duire le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats, bient\u00f4t un conseil d'administration, \u00e0 la t\u00eate du CHUV en tout cas la droite vaudoise a gagn\u00e9 une manche dans sa volont\u00e9 de rendre l'\u00e9tablissement plus autonome, un changement de statut dans l'int\u00e9r\u00eat des passions, argumente le PLR Mathieu Blanc la contre- attaque de Boris Johnson, fragilis\u00e9 par une dispute conjugale, le favori au poste de 1er ministre britannique recentre sa campagne sur le Brexit son discours reste carr\u00e9 mais les angles sont arrondis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nIrait -on vers l'adoption de nouvelles r\u00e8gles pour \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eats entre les hauts fonctionnaires et l'\u00e9conomie priv\u00e9e, c'est fort possible, des \u00e9lus de gauche comme de droite veulent intervenir en ce sens : Ils ont encore r\u00e9affirm\u00e9 hier apr\u00e8s des r\u00e9novations du Tages-Anzeiger concernant Stefan Brupbacher, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, Stefan Brupbacher qui, alors qu'il \u00e9tait encore en fonction, aurait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 sur plusieurs dossiers avec son futur employeur, la faiti\u00e8re de l'industrie des machines suisse m\u00eame un cas embl\u00e9matique Thibaut Schaller, qui ne devrait pas rester sans suites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [93%] :\r\nLe transfert de l'administration vers des secteurs \u00e9conomiques ou des lobbies se multiplient ces derniers temps, banques associations fa\u00eeti\u00e8res entreprise de relations publiques, les hauts fonctionnaires sont tr\u00e8s pris\u00e9s sur le march\u00e9 de l'emploi bien risque de m\u00e9lange des genres, selon le socialiste, Samuel Bendahan, qui souhaite g\u00e9n\u00e9raliser le d\u00e9lai de carence, le temps qu'un haut fonctionnaire doit attendre avant de prendre un nouvel emploi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [86%] :\r\nQuand on m\u00e9lange les genres, donc nous on sait plus qui on descend et compte des postes avec peu d'Exposition, c'est pas tr\u00e8s grave mais compte nettement ni vraiment dans les vrais d\u00e9cideurs il y a un risque qu'on veut plaire par exemple la personne en face de nous, parce qu'on esp\u00e8re qu'elle va nous recruter plus tard et ils font limiter ce risque- l\u00e0 un d\u00e9lai de carence, \u00e7a permet de limiter certains cas c'est-\u00e0-dire qu'vous discutez vous repr\u00e9sentez vraiment la Conf\u00e9d\u00e9ration vous repr\u00e9sentez vraiment le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [97%] :\r\nLe PLR Olivier Feller rejoint pour une fois, son coll\u00e8gue de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nIl \u00e9tait n\u00e9cessaire de pr\u00e9voir un d\u00e9lai de carence lorsqu'en ao\u00fbt, fonctionnaires, quitte ses fonctions \u00e0 l'\u00c9tat puisque l'actualit\u00e9 nous montre que, h\u00e9las, il y a un certain nombre de hauts fonctionnaires qui manque de rigueur personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [90%] :\r\n\u00e0 l'UDC \u00e9galement souhaite changer les r\u00e8gles aujourd'hui seul le PDC Dominique de but mon estime qu'il ne faut pas se r\u00e9guler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [91%] :\r\nJamais les lois ne pourront pr\u00e9voir tous les cas, dans le cas pr\u00e9cis de monsieur Brupbacher, le simple fait d'avoir \u00e9t\u00e9 aujourd'hui en public qu'on lui a un peu tap\u00e9 sur les doigts \u00e9tant mon avis suffisante qui se rendent compte que \u00e7a ne se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [94%] :\r\nL'affaire Stefan Brupbacher n'aura sans doute pas de cons\u00e9quences directes pour le principal int\u00e9ress\u00e9, mais elle aura certainement, on le comprend des suites politiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:53) [97%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois veut donner plus d'autonomie au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [96%] :\r\nPar 73 voix contre 65, il a accept\u00e9 une initiative du PLR qui veut changer le statut du centre hospitalier simple service cantonal actuellement qui deviendrait un \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un conseil d'administration, une structure qui donnerait davantage de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l'institution, selon le d\u00e9put\u00e9 PLR Mathieu Blanc, il est interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [93%] :\r\nJe crois que le d\u00e9bat est important de pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la future gouvernance du CHUV de vu les nombreux d\u00e9fis qui vont se poser en mati\u00e8re de sant\u00e9 il est important d'avoir une gouvernance moderne avec des gens qui vont pouvoir discuter strat\u00e9gie penser \u00e0 l'avenir du CHUV essayer de d\u00e9personnaliser au fond le contexte politique en lien avec le chef. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [85%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on a beaucoup critiqu\u00e9 cette gouvernance en disant s'appeler rajouter une couche sur le mille- feuilles pour vous c'est pas, c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [90%] :\r\nBon, je crois qu'aujourd'hui il y a un risque, je ne dis pas qu'il existe dans les f\u00eates, mais un risque potentiel de conflit d'int\u00e9r\u00eat d'avoir une seule personne qui g\u00e8re, qui planifie et qui donne des autorisations et donc le fait de fixer un conseil d'administration qui va pouvoir \u00e9changer avec la direction, lui donner des impulsions le surveiller, v\u00e9rifier la strat\u00e9gie \u00e7a sera dans l'int\u00e9r\u00eat de nouveau du CHUV des patients et aussi des employ\u00e9es de cette belle institution. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:03) [99%] :\r\nCela dit, le chemin est encore long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [93%] :\r\nOui, parce que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois doit maintenant d\u00e9finir sa strat\u00e9gie qui pourrait passer pour un contre- projet, les socialistes, eux, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum la gauche redoute une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail et \u00e0 plus long terme une privatisation de cette institution, les espoirs d\u00e9\u00e7us d'\u00e9conomie suisse, la faiti\u00e8re des grandes entreprises abordait la l\u00e9gislature f\u00e9d\u00e9rale gonflera bloc apr\u00e8s le glissement \u00e0 droite du parlement f\u00e9d\u00e9ral, il y a 4 ans, mais n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception hier au moment de tirer le bilan \u00c9conomie Suisse parle de quatre ann\u00e9es difficiles sans progr\u00e8s majeurs selon elle, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales n'ont pas su mettre en place des r\u00e9formes d'envergure et notamment sur le financement des retraites, la directrice d'\u00e9conomie suisse Monika Ruehl. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [91%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse va encore bien aujourd'hui mais le statu quo n'est pas suffisant pour qu'il en allait aussi \u00e0 l'avenir, ce n'est pas de suffisant, il faut prendre des mesures pour aller de l'avant pour nous d\u00e9velopper pour progresser et c'est pour \u00e7a que nous savons publi\u00e9 cette plateforme aujourd'hui font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [89%] :\r\nPensez qu'\u00e9conomie suisse est en phase avec les attentes de la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [97%] :\r\nEn Suisse, dans son ensemble, bien \u00e9videmment, nous sommes en contact avec les citoyens, il y a plusieurs formats de discussion que nous avons mis en place pour discuter avec les citoyens, nous sommes de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi nous savons pour mandat de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de nos membres et nous essayons de combiner au mieux les sensibilit\u00e9s des citoyens et les int\u00e9r\u00eats de nos membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter, le Botox change de visage, cette stard des produits antirides est actuellement fabriqu\u00e9 par le laboratoire am\u00e9ricain Allergan mais on a appris hier qu'il allait \u00eatre rachet\u00e9 par AbbVie, c'est un autre groupe am\u00e9ricain de Biopharma pour un montant de 63 milliards de dollars pour Abbvie, ce rachat doit permettre au groupe de se diversifier, Katja cher et surtout de r\u00e9duire son Exposition \u00e0 son m\u00e9dicament phare contre l'arthrite, le Humira d\u00e9sormais fortement concurrenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [92%] :\r\nCe m\u00e9dicament, dont les ventes annuelles se monte \u00e0 pr\u00e8s de 20 milliards de dollars verra aussi sa patente expirer en 2023, il est donc temps pour Abbvie de se diversifier, m\u00eame si le groupe de biopharmacie fait en quelque sorte un pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 ses activit\u00e9s cl\u00e9s avec le rachat du sp\u00e9cialiste de l'esth\u00e9tique m\u00e9dicale de son c\u00f4t\u00e9, Allergan est un peu lance une situation semblable avec son produit phare, le Botox, lui aussi soumis \u00e0 rude concurrence \u00e0 quoi s'ajoutent qu'Allergan a vu sa capitalisation boursi\u00e8re chuter depuis l'\u00e9chec de sa fusion avec Pfizer en 2016, on se souvient que Pfizer avait un projet d'inversion fiscale, comprenez le groupe songeait \u00e0 profiter de ce rapprochement pour d\u00e9localiser son si\u00e8ge dans une Irlande fiscalement plus cl\u00e9mente aujourd'hui donc la reprise d'Allergan par AbbVie et selon les analystes, une op\u00e9ration qui profite aux 2 parties, Boris Johnson contre- attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [94%] :\r\nOui, on le sait, l'ancien maire de Londres, est le grand favori pour remplacer Theresa May au poste de 1er ministre britannique est, depuis hier, il multiplie les interventions dans les m\u00e9dias britanniques avec un objectif limpide pour lui, il s'agit bien s\u00fbr de faire oublier ses d\u00e9boires conjugaux et de recentrer le d\u00e9bat sur le Brexit et ses modalit\u00e9s, les 2 candidats au poste de 1er ministre ont jusqu'au 23 juillet pour convaincre h\u00e9 bien bruits Johnson fait son maximum de Londres, une correspondance de Marion Lourd. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [94%] :\r\nEncore et encore, l'aspirant 1er ministre \u00e9carte les questions sur sa dispute conjugale lui pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9affirmer sa position sur le Brexit, avec cette phrase martiale, nous nous pr\u00e9parons \u00e0 sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre quoi qu'il arrive, \u00e7a passe ou \u00e7a casse, mais derri\u00e8re les mots qui claquent, l'ex- maire de Londres, arrondit les angles son plan, ce n'est pas de couper les ponts, brusquement, mais dit -il, de parvenir \u00e0 un meilleur accord avec Bruxelles, un texte qui garderait les morceaux jug\u00e9s utilisables du document n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May comme la partie sur les droits des citoyens europ\u00e9ens pr\u00e9serv\u00e9s malgr\u00e9 le Brexit, le candidat esp\u00e8re aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une p\u00e9riode de transition, \u00e0 un moment o\u00f9 la relation avec l'Union resterait la m\u00eame, le temps de d\u00e9nouer les blocages, bref, se pr\u00e9parer \u00e0 un Brexit dur le 31 octobre serait une posture de n\u00e9gociation fa\u00e7on pour Boris Johnson, d'obtenir des concessions, fa\u00e7on aussi de travailler son image de dirigeant raisonnable pile ce dont il a besoin en ce moment, Marion Lourd rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [86%] :\r\nEt on reste Outremont chat avec ce nouveau rebondissement dans le r\u00e8glement judiciaire du drame dix Boro. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:27) [99%] :\r\nLe drame qui avait choqu\u00e9 le monde du football en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [96%] :\r\nEnfin, il y a tout juste 30 ans 96 supporters avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, \u00e9cras\u00e9s par un mouvement de foule lors d'un match de football \u00e0 Sheffield, cette affaire n'est pas encore r\u00e9gl\u00e9e Bernardin Allemann on a appris hier que le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du stade David document Field allait \u00eatre rejug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [95%] :\r\nLe mois dernier un jury du tribunal de Preston n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 un verdict quant \u00e0 la culpabilit\u00e9 de de Caunes Field, \u00e0 l'issue d'approcher de 10 semaines il \u00e9tait alors poursuivi pour homicide involontaire par grave n\u00e9gligence, un autre juge a d\u00e9cid\u00e9 hier qu'un nouveau proc\u00e8s devra se tenir, ce sera donc un nouvel \u00e9pisode dans cette affaire, interminable et dramatique longtemps ce drame avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 aux supporters de Liverpool, accus\u00e9s d'avoir provoqu\u00e9 des mouvements de foule, causant la mort de 96 d'entre eux \u00e9touff\u00e9s et coinc\u00e9s contre des grillages pr\u00e9sents \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade avant la demi- finale de Coupe d'Angleterre entre Liverpool et Nottingham Forest dans le stade neutre d'Hillsborough situ\u00e9 \u00e0 Sheffield, c'est la pire trag\u00e9die du sport britannique et l'avait \u00e9videmment fortement choqu\u00e9 mais lentement la vision des \u00e9v\u00e9nements a chang\u00e9, il s'est av\u00e9r\u00e9 que la police avait tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 la situation, la d\u00e9classification des documents, une commission d'enqu\u00eate avait r\u00e9tabli la v\u00e9rit\u00e9, et m\u00eame le 1er ministre David Cameron avait en 2012 pr\u00e9sent\u00e9 des excuses pour les souffrances endur\u00e9es par les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [94%] :\r\nEt sachez enfin que San Francisco interdit la vente de cigarettes \u00e9lectroniques, la cit\u00e9 californienne est la premi\u00e8re grande ville am\u00e9ricaine \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, d\u00e9cision prise pour pr\u00e9server la jeunesse des ravages de la nicotine, selon les derni\u00e8res statistiques, le nombre de jeunes Am\u00e9ricains qui utilisent des cigarettes \u00e9lectroniques a augment\u00e9 d'un 1000000 et demi en 2018, ce qui m'est amer mais \u00e0 mal des ann\u00e9es de lutte contre le tabagisme dans les lyc\u00e9es et l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:09) [93%] :\r\nJean merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2041C6AF-61A1-4652-BEDB-8CFAC62BADF4", "internalArchiveId": "2041C6AF-61A1-4652-BEDB-8CFAC62BADF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monika R\u00fchl, Directrice d'EconomieSuisse;Albert R\u00f6sti. Pr\u00e9sident de l'UDC;David Gygax, secr\u00e9taire syndical;Carmen Catalioto Cuche, co-pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, VD;Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR FR;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/US PREMIERS DEBATS DEMOCRATES PI) C'est parti ! Une semaine apr\u00e8s Donald Trump, les D\u00e9mocrates lancent leur campagne en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l'an prochain. Et eux aussi ont choisi la Floride pour le faire. Les candidats \u00e0 l'investiture du parti vont croiser le fer pendant deux jours \u00e0 Miami. D'ailleurs, Rapha\u00ebl Grand, 20 sur les 24 pr\u00e9tendants ont obtenues leur billet d'entr\u00e9e pour ces deux soir\u00e9es de d\u00e9bats\r\n 1'15''\r\n((Deux soir\u00e9e, et deux d\u00e9bats pour discuter programme, et bousculer peut-\u00eatr eaussi la hi\u00e9rarchie dans cette course domin\u00e9e par les vieux renards de la politique.. Joe Biden et Bernie Sanders. Sanders qui a d\u00e9voil\u00e9 cette semaine un plan \u00e0 1600 milliards de dollars pour effacer la dette des \u00e9tudiants am\u00e9ricains. Une fa\u00e7o nd'arriver \u00e0 miami avec quelques cartouches.\r\nDasn ces deux d\u00e9batsd, qui regrouperont \u00e0 chaque fois 10 candidats r\u00e9partis selon un tirage au sort.IL y aura du monde sur la sc\u00e8ne,  il faudra jouer des coudes savoir se montrer incisif sur des th\u00e9matiques comme  l'assurance sant\u00e9, l'immigraiton, l'\u00e9ducation et peut-\u00eatre aussi le climat dasn cette Am\u00e9rqieu qui a quitt\u00e9 l'accord de Paris.\r\n.. Les dirigeants du parti d\u00e9mocrate sont d'ailleurs critiqu\u00e9 actuelllent  poru avoir refuser d'organiser un d\u00e9bat exclusivement d\u00e9di\u00e9 au climat.. \r\nZina, et uen petite centain ed'autres manifestans , \u00e9tait venus hier devant le sQuartier g\u00e9n\u00e9ral des D\u00e9mocrates \u00e0 WAshingotn.. poiur exiger, e nbchanson, que le Parti revoit sa copie.. Qu'il y 'airt un d\u00e9bat exclusimvement d\u00e9di\u00e0\u00e9 au climat. Requ\u00eate refus\u00e9e\r\nTRAD Zina : une ou deux questions sur le changement climatique. Ce ne sera pas suffidsant. On a besoin d'un d\u00e9bat entier.. sur 2 heures.. afin de savoir quel candidat est digne de confiance pour notre futur.\r\nA Miami.. la poltique reprendra rapidement ses droits avec une question peut-\u00eatr eencor eplus fondamentale pour l'instant: qui est le bon canddait pour battre Donad ltrump ebn 2020. ))\r\n*** Et celui qui s'affiche comme tel, Rapha\u00ebl, c'est un homme de 76 ans....ancien vice-pr\u00e9sident de Barak Obama\r\n 0'45''\r\n((Oui Joe Bide,  qui se retrouvera dans le 2\u00e8me d\u00e9bat , celui de jeudi, qui va regrouper 4 de s 5favoris .Face \u00e0 Biden  Kamala Harris, la s\u00e9natrice de Californie, ou Pete Budajudge, le surdou\u00e9,  le maire gay de South Bend en Indiana..  Benrie Sanders sera l\u00e0 aussi en embuscade. \r\ndans le premier d\u00e9nbbat, celui  qui aura lie uce soir.. Elizabeth Warren, s\u00e9antrice du MAssacusetts. fait figure de grande favorite.  Warren  Dont la popularit\u00e9 remonte en fl\u00e8che en ce moment.. Elle se bat pour r\u00e9guler Wall sTreet et les g\u00e9ants de la Silivon Valley. Elle aura, face \u00e0 elle des cnaddaits disons de 2\u00e8me division.. A la fois un avantage.. elle pourra d\u00e9rouler son programme.. Mais elle sera absene du champs de bataille principal. LE d\u00e9bat ave cJioe Biden jeudi sur lequel seront braqu\u00e9s tous les projecteurs m\u00e9diatiques.\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington))\r\n(breve muller) *** Et si l'on aff\u00fbte ses armes aux Etats-Unis en vue de l'\u00e9lection de l'an prochain, la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 fait encore d\u00e9bat \r\nLe procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, qui avait enqu\u00eat\u00e9 sur une possible ing\u00e9rence alors de la Russie, t\u00e9moignera le 17 juillet prochain devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Publi\u00e9 en avril dernier, son rapport avait conclu \u00e0 une interf\u00e9rence de Moscou durant cette campagne. Sans pour autrant parler de collusion ou d'entente avec l'\u00e9quipe de Donald Trump.\r\n(breve pparole white house) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a un sens certain de la famille puisque la future porte-parole de la Maison-Blanche ne sera autre que l'actuelle responsable de la communication de sa femme, Melania.\r\n(breve plan usa pour po) *** Le gendre de Donald Trump, lui, se trouvait hier \u00e0 Barhein  afin de de pr\u00e9senter la premi\u00e8re phase du plan de paix am\u00e9ricain pour le Proche-Orient \r\nAu coeur de ce volet \u00e9conomique d\u00e9voil\u00e9 par Jared Kushner: un investissement de 50 milliards de dollars sur dix ans dans la r\u00e9gion. Il ne peut y avoir de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens sans projet \u00e9conomique, a t-il d\u00e9clar\u00e9. Washington veut notamment \u00e9difier un corridor reliant la Cisjordanie \u00e0 la bande de Gaza. Une rencontre o\u00f9 les repr\u00e9sentants de l'Autorit\u00e9 palestinienne ont brill\u00e9 par leur absence, en froid avec l'administration Trump depuis la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl en d\u00e9cembre 2017.\r\n(01/ECONOMIESUISSE//LEGISLATURE SORTANTE PI) *** En Suisse, les grandes entreprises portent un regard s\u00e9v\u00e8re sur le bilan \u00e9conomique de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve\r\nUne d\u00e9ception, pour leur association fa\u00eeti\u00e8re Economiesuisse. Les autorit\u00e9s ont manqu\u00e9 d'esprit de consensus, et aucune r\u00e9forme d'envergure n'a vu le jour. Le virage \u00e0 droite du parlement semblait pourtant favorable aux milieux \u00e9conomiques. Julien Bangerter.\r\n  1'02''\r\n((\"L'impression qui domine est celle de quatre ann\u00e9es difficiles, sans progr\u00e8s majeur\". \r\nLa fa\u00eeti\u00e8res des entreprises...ne m\u00e2che pas ses mots...face \u00e0 un parlement...o\u00f9 les \u00e9lus favorables aux id\u00e9es lib\u00e9rales... avaient pourtant progress\u00e9.\r\nSelon la directrice d'Econoimesuisse, Monika R\u00fchl, ce virage \u00e0 droite est rest\u00e9 sans effet :\r\n---SON 13 SEC\r\nParmi ses d\u00e9ceptions, Economiesuisse cite .... l'incertitude juridique li\u00e9e \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse... ou encore... le creusement de la dette de la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\nPour la fa\u00eeti\u00e8re, le financement des retraites, ainsi que la signature d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne,  doivent \u00eatre les priorit\u00e9s des quatre prochaines ann\u00e9es.\r\nSelon le dernier barom\u00e8tres SSR, ces deux dossier figurent parmi les trois th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent le pluS les citoyens. Quant \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, en recul selon les classements mis en avant hier par Economiesuisse, elle ne figure qu'au dixi\u00e8me rang.))\r\n(04/UDC ATTAQUE GAUCHE ITV ROSTI) *** Autre critique \u00e0 quatre mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: celle de l'UDC, qui s'en prend elle \u00e0 la gauche.\r\nEt vertement. Elle d\u00e9nonce selon ses termes une arnaque \u00e9colo-socialiste extr\u00eamement co\u00fbteuse. Les l\u00e9gumes bio, l'\u00e9nergie propre c'est bien mais cher. Plus question pour l'UDC de nier le r\u00e9chauffement climatique. En tous cas pas pour son pr\u00e9sident. Mais aux yeux d'Albert R\u00f6sti, il est inutile que la Suisse prenne des mesures si d'autres Etats ne font rien.\r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(breve canicule val) La vague de chaleur qui a commenxc\u00e9 \u00e0 frapper la Suisse a produit ses premiers effets hier, avec des \r\ntemp\u00e9ratures records pour un mois de juin en altitude. pas encore en plaine, o\u00f9 il a quand m\u00eame fait pr\u00e8s de 36 degr\u00e9s hier \u00e0 Sion.\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel on panse ses plaies apr\u00e8s les dramatiques innondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 il y a quatre jours les villages de Villiers et Dombresson. Les autorit\u00e9s de Val de Ruz ont mis en place une cellule psychologique pour venir en aide aux citoyens qui se sont retrouv\u00e9 en situation de d\u00e9tresse\r\n(breve neuchatel frein et plan) Neuch\u00e2tel, un canton qui s'est dot\u00e9 hier d'un plan d'investissements  de 71 millions de francs. Pour relancer son \u00e9conomie et son attractivit\u00e9. Son parlement a par ailleurs accept\u00e9 d'assouplir le m\u00e9lcanisme de frein \u00e0 l'endettement, pour y apporter un peu plus de souplesse face aux variations de la conjoncture \u00e9conomique.\r\n(TF3/VD/AUTONOMISATION CHUV PI) *** Dans le canton de Vaud le combat va se poursuivre autour de l'autonomisation du CHUV.\r\nLe Conseil d'Etat devra s'y pencher, puisque le Grand Conseil a accept\u00e9 l'initiative du PLR demandant un changement de gouvernance. Avant m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e, cette r\u00e9forme agite d\u00e9j\u00e0 les syndicats et le personnel soignant. Sarah Cl\u00e9ment \r\n  1'29''\r\n((Le syndicat des services publics, SSP se dit extr\u00eamement inquiet. Tant pour le personnel que pour les patients. \r\nPour le secr\u00e9taire syndical David Gygax, le but de cette initiative vise clairement \u00e0 affaiblir le Chuv. Une diminution du budget aurait des impacts dramatiques. \r\nSON 1 \r\nLe personnel infirmer se dit d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision du Parlement. Pour lui, le syt\u00e8me actuel fonctionnait bien. Et la relation directe avec le Conseil d'Etat permettait une r\u00e9activit\u00e9 importante. \r\nCarmen Catalioto Cuche est la co-pr\u00e9sidente de l'association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers, dans le canton de Vaud. Pour elle, le travail sur le terrain sera le m\u00eame, mais il faut rester vigilant.\r\nSON 2\r\nMais il reste encore du chemin avant que le CHUV ne devienne autonome.\r\nLe Conseil d'Etat doit d\u00e9finir s'il souhaite proposer un contre-projet. Quand \u00e0 la gauche, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum. Au final, ce sera peut-\u00eatre bien aux Vaudois de se prononcer sur la gestion de leur h\u00f4pital universitaire. ))\r\n(breve ranz des vaches) Les Fribourgeois attendront encore avant d'avoir un hymnne officiel, et ce ne sera en tout cas pas le mythique Ranz des vaches. Les deux d\u00e9put\u00e9s UDC qui le demandaient ont retir\u00e9 leur motion. Le Conseil d'Etat proposait de la refuser, au motif que le Ranz des vaches rayonne d\u00e9j\u00e0 naturellement au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales.\r\n(TF4/FR/RENTE A VIE QUID ROMAND PI (7H))  \r\n*** Fribourg o\u00f9 les rentes \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini. \r\nLe Parlement a accept\u00e9 hier de supprimer cette mesure, d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature. Fabrice Gaudiano, les d\u00e9put\u00e9s ont largement soutenu ce changement.\r\nOui. 90 voix pour. 1 voix contre. et 2 abstention : aucune ambigu\u00eft\u00e9 n'a plan\u00e9 sur le vote. D'ailleurs. le gouvernement \u00e9tait aussi en faveur de cette suppression des rentes \u00e0 vie. Co-auteur de la proposition. le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud ne s'attendait pas \u00e0 un tel pl\u00e9biscite...\r\n 0'28''\r\nAinsi d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature en 2021. les magistrats du canton de Fribourg changeront de r\u00e9gime. D'ailleurs... la majorit\u00e9 des autres cantons du pays a d\u00e9j\u00e0 fait le pas. Avec encore quelques exceptions. surtout du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande: en effet... la rente viag\u00e8re est encore d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Vaud. Neuch\u00e2tel... Tessin... et Berne. Vaud... o\u00f9 la pension de l'ancien ministre Pierre Chifelle fait grincer des dents... et Gen\u00e8ve... o\u00f9 la rente \u00e0 vie aqcuise ce mois par Pierre Maudet agace.\r\nA relever que le gouvernement fribourgeois proposera un projet concret d'ici 2021. Objectif : mettre sur pied un syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9rations... \u00e0 m\u00eame de maintenir l'attractivit\u00e9 des mandats politiques.\r\n(15/NESTLE NUTRISCORE PA (7H))  \r\n*** Il faudra vous y faire: d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e, des codes couleur appara\u00eetront sur les produits Nestl\u00e9.\r\nLa multinationale se met en effet au Nutri-Score, ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage qui classifie les aliments et les boissons en fonction de leur profil nutritionnel. Et c'est la Suisse, Clea Favre, qui va b\u00e9n\u00e9ficier en primeur de cet \u00e9tiquettage \r\nOui, en m\u00eame temps qu'en France et en Belgique. D'autres pays europ\u00e9ens devraient suivre.\r\nObjectif de cette mesure, selon Nestl\u00e9 :\r\naider les consommateurs \u00e0 faire les bons choix alimentaires.\r\nL'avantage de ce syst\u00e8me, c'est sa simplicit\u00e9, avec sa signal\u00e9tique alliant des couleurs (du vert au rouge) et des lettres (de A \u00e0 E).\r\nCette initiative permet \u00e0 Nestl\u00e9 de communiquer sur ses efforts : \r\nla multinationale affirme ainsi avoir r\u00e9duit les teneurs en sucre et en sel de certains produits.\r\nElle n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 adopter le Nutri-Score. \r\nSon concurrent Danone l'a devanc\u00e9 l'automne dernier.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration y a apport\u00e9 son soutien.\r\nEt les organisations de consommateurs poussent pour sa g\u00e9n\u00e9ralisation.\r\nEt puis, il y a la pression internationale : il y a deux semaines, la France s'est positionn\u00e9e pour rendre obligatoire cet \u00e9tiquettage. \r\nElle va maintenant devoir convaincre la Commission europ\u00e9enne.\r\n(breve menu mirazur) Betterave en cro\u00fbte de sel, sauce au caviar...\r\nCalamar de Bordighera, sauce bagna cauda...\r\nOu encore hu\u00eetre Gillardeau, cr\u00e8me d'\u00e9chalottes, et sa d\u00e9clinaison de poires...\r\nDes plats \u00e0 d\u00e9guster \u00e0 Menton, sur la Riviera fran\u00e7aise au Mirazur, d\u00e9sign\u00e9 hier meilleur \u00e9tablissement du monde par le magazine britannique sp\u00e9cialis\u00e9 Restaurant\r\nPROMO OSCH\r\nDes classements qui pullulent ces derni\u00e8res ann\u00e9es...on en parle dans quelques minutes avec Knut Schwander, \r\nresponsable du Guide Gault et Millau pour la Suisse romande.\r\n(10/ITALIE/FOOT FEMININ PA) *** En football, les 1/4 de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine auront une tonalit\u00e9 tr\u00e8s europ\u00e9enne\r\nSur les huit \u00e9quipes qualifi\u00e9es, seuls les Etats-Unis ne sdontn pas issus du Vieux-Continent. Hier la qualification de l'Italie, vainqueur de la Chine 2 \u00e0 0, a par exemple \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme il se doit dans la p\u00e9ninsule. Et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance. A Rome, Eric Joszef\r\n  0'58''\r\n((Retransmission de leurs matchs en direct sur la premi\u00e8re cha\u00eene de la Rai, l'audiovisuel public italien. Les joueuses de l'\u00e9quipe nationale n'avaient jamais eu autant d'honneurs. Mais la coupe du monde est en train de faire tomber un mur. Un mur qui voulait que le calcio soit l'apanage des gar\u00e7ons. La victoire la semaine derni\u00e8re des joueuses italiennes sur le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 suivie par plus de 7 millions de t\u00e9lespectateurs soit pr\u00e8s de 33% de part de march\u00e9. Le grand public commence \u00e0 conna\u00eetre le noms d'Elisa Bartoli ou de Sara Gama. Et il appr\u00e9cie le beau jeu de l'\u00e9quipe f\u00e9minine. Une revanche pour les joueuses longtemps victimes de sexisme. Trait\u00e9s par exemple de lesbiennes par un haut dirigeant de la f\u00e9d\u00e9ration ou plus r\u00e9cemment m\u00e9pris\u00e9es par Fulvio Collovati, un ancien d\u00e9fenseur, champion du monde en 1982 pour qui les femmes ne comprendraient pas le football comme les hommes. Au point de dire en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \"Quand j'entends une femme parler de tactique, cela me retourne l'estomac\".))\r\n(breve tennis) Enfin en tennis Belinda Bencic a mordu la pousi\u00e8re du gazon britannique d'Eastbourne, battue par la Russe Ekaterina Alexandrova...la St-Galloise qui disputait l\u00e0 sa seconde rencontre de la journ\u00e9e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve sciences po) \r\n(breve caravage) \r\n(breve cocaine) La production de coca\u00efne a atteint en 2017 un nouveau record mondial selon les Nations-Unies: 300 tonnes, soit un bon de 25% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. En cause: l'extension des cultures et des capacit\u00e9s de production en Colombie, qui abrite 70% de la production mondiale.\r\n(breve lula) Au Bresil, l'ancien pr\u00e9sident Lula reste derri\u00e8re les barreaux. La cour supr\u00eame a rejet\u00e9 hier deux demandes de lib\u00e9ration. Elle a repouss\u00e9 par ailleurs l'examen de la conduite de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro, qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance mais dont l'impartialit\u00e9 est aujourd'hui remise en cause\r\n(breve cattin) \r\n(breve cigarette electronique)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10517239", "ece-10517229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:37:10Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 20 pr\u00e9tendants au d\u00e9part pour un seul heureux \u00e0 l'arriv\u00e9e, m\u00eame pas s\u00fbr d'\u00eatre \u00e9lu en novembre 2020 les d\u00e9mocrates montent \u00e0 l'assaut de la Maison Blanche en rangs serr\u00e9s et avec un commandant de 76 ans, circuler il n'y avait pas grand chose \u00e0 voir un bilan sans concession de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, celui d'\u00e9conomie suisse des codes de couleurs sur 6 produits Nestl\u00e9 veut donner le ton, moins de sel, de sucre et un meilleur choix offert aux consommateurs une tendance europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nC'est parti une semaine apr\u00e8s, Donald Trump, les D\u00e9mocrates lancent leur compagne en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de l'an prochain et eux aussi ont choisi la Floride pour le faire, les candidats \u00e0 l'investiture du parti vont croiser le fer pendant 2 jours \u00e0 Miami d'ailleurs Rapha\u00ebl Grand sur les 24 pr\u00e9tendants 20 ont obtenu leur billet d'entr\u00e9e pour ces 2 soir\u00e9es de d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nOui, de soir\u00e9es et de d\u00e9bat pour discuter programme et bousculer peut-\u00eatre aussi la hi\u00e9rarchie dans cette course domin\u00e9e par les vieux renard de la politique, Joe Hayden et Bernie Sanders Sanders, qui a d\u00e9voil\u00e9 cette semaine un plan \u00e0 1600 milliards de dollars pour effacer la dette des \u00e9tudiants am\u00e9ricains ont une fa\u00e7on d'arriver \u00e0 Miami avec quelques cartouches dans ces 2 d\u00e9bats qui regrouperont \u00e0 chaque fois 10 candidats r\u00e9partis selon un tirage au sort, il y aura du monde sur la sc\u00e8ne, il faudra jouer des coudes, savoir se montrer incisif sur des th\u00e9matiques comme l'assurance- sant\u00e9, l'immigration, l'\u00e9ducation et peut-\u00eatre aussi le climat dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [91%] :\r\nAm\u00e9rique qui a quitt\u00e9 l'accord de Paris Zina et une petite centaine d'autres manifestants \u00e9taient venus hier devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral des d\u00e9mocrates \u00e0 Washington pour exiger son son que le Parti revoit sa copie, qu'il y ait un d\u00e9bat exclusivement d\u00e9di\u00e9 au climat, requ\u00eate refus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:46) [95%] :\r\nMoi je ne marque une ou 2 questions sur le changement climatique, ce ne sera pas suffisant, on a besoin d'un d\u00e9bat entier sur 2 heures afin de savoir quel candidat est digne de confiance pour notre futur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [80%] :\r\nEnfin, en reviennent cher \u00e0 Miami en Floride la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nIl reprendra rapidement ses droits avec une question peut-\u00eatre encore plus fondamental pour l'instant, quel est le bon candidat pour battre Donald Trump pour 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nEt celui qui s'affiche comme telle, en tout cas pour le Rapha\u00ebl, c'est un homme de 76 ans, ancien vice- pr\u00e9sident de Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [92%] :\r\nExactement jobs Hayden qui se retrouvera dans le 2\u00e8me d\u00e9bat : celui de jeudi qui va regrouper 4 des 5 favoris face \u00e0 Baden Kamala Harris, la s\u00e9natrice de Californie ou Pete boude Adjedj, le surdou\u00e9, le maire gay de South Bend dans l'Indiana, Bernie Sanders, sera l\u00e0 aussi en embuscade dans le 1er d\u00e9bat celui qui aura lieu ce soir Elizabeth Warren, s\u00e9natrice du Massachusetts, fait figure de grande favorite Warren dont la popularit\u00e9 remonte en fl\u00e8che en ce moment, elle se bat pour r\u00e9guler Wall Street et les g\u00e9ants de la Silicon Valley, elle aura face \u00e0 elle d\u00e8s candidat disons de 2\u00e8me, division \u00e0 la fois un Avantage : elle pourra d\u00e9rouler son programme, mais elle sera absente du Champ de bataille principal le d\u00e9bat avec Jobs Hayden jeudi sur lequel seront braqu\u00e9s tous les projecteurs m\u00e9diatiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, alors on l'a entendu un du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, on aff\u00fbte ses armes pour l'\u00e9lection de l'an prochain mais la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 fait encore d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [94%] :\r\nOui, le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, qui avait enqu\u00eat\u00e9 sur une possible ing\u00e9rence alors de la Russie, t\u00e9moignera le 17 juillet prochain devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, publi\u00e9 en avril dernier son rapport avait conclu \u00e0 une interf\u00e9rence de Moscou durant cette compagne sans pour autant parler de collusion ou d'entente avec l'\u00e9quipe de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a un sens certain de la famille puisque la future porte- parole de la Maison Blanche ne sera autre que l'actuelle, responsable de la communication de sa femme, M\u00e9lanie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [95%] :\r\nLe gendre de Donald Trump, lui, se trouvait hier \u00e0 Bahre\u00efn, il a pr\u00e9sent\u00e9 la premi\u00e8re phase du plan de paix am\u00e9ricain pour le Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [96%] :\r\nAu coeur de ce volet \u00e9conomique d\u00e9voil\u00e9 par Jared Kushner un investissement de 50 milliards de dollars sur 10 ans dans la r\u00e9gion, il ne peut y avoir de paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, son projet \u00e9conomique, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, Washington veut notamment \u00e9difier un corridor reliant la Cisjordanie et la bande de Gaza ne rencontrent les repr\u00e9sentants de l'Autorit\u00e9 palestinienne ont brill\u00e9 par leur absence en froid avec l'administration Trump depuis la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl, en d\u00e9cembre 2017. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [95%] :\r\nOn Suisse les grandes entreprises portent un regard s\u00e9v\u00e8re sur le bilan \u00e9conomique de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [95%] :\r\nUne d\u00e9ception pour leur association fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie Suisse les autorit\u00e9s ont manqu\u00e9 d'esprit de consensus et aucune r\u00e9forme d'envergure n'a vu le jour le virage \u00e0 droite du parlement semblait pourtant favorable aux milieux \u00e9conomiques Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [90%] :\r\nL'impression qui domine celle de 4 ann\u00e9es difficiles sans progr\u00e8s majeurs la fa\u00eeti\u00e8re des entreprises ne m\u00e2che pas ses mots face \u00e0 un parlement o\u00f9 les \u00e9lus favorables aux id\u00e9es lib\u00e9rales avaient pourtant progress\u00e9 selon la directrice d'\u00e9conomie Suisse Monika Ruehl, ce virage \u00e0 droite, est rest\u00e9e sans effet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [91%] :\r\nIl y a tr\u00e8s sauve -moi eu d\u00e9blocage il y a eu des alliances entre le PS et l'UDC c'est le compromis qui est la vraie solution et c'est le compromis qui devrait avoir une valeur plus importante que ce n'est le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [94%] :\r\nParmi ses d\u00e9ceptions \u00c9conomie Suisse cite l'incertitude juridique li\u00e9e \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse ou encore le creusement de la dette de la pr\u00e9voyance vieillesse pour la fa\u00eeti\u00e8re le financement des retraites ainsi que la signature d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne doivent \u00eatre les priorit\u00e9s des 4 prochaines ann\u00e9es, selon le dernier barom\u00e8tre SSR ces deux dossier figurent parmi les 3 th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent le plus les citoyens quant \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse en recul selon plusieurs classements mis en avant hier par \u00c9conomie Suisse elle ne figure qu'au dixi\u00e8me rang. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [97%] :\r\nEt puis autre critique \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, celle de l'UDC qui s'en prend \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nEt vertement elle d\u00e9nonce, selon ses termes, une arnaque \u00e9colo- socialiste extr\u00eamement co\u00fbteuse, les l\u00e9gumes bio l'\u00e9nergie propre, c'est bien, mais \u00e7a co\u00fbte cher, plus question pour l'UDC de nier le r\u00e9chauffement climatique, en tout cas pas pour son pr\u00e9sident, mais aux yeux d'Albert R\u00f6sti il est inutile que la Suisse prenne des mesures si d'autres \u00c9tats ne font rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [90%] :\r\nLa Suisse est pas seul, il faut r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 en tout le monde, la Suisse a seulement par 2 pour 1000 de CO2 comparer par tout le monde et pour \u00e9viter \u00e7a et il faut l'Am\u00e9rique et il faut la Chine qui vont vraiment prendre des mesures, ils le font pas actuellement et si la Suisse plus charges les entreprises, par exemple, les entreprises agricoles, on doit importer les denr\u00e9es alimentaires des pays notamment Sud Am\u00e9rique par exemple, qui ont beaucoup plus d'\u00e9missions CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, avec Alexandra Richard la vague de chaleur qui a commenc\u00e9 \u00e0 frapper la Suisse produit ses premiers effets, avec des temp\u00e9ratures hier record pour un mois de juin en altitude, pas encore en plaine o\u00f9 il a quand m\u00eame fait pr\u00e8s de 36 degr\u00e9s \u00e0 Sion, dans le canton de Neuch\u00e2tel on panse ses plaies apr\u00e8s les dramatiques inondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 il y a 4 jours, les villages de Villiers et Dombresson, les autorit\u00e9s de Val de Ruz ont mis en place une cellule psychologique pour venir en aide aux citoyens qui se sont retrouv\u00e9s en situation de d\u00e9tresse Neuch\u00e2tel un canton qui s'est dot\u00e9 hier d'un plan d'investissements de 71 millions de francs pour relancer son \u00e9conomie et son attractivit\u00e9, son parlement, a par ailleurs accept\u00e9 d'assouplir le m\u00e9canisme de frein \u00e0 Londres d'\u00eatre mon pour y apporter un peu plus de souplesse face aux variations de la conjoncture \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [98%] :\r\nDans le canton de Vaud le combat ne fait que commencer autour de l'autonomisation du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [95%] :\r\nConseil d'\u00c9tat devra s'y pencher puisque le Conseil a accept\u00e9 l'initiative du PLR demandant un changement de gouvernance avant m\u00eame d'avoir \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e cette r\u00e9forme agite d\u00e9j\u00e0 les syndicats et le personnel soignant Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:27) [94%] :\r\nLe syndicat des services publics le SSP se dit extr\u00eamement inquiet, tant pour le personnel que pour les patients pour le secr\u00e9taire syndical David Giga, le but de cette initiative vise clairement \u00e0 affaiblir le CHUV une diminution du budget aurait des impacts dramatiques. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:42) [88%] :\r\nMoins d'argent, \u00e7a veut dire que de pressions sur le personnel, plus d'attente pour les patients plus d'attente pour les urgences plus d'attente pour toute la population qui a besoin du aujourd'hui et qui sera, qui serait aujourd'hui rel\u00e9gu\u00e9es dans une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses dans la 2\u00e8me, vitesse de cette m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:56) [95%] :\r\nQuant au personnel infirmier, il se dit d\u00e9\u00e7u par la d\u00e9cision du Parlement pour lui le syst\u00e8me actuel fonctionnait tr\u00e8s bien et la relation directe avec le Conseil d'\u00c9tat permettait une r\u00e9activit\u00e9 importante Carmen Catalioto Cuche est la co- pr\u00e9sident de l'Association suisse des infirmi\u00e8res et infirmiers dans le canton de Vaud pour elle, le travail sur le terrain sera le m\u00eame mais il faut rester vigilant. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:18) [93%] :\r\nLe timbre \u00e0 la composition du conseil d'administration pour nous c'est important et c'est une priorit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sentant du personnel infirmier qui soient dans ce conseil d'administration et puis on va aussi \u00eatre attentif aux conditions de travail qu'elle ne change pas \u00e0 la qualit\u00e9 des soins et puis que ben cette qualit\u00e9 des soins, elle reste au centre des pr\u00e9occupations tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [93%] :\r\nMais il reste encore du chemin avant que le CHUV ne devienne autonome, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois doit d\u00e9finir s'il souhaite proposer un contre- projet, quant \u00e0 la gauche \u00e0 l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, au final, ce sera peut-\u00eatre bien aux Vaudois et aux vaudoise de se prononcer sur la gestion de leur h\u00f4pital universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [93%] :\r\nLes Fribourgeois eux attendront avant d'avoir un jour peut-\u00eatre un hymne officiel et ce ne sera en tout cas pas le mythique Ranz des vaches, les 2 d\u00e9put\u00e9s UDC qui le demandaient, ont retir\u00e9 leur motion, le Conseil d'\u00c9tat proposait de la refuser au motif que le des vaches rayonne d\u00e9j\u00e0 naturellement au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Fribourg, o\u00f9 les rentes \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [97%] :\r\nLe Parlement a accept\u00e9 hier de supprimer cette mesure d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature Fabrice Gaudiano les d\u00e9put\u00e9s ont largement soutenu ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [93%] :\r\nOui 90 voix pour, une voix contre et 2 abstentions, aucune ambigu\u00eft\u00e9 n'a plan\u00e9 sur le vote d'ailleurs le gouvernement \u00e9tait aussi en faveur de cette suppression des rentes \u00e0 vie, co- auteur de la proposition le d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud ne s'attendait pas \u00e0 untel pl\u00e9biscite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:37) [88%] :\r\nC'est clair pour nous, c'est, c'est une avanc\u00e9e un peu se mettre aussi au diapason de ce qui se fait, ce qui fait en Suisse, en Suisse, c'est aussi des \u00e9conomies pour l'\u00c9tat, donc vraiment du positif, on voit qu'en Suisse, il en \u00e9tait dans les, dans les derniers cantons \u00e0 avoir ce syst\u00e8me de rente viag\u00e8re, c'est vrai que c'est un syst\u00e8me qui est compl\u00e8tement d\u00e9suet aujourd'hui, on ne va passer, c'est une nouvelle \u00e8re avec justement une adaptation au niveau de la caisse de pension avec, \u00e9ventuellement, justement, comme l'a l'a propos\u00e9 le canton de Fribourg des rentes transitoires, je crois que \u00e7a r\u00e9pond aux attentes et du Conseil d'\u00c9tat et de l'attractivit\u00e9 du canton et de la population. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [97%] :\r\nAinsi, d\u00e8s la prochaine l\u00e9gislature en 2021, les magistrats du canton de Fribourg changeront de r\u00e9gime d'ailleurs la majorit\u00e9 des autres cantons du pays ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas avec encore quelques exceptions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [92%] :\r\nEt surtout, Fabrice, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [94%] :\r\nEn effet, la rente viag\u00e8re est encore d'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel Tessin et Berne Vaud o\u00f9 la pension de l'ancien ministre Pierre Chiffelle fait grincer des dents et Gen\u00e8ve, o\u00f9 la rente \u00e0 vie acquise ce mois -ci par Pierre Maudet agace a relev\u00e9 que le gouvernement fribourgeois proposera un projet concret d'ici 2021 objectif per mettre sur pied un syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 m\u00eame de maintenir l'attractivit\u00e9 des mandats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [98%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [96%] :\r\nCette nouveaut\u00e9 va falloir s'y faire de la fin de l'ann\u00e9e des codes couleur appara\u00eetront sur les produits Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [93%] :\r\nLa multinationale se met en effet au Nutri-Score, ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage qui classifie les aliments et les boeufs, les boissons en fonction de leur profil nutritionnel et c'est la Suisse Cl\u00e9a Favre, qui va b\u00e9n\u00e9ficier en primeur de cette \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:01) [93%] :\r\nOui, en m\u00eame temps qu'on la France et que la Belgique et d'autres pays europ\u00e9ens devraient suivre. Objectif de cette mesure, selon Nestl\u00e9 aider les consommateurs \u00e0 faire les bons choix alimentaires, l'Avantage de ce syst\u00e8me, c'est sa simplicit\u00e9 avec sa signal\u00e9tique alliant des couleurs, du Vert au rouge et des lettres de A \u00e0 E cette initiative permet \u00e0 la multinationale de communiquer sur ses efforts, elle affirme avoir r\u00e9duit les teneurs en sucre et en sel de certains produits, elle n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 adopter le Nutri-Score son concurrent Danone l'a devanc\u00e9 l'Automne dernier la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a apport\u00e9 son soutien et puis il y a la pression internationale, il y a 2 semaines, la France s'est positionn\u00e9e pour rendre obligatoire cet \u00e9tiquetage, elle va maintenant devoir convaincre la Commission europ\u00e9enne, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par plusieurs organisations de coup de consommateurs pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [88%] :\r\nBetterave en cro\u00fbte de sel sauce au caviar calamar de Bourdy guerre Banias qui ou encore hu\u00eetre Gilardo cr\u00e8me d'\u00e9chalotes et sa d\u00e9clinaison de poires, des plats d\u00e9gust\u00e9s \u00e0 Moncton, sur la Riviera fran\u00e7aise au Mirazur d\u00e9sign\u00e9 hier meilleur \u00e9tablissement du monde par le magazine britannique sp\u00e9cialis\u00e9 sont des classements qui pullulent ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on en parle dans quelques minutes avec Knut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:15) [93%] :\r\nEn effet, parce qu'on sait bient\u00f4t plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, avec toutes ces listes en football maintenant les quarts de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine auront une tonalit\u00e9 tr\u00e8s europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [95%] :\r\nSur les 8 \u00e9quipes qualifi\u00e9es, seuls les \u00c9tats-Unis ne sont pas issus du Vieux-Continent hier la qualification de l'Italie, vainqueur de la Chine 2 \u00e0 0 par exemple a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme il se doit dans la p\u00e9ninsule, et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [92%] :\r\nRetransmission de leur match en Direct sur la 1\u00e8re cha\u00eene de la RAI, l'audiovisuel public italien, les joueuses de l'\u00e9quipe nationale n'avait jamais eu autant d'honneur mais la Coupe du monde est en train de faire tomber un mur, un mur qui voulait que le Calcio : soit l'apanage des gar\u00e7ons la victoire la semaine derni\u00e8re des joueuses italiennes sur le Br\u00e9sil, a \u00e9t\u00e9 suivi par plus de 7 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, soit pr\u00e8s de 33 pourcent de parts de march\u00e9, le grand public commence \u00e0 conna\u00eetre les noms des Lisa Bartoli ou de Sara Gama et il appr\u00e9cie le beau jeu de l'\u00e9quipe f\u00e9minine, une revanche pour les joueuses longtemps victime de sexisme par exemple de lesbiennes par un haut dirigeant de la f\u00e9d\u00e9ration ou, plus r\u00e9cemment, m\u00e9pris\u00e9 par Fulvio colopathies un ancien d\u00e9fenseur champion du monde en 1982 pour qui les femmes ne comprendraient pas le football, comme les hommes au point de dire en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision quand j'entends une femme parler de tactique, cela me retourne estomac \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:33) [90%] :\r\nEnfin, en tennis Belinda Bencic, a mordu la poussi\u00e8re du gazon britannique 10 bornes, battue par la Russe Ekaterina Alexandrova la Saint-Galloise stakhanoviste des courts, qui disputait sa seconde rencontre de la joie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [90%] :\r\nOlivier Schorderet le stakhanoviste du journal de 7, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FF2586E-B162-4803-99B6-C8A0B80B5E7F", "internalArchiveId": "6FF2586E-B162-4803-99B6-C8A0B80B5E7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Cattin, Ancien Directeur alpin pour Swiss-ski;Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD, en charge de la sant\u00e9;Roger Nordmann, Conseiller National PS VD, chef du groupe socialiste au parlement;Jacques Melly, Conseiller d'Etat PDC VS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/SWISS SKI DEPART CATTIN PI) Le poste de directeur alpin \u00e0 Swiss Ski est vacant!\r\nSt\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 hier... apr\u00e8s quatre ans au sein de la f\u00e9d\u00e9ration\r\nAlain Th\u00e9voz... le Jurassien bernois de 50 ans avance des raisons d'ordre priv\u00e9...\r\n  1'32''\r\n((Il \u00e9tait \u00e0 l'origine du renouveau \u00e0 Swiss-Ski. Sous sa houlette, les skieurs suisses ont renou\u00e9 avec le glorieux pass\u00e9 des ann\u00e9es 80. Swiss-Ski a d\u00e9croch\u00e9 18 m\u00e9dailles - au total - lors des trois derniers rendez-vous majeurs : aux Championnats du monde \u00e0 St-Moritz et Are et aux Jeux Olympiques \u00e0 PyeongChang. A l'heure o\u00f9 toutes les structures sont en place pour la nouvelle saison, St\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de Directeur alpin - \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale - pour des raisons familiales. Le Jurassien bernois \u00e9tait trop \u00ab romand \u00bb aux yeux de certains : il \u00e9tait notamment la cible du Blick ces derniers mois; St\u00e9phane Cattin.\r\nITW St\u00e9phane Cattin \r\nSt\u00e9phane Cattin n'est pas fix\u00e9 sur son avenir. Le d\u00e9sormais ex-Directeur alpin de Swiss-Ski souhaite juste profiter de vacances en famille. Quant \u00e0 son successeur : la F\u00e9d\u00e9ration veut se donner le temps n\u00e9cessaire pour engager la bonne personne.))\r\n(07/VD/CHUV AUTONOMISATION ITV RUIZ) **** C'est une victoire pour la droite vaudoise: L'initiative du PLR en faveur d'une autonomisation du CHUV, a convaincu la majorit\u00e9 du Grand Conseil. \r\nPour ses partisans, l'institution ne doit plus y avoir de lien direct avec le Conseil d'Etat. \r\nIls veulent que l'hopital devienne un \u00e9tablissement public de droit autonome... et qu'il se dote d'un conseil d'administration\r\nDes arguments balay\u00e9s par la gauche et le gouvernement.\r\nRebecca Ruiz prend acte de cette d\u00e9cision. \r\nMais la Conseill\u00e8re d'Etat en charge de la sant\u00e9 rappelle qu'il y a encore plusieurs \u00e9tapes \u00e0 franchir.\r\n  40'' \r\nRebecca Ruiz au micro de Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(Mueller) Robert Mueller accepte de t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nL'ancien procureur sp\u00e9cial... charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016... sera auditionn\u00e9 en public...\r\nce sera le 17 juillet devant des commissions de la chambre des repr\u00e9sentants\r\nUne stisfaction pour le camp d\u00e9mocrate...\r\nRobert Mueller  avait conclu fin mai... qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes... d'ne collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump\r\nMais il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que ses investigations ne lavaient pas le pr\u00e9sident de tout soup\u00e7on\r\n(13/BANQUES CHINOISES COREE DU NORD PA) **** Trois banques chinoises d'envergure sont dans le viseur des Etats-Unis. \r\nLe Washington Post le r\u00e9v\u00e9lait hier : elles ont \u00e9t\u00e9 reconnues coupables d'obstruction \u00e0 la justice. \r\nSous enqu\u00eate depuis pr\u00e8s de deux ans pour une possible violation des sanctions \u00e0 l'encontre de la Cor\u00e9e du Nord... ces \u00e9tablissements auraient refus\u00e9 de transmettre des documents r\u00e9clam\u00e9s par la justice am\u00e9ricaine. \r\nUn affront qui pourrait leur \u00eatre fatal.Michael Peuker\r\n 1'02''\r\n((La condamnation permet th\u00e9oriquement de bannir les banques concern\u00e9es du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain. Cons\u00e9quence : sans possibilit\u00e9 de mener des transactions en dollars, ces institutions seraient tout simplement marginalis\u00e9e du syst\u00e8me financier global. Mise \u00e0 ex\u00e9cution, la menace serait une condamnation \u00e0 mort. Selon le Washington Post, la Shanghai Pudong Development Bank serait la principale concern\u00e9e... 9\u00e8me banque chinoise. Ses actifs repr\u00e9sentent plus de 900 milliards de dollars, comparable \u00e0 ceux de la Goldman Sachs.\r\nLes trois organismes confirment avoir \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9es par la justice U.S. Ils enjoignent cependant les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e0 traiter directement avec la justice chinoise en vertu d'un accord pass\u00e9 entre les deux pays. \r\nCe bras-de-fer survient sur fonds de tensions entre P\u00e9kin et Washington. Les Etats-Unis ont r\u00e9cemment port\u00e9 un s\u00e9rieux coup \u00e0 plusieurs entreprises chinoises - dont Huawei - en les excluant de leur march\u00e9. Cette nouvelle menace financi\u00e8re accro\u00eet la pression sur la Chine \u00e0 quelques jours de la rencontre entre Donald Trump et Xi Jinping en marge du G20 au Japon. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Br\u00e9sil Lula) L'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula reste derri\u00e8re les barreaux\r\nLa cour supr\u00eame du br\u00e9sil a rejet\u00e9 hier deux demandes de lib\u00e9ration\r\nLes magistrats \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le cas de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro... \r\nC'est lui qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance... mais des r\u00e9v\u00e9lations de la presse br\u00e9silienne... ces derni\u00e8res semaines... ont remis son impartialit\u00e9 en question\r\nLa cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de repousser l'examen de sa conduite... au prochain de semestre\r\n(03/UDC ATTAQUE GAUCHE ITV NORDMANN) ****Les l\u00e9gumes bio, le courant vert, c'est bien, mais beaucoup trop cher, selon l'UDC. \r\nA quatre mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le premier parti de Suisse a convoqu\u00e9 la presse hier pour d\u00e9noncer une \"arnaque \u00e9colo-socialiste\"...qui va co\u00fbter une fortune \u00e0 la population. \r\nPour Roger Nordmann...  chef du groupe socialiste au parlement... l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche... car elle est \u00e0 courts d'id\u00e9e... \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Fribourg rentes \u00e0 vie) La rente \u00e0 vie... c'est bient\u00f4t fini... pour les conseillers d'\u00e9tat fribourgeois\r\nLe parlement cantonal accepte sa suppression... par 90 voix contre deux... et une absention\r\nle gouvernement lui m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 la mesure.\r\n(06/VS/BAGNES GALERE CONSTRUCTIONS ITV MELLY) ****Le Conseil d'Etat valaisan nomme un nouvel expert.... dans l'affaire des constructions de la commune de Bagnes. \r\nLe Fribourgeois, Jean-Luc Baechler... ancien pr\u00e9sident du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral... devra v\u00e9rifier toutes les d\u00e9marches entreprises par le canton et la commune dans le dossier des constructions illicites de Verbier. \r\nUn dossier sur la table depuis 2016 et d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 par 4 sp\u00e9cialistes ind\u00e9pendants. \r\nMalgr\u00e9 des lacunes subsistent. \r\nAlors pour le canton, ne serait-il pas temps de mener une action forte ? \r\nLa r\u00e9ponse de Jacques Melly, Conseiller d'Etat en charge du dossier.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(Bencic) Elle devait remporter deux matches... dans la m\u00eame journ\u00e9e... \u00e0 Eastbourne\r\net c'\u00e9tait trop pour Belinda Bencic\r\nLa joueuse de tennis saint-galloise a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer contre la Russe Veronika Kuder-metova\r\nMais elle s'est ensuite inclin\u00e9e face \u00e0 une autre russe... Ekaterina Alexandrova\r\nElle a maintenant six jours devant elle... pour se reposer avant Wimbledon!", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517224", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T06:30:51_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T06:30:51_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10517252", "ece-10517224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:03:45Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\n6 heures et demie le journal Marielle savoir suisse qui cherche nouveau directeur alpin apr\u00e8s 4 ans de bons et loyaux services, St\u00e9phane Cattin s'en va, au grand regret de la f\u00e9d\u00e9ration, qui a \u00e9crit sous son \u00e8re, l'une des plus belles pages de son histoire, le chiffre doit prendre ses distances avec le Conseil d'\u00c9tat Vaudois et se doter d'un conseil d'administration, la droite a obtenu gain de cause hier au parlement cantonal, mais la gauche et le gouvernement n'ont pas dit leur dernier mot et puis c'est un dossier qui d\u00e9fraie la chronique depuis plusieurs ann\u00e9es, l'affaire des constructions illicites de Verbier sera examin\u00e9 par un nouvel expert une nouvelle tentative du Conseil d'\u00c9tat valaisan pour enfin mettre un point final \u00e0 cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [92%] :\r\nLe poste de directeur alpin \u00e0 Swiss qui est vacant, St\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 hier apr\u00e8s 4 ans au sein de la f\u00e9d\u00e9ration, allant, vous le Jurassien bernois de 50 ans, avance des raisons d'ordre priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [92%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e0 l'origine du renouveau \u00e0 Swiss qui sous \u00e7a houlette les skieurs suisses ont renou\u00e9 avec le glorieux pass\u00e9 des ann\u00e9es 80 suisse qui a d\u00e9croch\u00e9 18 m\u00e9dailles au total lors des 3 derniers rendez- vous majeurs aux championnat du monde \u00e0 Saint-Moritz et a aurait ainsi qu'aux Jeux olympiques \u00e0 Pyongyang, \u00e0 l'heure o\u00f9 toutes les structures sont en place pour la nouvelle saison, St\u00e9phane Cattin a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de directeur alpin, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, pour des raisons familiales, le Jurassien bernois \u00e9tait trop aux yeux de certains, il \u00e9tait notamment la cible du Blick ces derniers mois, St\u00e9phane Cattin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:28) [86%] :\r\n\u00e7a fait partie de mon m\u00e9tier, mais quand vous toucher uniquement le poste n'est pas la personne savoir mais \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est \u00e0 aller tr\u00e8s loin dans la d\u00e9marche et on a partiellement touch\u00e9 ma personne a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 ma famille et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient un petit peu m\u00e9chant, je dirais, et puis il y avait un souci au niveau de la famille qui n'est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e encore un souci important r\u00e9cemment Pich\u00e9 abandonn\u00e9 mais c'est pas la raison pour laquelle j'des cellules \u00e0 rester, c'est bien entendu d'autres acteurs, on a fait partie du jeu, on doit vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [93%] :\r\nD'autres facteurs, mais avait aussi ce facteur l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:56) [84%] :\r\nBen c'est s\u00fbr qu'il appelle des contrainte qu'elle a et puis vous pourrez faire comme vous voulez, vous avez toujours cette presse de vouloir qui nous assez d'eau et puis qui attend la moindre opportunit\u00e9 pour vous jeter dessus plut\u00f4t que de f\u00e9liciter les \u00e9quipes qui font des bons r\u00e9sultats d'un petit peu regrettable mais voil\u00e0, il faut faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [93%] :\r\nSt\u00e9phane Cattin n'est pas fix\u00e9 sur son avenir, le d\u00e9sormais ex- directeur alpin de Suisse, qui souhaite juste profiter de vacances en famille quant \u00e0 son successeur la F\u00e9d\u00e9ration veut se donner le temps n\u00e9cessaire pour engager la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [96%] :\r\nC'est une victoire pour la droite vaudoise l'initiative du PLR en faveur d'une autonomisation du CHUV a convaincu la majorit\u00e9 du Grand Conseil hier pour ses partisans, l'institution ne doit plus avoir de lien Direct avec le Conseil d'\u00c9tat, ils veulent que l'h\u00f4pital devienne un \u00e9tablissement public de droit autonome et qu'il se dote d'un conseil d'administration des arguments balay\u00e9s par la gauche et le gouvernement Rebecca Ruiz prend acte de cette d\u00e9cision mais la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, rappelle qu'il y a encore plusieurs \u00e9tapes \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [89%] :\r\nCette strat\u00e9gie elle va discuter maintenant au sein du Conseil d'\u00c9tat, il n'y a pas d'option qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 ce stade, on attendait \u00e9videmment de voir comment naissent d\u00e9roul\u00e9 le d\u00e9bat quelles allaient \u00eatre les arguments qui allait \u00eatre mis en avant par les initiants parce que c'est vrai qu'on a entendu des choses qui entrent, elles sont parfois d'ailleurs, c'est un peu contradictoire, donc sur la base de ce barres va prendre maintenant le le temps de bien r\u00e9fl\u00e9chir au sein du Conseil d'\u00c9tat pour voir ce qu'on fait, soit il y aura un ou alors on reviendra avec la proposition ficel\u00e9, telle que souhait\u00e9e par le Grand Conseil aujourd'hui et, de toute \u00e9vidence un d\u00e9bat se fera de mani\u00e8re plus large puisqu'un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 dans cette d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par certains acteurs du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [95%] :\r\nRebecca Ruiz au micro de Sarah Cl\u00e9ment Robert Mueller accepte de t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, lance l'ancien procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016 sera auditionn\u00e9 en public, ce sera le 17 juillet devant des commissions de la Chambre des repr\u00e9sentants, une satisfaction pour le camp d\u00e9mocrate Robert Mueller avait conclu fin mai qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes d'une collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, mais il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que ses investigations ne l'avait pas le pr\u00e9sident de tout soup\u00e7on, 3 banques chinoises d'envergure sont dans le viseur des \u00c9tats-Unis, le Washington Post, le r\u00e9v\u00e9lait hier, elles ont \u00e9t\u00e9 reconnues coupables d'obstruction \u00e0 la justice sous enqu\u00eate depuis pr\u00e8s de 2 ans pour une possible violation des sanctions \u00e0 l'encontre de la Cor\u00e9e du Nord, ces \u00e9tablissements auraient refus\u00e9 de transmettre des documents r\u00e9clam\u00e9s par la justice am\u00e9ricaine, un affront qui pourrait leur \u00eatre fatal, Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [94%] :\r\nLa condamnation permet th\u00e9oriquement de bannir les banques concern\u00e9es du syst\u00e8me financier am\u00e9ricain, cons\u00e9quence sans possibilit\u00e9 de mener des transactions en dollars, ces institutions seraient tout simplement marginalis\u00e9e du syst\u00e8me financier global mise \u00e0 ex\u00e9cution la menace serait donc une condamnation \u00e0 mort, selon le Washington Post la Shanghai \u00e9poux donc Development Bank serait la principale concern\u00e9e 9\u00e8me banque chinoise ses actifs repr\u00e9sentent plus de 900 milliards de dollars comparable \u00e0 ceux de la Goldman Sachs, les trois organismes confirment avoir \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par la justice US ils enjoignent cependant, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00e0 traiter directement avec la justice chinoise en vertu d'un accord pass\u00e9 entre les 2 pays ce bras-de-fer survient sur fond de tensions entre P\u00e9kin et Washington, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9cemment port\u00e9 un s\u00e9rieux coup \u00e0 plusieurs entreprises chinoises dont trois Wei en les excluant de leur march\u00e9, cette nouvelle menace financi\u00e8re accro\u00eet donc la pression sur la Chine, \u00e0 quelques jours de la nouvelle rencontre entre Donald Trump et si Jinping en marge du G 20 au Japon, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula reste derri\u00e8re les barreaux, la Cour supr\u00eame du Br\u00e9sil a rejet\u00e9 hier 2 demandes de lib\u00e9ration, les magistrats \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le cas de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro, c'est lui qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance, mais des r\u00e9v\u00e9lations de la presse br\u00e9silienne, ces derni\u00e8res semaines ont remis son impartialit\u00e9 en question, la Cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de repousser l'examen de sa conduite au prochain semestre les l\u00e9gumes bio le courant Vert, c'est bien, mais c'est beaucoup trop cher, c'est en tout cas l'avis de l'UDC voil\u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 1er parti de Suisse a convoqu\u00e9 la presse hier pour d\u00e9noncer une arnaque \u00e9colo- socialiste qui va co\u00fbter une fortune \u00e0 la population pour Roger Nordmann, chef du groupe socialiste au Parlement, l'UDC s'en prend \u00e0 la gauche, car elle est \u00e0 court d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [90%] :\r\nSur le principal d\u00e9fi qu'on a actuellement en mati\u00e8re de climat, ils ont absolument aucune proposition si je pense que par exemple nos grands- parents, ils ont construit les barrages, les lignes \u00e9lectriques, fait des choses tr\u00e8s pr\u00e9cieuses cette g\u00e9n\u00e9ration si on suit l'UDC ne ferait rien du tout, or, au contraire, notre g\u00e9n\u00e9ration d'justement investir pour nous lib\u00e9rer des \u00e9nergies fossiles, c'est \u00e7a le grand d\u00e9fi de notre \u00e9poque, bonjour la temp\u00e9rature qui soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on voit bien la n\u00e9cessit\u00e9 dans le PS tire, nous on a des projets pour le pays, bien s\u00fbr qu'il faut c'est investir, c'est vrai, mais si on investit, comme l'ont fait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs 2 pourcent du produit int\u00e9rieur brut pour la d\u00e9carbonisation h\u00e9 bien on aura fait notre t\u00e2che, on aura assurer nos responsabilit\u00e9s et on aura des bons r\u00e9sultats et, au fond, l'UDC essaie de brasser leur maintenant parce qu'ils ont juste aucune r\u00e9ponse en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, il y a une partie de leur base, notamment les agriculteurs se rendent bien compte que c'est comme un vrai probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard la rente \u00e0 vie, c'est bient\u00f4t fini pour les conseillers d'\u00c9tat fribourgeois le parlement cantonal accepte sa suppression par 90 voix contre 2 et une abstention, le gouvernement lui- m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 la mesure, le Conseil d'\u00c9tat valaisan nomme un nouvel expert dans l'affaire des constructions de la commune de Bagnes, le Fribourgeois Jean-Luc Bessler, ancien pr\u00e9sident du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral devra v\u00e9rifier toutes les d\u00e9marches entreprises par le canton et la commune dans le dossier des constructions illicites de Verbier, un dossier sur la table depuis 2016 et d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 par 4 sp\u00e9cialistes ind\u00e9pendants, malgr\u00e9 \u00e7a, des lacunes subsistent alors pour le canton ne serait -il pas temps de mener une action forte, la r\u00e9ponse de Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:45) [91%] :\r\nLes mesures fortes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises, je vous rappelle que nous sommes intervenus de mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9cid\u00e9 pour la mise en place de structures qui soient coh\u00e9rentes, qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 partir de l\u00e0, nous avons d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sur place un groupe de travail qui est all\u00e9 analyser de mani\u00e8re extr\u00eamement pointue les autorisations de p\u00e2tir qui nous semblait faire probl\u00e8me \u00e0 partir de l\u00e0, s'il y avait encore aujourd'hui des recommandations de l'expert pour attaquer \u00e0 nouveau la commune de mani\u00e8re plus pointus, bien soyez certains nous le ferons, nous aimerions bien apporter un point final \u00e0 ce dossier, mais vous avez bien compris qu'il y a \u00e9galement la pression m\u00e9diatique tr\u00e8s tr\u00e8s fort et des rebondissements r\u00e9guliers dans ce domaine alors \u00e0 nous aujourd'hui d'apporter suffisamment de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la population pour que cette pression c'est c'est qu'on puisse r\u00e9ellement partie de mani\u00e8re sereine ben est un domaine de la construction qui soit conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [91%] :\r\nJacques Melly, avec Julie Rausis ses plus termine avec du sport, elle devait remporter 2 matches dans la m\u00eame journ\u00e9e \u00e0 Eastbourne et c'\u00e9tait trop pour Belinda Bencic la joueuse de tennis saint-galloise a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer contre la Russe Veronica Kudermetova mais elle s'est ensuite inclin\u00e9e face \u00e0 une autre russe Ekaterina Alexandrova elle a maintenant 6 jours devant elle pour se reposer avant Wimbledon, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64D3FE4-9B1C-4549-9EF4-89B8797AFD2B", "internalArchiveId": "A64D3FE4-9B1C-4549-9EF4-89B8797AFD2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Alexis;Ana Nachraoui, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine;Sophie Michaud-Gigon, pr\u00e9sidente de la FRC;Michel Chevalley, Co-motionnaire \"Ranz des vaches\" hymne officiel FR, UDC;Martial Chenevard, responsable marketing de La Baloise;Yolande Peisl-Gaillet, Responsable pour le secteur des services au Syndicat Unia;Meloe Gennai, po\u00e8te slameur;Etrit Hasler, po\u00e8te slameur, vice-pr\u00e9sident de l'association des autrices et auteurs;Oggier, Gr\u00e9goire;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/ RAPPORT DROGUES ONU)  ***Nouveau record pour la production mondiale de coca\u00efne.\r\nElle a atteint pr\u00e8s de 2 000 tonnes en 2017... un niveau historique!\r\nC'est leonstat \u00e9tabli dans le rapport annuel de l'Office des Nations Unies contre la drogue et le crime... publi\u00e9 ce matin... Cl\u00e9a Favre...\r\n---\r\nLa production de coca\u00efne a connu un bond de 25% par rapport \u00e0 2016.\r\nAnn\u00e9e o\u00f9 elle avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'un quart par rapport \u00e0 2015.\r\nPourquoi un tel essor ? \r\nEh bien, il est d\u00fb surtout \u00e0 l'extension des cultures en Colombie.\r\nIl faut savoir que ce pays assure 70% de la production mondiale.\r\nEt l\u00e0, les surfaces d'arbres \u00e0 coca augmentent.\r\nC'est l'une des cons\u00e9quences de l'accord de paix conclu en 2016 avec les FARC.\r\nAccord qui a permis \u00e0 des groupes criminels de mettre la main sur des territoires auparavant contr\u00f4l\u00e9s par la gu\u00e9rilla.\r\nEn parall\u00e8le, l'ONU d\u00e9plore une diminution des efforts d'\u00e9radication.\r\nR\u00e9sultat : en Colombie, on a tendance \u00e0 penser que cette culture est peu risqu\u00e9e.\r\n---\r\nCl\u00e9a Favre... merci\r\n(Mueller) ***L'ancien procureur sp\u00e9cial Robert Mueller va t\u00e9moigner devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain... le 17 juillet prochain\r\nL'auteur de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016 s'exprimera en public... devant des commissions de la chambre des representants\r\nUn rebondissement qui ne devrait pas plaire \u00e0 Donald Trump\r\nRobert Mueller  avait conclu fin mai... qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes... d'une collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne du milliardaire r\u00e9publicain\r\nMais il avait aussi \u00e9voqu\u00e9 des pressions troublantes... exerc\u00e9es par le pr\u00e9sident des Etats-Unis... sur ses investigations.\r\n(20/PLAN JARED ITV NACHRAOUI) ****Il appelle les Palestiniens \u00e0 saisir \"l'occasion du si\u00e8ce\": Jared Kushner, conseiller du pr\u00e9sident des Etats-Unis... a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Barhein le volet \u00e9conomique de son plan pour la paix au proche-orient\r\nUn projet qui pr\u00e9voit 50 milliards de dollars d'investissements internationaux dans les territoires palestiniens \r\nMais les principaux int\u00e9ress\u00e9s ont boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement\r\nIls ne veulent pas se laisser acheter...\r\nEcoutez Ana Nachraoui... membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine\r\n 0'26''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio-France\r\n(Pompeo en Afghanistan) Et pendant que Jared Kushner \u00e9tait \u00e0 Barhein... le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain ... lui... a fait une visite surprise en Afghanistan\r\nSon premier voyage dans le pays... depuis que Washington a engag\u00e9 des discussions avec les talibans en septembre dernier\r\nMike Pompeo a notamment rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Ashraf Ghani... \r\nIl dit esp\u00e9rer conclure un accord de paix avec les insurg\u00e9s... avant le 1er septembre.\r\n(Danemark) ***Les partis de gauche ont trouv\u00e9 un accord... au Danemark... pour former un gouvernement\r\nTrois semaines apr\u00e8s les \u00e9lections... la chef de file des socio-d\u00e9mocrates s'appr\u00eate \u00e0 le pr\u00e9senter \u00e0 la reine\r\nIl pr\u00e9voit notamment l'\u00e9laboration d'une loi contraignante sur le climat .. et d'assouplir certaines mesures strictes en mati\u00e8re d'immigration\r\nLe Danemark devient ainsi le troisi\u00e8me pays nordique \u00e0 former un gouvernement de gauche cette ann\u00e9e... apr\u00e8s la Su\u00e8de et la Finlande\r\n(16/NESTLE NUTRISCORE ITV MICHAUD-GIGON) ****Nestl\u00e9 soutient le nutriscore...ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage color\u00e9 en fonction du profil nutritionnel des aliments\r\nLe g\u00e9ant vaudois de l'alimentation l'annonce ce matin\r\nIl va instaurer cette notation sur ses produits d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e... d'abord en Suisse... puis en France et en Belgique... des pays favorables au syst\u00e8me\r\nNestl\u00e9 plaide aussi \u00e0 terme pour une harmonisation \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.\r\nUne prise de position que salue la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\nSa pr\u00e9sidente... Sophie Michaud-Gigon\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Romain Bardet\r\n(CHUV gouvernance) La droite a obtenu gain de cause... hier au Grand Conseil vaudois\r\nL'initiative du PLR pour l'autonomisation du CHUV a convaincu une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s\r\nLes partisans du texte veulent cr\u00e9er un conseil d'administration... pour g\u00e9rer l'h\u00f4pital... afin que l'institution ne d\u00e9pende plus directement du conseil d'Etat\r\nLa gauche en revanche... d\u00e9plore un pas vers la privatisation et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail\r\nLe dossier est d\u00e9sormais entre les mains du gouvernement cantonal... et les socialistes promettent d\u00e9j\u00e0 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(05/FR/RANZ DES VACHES ITV CHEVALLEY) ****Fribourg restera le seul canton romand \u00e0 ne pas avoir d'hymne\r\nLes deux UDC qui demandaient de faire du \"Ranz des vaches\" l'hymne officiel fribourgeois  retirent leur texte. \r\nIls n'ont pas obtenu le soutien qu'ils esp\u00e9raient au sein du parlement cantonal\r\nOn \u00e9coute l'un d'eux...Michel Chevalley\r\n  51'' \r\ndes propos recueillis par Maurice Doucas\r\n(Fribourg rentes \u00e0 vie) On reste \u00e0 Fribourg... o\u00f9 les conseillers d'\u00e9tat seront bient\u00f4t priv\u00e9s de rente \u00e0 vie\r\nLe parlement cantonal a accept\u00e9 hier de la supprimer... par 90 voix contre deux... et une absention\r\nle gouvernement lui m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 cette mesure.\r\n(TF6/CAMPAGNE RECRUTEMENT BALOISE PI) \"Et si on faisait du mardi un dimanche ?\"... ou encore \"Le travail doit-il faire plaisir?\"\r\nVous avez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par l'une de ces affiches... ces derniers temps...dans les transports publics. \r\nIl s'agit d'une campagne nationale de la compagnie d'assurance La B\u00e2loise, lanc\u00e9e au d\u00e9but du mois dans les principales agglom\u00e9rations du pays. \r\nSon but: remettre en question le monde du travail en question et provoquer le d\u00e9bat. \r\nMais Romain Bardet... c'est aussi le moyen d'attirer une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n  1'29\r\n((Cette campagne se veut un brin provocatrice et vise \u00e0 faire connaitre les propositions d'une entreprise \u00e0 l'image parfois un peu poussi\u00e9reuse. La formation continue, le t\u00e9l\u00e9travail, le temps partiel, le cong\u00e9 paternit\u00e9... \r\nJusqu'\u00e0 pousser le questionnement encore plus loin: Qui nous dit quand notre weekend doit avoir lieu?  Et si le mardi devenait un dimanche ? Martial Chenevard est responsable marketing de La Baloise. Selon lui c'est le r\u00f4le de l'\u00e9conomie d'interpeller le public sur des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'interne de l'entreprise. \r\nSON 1\r\nPas d'intention politique ? Ce n'est pas l'avis de Yolande Peisl-Gaillet du syndicat Unia, elle est responsable pour le secteur des services. \r\nSON 2\r\nLa flexibisation du temps de travail doit se faire dans un cadre clair rappelle-t-elle. Elle souligne notamment que le travail du dimanche est interdit, sauf autorisation ou dans certains secteurs comme celui de la sant\u00e9.))\r\n(Scierie Corbat) Deux explosions... puis des flammmes...\r\nLa scierie Corbaz a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par un incendie... hier... dans le village jurassien de Vendlincourt\r\nLes employ\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le site au moment o\u00f9 le sinistre s'est d\u00e9clar\u00e9\r\nLa trafic routier entre Bonfol et Vendlincourt a \u00e9t\u00e9 interrompu... dans les deux sens... \r\nUne d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place.\r\n(TF7/PRO HELVETIA PERFO LITTERAIRE PI) C'est une premi\u00e8re... et une reconnaissance officielle pour la \"performance litt\u00e9raire\"\r\nPro Helvetia... la fondation qui soutient l'art et la culture suisses... a attribu\u00e9 5 bourses... hier... \u00e0 cette nouvelle forme de litt\u00e9rature\r\nUn genre pr\u00e9sent depuis longtemps en suisse al\u00e9manique sylvie lambelet... mais qui est relativement r\u00e9cent en Suisse romande\r\n  1'38 \r\n((On conna\u00eet depuis longtemps le slam.. cette po\u00e9sie d\u00e9clam\u00e9e en public.. mais depuis quelques ann\u00e9es on voit fleurir d'autres formes de litt\u00e9ratures \u00e9crites pour la sc\u00e8ne: mises en voix, mises en lectures.. spoken word.\r\nMeloe Gennai a re\u00e7u une de ces bourses litt\u00e9raires\r\nMAG GENNAI 1\r\nIl y a un an, l'association des autrices et auteurs de Suisse a \u00e9largi ses crit\u00e8res d'admission: pour devenir membre, il n'est plus n\u00e9cessaire d'avoir sign\u00e9 un contrat d'\u00e9dition. Les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure ont \u00e9galement fait une place importante \u00e0 la performance. Dans ce domaine, la Suisse al\u00e9manique a un temps d'avance:\r\nOn \u00e9coute Etrit Hasler, po\u00e8te slameur et son vice-pr\u00e9sident de l'association des autrices et auteurs:\r\nMAG HASLER\r\nComme le reste de la cr\u00e9ation contemporaine, la litt\u00e9rature a fait tomber les barri\u00e8res artistiques. Aux mots, on m\u00eale d\u00e9sormais de la musique, des images, ou des gestes. Les pratiques des auteurs se diversifient.. et le soutien de Pro Helvetia reconna\u00eet d\u00e9sormais ce changement.\r\nMAG GENNAI 2))\r\n(18/FOOT FEMININ 1/4 FINALE PA (8H))  ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 ** )))\r\n*** En football, les affiches des quarts de finale de la Coupe du Monde f\u00e9minine feront la part belle aux \u00e9quipes europ\u00e9ennes. \r\nElles seront 7 \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition. \r\nL'Italie et les Pays-Bas ont d\u00e9croch\u00e9 hier les derniers tickets, Gr\u00e9goire Oggier...\r\n--\r\nL'Italie a en effet battu la Chine 2\u00e00.\r\nLes Italiennes retrouvent les quarts de finale pour la 1\u00e8re fois depuis 28 ans.\r\nElles affronteront samedi les Pays-Bas.\r\nLes championnes d'Europe en titre ont \u00e9limin\u00e9 hier le Japon, en s'imposant 2\u00e01.\r\nLes N\u00e9erlandaises qui avaient \u00e9cart\u00e9 la Suisse en barrage ont attendu la 90\u00e8me minute et un p\u00e9nalty pour valider leur qualification.\r\n---\r\nEt \u00e9e choc au sommet de ces quarts de finale... Gr\u00e9goire... ce sera sans conteste l'affrontement entre la France et les Etats-Unis...\r\n---\r\nOui, le pays organisateur face au tenant du titre.\r\nLa France et les Etats-Unis, pr\u00e9sent\u00e9s comme les favoris de la comp\u00e9tition, vont donc jouer une v\u00e9ritable finale avant l'heure vendredi soir au Parc des Princes \u00e0 Paris.\r\nLes Am\u00e9ricaines sont aussi la derni\u00e8re nation encore en lice non issue de l'Europe.\r\nAutre favori de cette Coupe du Monde f\u00e9minine, l'Allemagne affrontera elle la Su\u00e8de.\r\nEnfin, le dernier quart de finale de la comp\u00e9tition mettra aux prises la Norv\u00e8ge et l'Angleterre demain soir.\r\n---\r\nGr\u00e9goire Oggier Merci\r\n(Bencic) Et puis elle n'ira pas en huiti\u00e8mes de finale du tournoi d'eastbourne\r\nen tennis... belinda bencic devait remporter deux matches hier pour y arriver... et c'\u00e9tait trop\r\nVictorieuse contre \u00e0 la Russe Veronika Kuder-metova\r\nElle s'est ensuite inclin\u00e9e s'est ensuite inclin\u00e9e face \u00e0 une autre russe... Ekaterina Alexandrova\r\nElle a maintenant six jours devant elle... pour se reposer avant Wimbledon!\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(CHUV gouvernance) La droite a obtenu gain de cause... hier au Grand Conseil vaudois\r\nL'initiative du PLR pour l'autonomisation du CHUV a convaincu une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s\r\nLes partisans du texte veulent cr\u00e9er un conseil d'administration... pour g\u00e9rer l'h\u00f4pital... afin que l'institution ne d\u00e9pende plus directement du conseil d'Etat\r\nLa gauche en revanche... d\u00e9plore un pas vers la privatisation et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail\r\nLe dossier est d\u00e9sormais entre les mains du gouvernement cantonal... et les socialistes promettent d\u00e9j\u00e0 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(Val de Ruz / temp\u00e9ratures record) Les autorit\u00e9s de Val de Ruz ont mis en place une cellule psychologique... 4 jours apr\u00e8s les dramatiques innondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 les villages de Villiers et Dombresson\r\nElle viendra en aide aux citoyens qui se sont trouv\u00e9 dans une sitution de d\u00e9tresse\r\nLa commune lance aussi un appel de prudence face aux arnaques... dans le cadre des nombreux appels aux dons qui s'organisent.\r\n(EconomieSuisse l\u00e9gislature) La Suisse a stagn\u00e9... alors que d'autres pays ont progress\u00e9\r\nEconomiesuisse tire un bilan n\u00e9gatif de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve. \r\nPour la faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie... qui a analys\u00e9 l'impact d'une centaines de d\u00e9cisions politiques... la plupart ont maintenu le satut quo\r\nCertaines se sont m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9es n\u00e9gatives... comme le blocage des r\u00e9formes dans le domaine de la pr\u00e9voyance vieillesse... ou encore la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse\r\nPour la prochaine l\u00e9gislature... Economie suisse veut notamment s'engager pour la num\u00e9risation de l'administration... et pour une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n(Conf\u00e9rence Barhein) Il appelle les Palestiniens \u00e0 saisir \"l'occasion du si\u00e8ce\"\r\nJared Kushner, conseiller du pr\u00e9sident des Etats-Unis... a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Barhein le volet \u00e9conomique de son plan pour la paix au proche-orient\r\nUn projet qui pr\u00e9voit 50 milliards de dollars d'investissements internationaux dans les territoires palestiniens et les pays arabes voisins.\r\nMais les Palestiniens jugent cette d\u00e9marche inopportune... sans solution politique\r\n ...ils ont boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement\r\n(( Et pendant ce temps... le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU lui... appelait les membres des nations unies \u00e0 continuer de financer l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nUne conf\u00e9rence de donateurs organis\u00e9e hier \u00e0 New York a permis de r\u00e9colter pus de 110 millions de dollars ))\r\n(Iran nouveau d\u00e9sengagement) L'Iran poursuit son d\u00e9sengagement... de l'accord sur son arsenal nucl\u00e9aire\r\nD\u00e8s le 7 juillet  prochain... T\u00e9h\u00e9ran augmentera le degr\u00e9 d'enrichissement de son uranium... \r\net le pays pourrait aussi reprendre un projet de construction d'un r\u00e9acteur \u00e0 eau lourde\r\nL'Iran avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une augmentation... d\u00e8s demain... de ses r\u00e9serves en uranium enrichi\r\nCes nouvelles mesures interviennent en pleine crise avec Washington... qui a pris hier des sanctions contre le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne... l'ayatollah Ali Khamenei\r\n(Danemark) Les partis de gauche ont trouv\u00e9 un accord... au Danemark... pour former un gouvernement\r\nTrois semaines apr\u00e8s les \u00e9lections... la chef de file des socio-d\u00e9mocrates s'appr\u00eate \u00e0 le pr\u00e9senter \u00e0 la reine\r\nIl pr\u00e9voit notamment l'\u00e9laboration d'une loi contraignante sur le climat .. et d'assouplir certaines mesures strictes en mati\u00e8re d'immigration\r\nLe Danemark devient ainsi le troisi\u00e8me pays nordique \u00e0 former un gouvernement de gauche cette ann\u00e9e... apr\u00e8s la Su\u00e8de et la Finlande\r\n(Afghanistan accord de paix) \r\n(Drogues record) Pr\u00e8s de 3000 tonnes: La production de coca\u00efne dans le monde a atteint un niveau record... en 2017\r\nUn bon de 25% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... selon l'office de l'ONU contre la drogue et le crime\r\nDans son rapport annuel publi\u00e9 ce matin... elle explique cet essor par l'extension des cultures et des capacit\u00e9s de production en Colombie\r\n70% de la coca\u00efne mondiale est en effet fabriqu\u00e9e... dans ce pays\r\nEt l'accord de paix conclu en 2016 avec les FARC a permis \u00e0 des groupes criminels de prosp\u00e9rer... sur des territoires auparavant contr\u00f4l\u00e9s par cette gu\u00e9rilla.\r\n(Dossier migration) \r\n(Br\u00e9sil Lula) L'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula reste derri\u00e8re les barreaux\r\nLa cour supr\u00eame du br\u00e9sil a rejet\u00e9 hier deux demandes de lib\u00e9ration\r\nLes magistrats \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le cas de l'ancien juge anticorruption Sergio Moro... \r\nC'est lui qui avait condamn\u00e9 Lula en premi\u00e8re instance... mais des r\u00e9v\u00e9lations de la presse br\u00e9silienne... ces derni\u00e8res semaines... ont remis son impartialit\u00e9 en question\r\nLa cour supr\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de repousser l'examen de sa conduite... au prochain de semestre\r\n(France et Facebook) \r\n(Cigarette \u00e9lectronique) \r\n(Robots) Les robots pourraient remplacer 20 millions d'emplois industiels... dans le monde... d'ici \u00e0 2030\r\nC'est ce que pr\u00e9dit une \u00e9tude du cabinet britannique Oxford Economics\r\nEt les emplois les moins qualifi\u00e9s seront les plus touch\u00e9s.... ce qui devrait agraver les in\u00e9galit\u00e9s sociales\r\nMais selo les chercheurs... cette robotisation devrait augmenter la productrivit\u00e9 et la croissance \u00e9conomique...\r\nElle devrait aussi permettre de cr\u00e9er AUTANT de postes qu'elle n'en d\u00e9truira.", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10517238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T07:59:56_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-26T07:59:56_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10517262", "ece-10517238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T07:10:21Z", "speechToTexts": ["02.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle savoir tr\u00e8s de 3000 tonnes la production de coca\u00efne dans le monde, a atteint un niveau record en 2017 on vous explique pourquoi, en ouverture de ce journal, Nestl\u00e9 se met au Nutri-Score d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, les produits de la multinationale seront \u00e9quip\u00e9s de code couleur pour noter l'apport nutritionnel des aliments, une nouvelle qui r\u00e9jouit la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et puis reviendra aussi sur la derni\u00e8re campagne de recrutement de l'assurance, La B\u00e2loise des slogans, un brin provocateur pour attirer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [96%] :\r\nNouveau record pour la production mondiale de coca\u00efne, elle atteint pr\u00e8s de 2000 tonnes en 2017 un niveau historique : c'est le constat \u00e9tabli dans le rapport annuel de l'Office des Nations unies contre la drogue et le Crime, rapport publi\u00e9 ce matin, Cl\u00e9a Favre, la production de coca\u00efne, a connu un bond de 25 pourcent par rapport \u00e0 2016 ann\u00e9es o\u00f9 elle avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'un quart par rapport \u00e0 2015 pourquoi untel essor, h\u00e9 bien il est d\u00fb surtout \u00e0 l'extension des cultures en Colombie, il faut savoir que ce pays assure 70 pourcent de la production mondiale et l\u00e0 les surfaces d'arbres \u00e0 coca augmentent, c'est l'une des cons\u00e9quences de l'accord de paix conclu en 2016 avec les Farc, accord qui a permis \u00e0 des groupes criminels de mettre la main sur des territoires auparavant contr\u00f4l\u00e9s par la gu\u00e9rilla en parall\u00e8le l'ONU d\u00e9plore une diminution des efforts d'\u00e9radication r\u00e9sultat en Colombie, on a tendance \u00e0 penser que cette culture est peu risqu\u00e9e donc Cl\u00e9a Favre merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [97%] :\r\nL'ancien procureur sp\u00e9cial am\u00e9ricain Robert Mueller va t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s, ce sera le 17 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [97%] :\r\nL'auteur de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle de 2016 s'exprimera en public devant des commissions de la Chambre des repr\u00e9sentants, un rebondissement qui ne devrait pas plaire \u00e0 Donald Trump Robert Mueller avait conclu fin mai qu'il n'y avait pas de preuves suffisantes d'une collusion entre Moscou et l'\u00e9quipe de campagne du milliardaire r\u00e9publicain, mais il avait aussi \u00e9voqu\u00e9 des pressions troublantes exerc\u00e9es par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis sur ses investigations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nMais Robert M\u00e9nard qui s'allier, dit qu'il ne ferait aucune d\u00e9claration suppl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique, il appelle les Palestiniens \u00e0 saisir l'occasion du si\u00e8cle, Jared Kushner, conseiller du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et gendre \u00e9galement, a pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Bahre\u00efn, le volet \u00e9conomique de son plan pour la paix au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [97%] :\r\nUn projet qui pr\u00e9voit 50 milliards de dollars d'investissements internationaux dans les territoires palestiniens, notamment, mais les principaux int\u00e9ress\u00e9s ont boycott\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, ils ne veulent pas se laisser acheter \u00e9coutez Hanane Achraoui, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [88%] :\r\nDonne claque le Desplat je ne pense pas que ce plan r\u00e9cup\u00e9rer de l'argent des pays arabes pour app\u00e2ter les Palestiniens et tenter de nous soumettre, je ne pense pas que \u00e7a va marcher Bekkas College parce qu'il n'y a pas besoin de donner de l'argent \u00e0 des gens qui sont sous occupation, nous les Palestiniens ou sommes parfaitement capables de construire une \u00e9conomie dynamique, on n'a pas besoin de nous tenir la main si on contr\u00f4le notre terre et nos ressources propres, on les \u00e9change 16. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France et pendant que Jared que je m'arr\u00eate \u00e0 Bahre\u00efn, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain lui a fait une visite surprise en Afghanistan son 1er voyage dans le pays depuis que Washington a engag\u00e9 des discussions avec les talibans en septembre dernier, Mac Pompeo a notamment rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Ashraf Ghani, elle dit esp\u00e9rer conclure un accord de paix avec les insurg\u00e9s avant le 1er septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [100%] :\r\nAu Danemark, les partis de gauche ont trouv\u00e9 un accord pour former un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [96%] :\r\n3 semaines apr\u00e8s les \u00e9lections, la chef de file des socio- d\u00e9mocrates, s'appr\u00eate \u00e0 le pr\u00e9senter \u00e0 la reine, il pr\u00e9voit notamment l'\u00e9laboration d'une loi contraignante sur le climat et d'assouplir certaines mesures strictes en mati\u00e8re d'immigration, le Danemark devient ainsi le troisi\u00e8me pays nordique \u00e0 former un gouvernement de gauche cette ann\u00e9e apr\u00e8s la Su\u00e8de et la Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [94%] :\r\nLa Nestl\u00e9 soutient le Nutri-Score, ce syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage color\u00e9 en fonction du profil nutritionnel des aliments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [96%] :\r\nLe g\u00e9ant Vaudois de l'alimentation, l'annonce ce matin Yves instaurer cette notation sur ses produits d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e, d'abord en Suisse puis en France et en Belgique des pays favorables au syst\u00e8me Nestl\u00e9 plaide aussi \u00e0 terme pour une harmonisation \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, une prise de position que salue la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, sa pr\u00e9sidente, Sophie Michaud Gigon. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:05) [92%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, la FRC avait des discussions avec Nestl\u00e9 depuis quelque temps, qui laisse augurer un que \u00e7a allait certainement \u00eatre le cas, mais la rapidit\u00e9 en fait la d\u00e9cision nous a vraiment surpris dans le bon sens, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle ce ne s'y a beaucoup de produits transform\u00e9s, on esp\u00e8re que \u00e7a sera aussi une sorte d'appel d'air et on comprend du coup d'autant moins que Migros \u00e9cope fasse de la r\u00e9sistance par rapport \u00e0 ce Nutri-Score, c'est le syst\u00e8me le plus simple, le plus clair dans l'information dans la jungle, effectivement, qui a eu lieu dans les supermarch\u00e9s avec le Nutri-Score, on a une clart\u00e9 d'information rapides au moment de l'acte d'achat et puis aussi la possibilit\u00e9 de comparer les produits entre un algorithme qui fait ses calculs, donc pour les entreprises, c'est pas plus difficile, celui -ci qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, la droite a obtenu gain de cause hier au Grand Conseil Vaudois, l'initiative du PLR pour l'autonomisation du CHUV a convaincu une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, les partisans du texte veulent cr\u00e9er un conseil d'administration pour g\u00e9rer l'h\u00f4pital afin que l'institution ne d\u00e9pende plus directement du Conseil d'\u00c9tat, la gauche, en revanche, d\u00e9plore un pas vers la privatisation et la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail, le dossier est d\u00e9sormais en mains entre les mains du gouvernement cantonal et les socialistes promettent d\u00e9j\u00e0 le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [93%] :\r\nFribourg restera le seul canton Romand \u00e0 ne pas avoir d'hymne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [94%] :\r\nLes deux UDC qui demandaient de faire durant des vaches l'hymne officiel fribourgeois retirent leur texte, ils n'ont pas obtenu le soutien qu'ils esp\u00e9raient au sein du parlement cantonal, on \u00e9coute l'un d'eux, Michel Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [90%] :\r\nOn pense que le : rendez- vaches a besoin d'un soutien unanime et puis par rapport \u00e0 \u00e7a, on se dit : ben, on va pas partir au casse- pipe, on retire la motion d'autant plus qu'on a senti ou pressentis dans les autres partis qui aurait pas non plus un soutien tr\u00e8s enthousiaste, vous voyez votre motion n'a pas re\u00e7u l'accueil que vous est -ce comptiez pourquoi selon vous \u00e9coutez je, je pense \u00e0 tout, \u00e7a touche un peu au sacr\u00e9 Laurent dimanche \u00e0 mon sens, c'est une esp\u00e8ce de mythe que chacun s'approprie \u00e0 sa mani\u00e8re, chacun le sang son r\u00f4le ressort comme le sien, et d'en faire quelque chose d'officiel, peut-\u00eatre que \u00e7a plairait pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde, en plus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par certains, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment la sensibilit\u00e9 de l'ensemble du canton, mais plut\u00f4t bien de la r\u00e9gion Pr\u00e9alpes in et c'est un \u00e9chec pour vous, je ressens pas \u00e7a comme un \u00e9chec, je pense que c'\u00e9tait une discussion qu'il fallait avoir et puis je suis tr\u00e8s heureux qu'elle a eu lieu, surtout en cette ann\u00e9e de f\u00eate des vignerons o\u00f9 on va mettre en \u00e9vidence et en exergue le rendez- vaches plut\u00f4t 20 fois qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [95%] :\r\nMichel Chevalley avec Maurice Doucas et puis on reste \u00e0 Fribourg, o\u00f9 les conseillers d'\u00c9tat seront bient\u00f4t priv\u00e9s de rente \u00e0 vie, le parlement cantonal a accept\u00e9 hier de la supprimer, par 90 voix contre 2 et une abstention, le gouvernement lui- m\u00eame \u00e9tait favorable \u00e0 cette mesure, et si on faisait du mardi un dimanche ou encore le travail doit -il faire plaisir, vous avez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par l'une de ces affiches, ces derniers temps dans les transports publics, h\u00e9 bien il s'agit d'une campagne nationale de la compagnie d'assurance La B\u00e2loise lanc\u00e9e au d\u00e9but du mois, dans les principales agglom\u00e9rations du pays, son but, remettre en question le monde du travail et provoquer le d\u00e9bat, mais Romain Bardet, c'est aussi un moyen d'attirer une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [95%] :\r\nCette campagne se veut un brin, provocatrice et vise \u00e0 faire conna\u00eetre les propositions d'une entreprise \u00e0 l'image parfois un peu poussi\u00e9reuse, la formation continue, le t\u00e9l\u00e9travail, le temps partiel, le cong\u00e9 paternit\u00e9 jusqu'\u00e0 pousser le questionnement encore plus loin, qui nous dit quand notre weekend doit avoir lieu et si le mardi devenait un dimanche, Martial Chenevard est responsable marketing \u00e0 La Baloise, selon lui, c'est le r\u00f4le de l'\u00e9conomie, d'interpeller le public sur des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'interne de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [84%] :\r\nChacun se positionne de la mani\u00e8re dont il l'eau mais au moins nous avons suffit d\u00e9bat notre intention est tout sauf politique, il est clair qu'on peut lui mettre des connotations politiques notre d\u00e9bat il est avec le public, avec nos employ\u00e9es et puis cette question nous sont pos\u00e9s, nous les les b\u00e2tons, nous cherchons des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [90%] :\r\nPas d'intention politique, ce n'est pas l'avis de Yolande pas isole Gaillet du syndicat Unia, elle est responsable pour le secteur des services. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:58) [87%] :\r\nLe r\u00f4le des entreprises, c'est de parents tirent leur chiffre d'affaires cet au garantir leur survie d'elles le font aussi en mettant des forces de lobbies dans le Parlement dans cette campagne, peut \u00eatre critiqu\u00e9 justement dans ce contexte de volont\u00e9 du Parlement de d\u00e9r\u00e9guler la loi sur le travail, on peut se demander s'il a fait une campagne politique plut\u00f4t qu'une campagne de marketing pour l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:22) [99%] :\r\nLa flexibilisation du temps de travail doit se faire dans un cadre clair, rappelle -t-elle, elle souligne notamment que le travail du dimanche est interdit, sauf autorisation ou dans certains secteurs comme celui de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [94%] :\r\n2 explosions et puis des flammes la scierie Corbaz, a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par un incendie hier dans le village jurassien de Vendlincourt les employ\u00e9es avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le site au moment o\u00f9 le sinistre s'est d\u00e9clar\u00e9 le trafic routier entre Bonfol et Vendlincourt est toujours interrompue dans les 2 sens, ce matin, une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place, c'est une premi\u00e8re et une reconnaissance officielle pour la performance litt\u00e9raire pro Helvetia la fondation qui soutient l'art et la culture suisses a attribu\u00e9 5 bourses hier \u00e0 cette nouvelle forme de litt\u00e9rature un genre pr\u00e9sent depuis longtemps en Suisse al\u00e9manique Sylvie l'embl\u00e8me qui est relativement r\u00e9cent en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:08) [95%] :\r\nOn conna\u00eet depuis longtemps le slam, cette po\u00e9sie d\u00e9clam\u00e9e en public, mais depuis quelques ann\u00e9es, on voit fleurir d'autres formes de litt\u00e9ratures \u00e9crites pour la sc\u00e8ne mises en voix mises en lectures spoken Word mais lou\u00e9 GENNAI a re\u00e7u une de ces bourses litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:21) [83%] :\r\nSaute saute comme aux tendances d\u00e9\u00e7u tandis qu'il marche, marche, marche, marche avec leurs torses leurs bottes frappe le sol l'ignorance bah les pav\u00e9s contre temps avec la pulsation de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:33) [94%] :\r\nIl y a un an, l'association des Autrices, auteurs de Suisse a \u00e9largi ses crit\u00e8res d'admission pour devenir membre, il n'est plus n\u00e9cessaire d'avoir sign\u00e9 un contrat d'\u00e9dition, les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure ont \u00e9galement fait une place importante \u00e0 la performance dans ce domaine, la Suisse al\u00e9manique un temps d'avance, on \u00e9coute, Etrit Hasler, po\u00e8te slameur et vice- pr\u00e9sident de l'association des Autrices et auteurs. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:55) [87%] :\r\nNous, on a un tr\u00e8s tr\u00e8s grand pourcentage des professionnels d\u00e9j\u00e0 parce que, au moins dans la Seine a eu manie qu'on a vraiment envahi la sc\u00e8ne du cabaret cabaret politique et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 les possibilit\u00e9s de faire sa vie avec l'art d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:13) [96%] :\r\nComme le reste de la cr\u00e9ation contemporaine, la litt\u00e9rature a fait tomber les barri\u00e8res artistiques aux mots on m\u00eale d\u00e9sormais de la musique, des images ou des gestes les pratiques des auteurs se diversifient et le soutien de Pro Helvetia reconna\u00eet d\u00e9sormais ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [77%] :\r\nElle, elle parle de para\u00eetre, je parle des lettres par le belge parler d'Azouz parle d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0 simplement d'exister, j'existe dans Prison pris des mois du mois que je n'existe pas, tu es parti, il prend un espace o\u00f9 avait dit que la vie n'\u00e9tait pas telles que \u00e7a avis est telle que ne roule pas des m\u00e9caniques, elle roule sur la m\u00e9canique des hommes \u00e0 bord, des hommes \u00e0 rebours Elkouri tombent comme des \u00e2nes fatigu\u00e9s, ils sont des statuts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [91%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que c'est fini, ces jeunes, c'est \u00e0 moi de parler, vous avez raison de me regarder Marielle en football, les affiches des quarts de finale de la Coupe du monde f\u00e9minine feront la part belle aux \u00e9quipes europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [96%] :\r\nElles seront 7 \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, l'Italie et les Pays-Bas ont d\u00e9croch\u00e9 hier les derniers tickets Gr\u00e9goire Oggier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [95%] :\r\nOui, l'Italie en effet battu la Chine 2 \u00e0 0 les Italiennes retrouvent les quarts de finale pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans, elles affronteront samedi les Pays-Bas, les championnes d'Europe en titre \u00e9limin\u00e9 hier le Japon en s'imposant 2 \u00e0 1 les N\u00e9erlandaises qui avaient \u00e9cart\u00e9 la Suisse en barrage au attendu la 90\u00e8me minute et un penalty pour valider leur qualification. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:19) [94%] :\r\nEt le choc au sommet de ces quarts de finale, Gr\u00e9goire, ce sera sans conteste l'affrontement entre la France et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [96%] :\r\nOui, le pays organisateur face au tenant du titre, la France et les \u00c9tats-Unis pr\u00e9sent\u00e9s comme les favoris de la comp\u00e9tition vont donc jouer une v\u00e9ritable finale avant l'heure vendredi soir \u00e0 Paris, les Am\u00e9ricaines sont aussi la derni\u00e8re nation encore en lice non issue de l'Europe, autre favori de cette Coupe du monde f\u00e9minine l'Allemagne affrontera la Su\u00e8de, enfin, le dernier quart de finale de la comp\u00e9tition, mettra aux prises la Norv\u00e8ge et l'Angleterre demain soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [89%] :\r\nAlain Gr\u00e9goire Oggier merci et puis elle n'ira pas en huiti\u00e8mes de finale du tournoi 10 Burn en tennis, B\u00e9linda Beschizza a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier par la Russe \u00e0 Katarina Alexandrova elle a maintenant 6 jours pour se reposer avant Wimbledon et c'est la fin du journal de Marielle Savoy merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-26T07:50:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1845163", "internalArchiveId": "AA1906844673", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10532787", "imageURL": "http://www.rts.ch/10532786.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["25.06.2019"], "variantIds": ["ece-10532787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-03T09:08:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049995\r\nDate de transcription : 27-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:19) [90%] : \r\nBonsoir le CHUV lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle politique le parlement Vaudois vient de lui accorder l'autonomie, la gauche annonce d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9bat en ouverture de ce forum Gen\u00e8ve opte pour une police unique, les agents municipaux int\u00e9greront la police cantonale de proximit\u00e9, une r\u00e9volution, acclam\u00e9 par les syndicats, contest\u00e9 par les communes, le conseiller d'\u00c9tat ma repos sera en Direct avec un faisceau d'indices accable l'Arabie Saoudite et son prince h\u00e9ritier, ils sont accus\u00e9s d'avoir orchestr\u00e9 le meurtre du journaliste saoudien si Jamal Khashoggi, un Crime d'\u00c9tat dont nous parlons-leur la rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU dans un quartier comment rafra\u00eechir nos villes, c'est le grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:19 > 0:05:36) [94%] : \r\nOui, la question est plus que jamais d'actualit\u00e9 en cette p\u00e9riode de canicule nos villes, ce sont elles qui souffrent le plus de ch\u00e8ques cette chaleur et nous verrons que le probl\u00e8me a largement \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e mais des pistes existent pour lutter contre ces \u00eelots de chaleur nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:46) [90%] : \r\nEt puis dans ce forum \u00e9galement vous apprendrez comment les sites de vente en vigne manipule bienvenue dans ce forum, jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:48 > 0:05:51) [73%] : \r\nForum mettent vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:52 > 0:06:22) [94%] : \r\nLe Grand Conseil Vaudois accorde au CHUV plus d'autonomie, le PLR a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer son initiative qui enflamme la classe politique depuis des mois l'h\u00f4pital universitaire Vaudois, qui est aujourd'hui un simple service de l'\u00c9tat devrait donc se transformer en \u00e9tablissement autonome de droit public avec \u00e0 sa t\u00eate un conseil d'administration, la gauche a lutt\u00e9 bec et ongles contre ce projet, mais finalement, les parties ont vot\u00e9 en bloc 73 voix contre 65 Laure Martin Claire, vous y \u00e9tiez, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:22 > 0:06:34) [94%] : \r\nOui, math\u00e9matiquement, si la droite majoritaire voter en bloc, \u00e7a passait, mais il y avait pas mal d'absents, cet apr\u00e8s- midi, du coup, les d\u00e9put\u00e9s ont pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 se compter, mais aussi beaucoup de temps \u00e0 parler puisqu'une vingtaine d'\u00e9lus ont pris la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:34 > 0:06:38) [94%] : \r\nAlors c'\u00e9tait un d\u00e9bat tr\u00e8s id\u00e9ologiques, hein, c'est le moins qu'on puisse dire quels sont les arguments qui ont fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:38 > 0:07:03) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des socialistes, c'est un peu le slogan Touche pas \u00e0 mon CHUV la gauche a d\u00e9nonc\u00e9 une privatisation, un changement de syst\u00e8me n'apporterait rien dit les d\u00e9put\u00e9s ni aux patients ni au personnel d\u00e9j\u00e0 sous pression, c'est ce qu'ont dit les d\u00e9put\u00e9s socialistes, le chef du groupe des Verts Vassilis c'est l'os a quant \u00e0 lui r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la loi du march\u00e9 ne doit pas \u00eatre toute puissante, surtout dans le domaine de la sant\u00e9, le politique doit garder un contr\u00f4le des mots tr\u00e8s pratique sur le CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:03 > 0:07:05) [95%] : \r\nEt la droite, comment elle a d\u00e9fendu son projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:05 > 0:07:30) [90%] : \r\nEh bien, les \u00e9lus PLR ont ni\u00e9 vouloir privatiser l'h\u00f4pital ce sont de fausses informations, a appel\u00e9 plaid\u00e9 Florence Bettschart \u00e0 la source de l'initiative, le CHUV doit simplement s'adapter \u00e0 des r\u00e8gles de gouvernance moderne d'ailleurs en vigueur dans les autres h\u00f4pitaux universitaires de Suisse et surtout il faut \u00e9viter les risques de conflit d'int\u00e9r\u00eats, l'\u00c9tat ne peut pas \u00eatre \u00e0 la fois subventionnaires gestionnaire, patron d'h\u00f4pital et arbitre voil\u00e0 on en substance pour les arguments de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:07:35) [90%] : \r\nOui, alors pour la nouvelle ministre vaudoise de la sant\u00e9, Rebecca Ruiz Yseult c'\u00e9tait le bapt\u00eame du feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:35 > 0:07:53) [95%] : \r\nDans son 1er gros dossier \u00e0 d\u00e9fendre devant le Parlement, la socialiste a plaid\u00e9 pour le statu quo, changer la gouvernance du CHUV ce n'est pas une priorit\u00e9, a-t-elle dit, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, a rappel\u00e9 que l'institution fonctionne bien et l\u00e0- dessus, personne ne l'a contredite mais au final, les \u00e9lus ont vot\u00e9 en bloc et c'est donc la proposition de la droite qui a pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:53 > 0:07:55) [90%] : \r\nEt maintenant qu'est-ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:55 > 0:08:04) [88%] : \r\nMaintenant, le Conseil d'\u00c9tat va d\u00e9cider s'il prend le projet de loi telle quelle ou s'il concocte un contre- projet, le Parti socialiste a quant \u00e0 lui d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:04 > 0:08:20) [86%] : \r\nMerci Martine Clerc et de d\u00e9put\u00e9s nous ont rejoint la socialiste, Jessica Jaccoud, bonsoir, bonsoir, mais la PLR Florence bonsoir bonsoir, alors 1\u00e8re question vous Florence Bettschart une vraie victoire pour la droite aujourd'hui, hein, donc pour vous le CHUV sera \u00e0 l'avenir beaucoup plus efficient, gr\u00e2ce \u00e0 cette autonomisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:20 > 0:09:05) [88%] : \r\nAh oui, c'est d'une premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape, je dirais, parce que c'est vrai que peut-\u00eatre \u00e7a \u00e7a aller un peu vite en besogne que de dire que l'autonomie accord\u00e9e le Conseil d'\u00c9tat encore la latitude de faire dites compte toutefois position effectivement, donc \u00e7a va encore prendre du temps jusqu'\u00e0 ce qu'il y a un changement effectif maintenant nous nous estimons et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par Madame Claire, c'est vrai, on estime qu'aujourd'hui le le d\u00e9partement de la sant\u00e9 \u00e0 tous les r\u00f4les et \u00e7a pose un probl\u00e8me de gouvernance, les autres h\u00f4pitaux connaissent ce mod\u00e8le-l\u00e0, h\u00e9 oui, votre canton, vous, dans les autres cantons mais aussi l'h\u00f4pital Riviera-Chablais aussi l'h\u00f4pital de la Broye aussi le centre Unisant\u00e9 qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 au niveau de, de la sant\u00e9 publique vaudoise et donc \u00e7a des c'est un un mod\u00e8le juridique qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:05 > 0:09:20) [88%] : \r\nJessica ou est-ce que vous allez donc lancer un r\u00e9f\u00e9rendum mais pourquoi au fond vous lancez pour vous combattez cette autonomisation, on l'a dit, hein, dans tous les autres cantons, c'est le cas, ce sont, ce sont des \u00e9tablissements autonomes, les h\u00f4pitaux cantonaux, pourquoi vous voulez absolument garder cette singularit\u00e9 vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:20 > 0:10:21) [91%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0, je pense qu'en pr\u00e9ambule, il faut relever je remercie Madame Claire de l'avoir fait, tout \u00e0 l'heure, c'est que le CHUV fonctionne bien et cet \u00e9l\u00e9ment n'a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par personne, aujourd'hui, peu importe sa couleur politique, je pense que le CHUV elle doit faire face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis aujourd'hui un de ces d\u00e9fis majeurs, c'est am\u00e9liorer la prise en charge des patients tout en rendant les prestations plus accessible, et dans ce cadre, c'est vrai que nous, socialistes et la gauche mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on est tout \u00e0 fait perplexe pour pas dire oppos\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d'un conseil d'administration parce qu'ce que vous craignez mais concr\u00e8tement compte, vous devez faire face \u00e0 des patients et que vous leur dites : la solution pour que vous ayez de meilleurs traitements et qui soit plus accessibles, c'est la cr\u00e9ation d'un conseil d'administration, si vous prenez des exemples qui nous entourent, que ce soit la Poste ou les CFF disons que \u00e7a donne pas n\u00e9cessairement l'impression qu'on va am\u00e9liorer le service et puis je rappelle \u00e9galement que le Parti socialiste s'est oppos\u00e9 \u00e0 la moindre fermeture de d'agences postales jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sous l'angle du d\u00e9mant\u00e8lement du service public y a aucune raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:21 > 0:10:35) [87%] : \r\nPeut vraiment, on est en g\u00e9n\u00e9ral tableau morts tous les services publics, avec l'h\u00f4pital, ceux que vous citiez l'exemple du CHUV en disant : \u00e9coutez, voil\u00e0 le cheveu h\u00e9 bien h\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9, donc apr\u00e8s tout, pourquoi, pourquoi changer, il n'emp\u00eache, il y a des conseils d'administration, dans les autres h\u00f4pitaux, les autres cantons et \u00e7a marche bien aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:35 > 0:12:15) [90%] : \r\nAlors probl\u00e8me parce que c'est une parce que postures id\u00e9ologiques, c'est l\u00e0 qu'on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord, monsieur Ghouta, sur le fait que \u00e7a marche, c'est peut-\u00eatre une question je vous \u00e7a marche pas tr\u00e8s bien dans les centres commerciaux, je prendrai l'exemple du canton de Berne, alors on nous dit qu'un conseil d'administration, c'est la solution pour qu'il cr\u00e9er plus d'emprise politique sur la gouvernance alors qu'on a vu que dans le canton de Berne, avec l'arriv\u00e9e d'un nouveau conseil d'\u00e9tat on a limog\u00e9, la direction de l'h\u00f4pital cantonal, donc faut croire que le conc\u00e8de administration c'est pas non plus la solution miracle pour mettre le politique au placard et puis ce fameux h\u00f4pital de Berne a annonc\u00e9 il y a pas pas si l'on sent que \u00e7a : la suppression de 1,8 pourcent du personnel dans tous les secteurs, donc disons qu'on n'a pas vraiment l'impression que ce soit, il la solution miracle, et puis surtout, moi, j'aimerais revenir sur un autre \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi pendant le d\u00e9bat sur la question de la transparence puisque les initiants ont tenu \u00e0 dire que finalement le CHUV aujourd'hui en tant que services de l'\u00c9tat, et \u00e7a n'avait aucune transparence, vive le conseil d'administration, alors disons que nous, on est bien \u00e9videmment pas sur cette posture-l\u00e0, je pense que les auditeurs qui nous \u00e9coutent aujourd'hui peine \u00e0 imaginer encore un conseil d'administration rend plus transparent aujourd'hui le Grand Conseil qui a, lui, d\u00e9mocratiquement, qui repr\u00e9sente l'ensemble des Vaudois votent le plan strat\u00e9gique du CHUV et peut \u00e9galement l'amender, il le Grand Conseil votent les Budgets le Grand Conseil, les plans d'investissement le Grand Conseil a d\u00e9pos\u00e9, tenez-vous bien, depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature 31 d'intervention \u00e0 l'attention du Conseil d'\u00c9tat qui concernent directement le chef d'accord, le jour o\u00f9 ce CHUV et autonomiser c'est fini les bl\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ne pourront plus poser des questions sur le nom d'un d\u00e9partement sur ce qu'il faut un service de m\u00e9decine compl\u00e9mentaire, quid de l'hypnose on sent du CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:15 > 0:12:31) [86%] : \r\nOn va peut-\u00eatre et ceci Madame Florence Bettschart, alors France Butcher dont on a entendu plus d'une fois, de la part de la droite, donc de votre camp, que la qualit\u00e9 des prestations du CHUV ma foi, n'\u00e9tait pas remise en question est-ce que ce n'est pas un peu paradoxal de dire allez autonomes, ils ont un \u00e9tablissement qui est bien g\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:32 > 0:13:07) [90%] : \r\nMais il y a certains probl\u00e8mes qui sont, qui ont que moi j'ai par exemple cit\u00e9, notamment \u00e0 l'h\u00f4tel des patients ou le centre de chirurgie ambulatoire qui ont \u00e9t\u00e9 des partenariats public- priv\u00e9 pass\u00e9s avec le CHUV et on voit que \u00e7a fonctionne pas de mani\u00e8re totalement optimale et l\u00e0 un consid\u00e8re Myrys aurait eu toute son importance parce que je pense qu'ils auraient pu analyser de mani\u00e8re strat\u00e9gique comment on met en place un partenariat public- priv\u00e9, ce qui est pas le cas du Conseil d'\u00c9tat, ben non, visiblement pas l\u00e0 il y a eu des visiblement des erreurs, il y a quand m\u00eame 7 millions qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s \u00e0 vide \u00e0 l'H\u00f4tel des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:07 > 0:13:11) [81%] : \r\nConseil d'aller vous posez de 9 personnes et moi ce que j'ai rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:11 > 0:13:46) [91%] : \r\nJ'aimerais juste r\u00e9pondre \u00e0 on donne des arguments qu'a dit Madame Jacquot de dire qu'un conseil d'administration, on voit tout ce qui marche mal, non, elle donne les exemples qui marchent mal, mais c'est souvent ce qui marche mal, qui ressortent ce qui marche bien \u00e9videmment qu'on en parle pas et le LOU niches pital \u00e0 Z\u00fcrich, ils ne sont pas qu'on en ait entendu parler en mal avec qu'on dit c'est d'administration si vous allez voir sa composition avec des sp\u00e9cialistes dans le domaine de la sant\u00e9 dans le domaine des finances dans le domaine des soins et on voit que \u00e7a marche, donc il faut pas dire que parce qu'il y a un conseil d'administration, \u00e7a ne marche pas c'est c'est toujours \u00e9videmment les mauvais exemples qui ressortent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:46 > 0:13:51) [96%] : \r\nMais au final, quelle sera la composition et la mission de ce conseil d'administration que vous proposez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:51 > 0:14:31) [89%] : \r\nAlors pour nous, ce qu'il faudrait c'est que ce conseil d'administration soit ind\u00e9pendant du pouvoir politique avec des repr\u00e9sentants justement des ressources humaines, des finances, de la sant\u00e9, un repr\u00e9sentant du personnel quand on parlait du personnel, on parle du personnel de soins, notamment les infirmiers, les infirmi\u00e8res aux repr\u00e9sentants du personnel m\u00e9dical et un repr\u00e9sentant de la facult\u00e9 de de bien de m\u00e9decine et de biologie et puis ce conseil d'administration pour nous, ce qui doit faire ce qui doit d'esprit d\u00e9fendre l'institution qu'est le CHUV et pas l'\u00c9tat de Vaud ou pas, une autre institution c'est c'est \u00e7a qu'on reproche, c'est qu'en ayant un conseil d'administration, \u00e7a lui permettra aussi de d\u00e9fendre l'institution en tant que telle, qu'est le CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:31 > 0:14:52) [89%] : \r\nOui, alors le CHUV c'est vrai d\u00e9pend directement du Conseil d'\u00c9tat, Jessica Jaccoud c'est beaucoup de pouvoir, pour une ministre qui est \u00e0 la fois juge et \u00e0 la fois partie c'est le conflit d'int\u00e9r\u00eats, en quelque sorte qui est d\u00e9nonc\u00e9 en plus \u00e9tant donn\u00e9 la complexit\u00e9 \u00e9videmment des enjeux sanitaires du canton et ce qui ne serait pas plus, c'est effectivement quand tout de m\u00eame d'avoir un conseil d'administration, je dirais, compos\u00e9 de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:52 > 0:16:36) [91%] : \r\nBon d\u00e9j\u00e0 je je je r\u00e9fute la pr\u00e9sence de conflit d'int\u00e9r\u00eats qui entacherait la mission premi\u00e8re du CHUV qui est d'offrir des soins adapt\u00e9s \u00e0 l'ensemble de la population vaudoise ce qu'il fait aujourd'hui \u00e0 \u00e0 satisfaction, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment, je pense qu'il faut contester, je pense que d'avoir au contraire une pr\u00e9sence politique forte au CHUV a permis au CHUV de faire ce que d'autres h\u00f4pitaux universitaires notamment n'ont pas pu je vous donne un exemple, c'est l'investissement de la fondation Ludwig qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir un demi-1000000000 de francs sur les 30 prochaines ann\u00e9es dans la recherche, on aux colons g\u00eet au CHUV et l'argument principal de cette fondation sur pourquoi le chef, pourquoi faire du CHUV un des h\u00f4pitaux, leader au monde sur ces questions- l\u00e0, c'est parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a la possibilit\u00e9 de traiter rapidement avec les dirigeants politiques, ce qui leur garantit un investissement public dans le domaine, donc vous voyez, je pense qu'aujourd'hui on a un syst\u00e8me \u00e0 nouveau qui a donn\u00e9 satisfaction, qui a permis au CHUV de se d\u00e9marquer \u00e9galement des autres h\u00f4pitaux notamment universitaires et cantonaux qu'on conna\u00eet en Suisse et puis \u00e0 nouveau dans sa mission dans ces 2 missions premi\u00e8res je dirais qu'il a et d'\u00eatre un h\u00f4pital de proximit\u00e9 pour les Lausannois et un h\u00f4pital de dernier recours pour l'ensemble des Vaudois la mission r\u00e9ussie et puis \u00e0 l'inverse, si je me permets de retourner l'argument, c'est qu'aujourd'hui les initiants n'ont pas d\u00e9montr\u00e9 en quoi exactement un nouveau syst\u00e8me permettrait in fine et aux patients d'\u00eatre mieux trait\u00e9s, je pense que c'est aujourd'hui cette question- l\u00e0 qu'il faut poser aux Vaudois, est ce que vous serez mieux trait\u00e9s quand vous venez au CHUV si avant un conseil d'administration, ce que vous auriez moins d'attente aux urgences s'il avait un conseil d'administration est-ce que vous verriez plus facilement le m\u00e9decin cadre qui est en charge de voter service si vous \u00e9tiez hospitalis\u00e9 avec un conseil d'amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:36 > 0:16:41) [89%] : \r\nFlorence Bettschart est-ce que \u00e7a va vraiment changer effectivement la vie des patients, le fait que li\u00e9 en conseil d'administration, \u00e0 la t\u00eate du CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:41 > 0:17:01) [90%] : \r\nMais je pense qu'effectivement c'est des exemples qu'il y a aussi lors des commissions, notamment le personnel hospitalier, hospitalier, pardon, qui, qui disait combien c'\u00e9tait parfois difficile, je pense qu'en conseil d'administration peut aussi \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, il ne faut pas voir \u00e7a et nous ne l'avons dit ce n'est pas forc\u00e9ment un conseil d'administration telle qu'on l'entend dans une soci\u00e9t\u00e9 anonyme puisque c'est pas une soci\u00e9t\u00e9 Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:01 > 0:17:07) [93%] : \r\nAlors du coup est-ce que du coup est-ce que ce conseil d'administration ne sera pas encore et toujours politis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:08 > 0:17:17) [85%] : \r\nAlors, nous, c'est notre volont\u00e9 et en la militante, il l'a mis en alors on l'a mis dans la loi, l'accord ne voulait pas que aucun d\u00e9put\u00e9 ou conseiller d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:17 > 0:17:24) [86%] : \r\nOui, alors ils seront peut-\u00eatre pas encart\u00e9, ils seront peut-\u00eatre pas membre d'un parti, mais bon, alors l\u00e0 politis\u00e9, vous savez comment c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:24 > 0:17:28) [87%] : \r\nOui, alors bon \u00e7a c'est c'est \u00e9videmment on ne peut pas emp\u00eacher que quelqu'un ait des id\u00e9es politiques au sein des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:28 > 0:17:33) [86%] : \r\n\u00e0 droite, regard qu'un conseiller d'\u00c9tat, finalement, est un droit de regard sur la nomination du conseil de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:33 > 0:17:48) [89%] : \r\nAlors c'est \u00e7a le Conseil d'\u00c9tat nommera le conseil d'administration et \u00e7a nous y tenons parce que nous estimons que, effectivement, doit garder un lien, c'est le le le l'\u00c9tat de Vaud et propri\u00e9taire du CHUS, donc c'est \u00e9vident que \u00e7a, \u00e7a il doit garder, il doit y avoir toujours ce lien entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:48 > 0:17:55) [87%] : \r\nEt puis, autre argument de Jessica Jaccoud tout \u00e0 l'heure, c'est dire, finalement, c'est pas le conseil d'administration qui va garantir la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:55 > 0:18:41) [91%] : \r\nAlors nous, on a aussi propos\u00e9, qui est un organe de r\u00e9vision externe qui examine les comptes, l\u00e0 c'est vrai que quand on est voil\u00e0, d\u00e9put\u00e9, on regarde les comptes du CHUV et puis on a 2 pages dans les comptes de la Tate vaut et on n'a aucune possibilit\u00e9 de vraiment savoir ce qui se passe au CHUV et puis il y a encore quelque chose qui, qui a \u00e9t\u00e9 dit, cet apr\u00e8s- midi, c'est que \u00e7a marche aussi bien, parce qu'il y avait peut-\u00eatre de personnes qui s'entendaient bien, \u00e0 la t\u00eate du juge, aujourd'hui on est nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat, on va avoir un nouveau directeur du CHUV rien ne garantit que cette situation va perdurer et un conseil d'administration, ben il pourrait perdurer au fil des ann\u00e9es sans qu'il y ait des changements politiques ou des changements \u00e0 la direction, qui font que \u00e7a peut changer ce propos derni\u00e8re de de de fonctionne d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:41 > 0:18:55) [92%] : \r\nJessica Jaccoud \u00e0 ce propos l\u00e0 c'\u00e9tait une \u00e9preuve du feu pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Rebecca Ruiz fra\u00eechement \u00e9lu socialiste et une premi\u00e8re gifle, on peut le dire hein gifle aussi pour l'h\u00e9ritage de Pierre-Yves Maillard, patron du CHUV durant 15 ans difficile \u00e0 avaler pour le PS Vaudois aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:55 > 0:19:20) [90%] : \r\nBon, je pense qu'il faut rappeler d\u00e9j\u00e0 historiquement que le PLR avaient d\u00e9pos\u00e9 cette cette initiative au moment o\u00f9 Pierre-Yves Maillard a annonc\u00e9 candidat\u00e9 pour la pr\u00e9sidence de l'USS donc comme vous voyez bien que ce d\u00e9p\u00f4t d'initiatives correspondait aussi \u00e0 une potentielle Alexion compl\u00e9mentaire au au Conseil d'\u00c9tat, donc il faut, moi je trouve quand m\u00eame assez, assez dr\u00f4le qu'on dise aujourd'hui qu'il faille sortir le politique du CHUV alors que pr\u00e9cis\u00e9ment bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:20 > 0:19:23) [86%] : \r\nMais vous r\u00e9pondez pas la question, c'est la d\u00e9faite, c'est une d\u00e9faite pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:23 > 0:19:42) [89%] : \r\nMais on a une enqu\u00eate, on a un bon conseil, \u00e0 majorit\u00e9 de droite, ce n'est pas un secret, ni pour vous ni pour les Vaudois, aujourd'hui, on a eu un vote gauche droite tr\u00e8s clair : la droite du Grand Conseil a voulu donner un signe qu'elle souhaitait aller dans la direction d'une privatisation du CHUV c'est comme \u00e7a dans la direction d'une rive a-t-il du chevet, c'est comme \u00e7a que nous l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:42 > 0:19:46) [98%] : \r\nQuand on voit en tout cas les termes du d\u00e9bat qui va avoir lieu \u00e0 la faveur du r\u00e9f\u00e9rendum que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:46 > 0:19:50) [94%] : \r\nMoyens qu'il faut pour combattre cette forme de privatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:50 > 0:20:30) [94%] : \r\nOn verra donc on aura l'occasion d'y revenir \u00e9videmment merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 Twente merci qui a tu\u00e9 le journaliste saoudien Jamal Khashoggi au consulat d'Istanbul, des indices pointent en direction de l'Arabie Saoudite et du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane une probable implication consign\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans un rapport d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re et qui doit \u00eatre discut\u00e9 demain devant le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, alors on a pu joindre cet apr\u00e8s- midi son auteur, Agn\u00e8s Callamard, la rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour cette affaire avec cette premi\u00e8re question : quelles sont au fond les \u00e9l\u00e9ments qui permettent d'accuser aujourd'hui l'Arabie Saoudite et son prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:31 > 0:21:23) [95%] : \r\nTout d'abord, moi mon rapport se concentre principalement sur la responsabilit\u00e9 de l'Arabie Saoudite et donc ce que je mets en avant dans ce rapport, c'est que les preuves que j'ai pu r\u00e9colter ne peuvent ne peuvent arriver qu'\u00e0 une seule conclusion : la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat est engag\u00e9e, il ne s'agissait pas d'un acte par des individus qui, en fait, aurait fait ceci dans leurs, dans leurs capacit\u00e9s individuelles, il s'agit d'une d'un acte qui a \u00e9t\u00e9 commis par des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat qui ont utilis\u00e9 des ressources de l'\u00c9tat qui ont commis le meurtre dans une institution de l'\u00c9tat qui ont utilis\u00e9 entre autres l'immunit\u00e9 diplomatique pour pour mettre leur pour mettre en oeuvre leurs crimes, il ne fait aucun doute que la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat d'Arabie Saoudite est engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:23 > 0:21:38) [90%] : \r\nSauf que Ryad rejette le rapport et parle d'observation sans fondement vous-m\u00eame vous recommander au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, de lancer des investigations internationales mais au fond pourquoi lancer encore une enqu\u00eate internationale, si vous \u00eates si s\u00fbr de vos conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:38 > 0:22:29) [92%] : \r\nNon, ce que mes conclusions sont bas\u00e9es sur le lait, le le r\u00e9gime des droits de l'homme, donc il s'agit, a, d'une investigation, d'une enqu\u00eate, pardon, dans le cadre des droits humains, d'accord, qui se focalise sur la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat, en plus de cette enqu\u00eate, il faut maintenant d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s individuelles, celles-ci sont li\u00e9s au cadre p\u00e9nal au droit des normales, donc pour une pour que on puisse en identifier avec conviction les responsabilit\u00e9s individuelles, il faut une enqu\u00eate criminelle internationale moi mon enqu\u00eate, il s'agit d'une enqu\u00eate internationale des droits de l'homme qui se focalise sur la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:29 > 0:22:51) [95%] : \r\nAlors il y a 3 mois, 35 pays avaient cibl\u00e9 Ryad dans cette affaire, ils avaient demand\u00e9 davantage de collaboration avec vos investigations, la Suisse a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e par les organisations non gouvernementales pour ne pas avoir sign\u00e9 cette d\u00e9claration conjointe en raison de son mandat de puissance protectrice pour l'Arabie Saoudite et l'Iran, comment qualifieriez-vous l'attitude de la Suisse, est ce que c'est de l'hypocrisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:52 > 0:22:58) [94%] : \r\n\u00e9coutez, moi je, je, non je je ne, je ne vais pas rentrer dans dans dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:58 > 0:24:28) [92%] : \r\nDiscussion j'ai j'ai fait un rapport qui qui se l'oeil qui est fond\u00e9e sur la meilleure m\u00e9thodologie possible, contrairement \u00e0 ce qu'on dit les les autorit\u00e9s saoudiennes, j'ai fait, je l'ai fait avec honn\u00eatet\u00e9, j'ai mis en avant ce que je ne savais pas, j'ai dit ce que je savais, j'en appelle maintenant \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de pour prendre de prendre ses responsabilit\u00e9s \u00e0 tous les \u00c9tats-membres de de prendre les actions n\u00e9cessaires pour pour faire en sorte qu'il n'y ait pas qui, qui liait qui liait justice le le silence ne Servent pas la justice ne sert pas la paix ne Servent pas la stabilit\u00e9, donc voil\u00e0 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, maintenant \u00e0 la Suisse de d\u00e9terminer dans quelle mesure elle peut, elle peut vraiment participer \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce processus de justice mais et de de s'assurer que l'Arabie Saoudite change ce ce qu'elle est en train de faire donc le le devoir de non- r\u00e9p\u00e9tition est extr\u00eamement important, j'esp\u00e8re que la la Suisse pourra trouver un moyen de faire pression sur l'Arabie Saoudite pour quel pour qu'il y ait vraiment des preuves tangibles que les que les actions du pass\u00e9 ne seront pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9es voil\u00e0 mais pas le cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:28 > 0:25:05) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est Agn\u00e8s Callamard la rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU pour l'affaire Khashoggi, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Johann Schneider- Ammann a-t-il us\u00e9 de son influence pour favoriser son futur employeur, c'est le reproche que fait le Tages-Anzeiger avec des copies d'e-mails, hein, \u00e0 l'appui \u00e0 Stefan Brupbacher qui dirige d\u00e9sormais la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, celui que l'on a parfois nomm\u00e9, surnomm\u00e9 le 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clench\u00e9 une op\u00e9ration de lobbyisme avec son futur employeur Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, cette affaire est clair : la porosit\u00e9 Jean-Yves dire hein, qu'il y a parfois entre l'\u00e9conomie priv\u00e9e et l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:05 > 0:27:08) [92%] : \r\nOui, un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui a chang\u00e9 avec une puissante fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie signale que ce serait bien d'\u00e9clairer certains parlementaires sur un dossier chaud du win-win pour certains un dangereux m\u00e9lange des genres, pour les autres, Stefan Brupbacher s'est entretenu au moins \u00e0 2 reprises, selon le Tages-Anzeiger de dossiers d\u00e9licats de son d\u00e9partement avec son futur employeur suisse, m\u00eame dans le cas le plus sensible, il s'agissait d'\u00e9viter qu'une motion voulant r\u00e9glementer l'importation d'Huile de palme Vienne gripper l'accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, un trait\u00e9 ardemment souhait\u00e9e par le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et par Swiss m\u00eame un int\u00e9r\u00eat commun qui justifient en partie ces discussions mais qui r\u00e9v\u00e8le malgr\u00e9 tout qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, Stefan Brupbacher portait bel et bien plusieurs casquettes en m\u00eame temps vous savez comment r\u00e9agissent les parlementaires, h\u00e9 bien la plupart de ceux que j'ai eu au bout du fil \u00e0 gauche mais \u00e0 droite aussi, estime le cas probl\u00e9matiques, il y a un r\u00e9el souci selon l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a acc\u00e8s \u00e0 des informations d'un niveau tout \u00e0 fait exceptionnel, il sait tout ce qui se passe avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le PLR Olivier fait lui reconna\u00eet qu'un haut fonctionnaire doit \u00eatre bien r\u00e9seauter mais il ne doit jamais oublier qu'il est au service de l'\u00c9tat, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les parlementaires avec qui j'ai parl\u00e9 ne se scandalise pas de cette affaire mais il d\u00e9plore tout de m\u00eame les faits r\u00e9v\u00e9l\u00e9s aujourd'hui qui nuisent \u00e0 l'image de l'administration et souligne son manque d'ind\u00e9pendance et concr\u00e8tement, que risque Stefan Brupbacher n'\u00e0 pas grand chose, si ce n'est un \u00e9ventuel d\u00e9g\u00e2t d'image mais celui que beaucoup d\u00e9crivaient comme le 8\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral lorsqu'il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de viande Schneider- Ammann passait d\u00e9j\u00e0 pour une \u00e9minence grise, la rumeur qui court parmi ses adversaires de gauche, c'est qu'il aurait \u00e9crit certaines interventions parlementaires d'ob\u00e9dience n\u00e9olib\u00e9rale pour l'un ou l'autre \u00e9lu de droite, Stefan Brupbacher est aussi l'homme de l'ombre, responsables du clash entre le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et le monde agricole, toujours sur fond d'accord de libre- \u00e9change aujourd'hui, m\u00eame s'il porte uniquement la casquette de directeur de Swiss m\u00eame Stefan Brupbacher ne s'est pas \u00e9loign\u00e9 du monde politique, pour autant il \u00e9tait samedi \u00e0 l'Assembl\u00e9e du PLR \u00e0 Z\u00fcrich, il est aussi candidat au Conseil national pour ce parti, il n'a pas souhait\u00e9 commenter cette affaire, pour cause de journ\u00e9e pleine de s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:08 > 0:27:11) [94%] : \r\nJe vous remercie, Thibaut Schaller et on va prendre des nouvelles de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:12 > 0:27:15) [87%] : \r\nDonc, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:15 > 0:27:45) [92%] : \r\nDans le canton du Jura, la route qui relie les localit\u00e9s de Bonfol et de Vendlincourt est ferm\u00e9e dans les 2 sens, \u00e0 la suite d'un incendie, une d\u00e9viation est en place sur l'axe Lausanne- Pontarlier, on roule au pas, entre Ballaigues et la Douane de Vallorbe en direction de Pontarlier en ville de Gen\u00e8ve l'avenue Edmond Vaucher est toujours interdite \u00e0 la circulation entre les routes Meyrin et des franchises en raison d'une fuite de gaz, il est conseill\u00e9 dans la mesure du possible, d'\u00e9viter ce secteur, de plus, la circulation est fortement perturb\u00e9e sur le pourtour de la rade et sur les routes de Meyrin et de vernis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:48 > 0:28:02) [94%] : \r\nEn Valais l'\u00e9pilogue se fait toujours attendre dans l'affaire des constructions de la commune de Bagnes, un nouvel expert vient d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par le canton, sa mission : faire toute la lumi\u00e8re sur les constructions illicites \u00e0 Verbier, une t\u00e2che qui s'annonce complexe Julie Rosie s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:02 > 0:28:34) [93%] : \r\nOui, j'en veux pour preuve \u00e0 ce chiffre 5 le Fribourgeois Jean-Luc Basler, ex- pr\u00e9sident du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et le 5\u00e8me experts charg\u00e9s d'intervenir dans ce dossier qui d\u00e9fray\u00e9 la chronique depuis pr\u00e8s de 4 ans, alors pour m\u00e9moire en la commune \u00e9tait alors accus\u00e9 d'avoir contourn\u00e9 la loi en mati\u00e8re de construction et ce depuis 1999 en \u00e9cartant des calculs de densit\u00e9 des sous- sols luxueux et en permettant \u00e0 des architectes du cru, de proposer des chalets avec cin\u00e9ma Spa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:34 > 0:28:37) [92%] : \r\nPiscine, alors pourquoi ce nouvel expert aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:37 > 0:29:01) [91%] : \r\nEh bien parce que des lacunes subsistent malgr\u00e9 le rappel \u00e0 l'ordre prononc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat ainsi le 1er rapport semestriel rendu par la commune aux autorit\u00e9s cantonales en d\u00e9but d'ann\u00e9e et jug\u00e9s insatisfaisants les dossiers trait\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9clatement de l'affaire semble certes conforme au droit, mais la r\u00e9gularisation des dossiers ant\u00e9rieurs, se r\u00e9v\u00e8le davantage probl\u00e9matique, note le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:01 > 0:29:05) [95%] : \r\nEt l'expert fribourgeois devra donc contr\u00f4ler toutes les mesures prises par bagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:05 > 0:29:28) [95%] : \r\nOui, mais pas seulement, il sera aussi charg\u00e9 de v\u00e9rifier les d\u00e9marches de surveillance entreprises par le gouvernement valaisan depuis 2016, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly ne cache pas que des critiques et des doutes surgissent trop fr\u00e9quemment dans ce dossier jug\u00e9 complexe et qu'un regard ext\u00e9rieur est indispensable, quant au pr\u00e9sident de Bagnes Eloi Rossier il assure tout mettre en oeuvre pour que le dossier avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:28 > 0:29:53) [93%] : \r\nMerci Julie Rosie la manipulation \u00e0 pr\u00e9sent sur Internet, des chercheurs de l'universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Princeton se sont pench\u00e9s sur ce vaste sujet, leurs objectifs d\u00e9tailler avec pr\u00e9cision les diff\u00e9rentes techniques utilis\u00e9es sur les sites web pour nous pousser \u00e0 la consommation, les scientifiques en ont dress\u00e9 une liste exhaustive, dans un rapport qu'ils viennent de publier, alors qu'elle \u00e9tait ch\u00e8re, de quoi s'agit-il au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:53 > 0:30:18) [90%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on appelle l'\u00c9tat \u00e0 en fait, je vais le traduire un petit peu maladroitement par les mod\u00e8les sombrer sch\u00e9ma sombres et puis c'est un terme qui date de 2010 et qui d\u00e9crit toutes les tactiques propres applications un site web pour influencer la d\u00e9cision du consommateur et le pousser \u00e0 faire quelque chose, h\u00e9 bien qu'il n'avait pas l'intention de faire donc acheter plus ou m\u00eame divulgu\u00e9 des informations plus ou moins priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:18 > 0:30:24) [86%] : \r\nMais \u00e7a c'est pas nouveau, non, \u00e7a s'appelle des techniques de marketing, c'est comme plac\u00e9e des des bonbons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des caisses des supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:24 > 0:31:47) [89%] : \r\nAlors, oui, mais c'est un peu le prolongement num\u00e9rique si vous voulez, sauf que les manipulations sur les sites web ou sur les applications sont bien plus nombreuses, et puis elle fr\u00f4le parfois aussi l'ill\u00e9galit\u00e9, on parle ici de de mensonges, de faux t\u00e9moignages ou encore de coups cach\u00e9s et donnez-nous des exemples alors les chercheurs ont fait ce qu'ils appellent une taxe ne de ses tactiques et je vais vous une taxe synonyme taxis nomme accord actuellement comme si c'\u00e9tait des animaux vivants et je vais vous laisser rock restituer quelques-unes, alors je vais commencer par les sournoises, ce sont les objets qu'on glisse automatiquement, donc c'est la machine qui le fait dans le panier virtuel du consommateur \u00e0 son insu, donc, et pour lesquels le bien, ce consommateur devra payer s'il n'est pas attentif au moment de confirmer son achat, il y a la technique de la raret\u00e9 c'est, on la conna\u00eet tous, il n'y a plus qu'un exemplaire disponible 3 points annexes qui, d\u00e9p\u00eachez-vous de l'acheter exactement il y a la tactique de la preuve, social, comprenez les t\u00e9moignages tr\u00e8s enthousiaste de personnes qui existent ou qui peut-\u00eatre n'existe pas, vient encore la cat\u00e9gorie dite de l'obstruction, l\u00e0 on parle de service des colis, on n'arrive plus \u00e0 se d\u00e9sabonner et je termine par ce qu'on appelle l'action, et \u00e7a c'est quand le consommateur doit livrer des informations sur lui- m\u00eame pour pouvoir seulement acc\u00e9der aux produits mais est-ce que ces techniques sont fr\u00e9quemment utilis\u00e9s alors sur les quelque 11000 sites web \u00e9tudi\u00e9es par les chercheurs de Princeton, plus d'un site sur 10 enfin recours \u00e0 ces pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:47 > 0:31:53) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 vous \u00e9couter, on se pose la simple question : pourquoi est-ce que ce genre de pratiques ne sont pas mieux contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:53 > 0:32:21) [85%] : \r\nEh bien parce que pour beaucoup d'entre elles, on est dans une esp\u00e8ce de zone grise, par exemple, si le site publicitaires qui apparaissent spontan\u00e9ment sur mais mon \u00e9cran ne se laisse pas ferm\u00e9, h\u00e9 bien, mais, mais je vous le demande : est ce que c'est l\u00e9gal oui ill\u00e9gal et puis pour les l\u00e9gislateurs, on arrive toujours \u00e0 la m\u00eame question : qu'est ce qui s\u00e9pare une manipulation intol\u00e9rable d'une strat\u00e9gie de persuasion acceptable genre bon vieux Mark marketing et puis l'\u00e2ge m\u00eame mais je vous renvoie \u00e0 vos bonbons qui sont avant la sortie, juste \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:22 > 0:33:03) [91%] : \r\nLongtemps que j'ai arr\u00eat\u00e9, merci beaucoup, Chafia cher c'est une r\u00e9forme majeure qui attend Gen\u00e8ve les polices municipales devrait \u00eatre \u00e0 terme int\u00e9grer dans la police cantonale de proximit\u00e9, la Cour des comptes a rendu ce matin un rapport qui pointe les faiblesses du syst\u00e8me actuel, la coh\u00e9rence manque entre les diff\u00e9rentes polices le maillage du territoire est d\u00e9ficient, et la coordination avec le canton insuffisante peut d\u00e9j\u00e0 bonsoir, bonsoir, on aurait voulu \u00e9videmment parler de de films que ceux de cet objet bien avant dans ce forum, mais vous avez pu venir \u00e0 notre dans notre Studio, je vous en remercie, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat, charg\u00e9 de la police \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez accept\u00e9 donc la recommandation de la Cour une police de proximit\u00e9 unique va donc voir le jour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:03 > 0:33:25) [97%] : \r\nAlors je ne suis pas seul \u00e0 d\u00e9cider, ni mes services, la police cantonale d'ailleurs, c'est une d\u00e9cision qui doit \u00eatre prise aussi avec les principaux int\u00e9ress\u00e9s qui sont aujourd'hui les communes et les polices municipales elles-m\u00eames, donc il va s'agir de de mettre en place un groupe de travail extr\u00eamement rapidement d\u00e9j\u00e0 cet \u00e9t\u00e9, je pense qu'il en va de l'efficacit\u00e9 de notre police de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:25 > 0:33:31) [88%] : \r\nMais le canton de Vaud a essay\u00e9 de le faire Messier cass\u00e9 les dents votation est ce que vous n'avez pas peur d'\u00e9chouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:32 > 0:34:01) [92%] : \r\nJe pense que si la la crainte d'\u00e9chouer en politique devait faire renoncer, on ne ferait pas grand chose, je pense qu'il faut d'abord d\u00e9cider si la proposition est bonne, elle est bonne, elle est juste, elle est l\u00e9gitime, l'argumentation est solide, donc il faut met toute son \u00e9nergie pour la faire aboutir et pour cela, il faut \u00e9videmment convaincre ceux et celles qui auront les moyens de permet sa r\u00e9alisation se sont, je le r\u00e9p\u00e8te, les polices municipales aussi, mais surtout les communes qui restent des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:01 > 0:34:22) [87%] : \r\nMaroco- d\u00e9j\u00e0 ce que d\u00e9crit la cour, par exemple, hein, je cite, la juxtaposition de 18 police diff\u00e9rentes sens objectif : coordonner \u00e7a n'est pas nouveau : le manque d'effectifs que que visent \u00e0 compenser justement cette fusion des polices et d\u00e9nonc\u00e9 depuis 2 ans par les syndicats, au fond, pourquoi fallait : fallait-il attendre le rapport de la Cour pour enfin agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:22 > 0:34:57) [93%] : \r\n\u00e9coutez, on peut se poser cette question, vous savez, je suis \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 depuis quelques mois, il se trouve que la Cour des comptes avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 su saisi d'ailleurs, elle s'\u00e9tait auto- saisi de ce sujet, je pense qu'il y a des des propos qui sont mieux audibles, lorsque c'est l'Erta Ale et propose que d'autres, je pense qu'effectivement peut-\u00eatre si la coloration politique de celui qui dit qu'il faut unifier les polices n'est pas de du go\u00fbt de celui qui les \u00e9coutent, c'est un obstacle majeur, donc aujourd'hui, j'esp\u00e8re que tout le monde est au moins d'accord sur le constat et sur l'id\u00e9e qu'il va falloir changer les chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:57 > 0:35:03) [97%] : \r\nC'est ce que je vous ai bien compris, vous \u00eates en train de nous dire que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur, Pierre Maudet n'\u00e9tait pas vraiment d'accord sur la cr\u00e9ation de cette police unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:04 > 0:35:38) [90%] : \r\nNon je crois pas non c'est pas \u00e7a, tout ce que j'ai voulu d'accord c'est que cela fait des ann\u00e9es que nous avons cette probl\u00e9matique et des polices municipales, on a 45 communes, on a 17 communes seulement qui ont des polices municipales et d'ailleurs, dans chaque commune, ces polissons, on d'\u00e9missions qui qui diff\u00e9rent, en partie, donc je veux dire par l\u00e0 que si \u00e0 un moment donn\u00e9, un magistrat qui qui a une couleur, une coloration politique dit : maintenant, il faut changer les choses et que celui qui l'entend dans une commune \u00e0 une autre coloration politique, on dira saillaient accord on veut essayer de de marcher sur nos plates-bandes, je pense qu'aujourd'hui il faut travailler sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:38 > 0:35:42) [83%] : \r\nQue, est ce que vous en avez parl\u00e9 avec Pierre Maudet, ce qu'il est d'accord avec cette ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:43 > 0:36:02) [92%] : \r\nAlors je n'en ai pas parl\u00e9 sp\u00e9cifiquement avec monsieur Maudet, moi j'en r\u00e9f\u00e8re bien s\u00fbr d'abord est exclusivement au Conseil d'\u00c9tat, mais que je sache Monsieur Maudet \u00e9tait aussi arriv\u00e9 au constat que la seule la situation actuelle n'est pas acceptable, je crois que toute personne objective qui regarde cette situation dit \u00e7a ne peut pas durer longtemps comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:02 > 0:36:17) [94%] : \r\nAlors, le syndicat de police cantonale en se dit favorable \u00e0 cette r\u00e9forme pour autant que les agents municipaux passent le brevet, mais le syndicat de police municipale lui pr\u00e9conise une simple \u00e9quivalence au fond en faveur de qui vous allez vous avez tranch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:17 > 0:36:54) [93%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de quoi on parle, je pense que l'\u00e9quivalence on parle certainement du du brevet f\u00e9d\u00e9ral l'id\u00e9e \u00e0 terme, c'est de savoir si on veut que ce soit des des policiers \u00e0 part enti\u00e8re, m\u00eame si leur t\u00e2che peuvent \u00eatre sp\u00e9cifiques, il est peut-\u00eatre aussi question dans une dans une phase interm\u00e9diaire de ne pas narrer imm\u00e9diatement une police unifi\u00e9e mais peut-\u00eatre d'abord une police qui soit int\u00e9gr\u00e9e dans dans un processus global d\u00e9cisionnel et puis ensuite bien s\u00fbr les choses devront aller gentiment, l\u00e0 o\u00f9 la Cour des comptes, le propose, mais encore une fois, les obstacles sont nombreux, ils sont communaux, je l'ai dit oui \u00e7a d'ailleurs \u00e0 propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:54 > 0:37:04) [88%] : \r\nPropos des communes maroco- d\u00e9j\u00e0 qui sont hostiles \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9forme et on les comprend, hein, puisqu'elles perdent une pr\u00e9rogative, tout en \u00e9tant un tout en \u00e9tant invit\u00e9 \u00e0 payer pour ce nouveau corps, comment vous allez les convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:04 > 0:38:21) [93%] : \r\nAlors d'abord je crois qu'elle accepte les constats, c'est-\u00e0-dire que la situation n'est pas acceptable, elle propose une autre solution, celle de revenir en arri\u00e8re, vers des agents municipaux, comme on les avait ant\u00e9rieurement je pense que ce n'est pas r\u00e9aliste, c'est autant plus que mettre en avant les besoins de la population communale et par opposition \u00e0 la population cantonale est absurde puisque on nous sommes tous l'un et l'autre \u00e0 la fois je pense qu'il y a des besoins s\u00e9curitaires au niveau d'une police de proximit\u00e9 efficace et pr\u00e9sente et il est absurde de savoir qu'il y a 362 personnes qui sont des policiers municipaux motiv\u00e9s, qui ont envie de faire leur travail de mani\u00e8re coordonn\u00e9e uniforme peut-\u00eatre encore faudra-t-il tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s communal travaille pas la m\u00eame chose dans une commune urbaine ou dans une commune rurale et dire simplement comme le fait l'et les communes, comme le font les communes aujourd'hui pas tout, il faut il faut r\u00e9server les choses puisque nous avons la vie de l'association cantonale des des communes genevoises il faut il faut savoir \u00e9videmment ce que pensent l'ensemble des communes et je pense que le bon sens et certainement le fil rouge qui devra amener tout le monde autour de la table pour trouver des solutions raisonnables dans l'int\u00e9r\u00eat de nos populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:21 > 0:38:25) [95%] : \r\nMerci repos j'ajoute une petite soir\u00e9e merci bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:26 > 0:38:30) [74%] : \r\nForum m\u00e8tres vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:30 > 0:38:36) [92%] : \r\n18 heures 34 comment rafra\u00eechir Neuville, l\u00e0 c'est le grand d\u00e9bat de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:36 > 0:39:32) [91%] : \r\n\u00c9lisabeth et la question est hautement concernant n'est-ce pas mais mettent en cette p\u00e9riode de canicule et cela concerne le 80 pourcent de la population suisse qui vit en milieu urbain, comment rafra\u00eechir nos villes, comment les pr\u00e9parer aux p\u00e9riodes de canicule, amen\u00e9 \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter, quels sont les outils \u00e0 d\u00e9velopper pour lutter contre les \u00eelots de chaleur alors pour en d\u00e9battre ce soir nous recevons 4 invit\u00e9s : le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Antonio Hodgers et qui est \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement du territoire Lionel tout disco urbaniste en ville de Sion, Olivier Lyon- architecte et puis Yannick Poya, Docteur en am\u00e9nagement de l'espace et urbanisme, messieurs bonsoir, bonsoir, bonsoir Anthony Gers je commence avec vous, vous avez dit quelque part qu'en 2100 Gen\u00e8ve sera aussi chaude qu'une ville des Pouilles, or ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a beaucoup entendu parler de densification de d\u00e9zonage mais on a assez peu entendu parler de mesures contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:32 > 0:40:25) [90%] : \r\nEt pourtant, pourtant la la morphologie urbaine qui au et celle d'aujourd'hui du XXIe si\u00e8cle qui va marquer les nouveaux quartiers de Gen\u00e8ve tient compte de d'un concept qu'on a mis en place, appelle cool City qui tend justement \u00e0 tenir compte des effets du r\u00e9chauffement climatique et \u00e0 int\u00e9grer sur nous, l'attitude des normes urbanistiques une v\u00e9g\u00e9talisation beaucoup plus importante en milieu urbain pour obtenir des \u00e0 des zones plus fra\u00eeche, la lutte contre les \u00eelots chaleur que vous \u00e9voquez et ceci passe par toute une s\u00e9rie de de mesures qui qui vont je disais de de l'urbanisme, donc les formes urbaines architecturale aussi qui passe par la v\u00e9g\u00e9tation, c'est clair qu'il peut y avoir jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s de diff\u00e9rence entre l'asphalte et une surfaces v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es, donc c'est vraiment l'asphalte qui capte cette chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:25 > 0:40:36) [92%] : \r\nAlors on va venir sur la gestion de l'eau en bon on va venir sur les mesures, on va venir sur les mesures plus tard, Antonio, le Gers, mais juste sur ce constat quand m\u00eame est ce que le monde politique, le monde de l'immobilier ne ne r\u00e9agit pas trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:39 > 0:41:30) [91%] : \r\nL'urbanisme est un ph\u00e9nom\u00e8ne voil\u00e0 qui prend des si\u00e8cles en r\u00e9alit\u00e9 une \u00e9tude r\u00e9cente vient de d\u00e9montrer que les vieilles villes historique avec vous savez leur chemin sinueux, tortueux, sont plus fra\u00eeches, finalement on meilleure gestion de la temp\u00e9rature que les villes \u00e0 l'am\u00e9ricaine, comme \u00e7a, avec des squatters, donc on voit qu'il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont voil\u00e0 qui ont plusieurs si\u00e8cles sur les formes urbaines mais l'argument qui est de dire il faut pas construire la ville en ville et donc mettent les gens en p\u00e9riph\u00e9rie pour qu'ils reviennent apr\u00e8s toutes les tous les jours avec un trafic pendulaire automobile \u00e9videmment pas la r\u00e9ponse, l'automobile et l'espace finalement des routes extr\u00eamement important d\u00e9di\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la voiture ainsi ce n'est le principal \u00e9l\u00e9ment des \u00eelots de chaleur en milieu urbain, donc il faut r\u00e9duire d\u00e9j\u00e0 l'automobile de mani\u00e8re extr\u00eamement forte en milieu urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:30 > 0:41:39) [85%] : \r\nOlivier Lyon- \u00e0 vous \u00eates architecte en pr\u00e9parant cette \u00e9mission vous me disait on, on sait, on s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 se prot\u00e9ger du froid, mais pas du chaud, on a oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:40 > 0:42:02) [93%] : \r\nOn a oubli\u00e9, oui tout \u00e0 fait les b\u00e2timents aujourd'hui sont performants pour s'isoler, contre, contre le froid, il y a des normes qui existent les les r\u00e8glements cantonaux ou f\u00e9d\u00e9raux sont tr\u00e8s stricts l\u00e0- dessus, on sait tr\u00e8s peu pench\u00e9 sur les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s \u00e0 la chaleur, c'est en ph\u00e9nom\u00e8ne qui est assez r\u00e9cent et puis j'ai l'impression qu'on est un tout petit peu en retard avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:02 > 0:42:05) [95%] : \r\nEst ce qu'on apprend \u00e7a dans les \u00e9coles, dans les \u00e9coles d'architecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:05 > 0:42:38) [91%] : \r\nAlors aujourd'hui je je pense pas encore beaucoup, c'est quelque chose qui qui vient, je j'esp\u00e8re, je pense que au aujourd'hui, on se r\u00e9fugie beaucoup sur la sur la technologie o\u00f9 on construit les b\u00e2timents comme d'habitude et on installe des climatiseurs qui pollue, qui pollue, qui rejette encore plus de chaleur dans les villes, donc on am\u00e9liore le climat int\u00e9rieur d\u00e9j\u00e0 en consommant de de l'\u00e9lectricit\u00e9 et on rejette ce qu'on veut pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce qui cr\u00e9e de ce qui, ceux qui ont, pire encore, la situation dans l'espace urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:38 > 0:42:46) [88%] : \r\nAlors la situation justement, on va y venir avec vous Pascal Masse parce qu'faut dire \u00e0 que nous ne sommes pas \u00e9gaux si on vit en ville ou si on vient l\u00e0 quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:46 > 0:44:03) [91%] : \r\nClairement un il fait plus chaud en ville qu'\u00e0 la campagne, alors on pourrait penser \u00e0 une r\u00e9flexion du caf\u00e9 du commerce sur le bonheur campagnard mais non pas du tout, ce ph\u00e9nom\u00e8ne a un nom, c'est donc on l'a dit l'\u00eelot de chaleur urbain, le principe est simple, hein, la ville est faite de b\u00e9ton de route d'immeubles de b\u00e2timents et stocke la chaleur durant toute la journ\u00e9e et la restituent doucement, gentiment pendant toute la nuit, c'est du rayonnement on raccourci, on peut dire que la ville se refroidit la nuit moins vite que la campagne il y a \u00e9galement moins de v\u00e9g\u00e9tation en ville et donc moins d'\u00e9vapotranspiration, c'est la transpiration du sol et des plantes qui rafra\u00eechit l'atmosph\u00e8re alors si vous n'avez pas convaincu bon vous avez qu'\u00e0 faire un test tout simple : vous mettez une uniquement sur du gazon, une main sur du b\u00e9ton et vous verrez bien qu'on a, t, mettons est plus chaud que le le gazon, les m\u00e9t\u00e9orologues le constate donc il y a carr\u00e9ment un micro- climat des villes et cette diff\u00e9rence de temp\u00e9rature peut \u00eatre importante, alors les chiffres des stations, je dis bien les stations de M\u00e9t\u00e9oSuisse sont explicites : une diff\u00e9rence de 5 degr\u00e9s au maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e entre la ville et la campagne et en moyenne sur les mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich il y a 2 degr\u00e9s et demi de diff\u00e9rence et \u00e7a pour la nuit, donc plus la ville est grande aussi je vite pour le dire plus l'effet d'\u00eelots de chaleur est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:03 > 0:44:07) [90%] : \r\nDonc, il fait plus chaud en ville, ah mais c'est pas juste un probl\u00e8me de confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:07 > 0:44:33) [92%] : \r\nNon pas seulement \u00e0 \u00e7a pose \u00e9galement des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique, on y travaille aujourd'hui, il y a des \u00e9tudes qui qui se font la r\u00e9p\u00e9tition de ces nuits tropicales donc ces nuits o\u00f9 il fait plus de 20 degr\u00e9s est tr\u00e8s mauvais pour notre corps, on r\u00e9cup\u00e8re moins bien qu'\u00e0 la normale, \u00e7a fait un peu monter le le risque de mortalit\u00e9 pour \u00eatre concret, durant la vague de chaleur de 2003, il y a eu pr\u00e8s de 1000 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires en Suisse entre juin et ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:33 > 0:44:39) [94%] : \r\nEt c'est pas pr\u00e8s de se terminer un selon les diff\u00e9rents sc\u00e9narios climatiques qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:39 > 0:45:10) [91%] : \r\nOui, il va faire de plus en plus chaud, les \u00e9t\u00e9s seront secs et les pr\u00e9cipitations seront rares mais abondante, les experts ont r\u00e9alis\u00e9 donc un mod\u00e8le pour la Suisse en 2000 60 \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple le jour le plus chaud de l'ann\u00e9e pourrait atteindre les 40 degr\u00e9s sur le plateau, aujourd'hui on a entre 30 et 60 jours avec une temp\u00e9rature d'au moins 25 degr\u00e9s, il pourrait y en avoir 30 de plus au milieu du si\u00e8cle et enfin en pleine, on pourrait avoir 15 nuits tropicales par ann\u00e9e Pierre au Tessin une nuit sur 3 en \u00e9t\u00e9, pourrait \u00eatre au-dessus des 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:10 > 0:45:35) [88%] : \r\nMerci beaucoup Pascal va se maire et on va se rendent justement dans un endroit o\u00f9 il a fait tr\u00e8s chaud aujourd'hui en situation 35,8 le niveau IV d'alerte que l'alerte canicule a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, Lionel Todisco, vous \u00eates urbaniste en ville de Sion, vous \u00eates en charge du projet acclimatation, on va y venir tout \u00e0 l'heure, mais d'abord sur le constat, Sion est la ville qui se r\u00e9chauffe le plus comment on l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:35 > 0:46:11) [91%] : \r\nOui bonjour c'est c'est juste chiant, c'est la ville de Suisse qui se r\u00e9chauffe le plus rapidement ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on constate une augmentation des temp\u00e9ratures de l'ordre de 0 5 degr\u00e9 par d\u00e9cennie donc un degr\u00e9 de temp\u00e9rature moyenne en 20 ans, c'est relativement exceptionnel et puis on constate, selon l'Acad\u00e9mie suisse des des sciences naturelles, eu un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'amplifie aussi sur l'arc alpin au niveau mondial en fait \u00e0 une on a un r\u00e9chauffement 2 fois plus rapide que sur le reste de de de la plan\u00e8te en fait dans l'arc alpin, donc, d'o\u00f9 la probl\u00e9matique \u00e0 Sion, o\u00f9 on a des temp\u00e9ratures relativement \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:11 > 0:46:20) [92%] : \r\nEt vous- m\u00eame, vous avez fait des mesures, il peut y avoir jusqu'\u00e0 presque 10 degr\u00e9s diff\u00e9rents sans la place de la Planta et les vergers de Debra moi \u00e7a semble \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:20 > 0:46:43) [87%] : \r\nOui, alors je j'ai calcul\u00e9 5 \u00e0 6 degr\u00e9s lors d'une p\u00e9riode de canicule, donc on on constate tr\u00e8s facilement avec une \u00e9chelle aussi d'une ville de de Sion, ce n'est pas une tr\u00e8s grande ville on a 35000 habitants, on constate tr\u00e8s rapidement fait cette probl\u00e9matique et puis ces 3 kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent le centre- ville des, des, des vergers, donc on constate que que cette probl\u00e9matique elle est, elle est bien r\u00e9elle, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:43 > 0:46:55) [87%] : \r\nAlors on a \u00e9galement avec nous Yannick Poya vous \u00eates p\u00e9dagogue, c'est-\u00e0-dire si vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude des sols est-ce que on n'a pas suffisamment penser \u00e0 nos sols dans les villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:46:55 > 0:47:01) [94%] : \r\nApr\u00e8s, c'est plus de prendre en compte, on va dire le r\u00f4le de la pleine terre en ville et je pense qu'on a perdu en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:01 > 0:47:05) [95%] : \r\nDonc la pleine terre c'est c'est c'est quoi exactement la pleine terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:05 > 0:47:27) [88%] : \r\nAlors il y a 2 d\u00e9finitions diff\u00e9rentes, vous allez avoir la d\u00e9finition urbanistique qui est \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans de centim\u00e8tres de de Terres v\u00e9g\u00e9tales et la d\u00e9finition d'\u00e9p\u00e9e de l'homme qui est d'avoir, on va dire un seul qui repose sur une roche m\u00e8re donc un seul qui respire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une roche m\u00e8re et non pas une dalle de b\u00e9ton en-dessous et qui est directement au contact de l'atmosph\u00e8re et qui peut faire quelques centim\u00e8tres \u00e0 plusieurs m\u00e8tres de profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:27 > 0:47:36) [93%] : \r\nEt qui a son importance aussi en cas de fortes pr\u00e9cipitations, on a vu un que que les les pr\u00e9cipitations peuvent \u00eatre de plus en plus forte et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre de plus en plus fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:36 > 0:48:32) [87%] : \r\nExactement, on a eu l'exemple l'ann\u00e9e derni\u00e8re, hein, \u00e0 Lausanne, on a vu que les \u00e9pisodes pluvieux du 18 juin dernier ont arrach\u00e9 des pav\u00e9s de la rue centrale, donc c'est dire en fait, l'importance du du ph\u00e9nom\u00e8ne d'inondations, nous sommes aujourd'hui concern\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne et l'importance en fait de conserver des sols urbains fonctionnel, donc de la pleine terre en ville, du coup, Europe 1 mais et doit \u00eatre mis en relation avec ces enjeux de r\u00e9gulation du ph\u00e9nom\u00e8ne d'inondations, mais \u00e9galement comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, participant en fait la pleine terre participe activement \u00e0 r\u00e9duire les iPod chaleur urbain \u00e0 travers l'\u00e9vapotranspiration oncle l'qui \u00e9vapor\u00e9e par la v\u00e9g\u00e9tation, mais \u00e9galement par les sols, puisqu'une partie de l'eau pluviale et retenu en fait par les seuls et \u00e9vapor\u00e9e durant la p\u00e9riode estivale, donc ces espaces verts participe concr\u00e8tement \u00e0 rafra\u00eechir en fait l'air ambiant durant durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:32 > 0:48:49) [92%] : \r\nAntonio Hodgers on a fait le le le constat hein de de des lacunes qui a dans nos villes, maintenant vous disiez il y a des des mesures qui vont \u00eatre mises en place il y a de gros projets \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a le projet Praille Acacias Vernets notamment, est ce que vous avez suffisamment pris en compte ces aspects-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:49 > 0:48:54) [90%] : \r\nAlors c'est un bon exemple, ce projet-l\u00e0, puisqu'aujourd'hui, c'est une zone industrielle, une zone industrielle ce que du b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:55 > 0:48:57) [96%] : \r\nMais vous pourriez faire des des zones plus verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:57 > 0:50:10) [87%] : \r\n\u00e0 Bayonne aura il y aura, c'est pas bien s\u00fbr non, ce n'est pas difficile dans ce cas-l\u00e0, il y aura un parc de 6 hectares, donc c'est aussi grand que le parc de bastions et surtout la remise \u00e0 l'air de la brise, en fait, c'est-\u00e0-dire qu'on va carr\u00e9ment avoir un un petit cours d'eau, je je pas appeler \u00e7a ne une rivi\u00e8re puisque il restera relativement modeste qui va traverser tout ce quartier qui sera effectivement assez dansant avec des immeubles assez haut, mais on doit trouver au del\u00e0 de ce parc, cette rivi\u00e8re qui sont des \u00e9l\u00e9ments de de fra\u00eecheur d\u00e9sespoir passent pour des arts pour des espaces verts, par ailleurs, mon objectif c'est que sur les nouveaux quartiers, il est 50 pourcent de Space v\u00e9g\u00e9tale et sur ce 50 pourcent qui a au moins le trois-quarts en pleine terre, hein, puisque \u00e7a vient d'\u00eatre expliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s important, il faut diff\u00e9rencier quand m\u00eame ce qui est en pleine terre et ce qui ne l'est pas, mais plus largement volage, aujourd'hui, fondamentalement, doit faire des villes beaucoup plus v\u00e9g\u00e9tale peut-\u00eatre aussi travailler sur l'effet alb\u00e9do des surfaces donc l'effet alb\u00e9do vous savez bien comme voyager dans les pays de la M\u00e9diterran\u00e9e, on voit, ce sont des villes blanches en pourquoi parce qu'justement, elles sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues pour la chaleur, elle rejette la chaleur, on a plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:10 > 0:50:16) [81%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que le le les rev\u00eatements blancs sont peureux vous rejette moins de de chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:16 > 0:51:08) [89%] : \r\nOu \u00e0 la la capte moins de chaleur par rapport \u00e0 l'effet qu'a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure les chaleur et c'est pas simplement qu'il fait jour, qu'il fait chaud le jour, c'est aussi cette permanence de la chaleur \u00e9touffante, le soir o\u00f9 une vague de fra\u00eecheur normalement bien peu et qu'on est au bord de la mer, c'est assez classique d'ailleurs, \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut avoir, on a la chance d'avoir un lac qu'on a de la chance quand m\u00eame d'avoir de du frais aussi qui vient de l'eau, h\u00e9 bien l'effet alb\u00e9do sur lequel on travaille, c'est d'avoir des villes plus clair, plus blanche pour le dire autrement, d'avoir des mat\u00e9riaux dans les toits dans les constructions, pourquoi pas aussi un domaine urbain qui r\u00e9fl\u00e9chit plus cette chaleur que de la capter et \u00e7a c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes que nous \u00e9tudions maintenant de nouveau \u00e0 travers un un projet que que qu'on a mis en place depuis 2 3 ans maintenant, qui s'appelle cool City et qui r\u00e9fl\u00e9chit vraiment, secteur par secteur, comment est-ce qu'on peut avoir des villes qui qui lutte conte ces au Tchad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:08 > 0:51:16) [91%] : \r\nOlivier Olivier Lyon- c'est vrai quand on va dans les, dans les Pouilles dans ces r\u00e9gions, on est frapp\u00e9 de voir m\u00eame en Gr\u00e8ce et Maison Blanche \u00e7a une histoire \u00e7a inutilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:16 > 0:51:59) [90%] : \r\nAlors c'est tout \u00e0 fait clair on a, on a oubli\u00e9 notre histoire, on a oubli\u00e9 d'o\u00f9 on vient alors ici, on a, on n'a pas ce recul de 2 vagues de chaleur comme \u00e7a, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, mais on a clairement \u00e0 apprendre quand j'entends que les les villes de Suisse deviendront aussi chaude que les villes du sud de l'Europe, ben qu'on apprenne de des villes du sud de l'Europe de nouveau avec des solutions qui sont, qui sont \u00e9videntes, c'est c'est facile de peindre une fa\u00e7ade blond ou d'utiliser des mat\u00e9riaux qui r\u00e9fl\u00e9chissent sans avoir besoin de de haute technologie de fa\u00e7ade multiplie de fa\u00e7ades ventil\u00e9es et tout et on je pense qu'il y a vraiment un chemin avec des des solutions sans que l'et bon march\u00e9 final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:59 > 0:52:16) [87%] : \r\nAlors il y a une ville qui a essay\u00e9 les solutions, a, je le disais tout \u00e0 l'heure, session Lionel tout discours hein, puisque vous \u00eates en charge du projet acclimatation, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 un appel \u00e0 projets, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, puis vous avez travaill\u00e9 sur 2 des exemples, quels sont les outils que vous mettez en avant, que vous avez mis en avant dans ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:16 > 0:52:49) [90%] : \r\nOui, c'est juste dans le cas du projet acclimatation on a appel\u00e9 \u00e0 un projet pilote de la Conf\u00e9d\u00e9ration entre 2014 et 2017 donc on \u00e9tait vraiment au d\u00e9but de la probl\u00e9matique de on va dire, de l'adaptation ch\u00e8rement climatique en milieu urbain et puis on a vraiment une carte blanche pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tous les outils qu'il \u00e9tait possible de de mettre en place dans le cadre de nos villes pour pouvoir s'adapter au changement urbain et puis finalement les mesures principales h\u00e9 ben c\u00e9der ces 2 mesures d\u00e9j\u00e0 de sensibilisation pour pouvoir informer la population de de la probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:49 > 0:52:50) [80%] : \r\nLes priv\u00e9s notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:50 > 0:53:14) [87%] : \r\nPriv\u00e9 exactement en faire des priv\u00e9s, des vrais, v\u00e9ritable partenaire pour qu'ils se sont aussi int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 une probl\u00e9matique globale et finalement ils ont une responsabilit\u00e9 pour rafra\u00eechir nos villes, c'est pour \u00e7a qu'on a \u00e9dit\u00e9 un guide de recommandations \u00e0 l'attention des propri\u00e9taires priv\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien dans m\u00eame par la population et qui sera prochainement diffus\u00e9 par la la Conf\u00e9d\u00e9ration au niveau national et traduit dans les 3 langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:14 > 0:53:28) [89%] : \r\nOlivier Lyon- on a bien compris, hein, que nos villes, il faudra de plus de pleine terre qu'il faudrait des maisons blanches mais qu'est-ce qu'on fait, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que ben, on a du b\u00e9ton partout, on a, on a des on a des routes, on a des places est ce qu'on peut revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:29 > 0:53:32) [98%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une question qu'on pose tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:34 > 0:53:34) [89%] : \r\nQue la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:35 > 0:54:20) [91%] : \r\nIl n'y a pas de r\u00e9ponse simple, c'est une question complexe, en fait, j'ai l'habitude de dire : tout d\u00e9pend, enfin c'est \u00e7a reste une question d'une enfin c'est purement le le fruit d'une volont\u00e9 politique, en fait, techniquement, on sait le faire, techniquement, on va dire que l'homme aujourd'hui se place comme un cr\u00e9ateur de de Sole, on le voit en milieu urbain, il y a de nombreux exemples, que \u00e7a soit chez les scientifiques, et enfin il y a beaucoup de laboratoires qui travaillent sur ces questions- l\u00e0, parce qu'il y a de plus en plus de sols urbain et il nous faut on les c\u00f4toie au quotidien, donc en fait, il faut avoir des sols urbains qui qui fonctionne correctement, c'est-\u00e0-dire qui permettent, on va dire de soutenir des des productions v\u00e9g\u00e9tales sur le long terme, donc int\u00e9grer cette question- l\u00e0 dans, enfin dans la planification territoriale \u00e7a un enjeu \u00e9vident et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:20 > 0:54:26) [96%] : \r\nDonc vous attendez \u00e7a du politique quelque part qu'on vous laisse r\u00e9cup\u00e9rer une partie de des villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:26 > 0:54:57) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, alors il y a 2 choses y a int\u00e9gr\u00e9, en fait, cette question dans les r\u00e9flexions c'est-\u00e0-dire que lorsque l'on d\u00e9cide d'o\u00f9 on construire enfin o\u00f9 la ville va s'\u00e9tendre, il y a un int\u00e9r\u00eat en fait de prendre en compte les les diff\u00e9rents espaces qui sont existants et l'impact en fait qu'on va avoir sur l'artifice, l'artificialisation pardon de certains espaces et de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre premi\u00e8re question c'est de savoir en fait quel sont les espaces \u00e0 enjeux au coeur urbain qui peuvent \u00eatre urbain actuellement urbanis\u00e9es et qui peuvent faire l'enfin l'objet d'un changement, un changement d'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:57 > 0:55:08) [86%] : \r\nLionel tout discours vous \u00eates urbaniste je le disais \u00e0 la ville qui se r\u00e9chauffe le plus, il y a Monsieur, osons la question, la, la, la place de la Planta dans le fond est-ce que \u00e7a ne pourrait pas \u00eatre un parc en peu de pleine terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:09 > 0:56:00) [87%] : \r\nAlors c'est vrai qu'en ville, il faut r\u00e9pondre \u00e0 diff\u00e9rents usages : il y a diff\u00e9rentes sollicitations qui sont soumises \u00e0 certains espaces, la place de la Planta, c'est un luxe d'avoir un hectare en pleine ville qui est facilement r\u00e9approprie able en tant que que nous lors de manifestations, etc, donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir certainement alors \u00e0 de r\u00e9appropriation d'usage qui permettrait de moduler cette place mais c'est vrai qu'aujourd'hui c'est un un Champ vide le monde pourcent du temps et puis il faudrait redonner un usage fonctionnel, c'est ce qu'on a fait seul coup Roger Bonvin c'est un espace de peu pr\u00e8s un acteur plus d'un hectare 14000 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface et puis il y a des vrais usages qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en n'associant l'adaptation au changement climatique avec des usages sportif de loisirs, ils ont fait un v\u00e9ritable poumon Vert de du quartier d'chance \u00e0 Kiev ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:00 > 0:56:25) [91%] : \r\nAntonio Hodgers, un, vous vous \u00eates en charge donc de de l'am\u00e9nagement notamment du territoire dans le canton de Gen\u00e8ve il y a des zones qui sont tr\u00e8s vertes \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont les zones villas qui que comment est-ce que vous allez faire parce que ce sont des zones vertes qui ne profite qu'aux propri\u00e9taires comment est-ce que vous allez faire pour garder de la verdure aujourd'hui en devant d\u00e9zoner peut-\u00eatre construire, c'est une nouvelle donne pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:25 > 0:56:41) [88%] : \r\nOui, effectivement, ou vous l'avez dit la la zone villas et verte relativement verte parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, sauf quelques exceptions, il y a, il y a assez peu de de biodiversit\u00e9 des \u00e9tuis \u00e0 voil\u00e0 en nombre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:42 > 0:58:20) [87%] : \r\nSur l'ensemble des nouveaux quartiers que nous allons construire sur les 20, 30 prochaines ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quand m\u00eame 600000 m2 de surface verte de peu d'espace public vers donc il y aura, c'est-\u00e0-dire que quand on reconstruit la ville aujourd'hui on la a construit avec ses espaces publics vers et sur zone de fond, l\u00e0 il y aura cela aussi, mais je crois que l'enjeu c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, c'est comment transformer la ville ordinaire parce que la ville ordinaire qui existent d\u00e9j\u00e0 et qui va toujours rester la majorit\u00e9 du territoire \u00e0 Gen\u00e8ve, comme dans les autres villes suisses h\u00e9 bien, si nous ne menons pas une r\u00e9flexion pour la faire \u00e9voluer, comme elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour lutter, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure plut\u00f4t compte le froid, nous n'aurons pas de r\u00e9ponse en c'est vrai qu'on \u00e9coute en tout \u00e0 l'heure, les intervenants de b\u00e2ches, je pensais \u00e0 S\u00e9ville, vous savez ces villes du sud o\u00f9 il y a l\u00e0 et des orangers qui a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, sur tous les trottoirs tout du long, en fait, ce qui fait que quand vous vous promenez sur le trottoir, vous \u00eates \u00e0 l'ombre des orangers et pourquoi pas revenir \u00e0 cela alors rouge, nous, on a beaucoup de places de stationnement le long des trottoirs et ce qu'on pourrait pas dire qu'une place de stationnement sur dix devient un espace pour planter un arbre et et finalement de revoir la ville ordinaire aussi, donc je me fais presque moins de soucis sur les nouveaux quartiers parce que on aujourd'hui on pense on int\u00e8gre cette dimension-l\u00e0, m\u00eame si ce n'est pas toujours facile qui r\u00e9pondent, pour des raisons de fonctionnalit\u00e9s et puis finalement on dit on critique l'eau min\u00e9rale mais personne serais content d'aller tous les jours travailler en mettant les pieds dans la boue, donc les gens sont contents de march\u00e9 dans entretien de marcher sur un trottoir, voyez en asphalte de rouler aussi sur bien asphalt\u00e9es, mais il y a quand m\u00eame une r\u00e9flexion \u00e0 mener sur les la ville ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:20 > 0:58:30) [91%] : \r\nAlors des orangers peut-\u00eatre dans nos villes en tout cas merci \u00e0 tous d'avoir accept\u00e9 de d'\u00eatre venu ce soir d\u00e9battre de cette question : comment rafra\u00eechir nos villes tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci votre r\u00e9cit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:58:31 > 0:58:35) [85%] : \r\nForum vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:36 > 0:59:25) [90%] : \r\nCompte 4 on termine ce forum avec l'initiative du jour une technologie pour mieux g\u00e9rer les espaces de travail partag\u00e9s de plus en plus d'entreprises aujourd'hui favorise ce qu'on appelle les Open Space donc ces espaces partag\u00e9s mais cela pousse les collaborateurs a souvent recherch\u00e9 localement une salle libre pour faire une r\u00e9union, une cabine pour t\u00e9l\u00e9phoner sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 ou sans d\u00e9ranger tout le monde et c'est l\u00e0 que les probl\u00e8mes justement comment se bonsoir Patrick P\u00e9rot, bonsoir, vous \u00eates co- cofondateur de hein, une soci\u00e9t\u00e9 qui propose des \u00e9crans intelligent et des capteurs de pr\u00e9sence pour mieux g\u00e9rer les espaces prot\u00e9g\u00e9s, mais au fond, aujourd'hui les entreprises disposent d\u00e9j\u00e0 de syst\u00e8mes de r\u00e9servation en ligne pour les salles, pourquoi faut-il ajouter de la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:26 > 0:59:49) [88%] : \r\nAlors 2 par les technologies, je pense qu'il est important de de parler et un des probl\u00e9matiques, \u00e0 savoir qu'on a l'habitude aujourd'hui utilise un syst\u00e8me comme Outlook pour r\u00e9server une salle de r\u00e9union et apr\u00e8s ce qui se passe, c'est qu'on veut, Marat Safin et cette r\u00e9servation de salle, on se trouve devant \u00e0 on ouvre la porte et il y a quelqu'un qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 ce moment-l\u00e0, on commence \u00e0 avoir des discussions qu'on a pas envie d'avoir qui sait qui a raison, qui sait, qui a tort et, finalement, qui c'est qui va devoir chercher notre espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:49 > 0:59:53) [91%] : \r\nEt puis il y a aussi le le cas inverse, c'est-\u00e0-dire des gens qui r\u00e9serve mais qui ne vont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:53 > 1:00:06) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est encore pire, lorsqu'on a des ph\u00e9nom\u00e8nes est amplifi\u00e9, lorsqu'on a des r\u00e9unions r\u00e9currente par exemple tous les lundis matins de 9 heures \u00e0 10 heures et on a m\u00eame rencontr\u00e9 des situations o\u00f9 des gens avaient quitt\u00e9 l'entreprise, mais les r\u00e9servations \u00e9taient encore pr\u00e9sentes en fait dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:06 > 1:00:17) [92%] : \r\nOui, mais alors pour \u00e7a, franchement, il suffit, il suffit simplement d'\u00eatre un peu plus rigoureux, d'avoir un peu plus de discipline, c'est une question de remise \u00e0 l'ordre si j'ose dire, est ce qu'on a besoin d'une technologie pour nous aider \u00e0 \u00eatre plus disciplin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:17 > 1:00:32) [84%] : \r\nAlors il y a une partie discipline mais il y a aussi un manque d'information ou un manque de facilit\u00e9s d'interaction avec les espaces de travail, \u00e0 savoir qu'aujourd'hui, si vous voulez lib\u00e9rer une salle parce qu'meeting se termine plus rapide donc pr\u00e9vu, vous avez doit rentrer dans Outlook c'est relativement complexe pour le faire, et finalement c'est les gens vont pas le faire, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:32 > 1:00:42) [90%] : \r\nDonc, en somme, vous offrir des solutions \u00e0 l'indiscipline des gens, \u00e7a c'est bien, c'est bien \u00e7a, vous vendez donc des \u00e9crans tactiles, a plac\u00e9 devant la porte des salles pour faire quoi au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:42 > 1:01:02) [89%] : \r\nDonc ces \u00e9crans permettent de voir en fait, l'agenda de la salle directement, oui, on va pouvoir savoir qui c'est qui est r\u00e9serv\u00e9, donc on permet d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9viter certains de quelle heure \u00e0 quelle heure surtout exactement, on peut voir si un meeting qui a lieu juste apr\u00e8s qui va nous motiver aussi a a termin\u00e9 \u00e0 l'heure et on a vu aussi la possibilit\u00e9 d'interagir directement avec l'\u00e9cran pour par exemple lib\u00e9rer la salle tr\u00e8s facilement si notre r\u00e9union se termine plus rapidement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:02 > 1:01:13) [90%] : \r\nD'accord, et vous allez plus loin avec des capteurs de pr\u00e9sence pour savoir si les gens occupent vraiment les salles, j'ai envie de dire, vous mettez des mouchards, quoi, en quelque sorte, c'est du flicage non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:13 > 1:01:29) [86%] : \r\nNon, absolument pas avec une chose qui est vraiment tr\u00e8s importants par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que toutes donn\u00e9es li\u00e9es aux statistiques et autres sont totalement anonymis\u00e9s et finalement fait c\u00e9der capteurs de pr\u00e9sence \u00e0 l'int\u00e9rieur des salles de r\u00e9union sont ne nous sont demand\u00e9s par les collaborateurs parce que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on peut lib\u00e9rer les sales mani\u00e8res compl\u00e8tement automatique, s'il y a personne qui se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:29 > 1:01:47) [91%] : \r\nMais alors, vous avez aussi d\u00e9velopper un syst\u00e8me de lumi\u00e8re pour indiquer que, quels sont les cabines pour t\u00e9l\u00e9phoner, qui sont libres dans une entreprise, un peu comme dans les parkings pour les places Libre c'est pas un peu luxueux comme dispositif au fond, il suffit de regarder s'il y a quelqu'un dans la cabine et puis de ne pas y aller si effectivement cette cabine est occup\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:47 > 1:02:03) [84%] : \r\nAlors, on va m\u00eame un peu plus loin dans le sens o\u00f9 pour \u00e9viter que les gens se doivent se d\u00e9placer pour aller rechercher ces espace disponible, on retrouve les t\u00e9l\u00e9visions par exemple \u00e0 l'entr\u00e9e d'un \u00e9tage ou autre, vous allez pouvoir avoir un plan d'\u00e9tages avec du rouge au Vert : pouvoir en fait ce que sont les espaces qui sont disponibles, o\u00f9 l'espace qui sont r\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:03 > 1:02:12) [84%] : \r\nEt \u00e7a marche, \u00e7a marche, oui, vous avez de plus en plus de clients qui qui disent oui, on a vraiment besoin de de ma\u00eetre de l'ordre un peu dans c'est dans c'est Open Space, h\u00e9 oui, et alors ces technologies l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:12 > 1:02:24) [81%] : \r\nAlors le de elle ce ph\u00e9nom\u00e8ne finalement o\u00f9 les gens enfin r\u00e9serv\u00e9 samedi vont pas, c'est quelque chose qui est fr\u00e9quent, tr\u00e8s fr\u00e9quents et gr\u00e2ce aux capteurs de pr\u00e9sence finalement vaincre peu plus loin, on va permettent d'\u00eatre encore plus optimale par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:24 > 1:02:41) [91%] : \r\nAlors de plus en plus d'entreprises optent pour Les Open Space, hein, on l'a dit, les espaces de travail partag\u00e9s, mais quand on voit les probl\u00e8mes que cela pose, au fond, est ce qu'on en vient sont est ce qu'on pourrait pas se dire que finalement il ne faudrait pas revenir au bon vieux bureau individuel avec des portes isol\u00e9 des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:41 > 1:03:11) [88%] : \r\nAlors l'Open Space apporte des effets positifs \u00e0 proximit\u00e9 des autres collaborateurs, mais peut-\u00eatre aussi n\u00e9gatif si vous avez en face de vous un collaborateur qui est toute la journ\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone, donc on parle en fait d'une transition aussi du mode Open Space a multi spice ou vous allez avoir fait des espaces qui sont d\u00e9di\u00e9s soit pour des cabines t\u00e9l\u00e9phoniques, donc pour faire simple, un simple appel \u00e9galement des cabines, vous allez \u00eatre juste avec une autre personne pour faire une collaboration directe ou des petites salles de r\u00e9union et gr\u00e2ce finalement assez capteurs de pr\u00e9sence, on peut permettre tr\u00e8s facilement aux employ\u00e9es de pouvoir trouver la prochaine espace de travail disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:03:11 > 1:03:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir parl\u00e9 de votre technologie Patrick P\u00e9rot, je rappelle que vous \u00eates cofondateur de Rumsas fond\u00e9e en mai 2015 et que vous employez, 9 personnes, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:24 > 1:03:32) [96%] : \r\nSans surprise, les grosses chaleurs se poursuivent 34 \u00e0 35 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi sur le plateau et le bassin l\u00e9manique 38 degr\u00e9s en Valais central dans la prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:03:32 > 1:03:37) [84%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:03:38 > 1:03:42) [96%] : \r\nPourquoi info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:43 > 1:03:49) [97%] : \r\nDans le canton du Jura, un incendie provoque la fermeture dans les 2 sens de la route qui relie Bonfol avec l'avant de l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:03:49 > 1:03:51) [93%] : \r\nPour une d\u00e9viation est en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:53 > 1:04:09) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivie demain la matinale re\u00e7oit la th\u00e9ologienne Isabelle Gr\u00e8ce qui organise une Exposition intitul\u00e9e Dieu, mode d'emploi, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:16 > 1:04:23) [87%] : \r\nPouvez forts en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907848936", "summary": "D\u00e9bat entre Jessica Jaccoud, d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise, et Florence Bettschart-Narbel, d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise.", "id": "1849426", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848938", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat genevois.", "id": "1849428", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848939", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Sion : grand d\u00e9bat entre Antonio Hodgers, conseiller d'\u00c9tat genevois, Lionel Tudisco, urbaniste en ville de Sion, Olivier Lyon, architecte, et Yannick Poyat, agro-p\u00e9dagogue.", "id": "1849429", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848953", "summary": "Itw Patrick Terreaux, co-fondateur de Roomz.", "id": "1849443", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RAUSIS, Julie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WASSMER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049995", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CAD3613C-B85F-48D7-AF2C-B4B0477CA352", "internalArchiveId": "CAD3613C-B85F-48D7-AF2C-B4B0477CA352", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le CHUV lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle politique: d\u00e9bat entre Jessica Jaccoud et Florence Bettschart", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9es au Grand conseil vaudois Jessica Jaccourd (PS) et Florence Bettschart (PLR).\r\n\r\nLe CHUV lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle politique: d\u00e9bat entre Jessica Jaccoud et Florence Bettschart CHUV\r\nLe Grand Conseil vaudois accorde au CHUV pluS d'autonomie. \r\nLe PLR a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer son initiative qui enflamme la classe politique depuis des mois.\r\nL'h\u00f4pital universitaire vaudois, qui est aujourd'hui un simple service de l'Etat, devrait donc se transformer en \u00e9tablissement autonome de droit public, avec \u00e0 sa t\u00eate un conseil d'administration.\r\nLa gauche a lutt\u00e9 bec et ongles contre ce projet. Mais finalement, les partis ont vot\u00e9 en bloc, 73 voix contre 65. \r\nMartine Clerc, vous y \u00e9tiez, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout. \r\nMath\u00e9mathiquement, si la droite, majoritaire, votait en bloc, \u00e7a passait ! Mais il y avait pas mal d'absents cet apr\u00e8s-midi . Du coup, les d\u00e9put\u00e9s ont pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 se compter. Et \u00e0 d\u00e9battre: une vingtaine d'\u00e9lus ont pris la parole \r\n****Un d\u00e9bat tr\u00e8s id\u00e9ologique.. Quels sont les arguments qui ont fait mouche? \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des socialistes, c'est un peu le slogan:\u00ab Touch' pas \u00e0 mon CHUV ! \u00bb. La gauche a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab privatisation \u00bb de l'h\u00f4pital. Un changement de syst\u00e8me n'apporterait rien : ni aux patients, ni au personnel d\u00e9j\u00e0 sous pression. C'est ce qu'ont dit les d\u00e9put\u00e9s de gauche. Le chef de groupe des Verts Vassili Venizelos a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que \u00ab la loi du march\u00e9  ne doit pas \u00eatre toute puissante dans le domaine de la sant\u00e9 . Le politique doit garder un contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur CHUV.\" \r\n*** Et la droite, comment est-ce qu'elle a d\u00e9fendu son projet ? \r\nLes \u00e9lus PLR ont ni\u00e9 vouloir privatiser l'h\u00f4pital. Ce sont de fausses informations, a lanc\u00e9 Florence Bettschart, \u00e0 la source de l'initiative. L'h\u00f4pital doit simplement s'adapter \u00e0 des r\u00e8gles de gouvernance modernes, d'ailleurs en vigueur dans les autres h\u00f4pitaux universitaires de Suisse. Et surtout, il faut \u00e9viter les risques de conflit d'int\u00e9r\u00eat: L'Etat ne peut pas \u00e0 la fois \u00eatre subventionneur, gestionnaire, patron d'h\u00f4pital et arbitre! Voil\u00e0 pour les arguments de la droite.  \r\n*** Pour la nouvelle ministre vaudoise de la Sant\u00e9, Rebecca Ruiz, c'\u00e9tait le bapt\u00eame du feu.... \r\nSon premier gros dossier \u00e0 d\u00e9fendre devant le Parlement. La socialiste a plaid\u00e9 pour le statu quo. Des d\u00e9fis en mati\u00e8re de sant\u00e9, il y en a beaucoup \u00e0 relever, a-t-elle dit. Mais changer la gouvernance du CHUV n'est pas une priorit\u00e9. La conseill\u00e8re d'Etat a rappel\u00e9 que l'institution fonctionne bien. L\u00e0 dessus, personne ne l'a contredite. Mais au final, les \u00e9lus ont vot\u00e9 en bloc et la droite a pass\u00e9 la rampe. \r\n*** Et maintenant, qu'est-ce qui va se passer? \r\nLe Conseil d'Etat doit maintenant d\u00e9cider s'il prend le projet de loi tel quel, ou s'il concocte un contre-projet. Et le Parti socialiste a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum.", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514305", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le CHUV lib\u00e9r\u00e9 de la tutelle politique: d\u00e9bat entre Jessica Jaccoud et Florence Bettschart / FOR_2019-06-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9es au Grand conseil vaudois Jessica Jaccourd (PS) et Florence Bettschart (PLR)."], "variantIds": ["ece-10514305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:20Z", "speechToTexts": ["01.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLes 2 d\u00e9put\u00e9s nous ont rejoint la socialiste, Jessica Jaccoud, bonsoir, bonsoir, mais la PLR Florence Bettschart, bonsoir, bonsoir en premi\u00e8re question \u00e0 vous, Florence Bettschart, une vraie victoire pour la droite aujourd'hui, hein, donc pour vous le CHUV sera \u00e0 l'avenir beaucoup plus efficient, gr\u00e2ce \u00e0 cette autonomisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nAh oui, c'est d'une premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape, je dirais, parce que c'est vrai que peut-\u00eatre \u00e7a laisse aller un peu vite en besogne que de dire que l'autonomie accord\u00e9e le Conseil d'\u00c9tat encore la latitude de faire dites compte toutefois position effectivement, donc \u00e7a va encore prendre du temps jusqu'\u00e0 ce qu'il y a un changement effectif maintenant nous nous estimons et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par Madame Claire ce break, on estime qu'aujourd'hui le le d\u00e9partement de la sant\u00e9 \u00e0 tous les r\u00f4les et \u00e7a pose un probl\u00e8me de gouvernance, les autres h\u00f4pitaux connaissent ce mod\u00e8le -l\u00e0 donc votre canton, vous, dans les autres cantons mais aussi l'h\u00f4pital Riviera-Chablais aussi l'h\u00f4pital de la Broye aussi le centre Unisant\u00e9 qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 au niveau de, de la sant\u00e9 publique vaudoise et donc \u00e7a des c'est un un mod\u00e8le juridique qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\nJessica Jaccoud est-ce que vous allez donc lancer un r\u00e9f\u00e9rendum mais pourquoi au fond vous lancez pour vous combattez cette autonomisation, on l'a dit, hein, dans tous les autres cantons, c'est le cas, ce sont, ce sont des \u00e9tablissements autonomes, les h\u00f4pitaux cantonaux, pourquoi vous voulez absolument garder cette singularit\u00e9 vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [91%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0, je pense qu'en pr\u00e9ambule, il faut relever je remercie Madame Claire de l'avoir fait, tout \u00e0 l'heure, c'est que le CHUV fonctionne bien et cet \u00e9l\u00e9ment n'a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par personne, aujourd'hui, peu importe sa couleur politique, je pense que le CHUV elle doit faire face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis aujourd'hui un de ces d\u00e9fis majeurs, c'est am\u00e9liorer la prise en charge des patients tout en rendant les prestations plus accessible, et dans ce cadre, c'est vrai que nous, socialistes et la gauche mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on est tout \u00e0 fait perplexe pour pas dire oppos\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d'un conseil d'administration, parce que ce que vous craignez mais concr\u00e8tement compte, vous devez faire face \u00e0 des patients et que vous leur dites : la solution pour que vous ayez de meilleurs traitements et qui soient plus accessibles, c'est la cr\u00e9ation d'un conseil d'administration, si vous prenez des exemples qui nous entourent, que ce soit la Poste ou les CFF disons que \u00e7a donne pas n\u00e9cessairement l'impression qu'on va am\u00e9liorer le service et puis je rappelle \u00e9galement que le Parti socialiste s'est oppos\u00e9 \u00e0 la moindre fermeture de d'agences postales jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sous l'angle du d\u00e9mant\u00e8lement du service public y a aucune raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nVraiment, on est en g\u00e9n\u00e9ral notablement tous les services publics, avec l'h\u00f4pital et ben qu'est que vous citiez l'exemple du CHUV en disant : \u00e9coutez, voil\u00e0 le CHUV h\u00e9 bien h\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9, donc apr\u00e8s tout, pourquoi, pourquoi changer, il n'emp\u00eache, il y a des conseils d'administration, dans les autres h\u00f4pitaux, les autres cantons et \u00e7a marche bien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [91%] :\r\nAlors probl\u00e8me parce que c'est une parce que postures id\u00e9ologiques, c'est l\u00e0 qu'on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord, monsieur Ghouta, sur le fait que \u00e7a marche, c'est peut-\u00eatre une question je vous \u00e7a marche pas tr\u00e8s bien dans les centres commerciaux, je prendrai l'exemple du canton de Berne, alors on nous dit qu'un conseil d'administration, c'est la solution pour cr\u00e9er plus d'emprise politique sur la gouvernance alors qu'on a vu dans le canton de Berne, avec l'arriv\u00e9e d'un nouveau conseil d'\u00e9tat on a limog\u00e9, la direction de l'h\u00f4pital cantonal, donc faut croire que le conseil d'administration, c'est pas non plus la solution miracle pour mettre le politique au placard et puis ce fameux h\u00f4pital de Berne a annonc\u00e9 il y a pas pas si l'on sent que \u00e7a \u00e0 la suppression de 1 virgule 8 pourcent du personnel dans tous les secteurs, donc disons qu'on n'a pas vraiment l'impression que ce soit, il la solution miracle, et puis surtout, moi, j'aimerais revenir sur un autre \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi pendant le d\u00e9bat sur la question de la transparence puisque les initiants ont tenu \u00e0 dire que finalement le CHUV aujourd'hui en tant que services de l'\u00c9tat, et \u00e7a n'avait aucune transparence, vive le conseil d'administration, alors disons que nous, on est bien \u00e9videmment pas sur cette posture -l\u00e0, je pense que les auditeurs qui nous \u00e9coutent aujourd'hui peine \u00e0 imaginer encore un conseil d'administration rend plus transparent aujourd'hui le Grand Conseil qui a, lui, d\u00e9mocratiquement, qui repr\u00e9sente l'ensemble des Vaudois votent le plan strat\u00e9gique du CHUV peut \u00e9galement l'amender, il le Grand Conseil votent les Budgets le Grand Conseil votent les plans d'investissement le Grand Conseil a d\u00e9pos\u00e9, tenez -vous bien, depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature 31 d'intervention \u00e0 l'attention du Conseil d'\u00c9tat qui concerne directement le CHUV d'accord, le jour o\u00f9 ce CHUV autonomiser c'est fini les bl\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ne pourront plus poser des questions sur le nom d'un d\u00e9partement sur ce qu'il faut un service de m\u00e9decine compl\u00e9mentaire, quid de l'hypnose on sent du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [85%] :\r\nOn va peut-\u00eatre et sur ce qui permet, Florence Bettschart alors, Flore, Florence Bettschart, dont on a entendu plus d'une fois, de la part de la droite, donc de votre camp, que la qualit\u00e9 des prestations du CHUV ma foi, n'\u00e9tait pas remise en question est -ce que ce n'est pas un peu paradoxal de dire allez autonome, ils ont un \u00e9tablissement qui est bien g\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [89%] :\r\nMais il y a certains probl\u00e8mes qui sont, qui ont que moi j'ai par exemple cit\u00e9, notamment, l'h\u00f4tel des patients ou le centre de chirurgie ambulatoire qui ont \u00e9t\u00e9 des partenariats public- priv\u00e9 pass\u00e9s avec le CHUV on voit que \u00e7a fonctionne pas de mani\u00e8re totalement optimale et l\u00e0, un conseiller d'arythmie r\u00e9cession aurait eu toute son importance parce que je pense qu'ils auraient pu analyser de mani\u00e8re strat\u00e9gique comment on met en place un partenariat public- priv\u00e9, ce qui est pas le cas du Conseil d'\u00c9tat, ben non, visiblement pas l\u00e0 il y a eu des visiblement des erreurs, il y a, il y a quand m\u00eame 7 millions qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s \u00e0 vide \u00e0 l'H\u00f4tel des patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [89%] :\r\nConseil d'ADN de 9 personnes et moi ce que j'ai rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [92%] :\r\nJ'aimerais juste r\u00e9pondre \u00e0 11 arguments qu'a dit Madame Jaccoud, de dire qu'un conseil d'administration, on voit tout ce qui marche mal, non, elle donne les exemples qui marchent mal, mais c'est souvent ce qui marche mal, qui ressortent ce qui marche bien \u00e9videmment qu'on en parle pas et le LOU niches pital \u00e0 Z\u00fcrich, ils ne sont pas qu'on en ait entendu parler en mal avec dit c'est d'administration si vous allez voir sa composition avec des sp\u00e9cialistes dans le domaine de la sant\u00e9 dans le domaine des finances dans le domaine des soins et on voit que \u00e7a marche, donc il faut pas dire que parce qu'il a un conseil d'administration, \u00e7a ne marche pas c'est c'est toujours \u00e9videmment les mauvais exemples qui ressortent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [96%] :\r\nMais au final, quelle sera la composition et la mission de ce conseil d'administration que vous proposez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [88%] :\r\nAlors pour nous, ce qu'il faudrait c'est que ce conseil d'administration soit ind\u00e9pendant du pouvoir politique avec des repr\u00e9sentants justement des ressources humaines, des finances, de la sant\u00e9, un repr\u00e9sentant du personnel quand on parlait du personnel, on parle du personnel de soins, notamment les infirmiers, les affaires aux repr\u00e9sentants du personnel m\u00e9dical, un repr\u00e9sentant de la facult\u00e9 de, de, de m\u00e9decine et de biologie et puis ce conseil d'administration pour nous, ce qui doit faire ce qui doit d'd\u00e9fendre l'institution qu'CHUV et pas l'\u00c9tat de Vaud ou pas, une autre institution c'est c'est \u00e7a qu'on reproche, c'est qu'en ayant un conseil d'administration, \u00e7a lui permettra aussi de d\u00e9fendre l'institution en tant que telle, qu'a le CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [89%] :\r\nOui, alors le CHUV c'est vrai d\u00e9pend directement du Conseil d'\u00c9tat, Jessica Jaccoud c'est beaucoup de pouvoir, pour une ministre qui est \u00e0 la fois juge et \u00e0 la fois partie c'est le conflit d'int\u00e9r\u00eats, en quelque sorte qui est d\u00e9nonc\u00e9 en plus \u00e9tant donn\u00e9 la complexit\u00e9 \u00e9videmment des enjeux sanitaires du canton et ce qui ne serait pas plus, c'est effectivement quand tout de m\u00eame d'avoir un conseil d'administration, je dirais, compos\u00e9 de sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [91%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 je je je r\u00e9fute la pr\u00e9sence de conflit d'int\u00e9r\u00eats qui entacherait la mission premi\u00e8re du CHUV qui est d'offrir des soins adapt\u00e9s \u00e0 l'ensemble de la population vaudoise ce qu'il fait aujourd'hui \u00e0 \u00e0 satisfaction, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment, je pense qu'il faut contester, je pense que d'avoir au contraire une pr\u00e9sence politique forte au CHUV a permis au CHUV de faire ce que d'autres h\u00f4pitaux universitaires notamment n'ont pas pu je vous donne un exemple, c'est l'investissement de la fondation Ludwig qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir un demi-1000000000 de francs sur les 30 prochaines ann\u00e9es dans la recherche, on au colons JO CHUV et l'argument principal de cette fondation sur pourquoi le CHUV pourquoi faire du CHUV un des h\u00f4pitaux, leader au monde sur ces questions- l\u00e0, c'est parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a la possibilit\u00e9 de traiter rapidement avec les dirigeants politiques, ce qui leur garantit un investissement public dans le domaine, donc vous voyez, je pense qu'aujourd'hui on a un syst\u00e8me \u00e0 nouveau qui a donn\u00e9 satisfaction, qui a permis au CHUV de se d\u00e9marquer \u00e9galement des autres h\u00f4pitaux notamment universitaires et cantonaux qu'on conna\u00eet en Suisse et puis \u00e0 nouveau dans sa mission dans ces 2 missions premi\u00e8res je dirais qui est d'\u00eatre un h\u00f4pital de proximit\u00e9 pour les Lausannois et un h\u00f4pital de dernier recours pour l'ensemble des Vaudois la mission r\u00e9ussie et puis \u00e0 l'inverse, si je me permets de retourner l'argument, c'est qu'aujourd'hui les initiants n'ont pas d\u00e9montr\u00e9 en quoi exactement un nouveau syst\u00e8me permettrait in fine et aux patients d'\u00eatre mieux trait\u00e9s, je pense que c'est aujourd'hui cette question- l\u00e0 qu'il faut poser aux Vaudois, est ce que vous serez mieux trait\u00e9s, on vous venez au CHUV s'il avait un conseil d'administration, ce que vous auriez moins d'attente aux urgences s'il avait un conseil d'administration est -ce que vous verriez plus facilement le m\u00e9decin cadre qui est en charge de voter service si vous \u00e9tiez hospitalis\u00e9 avec un conseil d'ami. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [89%] :\r\nFlorence Bettschart est -ce que \u00e7a va vraiment changer effectivement la vie des patients, le fait que li\u00e9 en conseil d'administration, \u00e0 la t\u00eate du CHUV. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [90%] :\r\nMais je pense qu'effectivement c'est des exemples qu'il y a aussi lors des commissions, notamment le personnel hospitalier, hospitalier, pardon, qui, qui disait combien c'\u00e9tait parfois difficile, je pense qu'un conseil d'administration peut aussi \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, il ne faut pas voir \u00e7a et nous ne l'avons dit c'est n'est pas forc\u00e9ment un conseil d'administration telle qu'on l'entend dans une soci\u00e9t\u00e9 anonyme puisque c'est pas une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [92%] :\r\nAlors du coup est -ce que du coup est -ce que ce conseil d'administration ne sera pas encore et toujours politis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [81%] :\r\nAlors, nous, c'est notre volont\u00e9 et en la militante il l'mis en l'alors on l'a mis dans la loi, l'accord ne voulait pas que aucun d\u00e9put\u00e9 ou conseiller d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [84%] :\r\nAs oui, alors ils seront peut-\u00eatre pas, ils seront peut-\u00eatre pas membre d'un parti, mais bon, alors l\u00e0 un politis\u00e9, vous savez comment c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [90%] :\r\nOui, bon, \u00e7a c'est c'est \u00e9videmment on ne peut pas emp\u00eacher que quelqu'un ait des id\u00e9es politiques au sein de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [85%] :\r\nEt surtout \u00e0 droite, regard qu'un conseiller d'\u00c9tat, finalement, est un droit de regard sur la nomination du conseil de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [89%] :\r\nAlors c'est \u00e7a le Conseil d'\u00c9tat nommera le conseil d'administration, malgr\u00e9 \u00e7a, nous y tenons parce que nous estimons que, effectivement, on doit garder un lien, c'est le le le l'\u00c9tat de Vaud et propri\u00e9taire du CHUV donc c'est \u00e9vident que \u00e7a, \u00e7a il doit garder, il doit y avoir toujours ce lien entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [86%] :\r\nEt puis, autre argument de Jessica Jaccoud tout \u00e0 l'heure, c'est dire, finalement, c'est pas le conseil d'administration qui va garantir la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [91%] :\r\nAlors nous, on a aussi propos\u00e9, qui est un organe de r\u00e9vision externe qui examine les comptes, l\u00e0 c'est vrai que quand on est voil\u00e0 d\u00e9put\u00e9s, on regarde les comptes du CHUV et puis on a 2 pages dans les comptes de la Tate vaut et on n'a aucune possibilit\u00e9 de vraiment savoir ce qui se passe au CHUV et puis il y a encore quelque chose qui, qui a \u00e9t\u00e9 dit, cet apr\u00e8s- midi, c'est que \u00e7a marche aussi bien, parce qu'il y avait peut-\u00eatre de personnes qui s'entendaient bien, \u00e0 la t\u00eate du CHUV aujourd'hui on est nouvelle conseill\u00e8re d'\u00c9tat, on va avoir un nouveau directeur du CHUV rien ne garantit que cette situation va perdurer et un conseil d'administration, ben il pourrait perdurer au fil des ann\u00e9es sans qu'il y ait des changements politiques ou des changements \u00e0 la direction, qui font que \u00e7a peut changer ce propos derni\u00e8re de de de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [91%] :\r\nAlors, Jessica Jaccoud c'est \u00e0 ce propos l\u00e0 c'\u00e9tait une \u00e9preuve du feu pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Rebecca Ruiz fra\u00eechement \u00e9lu socialiste et une premi\u00e8re gifle, on peut le dire un gif aussi pour l'h\u00e9ritage de Pierre-Yves Maillard, patron du CHUV durant 15 ans difficile \u00e0 avaler pour le PS Vaudois aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [90%] :\r\nBon, je pense qu'il faut rappeler d\u00e9j\u00e0 historiquement que le PLR avaient d\u00e9pos\u00e9 cette cette initiative au moment o\u00f9 Pierre-Yves Maillard a annonc\u00e9 candidat\u00e9 pour la pr\u00e9sidence de l'USS donc quand vous voyez bien que ce d\u00e9p\u00f4t d'initiative correspondait aussi \u00e0 une potentielle Alexion compl\u00e9mentaire au au Conseil d'\u00c9tat, donc il faut, moi je trouve quand m\u00eame assez, assez dr\u00f4le qu'on dise aujourd'hui qu'il faille sortir le politique du CHUV alors que pr\u00e9cis\u00e9ment bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [90%] :\r\nMais vous r\u00e9pondez pas la question, c'est la d\u00e9faite, c'est une d\u00e9faite pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [89%] :\r\nMais on a une enqu\u00eate, on a un bon conseil, \u00e0 majorit\u00e9 de droite, ce n'est pas un secret, ni pour vous ni pour les Vaudois, aujourd'hui, on a eu un vote gauche droite tr\u00e8s clair : la droite du Grand Conseil a voulu donner un signe qu'elle souhaitait aller dans la direction d'une privatisation du CHUV c'est comme \u00e7a dans la direction d'une rive -t-il action du chevet, c'est comme \u00e7a que nous leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [96%] :\r\nQuand on voit en tout cas les termes du d\u00e9bat qui va avoir lieu \u00e0 la faveur du r\u00e9f\u00e9rendum que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [95%] :\r\nMoyens qu'il faut pour combattre cette forme de privatisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [95%] :\r\nOn verra donc on aura l'occasion d'y revenir \u00e9videmment merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 35 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-25T16:24:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D26C07-59FE-4629-BF53-8496B777DA1E", "internalArchiveId": "61D26C07-59FE-4629-BF53-8496B777DA1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, membre du comit\u00e9 d'initiative;Vlahovic;Toufiq Haddad,chercheur palestinien;Simon Zurich, Vice-pr\u00e9sident de la section romande de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients;Eric Balet, pr\u00e9sident d'Avenir Industrie Valais;Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion;Josianne Walpen, cheffe de projet de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs;Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical du personnel de l'Etat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/BOARD FNS NOMINATION JURG STAHL UDC PROCHE PARMELIN 7H) Guy Parmelin cherche-t-il \u00e0 placer un ancien parlementaire UDC \u00e0 la t\u00eate du Fonds national de la recherche scientifique?\r\nLa pr\u00e9sidence du Conseil de fondation du FNS sera repourvue au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\nEt selon vos informations, Julien Bangerter, l'ex-pr\u00e9sident du Conseil national, le Zurichois J\u00fcrg Stahl, est clairement le candidat pressenti...\r\n  DIR ST FR\r\nIl nous a lui-m\u00eame confirm\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 apporoch\u00e9 par le D\u00e9partement de l'\u00e9conomie. Et il est candidat.\r\nJ\u00fcrg Stahl vient de quitter le parlement....apr\u00e8s  20 ans au Conseil national...o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 membre de la commission de la science.\r\nIl est aussi pr\u00e9sident de l'Association des droguistes et de Swiss Olympic. Sur la base de ce parcours, J\u00fcrg Stahl assure que ce poste l'int\u00e9resse. Il souhaite notamment que la science devienne plus \"populaire et accessible au grand public\".\r\n---\r\n***Est-ce que cette nomination - si elle se confirme -  va susciter des critiques?\r\n---\r\nCertains politiciens contact\u00e9s-  \u00e0 gauche notamment - y voient une incoh\u00e9rence. La t\u00e2che principale du pr\u00e9sident est de tisser des liens entre le FNS et la sph\u00e8re politique....Il doit notamment convaincre le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder au monde scientifique des budgets suffisants. Avec la nomination de J\u00fcrg Stahl, on verrait donc une ex-figure del l'UDC remplir cette mission. Pourtant, lorsqu'il s'agit de voter au parlement,  l'UDC est le parti le plus souvent oppos\u00e9 \u00e0 l'octroi de cr\u00e9dits en faveur de la recherche. Certains diront peut-\u00eatre aussi que Guy Parmelin place \u00e0 ce poste un coll\u00e8gue de parti qui vient de quitter le parlement.\r\n--\r\n*** Une telle critique serait-elle vraiment justifi\u00e9e?\r\n---\r\nPas forc\u00e9ment ,un conseiller f\u00e9d\u00e9ral...qui nomme un membre de son parti \u00e0 une poste haut plac\u00e9,  c'est monnaie courrante ici \u00e0 Berne.\r\nEt puis on a demand\u00e9 au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie quel \u00e9tait le profil recherch\u00e9. Le pr\u00e9sident doit disposer d'un excellent r\u00e9seau politique, \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 en mati\u00e8re de conduite et sensible aux questions de la recherche et de l'innovation. On ne peut pas dire que le CV de J\u00fcrg Stahl ne remplisse pas ces crit\u00e8res. D'ailleurs, l'ex-Pr\u00e9sident du FNS, propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le PLR Johan Schneider Ammann \u00e9tait...un lib\u00e9ral-radical : le Tessinois Gabriele Gendotti. On l'a contact\u00e9 ; il   consid\u00e8re que pour ce poste...\"l'\u00e9tiquette politique importe peu\". Et du c\u00f4t\u00e9 des quelques dirigeants de hautes \u00e9coles et d'universit\u00e9 qu'on a sond\u00e9s, on ne se dit pas supris par cette possible nomination, on  consid\u00e8re que \"la science sait toujours avancer.. qu'elles que soient les contraintes politiques\". \r\n---\r\nJulien Bangerter... merci\r\n(Wasserfallen) **** Christian Wasserfallen va quitter la vice-pr\u00e9sidence du PLR suisse... \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\nLe conseiller nationall bernois l'a annonc\u00e9 hier... sur le site nau.ch\r\nIl souhaite se lib\u00e9rer... pour profiter des opportunit\u00e9s que lui offre le secreur priv\u00e9 \r\nChristian Wasserfallen assure que sa d\u00e9cision n'a aucun lien direct... avec le papier sur le climat adopt\u00e9 samedi dernier par son parti\r\nMais il s'\u00e9tait ouvertement oppos\u00e9 \u00e0 une nouvelle politique environnementale... proposant notamment une taxe sur les billets d'avion.\r\n(02/INITIATIVE EXPORTATION ARMES IV MAZZONE) **** Plus de 130 mille signatures recueillies en \u00e0 peine 6 mois:  La coalition contre les exportations d'armes vers des pays en guerre civile a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\nElle avait lanc\u00e9 ce texte apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement d'assouplir ses r\u00e8gles en la mati\u00e8re. \r\nDepuis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait marche arri\u00e8re... mais l'initiative demande aussi d'interdire les exportations vers des Etats qui \"violent syt\u00e9matiquement les droits de l'homme\". \r\nLa conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone, membre du comit\u00e9 d'initiative, esp\u00e8re un consensus politique d'ici les prochains mois.\r\n  0'50''\r\nLisa Mazzone r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter.\r\n(Russie conseil de l'Europe) La Russie va pouvoir r\u00e9int\u00e9grer l'assembl\u00e9e du conseil de l'Europe\r\nLes parlementaires ont pris cette d\u00e9cision hier \u00e0 Strasbourg\r\nElle devrait mettre un terme \u00e0 cinq ans de crise institutionnelle avec Moscou\r\nCar la Russie avait \u00e9t\u00e9 exclue de l'instance europ\u00e9enne \u00e0 la suite de l'invasion de la Crim\u00e9e en 2014\r\nDepui quelques temps, Moscou mena\u00e7ait de QUITTER le conseil de l'Europe... pour protester contre cette mesure... \r\nLes citoyens russes se seraient alors retrouv\u00e9s priv\u00e9s de droit de recours aupr\u00e8s de la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme\r\n(TF3/PLAN TRUMP PALESTINE PI 7H) Il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 officiellement pr\u00e9sent\u00e9... mais il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9\r\nLe projet \u00e9conomique des Etats-Unis... pour la paix au Proche-Orient... sera d\u00e9taill\u00e9 aujourd'hui et demain... \u00e0 Barhein\r\nPlusieurs plusieurs pays arabes... qui partagent l'hostilit\u00e9 de Washington envers T\u00e9h\u00e9ran sont attendus\r\nMais la r\u00e9union se d\u00e9roulera en l'absence des principaux concern\u00e9s\r\nles dirigeants palestiniens ont d\u00e9cid\u00e9 de la boycotter...et le gouvernement isra\u00e9lien n'a du coup pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n**** Concr\u00e8tement... Washington veut lever 50 milliards de dollars pour am\u00e9liorer le quotidien des Palestiniens\r\nUne id\u00e9e qui n'est pas nouvelle.... \r\nLes palestiniens... subissent d'ailleurs les cons\u00e9quences d'une politique similaire... appliqu\u00e9e par le pass\u00e9\r\n Les explications de notre correspondante \u00e0 Rhamallah... Marine Vlahovic \r\n  1'25''\r\n((\"La paix par la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique\".. Le concept cher aux Etats-Unis et \u00e0 Isra\u00ebl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9 par l'Autorit\u00e9 Palestinienne avec la lib\u00e9ralisation des pr\u00eats bancaires destin\u00e9s \u00e0 la consommation, . Aujourd'hui la dette priv\u00e9e a atteint 7 milliards de dollars. Un record dans des Territoires Palestiniens \u00e0 l'\u00e9conomie asphyxi\u00e9e. Et cette conf\u00e9rence de Bahrein est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec selon le chercheur Toufiq Haddad\r\nTRAD \"Elle se base sur la supposition que l'on peut s\u00e9parer l'\u00e9conomie de la politique, et c'est totalement faux dans un cas comme la Palestine o\u00f9 les Isra\u00e9liens contr\u00f4lent tout ce qui entrent et sortent du territoire. Ce n'est pas surprenant que l'administration Trump d\u00e9voile d'abord  le volet \u00e9conomique de ce deal du si\u00e8cle : ils veulent encourager les Palestiniens \u00e0 penser qu'ils pourront gagner de l'argent  pour leur faire oublier leurs droits politiques. Mais c'est un mod\u00e8le qui n'a pas fait ses preuves par le pass\u00e9 et qui ne r\u00e9ussira pas \u00e0 l'avenir\" \r\nL'Autorit\u00e9 Palestinienne a bien peu de marge de manoeuvre..Isra\u00ebl qui collecte des taxes pour le compte de Ramallah  a d\u00e9cid\u00e9 d'en geler une partie en f\u00e9vrier dernier. Depuis, l'Autorit\u00e9 palestinienne refuse tout versement de l'Etat h\u00e9breu perdant ainsi 65% de ses revenus selon l'ONU.Malgr\u00e9 des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 comme la r\u00e9duction des salaires des fonctionnaires, elle traverse une crise majeure. Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah))\r\n(USA - sanctions Iran) Washington d\u00e9cid\u00e9ment tourn\u00e9 vers le Moyen-Orient ces jours-ci...: l'administration am\u00e9ricaine a aussi annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre l'Iran\r\nElles visent notamment le guide supr\u00eame iranien... l'ayatollah Ali Khamenei... ainsi que d'autres hauts grad\u00e9s des gardiens de la r\u00e9volution\r\nLes Etats-Unis promettent \u00e9galement de sanctionner... plus tard dans la semaine...  le minist\u00e8re iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res... Mohammah Javad Zarif...\r\nLa r\u00e9action de l'iran est tomb\u00e9e ce matin: \r\nT\u00e9h\u00e9ran annonce que la d\u00e9cision am\u00e9ricaine \"ferme d\u00e9finitivement le canal diplomatique\" avec Washington.\r\n(Br\u00e9sil Lula) *** Au Br\u00e9sil... la cour supr\u00eame refuse pour l'instant de se pencher sur la remise en libert\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident Lula\r\nLa plus haute juridiction du pays reporte l'audience qui \u00e9tait pr\u00e9vue aujourd'hui... \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e\r\nUne d\u00e9ception pour les partisans du politicien de gauche... condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 9 ans de prison pour corruption et blanchiment d'argent\r\nCar ces derniers jours, la presse br\u00e9silienne a fait de nombreuses r\u00e9v\u00e9lations... mettant en doute l'impartialit\u00e9 du juge Sergio Moro... qui avait envoy\u00e9 Lula derri\u00e8re les barreaux.\r\n(05/CHUV GOUVERNANCE PI 7H) **** C'est un sujet sensible... qui laisse pr\u00e9sager un vote serr\u00e9 cet apr\u00e8s-midi au Grand conseil vaudois\r\nLe parti lib\u00e9ral-radical veut faire du CHUV un \u00e9tablissement autonome de droit public... avec \u00e0 sa t\u00eate... un conseil d'administration\r\nUn changement de gouvernance qui limiterait le pouvoir de l'Etat\r\nEt Martine Clerc... ce projet suscite des inqui\u00e9tudes...\r\n  1'00''\r\n((Actuellement, le CHUV n'est qu'un simple service de l'Etat. Il d\u00e9pend directement du ministre vaudois de la Sant\u00e9. Un cas unique en Suisse. Que le PLR veut corriger, pour donner au Centre hospitalier universitaire vaudois plus d'autonomie. Il s'agit aussi de faire des \u00e9conomies et d'assurer plus d'\u00e9quit\u00e9 entre le CHUV et les autres h\u00f4pitaux. Ca, c'est ce que dit la droite. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, on craint pour la qualit\u00e9 des soins. Simon Zurich, Vice pr\u00e9sident de la section romande. \r\nSON\r\nQuant au Parti socialiste, il crie au d\u00e9mant\u00e8lement du service public. Et brandit la menace du r\u00e9f\u00e9rendum. Le d\u00e9bat sera houleux cet apr\u00e8s-midi. Le bapt\u00eame du feu pour Rebecca Ruiz, la nouvelle ministre socialiste de la Sant\u00e9.))\r\n**** Sur cette question de l'autonomie du CHUV, on recevra tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7h15, Pauline de Vos Bolay. Elle est pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. Elle se dit favorable \u00e0 un mod\u00e8le qui offre plus d'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Etat.\r\n(Canicule) M\u00e9t\u00e9o Suisse rel\u00e8ve son avis d'alerte canicule de trois \u00e0 4 pour le Valais et le nord-ouest du pays\r\nEn clair: dans ces r\u00e9gions... les temp\u00e9ratures pourraient atteindre 35 \u00e0 39 degr\u00e9s... dans les prochains jours. \r\nLe danger est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme \"fort\"\r\nLa ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler le d\u00e9fil\u00e9 de la f\u00eates des \u00e9coles...pr\u00e9vu mercredi  pour c\u00e9l\u00e9brer la fin de l'ann\u00e9e scolaire\r\nObjectif:  \u00e9viter aux enfants une marche en pleine chaleur.\r\n(TF5/VS JOURNEE CANTONALE FDV PI 7H) *** 26 cantons... et presque autant de \"Journ\u00e9es cantonales\" \u00e0 la f\u00eate des Vignerons... qui d\u00e9bute dans un peu moins d'un mois\r\nLes r\u00e9gions ont eu une libert\u00e9 totale... des th\u00e8mes et de programmations... pour de se pr\u00e9senter au reste du pays... voire... du monde\r\nMais les choix de certains cantons interrogent... Julie Rausis... c'est le cas notamment en Valais\r\n  1'32''\r\n((Terroir ou technologie de pointe, tourisme ou musiques actuelles ? Les r\u00e9gions participant \u00e0 la F\u00eate des vignerons ont d\u00fb trancher. En Valais, 1er canton viticole de Suisse, c'est le vin qui sera mis en avant aux c\u00f4t\u00e9s de l'abricot. Le ski et la sc\u00e8ne culturelle contemporaine auront aussi une place de choix lors de cette journ\u00e9e qui co\u00fbtera 250'000 francs au canton. Ce qui interpelle certains milieux. Eric Balet est le pr\u00e9sident d'Avenir Industrie Valais, l'association des industriels du canton :\r\nSON 21''\r\nNeuch\u00e2tel par exemple fera la promotion de son horlogerie de pointe, de la g\u00e9othermie et du photovolta\u00efque.\r\nAlors pourquoi le Valais n'a-t-il pas fait ce choix, alors que l'industrie domine l'activit\u00e9 \u00e9conomique du canton, devant l'agriculture ou le tourisme ? Damian Constantin directeur de Valais Wallis Promotion:\r\nSON 18''\r\nContact\u00e9e, Marie-Jo Valente, porte-parole de la F\u00eate des Vignerons note que le folklore, les produits du terroir et la jeunesse sont les dominantes des Journ\u00e9es cantonales.))\r\n(JO d'hiver) Les jeux olympiques d'hiver 2026 auront lieu en Italie\r\nLes membres du CIO ont tranch\u00e9 hier en fin de journ\u00e9e\r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent le projet port\u00e9 par Milan Cortina... \u00e0 la candidature su\u00e9doise de Stockholm Or\u00e9\r\n(Mondial foot) *** Et puis on termine ce journal avec du football...Marielle:Les Etats-Unis se sont qualifi\u00e9s hier soir pour les quarts de finale de la coupe du monde f\u00e9minine... \r\nLes Am\u00e9ricaines ont battu l'Espagne... de justesse... deux \u00e0 un... gr\u00e2ce \u00e0 deux penalties \r\nElles affronteront donc la France vendredi... \u00e0 Paris... dans un match tr\u00e8s attendu\r\nLa Su\u00e8de... elle... se mesurera samedi \u00e0 l'allemagne... gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire 1 \u00e0 0 face au Canada\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(06/FRC ALEMANIQUE PUB STARS INSTA IV WALPEN) Roger Federer, l'actrice Michelle Hunziker et d'autres c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s suisses font l'objet d'une plainte de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs. Elle a annonc\u00e9 hier (lundi) les avoir d\u00e9nonc\u00e9s pour publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e aupr\u00e8s de la Commission pour la loyaut\u00e9. En cause: leur utilisation d'Instagram qui flirterait trop avec la pratique du placement de produit. Pour Josianne Walpen, cheffe de projet  aupr\u00e8s de l'organisation, la Suisse doit se doter de r\u00e8gles plus strictes en la mati\u00e8re sur les nouveaux m\u00e9dias.\r\n  0'51''\r\nPropos recueilllis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(07/GE D\u00c9PART SIMETH SYNDICALISME PI) A Gen\u00e8ve, le Cartel intersyndical du personnel de l'Etat perd sa figure de proue...\r\nSon pr\u00e9sident Marc Simeth quitte ses fonctions ce soir... au terme de quatre ans de mandat. \r\nQuatre ann\u00e9es marqu\u00e9es par des relations difficiles entre l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des fonctionnaires et le Conseil d'Etat genevois. \r\nRapha\u00ebl Leroy... ces tensions avaient m\u00eame engendr\u00e9 une manifestation monstre en 2015...\r\n  1'06''\r\n((C'est sans doute le plus grand fait d'armes de Marc Simeth: un cort\u00e8ge de 10'000 fonctionnaires pour s'opposer aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9conis\u00e9es par le gouvernement. Du jamais vu depuis vingt ans. Le pr\u00e9sident du Cartel a marqu\u00e9 la fonction publique de son empreinte. Le verbe clair, le style provocateur, cet enseignant de 50 ans est aussi craint que respect\u00e9. V\u00e9ritable \u00e9pouvantail de la droite, \u00e9cout\u00e9 mais peu entendu par le Conseil d'Etat, il a toutefois r\u00e9ussi \u00e0 faire passer le 19 mai son projet de recapitalisation de la caisse de pension du personnel de l'Etat. Une victoire inattendue en guise de cadeau de d\u00e9part. Aujourd'hui, Marc Simeth tourne la page de plus de dix ans d'engagement syndical. Il prend une pause de quelques mois avant peut-\u00eatre un retour au sein du parti socialiste, dont il est membre. Ecoutez:\r\nSON\r\nQuant au Cartel, son avenir est incertain: il n'y a \u00e0 ce jour personne pour prendre la succession de Marc Simeth.))\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 751, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10514245", "ece-10514229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:06Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B0DCEC7-C474-4D23-B4BF-B1C7429BD2BC", "internalArchiveId": "5B0DCEC7-C474-4D23-B4BF-B1C7429BD2BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Jelsma, membre du Transnational Institute et co-auteur d'un rapport critique sur classification des substances psychoactives;Rutz, Jean-Philippe;Adrien Treccani, docteur en finance et directeur de Metaco, soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le stockage haute s\u00e9curit\u00e9 des monnaies num\u00e9riques;Esther Alder, magistrate Verte en charge de la coh\u00e9sion sociale et de la solidarit\u00e9\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/RAPPORT ADDICTIONS DROGUES PI - EMBARGO 25 JUIN 6H30) Quelle substance est consid\u00e9r\u00e9e comme une drogue? Quelle autre n'en est pas? \r\nCes questions sont tranch\u00e9es au niveau mondial par un classement, \r\nun classement qui s'appuie sur deux anciennes conventions de l'ONU, datant de 1961 et 1971. \r\nMais aujourd'hui, une telle classification des substances psycho-actives est remise en question. \r\nEt la Commission globale de politique en mati\u00e8re de drogue publie aujourd'hui un rapport tr\u00e8s critique. Anouk Henry\r\n  1'33''\r\n((C'est l'id\u00e9ologie, et non la science, qui d\u00e9termine quelle substance est interdite. Selon le rapport, l'arbitraire et le colonialisme, qui ont dict\u00e9 la classification des drogues, apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, pr\u00e9vaut toujours. Selon Martin Jelsma, du Transnational Institute et co-auteur du rapport, cela g\u00e9n\u00e8re des distortions dans la mani\u00e8re dont les substances sont contr\u00f4l\u00e9es aujourd'hui.\r\n(Son 16'' Les pays n'ont plus aucune marque de manoeuvre, pour ouvrir le march\u00e9 \u00e0 des substances plus \"douces\", pour des usages traditionnels, religieux ou m\u00eame r\u00e9cr\u00e9atifs)\r\nAinsi, la feuille de coca utilis\u00e9e traditionnellement est class\u00e9e au m\u00eame niveau que la coca\u00efne. La cannabis y figure, mais pas l'alcool et le tabac, alors que selon le chercheur, ces substances sont plus nocives. \r\nEnfin, la classification actuelle limite l'acc\u00e8s \u00e0 des fins m\u00e9dicales de substances comme les opio\u00efdes, interdits dans certains pays. Mais selon Martin Jelsma, les r\u00e9sistances de certains Etats sont grandes lorsqu'on cherche \u00e0 assouplir le classement . \r\n(Son 20'' C'est quasiment impossible de retirer des substances de la liste. C'est tr\u00e8s facile d'en ajouter, mais lorsque l'organisation monidale de la sant\u00e9 essaie d'enlever une, ou de la soumettre \u00e0 un contr\u00f4le moins strict, cela provoque automatiquement des objections.)\r\nLa Commission globales de politique en mati\u00e8re de drogues appelle donc \u00e0 une refonte de la d\u00e9finition des drogues, plus scientifique, qui donne aux Etats plus de flexibilit\u00e9.))\r\n(11/US-IRAN NOUVELLES SANCTIONS) Les Etats-Unis annoncent de nouvelles sanctions contre l'Iran. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sign\u00e9 un d\u00e9cret. \r\n*** Un d\u00e9cret qui vise cette fois-ci, le Guide Supr\u00eame iranien, l'ayatollah ali Khamenei, ainsi que son entourage. \r\nCes nouvelles sanctions font suite au drone am\u00e9ricain abattu dans le Golfe la semaine derni\u00e8re par l'Iran.\r\nEt elles pourraient rester en place \u00ab pendant des ann\u00e9es \u00bb, avertissement lanc\u00e9 par Donald Trump. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  0'48'' SON\r\n((Donadl Trump \u00e9voque des sancitons \u00ab plus dures \u00bb.. et qui visent le guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei. Aindi que d'autres hauts grad\u00e9s des Gardiens de la R\u00e9volution . \r\nCes sanciton s'ajoutent \u00e0 celles d\u00e9j\u00e0 e nplace depusi l'an dernier dasn le but d'affaiblir l'\u00e9coonomie iranienne et de pousser T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 ren\u00e9gocier un accord sur le nucl\u00e9aire. Un accord qui doit, selon la Maison Blanche, aussi englober le programme de missiles  balistiques d eT\u00e9h\u00e9ran.\r\n Dasn le Bureau oval, Trump l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Il ne veut pas la guerre. Mais La presison sur T\u00e9h\u00e9ran se poursuit ave ctoujours un risque d' embrasement au Moyenb-Orient. Mike Pompeo, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain effectue actuelleemnt une visite aux Emirats et en Arabie saoudite, deux alli\u00e9s de Washington dans la r\u00e9gion. Les Etats-Unis ont anoncer  dasn al foul\u00e9e voiuloir former une coalitions pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation dans le golfe persique. Une mesure visant l\u00e0 aussi \u00e0 contrer l'influence iranienne   Rg rtsinof WH\r\nEXTRO possible : Le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Javad Zarif, devrait \u00e9galement se retrouver, cette semaine, sur la liste des personnalit\u00e9s vis\u00e9es par les sanctions am\u00e9ricaines. Mohammad Javad Zarif incarne le visage d'un Iran mod\u00e9r\u00e9, ouvert sur l'Occident.. Il avait \u00e9t\u00e9 l'artisan de l'accord sur le nucl\u00e9aire n\u00e9goci\u00e9 en Suisse et sign\u00e9 \u00e0 Vienne en 2015. \r\nEXTRO2 possible : R\u00e9actions Iran, actu.))\r\nLe ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait \u00e9galement se retrouver, cette semaine, sur la liste des personnalit\u00e9s vis\u00e9es par les sanctions am\u00e9ricaines. \r\nMohammad Javad Zarif incarne pourtant le visage d'un Iran mod\u00e9r\u00e9, ouvert sur l'Occident\r\nC'est lui qui a \u00e9t\u00e9 l'artisan de l'accord sur le nucl\u00e9aire, accord n\u00e9goci\u00e9 en Suisse et sign\u00e9 \u00e0 Vienne en 2015. \r\nEt en attendant, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU appelle au dialogue.\r\n(Conf\u00e9rence de Bahrein) *** En parlant de dialogue: une conf\u00e9rence est mise sur pieds. La conf\u00e9rence sur le d\u00e9veloppement palestinien.\r\nElle se tient jusqu'\u00e0 demain \u00e0 Bahre\u00efn, co-organis\u00e9e par les Etats-Unis.\r\nCette rencontre pourrait permettre \u00e0 Washington de rapprocher ses alli\u00e9s du Golfe et Isra\u00ebl, en cette p\u00e9riode de tensions face \u00e0 l'Iran.\r\nL'Autorit\u00e9 palestinienne boycotte cette r\u00e9union.\r\n(03/D\u00c9PART WASSERFALLEN VP PLR PA) *** Il ne voulait pas du virage vert au PLR. Christian Wasserfallen quitte la vice-pr\u00e9sidence du parti suisse.\r\nannonce faite hier sur nau.ch. \r\nLe bernois est pro-nucl\u00e9aire, et il est d\u00e9-favorable \u00e0 la nouvelle politique environnementale et climatique de sa formation. \r\nChristan Wasserfallen abandonne son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nThibaut Schaller, ce d\u00e9part facilitera la t\u00e2che du PLR, s'il veut tenir son nouveau cap.\r\n  0'53''\r\n((Oui car Christian Wasserfallen c'\u00e9tait un peu l'ennemi de l'int\u00e9rieur, sur ces questions environnementales. Oppos\u00e9 \u00e0 toute taxe sur les billets d'avions ou sur les carburants, critique envers le sondage interne men\u00e9 aupr\u00e8s des membres, ouvertement pro-nucl\u00e9aire, il n'a eu de cesse, ces derniers mois, de critiquer son propre parti et son amour nouveau de l'\u00e9cologie. \"Nous devons cesser de d\u00e9nigrer d'autres lib\u00e9raux-radicaux\", avait alors soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente du parti Petra Goessi. \"Plus nous nous dispersons, moins nous obtiendrons de r\u00e9sultats.\" Une critique \u00e0 peine voil\u00e9e envers Christian Wasserfallen. Ce dernier assure aujourd'hui qu'il ne quitte pas la vice-pr\u00e9sidence du PLR \u00e0 cause de son nouveau programme environnemental et climatique. Mais il l\u00e2che tout de m\u00eame cette phrase sur le site de nau.ch: \"Les taxes sur l'essence et les billets d'avions auront des cons\u00e9quences co\u00fbteuses pour les gens et pour l'\u00e9conomie\". Une chose est s\u00fbre, Christian Wasserfallen, appr\u00e9ci\u00e9 m\u00eame parmi ses adversaires pour \"combattre \u00e0 visage d\u00e9couvert\", ne prendra pas de virage vert. ))\r\n(Ofrou) Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes.\r\nEn cause, la gestion de certains terrains par l'ofrou. \r\nL'OFROU est propri\u00e9taire depuis 2008 d'environ 3800 biens immobiliers, qui doivent permettre de r\u00e9aliser les routes nationales. \r\nLeur valeur correspond \u00e0 4,2 milliards de francs.\r\nMais il manque des normes officielles pour r\u00e9gir les achats et les ventes de ces terrains, de l'avis du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n(13/REPRISE BITCOIN IV TRECCANI) *** Le bitcoin flambe depuis une semaine. \r\nCette cryptomonnaie a franchi dimanche la barre des 10'000 dollars pour un bitcoin.\r\nIl s'agit de son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 15 mois. \r\nEt cette envol\u00e9e de presque 20% en une semaine, elle intervient alors que Facebook a d\u00e9voil\u00e9, mardi pass\u00e9, sa propre monnaie virtuelle, le Libra. \r\nAdrien Treccani nous explique cette mont\u00e9e en fl\u00e8che du bitcoin. \r\nIl est docteur en finance et directeur de Metaco, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le stockage haute s\u00e9curit\u00e9 des monnaies num\u00e9riques... Il r\u00e9pond \u00e0 Jean-Philippe Rutz.\r\n  0'41''\r\n(08/GE CANICULE CORTEGE ECOLES ANNULE IV ALDER REP 22H30) Gen\u00e8ve prend des mesures face \u00e0 la canicule.\r\nil n'y aura pas de cort\u00e8ge lors de la F\u00eate des \u00e9coles pr\u00e9vue demain. \r\nLa Ville annule ce traditionnel d\u00e9fil\u00e9 qui c\u00e9l\u00e8bre la fin de l'ann\u00e9e scolaire. \r\nLes festivit\u00e9s organis\u00e9es sur le site des Bastions restent par contre maintenues, \r\nmais avec un dispositif exceptionnel, comme nous l'explique Esther Alder, magistrate Verte en charge de la coh\u00e9sion sociale et de la solidarit\u00e9.\r\n   0'37''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause... \r\n\u00e0 noter que la Ville de Lausanne, quant \u00e0 elle, maintient pour le moment son d\u00e9fil\u00e9 des jeunes \u00e9l\u00e8ves... \r\nUn \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9vu ce mercredi \u00e9galement... \r\nMais le canton de Vaud pourrait augmenter son niveau d'alerte, et prendre certaines mesures.\r\n*** Le plan canicule a par ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 dans tout le pays. \r\nIl faut dire que les temp\u00e9ratures pourraient avoisiner les 39 degr\u00e9s par endroits, ce qui repr\u00e9sente un danger consid\u00e9r\u00e9 comme fort.\r\nEn particuliers en Valais et dans le Nord-Ouest de notre pays.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514224", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-25T06:30:33_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-25T06:30:33_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10514256", "ece-10514224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:32Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3687FF23-BF77-4A1C-B510-E149D8A245B8", "internalArchiveId": "3687FF23-BF77-4A1C-B510-E149D8A245B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Pauline de Vos Bolay s'exprime sur la volont\u00e9 du PLR de modifier la gestion du CHUV", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Vos Bolay, Pauline;Bourban , Namya \r\nInterview de Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\nPauline de Vos Bolay s'exprime sur la volont\u00e9 du PLR de modifier la gestion du CHUV   Pauline de Vos Bolay, en direct STUDIO GENEVE ** 45) \r\nPr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n  Cyril Delemer, technique studio GE ** 27)\r\n  Namya Bourban, accueil studio GE ** 56 )\r\n7h15\r\nFaut-il changer la gestion du CHUV.. l'h\u00f4pital universitaire vaudois bien connu des Romand... \r\nLa question se pose cette apr\u00e8s-midi au Grand Conseil Vaudois.. \r\nLe d\u00e9bat sera chaud... \r\nLe Parti lib\u00e9ral-radical veut faire du CHUV un \u00e9tablissement autonome de droit public.. comme c'est le cas de tous les autres hopitaux en Suisse... \r\nPrincipale changement.. : la mise en place d'un Conseil d'administration \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9tablissement.. \r\nConcr\u00e8tement.. l'id\u00e9e, c'est de couper le cordon avec le conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9.. et donc de limiter  son pouvoir dans la gestion du CHUV.. \r\nPour en parler.. notre invit\u00e9.. Pauline de Voss Bolay... bonjour! \r\nVous \u00eates pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\nvous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Jura, vous avez dirig\u00e9 l'H\u00f4pital fribourgeois et avez aussi oeuvr\u00e9 comme membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale des HUG \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n=>  La gestion des hopitaux vous connaissez! \r\n*****Pauline de Vos Bolay, le CHUV fonctionne bien.\r\nIl est m\u00eame class\u00e9 parmi les meilleurs h\u00f4pitaux du monde... dans un r\u00e9cent classemment \r\nPourquoi changer un mod\u00e8le qui marche? \r\n- la conseill\u00e8re ou le conseiller d'Etat est juge et partie\r\n- \u00e7a veut dire quoi un conseiller d'Etat qui a trop de poids.. qui est juge et partie? \r\nDe quelles d\u00e9cisions parle-t-on? Quelles d\u00e9cisions sont probl\u00e9matiques ?\r\n- Vous d\u00e9fendez une plus grande autonomie des h\u00f4pitaux, via des conseils d'administration. \r\nQu'est-ce que \u00e7a apporte de pluS? \r\n- \u00e7a veut dire qu'on ne g\u00e8re un h\u00f4pital comme une entreprise. \r\n*****Est-ce que \u00e7a aura un impact sur les co\u00fbts de la sant\u00e9? \r\nSur les primes? \r\nc'est \u00e7a qui int\u00e9resse tout le monde, non? \r\n- Un des objectifs affich\u00e9s des d\u00e9fenseurs de ce syst\u00e8me, c'est de faire des \u00e9conomies. Sur le dos des patients et du personnel? \r\nCOMPARAISON\r\n***La gestion du CHUV est un cas unique.. comment vous l'expliquez? \r\n- \u00e7a fonctionne mieux dans les autres cantons... \r\n A Gen\u00e8ve, le conseil d'administration des HUG ne semble pas \u00eatre une r\u00e9ussite...\r\n(C'est le mauvais exemple. Il y a trop de d\u00e9put\u00e9s et de politique qui en font partie. A gen\u00e8ve, c'est trop politis\u00e9. Le CA ne prend pas de d\u00e9cision mais fait de la politique!)\r\n( Il faut des experts. A Fribourg et \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a des experts + des membres du personnel (un m\u00e9decin, un infirmier, un expert comptable + un pr\u00e9sident du CA qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la machine hospitali\u00e8re)\r\n- Alors, c'est quoi le Conseil d'administration id\u00e9al? Qui doit en faire partie?\r\nCONTRE\r\n*****On l'a entendu dans le journal.. LE F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients craint pour la qualit\u00e9 des soins... Et surtout ne voit pas la plus-value d'un tel syst\u00e8me. \r\n- Selon les d\u00e9tracteurs de ce syst\u00e8me, il ne serait pas r\u00e9actif. Le Conseil d'administration ne si\u00e9geant qu'une fois par mois ou autre. Alors qu'un Conseiller ou conseill\u00e8re d'Etat peut prendre son t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 tout moment pour appeler la direction du CHUV..\r\n******Les d\u00e9tracteurs d\u00e9noncent une privatisation de l'h\u00f4pital... c'est le cas? \r\n-CHUV : d\u00e9passement de budgets... serait mieux g\u00e9rer avec un CA? \r\n- PIC ce que demande le CHUV - universitaire - prestation int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.. pour recherche... pic gigantesque par rapport aux autres h\u00f4pitaux.... pour couvrir les frais", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514232", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Pauline de Vos Bolay s'exprime sur la volont\u00e9 du PLR de modifier la gestion du CHUV / LME_2019-06-25T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 25.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pauline de Vos Bolay, pr\u00e9sidente du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10514232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:34Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E858254A-599E-496A-A2AA-F86061D1657B", "internalArchiveId": "E858254A-599E-496A-A2AA-F86061D1657B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oggier, Gr\u00e9goire;Oggier, Gr\u00e9goire;Thomas Bach, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO);Markus Niederhauser, pr\u00e9sident du Groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9;Nerbollier;Damien Chappuis, maire chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant de Del\u00e9mont;Fran\u00e7ois Monnin, pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire,;Josianne Walpen, cheffe de projet de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (14/JO 2026 PA 6H REP 22H30) Les Jeux Olympiques 2026 se d\u00e9rouleront en Italie. C'est la candidature de Milan et Cortina d'Ampezzo qui a \u00e9t\u00e9 retenue hier par le comit\u00e9 international olympique. 20 ans apr\u00e8s Turin, les JO d'hiver retourneront donc en Italie, Gr\u00e9goire Oggier.\r\n  0'59''\r\n((Apr\u00e8s Turin en 2006, l'Italie a une nouvelle fois touch\u00e9 le graal en d\u00e9crochant l'organisation des jeux olympiques d'hiver 2026.\r\nLa candidature de Milan et Cortina d'Ampezzo a remport\u00e9 cette \u00e9lection aux d\u00e9pens du dossier compos\u00e9 de Stockholm et Are.\r\nDonn\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement en avance avant la derni\u00e8re ligne droite, la candidature italienne a su convaincre les 82 membres du CIO amen\u00e9s \u00e0 choisir.\r\nMilan l'a emport\u00e9 avec 47 voix en sa faveur contre 34 pour Stockholm et une abstention.\r\nUne victoire port\u00e9e aussi par un \u00e9lan populaire tr\u00e8s fort en Italie.\r\nPlus de 80% des Transalpins soutenaient en effet cette candidature alors qu'en Su\u00e8de, il n'y avait que 55% de la population qui \u00e9tait favorable \u00e0 ces JO.\r\nPire Stockholm, la ville h\u00f4te de la candidature su\u00e9doise n'\u00e9tait pas convaincue par l'organisation de cette Olympiade au point de ne pas signer le contrat avec le CIO en cas de victoire.\r\nDes r\u00e9ticences qui ont donc co\u00fbt\u00e9 cher \u00e0 la Su\u00e8de.\r\nUn pays qui n'a toujours pas organis\u00e9 de Jeux Olympiques d'hiver.\r\nL'Italie, elle, accueillera pour la 3\u00e8me fois de son histoire des JO d'hiver apr\u00e8s ceux de 1956 \u00e0 Cortina d'Ampezzo d\u00e9j\u00e0 et de 2006 \u00e0 Turin.))\r\n(15/JO 2026 IV BACH 6H) Et  pour le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international olympique Thomas Bach...cette victoire italienne est m\u00e9rit\u00e9e..\r\n  0'27''\r\n(Canicule) M\u00e9t\u00e9oSuisse rel\u00e8ve son avis d'alerte canicule de 3 \u00e0 4 pour le Valais et le Nord-Ouest de la Suisse... \r\nLe canton de Vaud, pourraient faire de m\u00eame. Un avis de degr\u00e9 4 synonyme de fort danger, signifie  que les temp\u00e9ratures pourraient atteindre 35 \u00e0 39 degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e\r\nEt la Ville de Gen\u00e8ve a annul\u00e9 le d\u00e9fil\u00e9 de la F\u00eate des \u00e9coles... pr\u00e9vu demain...pour \u00e9viter aux enfants une marche en pleine chaleur.\r\n(01/INITIATIVE EXPORTATION ARMES IV NIEDERHAUSER) Six mois seulement apr\u00e8s son lancement, la coalition contre les exportations d'armes vers des pays en guerre civile a d\u00e9pos\u00e9 son initiative correctrice. \r\nUn texte d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, avec plus de 130 mille signatures. La coalition qui regroupe  le GSSA, des \u00e9lus de gauche et du centre droit, avait lanc\u00e9 ce texte apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement d'abaisser ses exigences en la mati\u00e8re. Le texte d\u00e9pos\u00e9 hier veut aussi interdire les exportations vers des Etats qui \"violent syt\u00e9matiquement les droits de l'homme\". Pour Markus Niederhauser, pr\u00e9sident du Groupe romand pour le mat\u00e9riel de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, ces r\u00e8gles seraient inutiles.\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nSi les deux chambres s'accordent sur une interdiction d'exporter des armes vers des pays en guerre civile, la coalition admet qu'elle pourrait retirer son initiative.\r\n(OFROU) Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances \u00e9pingle l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes.... pour sa gestion de certains terrains. L'OFROU est propri\u00e9taire depuis 2008 de quelque 3800 biens... et pour le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, il manque des normes officielles pour r\u00e9gir les achats et les ventes de ces terrains.\r\n(wasserfallen) Christian Wasserfallen quittera la vice-pr\u00e9sidence du parti lib\u00e9ral-radical suisse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLe bernois, pro-nucl\u00e9aire, et d\u00e9favorable \u00e0 la nouvelle politique environnementale et climatique de son parti, assure toutefois que sa d\u00e9cision n'a \"aucun lien direct avec le papier sur le climat, adopt\u00e9 samedi par le PLR\".\r\n(Iran) 4 jours apr\u00e8s la destruction d'un drone am\u00e9ricain par un missile iranien dans la r\u00e9gion strat\u00e9gique du golfe Persique...la tension ne faiblit pas entre les Etats-Unis et l'Iran. \r\nWashington a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions \u00e0 L?Iran....  contre le Guide supr\u00eame iranien, l'ayatollah Ali Khamenei, et plusieurs hauts grad\u00e9s des Gardiens de la R\u00e9volution. Ils se voient priv\u00e9s de certaines ressources financi\u00e8res.\r\n(12/ALLEMAGNE NOUVEAU LEADERSHIP SPD PA) Le parti social d\u00e9mocrate allemand sera bient\u00f4t dirig\u00e9 par un duo... \r\nOn l'a appris hier cer sera un homme et une femme.... Ce duo prendra la succession d'Andrea Nahl\u00e8s, qui a d\u00e9missionn\u00e9 d\u00e9but juin, apr\u00e8s les r\u00e9sultats catastrophiques aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Le SPD, le plus vieux parti d'Allemagne, est \u00e0 la recherche d'un nouvel \u00e9lan\r\nA Berlin, Delphine Nerbollier\r\n   0'49''\r\n((Une direction \u00e0 deux t\u00eates pour donner un nouveau souffle -voil\u00e0 l'une des d\u00e9cisions prises ce lundi. Les futures candidats ont jusqu'au 1er septembre pour se faire connaitre... les 450 000 membres du SPD seront ensuite appel\u00e9s \u00e0 voter... avant l'organisation d'un congres en d\u00e9cembre. \r\nLa question du personnel politique est centrale... 15 dirigeants se sont succ\u00e8d\u00e9s en 20 ans \u00e0 la t\u00eate du SPD qui aspire \u00e0 un peu de stabilit\u00e9 dans une p\u00e9riode d\u00e9licates... les derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 un camouflet... et le parti n'est cr\u00e9dit\u00e9s que de 12 petits pour cents dans les intentions de vote-\r\nle SPD doit aussi g\u00e9rer la question de son programme et de sa participation a la coalition gouvernementale... les sociaux d\u00e9mocrates d\u00e9cideront en d\u00e9cembre de poursuivre ou non leur travail avec Angela Merkel. \r\nDN, pour RTS Info, Berlin))\r\n(conseil europe) La Russie peut r\u00e9int\u00e9grer l'assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe- l'ACPE... Au terme de neuf heures de d\u00e9bats houleux cette nuit, cette assembl\u00e9e s'est mise d'accord... au grand dam de l'ukraine. \r\nUne d\u00e9cision qui doit mettre un terme \u00e0 cinq ans de crise institutionnelle avec Moscou. La Russie ne particpait plus \u00e0 l'ACPE depuis  l'invasion de la Crim\u00e9e en 2014.\r\n(TF4/JU REFERENDUM BUDGET DELEMONT PI) Dans le Jura, le feuilleton du budget 2019 de Del\u00e9mont, se poursuit...\r\nla population se prononcera ce week-end sur le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le PDC. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens s'opposent \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux postes de fonctionnaires soutenue par la majorit\u00e9 de gauche. En octobre dernier, le l\u00e9gislatif de Del\u00e9mont avait accept\u00e9 d'augmenter de 10% la dotation en personnel de la ville. Ga\u00ebl Klein  \r\n  1'32''\r\n((Del\u00e9mont et son budget pourtant b\u00e9n\u00e9ficiaire, une v\u00e9ritable saga depuis l'automne dernier. Elle est pass\u00e9e dans la rue et devant les tribunaux sans pour autant que l'on puisse \u00eatre certain de son d\u00e9nouement dimanche. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, le PDC veut un budget raisonnable qui ne soit pas impact\u00e9 durablement par l'augmentation qu'il consid\u00e8re comme trop importante du nombre d'employ\u00e9s communaux. L'ex\u00e9cutif maintient quant \u00e0 lui que ses nouveaux postes sont n\u00e9cessaires au bon fonctionnement de la ville. Et pour le maire chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant Damien Chappuis, il serait faux de penser au sein de la population que refuser le budget \u00e9quivaut \u00e0 rejeter ces postes.  \r\nAu PDC, on estime qu'en cas de victoire dans les urnes, le conseil communal et le conseil de ville devront tenir compte du message adress\u00e9 par la population.   \r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, Fran\u00e7ois Monnin.\r\nSi le budget devait \u00eatre refus\u00e9 dimanche, Del\u00e9mont pourrait encore devoir s'en passer pendant quelques mois. Une proposition de nouvelle mouture pourrait ne pas intervenir avant fin ao\u00fbt en raison des vacances. Elle devrait alors passer une nouvelle fois devant le l\u00e9gislatif avec un nouveau d\u00e9lai r\u00e9f\u00e9rendaire d'un mois avant que le budget ne soit d\u00e9finitif.))\r\n(06/FRC ALEMANIQUE PUB STARS INSTA IV WALPEN) Roger Federer, l'actrice Michelle Hunziker et d'autres personnalit\u00e9s suisses font l'objet d'une plainte de la F\u00e9d\u00e9ration al\u00e9manique des consommateurs. \r\nF\u00e9d\u00e9ration qui a annonc\u00e9 hier  les avoir d\u00e9nonc\u00e9s pour publicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e aupr\u00e8s de la Commission pour la loyaut\u00e9. En cause: leur utilisation d'Instagram qui flirterait trop avec la pratique du placement de produit. Pour Josianne Walpen, cheffe de projet  aupr\u00e8s de l'organisation, la Suisse doit se doter de r\u00e8gles plus strictes en la mati\u00e8re sur les nouveaux m\u00e9dias.\r\n  0'51''\r\nPropos recueilllis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Foot) En football, le choc France-USA aura bien lieu. Les Am\u00e9ricaines, sont venues \u00e0 bout  de l'Espagne 2-1 hier soir et se sont qualifi\u00e9es pour les quarts du Mondial f\u00e9minin  2019.\r\nQualification \u00e9galement de la Su\u00e8de qui affrontera l'Allemagne\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-25T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-25T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10514275", "ece-10514270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:25Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T05:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE3B5B0B-1985-44A0-93C2-4D44D79F2CE7", "internalArchiveId": "CE3B5B0B-1985-44A0-93C2-4D44D79F2CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La fin de la session d'\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - La fin de la session d'\u00e9t\u00e9   St\u00e9phane Deleury, direct studio Lausanne\r\n***Nous sommes mardi et le mardi c'est le jour de la chronique de St\u00e9phane Deleury. \r\nUne chronique la larme \u00e0 l'oeil, presque ce matin... \r\nPuisqu'il est question du triste \u00e9t\u00e9 bernois qui s'annonce. \r\nElle vient de se terminer. la session d'\u00e9t\u00e9. Chacune, chacun est rentr\u00e9 dans sa ville ou sa vall\u00e9e. alors la narine la plus affut\u00e9e percevra encore les effluves de parfum ou d'aisselle des \u00e9lus, au coin de la marktgasse et de la kornhausplatz.... Et lorsqu'on pose une oreille attentive sur les murs de molasse de la capitale, on s'aper\u00e7oit qu'ils chuchotent encore les secrets de commission l\u00e2ch\u00e9s par quelques parlementaires avin\u00e9s. mais ces reliquats fantomatiques de la session ne parviennent pas \u00e0 cacher la triste r\u00e9alit\u00e9.  La capitale se vide pour l'\u00e9t\u00e9. \r\n***c'est moi, ou vous nous faite un crise de nostalgie.. St\u00e9phane? \r\nUn peu... mais faut dire que l'\u00e9t\u00e9 politique c'est un peu \u00e9trange... \u00e0 Berne. il ne se passe plus grand-chose. Plus de commission, plus de s\u00e9ances, le coll\u00e8ge gouvernemental ne se r\u00e9unit plus. La Suisse se met entre parenth\u00e8se. en fait on s'emmerde royalement durant l'\u00e9t\u00e9 en politique suisse. les journaux sont plein de resuc\u00e9e d'anciens sujet. on refait le match sur l'accord cadre ou sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. en attendant le discours du premier aout d'Ueli Maurer \u00e0 d\u00e9cortiquer. en esp\u00e9rant secr\u00e8tement la boulette qui nous fera tenir jusqu'\u00e0 la rentr\u00e9e.\r\nBon. les grandes ann\u00e9es on a droit quelques images d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en maillot de bain dans l'une ou l'autre \u00e9dition du Blick. Mais depuis Moritz Leuenberger en bermuda bleu, abdos \u00e0 l'air sur une plage d'Oman en 2006, faut l'avouer c'est devenu rare. \r\nL'\u00e9t\u00e9, c'est les vacances des \u00e9lus. m\u00eame s' ils n'iront pas tr\u00e8s loin cette ann\u00e9e avec le tabou du voyage en avion qui gagne m\u00eame les rangs du PLR. il parait que Christian L\u00fcscher consulte les horaires de train de nuit pour les Maldives. Gen\u00e8ve - Mal\u00e9 aller-retour 1\u00e8re classe s'il vous plait. Pour \u00eatre coh\u00e9rents avec la prise de conscience climatique.  C'est randonn\u00e9e \u00e0 v\u00e9lo pour tous cette ann\u00e9e. Sacoches, short moulant et casques. bouchons d'\u00e9lus garantis sur la descente du Danube. Bref, les politiciennes et politiciens, ont quitt\u00e9 berne, pour  retrouver leurs partenaires. leurs enfants pour certain. leur chats. leurs \u00e9lecteurs aussi. car on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale ne l'oublions pas. et en ann\u00e9e \u00e9lectorale, l'\u00e9lecteur est plus important que le partenaire ou m\u00eame que son chat. Car l'\u00e9lecteur lui, en g\u00e9n\u00e9ral, ne se contente pas de croquettes. \r\n***(petit passage oblig\u00e9 \u00e0 Locarno pour sonner la fin de l'\u00e9t\u00e9?)\r\nEt \u00e0 la rentr\u00e9e.. les politiciens vont devoir serrer des mains et boire quelques verres. c'est \u00e7a ?\r\nExactement. \u00e7a fait partie du rituel. et cette ann\u00e9e nous verrons les quelques 190 sortants, taill\u00e9s et sec comme autant de Mario Cipolini et de Jeannie Longo, le mollet dur et \u00e9pil\u00e9, la cuisse ferme, et le derri\u00e8re endolori, serrer des pinces dans toutes les r\u00e9gions du pays. Raconter leur descente du Danube \u00e0 v\u00e9lo entre deux promesses \u00e9lectorales. Ils rappelleront aussi comment l\u00e0 haut \u00e0 Berne, ou parce qu'on monte toujours \u00e0 berne... m\u00eaem quand on vit \u00e0 la Thcaux... on monte \u00e0 berne... Ils rappelleront donc, que quand ce n'\u00e9tait pas les vacances, ils se sont engag\u00e9s pour leur r\u00e9gion. que les 13 milliards pour les projets ferroviaires. c'est gr\u00e2ce \u00e0 eux. Et qu'ils font tout pour enrayer ces satan\u00e9s couts de la sant\u00e9. mais que voulez-vous mon bon monsieur c'est de la faute \u00e0 l'autre. Et hop encore un petit verre de ros\u00e9. Et puis tout d'un coup. comme \u00e7a vers la mi- aout, il y aura cet interview vachard de Christian Levrat dans un journal dominical al\u00e9manique. Interview dans lequel il dira que les Verts sont inutiles et que les PLR sont des charlatans. Sonnant ainsi le coup d'envoi de  la derni\u00e8re ligne droite de la campagne ou tous les coups sont permis. Et le fumoir du Bellevue grouillera \u00e0 nouveau de politiciens et de lobbyistes et les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux bronz\u00e9s se presseront en conf\u00e9rence de presse. Et ce sera repartis comme avant l'\u00e9t\u00e9. Et erne redeviendra berne. Vivement septembre !", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La fin de la session d'\u00e9t\u00e9", "La chronique politique - La fin de la session d'\u00e9t\u00e9 / LME_2019-06-25T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La fin de la session d'\u00e9t\u00e9 / LME_2019-06-25T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10514263", "ece-10514237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T06:20:14Z", "webPublicationDate": "2019-06-25T06:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6491227-D210-469C-BB65-0D646752F0C6", "internalArchiveId": "E6491227-D210-469C-BB65-0D646752F0C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement vaudois accorde le statut d'\u00e9tablissement autonome au CHUV", "publicationDate": "2019-06-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Parlement vaudois accorde le statut d'\u00e9tablissement autonome au CHUV CHUV\r\nLe Grand Conseil vaudois accorde au CHUV pluS d'autonomie. \r\nLe PLR a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer son initiative qui enflamme la classe politique depuis des mois.\r\nL'h\u00f4pital universitaire vaudois, qui est aujourd'hui un simple service de l'Etat, devrait donc se transformer en \u00e9tablissement autonome de droit public, avec \u00e0 sa t\u00eate un conseil d'administration.\r\nLa gauche a lutt\u00e9 bec et ongles contre ce projet. Mais finalement, les partis ont vot\u00e9 en bloc, 73 voix contre 65. \r\nMartine Clerc, vous y \u00e9tiez, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout. \r\nMath\u00e9mathiquement, si la droite, majoritaire, votait en bloc, \u00e7a passait ! Mais il y avait pas mal d'absents cet apr\u00e8s-midi . Du coup, les d\u00e9put\u00e9s ont pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 se compter. Et \u00e0 d\u00e9battre: une vingtaine d'\u00e9lus ont pris la parole \r\n****Un d\u00e9bat tr\u00e8s id\u00e9ologique.. Quels sont les arguments qui ont fait mouche? \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des socialistes, c'est un peu le slogan:\u00ab Touch' pas \u00e0 mon CHUV ! \u00bb. La gauche a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab privatisation \u00bb de l'h\u00f4pital. Un changement de syst\u00e8me n'apporterait rien : ni aux patients, ni au personnel d\u00e9j\u00e0 sous pression. C'est ce qu'ont dit les d\u00e9put\u00e9s de gauche. Le chef de groupe des Verts Vassili Venizelos a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que \u00ab la loi du march\u00e9  ne doit pas \u00eatre toute puissante dans le domaine de la sant\u00e9 . Le politique doit garder un contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur CHUV.\" \r\n*** Et la droite, comment est-ce qu'elle a d\u00e9fendu son projet ? \r\nLes \u00e9lus PLR ont ni\u00e9 vouloir privatiser l'h\u00f4pital. Ce sont de fausses informations, a lanc\u00e9 Florence Bettschart, \u00e0 la source de l'initiative. L'h\u00f4pital doit simplement s'adapter \u00e0 des r\u00e8gles de gouvernance modernes, d'ailleurs en vigueur dans les autres h\u00f4pitaux universitaires de Suisse. Et surtout, il faut \u00e9viter les risques de conflit d'int\u00e9r\u00eat: L'Etat ne peut pas \u00e0 la fois \u00eatre subventionneur, gestionnaire, patron d'h\u00f4pital et arbitre! Voil\u00e0 pour les arguments de la droite.  \r\n*** Pour la nouvelle ministre vaudoise de la Sant\u00e9, Rebecca Ruiz, c'\u00e9tait le bapt\u00eame du feu.... \r\nSon premier gros dossier \u00e0 d\u00e9fendre devant le Parlement. La socialiste a plaid\u00e9 pour le statu quo. Des d\u00e9fis en mati\u00e8re de sant\u00e9, il y en a beaucoup \u00e0 relever, a-t-elle dit. Mais changer la gouvernance du CHUV n'est pas une priorit\u00e9. La conseill\u00e8re d'Etat a rappel\u00e9 que l'institution fonctionne bien. L\u00e0 dessus, personne ne l'a contredite. Mais au final, les \u00e9lus ont vot\u00e9 en bloc et la droite a pass\u00e9 la rampe. \r\n*** Et maintenant, qu'est-ce qui va se passer? \r\nLe Conseil d'Etat doit maintenant d\u00e9cider s'il prend le projet de loi tel quel, ou s'il concocte un contre-projet. Et le Parti socialiste a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10514304", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement vaudois accorde le statut d'\u00e9tablissement autonome au CHUV / FOR_2019-06-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.06.2019"], "variantIds": ["ece-10514304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:17Z", "speechToTexts": ["01.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois accorde au CHUV plus d'autonomie, le PLR a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer son initiative qui enflamme la classe politique depuis des mois l'h\u00f4pital universitaire Vaudois, qui est aujourd'hui un simple service de l'\u00c9tat devrait donc se transformer en \u00e9tablissement autonome de droit public avec \u00e0 sa t\u00eate un conseil d'administration, la gauche a lutt\u00e9 bec et ongles contre ce projet, mais finalement, les partis ont vot\u00e9 en bloc 73 voix contre 65 Laure Martin Claire, vous y \u00e9tiez, le suspense a dur\u00e9 jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, math\u00e9matiquement, si la droite majoritaire votait en bloc, \u00e7a passait, mais il y avait pas mal d'absents, cet apr\u00e8s- midi, du coup, les d\u00e9put\u00e9s ont pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 se compter, mais aussi beaucoup de temps \u00e0 parler puisqu'une vingtaine d'\u00e9lus ont pris la parole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [94%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un d\u00e9bat tr\u00e8s id\u00e9ologique, hein, c'est le moins qu'on puisse dire quels sont les arguments qui ont fait mouche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des socialistes, c'est un peu le slogan Touche pas \u00e0 mon CHUV la gauche a d\u00e9nonc\u00e9 une privatisation, un changement de syst\u00e8me n'apporterait rien, on dit les d\u00e9put\u00e9s ni aux patients ni au personnel d\u00e9j\u00e0 sous pression, c'est ce qu'ont dit les d\u00e9put\u00e9s socialistes, le chef du groupe des Verts Vassili c'est a quant \u00e0 lui r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la loi du march\u00e9 ne doit pas \u00eatre toute puissante, surtout dans le domaine de la sant\u00e9, le politique doit garder un contr\u00f4le des mots tr\u00e8s pratique sur le CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [96%] :\r\nEt la droite, comment elle a d\u00e9fendu son projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nEh bien, les \u00e9lus PLR ni\u00e9 vouloir privatiser l'h\u00f4pital ce sont de fausses informations, a appel\u00e9 des Florence Bettschart \u00e0 la source de l'initiative, le CHUV doit simplement s'adapter \u00e0 des r\u00e8gles de gouvernance modernes d'ailleurs en vigueur dans les autres h\u00f4pitaux universitaires de Suisse et surtout il faut \u00e9viter les risques de conflit d'int\u00e9r\u00eats, l'\u00c9tat ne peut pas \u00eatre \u00e0 la fois subventionnaires gestionnaire, patron d'h\u00f4pital et arbitre voil\u00e0 o\u00f9 en substance pour les arguments de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nOui, alors pour la nouvelle ministre vaudoise de la Sant\u00e9, Rebecca Ruiz Yseult c'\u00e9tait le bapt\u00eame du feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [95%] :\r\nUne son 1er gros dossier \u00e0 d\u00e9fendre devant le Parlement, la socialiste a plaid\u00e9 pour le statu quo, changer la gouvernance du CHUV ce n'est pas une priorit\u00e9, a -t-elle dit, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, a rappel\u00e9 que l'institution fonctionne bien et l\u00e0- dessus, personne ne l'a contredite mais au final, les \u00e9lus ont vot\u00e9 en bloc et c'est donc la proposition de la droite qui a pass\u00e9 et maintenant qu'est -ce qui va se passer maintenant, le Conseil d'\u00c9tat va d\u00e9cider s'il prend le projet de loi telle quelle ou s'il concocte un contre- projet, le Parti socialiste a quant \u00e0 lui d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [83%] :\r\nMerci Martine Clerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-25T16:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1844862", "internalArchiveId": "AA1906844372", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10530143", "imageURL": "http://www.rts.ch/10530142.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Renaud Malick", "Forum"], "variantIds": ["ece-10530143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T14:23:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049977\r\nDate de transcription : 26-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:42 > 0:05:23) [91%] : \r\nJ'ai trop prestations de sant\u00e9 mais peut-on fait de la hausse des primes sans r\u00e9duire le catalogue le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset notre invit\u00e9 en ouverture de ce forum, les \u00e9carts salariaux continue de se creuser en Suisse, les bas salaires stagnent, les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants, elle s'envole, pourquoi l'initiative Minder contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives reste-t-elle sans effet, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec le professeur St\u00e9phane Garelli dans ce forum \u00e9galement la Turquie, la perte de la municipalit\u00e9 d'Istanbul, annonce-t-elle la chute du pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan la r\u00e9ponse du politologue Ahmet Insel, un quart d'heure, cannabis, Stop \u00e0 la r\u00e9pression, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:35) [93%] : \r\nOui, on pense parfois qu'en Suisse, les consommateurs de drogues douces ne risquent plus grand- chose, c'est faux, nous disent les auteurs du Livre politique en mati\u00e8re de cannabis, les questions que personne ne pose, rendez- vous pour en parler 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:55) [95%] : \r\nUne liste citoyenne tir\u00e9s au sort, c'est ce que propose un groupe de citoyens en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, 2 candidats sur 3 seront des femmes, et la liste ne comptera que des jeunes de moins de 35 ans, on en parle avec son initiateur, vers 18 heures 25 bienvenue dans Forum sur la 1\u00e8re et sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:57 > 0:06:00) [77%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:01 > 0:06:34) [94%] : \r\nLes primes maladie p\u00e8sent lourd dans le portefeuille des Suisses pourtant selon le moniteur de la sant\u00e9 2019 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par Interpharma ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 des prestations de sant\u00e9 m\u00eame si \u00e7a devait permettre de stabiliser les co\u00fbts en clair la qualit\u00e9 d'abord pour commenter cette \u00e9tude, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 Alain Berset est en Direct avec nous, bonsoir messieurs, bonsoir, alors est-ce que ce n'est pas une relation un peu paradoxal qu'entretiennent les Suisses avec leur syst\u00e8me de sant\u00e9, ils aimeraient limiter la hausse des primes, mais quand il s'agit de se soigner, h\u00e9 bien ils veulent ce qu'il y a de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:45) [93%] : \r\nMais c'est parfaitement logique, c'est un appel \u00e0 l'efficience \u00e0 l'efficacit\u00e9, on veut savoir qu'on a acc\u00e8s \u00e0 des bonnes prestations de sant\u00e9, je crois qu'on peut dire, dans notre pays qu'on a vraiment cet acc\u00e8s mais on veut naturellement que \u00e7a se fasse \u00e0 un prix qui soit support.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:45 > 0:06:51) [89%] : \r\nTable est-ce que c'est possible, est ce que c'est possible de r\u00e9former le syst\u00e8me de sant\u00e9 pour freiner la hausse des primes sans toucher au catalogue des prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:51 > 0:07:39) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, on le fait, ben moi depuis 8 ans maintenant en fonction au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, je je passe toutes mes journ\u00e9es \u00e0 \u00e7a va pas seulement \u00e0 \u00e7a, mais, mais notamment \u00e0 cela et et on le fait, c'est difficile, alors ce qu'il faut tout de suite dire ce qu'on va pas r\u00e9ussir avec une r\u00e9volution oui \u00e7a je crois pas qu'on va, on va avancer beaucoup en faisant la r\u00e9volution par contre en travaillant tous les jours pour r\u00e9duire les co\u00fbts pour optimiser les co\u00fbts, on arrive \u00e0 voir des des effets et si vous regardez les ann\u00e9es pass\u00e9es, on a r\u00e9ussi maintenant sur 8 ann\u00e9es \u00e0 diminuer le prix des m\u00e9dicaments au total d'un milliard de francs par ann\u00e9e, par rapport \u00e0 la situation d'il y a 8 ans, on a fait une r\u00e9vision du Tarmed, la r\u00e9mun\u00e9ration des des m\u00e9decins et des prestations ambulatoires en 2017 qui a eu des effets, je crois qu'on peut le dire tr\u00e8s positif sur les co\u00fbts 2018 donc \u00e7a veut dire, \u00e7a montre quand on agit et on le fait tous les jours, on arrive \u00e0 avoir de l'effet et \u00e7a c'est un message quand m\u00eame tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:39 > 0:08:10) [92%] : \r\nAlain Berset, vous restez avec nous, on vous propose d'\u00e9couter Philippe Eggimann il est le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de m\u00e9decine, il est par ailleurs pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande alors sa prise de position contraste avec celle de sant\u00e9 qui pr\u00e9disait il y a une dizaine de jours seulement une hausse de 3 pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9 et selon Philippe Eggimann, au contraire, ils sont stables ces co\u00fbts, il faut geler m\u00eame la hausse des primes, dit-il, voire m\u00eame les baisser, ce matin, il d\u00e9non\u00e7ait dans la matinale, le rituel qui m\u00e8ne chaque ann\u00e9e \u00e0 l'annonce d'une hausse des primes \u00e0 l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:55) [89%] : \r\nL'analyse un peu d\u00e9taill\u00e9e de ces chiffres montrent une m\u00e9canique bien huil\u00e9e comparis faire chaque ann\u00e9e une pr\u00e9vision de hausse des primes qui est ensuite repris comme cette ann\u00e9e par sant\u00e9suisse Kittel madame Soleil annonce de hausse des co\u00fbts et donc des primes non seulement pour 2020, mais pour 2021, il cr\u00e9e un climat favorable \u00e0 la pr\u00e9sentation de propositions de hausses de primes par les assureurs qui sont ensuite valid\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique dont nous attendons toujours la m\u00e9thodologie, sur la base desquels ces hausses sont sont autoris\u00e9s, puis ensuite \u00e0 l'Automne et cet Automne, le probl\u00e8me sera particuli\u00e8rement aigu, puis nous sommes dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera press\u00e9e d'accepter ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:55 > 0:09:05) [95%] : \r\nAlain Berset une m\u00e9canique bien huil\u00e9e, un manque de transparence dans la m\u00e9thode de l'OFSP qu'est-ce que vous r\u00e9pondez au pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:05 > 0:10:20) [91%] : \r\nBon, la premi\u00e8re chose, c'est que la transparence \u00e9coutez, moi je suis, je ne peux que me r\u00e9jouir de voir un m\u00e9decin qui dit qu'il faut de la transparence et je crois que les m\u00e9decins ont fait des gros efforts, moi je me bats depuis 8 ans pour que cette transparence soit eux augment\u00e9 dans le domaine des r\u00e9mun\u00e9rations des m\u00e9decins, il a fallu des ann\u00e9es et pas mal de psychodrame pour y parvenir, on a maintenant des statistiques qui se d\u00e9veloppe et c'est vrai qu'il faut continuer \u00e0 travailler sur cette transparence il y a que comme \u00e7a qu'on peut voir v\u00e9ritablement que les acteurs font correctement leur travail, c'est le 1er point, il est absolument juste, je suis enti\u00e8rement d'accord avec lui il y a pas compte des erreurs de fait dans ce que monsieur Eggimann, vous vous dire, notamment quand il dit que c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui approuve les primes maladie c'est faux, j'ai simplement faux, la loi le dit clairement : ces primes \u00e0 la fin, sont publi\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, il n'y a pas d'intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ce domaine-l\u00e0, il y a \u00e9videmment un suivi politique pour faire baisser les co\u00fbts et je vous le disais, on a fait beaucoup dans le domaine des m\u00e9dicaments et Monsieur Eggimann a raison de dire que les l'\u00e9volution des co\u00fbts en 2018 \u00e9tait stable, 0,2 pourcent d'augmentation des co\u00fbts, \u00e7a montre encore une fois quand on agit de mani\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e, on peut avoir des effets c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est la plus faible augmentation de co\u00fbt sur une ann\u00e9e, depuis l'introduction de la LAMal, rendez- vous compte, \u00e7a montre que c'est possible mais moi je vais continuer dans ce sens-l\u00e0, c'est un combat vraiment quotidien et je crois qu'il faut, il faut poursuivre le travail pour avoir cette meilleure relation possible entre l'acc\u00e8s aux soins, qui doit \u00eatre bon et garanti pour tous, mais \u00e0 des co\u00fbts qui soient support.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:20 > 0:10:25) [91%] : \r\nLes chiffres de l'OFSP fournies par les assureurs, est ce que \u00e7a ne pose pas probl\u00e8me Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:26 > 0:11:16) [94%] : \r\nAh ben, c'est ce qui pose probl\u00e8me, c'est que c'est que l'OFSP n'a pas un acc\u00e8s complet et entier \u00e0 toutes les donn\u00e9es des assureurs, \u00e9videmment que \u00e7a pose un probl\u00e8me et \u00e7a c'est le volet transparence non pas du c\u00f4t\u00e9 des prestataires de soins non pas du c\u00f4t\u00e9 des h\u00f4pitaux ou des m\u00e9decins dans le domaine ambulatoire parce que \u00e7a, vraiment, on a fait des pas importants, mais \u00e7a c'est le l'acc\u00e8s \u00e0 la transparence et aux donn\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des assureurs et moi je peux que me r\u00e9jouir que l'ensemble des acteurs maintenant progresse, se rend compte qu'on va pas y arriver si chacun ne fait que tirer la couverture \u00e0 soi sans penser aux sans penser \u00e0 l'ensemble du syst\u00e8me, moi je le dis depuis des ann\u00e9es, je suis heureux de voir que \u00e7a bouge, que \u00e7a \u00e9volue d'ailleurs avec le soutien politique vous savez sans soutien politique sans soutien des partis sans soutien des acteurs, moi je me trouve terriblement ennuyeux pour faire quelque chose, alors on le fait on rappelle \u00e0 quel point c'est n\u00e9cessaire mais dans ce cadre-l\u00e0, et \u00e9videmment la transparence \u00e9galement celle des assureurs pour les donn\u00e9es, elle est naturellement extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:16 > 0:11:24) [88%] : \r\nElle est importante, mais elle est pas encore totale en d'apr\u00e8s ce qu'on entendait-on justement mais qu'est-ce qu'on peut faire qu'est-ce que qu'est-ce que vous pouvez faire, il est pas totale du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:12:11) [92%] : \r\nTout et quand je vous disais tout \u00e0 l'heure que dans tous les domaines de la sant\u00e9, on a encore beaucoup d'efforts \u00e0 r\u00e9aliser pour pour r\u00e9aliser cette transparence, il faut continuer \u00e0 travailler et je crois qu'on en mettant la pression sur les acteurs, on arrive d'une certaine mani\u00e8re, faire bouger les choses, la r\u00e9vision du Tarmed un pomme n'a pas \u00e9t\u00e9 possible autrement les statistiques sur les revenus n'a pas \u00e9t\u00e9 non plus possible autrement mais \u00e7a progresse positivement, tout le monde voit qu'il faut avancer, il faudra maintenant aussi que \u00e7a pour se poursuivent, on a d\u00e9j\u00e0 fait des gros efforts aid\u00e9s obtenu aussi quelques r\u00e9sultats avec les assureurs, mais on n'a pas tous les \u00e9l\u00e9ments dans les mains, c'est une grosse partie du du probl\u00e8me sur lequel nous devons continuer, continuer \u00e0 travailler et moi je suis vous savez, c'est tout ce que j'entendais tout \u00e0 l'heure, moi c'est c'est c'est c'est du, c'est, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s doux \u00e0 mes oreilles parce que je me bats pour cette transparence et je me bats pour me dites me contenir les mieux contenir les co\u00fbts depuis 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:11 > 0:12:23) [94%] : \r\nJe voudrais justement on a l'impression que la bataille ne suffit pas \u00e0 obtenir totalement des r\u00e9sultats en tout cas, concernant le volet transparence vous dites voil\u00e0, il faut faire pression et puis finalement on les obtiendra mais on y est toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:23 > 0:13:19) [92%] : \r\nAlors vous savez ah ben non, il y a encore des efforts, \u00e9videmment, on vient d'assez d'assez loin, oui, il y a encore des efforts maintenant regardons quand m\u00eame les co\u00fbts et les primes vous savez les primes \u00e9videmment elles augmentent, elles augmentent chaque ann\u00e9e et vie faut \u00eatre honn\u00eate, il faut \u00eatre honn\u00eate avec les gens, ils vont continuer \u00e0 augmenter, parce que tout le monde veut pouvoir aussi profiter du progr\u00e8s m\u00e9dical et technique, oui, et puis parce que nous avons une soci\u00e9t\u00e9 qui vieillit, et donc nous sommes de plus en plus \u00e2g\u00e9s, en moyenne, et donc on n'a plus besoin aussi de prestataires de de prestations de sant\u00e9, donc \u00e7a va continuer \u00e0 augmenter, mais \u00e7a doit le faire d'une mani\u00e8re qui soit ma\u00eetris\u00e9e et contenu et si vous regardez les 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien, en moyenne, ce sont les plus faibles, bien s\u00fbr qu'elles sont encore trop \u00e9lev\u00e9, mais ce sont les plus faibles augmentations de primes maladie que nous avons depuis l'introduction de la LAMal au d\u00e9but on avait r\u00e9guli\u00e8rement c'est arriv\u00e9 plusieurs fois des primes qui ont augment\u00e9 en dessus de 8 pourcent sur une ann\u00e9e en moyenne, voire en dessus de 10 pourcent c'\u00e9tait le cas il y a encore une quinzaine d'ann\u00e9es, tout \u00e7a c'est r\u00e9volu, heureusement d'ailleurs, et nous devons continuer l'effort, mais de dire qu'on a \u00e9t\u00e9 fait, je crois que c'est pas, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:19 > 0:13:30) [91%] : \r\nCar bien mais est-ce qu'on ne peint pas le le diable sur la muraille chaque \u00e9t\u00e9 au fond un peu \u00e0 l'image des Budgets des collectivit\u00e9s, hein, on pr\u00e9dit le pire et puis au final, les r\u00e9serves des caisses, en l'occurrence serait suffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:30 > 0:14:40) [91%] : \r\nBon ben l\u00e0, c'est un \u00e9l\u00e9ment de transparence tr\u00e8s important \u00e9galement qu'on puisse vraiment avoir l'ensemble de la transparence sur la mani\u00e8re dont ces r\u00e9serves sont sont r\u00e9alis\u00e9s o\u00f9 elle se trouve, ce que cela signifie concr\u00e8tement, donc l\u00e0 il y a effectivement cours des pas faire d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous savez, je crois que cette cette ces annonces au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, moi je vais pas participer \u00e0 cela, parce que franchement, on est dans des pr\u00e9dictions dans un domaine o\u00f9 c'est extr\u00eamement difficile d'en d'en faire, on doit naturellement avoir un oeil sur l'\u00e9volution des des coups, mais pour moi il allez-y, allez-y, allez-y, allez facture vraiment rentrer et les co\u00fbts vraiment pr\u00e9sent qui compte, le reste, franchement, \u00e7a ne m\u00e8ne pas tr\u00e8s loin et c'est vrai, je le constate aussi l'ensemble des annonces faites durant les durant les derniers jours ne viennent pas nous aider j'pas nous aider \u00e0 ma\u00eetriser le la discussion et le et le et le et le d\u00e9bat et moi je vais \u00eatre tr\u00e8s attentif, je vais \u00eatre tr\u00e8s attentif durant ces prochaines semaines sur les \u00e9volutions de cette ann\u00e9e pour regarder avec l'OFSP qui est comp\u00e9tent pour approuver les prix mais encore une fois, \u00e7a n'est pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, qui a le droit de le faire en fonction de la loi, mais on peut quand m\u00eame cela est v\u00e9rifi\u00e9 avec l'OFSP que les calculs sont faits de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s serr\u00e9 et puis que que de tr\u00e8s attentifs \u00e0 l'\u00e9volution de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:40 > 0:15:27) [93%] : \r\nMerci beaucoup Alain Berset, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum en Direct de Berne, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi, merci l'\u00e9cart entre les r\u00e9mun\u00e9rations les plus basses et les plus \u00e9lev\u00e9s, continue de se creuser dans notre pays suisse \u00e0 scruter 26 grandes entreprises pour r\u00e9aliser son \u00e9tude, publi\u00e9e ce matin, quelques grands noms comme le patron de Roche ou celui d'UBS gagne environ 250 fois plus que l'employ\u00e9 le moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s de l'entreprise, et pourtant il y a 5 ans, entr\u00e9 en vigueur l'initiative Minder contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives, accept\u00e9e par le peuple en 2013, alors faut-il y voir un constat d'\u00e9chec, on en parle avec vous St\u00e9phane Garelli, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne alors entre 2011 et 2018 l'\u00e9cart salarial a progress\u00e9 en Suisse, est ce que \u00e7a veut dire que l'initiative Minder a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:27 > 0:15:56) [92%] : \r\nOn est dans la m\u00eame logique que vous venez discuter maintenant celle de la transparence, en France, c'\u00e9tait ce que vous voulez initiative Minder s'\u00e9tait savoir quels \u00e9taient les r\u00e9mun\u00e9rations de la direction du conseil d'administration etc, on y est parvenu \u00e0 moiti\u00e9 dans la mesure o\u00f9 maintenant on les conna\u00eet en bloc mais pas individuellement et c'est vrai qu'on h\u00e9rite d'une situation qui \u00e9tait assez catastrophique avant o\u00f9 effectivement il y a eu beaucoup d'exc\u00e8s et je crois que le constat qui est fait par TravailSuisse aurait partag\u00e9 par une grande partie de des milieux \u00e9conomiques aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:56 > 0:16:05) [89%] : \r\nMais oui, parce que pour TravailSuisse les mesures mises en oeuvre dans la r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme, hein, donc il y a eu quand m\u00eame des des moyens concrets, h\u00e9 bien, ces mesures ne sont pas assez efficaces, comment, comment l'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:05 > 0:16:51) [91%] : \r\nAlors d'abord c'est vrai que, par exemple, si je prends les \u00c9tats-Unis, on conna\u00eet le salaire des dirigeants individuellement on conna\u00eet combien ils ont d'action quand ils les ont achet\u00e9s quand ils les ont revendus, etc, on ne conna\u00eet pas \u00e7a ensuite, ceci dit, malgr\u00e9 le fait qu'il y a beaucoup plus de transparence, \u00e7a r\u00e9sout pas du tout le probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'aux \u00c9tats-Unis par exemple, et les chiffres sont incroyables, sur les 350 plus grandes entreprises am\u00e9ricaines, l'\u00e9cart est de 1 \u00e0 312 en moyenne, alors qu'en Suisse, en moyenne, il est de 1 \u00e0 150 donc on a un probl\u00e8me qui est aussi un probl\u00e8me, je crois, de mentalit\u00e9 en a h\u00e9rit\u00e9 des situations exceptionnelles, c'est vrai, il y a des chefs d'entreprise qui gagnent plus de 10 millions par an, est ce que leurs successeurs feraient le m\u00eame travail, tout aussi bien en gagnant la moiti\u00e9, je le crois personnellement parce qu'au fond, c'est le d\u00e9fi professionnel qui prime, puisque l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:51 > 0:17:01) [94%] : \r\nAlors l'un des objectifs de cette initiative, c'\u00e9tait d'instaurer un vote des actionnaires sur la r\u00e9mun\u00e9ration globale de la direction et du conseil d'administration est ce que sur ce point- l\u00e0, il y a eu des changements, des \u00e9volutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:01 > 0:17:26) [92%] : \r\nOui, je crois qu'aujourd'hui les assembl\u00e9es d'actionnaires sont moins un fleuve tranquille comme cela \u00e9t\u00e9 auparavant d'ailleurs la plupart des pr\u00e9sidents de conseils d'administration sont assez terrifi\u00e9s aujourd'hui c'est f\u00e9brile, oui, c'est il y a de l'activisme il y a des questions embarrassantes, il y a beaucoup de choses qui se passent pour voir ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment au Cr\u00e9dit Suisse et ailleurs, les gens posent les questions, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, donc l\u00e0 on a quand m\u00eame ouvert la voie vers quelque chose de plus transparent mais c'est que le d\u00e9but du chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:26 > 0:17:40) [88%] : \r\nOui, parce qu'en m\u00eame temps, voil\u00e0, il y a le probl\u00e8me des bonus en la fameuse part variable de la r\u00e9mun\u00e9ration, ces bonus ne sont toujours pas pr\u00eats d'\u00eatre plafonn\u00e9s et ce qu'il ne faudrait pas intervenir, peut-\u00eatre au niveau l\u00e9gislatives pour qu'il y a un changement l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:40 > 0:18:07) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est un grand d\u00e9bat TravailSuisse propose 8 ans pourcent maximum je crois sur des bonus etc, peut-\u00eatre moins je pense, je crois que le vrai probl\u00e8me c'est de savoir au fond qui va d\u00e9cider est-ce que c'est le politique ou c'est est-ce que ce sont les propri\u00e9taires de la de la compagnie, \u00e0 savoir les actionnaires, pour le moment, la l\u00e9gislation dit c'est au propri\u00e9taire, donc aux actionnaires de d\u00e9cider et non pas au politique, quand il y a des exc\u00e8s ben malheureusement c'est les entreprises ne font pas le travail eux- m\u00eame, c'est le politique qui va le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:07 > 0:18:26) [89%] : \r\nOui mais, St\u00e9phane Garelli, vous disiez tout \u00e0 l'heure effectivement maintenant l'ambiance a chang\u00e9 dans les assemblages d'actionnaires Les les dirigeants sont f\u00e9briles maintenant \u00e0 l'id\u00e9e de devoir affronter les actionnaires, il n'emp\u00eache, c'est ce que vraiment les actionnaires sont soucieux de des \u00e9carts entre Bayrou salaires au sein de l'entreprise, ils pensent plut\u00f4t \u00e0 leurs dividendes non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:26 > 0:18:33) [95%] : \r\nOui, mais je crois qu'il va \u00eatre aussi tr\u00e8s, comment dire, soucieux de ce que la soci\u00e9t\u00e9 va dire oui de leur entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:33 > 0:18:34) [88%] : \r\nLe changement peut venir de la pression de l'associer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:34 > 0:18:43) [91%] : \r\n\u00e0 mon avis, je crois que l\u00e0 le vrai changement dans les entreprises est venu plus des pressions de la soci\u00e9t\u00e9 des mentalit\u00e9s, des groupes de soci\u00e9t\u00e9 des jeunes par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:43 > 0:18:53) [87%] : \r\nVous dites \u00e7a, mais en m\u00eame temps on a vot\u00e9, le peuple a vot\u00e9, il appelait aborder plus de 2 tiers des Suisses ont soutenu cette initiative et ben c'est tr\u00e8s bien, bah, r\u00e9sultat des courses r\u00e9serv\u00e9es c'est ailleurs continue quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:53 > 0:19:13) [86%] : \r\nParce que, au fond, ce qui va changer, c'est les mentalit\u00e9s, plus que les lois, c'est lorsqu'on va pouvoir dire aux actionnaires mais poser des questions, demandait il y a des exc\u00e8s qu'on a enlev\u00e9 comme les parachutes dure dor\u00e9 quand on quittait, il y a d'autres exc\u00e8s comme par exemple leur demande aujourd'hui quant \u00e0 Chelles d'entreprise un salaire trop grand et que la performance de l'entreprise est mauvaise et \u00e0 quelque chose qui joue pas oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:13 > 0:20:03) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, s'\u00e9vanouit pour votre \u00e9clairage une soir\u00e9e ben c'est vrai merci en Turquie la d\u00e9faite hier du Parti du au pouvoir, l'AKP au scrutin municipal d'Istanbul, est un revers cinglant pour le pr\u00e9sident turc, d'autant que Redjep taille Erdogan leader de sa formation avait obtenu l'annulation d'un premier scrutin pour cause d'irr\u00e9gularit\u00e9s, c'est en mars, le pari du pr\u00e9sident s'est donc retourn\u00e9e contre lui alors que va faire le le pr\u00e9sident, j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, Ahmet Insel, auteur de la nouvelle Turquie d'Erdogan du r\u00eave d\u00e9mocratique \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire avec cette premi\u00e8re question, certes c'est un revers pour le pr\u00e9sident, qui a coutume de dire qu'il remportent Istanbul remporte la Turquie sauf que Redjep Tayyip Erdogan est encore l\u00e0 en tant que pr\u00e9sident jusqu'en 2023, il a donc 4 ans devant lui, il dispose d'une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale est-ce que c'est vraiment le d\u00e9but de sa fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:20:04 > 0:20:51) [88%] : \r\nD'abord il faut reconna\u00eetre que depuis quelques ann\u00e9es, Tayyip Erdogan tr\u00e9buche et jusque l\u00e0 il a pu compenser son affaiblissement par en essayant d'\u00e9largir sa coalition avec l'extr\u00eame droite nationaliste, rappelons que s'il a gagn\u00e9 les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en 2018, s'il a gagn\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum du changement constitutionnel instaurant un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel en Turquie de tr\u00e8s pr\u00e8s, de justesse, avec un et demi point d'accord d'\u00e9cart en 2017 ce fut non pas simplement pas le soutien de sa base \u00e9lectorale, mais avec l'alliance qui l'a fait avec le l'extr\u00eame droite nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:51 > 0:20:58) [91%] : \r\nDonc le plus le plus grand danger pour lui, c'est quoi, c'est que ses alli\u00e9s nationalistes le quitte ou qu'une scission avec la toile sein de son propre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:20:59 > 0:21:39) [94%] : \r\nLes 2 par ses alli\u00e9s nationalistes effectivement commencent \u00e0 creuser le la base \u00e9lectorale de Tayyip Erdogan et il est inquiet l\u00e0- dessus puisque lors des \u00e9lections municipales du 31 mars on s'est rendu compte que, il y avait un \u00e9largissement au profit de l'extr\u00eame droite nationaliste et au d\u00e9triment de la qui et, d'autre part, il y a au sein de la qui depuis quelques ann\u00e9es et surtout \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique et la gestion lamentable de la crise \u00e9conomique par l'\u00e9quipe du gendre de Tayyip Erdogan il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:21:39 > 0:22:54) [89%] : \r\nD. D des critiques commencent \u00e0 se formuler et on voit bien se pr\u00e9parer les signaux sont arriv\u00e9s depuis quelques mois, se pr\u00e9parer la parution d'un courant soit courant d'opposition au sein du parti ou fort probablement un parti nouveau qui pourrait co\u00fbter la majorit\u00e9 parlementaire a failli perdre un donc tout ceci \u00e9videmment avec un 3\u00e8me, facteur c'est que l'opposition, qui \u00e9tait toujours tr\u00e8s divis\u00e9 et qui permettent \u00e0 \u00eatre Tayyip Erdogan d'avoir en face de lui 50 pourcent de l'\u00e9lectorat, mais totalement divis\u00e9s en 3 groupes qui s'additionnent et pas depuis le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel le le l'opposition a commenc\u00e9 \u00e0 le trouver une culture de coalition et lors des \u00e9lections municipales, le ce qui a beaucoup aussi chang\u00e9, c'est que l'opposition a pu se pr\u00e9senter autour d'un candidat unique avec un front \u00e9largi qui permet du coup de capitaliser les vraiment les 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:54 > 0:22:55) [97%] : \r\nAlors du coup les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:22:55 > 0:22:57) [80%] : \r\nDe l'qui ont toujours \u00e9t\u00e9 contraire de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:57 > 0:23:13) [92%] : \r\nMais alors du coup est-ce que Redjep Tayyip Erdogan Rennes n'aurait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 rejouer la carte d\u00e9mocratique qu'il avait jou\u00e9 un au d\u00e9but de son son r\u00e8gne dans les ann\u00e9es 2000 en s'approchant de l'Europe en lan\u00e7ant des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques en s'engageant dans les n\u00e9gociations avec les Kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:23:14 > 0:24:10) [88%] : \r\nPepe Erdogan et d'abord pragmatique et nous, on pourrait s'attendre \u00e0 ce que effectivement devant cette \u00e9rosion de son pouvoir, qu'il puisse changer de fusil d'\u00e9paule, mais le probl\u00e8me est que pour changer de file de fusil d'\u00e9paule, il faudrait trouver de nouveaux partenaires, il ne peut plus continuer avec cette alliance d'extr\u00eame- droite nationaliste, par exemple pour vous avez dit tout \u00e0 l'heure sur le probl\u00e8me kurde, l\u00e0 il y a une une \u00e9quation insoluble pour lui : soit il abandonne son alliance avec l'extr\u00eame droite nationaliste push, une ouverture sur la question kurde, parce que l'extr\u00eame droite nationaliste, c'est son sens et sa vie rouge, c'est la question kurde, soit il essaie d'\u00e9largir encore plus la renforcer la base nationaliste, mais on voit bien que ceci est arriv\u00e9 \u00e0 son \u00e9puisement s'\u00e9largissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:10 > 0:24:18) [85%] : \r\nOui, parce que les Turcs, les Turcs semblent fatigu\u00e9s Ahmet Insel un son semblent fatigu\u00e9s par le fait, par l'autoritarisme du pr\u00e9sident, oui, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:24:18 > 0:24:53) [87%] : \r\nJ'ai gagn\u00e9 et maman ou d'ailleurs le le candidat qui a gagn\u00e9 les \u00e9lections municipales \u00e0 Istanbul, c'est son sa posture souriant tendant la main, appelant \u00e0 une calme, la paix et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, le temps qu'il a utilis\u00e9 le plus et que nous retrouverons nous avons besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ne retrouveront la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 effectivement il a pu du coup capter une partie de l'\u00e9lectorat centriste ou de de classe moyenne qui jusque-l\u00e0 donner sont et ce sont 1500 Savoie pour j'Tayyip Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:53 > 0:25:16) [92%] : \r\nAhmed Insel, les Turcs, les Turcs semblent fatigu\u00e9s, un par l'autoritarisme du pr\u00e9sident, d'autant qu'ils souffrent de la mauvaise sant\u00e9 \u00e9conomique du pays, la carte justement cette carte de l'apaisement de la paix retrouv\u00e9e de la fin des clivages dans les 4 ans \u00e0 venir, est ce que cette carte ne lui permettrait pas de regagner la confiance de l'\u00e9lectorat et des investisseurs qui sont \u00e9chaud\u00e9s par le par les coups port\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:25:18 > 0:26:53) [91%] : \r\n\u00e9videmment, on pourrait penser que Tayyip Erdogan pourrait revenir comme comme disent certains de ses anciens supporters \u00e0 et ce formatage de d\u00e9part oui du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais n'oublions pas que quand vous \u00eates au pouvoir et que vous avez exerc\u00e9 depuis 17 ans, le pouvoir, vous avez aussi passer des point de non- retour, et ce point de non- retour, c'est l'abus de l'\u00c9tat de droit parce que on ne peut pas, on peut difficilement passer l'\u00e9ponge sur ces exactions et des des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 ind\u00fbment emprisonn\u00e9s les injures qui ont enqu\u00eat\u00e9 prof\u00e9rer et la l'irresponsabilit\u00e9 de gestion qui est devenue manifeste et puis et puis n'oublions pas la corruption, ce qui a \u00e9norm\u00e9ment fait peur \u00e0 Tayyip Erdogan et son entourage et peut-\u00eatre qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 faire annuler les \u00e9lections d'Istanbul, dans l'espoir de pouvoir le dernier dans une sorte de second tour, c'est aussi, depuis 25 ans, Tayyip Erdogan et son parti dirige la municipalit\u00e9 du symbole et \u00e9videmment cette municipalit\u00e9, la gestion de cette municipalit\u00e9 est sujette \u00e0 beaucoup de, de, de, de, de critiques, de corruption, de client\u00e9lisme, de patronage et et ces dossiers ce type Erdogan n'oublions pas que, en ne d\u00e9cembre 2013 il y a eu des dossiers des des accusations de corruption tr\u00e8s pr\u00e8s cet \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:53 > 0:26:59) [90%] : \r\nDonc, en clair un meeting salle vous diriez que c'est vraiment quand m\u00eame, oui il y a des il y a de bonnes chances, \u00e7a soit le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:27:00 > 0:27:48) [91%] : \r\nC'est le d\u00e9but de la fin d'une certaine mani\u00e8re, vous savez que le pouvoir, et surtout ceux qui abusent de ce pouvoir s'use aussi et n'oublions pas une 2\u00e8me chose c'est qu'en Turquie, il y a malgr\u00e9 l'autoritarisme malgr\u00e9 les dictatures malgr\u00e9 un r\u00e9gime qui qui qui est autocratique, il y a une r\u00e9silience d\u00e9mocratique, il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile qui r\u00e9siste il y a les Kurdes qui essaye de creux, un coup un front d\u00e9mocratique et je crois qu'il perdra oui rien j'ai que dans les communes dans dans la soci\u00e9t\u00e9 turque, un espoir, un dynamisme de d\u00e9mocratique et que peut-\u00eatre, ce sera dur, du coup la sortie d\u00e9finitive de l'autoritarisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:48 > 0:28:06) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le politologue Ahmet Insel, auteur de la nouvelle Turquie d'Erdogan du r\u00eave d\u00e9mocratique \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire juin donc cet apr\u00e8s- midi et c'est Milan qui a \u00e9t\u00e9 choisi, tout \u00e0 l'heure pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026 Jo\u00ebl Robert, vous dirigez la rubrique sport de notre r\u00e9daction, alors pourquoi ce choix qu'est-ce qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:06 > 0:29:28) [89%] : \r\nBon, d\u00e9j\u00e0, mais il y a pas eu de surprise parce que Milan \u00e9tait favori face \u00e0 son adversaire su\u00e9dois, Stockholm, or et je crois que la candidature italienne \u00e9tait plus f\u00e9d\u00e9ratrice au niveau politique, au niveau de la population que ne l'\u00e9tait le projet su\u00e9dois au niveau du budget \u00e9galement les Su\u00e9dois miser sur un budget \u00e0 100 pourcent de fonds priv\u00e9s, le CIO n'aime pas trop cela passe la conjoncture \u00e9tant ce qu'elle, elle n'avait peut-\u00eatre pas de garantie, donc le CIO \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer l'id\u00e9e italienne, avec en partenariat, on va dire mixtes avec des fonds publics \u00e9galement un budget de 1,5 milliard de francs suisses enfin \u00e7a, c'est le budget 2019, on verra bien en 2000 26 \u00e0 combien se monte sur une inflation bonjour une inflation g\u00e9n\u00e9rale men\u00e9e budget de fonctionnement est \u00e0 envier aux virgule 5 milliards le CIO 10 et 20 pourcent de moins que les derniers jeux olympiques ou des futurs \u00e7a on verra bien, donc voil\u00e0 un budget maintenu alors ce projet f\u00e9d\u00e9rateur de Milan est quand m\u00eame assez disparate au niveau des sites parce qu'il y aura 6 sites de comp\u00e9tition, oui, on ira \u00e0 Milan, \u00e0 Bormio \u00e0 Cortina Milan Cortina c'est quelque 400 kilom\u00e8tres, c'est pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le Val di Fiemme et Livigno et Anterselva il y aura aussi San Siro, le stade de foot pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, les ar\u00e8nes de V\u00e9rone pour la cl\u00f4ture, donc voil\u00e0 \u00e7a c'est glamour ce projet italien mais c'est vrai qu'il \u00e9tait soutenu notamment par des personnalit\u00e9s politiques qui sont venus aujourd'hui Lippi, l'entra\u00eeneur \u00e9tait la gauche d\u00e9j\u00e0 histoire \u00e9taient l\u00e0 \u00e9galement, bref bien ce que \u00e7a donne, mais il faut aussi pr\u00e9ciser que c'est la 3\u00e8me fois des gens tr\u00e8s peu de temps que que l'Italie a les Jeux d'hiver 56 Cortina d\u00e9j\u00e0 2006 du Turin et donc 2026 Milan et Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:28 > 0:29:35) [93%] : \r\nEt c'\u00e9tait peut-\u00eatre l'une des derni\u00e8res fois, hein, que tous les membres du CIO, d\u00e9cider de l'attribution d'une ville organisatrice des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:35 > 0:30:38) [90%] : \r\nOui, parce que, n'en d\u00e9plaise au CIO \u00e0 leur grande th\u00e9orie a de moins en moins de candidats pour les Jeux olympiques d'hiver aujourd'hui para\u00eetre d\u00e9semplit n'\u00e9tait que 2, \u00e0 Lausanne, \u00e0 des fonds candidature alors qu'il n'en avait 7 au d\u00e9but de la de de ce processus, par exemple, \u00e9tait l\u00e0, on sait ce qu'il est advenu, on en a beaucoup parl\u00e9, il y a de moins en moins de 2 villes candidates : \u00e7a co\u00fbte trop cher, c'est pas \u00e9cologique, bref, c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant et surtout la ville perdante parfois, a du mal \u00e0 s'en remettent, c'est fort de ce constat-l\u00e0 que le CIO a dit OK, on va changer le mois de fonctionnement, on va tenter de garder le maximum de villes possible d'int\u00e9resser le maximum de villes possibles et pourquoi pas finalement de r\u00e9cup\u00e9rer le perdant pour le coup d'apr\u00e8s, si vous aussi parce expression donc c'est pour cela qu'on se dirige \u00e0 l'avenir, vers une s\u00e9lection interne, une commission d'\u00e9valuation qui estime si la candidature est bonne ou non, et ensuite les votants qu'ils font, entre guillemets, que de ratifier le sch\u00e9ma est attribu\u00e9 la ville olympique pour des Jeux d'hiver, tout cela \u00e9videmment dans un seul but : ben, c'est de continuer \u00e0 avoir des villes organisatrices parce que l'avenir c'est un petit commentaire personnel mais n'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s rose pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver en tout cas pour l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a va mieux, mais pour l'hiver, le CIO a du souci et c'est pour cela qu'il veut changer le le mode de d\u00e9signation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:38 > 0:31:05) [91%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Robert, il s'inspire d'une id\u00e9e puiser dans le berceau antique de la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne un collectif baptis\u00e9 Transition citoyenne vos voeux publiquement tir\u00e9 au sort le 4 juillet prochain 19 candidats pour le Conseil national objectif rajeunir et f\u00e9miniser le parlement f\u00e9d\u00e9ral Daniel Cordier, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates membre de ce collectif transition citoyenne comment concr\u00e8tement \u00e7a va marcher ce tirage au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:06 > 0:31:39) [89%] : \r\nAlors actuellement on est en train de recruter des candidats qui seraient d'accord de sph\u00e8re tir\u00e9s au sort sur cette liste de 19 personnes par quel biais, \u00e7a se passe sur Internet sur un formulaire, donc on n'a \u00e9videmment pas les ressources d'un parti politique, donc on utilise les r\u00e9seaux sociaux pour diffuser l'information aussi, internet, etc, est ce qu'il y a des conditions pour y participer, alors les 2 conditions sont d'\u00eatre premi\u00e8rement citoyens du canton de Vaud donc \u00e9ligible au moins de choses et second mandat, voire 35 ans maximum, le 20 octobre donc 2000 19 mars jour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:39 > 0:31:46) [88%] : \r\nEst-ce qu'un jeune d\u00e9j\u00e0 encart\u00e9, si j'ose dire, dans un parti dans un autre parti peut peut se pr\u00e9senter ce tirage au sort au pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:46 > 0:31:54) [87%] : \r\nAlors, de notre point de vue oui parce qu'on a ferm\u00e9 aucune orientation id\u00e9ologique, j'imagine que \u00e7a posera plus de probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 du Parti oui cette personne encart\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:54 > 0:32:16) [92%] : \r\nOui, alors les \u00e9lus n'arr\u00eate pas de dire qu'au vu de la complexit\u00e9 des dossiers trait\u00e9s aujourd'hui au Parlement, leur travail est devenu de plus en plus complexes, de plus exigeant, qui n\u00e9cessite des comp\u00e9tences particuli\u00e8res, franchement, \u00e7a donne pas envie de voter pour une liste de jeunes tri\u00e9s uniquement sur la base du genre et de l'\u00e2ge et qui plus est tri\u00e9 tir\u00e9s au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:16 > 0:32:34) [89%] : \r\nAlors notre public cible les personnes \u00e0 qui on propose cette liste, ce sont plut\u00f4t les gens qui ne croient plus dans ce syst\u00e8me, qui constate que qu'il il en fait scl\u00e9ros\u00e9es par toute une s\u00e9rie de billets et qui n'est pas en mesure de traiter les grands enjeux du XXIe si\u00e8cle, notamment par pour des raisons de professionnalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:34 > 0:32:43) [93%] : \r\nOui, mais alors sur quel programme, comment cette liste va-t-elle faire campagne, c'est bien beau de constituer la liste, mais encore faut-il faire campagne avec un programme avec des propositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:43 > 0:33:02) [90%] : \r\nAlors, notre seul programme serait un programme institutionnel, c'est-\u00e0-dire demander le tirage au sort du Parlement \u00e9ventuellement des parlements aux autres niveaux, mais on va pas rentrer dans un d\u00e9bat politique avec d'autres partis qui auraient, eux, un programme politique au sens classique du terme, les 2 objectifs sont premi\u00e8rement d'les billets actuels de du Parlement et seconde monde proposer un autre syst\u00e8me de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:02 > 0:33:13) [88%] : \r\nJe voudrais qu'on vise le si\u00e8ge au conseil national, c'est pour travailler, c'est pour faire \u00e9voluer les choses, c'est pour proposer des lois sur plainte d'un domaine voulait pas faire seulement mono- th\u00e9matiques quand m\u00eame s'non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:13 > 0:33:40) [91%] : \r\nAlors, durant la campagne, il y aura pas de programme politique par contre dans le cas o\u00f9 on aura des personnes \u00e9lues par exemple 19 que nous avons obtenu 19 si\u00e8ges au Parlement, l'id\u00e9e serait que ces personnes soient des porte- parole, et non pas des d\u00e9fenseurs de leur programme ou du programme d'un parti, mais qu'on puisse institu\u00e9 par exemple des assembl\u00e9es citoyennes qui prendraient des d\u00e9cisions collectives sur les objets qui serait vot\u00e9e au Parlement et que cette personne ne repr\u00e9sente en fait une plus grande partie possible de la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:40 > 0:33:53) [88%] : \r\nDonc, il y aurait un dialogue permanent en quelque sorte avec la base, c'est du Mont-Saint-Michel, faire de la politique c'est aussi d\u00e9gager des majorit\u00e9s, cr\u00e9er des alliances est ce que des jeunes tr\u00e8s, on va dire, exp\u00e9riment\u00e9 en politique en sont capables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:53 > 0:34:15) [89%] : \r\nAlors il faut bien comprendre la finalit\u00e9, ce n'est pas d'obtenir des si\u00e8ges au Parlement, mais plut\u00f4t de proposer que l'ensemble du Parlement soit tir\u00e9 au sort, mais ce qu'on peut imaginer dans le cas o\u00f9 certaines personnes seraient \u00e9lues, c'est que ces personnes soient conseill\u00e9s par des personnes plus \u00e2g\u00e9es par exemple l'imaginer votre CV \u00e0 25 ans, si vous aviez \u00e9t\u00e9 conseiller national tr\u00e8s bien merci beaucoup Daniel Carlier elle soir\u00e9e vous m\u00e9decin, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:16 > 0:34:20) [87%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:21 > 0:34:28) [92%] : \r\nEt c'est \u00e0 vous maintenant Renaud Malik avec le d\u00e9bat l\u00e0 ce cannabis la Suisse trop r\u00e9pressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:28 > 0:35:23) [91%] : \r\nOui, avec ce livre qui est paru il y a quelques semaines politique en mati\u00e8re de cannabis, les questions que personne ne pose, c'est aux \u00e9ditions s\u00e9isme ou un livre qui s'attaque \u00e0 certaines id\u00e9es re\u00e7ues, notamment \u00e0 cette image de la Suisse, pr\u00e9sent\u00e9 comme un \u00eelot de libert\u00e9 pour les consommateurs de drogues douces notre pays en r\u00e9alit\u00e9 serait beaucoup plus r\u00e9pressif qu'on ne le croit, avec nous ce soir, le sociologue je Genevois, Sandro Cattacin qui est l'un des 3 auteurs du livre, Philippe Morel est aussi la m\u00e9decin- d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois, partisan d'une ligne plut\u00f4t dure en mati\u00e8re de stup\u00e9fiants Carolina locaux : entrepreneurs actifs dans le Business du cannabis l\u00e9gal et enfin notre journaliste Anouk Henry, auteur de plusieurs reportages sur la question des drogues, bonsoir \u00e0 tous les quatre bonsoir Sandro Cattacin on entend parfois dire qu'on ne risque pas grand chose, ensuite, si on se fait attraper avec un peu d'herbe, vous vous dites c'est faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:24 > 0:35:56) [89%] : \r\nOui, c'est fou, mais pas compl\u00e8tement, donc \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 vous \u00eates qui vous rencontrer, selon le jour, le soir, si vous \u00eates en train de fumer si on a quelque chose, tant dans la poche, donc c'est l'arbitraire qu'on nous avons identifi\u00e9 dans ce livre avec des pratiques qui sont toutes simplement impr\u00e9visible qui a donc plus pointu, tout simplement, de cette simplicit\u00e9 de t\u00f4lerie ou non fumeurs de cannabis fumeuse de cannabis, il y a derri\u00e8re \u00e7a une une situation qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique du point de vue de l'\u00c9tat de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:56 > 0:36:14) [95%] : \r\nQuand vous citez par exemple le cas d'une personne \u00e0 qui on va retirer son permis de conduire, parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans la rue en possession d'un petit peu de cannabis alors qu'on ferait jamais la m\u00eame chose pour une personne arr\u00eat\u00e9e en en en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, pour vous, \u00e7a c'est une une incoh\u00e9rence parmi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:15 > 0:37:14) [87%] : \r\nOui, on peut pas comparer l'alcool aucun du pointu l\u00e9gal c'est des l\u00e9gislations tout \u00e0 fait diff\u00e9rente o\u00f9 l'un n'est tol\u00e9r\u00e9, accept\u00e9 l'autre est toute simplement encore aujourd'hui diabolis\u00e9e, si on se fait arr\u00eater, oui, dans la rue en fumant un joint par exemple, c'est clair, il y a une amende, aucun doute, mais \u00e7a d\u00e9pend apr\u00e8s qu'est, est-ce que vous retrouve r\u00e9pondez quand on vous demande si vous fumez r\u00e9guli\u00e8rement si vous dites je fume de joints par semaine, h\u00e9 bien on vous retire le permis donc la la loi est tr\u00e8s claire \u00e0 cet \u00e9gard, si quelqu'un ind\u00e9pendant d\u00e9pendant et la loi le d\u00e9fini avec 2 juin par semaine, il a plus droit de consommer plus droit de conduire cons\u00e9quence plus permis et on ne peut que le r\u00e9cup\u00e9rer, si on est capable le d\u00e9montrer qu'on est compl\u00e8tement abstinent, c'est \u00e0 dire on n'a plus aucune chance d'entrer dans une logique autre que celle d'une abstinence et qui montrait qu'on doit d\u00e9montrer soi-m\u00eame et tous les frais de cette d\u00e9monstration sonde \u00e0 payer par la personne qui a \u00e9t\u00e9 choper en fumant un joint on dans la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:14 > 0:37:32) [95%] : \r\nAlors, la plupart du temps quand on est choqu\u00e9 comme vous dites on \u00e9cope d'une peine relativement l\u00e9g\u00e8re mais toutes ces peines l\u00e9g\u00e8res, provoquant m\u00eame des, des, des, des souffrances, elles ont des effets sur la vie des gens, c'est \u00e7a qu'on voit \u00e0 travers tous les tous les entretiens que vous avez pu faire pour pour pour ce livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:32 > 0:38:14) [88%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait ces a dire c'est une spirale qui s'encha\u00eenent d\u00e8s le moment qu'on entre en contact avec la police, avec la justice, une spirale dont on sait pas on sait combien commence, mais on sait jamais, o\u00f9 elles finissent et \u00e7a concerne des gens qui fument parce qu'ils ont des douleurs, \u00e7a concerne des gens qui fument parce que voil\u00e0, sans trouver un parti \u00e0 s'\u00e9changer des juin donc c'est dans cette logique-l\u00e0 qu'on a pu dire des mesures qui suit une apr\u00e8s l'autre sans que vraiment puisse emp\u00eacher ce processus pour un d\u00e9lit qui est pas une aujourd'hui, si on a un tic rame c'est une amende qui qui qu'on re\u00e7oit, mais voil\u00e0 : la police fait tout pour transformer \u00e7a en d\u00e9lit, ainsi en a envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:14 > 0:38:21) [99%] : \r\nPhilippe Morel on a tendance \u00e0 sous- estimer les effets n\u00e9gatifs, les effets pervers de la prohibition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:22 > 0:40:41) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je dois d'abord pr\u00e9ciser que mais pr\u00e9sent\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 PLR mais s'en tant que m\u00e9decin que je vais parler ce soir, je suis d'accord en partie riche qui vient d'\u00eatre dit, il y a une in\u00e9galit\u00e9 juridique de traitement et on sait qu'une personne alcoolique qui est prise r\u00e9guli\u00e8rement en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 sur la route et qui est d\u00e9tenteur d'un permis de conduire constitue un risque pour l'ensemble des personnes qui sont sur la route de la m\u00eame mani\u00e8re, une personne qui est sous l'effet de m\u00e9dicaments ou de appelons les stup\u00e9fiants le cannabis en fait partie et comporte un risque pour ceux qui sont au tout autour de moi je voudrais dire simplement la chose suivante : le cannabis est pris par des personnes qui bien s\u00fbr veulent \u00eatre dans une situation diff\u00e9rente de la r\u00e9alit\u00e9 qui les entourent, elles veulent avoir des sentiments diff\u00e9rents une sensation diff\u00e9rente, elle veut avoir une attitude diff\u00e9rente, elle vole quelque part, on peut se transformer s'am\u00e9liorer s'apaiser, il est clair que le cannabis a un effet sur le comportement psychique des personnes suivant la dose, c'est clair, \u00e7a a un effet euphorisant \u00e7a peut conduire \u00e0 des pertes de contr\u00f4le \u00e0 l'irritabilit\u00e9 d\u00e9ficit cognitif et et et d'autres, que d'autres d\u00e9ficits c'est donc un \u00e9tat dans lequel la personne n'est certainement pas apte \u00e0 prendre le volant ou en tout cas j'aimerais pas la crois\u00e9e, et n'est peut-\u00eatre m\u00eame pas apte \u00e0 aller sur la voie publique parce qu'elle peut se mettre elle- m\u00eame en danger en se trouvant tout \u00e0 coup au milieu de la route, au moment o\u00f9 un v\u00e9hicule arrive, donc on a un probl\u00e8me avec une personne qui a pris une substance, quelle qu'elle soit qui transforme son \u00e9tat normal, sa capacit\u00e9 de jugement et son comportement et puis le risque cette personne fait courir aux autres usagers et puis \u00e0 elles-m\u00eames, on peut penser aussi aux ouvriers qui travaillent dans des conditions difficiles qui sont sur des chantiers et qui tout \u00e0 coup en midi et 2 heures irait je reprends l'expression fumer un joint et qui se retrouvent ensuite sur un \u00e9chafaudage \u00e0 6, 8, 10, 15 m\u00e8tres du sol, il peut y avoir des accidents, donc il y a l\u00e0 un risque \u00e9vident \u00e0 courir lorsque le cannabis sera ou serait autoris\u00e9e, et je pense que ce risque, comme on vient de le dire n'est pas n\u00e9cessaire dans l'ensemble des probl\u00e8mes qu'on a d\u00e9j\u00e0, dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on veut s\u00e9curiser o\u00f9 on veut aplanir o\u00f9 on veut, \u00e0 juste titre, que les personnes sur le moins dangereuses pour elle- m\u00eame et un comportement ad\u00e9quat pour elle- m\u00eame et vis-\u00e0-vis des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:41 > 0:41:01) [90%] : \r\nC'est Anouk Henry, vous avez \u00e9t\u00e9 en contact avec des gens de terrain, des policiers et des agents de la pr\u00e9vention des consommateurs aussi \u00e0 ce que les t\u00e9moignages allait dans le sens de ce que d\u00e9crit Sandro capable Cattacin \u00e0 savoir un dispositif globalement r\u00e9pressif, et qui a un effet le r\u00e9el sur la vie des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:01 > 0:42:01) [89%] : \r\nBon, alors moi je dirais que je me suis a int\u00e9ress\u00e9 surtout au canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'on peut probablement faire des nuances entre les politiques cantonales ce qui est s\u00fbr, c'est que, \u00e0 Neuch\u00e2tel, la r\u00e9pression des consommateurs de cannabis, et pas une priorit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit mais moi \u00e0 tous les niveaux de la de la hi\u00e9rarchie, ce qu'on constate, c'est plut\u00f4t un esp\u00e8ce de jeu de dupes, ils mettent l'accent, les policiers qui sont sur le terrain plut\u00f4t sur les mineurs, donc la protection des mineurs, il y a un jeu de dupes oui je dirais est les dupes sont plut\u00f4t les policiers, c'est-\u00e0-dire ils savent qu'ils sont visibles, ils sont en uniforme, ils rep\u00e8rent des jeunes en train de fumer au bord du lac, donc les jeunes ont le temps de cacher ou de de faire dispara\u00eetre la marchandise, mais il s'en approche quand m\u00eame discut\u00e9 puis rappelle les r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires, donc j'ai l'impression que c'est vraiment ce lac, l'accent est mis l\u00e0- dessus, sur la pr\u00e9vention, le le l'all\u00e9e la la l\u00e9gislation de plus en plus souple et puis l'arriv\u00e9e du CBD \u00e7a d'obliger les polices quelque part a modifi\u00e9 un petit peu leur fa\u00e7on de de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:01 > 0:42:08) [92%] : \r\n\u00e7a invite \u00e0 nuancer un tout petit peu, ce constat d'une Suisse globalement r\u00e9pressive en mati\u00e8re de cannabis Sandro Cattacin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:09 > 0:43:22) [85%] : \r\nGlobalement, il y a des chiffres globalement on peut dire qu'elle est plus r\u00e9pressif de l'Allemagne, avec le plus de la France au plus ou moins comme la France, les pays qui ont une politique qui s'appelle, qui se d\u00e9finit elle- m\u00eame comme r\u00e9pressif quand la Suisse sont fait et c'est \u00e7a le titre de ce livre l\u00e0, qui est ce qui explique qu'on ne la Suisse elle- m\u00eame, elle dit : nous, on est assez tol\u00e9rant mais enfin de compte, c'est pas le cas, on a m\u00eame discours absolument st\u00e9riles entre lib\u00e9ralisation et prohibition pour des motifs on c'est pas bien d'o\u00f9 il vient et personne pose en fait la question \u00e0 cette prohibition est ce qu'elle est en train de faire des de cr\u00e9er des probl\u00e8mes, on n'a pas le lecteur le plainte Spiez mais on a \u00e7a d'une mani\u00e8re beaucoup plus diffus, ces probl\u00e8mes, beaucoup de gens sont touch\u00e9es par cette prohibition et si on regarde tous ces situations des femmes qui ne peut plus amener les enfants \u00e0 l'\u00e9cole : Des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont cit\u00e9s \u00e0 la police, nous on a trouv\u00e9 des Six amples de de 18 \u00e0 91 ans, m\u00eame de 7 ans pour \u00eatre pour \u00eatre vrai, pour \u00eatre clair dans s'\u00e9tait livr\u00e9 sans et sont discuter, on voit que c'est tout \u00e0 fait dramatique, on fait ce que \u00e7a \u00e9crit \u00e0 comme syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:22 > 0:43:39) [84%] : \r\nCarolina v\u00e9lo qu'on disait vous \u00eates entrepreneur \u00e0 Porrentruy, vous \u00eates actif dans le domaine du du cannabis l\u00e9gal du UCB 2 vous vous \u00eates aussi en contact avec des avec des consommateurs est-ce qu'il se d\u00e9crit, parce qu'ils se vivent comme des victimes de, de, d'un syst\u00e8me r\u00e9pressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:40 > 0:44:41) [91%] : \r\nJe dirais oui un an oui car effectivement il peut y avoir des victimes collat\u00e9rales de la r\u00e9pression, aujourd'hui, on voit pas comme le dit que les policiers ont beaucoup de mal \u00e0 arr\u00eater des tous les consommateurs, il pourrait pas mais tout le monde en prison, ce serait difficile, il y a des consommateurs, il y en a beaucoup et donc du coup, de temps en temps, il y a quelques victimes qui vont faire les frais qui vont se faire arr\u00eater pour faire \u00e0 d'exemples et derri\u00e8re ben vous avez beaucoup de consommateurs qui ont une esp\u00e8ce d'impunit\u00e9, une esp\u00e8ce de laisser- faire et derri\u00e8re ben au niveau de la police, on va plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 des gros dealers, m\u00eame les petits dealers, on va pas trop s'int\u00e9resser car on va plut\u00f4t chercher un gros dealer plus loin et, du coup, ben effectivement \u00e7a peut faire des victimes collat\u00e9rales apr\u00e8s au niveau du CBD nous on voit aujourd'hui que non, il n'y a pas cette r\u00e9pression hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:42 > 0:44:51) [91%] : \r\nOui, voil\u00e0 sans moi Kazatchine le syst\u00e8me dysfonctionne, c'est ce que vous montrez dans dans votre livre, alors qu'est-ce qu'on fait, qu'est ce qu'on fait sur la base de ce constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:44:52 > 0:46:19) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est la question politique effectivement qu'on doit se poser, on peut sans aucun doute dire que ce syst\u00e8me de prohibition cr\u00e9e plus de probl\u00e8mes que de les ressources, \u00e7a, je pense, un constat qui est partag\u00e9 par plus ou moins, tout le monde, donc la question : quel type d'autres d'autres r\u00e9gulation serait serait utile serait serait possible pour une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0, on peut parler en degr\u00e9s il y a des cit\u00e9s \u00e9videmment qui ont circul\u00e9 en 2008 quand on avait propos\u00e9 qu'on le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 l'acc\u00e8s au cannabis r\u00e9guler et le Parlement l'avait refus\u00e9, et l\u00e0 il y avait une id\u00e9e aussi d'aller beaucoup plus dans la direction de pr\u00e9vention de d\u00e9criminaliser de toute mani\u00e8re, et de faire que consommer des stup\u00e9fiants s'ils mettent en danger des autres personnes et bien c'est quelque chose qui doit \u00eatre tol\u00e9r\u00e9 par contre quand c'est trop, il faut il faut intervenir, mais pas avec la r\u00e9pression, il y a jamais eu un malade qui \u00e9tait gu\u00e9rie par la r\u00e9pression et je pense pas non plus qu'aujourd'hui, des chefs de gens qui sont fortement d\u00e9pendants de n'importe quelle drogue puissent \u00eatre gu\u00e9ris ainsi donc d\u00e9criminalisation d'apport et suivre le mod\u00e8le est ce qu'on sait, par exemple, du Portugal, qui marche plus que bien, ce qu'on fait ensuite devient effectivement une question qui touche beaucoup le secteur de la pr\u00e9vention est ce qu'on veut avoir un acc\u00e8s plus lib\u00e9rale \u00e0 cette \u00e0 cette substance est couvert brune acc\u00e8s tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, \u00e7a c'est une des d\u00e9bat que la politique doit faire et peut-\u00eatre doit passer aussi par des exp\u00e9rimentations donc de d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:19 > 0:46:51) [90%] : \r\nAlors justement, on va un peu questionner ses diff\u00e9rents mod\u00e8les mod\u00e8le dont la Suisse pourrait s'inspirer, Sandro Cattacin sociologue, Philippe Morel m\u00e9decin- Carolina vie locaux : entrepreneurs actifs dans le Business du cannabis l\u00e9gal, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 18 heures 50 environ va parler donc de la politique en mati\u00e8re de cannabis \u00e0 nous courir, on voit que dans ce domaine, la situation \u00e9volue tr\u00e8s vite, \u00e7a bouge dans \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les r\u00e9gions du monde, Am\u00e9rique, Am\u00e9rique du Nord, du Sud Europe il y a comme une sorte de mouvement vers une forme de l\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:51 > 0:48:03) [92%] : \r\nOui, c'est vrai qu'on peut se concentrer sur le d\u00e9bat interne \u00e0 la Suisse qui qui ce qui est important, mais on constate qu'il y a une vraiment une tendance un changement de paradigme, il y a eu l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et Nations en 2016 qui a marqu\u00e9 une rupture dans cette esp\u00e8ce de consensus, de dire : il faut une guerre contre la drogue, l\u00e0 il y a des pays qui ont dit : on a 50 ans d'exp\u00e9rience, \u00e7a ne marche pas, donc essayons d'autres voies, on peut parler de l'Uruguay 1 qui a \u00e9t\u00e9 le 1er pays \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis, maintenant il y a d'autres pays qui se mettent dans la dans, dans, dans ce sillage, le Canada, on peut citer des \u00e9tats des \u00c9tats-Unis un pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais au niveau de l'\u00c9tat, il y a des villes, il cite monsieur Katyn citait le le Portugal il y a aussi en Espagne, Barcelone et puis ce qui est int\u00e9ressant c'est que r\u00e9cemment, il y a aussi des pays qui sont eux- m\u00eames producteurs qui sont touch\u00e9s par cette probl\u00e9matique des drogues et du cannabis de mani\u00e8re tr\u00e8s violente, on pense au Mexique, parce que l\u00e0 il y a des cartels, il y a une probl\u00e9matique qui est vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle qu'on vit, et puis voil\u00e0, le Mexique, la Colombie se mettent petit \u00e0 petit, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un autre mod\u00e8le, ce qui est int\u00e9ressant, parce que ce sont des produits pays producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:03 > 0:48:16) [92%] : \r\nSandro Cattacin parler aussi d'exp\u00e9rience pilote qui pourrait voir le jour en Suisse \u00e0 \u00e0 moyen ou long terme, on parle notamment de clubs de consommateurs de cannabis, \u00e7a renvoie quoi pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:16 > 0:49:01) [91%] : \r\nAlors cette un des mod\u00e8les qui est choisi, notamment par l'Espagne par Barcelone ou bien par le Portugal, sauf erreur, c'est l'id\u00e9e d'associer des consommateurs dans un groupe, donc il y a une forme de contr\u00f4le social le le produit la le cannabis est cultiv\u00e9 collectivement puis r\u00e9partis et fractionn\u00e9 entre les consommateurs \u00e7a d\u00e9savantage d'avoir justement un contr\u00f4le des membres, il faut \u00eatre membre, on peut pas l'acheter si on est mineur, il y a l\u00e0 aussi \u00e0 cette forme de contr\u00f4le, il y a aussi quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est que c'est non lucratif parce que peut-\u00eatre qu'on aura l'occasion d'en discuter, mais il y a tous ces mod\u00e8les d'autres mod\u00e8les qui sont, qui leur font intervenir des entreprises priv\u00e9es, parfois des tr\u00e8s grands groupes et l\u00e0 \u00e7a devient des mod\u00e8les lucratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:01 > 0:50:45) [92%] : \r\nMonsieur Malek, je m'excuse si je peux juste intervenir allez-y Valmorel, on est en train de discuter ici d'une l\u00e9galisation d'une substance dont on sait qu'elle est nocive pour l'individu avec la porte ouverte \u00e0 des drogues plus dures dont on sait qu'elle est risqu\u00e9e pour la soci\u00e9t\u00e9, lorsque l'on lit les diff\u00e9rents \u00e9crits qui propose des exp\u00e9riences, on voit, par exemple, j'en ai un sous les yeux, r\u00e9gulation du cannabis, prot\u00e9ger et contr\u00f4ler donc d'embl\u00e9e le titre si je puis dire et d\u00e9fensif, on veut prot\u00e9ger la population et on veut contr\u00f4ler mais mais, simultan\u00e9ment, on veut l\u00e9galiser et autoriser, moi je crois qu'on est l\u00e0 dans un une impasse sont dans une situation o\u00f9 d'un c\u00f4t\u00e9, on sait tr\u00e8s bien que ce qu'on fait n'est pas exactement le mieux pour nos concitoyens, mais dans le fond, le feu parce que peut-\u00eatre \u00e7a facilite les choses qu'on assouplisse un peu la l\u00e9gislation dans le domaine de la r\u00e9pression puis surtout qu'on \u00e9duque et qu'on informe les gens, et je crois que la r\u00e9pression seule c'est juste n'est pas suffisante et en particulier pas dans un domaine comme celui-ci qui touche beaucoup de gens, rappelons que le cannabis est la substance toxique, si je puis dire, ou la drogue la plus consomm\u00e9e dans le monde, il faut donc inform\u00e9, informer les gens, informer les consommateurs, on fait des clubs, mais j'aimerais que les gens restent la nuit dans le club parce que si ces personnes consomment dans le club ensuite prennent leur v\u00e9hicule, je ne tiens pas, encore une fois, et celui qui les croisent donc je pense qu'on est en train d'introduire dans notre soci\u00e9t\u00e9, un groupe de personnes qui auront l'autorisation d'utiliser de tr\u00e8s r\u00e9gulier, tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 et, bien s\u00fbr que \u00e7a va co\u00fbter cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4ler, mais on est en train de les isoler parce que si on les autorise \u00e0 venir dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 continuer de consommer et de se comporter non, normalement, de travailler et de conduire, alors l\u00e0, l'exp\u00e9rience sera de courte dur\u00e9e, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:45 > 0:50:55) [85%] : \r\nCarolina comment est-ce qu'on l\u00e9galise sans banalis\u00e9s, quel est le meilleur mod\u00e8le de leur qu'on parle de, de, d'une l\u00e9galisation pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:55 > 0:51:39) [91%] : \r\nAlors moi je voudrais d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, on dit qu'on autorise, on introduit des consommateurs dans notre pays, ils sont l\u00e0, ils existent depuis des ann\u00e9es, ce sont des gens qui consomment depuis des ann\u00e9es, donc ce n'est pas en r\u00e9gulant et en contr\u00f4lant le march\u00e9 du cannabis qu'on va \u00eatre en introduire ces consommateurs en Suisse, ils sont l\u00e0, ils sont beaucoup de milliers ils consomment tous les jours ou une fois par semaine ou tous les 2 jours et il demande juste qu'il puisse consommer sans \u00eatre pris pour des criminels aujourd'hui, vous parlez de quelque chose de tr\u00e8s nocif de d'un produit dangereux, j'ai envie de dire : le tabac, l'alcool, c'est tout aussi dangereux, \u00e7a fait des victimes, vous parlez de clubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:39 > 0:51:42) [97%] : \r\nOn se bat contre ces substances et on se bat contre ces substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:42 > 0:51:44) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, mais je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:44 > 0:51:51) [82%] : \r\nAlors on fait quoi on lib\u00e9ralise auront on vend du cannabis, hein, dans, dans, dans les kiosques, comment on fait la meilleure mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:51 > 0:52:09) [89%] : \r\nNon, pour moi le meilleur mod\u00e8le, \u00e7a se baser sur le mod\u00e8le peut-\u00eatre canadien avec des licences avec une r\u00e9gie d'\u00c9tat qui contr\u00f4le les cultures et les magasins qui donne des des formations aux gens et derri\u00e8re il y a une taxation vis-\u00e0-vis du dangerosit\u00e9 du produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:10 > 0:52:12) [82%] : \r\nDes patentes, \u00e0 qui on vend qui qui s'occupe de la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:13 > 0:52:19) [95%] : \r\nDes professionnels qui souhaitent obtenir une patente et faire une formation du milieu du cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:20 > 0:52:23) [88%] : \r\nEt \u00e7a, pour vous, c'est suffisant, comment en terme d'encadrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:23 > 0:53:16) [94%] : \r\nNon, alors c'est tout un projet aujourd'hui, vous savez le projet d\u00e9j\u00e0 bas, effectivement, on parle des mineurs on prot\u00e8ge les mineurs vont pas aux mineurs, derri\u00e8re on met en place des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s avec une fili\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e qui est trac\u00e9 de A \u00e0 Z pour ne pas justement se retrouver sur le march\u00e9 avec des produits aujourd'hui vous avez des p\u00e8res de famille de 40 ans, qui sont oblig\u00e9s d'aller sous un pont, acheter un morceau de cannabis dans lequel on peut retrouver du plomb de la laine de verre est plein de produits, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique effectivement donc donnons-lui la possibilit\u00e9 peut-\u00eatre d'avoir un produit sain avec de la tra\u00e7abilit\u00e9 des taxes derri\u00e8re pour les cantons qui puisse derri\u00e8re, faire de la protection et de l'information sur le cannabis vis-\u00e0-vis des mineurs et c'est tout un programme de plusieurs pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:16 > 0:53:23) [85%] : \r\nPhilippe Morel, ce que nous d\u00e9crit la Caroline avait locaux, c'est un syst\u00e8me extr\u00eamement encadr\u00e9e, \u00e7a ne vous rassure pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:23 > 0:54:30) [92%] : \r\n\u00e9coutez non, d'abord en le prix de l'encadrement, puis deuxi\u00e8mement le sait et on l'a v\u00e9cu avec l'alcool puis pense exemple que l'encadrement ne suffit pas, \u00e7a n'est pas parce qu'on a limit\u00e9 la consommation d'alcool pour les conducteurs automobiles, qu'il n'y a pas r\u00e9guli\u00e8rement de nombreux accidents par des personnes qui ont consomm\u00e9 de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e maintenant madame Delay les consommateurs existe, oui, ils existent, faut-il pour autant avec une l\u00e9galisation et je suis en faveur d'un certain assouplissement mais avec une l\u00e9galisation de \u00e0 la consommation et de la production de cannabis, faut-il pour autant quelque part encourager les gens parce qu'il est \u00e9vident qu'au moment o\u00f9 \u00e7a devient l\u00e9gale et autoris\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0, il n'y a plus aucun frein \u00e0 sa consommation, donc moi je prends, je crois qu'il faut \u00e9duquer, je crois qu'il faut informer les gens, je crois qu'on doit consacrer de l'argent \u00e0 cela parce que c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, par contre, je pense que m\u00eame si un assouplissement dans ce qu'on vient d'\u00e9voquer au d\u00e9but dans l'an, le, le, le fait de chiper comme vous avez dit au consommateur doit peut-\u00eatre \u00eatre modifi\u00e9s ne doit pas \u00eatre criminalis\u00e9 mais l\u00e9galiser personnellement pour des raisons de sant\u00e9 et de sant\u00e9 publique, je suis oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:30 > 0:54:33) [86%] : \r\nSandro Khattab chez vous avez tr\u00e8s envie de r\u00e9agir, \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:33 > 0:54:42) [84%] : \r\nNon mais c'est pass\u00e9 quand je discute avec tes politiciens, j'ai toujours une difficult\u00e9 \u00e0 intervenir, mais je suis scientifique, et je sens \u00e9videmment dans les mots de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:42 > 0:54:44) [71%] : \r\nElle poursuit scientifique vous bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:44 > 0:56:06) [89%] : \r\nBeaucoup de qui sont bas\u00e9s sur sa propre id\u00e9e de saumon, le monde marche, moi j'aimerais exp\u00e9riment\u00e9, je sais, on a d\u00e9montr\u00e9 \u00e7a dans ce bouquin que la r\u00e9gulation actuelle est tr\u00e8s probl\u00e9matique, je regarde ce qui se passe dans les autres pays et je je constate aussi avec \u00e9tonnement des choses que vous dites comme \u00e7a qui sont pas vraiment ce qui a eu lieu, typiquement, par exemple au Colorado, les morts sur la route ont diminu\u00e9 depuis qu'il a eu l'introduction du cannabis, ce cannabis, alcool, c'est incompatible, les gens qui fument du cannabis, je les veux pas sur les routes non plus mais sont l\u00e9g\u00e8rement moins dangereux que les gens qui va de l'alcool, l\u00e9g\u00e8rement moins dangereux et vraiment de, de trouver des solutions sur la base d'exp\u00e9rimentations, la Suisse a connu pour le fait qu'elle t\u00e2tonne lentement pour trouver des solutions qui sont les meilleurs qu'elle t'attendent pour trouver ce qui pourrait \u00eatre une solution pour des probl\u00e8mes, pas d'une personne, c'est des centaines et centaines de personnes qu'aujourd'hui souffrent de la prohibition peut-\u00eatre l\u00e9galiser et d'une mani\u00e8re \u00e9conomique comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit et la mauvaise \u00e7a et la mauvaise voie, certainement le mod\u00e8le canadien pour ce qu'il montre actuellement le mot de lourds \u00e9oliennes qui entrent d'une apprentissage de vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout le monde s'je prends des drogues semblait tr\u00e8s probablement une des voix les plus prometteuses \u00e0 suivre et je dirais Jean que ses coutumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:06 > 0:56:10) [88%] : \r\nJe suis quand m\u00eame en quelques secondes, Philippe Morel parce qu'il nous faut quelques secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:10 > 0:56:28) [87%] : \r\n\u00e9coutez, je suis un scientifique aussi Jean, m\u00e9decin, j'ai dit que c'est pas vrai comme m\u00e9decin, ici, on sait que le cannabis transforme l'\u00e9tat psychologique des gens, moi j'aimerais comprendre pourquoi, pour ceux qui le consomment r\u00e9guli\u00e8rement pourquoi il le consomme, quel est le mal- \u00eatre, quel est le probl\u00e8me, quelle est la situation personnelle qui vivent, qui les am\u00e8ne \u00e0 consommer et \u00e7a, je pense, est un probl\u00e8me important, qu'on n'a pas abord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:28 > 0:56:52) [87%] : \r\nEt vous aurez les r\u00e9ponses Philippe Morel en lisant pr\u00e9cis comme un tiers de cannabis, les questions que personne ne pose, c'est donc le livre que publie ces jours- ci, Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'est aux \u00e9ditions s\u00e9isme au merci \u00e0 vous Philippe Morel \u00e0 vous aussi, Carolina locaux : entrepreneurs \u00e0 Anouk Henry journaliste au sein de notre r\u00e9daction et donc \u00e0 Sandro Cattacin, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:52 > 0:56:57) [76%] : \r\nC'est merci forum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:58 > 0:57:22) [91%] : \r\nEt on termine ce forum avec l'initiative du jour c'est vous Laurence Alifi qui en \u00eatre l'auteur bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la co- fondateur, fils de l'association Graines d'entrepreneurs qui donne des cours d'entreprenariat des jeunes de 17 18 ans et c'est vous que le CHUV a mandat\u00e9 un pour imaginer le futur h\u00f4pital des enfants vous avez encadrer une soixantaine d'\u00e9l\u00e8ves pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un environnement qui favorise le bien- \u00eatre des jeunes patients et de leur famille, avec quel r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:22 > 0:58:20) [93%] : \r\nAlors c'est la premi\u00e8re fois au monde qu'on laisse la parole \u00e0 des enfants pour imaginer un b\u00e2timent qui les concerne directement, qui va \u00eatre leur h\u00f4pital et qu'est ce qu'ils ont invent\u00e9 alors alors les projets gagnants de cette ann\u00e9e, \u00e7a va de l'accueil \u00e0 l'ambiance, en passant par les animaux au niveau de l'accueil, avec la mise en place d'un concierge, un petit peu comme un h\u00f4tel \u00e0 l'h\u00f4tel, en charge de vous accueillir, vous montrez votre chambre et puis votre bien- \u00eatre, tout au long de votre s\u00e9jour au niveau de l'ambiance des Humi\u00e8res qui seront plut\u00f4t de couleur et qui changeante plus faire c'est ses n\u00e9ons de l'h\u00f4pital et puis c'est la premi\u00e8re fois que les animaux vont rentrer dans l'univers hospitalier donc l\u00e0 le CHUV va devoir faire un changement de paradigme parce qu'il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que les animaux aide la th\u00e9rapie apportent beaucoup de r\u00e9confort aux enfants, donc il y a des projets en utilisant la terrasse en avec un enclos ext\u00e9rieur pour faire venir notamment son animal de compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:58:20 > 0:58:36) [93%] : \r\nEt tout \u00e7a ce sont des \u00e9l\u00e8ves donc qui ont imagin\u00e9 \u00e7a voil\u00e0 pour ce projet particulier hein Laurence Alifi je le disais au d\u00e9but de notre entretien, votre association graines d'entrepreneurs donne tout au long de l'ann\u00e9e, des cours d'entreprenariat des jeunes de 10 \u00e0 18 ans, et cela depuis 2 ans, comment vous est venue l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:37 > 0:59:39) [92%] : \r\n\u00e9coutez l'id\u00e9e m'est venue parce que j'avais comme beaucoup de mamans une une jeune fille \u00e0 la maison, oui, qui commen\u00e7ait \u00e0 me poser des questions sur la raison de faire cette dixi\u00e8me fiche de calcul et qui a eu besoin de trouver du sens \u00e0 ce qu'elle apprenait \u00e0 l'\u00e9cole et moi \u00e9tant une maman entrepreneur, j'ai compris tr\u00e8s vite que la meilleure fa\u00e7on de lui montrer \u00e0 quoi servaient les choses fondamentales qu'elle apprenait \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait de les appliquer dans un projet qu'elle aurait elle- m\u00eame inventer alors qu'est-ce que vous enseignez concr\u00e8tement on s'\u00e9l\u00e8ve alors avant tout, graines d'entrepreneurs, ce n'est pas qu'un programme d'entreprenariat c'est un programme suisse d'innovation et d'entreprenariat et je suis s\u00fbr Totem parce qu'en Suisse, c'est vraiment notre point fort, c'est une terre d'innovation donc toute l'entreprenariat qui vont apprendre l'entrepreneur c'est comment passer d'une id\u00e9e \u00e0 un projet et d'un projet \u00e0 sa r\u00e9alisation va partir d'une innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:39 > 0:59:42) [92%] : \r\nD'accord, et vous avez des exemples concrets de de projets d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:42 > 0:59:54) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, alors chez nous, ce que vous voulez, on en quelques mois ils vont inventer les services et produits de demain, en utilisant les m\u00eames m\u00e9thodes que les jeunes cr\u00e9ateurs de Start-Up, partout dans le monde qui vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:54 > 1:00:01) [87%] : \r\nIdentifier des manques, des besoins et puis enfin par dire : on va partir de l\u00e0, et puis on va on va imaginer et vous avez un exemple concret de ceux qui sont exacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:01 > 1:00:34) [90%] : \r\nComment \u00e7a part toujours d'un probl\u00e8me tous nos projets sont utiles, donc l\u00e0 je peux vous donner l'exemple des jeunes qui ont cr\u00e9\u00e9 ce qu'on va appeler le Hubert de la d\u00e9chetterie parce qu'ils ont remarqu\u00e9 que leur maman le week- end \u00e9tait tr\u00e8s haut, \u00e9tait tr\u00e8s occup\u00e9 et et elles auraient bien aim\u00e9 utiliser un service qui a amen\u00e9 en fait le le le carton, le verre, les bouteilles \u00e0 la d\u00e9chetterie pour elle, donc l\u00e0 c'est une plateforme de mise en collaborative ou les personnes qui doivent emmener \u00e0 la d\u00e9chetterie vont \u00eatre mises en relation avec des personnes qui vont d\u00e9j\u00e0 et qui seront, du coup, un petit peu comme Hubert r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:34 > 1:00:47) [90%] : \r\nAlors plusieurs cantons romands hein ont valid\u00e9 votre programme vos cours ne sont pas dispens\u00e9s uniquement dans le cadre des activit\u00e9s extra- scolaires mais aussi dans le cas des cours obligatoires, est ce que la Suisse est pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re par rapport aux autres pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:47 > 1:01:10) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, on est aujourd'hui la Suisse romande et le premier endroit qui a int\u00e9gr\u00e9 l'innovation et l'entrepreneuriat en dans le Curriculum scolaire en tout cas pour les \u00e9coles qui en font la demande et on doit en \u00eatre tr\u00e8s fiers, puisqu'en plus, ce programme est n\u00e9 ici, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne puisqu'on utilise des outils qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s ici donc, et qui sont utilis\u00e9s partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:10 > 1:01:14) [93%] : \r\nAlors dans l'extra- scolaires maintenant est-ce que vous avez autant de gar\u00e7ons que de filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:14 > 1:01:38) [91%] : \r\nJ'ai un peu plus de gar\u00e7ons, surtout dans un puits alors Gen\u00e8ve \u00e7a va s'\u00e9quilibrer dans le canton de Vaud un peu moins, ce qui est tr\u00e8s dommage parce que l'entreprenariat, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 entreprennent et l\u00e0 la meilleure fa\u00e7on de pousser les filles embrasser des carri\u00e8res professionnelles plus ambitieuse, plus tard et l'esprit d'entreprendre et la chose qui recoupent le plus de comp\u00e9tences cl\u00e9s du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:38 > 1:01:52) [89%] : \r\nC'est uni\u00e8me si\u00e8cle mais justement est-ce qu'au fond, ce n'est pas une forme d'embrigadement pr\u00e9coce, tous les \u00e9l\u00e8ves ne veulent pas devenir des entrepreneurs et ce qu'il ne faudra pas est ce qu'il ne faudrait pas les lyc\u00e9ens peu vivre leur enfance cette si pr\u00e9cieuse, p\u00e9riode d'insouciance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:52 > 1:02:41) [90%] : \r\nHeureusement qu'ils ne deviendront pas tous entrepreneurs oui mais tous auront cette envie d'entreprendre et \u00e7a c'est cl\u00e9s, que ce soit dans les entreprises qui cr\u00e9eront au sein des entreprises qui vont int\u00e9grer et \u00e0 quoi \u00e7a sert, oui d'entreprendre mais et de d'A prendre comme on concr\u00e9tise les id\u00e9es qu'on a, c'est que les enfants ils r\u00eavent et c'est important qu'ils continuent \u00e0 r\u00eaver pour qu'ils aient envie d'am\u00e9liorer le monde dans lequel on vit plus tard si on ne leur apprend pas comment concr\u00e9tiser leurs r\u00eaves, comment voulez-vous qu'ils continuent \u00e0 r\u00eaver une fois l'\u00e9cole passer une fois qu'ils sont dans le monde adulte, ils seront pris par la mouvance de leur job l\u00e0 moi je leur apprends comment concr\u00e9tise le r\u00eave justement pour les pousser \u00e0 r\u00eaver le plus longtemps possible et changer le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:41 > 1:02:53) [91%] : \r\nEt c'est un appel que vous lancez donc imagine aux parents, notamment pour les activit\u00e9s presse et extra- scolaire et pour les parents de jeunes filles pour qu'elles soient un peu plus nombreuses, c'est \u00e7a ce soir, si on devait retenir en tous cas un appel que vous lancez aux parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:53 > 1:03:09) [92%] : \r\nMais le entreprenariat et le seul domaine o\u00f9 il n'y a pas de niveau social en jeu, il n'y a pas de notes, il n'y a pas de niveau scolaire, il n'y a pas de genre s\u00e9gr\u00e9gation tout s\u00e9gr\u00e9gation n'importe qui a les comp\u00e9tences pour entreprendre s'il sait comment faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:09 > 1:03:19) [91%] : \r\nMerci Laurence des filles, vous \u00eates cofondatrice de l'association Graines d'entrepreneurs belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci et voyons ce que nous r\u00e9serve le temps qui s'annonce chaud bouillant Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:03:21 > 1:03:34) [96%] : \r\nEn effet, demain mardi un temps bien ensoleill\u00e9 avec quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s les temp\u00e9ratures en pleine pourront atteindre 36 degr\u00e9s \u00e7a va encore grimper mercredi et jeudi, avec des temp\u00e9ratures maximales de 35 \u00e0 38 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:34 > 1:03:39) [83%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:40 > 1:03:52) [96%] : \r\nAlors info trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve, la circulation est toujours ralentie entre le tunnel de Confignon et la douane de pardonner en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:54 > 1:04:10) [90%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivie demain la matinale re\u00e7oit Fredy Knie Jr, artistes et dresseur renomm\u00e9, il est le directeur du cirque Knie responsable des festivit\u00e9s du centenaire, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:16 > 1:04:23) [88%] : \r\nPouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-06-24T17:28:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907848754", "summary": "Duplex Berne : itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9.", "id": "1849244", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848764", "summary": "Itw St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'International Institute for Management Development (IMD).", "id": "1849254", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848765", "summary": "Itw Daniel Curnier, membre du collectif \"Transition citoyenne Vaud\".", "id": "1849255", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848769", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Sandro Cattacin, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE), Philippe Morel, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, et Karolina Willoqueaux, entrepreneure active dans le business du cannabis l\u00e9gal.", "id": "1849259", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848772", "summary": "Itw Laurence Halifi, co-fondatrice de l'association Graines d'entrepreneurs.", "id": "1849262", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789344", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049977", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8D03BEFB-4D09-47D9-B6A8-81652318DDA7", "internalArchiveId": "8D03BEFB-4D09-47D9-B6A8-81652318DDA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;Samuel Bendahan, Conseiller national PS VD;Andlauer;Natacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement, VERTS, Lausanne;Gilles Meystre  pr\u00e9sident de Gastro Vaud\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (06/JU 40 ANS PA) Le canton du Jura a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce weekend les 40 ans de sa cr\u00e9ation... Avec trois jours de festivit\u00e9s \u00e0 Saignel\u00e9gier. Quelque 14'000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement. Hier lors de la partie officielle, des d\u00e9l\u00e9gations de tous les cantons suisses \u00e9taient pr\u00e9sentes... \u00e0 l'exception du canton de Berne. Pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. Etienne Kocher, cette absence n'a cependant pas g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate. \r\n  0'51''\r\n((Du soleil, des drapeaux, des discours, de la musique et de la bonne ch\u00e8re... Pour ses organisateurs, cet anniversaire \u00e9tait une r\u00e9ussite. De nombreux participants. Des invit\u00e9s officiels, heureux de fraterniser pour ces 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura.\r\nOn y aura toutefois beaucoup vu et entendu les slogans appelant \u00e0 l'integration de la ville de Moutier dans le canton. Et beaucoup parl\u00e9 aussi de l'absence de derni\u00e8re minute de Pierre-Alain Schneg. Le conseiller d'Etat bernois qui cristallise les critiques et les menaces de certains militants projurassiennes autour du dossier de Moutier. Sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas garantie.\r\nCette absence, pour l'UDC du jura bernois c'est une ridicule prise en otage par des nationalistes extremistes. En face, le Mouvement autonomiste jurassien, trouve au contraire que cette absence a rendu la f\u00eate plus d\u00e9tendue. Le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien Jacques Gerber, regrette ce petit couac. Dans une f\u00eate par ailleurs positive et tourn\u00e9e vers l'avenir. ))\r\n(08/JU 40 ANS ITV BERSET) Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent hier \u00e0 Saignel\u00e9gier. L'occasion pour lui de saluer l'histoire du plus jeune canton suisse. Une histoire qui n'est toujours pas termin\u00e9e.\r\n  0'40''\r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(VDR) Au Val de ruz dans le canton de Neuch\u00e2tel, des habitants sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de chauffage.\r\nla nappe phr\u00e9atique reste tr\u00e8s haute et certains sous-sols sont toujours inond\u00e9s apr\u00e8s les orgaes qui ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. Mais la population se montre solidaire...plus de chambres  ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition que de demande de relogement. \r\nEn ce qui concerne la femme gri\u00e8vement bless\u00e9e, elle est d\u00e9sormais sortie d'affaire.\r\n(canicule) La semaine sera caniculaire en Europe, mais aussi en Suisse.... les temp\u00e9ratures d\u00e9passeront les 30 degr\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui pour atteindre jusqu'\u00e0 38 degr\u00e9s jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve ou en Valais.\r\nDes nuits tropicales sont \u00e9galement attendues d\u00e8s demain.\r\nCes \u00e9pisode de chaleur peuvent avoir de graves cons\u00e9quences, notamment pour les populations \u00e0 risque, comme les femmes enceintes, les b\u00e9b\u00e9s ou les personnes \u00e2g\u00e9es. l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique recommande d'\u00e9viter les activit\u00e9s physiques au plus chaud de la journ\u00e9e, de boire beaucoup ou encore de prendre des repas froids.\r\n(01/SSR/DEPENSES ELUS CAMPAGNE ITV BENDAHAN) Certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser jusqu'\u00e0 200'000 francs pour se faire r\u00e9\u00e9lir en octobre prochain.\r\n C'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR. Les r\u00e8gles de financements varient tr\u00e8s fortement entre les partis politiques et les cantons. A droite les montants personnels investits dans la campagne varient entre 10'000 et 75'000 francs. Alors qu'\u00e0 gauche, dans la plupart des cantons, les candidats n'ont pas le droit de faire une campagne avec des fonds personnel. Au vu de ces chiffres, le socialiste Vaudois Samuel Bendahan estime qu'il faut des r\u00e8gles plus \u00e9quitables.\r\n  0'47'' \r\nSamuel Bendahan Avec St\u00e9phane Deleury.... tous les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo.ch\r\n(plr) Les Jeunes PLR veulent relever progressivement l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence de la retraite \u00e0 66 ans pour les femmes et les hommes, puis le lier \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie. R\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier \u00e0 Soleure, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une initiative en ce sens, pour assainir l'AVS.\r\nLa r\u00e9colte des signatures d\u00e9butera en ao\u00fbt...deux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n(10/MAIRIE ISTANBUL PA (REP 22H30 -CHAINES)) En Turquie, l'opposant Ekrem Imamolou a remport\u00e9 hier une victoire retentissante aux municipales d'Istanbul. \r\nIl a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sa victoire apr\u00e8s l'annulation du premier scrutin en mars....Apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins, Ekrem Imamolou obtient plus de 54 % des suffrages contre 45 % pour Binali Yilidirim le candidat de l'AKP, le parti au pouvoir...  Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, subit donc un cinglant revers. A Istanbul, Anne Andlauer.\r\n  49'' \r\n(( C'est une nouvelle page, un nouveau d\u00e9but pour Istanbul \u00bb : tels ont \u00e9t\u00e9 les premiers mots d'Ekrem Imamoglu a l'annonce de sa victoire. \u00ab Toute la Turquie a gagn\u00e9 et bient\u00f4t, tout le monde le ressentira \u00bb, a ensuite promis l'opposant, dans un geste \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lecteurs du parti au pouvoir, l'AKP, et de son candidat, Binali Yildirim.\r\nM\u00eame s'ils se disaient de plus en plus optimistes \u00e0 mesure que la soir\u00e9e avan\u00e7ait, les militants de l'opposition ont jubil\u00e9 \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Et ils ont d'autant plus de raisons de jubiler que l'\u00e9cart s'est \u00e9norm\u00e9ment creus\u00e9 entre le vote du 31 mars et celui de ce dimanche. La premi\u00e8re fois, Ekrem Imamoglu l'avait emport\u00e9 avec moins de 14.000 voix d'avance. Il triomphe, cette fois-ci, avec plus de 750.000 voix d'avance. \r\nLe chef de l'\u00c9tat turc, Recep Tayyip Erdogan, qui cultivait jusqu'ici une image d'invincibilit\u00e9, a sans doute fait l'erreur tactique la plus lourde de sa carri\u00e8re en annulant les \u00e9lections du 31 mars))\r\n(Prague) une manifestation d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la chute du communisme en 1989.... A Prague... \r\n250 mille tch\u00e8ques sont descendus dans la rue hier...  pour exiger la d\u00e9mission du Premier ministre Andrej Babish. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes.\r\n(TF5/LSNE/DECHETS USAGE UNIQUE PI) Apr\u00e8s Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, la ville de Lausanne veut s'attaquer au plastique \u00e0 usage unique. \r\nSelon nos informations,  les restaurants qui vendent des plats \u00e0 l'emporter, les traiteurs ou encore food- trucks seront  invit\u00e9s \u00e0 supprimer la vaisselle jetable pour proposer des contenants r\u00e9utilisables. La mesure pourrait entrer en vigueur d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. C\u00e9line Fontannaz\r\n  1'26 \r\n((Fini les barquettes ou les assiettes en plastique que l'on  jette, une fois sa salade ou ses sushis aval\u00e9s.... Place \u00e0 de la vaisselle en dur, qui peut \u00eatre lav\u00e9e et r\u00e9employ\u00e9e. A son tour, la capitale vaudoise veut pousser les restaurateurs, traiteurs et autres tenanciers de food trucks  \u00e0 bannir le plastique non r\u00e9utilisable. Un projet que la ville m\u00e8ne en collaboration avec Gastrolausanne, la fa\u00eeti\u00e8re  des restaurants lausannois. Sur une base volontaire, il est pr\u00e9vu que les enseignes s'engageront  donc  \u00e0 proposer  une vaisselle consign\u00e9e ou \u00e0 remplir les contenants apport\u00e9s par les clients. \r\nNatacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement.\r\n17 \r\nLa ville pr\u00e9voit  d accompagner les \u00e9tablissements en leur fournissant notamment des contenants durant la phase test. Pour Gilles Meystre  pr\u00e9sident de Gastro Vaud, il est juste que la restauration fasse sa part pour r\u00e9duire la production de d\u00e9chets dans l'espace public .il salue la d\u00e9marche\r\n20\r\nSi l'exp\u00e9rience lausannoise se r\u00e9v\u00e8le concluante, Gastro Vaud cherchera \u00e0 l'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes du canton.))\r\n(Tennis) Tennis....Roger Federer a remport\u00e9 hier pour la 10e fois le tournoi sur gazon de Halle en Allemagne. Le B\u00e2lois a domin\u00e9 le Belge David Goffin  7-6 / 6-1.\r\nA Majorque en revanche... d\u00e9faite de Belinda Bencic en finale face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin.\r\n(18/GRAND PRIX DE FRANCE F1 PA (REP 22H30)) Merc\u00e9d\u00e8s a une nouvelle fois r\u00e9ussi le doubl\u00e9...\r\n hier au Grand Prix de France de Formule 1, le Britannique Lewis Hamilton a devanc\u00e9 le Finlandais Valtteri Bottas. L'\u00e9curie allemande a  remport\u00e9 les 8 \u00e9preuves courues depuis l'ouverture du championnat... Lewis Hamilton poss\u00e8de 35 points d'avance sur son co\u00e9quipier finlandais au classement du championnat du monde. Fabrice Jaton \r\n   51'' ((pas de script))\r\n(Foot) la France s'est qualifi\u00e9e hier soir pour les quarts de finale de la Coupe du monde de football f\u00e9minin... les fran\u00e7aises ont battu les br\u00e9siliennes 2-1... Les Bleues affronteront les gagnantes du match Espagne Etats-Unis qui a lieu aujourd'hui\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-24T06:00:20_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-24T06:00:20_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10510958", "ece-10510953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:20:24Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jaton, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61AAD90C-0AF5-4F5F-8EAC-CFE98FE6D903", "internalArchiveId": "61AAD90C-0AF5-4F5F-8EAC-CFE98FE6D903", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeanin", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Axel Botte, strat\u00e9giste chez Ostrum asset management;Samuel Bendahan, Conseiller national PS VD;Jacques Bourgeois, Conseiller national PLR FR;Fabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Fribourg;Ozan Isik, membre de la campagne d'Ekrem Imamoglu;Emmanuel Cuenod, directeur du Geneva International Film Festival;Revoin;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeanin (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(16/HERITAGE DRAGHI PI)  Mario Draghi a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9 lors de son dernier sommet europ\u00e9en la semaine derni\u00e8re.\r\nL'Italien de 71 ans est sur le point de quitter la t\u00eate de la Banque centrale europ\u00e9enne. Une institution qu'il incarne depuis pr\u00e8s de 8 ans. \r\nIl c\u00e8dera son si\u00e8ge le 31 octobre prochain. Et le nouveau visage de cette institution devra composer avec un h\u00e9ritage qui p\u00e8sera lourd sur ses \u00e9paules, Cl\u00e9a Favre...\r\nDIRECT\r\nMario Draghi s'\u00e9tait tr\u00e8s rapidement affirm\u00e9 en prenant ses fonctions : \r\nil s'est \u00e9loign\u00e9 de la politique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur et a imprim\u00e9 sa marque \u00e0 la t\u00eate de la BCE.\r\nEt s'il ne fallait retenir qu'une chose de son mandat, ce serait une phrase prononc\u00e9e en 2012.\r\nAxel Botte, strat\u00e9giste chez Ostrum asset management...\r\n  SON 0'23''\r\nAvec cet engagement de tout faire pour annuler les actions sp\u00e9culatives des march\u00e9s, Mario Draghi s'est \u00e9rig\u00e9 en sauveur de l'Euro.\r\nDans cette m\u00eame veine, il a sembl\u00e9 vouloir encore marquer les esprits vendredi lors de son dernier sommet  :\r\nil a une nouvelle fois donn\u00e9 un signal en direction d'un prochain assouplissement mon\u00e9taire,\r\nquitte \u00e0 lier les mains de son successeur.\r\nAutre h\u00e9ritage : l'Italien a bouscul\u00e9 le mode op\u00e9ratoire de l'institution en \u00e9largissant la palette de ses instruments.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des critiques, les analystes citent la fragilisation de l'euro, en raison de l'achat massif d'actifs. Op\u00e9rations qui ne sont jamais sans risque.\r\nEt autre ratage : l'objectif d'inflation qui n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n(CANICULE) Les fortes temp\u00e9ratures annonc\u00e9e cette semeaine  incite les autorit\u00e9s \u00e0 mettre en plans canicule, un peu partout en Europe.\r\nEn Suisse, les m\u00e9t\u00e9orologues annoncent des temp\u00e9ratures comprises entre 33 et 39 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 dimanche prochain. Cet afflux d'air chaud, venu d'Afrique du nord, fait monter le degr\u00e9 d'alerte \u00e0 son niveau 3, ce qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n D\u00e8s demain soir  les nuits seront tropicales. \r\nUn tel \u00e9pisode de chaleur peut avoir de graves cons\u00e9quences, notamment pour les populations \u00e0 risque, comme les femmes enceintes, les b\u00e9b\u00e9s ou les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n(01/SSR/DEPENSES ELUS CAMPAGNE ITV BENDAHAN) C'est le constat d'une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSS: certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser jusqu'\u00e0 200'000 francs pour se faire r\u00e9\u00e9lir en octobre prochain. \r\nLes r\u00e8gles de financements varient tr\u00e8s fortement entre les cantons et entre partis politiques.\r\nA droite les montants personnels investits dans la campagne varient entre 10'000 et 75'000 francs, en moyenne. \r\nAlors qu'\u00e0 gauche, les candidats n'ont souvent pas le droit de faire une campagne avec des fonds personnel. \r\nAu vu de ces chiffres, le socialiste Vaudois Samuel Bendahan demande des r\u00e8gles plus \u00e9quitables.\r\n  0'47'' \r\nSamuel Bendahan Avec St\u00e9phane Deleury. \r\nEt si vous voulez savoir combien coute une \u00e9lection au parlement f\u00e9d\u00e9ral, vous retrouverez tous les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo.ch\r\n(04/DELITS ET CRIMES HOSTOS PA) Ca peut surprendre, mais les h\u00f4pitaux font l'objet de nombreux actes criminels, en Suisse... \r\nTant du c\u00f4t\u00e9 des patients que du c\u00f4t\u00e9 du personnel soignant. \r\nPlus de 10'000 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es depuis 2014. Ce qui repr\u00e9sente 6 cas par jour.  \r\nC'est ce que nous r\u00e9v\u00e8le un article de la Sonntagszeitung, sur la base des chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nEt logiquement, Sarah Cl\u00e9ment, ce sont les plaintes pour vol qui sont les plus fr\u00e9quentes...\r\n  0'49'' \r\n((Un porte-monnaie qui dispara\u00eet, des bijoux, ou encore un smartphone. Plus de 5'000 vols ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en cinq ans. Non seulement parce que les h\u00f4pitaux restent des lieux ouverts, surtout la journ\u00e9e. Mais aussi parce que les patients plus \u00e2g\u00e9s ont tendance \u00e0 prendre leurs objets de valeur avec eux.\r\nQuand aux agressions \u00e0 l'encontre du personnel, elles sont de plus en plus fr\u00e9quentes. Plus de 5'000 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s l'an pass\u00e9 par les h\u00f4pitaux universitaires genevois. La quasi-totalit\u00e9 sont verbales, des insultes et des menaces principalement. Qui se d\u00e9roulent dans des lieux, o\u00f9 le stress des patients est au plus haut. Notamment aux urgences, en psychiatrie et en p\u00e9diatrie. Avec 35 cas par ann\u00e9e, en moyenne, les agressions physiques sont plus rares. Pour prot\u00e9ger ses collaborateurs, les HUG ont donc mis en place plusieurs mesures. Depuis 2016, le d\u00e9p\u00f4t de plainte est d\u00e9sormais syst\u00e9matique, quand un membre du personnel soignant se fait agress\u00e9.))\r\n(JO) Qui organisera les Jeux olympiques  d'hiver en 2026?\r\nR\u00e9ponse en fin de journ\u00e9e.\r\nLe CIO doit choisir entre deux candidatures europ\u00e9enne: celle de Stokholm et Ore, et celle de Milan et Cortina d'Ampezzo.\r\nLes deux d\u00e9l\u00e9gations vont d\u00e9fendre leur dossier et r\u00e9pondre aux question aujourd'hui \u00e0 Lausanne. \r\nLe choix du CIO est annonc\u00e9 pour 18 heures.\r\n(TF4/LUTTE  ANTI-DOPAGE FEDERALE PI) Et pendant ce temps, le Conseiller national Jacques Bourgeois y va de sa proposition pour renforcer la lutte contre le dopage dans le sport...\r\nLe PLR fribourgeois a d\u00e9pos\u00e9 une motion la semaine derni\u00e8re. Selon lui, les cantons ne disposent pas de suffisement de moyens pour traiter les cas de dopages,  Camille Degott...\r\nJacques Bourgeois pr\u00e9conise donc la cr\u00e9ation d'un service de coordination au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n  1'26'' \r\n((Les cantons ne sont pas suffisement arm\u00e9s pour lutter contre le fl\u00e9au du dopage. C'est l'avis du PLR Jacques Bourgeois.\r\nIls n'ont pas les connaissances sp\u00e9cialis\u00e9es n\u00e9cessaire, notamment en ce qui concerne la loi. Ils n'ont pas non plus suffisament de ressources pour mener \u00e0 bien des investigations.\r\nSelon le fribourgeois, les cantons ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'on les aide... \r\nSON BOURGEOIS 22''\r\nDans les cantons, ce sont justement les autorit\u00e9s de poursuites p\u00e9nales qui m\u00e8nent les enqu\u00eates dans les cas de dopage. \r\nFabien Gasser, procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Fribourg, comprend l'intention de la motion... mais il n'est pas convaincu.\r\nSON GASSER 20''\r\nEn Suisse romande notamment, il y une cellule anti dopage qui r\u00e9unit diff\u00e9rents acteurs: le minist\u00e8re public, la police, les garde-fronti\u00e8re mais aussi la fondation suisse contre le dopage...\r\nMais on sent bien que la lutte contre le dopage ne fait pas partie des priorit\u00e9s des procureurs... \u00e0 voir si le Conseil National se montre plus sensible.))\r\n(12/MAIRIE ISTANBUL ITV ISIK) Le vent se l\u00e8ve en Turquie: hier, l'AKP au pouvoir a  conc\u00e8d\u00e9 sa pire d\u00e9faite depuis 17 ans...\r\nHier, le candidat de l'opposition a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sa victoire  lors des \u00e9lections municipales \u00e0 Istanbul. Ce qui a provoqu\u00e9 des sc\u00e8nes de liesse dans la capitale.\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins,  Ekrem Imamoglu est cr\u00e9dit\u00e9 de  54 % des suffrages...  contre 45 % pour le  candidat de l'AKP au pouvoir, Binali Yildirim.\r\nSur place, notre correspondate Anne Andlauer a recueilli la joie de Ozan Isik (eucheuk), un membre de la campagne d'Ekrem Imamoglu. Selon lui,  l'opposition doit saisir cette opportunit\u00e9 pour engager la reconqu\u00eate \u00e9lectorale du pays. \r\n  34'' \r\n((TRAD:  Les \u00e9lecteurs viennent de donner une bonne le\u00e7on au parti au pouvoir. Pour nous, c'est la fin de l'h\u00e9g\u00e9monie totale qu'ils imposaient \u00e0 ce pays depuis 17 ans. Pendant les cinq prochaines ann\u00e9es, avec les politiques que nous allons mener \u00e0 Istanbul, nous allons montrer \u00e0 tout le monde ce qui se passe quand l'opposition r\u00e9cup\u00e8re une mairie \u00e0 l'AKP. Le vrai perdant, ce soir, c'est celui qui n'\u00e9coute pas son peuple, qui le regarde d'en-haut, avec arrogance. C'est le chef de l'AKP. C'est Erdogan. Ce n'est pas Binali Yildirim qui a perdu. Oui, c'\u00e9tait son visage sur les affiches. Mais le perdant, c'est le pr\u00e9sident.))\r\nRecep Tayiip Erdogan a imm\u00e9diatement reconnu sa d\u00e9faite. Pour le pr\u00e9sident, le camouflet est d'autant plus s\u00e9v\u00e8re que c'est lui qui avait fait r\u00e9p\u00e9ter cette \u00e9lection, et que l'\u00e9cart entre les deux candidats est pass\u00e9 de 13'000 \u00e0 800 000 voix...\r\n(USA-IRAN) \"Les cyberattaques lanc\u00e9es par les Etats-Unis n'ont pas r\u00e9ussi.\"\r\nC'est ce qu'assure ce matin le ministre iranien des t\u00e9l\u00e9communications.\r\nCette d\u00e9claration tombe alors que Washington doit  annoncer de nouvelles sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran...\r\nSanctions qualifi\u00e9es de majeures par Donald Trump. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  a jou\u00e9 l'apaisement hier, alors que T\u00e9h\u00e9ran a fait \u00e9tat pour la premi\u00e8re fois d'un premier incident avec un drone am\u00e9ricain, qui aurait eu lieu le 26 mai.\r\n(TF6/SERIE SPIELBERG NIGHT ONLY PI) Steven Spielberg r\u00e9invente le film de minuit.... \r\nLe r\u00e9alisateur am\u00e9ricain revient avec un nouveau concept: il propose une s\u00e9rie d'horreur que le public pourra visionner uniquement la nuit...\r\nLa s\u00e9rie s'appelle \"Spielberg After Dark\". Elle est con\u00e7ue sp\u00e9cialement pour le visionnement sur t\u00e9l\u00e9phone portable... et sera lanc\u00e9e d'ici avril 2020, en m\u00eame temps qu'une nouvelle plateforme de vid\u00e9o en ligne. \r\nSophie Iselin \r\n  1'27''\r\n((Papier:\r\nPour concurrencer des g\u00e9ants comme Netflix ou Amazon, les nouveaux venus sur le march\u00e9 du streaming vont devoir se d\u00e9marquer. \r\nAvec Spielberg et son projet un peu fou de cin\u00e9ma d'horreur diffus\u00e9 juste apr\u00e8s minuit, la plateforme Quibi frappe un grand coup pour sa procha\u00eene ouverture.... \r\nUn coup... qui lui permet de faire parler d'elle avant m\u00eame son lancement dans le domaine de la VOD...Mais pas seulement!\r\nEmmanuel Cuenod, directeur du Geneva International Film Festival \r\nSon 15\r\nDonner carte blanche \u00e0 cette l\u00e9gende vivante du cin\u00e9ma et la suivre dans ses fantasmes au plus pr\u00e8s de son rapport au public... L'id\u00e9e est audacieuse  et  renoue avec le bon vieux film de minuit .. qui penndant tr\u00e8s longtemps a rythm\u00e9 les habitudes des t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\nSON 23\r\nEt pour s'assurer que le public repecte bien les r\u00e8gles voulues par Steven Speilberg.. La s\u00e9rie sera  effac\u00e9e en journ\u00e9e par la plateforme.. Un compte \u00e0 rebours  la remettra en ligne une fois la nuit tomb\u00e9e. ))\r\nExtro: La date exacte  annonc\u00e9e pour le lancement de la s\u00e9rie et de la plateforme Quibi (kouibi) est fix\u00e9e au 6 avril 2020.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/MOSCOU MANIF DROITS PI) Hier \u00e0 Moscou, quelques milliers de personnes ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation autoris\u00e9e. Elles r\u00e9clamaient une r\u00e9forme de la justice et un contr\u00f4le civil des activit\u00e9s des services sp\u00e9ciaux apr\u00e8s la lib\u00e9ration du journaliste Ivan Golunov, accus\u00e9 \u00e0 tort d'\u00eatre en possession de stup\u00e9fiants.\r\nA Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n((La fin des arrestations arbitraires. Qu'il s'agisse de journaliste, voire d'hommes d'affaires. C'est pour cela que deux \u00e0 trois mille personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Moscou \u00e0 l'initiative du syndicat ind\u00e9pendant des journalistes, comme l'explique Anna, 22 ans.\r\nAnna :\r\nJe suis venue aujourd'hui parce que je veux soutenir tous les prisonniers politiques condamn\u00e9s ill\u00e9galement contre lesquels des affaires ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es. Je pense que nous m\u00e9ritons la justice, que nous devons en parler et nous battre.\r\nLes manifestants ont r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9forme de la mise en application des lois et du syst\u00e8me judiciaire. Ils souhaitent en outre une qu'une entit\u00e9 civile puisse contr\u00f4ler les activit\u00e9s de tous les services sp\u00e9ciaux russes qui sont souvent derri\u00e8re les arrestations mont\u00e9es de toutes pi\u00e8ces, comme celle du journaliste Ivan Golunov d\u00e9but juin, pour possession de stup\u00e9fiants. Maxim, 45 ans, estime qu'en d\u00e9pit de la faible mobilisation, il d\u00e9fend une juste cause.\r\nMaxim :\r\nJe suis s\u00fbr que ce qui fait peur, ce qui inqui\u00e8te le pouvoir, c'est la possibilit\u00e9 que les gens descendent dans la rue et r\u00e9clament le respect de la loi et du droit. Nous ne demandons pas l'impossible, il nous suffit qu'ils respectent la loi, telle qu'elle est \u00e9crite.\r\nUn point de vue qui \u00e0 n'en pas douter est partag\u00e9 par une majorit\u00e9 de Russes mais qu'une infime minorit\u00e9 d\u00e9fend sur la place publique.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeanin", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeanin / LME_2019-06-24T08:00:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeanin / LME_2019-06-24T08:00:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10510934", "ece-10510921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:20:00Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T07:05:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE5AED01-88D3-41A5-BF8A-D3A7B36D05F2", "internalArchiveId": "EE5AED01-88D3-41A5-BF8A-D3A7B36D05F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Ekrem Imamoglu, Nouveau maire d'Istanbul;Rosenzweig;Nathalie Barthoulot, ministre jurassienne en charge de la s\u00e9curit\u00e9, PS;Rutz, Jean-Philippe\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/SSR/DEPENSES CAMPAGNES ELUS DI) Le chiffre a de quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir: certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux seraient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser jusqu'\u00e0 200'000 francs pour se faire r\u00e9\u00e9lir en octobre prochain. \r\nC'est ce que montre une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR... Elle nous rappelle \u00e9galement que les r\u00e8gles de financement varient tr\u00e8s fortement entre les partis et entre les cantons.\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. De nombreux sortants mettent leur propres \u00e9conomies en jeu pour assurer leur succ\u00e8s... \r\n  0'59'' \r\n(( L'argent ne fait pas une \u00e9lection, mais il y contribue grandement. Et parmis les \u00e9lus qui en sont le plus convaincu, il y a la fribourgeoise Christine Buillard Marbach... 75'000 francs financ\u00e9s exclusivement par ses propres \u00e9conomies. Mais la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne est bien en de\u00e7a de son coll\u00e8gue UDC argovien Hansj\u00f6rg Knecht qui admet un budget total de 200'000 francs pour maintenenir son si\u00e8ge au Conseil national... l'entrepreneur avancera la moiti\u00e9 de sa poche. C'est le montant le plus \u00e9lev\u00e9 articul\u00e9 par les 80 sortants qui ont r\u00e9pondus \u00e0 l'enqu\u00eate. En Suisse romande, le Valais se d\u00e9marque. Il y a dans ce canton une tradition de la campagne individuelle... la barre des 100'000 francs est r\u00e9guli\u00e8rement franchie par les pr\u00e9tendants de droite comme de gauche. Ailleurs en Suisse romande, on notera les 25'000 francs personnels de Claude B\u00e9gl\u00e9, les 14'000 de Pierre Andr\u00e9 Page, ou les 15'000 de Michael Buffat. A gauche, chez les verts et au PS, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le parti qui g\u00e8re les campagnes de l'ensemble des candidats... pas question d'y ajouter la moindre \u00e9conomie pour mettre en avant sa bobine. ))\r\n*** Ca c'est pour le conseil national...  l'enqu\u00eate montre que les montants investits dans la course aux conseil des Etats sont encore plus \u00e9lev\u00e9s... \r\n  0'33'' \r\n(( C'est vrai, et l'enjeu est souvent plus \u00e9lev\u00e9s aussi. Dans le cantons de Vaud par exemple, le PLR Olivier Fran\u00e7ais, investit 150'000 francs... essentiellement financ\u00e9s par des dons issus de son r\u00e9seau dans la construction. Au PLR et c'est nouveau, les comptes sont d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9s non pas directement par les \u00e9lus, mais par une association de soutien. Notons qu'en plus des affiches et des annonces sur les r\u00e9seaux sociaux, Oliviver Fran\u00e7ais doit verser 9000 francs \u00e0 son propre parti pour figurer sur les deux listes du PLR. )) \r\n***Extro : Se faire \u00e9lire, combien \u00e7a co\u00fbte ? Vous pouvez retrouver les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur les financements personnels des campagnes sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(11/MAIRIE ISTANBUL ITV IMAMOGLU) Comme un souffle de renouveau en Turquie...\r\nHier, le candidat de l'opposition a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sa victoire  lors des \u00e9lections municipales \u00e0 Istanbul. \r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins,  Ekrem Imamoglu est cr\u00e9dit\u00e9 de  54 % des suffrages...  contre 45 % pour le  candidat de l'AKP au pouvoir, Binali Yildirim.\r\nCe r\u00e9sultat est un camouflet pour le Recep Tayiip Erdogan...\r\nLe pr\u00e9sident turc subit sa pire d\u00e9faite depuis 17 ans. Un verdict qui a provoqu\u00e9 des sc\u00e8nes de liesse dans la capitale.\r\nDans son discours, le nouveau maire d'Istanbul, s'est adress\u00e9 \u00e0 toute la Turquie. \r\n  38'' \r\n((TRAD:  Cette victoire, c'est une nouvelle page qui s'ouvre \u00e0 Istanbul. C'est un nouveau d\u00e9part qui apportera \u00e0 Istanbul la justice, l'\u00e9galit\u00e9, la tol\u00e9rance, et la d\u00e9barrassera du gaspillage, de l'arrogance, de l'ostentation, de la polarisation. La Turquie toute enti\u00e8re a gagn\u00e9 ce soir. N'oubliez pas : les leaders ne sont pas sacr\u00e9s. Aucun chef de parti, aucun maire, aucun pr\u00e9sident ne peut \u00eatre sacralis\u00e9 ni plac\u00e9 au-dessus de la nation.))\r\nUn extrait du discours d'Ekrem Imamoglu, recueilli par Anne Andlauer.\r\nPour le pr\u00e9sident Erdogan, le camouflet est d'autant plus s\u00e9v\u00e8re que c'est lui qui avait fait r\u00e9p\u00e9ter cette \u00e9lection, et que l'\u00e9cart entre les deux candidats est pass\u00e9 de 13'000 \u00e0 800 000 voix...\r\n(15/MANIFS REP. TCHEQUE CORRUPTION PA (REP 22H30)) Des sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Istanbul, des manifestations de col\u00e8re \u00e0 Prague... \r\n250'000 personnes ont envahi l'esplanade Letna pour demand\u00e9 la d\u00e9mission du chef du gouvernement,  Andrej Babis... Un milliardaire populiste soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes et de conflit d'int\u00e9r\u00eat... \r\nCe rassemblement est sans doute le plus important en Tch\u00e9quie depuis la chute du communisme en 1989.\r\nDe Prague, une correspondance d'Alexis Rosenzweig\r\n  1'00\r\n(JEUNES PLR) En Suisse, les jeunes PLR ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une intiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9former l'AVS...\r\nLeurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9taient r\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier \u00e0 Soleure. Ils ont adopt\u00e9 un texte qui demande de fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour les hommes comme pour les femmes... et l'indexer ensuite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie.\r\nLa r\u00e9colte de signature devrait d\u00e9buter en ao\u00fbt prochain.\r\n(07/JU 40 ANS ITV BARTHOULOT (REP 22H30)) Le canton du Jura f\u00eatait ses 40 ans ce weekend. Hier, la journ\u00e9e officielle d'hier s'est d\u00e9roul\u00e9e sans d\u00e9l\u00e9gation bernoise...\r\nPierre Alain Schnegg a renonc\u00e9  \u00e0 se d\u00e9placer au dernier moment. \r\nIl faut se souvenir que le Conseiller d'Etat Bernois est critiqu\u00e9 pour son engagement en faveur du maintien de Moutier dans le Canton de Berne.\r\nPierre-Alain Schnegg \u00e9tait vis\u00e9 par des menaces de militants jurassiens. Il a estim\u00e9 que sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas assur\u00e9e.\r\nNathalie Barthoulot est  la ministre jurassienne en charge de la s\u00e9curit\u00e9... Elle comprend cette d\u00e9cision est explique qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise en concertation entre les deux cantons... \r\n  0'43'' \r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(VAL-DE-RUZ) Au Val-de-Ruz, plusieurs immeubles sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectrit\u00e9 ou de chauffage, apr\u00e8s les inondations de la nuit de vendredi \u00e0 samedi.\r\nSelon la celulle de crise, la nappe phr\u00e9atique reste tr\u00e8s haute. Certains sous-sols sont toujours inond\u00e9s. Mais les habitants font preuve de solidarit\u00e9.\r\nQuant \u00e0 la femme transport\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne, son pronostiv vital n'est plus engag\u00e9.\r\n(17/CHAMPAGNE ET CANICULE PA) Le r\u00e9chauffement climatique a un impact dans de nombreux domaines. La production de vin n'est pas \u00e9pargn\u00e9e... \r\n... et en particulier la production  de champagne. \r\nEn France, les producteurs de mousseux nourrissent des inqui\u00e9tudes et cherchent des solutions pour pr\u00e9venir certains risques, Jean-Philippe Rutz...\r\n  50'' \r\n((Commnent continuer \u00e0 faire du bon champagne malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique? C'est le d\u00e9fi auquel doivent faire face les producteurs. Car avec une temp\u00e9rature en hausse de 1,1 degr\u00e9, en moyenne, depuis les ann\u00e9es 90, le r\u00e9chauffement est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Champagne. Et certains c\u00e9pages supportent mal ce changement.\r\nPr\u00e8s d'Epernay, une des capitales du vin p\u00e9tillant, un domaine exp\u00e9rimental travaille au d\u00e9veloppement de nouveaux c\u00e9pages, mieux adapt\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures qui se rapprochent de celles du sud de la France. Les chercheurs essaient de d\u00e9veloper des vari\u00e9t\u00e9s qui continuent d'assurer une bonne qualit\u00e9 de vin.\r\nPour ce faire, ils f\u00e9condent des fleurs de chardonnay, un c\u00e9page embl\u00e9matique du champagne, avec d'autres vari\u00e9t\u00e9s. A l'horizon 2030, les sp\u00e9cialistes de ce domaine exp\u00e9rimentral promettent de pr\u00e9senter 4 \u00e0 5 nouvelles vari\u00e9t\u00e9s, plus adapt\u00e9es au changement.\r\nIl faut dire que l'enjeu est de taille: le champagne repr\u00e9sente un chiffre d'affaires annuel de plus de 5 milliards de francs.))\r\n(SPORT) Champagne sabr\u00e9 par Lewis Hamilton, hier... \u00e0 l'issue du GP de France de Formule Un.\r\nPar Egan Bernal \u00e0 l'issue du Tour de Suisse...\r\nEt par Roger Federer, qui a f\u00eat\u00e9 sa 10e victoire sur la gazon de Halle.\r\nA une semaine de Wimbledon, Belinda Bencic a en revanche perdu la finale \u00e0 Majorque, battue en trois sets par l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin...", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510907", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LME_2019-06-24T06:30:51_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LME_2019-06-24T06:30:51_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10510929", "ece-10510907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:19:56Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E091DB41-C4AE-42C2-A3A9-0ED783765A4A", "internalArchiveId": "E091DB41-C4AE-42C2-A3A9-0ED783765A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller aux Etats PLR VD;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Nicolas de Saussure, porte-parole des HUG;Nicolas Jutzet, vice pr\u00e9sident des jeunes PLR suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/CANICULE QUI QUOI COMMENT PI)  ((DIRECT STUDIO GENEVE (SECOURS +41 79 **))\r\nBouteilles d'eau et ventilateurs seront sans doute vos meilleurs alli\u00e9s... cette semaine en Suisse\r\nCar la m\u00e9t\u00e9o s'annonce caniculaire... \r\n33 \u00e0 39 degr\u00e9s... un peu partout dans le pays... et jusqu'\u00e0 dimanche... selon MeteoSuisse\r\nCet afflux d'air chaud venu d'Afrique du nord fait monter le degr\u00e9 d'alerte \u00e0 son niveau 3, ce qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\r\nD\u00e8s demain soir, les nuits seront elles aussi tropicales\r\nEt un tel \u00e9pisode de chaleur peut avoir de graves cons\u00e9quences... notamment pour les populations \u00e0 risque comme les femmes enceintes, les b\u00e9b\u00e9s ou les personnes \u00e2g\u00e9es\r\nL'heure est donc \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale... Rapha\u00ebl Leroy\r\n---\r\nOui, la Ville de Gen\u00e8ve, par exemple, se dit d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 d\u00e9ployer son Plan canicule. Dans les maisons de retraite romande, l'appr\u00e9hension est palpable. On se souvient qu'en 2003, 975 personnes, dont une majorit\u00e9 d'a\u00een\u00e9s, avaient p\u00e9ri en Suisse suite \u00e0 la canicule. Le d\u00e9fi est donc de taille pour les soignants. A Fribourg, une employ\u00e9e d'un EMS nous a indiqu\u00e9 qu'un programme pr\u00e9\u00e9tabli en cas de fortes chaleurs allait \u00eatre mis en place d\u00e8s aujourd'hui. Il consiste en des gestes de bon sens: hydrater r\u00e9guli\u00e8rement les r\u00e9sidents avec de l'eau fra\u00eeche, les habiller avec des v\u00eatements amples, fermer les stores des fen\u00eatres ou encore a\u00e9rer les \u00e9tages pour refroidir la temp\u00e9rature ambiante. A Sion, on va m\u00eame plus loin puisque le menu des r\u00e9sidents de l'EMS que nous avons contact\u00e9 sera adapt\u00e9 \u00e0 la chaleur. Les fruits remplaceront les g\u00e2teaux au dessert et les jus de fruits remplaceront le verre d'eau durant la journ\u00e9e. Il s'agira aussi de calfeutrer un maximum les a\u00een\u00e9s pour les pr\u00e9server du soleil. Toute sortie sera prohib\u00e9e.\r\n---\r\n*** La canicule aura aussi un impact sur les chantiers en cours, Rapha\u00ebl...\r\n--\r\nOui, c'est certain, m\u00eame s'il n'existe pas de temp\u00e9ratures limites \u00e0 partir desquelles les travaux doivent \u00eatre interrompus. En principe, selon Unia, les ma\u00eetres d'ouvrage sont tenus de respecter les r\u00e8gles du SECO et de la SUVA. Celles-ci \u00e9tablissent des crit\u00e8res en fonction de l'intensit\u00e9 du travail, de l'ensoleillement ou de l'habillement des ouvriers. Il en ressort des mesures \u00e0 prendre qui peuvent aller jusqu'\u00e0 l'arr\u00eat des travaux. Mais elles ne sont pas toujours appliqu\u00e9es, ce que d\u00e9plore Unia. Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, le responsable syndical pour le secteur gros ouvre en Suisse romande, rappelle que pass\u00e9 35 degr\u00e9s, quasi tous les chantiers deviennent dangereux. Car les risques de d\u00e9shydratation, d'insolation ou de malaises des ouvriers sont patents. Unia va donc passer la semaine \u00e0 rappeler les r\u00e8gles en vigueur. \r\n---\r\nRapha\u00ebl Leroy, merci.\r\n(Point sur les innondations) *** Et alors que la Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 affronter la canicule... les habitants du val de ruz... eux... subissent encore les cons\u00e9quences des violentes innondations du week-end\r\nDeux immeubles d'une vingtaine de logements restaient priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 hier... en raison de sous-sol toujours innond\u00e9s\r\nD'autres b\u00e2timents n'ont toujours pas de chauffage... et donc d'eau chaude... pour les m\u00eames raisons\r\nBonne nouvelle en revanche sur le plan du bilan humain; La femme dont le pronostic vital \u00e9tait engag\u00e9 est sortie d'affaire et plus aucune des 4 personnes bless\u00e9s n'est hospitalit\u00e9.\r\n(02/SSR/DEPENSES ELUS CAMPAGNE ITV FRANCAIS) 200'000 francs pour l'UDC argovien Hansj\u00f6rg Knecht... 75'000 pour la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne fribourgeoise Christine Bulliard Machbach... ou encore 100'000 pour le Valaisan Philippe Nantermod. \r\nCertains politiciens de droite n'h\u00e9sitent par \u00e0 d\u00e9lier les cordons de la bourse... pour se faire r\u00e9\u00e9lire en octobre prochain. \r\nCes \u00e9lus font partie des 80 sortants a avoir r\u00e9pondu \u00e0 une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR. \r\nDans le canton de vaud, le conseiller aux Etats PLR Olivier Fran\u00e7ais a pr\u00e9vu de d\u00e9penser 150'000 francs pour garder son fauteuil. St\u00e9phane Deleury lui a demand\u00e9 d'o\u00fb provenait cet argent. \r\n  0'30'' \r\nCombien co\u00fbte une campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ? Vous trouverz les r\u00e9ponses \u00e0 cette questions et les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(09/MAIRIE ISTANBUL DI (PI COURT MAX 1'10'' (7H))  DIRECT TEL MOBILE +90 ** 84 *6513 --> APPELER ANNE SUR SON PORTABLE VERS 6H45 POUR TEST WHAT'S APP\r\n*** Sc\u00e8nes de liesse... hier soir dans les rues d'Istanbul... apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats des municipales\r\nLe candidat de l'opposition... Ekrem Imamoglu a r\u00e9-\u00e9dit\u00e9 sa victoire... \r\nIl l'avait d\u00e9j\u00e0 emport\u00e9... le 31 mars dernier... face au repr\u00e9sentant du parti au pouvoir... Binali Yil-di-rim... mais la formation du pr\u00e9sident Recep Tayip Erdoan avait obtenu l'invalidation du scrutin\r\nEn mars 14 000 voix s\u00e9paraient les deux candidats...\r\nMais hier... Ekrem Imamoglu l'a emport\u00e9 avec pr\u00e8s de 780 000 voix d'avance sur son rival!\r\nAnne Andlauer... vous \u00eates notre correspondante en Turquie... Comment expliquer une telle victoire?\r\n((BLABLA))\r\nAnne Andlauer, en direct d'Istanbul\r\n(Indon\u00e9sie) *** Un violent s\u00e9isme a secou\u00e9 l'Indon\u00e9sie ce matin\r\nle tremblement de terre... d'une magnitude de 7.3 sur l'\u00e9chelle de RICHTER... s'est d\u00e9clench\u00e9 au sud est de l'Archipel... pr\u00e8s de l\u00eele d'Ambon\r\nPas d'informations... pour l'instant... concernant d'\u00e9ventuelles victimes ou d\u00e9gats\r\nAucune alerte tsunami n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise.\r\n(14/TRUMP SUR L'IRAN SNBC PI) *** La tension est toujours vive entre l'Iran et les Etats-Unis apr\u00e8s la destruction d'un drone am\u00e9ricain par  T\u00e9h\u00e9ran... et des attaques contre des p\u00e9troliers dans la r\u00e9gion du Golfe.\r\nDonald Trump a tent\u00e9 hier de faire redescendre, un peu, la pression \r\nDans un discours moins belliqueux que ceux des derni\u00e8res semaines... a appel\u00e9 \u00e0 des n\u00e9gociations...\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondant \u00e0 Washington... Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'03 \r\n((Trump tente une nouvelle approche face \u00e0 l'Iran. Apr\u00e8s avoir mis une presson mximal sur T\u00e9h\u00e9ran, le prl\u00e9sident am\u00e9rciin s emontr epluzs diplomatique. Une diuplomatie am\u00e9ricain \u00e0 l'ouvre au Koweit,  via  l'\u00e9missaire am\u00e9ricain pour l'Iran Brian Hook. CE dernier a notamment expliqu\u00e9 que le mill soldat am\u00e9rciain r\u00e9cemment envoy\u00e9s au Moyen Orient ne sont qu'une mesure purement d\u00e9fensive.\r\nDonald Trump s'aligne aussi sur ce discoursd bcp plsu appais\u00e9. IL \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mmison dominicale Meet Ther press sur NBC\r\nTRAD Trump : Je pense que l'Iran veut aussi n\u00e9gocier.. Je ne crois pas qu'ils aiment leur position en ce moment. Leur \u00e9conomie est compl\u00e9tement d\u00e9truite.. Mais je ne cherche pas la guerre. .Si elle a lieu ce sera un tsunami comme vous ne l'avez jamais vu.. .Mais je ne veux pas faire \u00e7a. Ils ne peuvent pas avoir d'armes nucl\u00e9aire, et s'il veulent parler, tr\u00e8s bien.. pas de pr\u00e9condition\r\nTrump qui tend la main \u00e0 l'Iran sans pr\u00e9condition... ce sont des concession importante faite par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  Mais la partie de poker menteur se poursuit. En parall\u00e8le de ce discours apais\u00e9, Washingotn doit lancer, ce lundi, de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre T\u00e9h\u00e9ran. Rg rtsinof))\r\n(Manif rep tch\u00e8que) 250 000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Prague... \r\nElles r\u00e9clament la d\u00e9mission du premier ministre tch\u00e8que Andre\u00ef Babiche... soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes\r\nLe point culminant d'une s\u00e9rie de protestations organis\u00e9es depuis la fin avril contre le dirigeant...\r\nLa r\u00e9publique tch\u00e8que n'avait plus connu de rassemblement aussi important depuis la chute du communisme... en 1989\r\n(PLR et retraites) Une retraite \u00e0 66 ans pour tous\r\nLes jeunes PLR lancent une initiative pour assainir l'AVS\r\nIls proposent  d'\u00e9lever l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un an pour les hommes... et de deux pour les femmes... dans un premier temps\r\nIl pourra ensuite \u00e9voluer en fonction de l'esp\u00e9rance de vie.\r\n(05/DELITS ET CRIMES HOSTOS ITV DE SAUSSURE) **** Les h\u00f4pitaux suisses font l'objet de nombreux actes criminels. Qui touchent non seulement les patients, mais aussi le personnel soignant. \r\nDepuis 2014, plus de 10'000 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es...  la moiti\u00e9 li\u00e9es \u00e0 des vols... selon la Sonntagszeitung... qui se base sur les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n Avec 100 vols par an, les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve sont peu concern\u00e9s. \r\nEn revanche, les HUG ont recens\u00e9 plus de 5'000 \"comportements anormaux\" l'an pass\u00e9. \r\nLes pr\u00e9cisions de leur porte-parole Nicolas de Saussure.\r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nSur ces 5'000 agressions, la majorit\u00e9 sont des menaces verbales et des propos injurieux. \r\nLes attaques physiques sur le personnel sont plus rares, avec 35 cas en moyenne chaque ann\u00e9e.\r\n(TF2/FRANCE FIFA GATE DI)  \r\n((DIRECT STUDIO LAUSANNE ( SECOURS 41 79 **))))\r\nTout juste inaugur\u00e9e... la Maison Olympique accueille aujourd'hui \u00e0 Lausanne une r\u00e9union importante...\r\nQui de la Su\u00e8de ou de l'Italie organisera les jeux d'hiver de 2026?\r\nC'est depuis son nouveau si\u00e8ge que le Comit\u00e9 international olympique va prendre sa d\u00e9cision...\r\nLes candidatures de Stockolm-Or\u00e9 et de Milan-Cortina seront d\u00e9partag\u00e9s vers 18h. \r\nEt Bernardin Allemann... avec ce choix... le CIO.. veut montrer qu'il a \u00e9volu\u00e9...\r\n---\r\nLe CIO, victime de tant de critiques, sur le gigantisme de ses Jeux.. Le meilleure exemple \u00e9videmment reste Sochi en 2014. Pourquoi d\u00e9penser autant pour 2 semaines et demi de comp\u00e9tition,, construire autant pour des installations qui pour certaines sont ensuite abandonn\u00e9es, regardez Ath\u00e8nes apr\u00e8s 2004, il y a plus de souris dans la piscine que de nageurs. Le CIO veut maintenant des candidatures durables, avec des budgets raisonnables. C'est ce qu'on appelle l'agenda 20-20. L'Italie, ou la Su\u00e8de, devra organiser ces premiers jeux d'hiver de cette nouvelle \u00e8re.\r\n---\r\n***Le CIO se veut plus cr\u00e9dible, il a en tout cas beaucoup travaill\u00e9 pour am\u00e9liorer son fonctionnement. A l'inverse de la FIFA... Bernardin: ...Elle...  a encore BEAUCOUP de pain sur la planche...\r\nLa FIFA qui ne s'en sort pas vraiment. A t\u00e9moin encore la semaine derni\u00e8re la garde \u00e0 vue de Michel Platini. Dans cette fameuse affaire d'attribution de la Coupe du monde au Qatar en 2022. Ce fameux repas \u00e0 l'Elys\u00e9e entre Sarkozy, Platini, l'\u00e9mir du Qatar. La FIFA, dans sa qu\u00eate effr\u00e9n\u00e9e d'argent avec une Coupe du monde \u00e0 48 d\u00e8s 2026, a v\u00e9cu tellement d'affaires depuis les fameuses arrestations \u00e0 Zurich en 2015, il ya  eu tellement de suspensions, qu'on se demande comment elle peut encore redevenir cr\u00e9dible.\r\n---\r\n***On en parlera \u00e0 07h30 avec un homme qui suit de pr\u00eat ces affaires en France. Le journaliste de Mediapart Yann Philippin sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso. \r\nEt la FIFA et ses affaires isolent aussi...un peu plus chaque jour... le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber...\r\n---\r\nMichael Lauber  voit ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu diminuer. Hier encore, on pouvait lire dans la presse dominicale al\u00e9manique de fortes critiques des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et ce sont eux qui votent. Michael Lauber, dans la tourmente pour des r\u00e9unions non protocol\u00e9es avec Gianni Infantino, patron de la FIFA, et \u00e9cart\u00e9 d\u00e9sormais des enqu\u00eates sur la FIFA. La SonnagsZeitung estimait m\u00eame que cette mise \u00e0 l'\u00e9cart pourrait se traduire par des demandes de dommages en millions par les anciens cadres de la FIFA.\r\n---\r\nMerci Bernardin Allemann\r\n(Bves sport) En tennis... \r\nAlors que Roger Federe s'est impos\u00e9 \u00e0 Halle pour la DIXIEME fois... Belinda Bencic.. elle... a manqu\u00e9 la derni\u00e8re marche du tournoi de Santa Ponca... \r\nLa Saint-Galloise s'est inclin\u00e9e hier soir en finale...\u00e0 Majorque... face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin\r\nEt puis en football... la France a son ticket pour le quart de finale du Mondial f\u00e9minin\r\nElle a battu le br\u00e9sil deux \u00e0 1 hier au Havre\r\nEt elle pourrat affronter vendredi les tenantes du titres... les Am\u00e9ricaines... si celles-ci s'imposent ce soir contre les Espagnoles\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Chine et G20) Pas question d'\u00e9voquer Hong-Kong... lors du sommet du G20... \u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Osaka \r\nP\u00e9kin l'a fait savoir clairement... ce matin... lors d'un point presse\r\nLes autorit\u00e9s chinoises estiment qu'il s'agit d'une question interne...\r\nL'ancienne colonie britannique est en proie \u00e0 d'importantes manifestations... depuis le d\u00e9but du mois... contre un projet de loi du gouvernement pro-p\u00e9kin\r\nUn texte d\u00e9sormais suspendu... et qui voulait permettre les extraditions vers la Chine\r\n(03/PLR/RETRAITES 66 ANS ITV JUTZET (REP 22H30)) Fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour les hommes comme pour les femmes et l'indexer ensuite \u00e0 l'esp\u00e9rence de vie... c'est la proposition faite hier (DI) par les jeunes lib\u00e9raux radicaux. R\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier (DI) \u00e0 Soleure, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une intiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9former l'AVS. Pour Nicolas Jutzet, vice pr\u00e9sident des jeunes PLR suisse, cette proposition apporte enfin une solution p\u00e9renne pour le financement des retraites. \r\n   35'' \r\nNicolas Jutzet avec St\u00e9phane Deleury. Les jeunes PLR pr\u00e9voient la r\u00e9colte des signatures d\u00e8s le mois d'aout prochain.\r\n(CIO Inauguration) \"C'est le meilleur endroit pour travailler \u00e0 rendre le monde meilleur... par le sport\"\r\nLes mots de Thomas Bach... hier \u00e0 Lausanne...\u00e0 l'occasion de l'inauguration de la Maison Olympique... le si\u00e8ge du CIO\r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 international olympique s'est exprim\u00e9 devant quelque 500 invit\u00e9s... a insist\u00e9 sur les liens profonds entre son institution, le canton de Vaud et la Suisse\r\nIl s'est aussi r\u00e9jouit de pouvoir d\u00e9sormais r\u00e9unir sous un m\u00eame toit ... les 500 collaborateurs qui \u00e9taient jusqu'ici dispers\u00e9s dans quatre sites...\r\n(Anniversaire du Jura) Le canton de Berne \u00e9tait LE grand absent des festivit\u00e9s... hier... lors du 40e anniversaire du Jura\r\nLe conseiller d'Etat bernois Pierre-Alain Schnegg a annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute son d\u00e9placement \u00e0 Saignel\u00e9gier.... car sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas garantie\r\nL'annonce de sa venue avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une provocation par certains militants favorables au transfert de moutier dans le canton du Jura", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-24T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-24T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10510922", "ece-10510912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:20:14Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondante 1 en Turquie - RTS/RFI ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49E60AB7-D6CA-4E69-AB95-7317996A0F74", "internalArchiveId": "49E60AB7-D6CA-4E69-AB95-7317996A0F74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Cannabis: la Suisse trop r\u00e9pressive?", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Willoqueaux, Karolina\r\nD\u00e9bat entre Sandro Cattacin, sociologue genevois, Philippe Morel, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, Karolina Willoqueaux, entrepreneure active dans le business du cannabis l\u00e9gal, et Anouck Henry, auteure de plusieurs reportages sur la question des drogues.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Cannabis: la Suisse trop r\u00e9pressive? Grand d\u00e9bat\r\n\"Cannabis: stop \u00e0 la r\u00e9pression?\" C'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik...\r\nAvec ce livre qui est paru il y a quelques semaines...\r\n\"Politique en mati\u00e8re de cannabis: les questions que personne ne pose\"... c'est aux \u00e9ditions Se\u00efsmo\r\nUn livre qui s'attaque \u00e0 certaines id\u00e9es re\u00e7ues, notamment \u00e0 cette image de la Suisse comme pr\u00e9sent\u00e9e comme un \u00eelot de libert\u00e9 pour les consommateurs de drogues douces...\r\nNotre pays en r\u00e9alit\u00e9 serait beaucoup plus r\u00e9pressif qu'on ne le croit...\r\nAvec nous ce soir, le sociologue genevois Sandro Cattacin qui est l'un des trois auteurs du livre... \r\nPhilippe Morel est aussi l\u00e0... m\u00e9decin, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois... Partisan d'une ligne plut\u00f4t dure en mati\u00e8re de stup\u00e9fiants...\r\nKarolina Willoqueaux, entrepreneure active dans le business du cannabis l\u00e9gal...\r\nEt enfin notre journaliste Anouck Henry, auteure de plusieurs reportages sur la question des drogues...\r\nBonsoir \u00e0 tous les quatre!!\r\n1)Politique en mati\u00e8re de cannabis: la Suisse plus r\u00e9pressive qu'en apparence?\r\nSandro Cattacin... On entend parfois dire qu'on ne risque plus grand-chose aujourd'hui si on se fait attraper avec un peu d'herbe... Vous dites: c'est faux? \r\n------->Vous citez par exemple le cas de la personne \u00e0 qui on va retirer son permis de conduire parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e dans la rue en possession de cannabis... alors que \u00e7a n'arrivera jamais pour une personne arr\u00eat\u00e9e en \u00e9tat d'\u00e9br\u00e9t\u00e9...\r\n------->On parle de peines toujours assez l\u00e9g\u00e8res mais qui ont un vrai impact sur la vie des consommateurs?\r\n@philippe morel... On sous-estime les effets n\u00e9gatifs de la prohibition et de la r\u00e9pression?\r\n@anouck henry, vous qui avez \u00e9t\u00e9 en contact avec des gens de terrain, notamment avec des policiers... Les t\u00e9moignages que vous avez pu recueillir, ils allaient dans le m\u00eame sens?\r\n(r\u00e9ac cattacin?)\r\n@karolina willoqueaux, on imagine que vous \u00eates en contact avec des consommateurs de cannabis... Est-ce qu'ils se sentent victimes du syst\u00e8me actuel?\r\n@Sandro Cattacin, le syst\u00e8me dysfonctionne, dites-vous... Mais qu'est-ce qu'on fait sur la base de ce constat?\r\n2)Interm\u00e8de: la l\u00e9galisation, un mouvement mondial\r\nSandro Cattacin, sociologue, Philippe Morel, m\u00e9decin, Karolina Willoqeaux, entrepreneure active dans le business du cannabis l\u00e9gal, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 18h50...\r\nOn parle ce soir de la politique en mati\u00e8re de cannabis... \r\n@anouck henri, on voit que dans ce domaine la situation \u00e9volue assez vite au niveau mondial... \u00e7a bouge dans plusieurs pays, en Europe, en Am\u00e9rique du Sud, un peu partout...\r\n------>Chez nous aussi \u00e7a pourrait bouger... On parle d'une exp\u00e9rience pilote sur laquelle le parlement doit encore se prononcer... et aussi d'une initiative populaire?\r\n3)L\u00e9galisation: quel mod\u00e8le est le meilleur?\r\n@Karolina Willoqueaux, vous m'avez dit en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat: l\u00e9galisons, mais ne lib\u00e9ralisons pas... Pour vous c'est quoi le meilleur mod\u00e8le, pour vous?\r\n------>Du cannabis vendu en pharmacie, ou en parapharmacie... Ce serait quand m\u00eame une sacr\u00e9e r\u00e9volution...\r\n@Philippe Morel, ce serait le moins mauvais des mod\u00e8les?\r\n@willoqueaux: vendre en pharmacie, c'est une mani\u00e8re de banaliser?\r\n@sandro cattacin, on sait s'il y a des pays qui pratiquent ce mod\u00e8le-l\u00e0?\r\n------->Et les cannabis social clubs, \u00e7a marche? les clubs de consommateurs de cannabis, \u00e7a donne des r\u00e9sultats?\r\nConclusion (tour de table): \r\n@cattacin... On a encore en t\u00eate le vote de 2008... La d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis rejet\u00e9e par 63% des votants... Si dans quelques ann\u00e9es on devait voter en Suisse, ce serait oui ou non?\r\n@philippe morel? votre pronostic?\r\nPhilippe Morel, m\u00e9decin, d\u00e9put\u00e9 PLR au grand conseil genevois...\r\nKarolina Willoqueaux, entrepreneure...\r\nAnouck Henry, journaliste au sein de notre r\u00e9daction\r\nSandro Cattacin, professeur de sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de gen\u00e8ve, auteur du livre \"Politique en mati\u00e8re de cannabis, les questions que personne ne pose\", c'est paru aux \u00e9ditions Se\u00efsmo...\r\nMerci, bonne soir\u00e9e!\r\n*****VIRGULE*****************", "durationSec": 1352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510981", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Cannabis: la Suisse trop r\u00e9pressive? / FOR_2019-06-24T18:02:00_debat", "Forum du 24.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sandro Cattacin, sociologue genevois, Philippe Morel, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, Karolina Willoqueaux, entrepreneure active dans le business du cannabis l\u00e9gal, et Anouck Henry, auteure de plusieurs reportages sur la question des drogues."], "variantIds": ["ece-10510981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:57Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morel, Philippe", "role": "M\u00e9decin chirurgien, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cattacin, Sandro", "role": "Professeur politique sociale et sociologue UNIGE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1844762", "internalArchiveId": "AA1906844272", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-06-23T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10526838", "imageURL": "http://www.rts.ch/10526837.image", "alternativeTitle": ["Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Mehmet Gultas", "Forum"], "alternativeSummary": ["23.06.2019"], "variantIds": ["ece-10526838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T13:23:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049971\r\nDate de transcription : 25-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:37 > 0:05:33) [93%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 23 juin une absence remarqu\u00e9e aux festivit\u00e9s des 40 ans du canton du Jura, celle des autorit\u00e9s du canton de Berne, le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Alain Schnegg a renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tant pas garantie la question jurassienne va-t-elle un jour s'apaiser, nous entendrons Laurent Coste, pr\u00e9sident du Mouvement autonomiste jurassien, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Aubert a de moins en moins de soutiens parmi les parlementaires \u00e0 lire la presse dominicale, l'un d'entre eux osent m\u00eame la question, son poste est-il vraiment n\u00e9cessaire, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Neuch\u00e2tel, Pierre Robert, il r\u00e9pondra \u00e0 la veille d'une semaine qui s'annonce tr\u00e8s chaude, les plans canicule sont pr\u00eats en Suisse romande et attendent le feu Vert des m\u00e9decins cantonaux le Vaudois Karim Boubakeur viendra nous dire quelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises Trump est-il invincible, c'est le th\u00e8me du forum des m\u00e9dias de ce soir ne mette Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:49) [95%] : \r\nOui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a lanc\u00e9 cette semaine sa campagne pour un second mandat, il y a 3 ans, le chantre de l'Am\u00e9rique d'abord avait d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics en remportant l'\u00e9lection alors est-il en passe de r\u00e9it\u00e9rer son exploit l'an prochain d\u00e9bat avec 3 confr\u00e8res dont 2 correspondants aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:49 > 0:06:11) [92%] : \r\nEt ce sera tout \u00e0 l'heure vers l'est 18 heures 30 et puis en fin d'\u00e9mission, nous recevrons une ancienne athl\u00e8te qui se lance en politique, la m\u00e9daill\u00e9e olympique de triathlon Magali Di Marco Messmer figurent sur la liste des Verts valaisans pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elle sera notre invit\u00e9 forum, vous \u00eates sur la premi\u00e8re ou RTS de nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:17 > 0:06:42) [94%] : \r\nC'est un anniversaire dignement f\u00eater les 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura en 1979 une manifestation officielle, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset tous les cantons suisses sauf les autorit\u00e9s bernoises, nous y reviendrons, une f\u00eate haute en couleurs, avec des milliers de personnes r\u00e9unies \u00e0 Saignel\u00e9gier au Franches-Montagnes Gal Klein, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, la f\u00eate fut aussi belle que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:42 > 0:07:09) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, entre un soleil radieux, les couleurs du drapeau jurassien une ambiance comme le Jura vivre, tout \u00e9tait r\u00e9uni pour que la f\u00eate soit belle et populaire, les repr\u00e9sentants des cantons suisses sont arriv\u00e9s en d\u00e9but de matin\u00e9e, celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration vers 11 heures ils ont tous assist\u00e9 \u00e0 la partie officielle ponctu\u00e9e de cinq discours et surtout de de ROA Sienne dont une entam\u00e9e par le Mouvement autonomiste jurassien un exercice particulier sans doute pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset mais il y a particip\u00e9, pour le plus grand plaisir des Jurassiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:09 > 0:07:15) [90%] : \r\nGa\u00ebl, vous parliez de de plusieurs discours avec celui, tr\u00e8s applaudi, assez in\u00e9dit du repr\u00e9sentant du canton du Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:43) [91%] : \r\nOui, le discours de Norman Gobbi sa pr\u00e9sence avait passablement fait jaser ces derniers jours de nombreux jurassiens s'offusquant qu'un repr\u00e9sentant de la Lega a pu s'exprimer en public \u00e0 cette occasion et comme seul porte- parole des cantons suisses c'\u00e9tait oublier que le Tessin fut le 24 septembre 1978 le canton qui vote a le plus fortement en faveur de la cr\u00e9ation du canton du Jura 95 virgule 1 pourcent de oui, un score qu'a rappel\u00e9 le th\u00e9, sinon tout d\u00e9bute discours et qui a mis la foule dans sa poche, il a \u00e9t\u00e9 applaudi \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:43 > 0:07:51) [87%] : \r\nLes seules ombres au tableau, Ga\u00ebl Klein assez c'est assez, la Suisse officielle \u00e9tait invit\u00e9 il y a eu un grand absent, le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:31) [94%] : \r\nOui, une absence de derni\u00e8re minute, on savait la pr\u00e9sence annonc\u00e9e du conseiller d'\u00c9tat UDC Perlin Schneck probl\u00e9matique il cristallise \u00e0 lui seul toute la d\u00e9fiance d'une partie des Jurassiens, c'est lui qui g\u00e8re le dossier toujours pas r\u00e9solu de Moutiers, on a lu des menaces \u00e0 son encontre sur les r\u00e9seaux sociaux le risque qu'on s'en prenne \u00e0 sa personne \u00e9tait si \u00e9lev\u00e9 qu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer apr\u00e8s des discussions ce matin entre les polices jurassiennes et bernoises si l'\u00c9tat bernois n'a pas comment\u00e9 souhaiter un bon anniversaire tout de m\u00eame au canton du Jura, dans un communiqu\u00e9, l'UDC du Jura bernois, estime pour sa part que les autorit\u00e9s jurassiennes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de couvrir de ridicule leur canton et leur population prise en otage par un petit groupe d'extr\u00e9mistes nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:31 > 0:08:53) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Ga\u00ebl Klein et puis on va entendre maintenant un des orateurs \u00e0 la tribune ce matin \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, donc \u00e0 Del\u00e9mont Laurent Coste, pr\u00e9sident du Mouvement autonomiste jurassien bonsoir bonsoir alors dans votre discours, aujourd'hui vous avez remerci\u00e9 le peuple bernois d'avoir vot\u00e9 pour la cr\u00e9ation du Jura en 1978 c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de jouer l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:10) [89%] : \r\nOui, c'est surtout une mani\u00e8re de dire que le le combat comptait jurassien \u00e9tait men\u00e9e essentiellement par les autorit\u00e9s bernoises et non pas par le peuple bernois qui en ayant vot\u00e9 \u00e0 70 pourcent oui lors de ce vote historique, h\u00e9 bien ce p\u00f4le Bernois avait montr\u00e9 qu'il reconnaissait au canton du Jura le droit d'exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:10 > 0:09:16) [93%] : \r\nMais est-ce qu'aujourd'hui l'absence des autorit\u00e9s des autorit\u00e9s bernoises, \u00e7a n'a pas un peu g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:16 > 0:09:48) [89%] : \r\nNon, je dirais plut\u00f4t que \u00e7a la \u00e7a l'a rendu beaucoup plus d\u00e9contract\u00e9, la pr\u00e9sence de Monsieur Schneck votre correspondant l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la pr\u00e9sence de Monsieur Schneck \u00e9tait probl\u00e9matique, il cristallise aujourd'hui, il est l'homme qui, du combat de Berne contre le Jura et contre la ville de transfert de la ville de Moutier et en fait je pense que le gouvernement bernois lui laisse les coud\u00e9es franches et se dessaisit un peu du dossier en le laissant faire la politique il souhait\u00e9 ce gouvernement serait bien inspir\u00e9 de reprendre les choses en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:48 > 0:10:02) [90%] : \r\nAlors, Monsieur Schneider, il faut rappeler que c'est le le conseiller d'\u00c9tat bernois qui a renonc\u00e9 \u00e0 venir aujourd'hui car sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas assur\u00e9e ah il y a eu des, des, des menaces physiques presque physique contre lui, \u00e7a vous vous le voulez condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:02 > 0:10:17) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, moi je ne je n'en ai pas entendu donc je, je, j'ai entendu qu'il y avait eu des menaces physiques, jeunes, j'en ai pas vu Jean-Marie n'a pas entendu et c'est des r\u00e9seaux sociaux, donc les r\u00e9seaux sociaux, c'est le monde de tous les d\u00e9rapages n'y attache pas personnellement beaucoup d'importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:17 > 0:10:34) [93%] : \r\nAlors l'avenir de Moutier se joue aujourd'hui devant les tribunaux car il faut rappeler que qu'un recours pendant, apr\u00e8s le vote sur le racisme, le rattachement de Moutier au canton du Jura on a beaucoup parl\u00e9 de Moutier aujourd'hui dans dans les discours, \u00e0 quoi \u00e7a sert pour vous de d'en parler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:35 > 0:11:12) [92%] : \r\nEh bien, \u00e7a sert surtout \u00e0 rappeler que la question de Moutier n'est pas r\u00e9solu, je vous rappelle quand m\u00eame que \u00e7a fait 2 ans, cela faisait 2 ans, la semaine pass\u00e9e le 18 juin \u00e7a fait 2 ans que nous attendons une d\u00e9cision sur les recours, il a fallu 17 mois \u00e0 la pr\u00e9f\u00e8te pour rendre sa d\u00e9cision qu'elle a su bizarrement rendu une semaine apr\u00e8s que les \u00e9lecteurs de bouteilles re\u00e7u leur mat\u00e9riel de vote pour les \u00e9lections communales, peut-\u00eatre qu'elle esp\u00e9rait que cela fasse basculer la majorit\u00e9 aboutissent, n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, elle a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e et \u00e7a veut dire que les autonomistes ont marqu\u00e9 encore une nouvelle fois comme outil avait bel et bien une ville jurassienne et aujourd'hui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour nous l'occasion de le rappeler \u00e0 la fois au canton et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:12 > 0:11:20) [94%] : \r\nOui, vous avez appel\u00e9 le canton de Berne \u00e0 ne pas faire obstacle au transfert de la la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise qu'est ce qui vous permet de dire que le le canton de Berne fait obstacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:21 > 0:12:01) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, je crois que la d\u00e9cision de de la pr\u00e9fecture, qui n'est pas un organe un organe juridique \u00e9tait compl\u00e8tement biais\u00e9 et puis, les choses vont lentement, le canton de Berne a annonc\u00e9 qu'il voulait renoncer \u00e0 certains financements Ville de Moutier sur le dossier de l'h\u00f4pital, alors que la direction et le conseil d'administration privil\u00e9gier une solution, le canton de Berne cherche \u00e0 temporiser, donc toutes ces choses-l\u00e0, ce sont des obstacles qui sont mises sur un transfert, je dirais, rapide et correcte, la ville de Moutier et on esp\u00e8re que le canton de Berne se comporte dignement et je peux, je suis s\u00fbr qu'une fois cette affaire liquid\u00e9e, la situation se normalise tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:01 > 0:12:03) [92%] : \r\nOn se, on a l'impression quand m\u00eame qu'on est loin de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:04 > 0:12:14) [91%] : \r\nAujourd'hui, oui, on est loin de l'apaisement parce que cette attente p\u00e8se p\u00e8se sur tout le monde mais il faudrait tr\u00e8s peu d'chose pour que la situation soit apais\u00e9e, comme je voulais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:14 > 0:12:18) [93%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Coste, d'\u00eatre venu dans Forum ce soir bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:18 > 0:12:19) [98%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:20 > 0:12:48) [95%] : \r\nLe procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber a eu les honneurs de la presse dominicale, le 1er magistrat du pays est toujours candidat \u00e0 sa propre succession, mais il semble perdre de plus en plus de voix au sein des parlementaires, le conseiller aux \u00c9tats socialistes z\u00fcrichois Daniel Jositsch ose m\u00eame cette question : a-t-on vraiment besoin d'un procureur f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les procureurs dans les comptes au canton ne suffira-t-il pas, nous allons parler maintenant avec le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Neuch\u00e2tel Pierre Aubert bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:48 > 0:12:57) [91%] : \r\nBonsoir, madame, alors ne plus avoir de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration est ce que c'est absolument loufoque o\u00f9 \u00e7a serait une possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:58 > 0:13:41) [89%] : \r\nCe serait en tout cas un grand retour en arri\u00e8re, parce que l\u00e0 il l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du droit et plut\u00f4t de se globaliser, que de se diss\u00e9miner, nous avons donc 25 ans qui chacun sur leur territoire, font la la justice locale, mais vous vous prenez enfin vous remarquez que de plus en plus la la criminalit\u00e9 se se diss\u00e9mine ce feu se fait par internet et pour ses coll\u00e8gues, nous avons besoin quand m\u00eame d'une d'une autorit\u00e9 qui est qui est centralisatrice et c'est ce que fait notamment le le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:41 > 0:13:46) [91%] : \r\nQuels sont les dossiers qui sont enti\u00e8rement d\u00e9volu au au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:46 > 0:14:26) [89%] : \r\nAlors ceux qui sont enti\u00e8rement r\u00e9volue c'est c'est surtout les affaires contre compte la Conf\u00e9d\u00e9ration compte les magistrats de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ensuite vous avez une partie qui o\u00f9 vous avez une comp\u00e9tence concurrente dans la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, si j'ose dire plus \u00eatre organis\u00e9 et plus c'est gros, plus c'est du domaine de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais vous avez pas de fronti\u00e8re aussi pr\u00e9cise que dans le cas par par exemple d'un attentat contre un magistrat de conf\u00e9d\u00e9rations contre un pouvoir de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui sont du domaine exclusif du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, mais qui \u00e9videmment ne sont pas ne font pas une un tr\u00e8s grand volume d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:26 > 0:14:39) [90%] : \r\nAlors il faut rappeler que Mika Michael Aubert a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 sur des affaires sur l'enqu\u00eate qu'il menait, concernant la FIFA typiquement les enqu\u00eates autour de la FIFA ce qu'elle n'aurait pas pu \u00eatre men\u00e9 dans le canton de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:40 > 0:15:17) [92%] : \r\nJ'ai de la peine \u00e0 r\u00e9pondre de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise \u00e0 assez tr\u00e8s exact \u00e0 cette question mais c'est typiquement le genre d'affaire d'un d'un volume telle qu'il est assez, assez efficace d'avoir un minist\u00e8re public sp\u00e9cialis\u00e9 dans les, dans les tr\u00e8s grosses affaires alors les Z\u00fcrichois ont montr\u00e9 par le pass\u00e9 qu'ils \u00e9taient en mesure de de faire des grosses enqu\u00eates mais la FIFA n'est pas une affaire exclusivement z\u00fcrichoises elle a des ramifications quand m\u00eame ailleurs qu'en Suisse, de sorte que l'id\u00e9e que ce genre d'enqu\u00eate puisse \u00eatre men\u00e9e par une autorit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration me semble enti\u00e8rement raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:17 > 0:15:33) [87%] : \r\nMais il semble y avoir une une mal\u00e9diction autour de de ce poste, hein, si on prend, ne serait-ce que et ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs, hein, il y a eu la d\u00e9mission de Valentin Roschacher cher Erwin Mayer qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu Michaela Aubert devait incarner le renouveau de l'institution est ce qu'il faudrait revoir le syst\u00e8me selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:35 > 0:15:36) [96%] : \r\nAlors, si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:36 > 0:16:45) [90%] : \r\nAubert \u00e0 incarner le renouveau de l'institution, c'est un magistrat qui est respect\u00e9 de ses coll\u00e8gues cantonaux, alors on peut avoir diverses opinions sur les les rendez- vous qu'il a eu avec des membres de de la FIFA, \u00e7a, \u00e7a ne m'appartient pas d'en juger, ce que je peux dire, c'est que il a parfaitement rempli par rapport au au minist\u00e8re public cantonaux le r\u00f4le qu'on attendait de lui, c'est-\u00e0-dire en un r\u00f4le f\u00e9d\u00e9rateur, un r\u00f4le moteur, cela \u00e9tant, on ne peut pas se cacher que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour nous autres en tout cas pour des petits cantons comme Neuch\u00e2tel para\u00eet \u00eatre une grosse machine l'toujours paru \u00e7a fait 30 ans que je suis plus ou moins r\u00e9guli\u00e8rement en contact avec D. procur\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration, enfin pas toujours tr\u00e8s, pas tr\u00e8s fr\u00e9quemment, mais enfin de mani\u00e8re \u00e9pisodique et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l\u00e0 une certaine lourdeur de de cet appareil par rapport \u00e0, \u00e0 ce que nous connaissons cela \u00e9tant c'est un une plus grosse machine que public comme celui du canton de Neuch\u00e2tel et si j'ose dire, le sentiment que nous avions \u00e9taient plut\u00f4t que les choses allaient s'all\u00e9geant que que qu'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:45 > 0:16:56) [91%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a n'est pas trop personnalis\u00e9e autour de ce 1er magistrat du pays il y a eu, il y a eu par le pass\u00e9, des id\u00e9es de mettre peut-\u00eatre un triumvirat \u00e0 la t\u00eate de ce minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:57 > 0:18:02) [89%] : \r\nAlors partout dans le monde, je crois, le minist\u00e8re public et d'organiser de mani\u00e8re et mani\u00e8re hi\u00e9rarchiser les il y a toujours un procureur g\u00e9n\u00e9ral, que \u00e7a soit en France, en Suisse, enfin c'est comme \u00e7a que la chose est con\u00e7u, on pourrait le faire autrement naturellement mais \u00e7a n'est pas parce qu'une fois, on a, on a cette fin, parce qu'on a reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Aulas Aubert 3 rendez- vous et d'en avoir oubli\u00e9 hein, qu'il faut revoir la du syst\u00e8me, je dirais m\u00eame qu'au contraire, il lui a prouv\u00e9 que que c'\u00e9tait utile d'avoir un procureur g\u00e9n\u00e9ral qui savaient reprendre son son minist\u00e8re public et ainsi Free une de nouvelles m\u00e9thodes, je ne dis pas la m\u00e9thode de ces 3 rendez- vous qui sont une autre affaire, mais c'est, mais il a effectivement rajeuni le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration serait sans doute plus difficile \u00e0 3 cas hein et non, c'est un juge, il ne faut pas toujours envisag\u00e9 de modifier les institutions, simplement parce que, parce qu'une affaire a moins bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:02 > 0:18:57) [92%] : \r\nIl est donc tr\u00e8s rapidement, il est encore donc, l'homme de la situation pour vous un clairement tr\u00e8s bien merci beaucoup Pierre Robert, je rappelle donc que vous \u00eates et le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Neuch\u00e2tel, bonne soir\u00e9e et puis, nous restons \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il va beaucoup \u00eatre question d'\u00e9conomie cette semaine le canton veut relancer son \u00e9conomie et stimuler son attractivit\u00e9 d\u00e8s mardi le Grand Conseil neuch\u00e2telois va d\u00e9battent du programme dit d'impulsion et de transformation du Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, la baisse des imp\u00f4ts, la r\u00e9solution du conflit hospitalier, c'est la derni\u00e8re grosse ambition de cette l\u00e9gislature 70 millions de francs d'investissements dans une myriade de projets sur plusieurs ann\u00e9es, c'est pour certains un plan Marshall tr\u00e8s ambitieux au vu du mauvais \u00e9tat des finances cantonales pour d'autres un fourre-tout insuffisant pour en d\u00e9battre avec nous de d\u00e9put\u00e9 ce soir Andr\u00e9 yourte PLR et Fabien Fiva des Verts, tous 2 membres de la commission des finances, messieurs bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:57 > 0:18:59) [86%] : \r\nBonsoir Pierre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:59 > 0:19:04) [92%] : \r\nFabien Fiva, vous vous trouvez que c'est un programme fourre-tout pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:05 > 0:19:38) [87%] : \r\nPaul, Conseil d'\u00c9tat mis pour 70 millions d'investissements dans \u00e9norm\u00e9ment de domaines d'investissements et d\u00e9penses dans \u00e9norm\u00e9ment de domaines, on a du rehaussement de est pour les communes, on a du programme, la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aller chercher des financements dans le cas des programmes d'agglom\u00e9ration par exemple et puis on a la r\u00e9forme de l'\u00c9tat, donc globalement on a un peu mis tout ce que l'\u00c9tat n'arrivaient pas ou de ce que le Conseil d'\u00c9tat n'arrivait pas ma\u00eetre dans les Budgets courants, il l'a mis dans le programme d'impulsion qu'il a dit : bon, ben voil\u00e0, c'est l'impulsion de la transformation mais on voit pas vraiment de coh\u00e9rence dans le programme lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:38 > 0:19:42) [94%] : \r\nAlors Andr\u00e9 assure pas de coh\u00e9rence dans ce dans ce plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:43 > 0:20:05) [82%] : \r\nOui, certains points je peux rejoindre mais Sophie parce que c'est vrai, on n'a plus, plus qu'une quinzaine de s\u00e9ances pour discuter, pour un peu des ce programme qui au des Pumas faire aussi penser, c'\u00e9tait quasiment \u00e7a pas No\u00ebl ou genre car venir avec sa liste ce qui pouvait pas mettre dans le budget pour le fonctionnement, alors nous avons eu des discussions tr\u00e8s constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:05 > 0:20:09) [94%] : \r\nEt vous avez l'impression que, maintenant, vous avez pu vous avez pu corriger ce d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:10 > 0:20:42) [88%] : \r\nOn va peut-\u00eatre, mais ce sera pas d'accord sur tous les points, mais c'est quand m\u00eame un plan d'investissement pour donner les moyens aux quant de Neuch\u00e2tel de rebondir, d'autant plus \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec les 2 milliards le timing, le moment il est opportun, mais c'est clair, un v\u00e9ritable et programme d'impulsion, c'est 100 pourcent d'investissement et l\u00e0 on a pu le n\u00e9gocier 75 pourcent d'investissement \u00e0 25 pourcent de fonctionnement et fonctionnement, vous savez tr\u00e8s bien, normalement, \u00e7a devrait \u00eatre pay\u00e9 par le budget ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:42 > 0:20:48) [89%] : \r\nMonsieur Fiva vous aimeriez Plus mais le canton de Neuch\u00e2tel, elle est d\u00e9j\u00e0 dans le rouge, \u00e7a ne serait pas dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:49 > 0:21:56) [90%] : \r\nAlors on n'a jamais dit qu'on voulait plus nous on a le probl\u00e8me, c'est que dans la foul\u00e9e du programme d'impulsion, on va durcir les m\u00e9canismes financiers et le programme d'impulsion, il a \u00e9t\u00e9 fait parce que les m\u00e9canismes financiers sont trop trop contraignant, emp\u00eache l'temps d'investir emp\u00eache l'\u00c9tat de monter des projets parce qu'une partie des des d\u00e9penses qui devraient \u00eatre dans le budget courant, elles sont en fait l\u00e0 dans le programme d'impulsion parce qu'on n'arrive pas \u00e0 les ma\u00eetres dans le budget parce que le budget aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0, je crois que les comptes 2019 qu'on vote aussi la semaine prochaine au Grand Conseil, c'est 30 plus 30 millions de d\u00e9ficit et c'est, c'est finalement une mani\u00e8re comme une autre de d\u00e9tourner ces m\u00e9canismes financiers de sortir ses 70 millions d'investissements pour les 4 prochaines ann\u00e9es, et puis ce qui nous emb\u00eate un peu c'est que dans la foul\u00e9e, on va les durcir ses m\u00e9canismes, donc on aura encore plus de difficult\u00e9s, ces prochaines ann\u00e9es investir ou d\u00e9penser pour monter des projets dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc c'est un peu, c'est un peu cette cette ambivalence finalement entre d'un c\u00f4t\u00e9 dire ah ben en fait de l'impulsion, on sort de l'argent pour faire pour transformer le canton de Neuch\u00e2tel et de l'autre, encore 7 de plus en plus le budget et on n'arrive pas \u00e0 faire des projets qu'on a envie d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:56 > 0:21:58) [84%] : \r\nAndr\u00e9 assure que \u00e7a vous fait sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:00 > 0:22:33) [89%] : \r\nNon mais disons qu'on n'est pas si loin l'analyse par rapport est la situation difficile financi\u00e8re du canton de Nogentel, mais comme le PLR nous sommes des gens constructifs et optimistes, \u00e7a veut pas dire est pas na\u00eff, c'est vraiment \u00e0 moi, il y a aussi de montrer \u00e0 nos \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs que Neuch\u00e2tel est en train de sortir de la vall\u00e9e d'Elah o\u00f9 la vall\u00e9e des larmes, il y a des projets, il y a dynamisme positive, mais nous disons pas non plus que la version finale que nous proposons au Grand Conseil soit optimale du point de vue du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:33 > 0:22:38) [94%] : \r\nLa commission des finances propose d'ailleurs de de modifier le le compromis dans quelle direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:40 > 0:22:41) [83%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'il y a plus d'investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:42 > 0:22:44) [84%] : \r\nIl y a plus d'investissements, Fabien Fiva.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:45 > 0:23:32) [89%] : \r\nDonc il y a des investissements effectivement c\u00f4t\u00e9 rajouter dans le cas de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique \u00e0 hydrog\u00e8ne, je trouve que c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle ces 4 millions qu'\u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 qui \u00e9tait pas pr\u00e9vu, il avait peu de projets \u00e9cologiques dans ce programme d'impulsion, on a aussi en dans les d\u00e9bats, on a clairement pos\u00e9 aujourd'hui si, si, il y a un domaine dans lequel il y a clairement besoin de transformation d'impulsion en particulier dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est dans tous les domaines qui sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cologie, et il y a peu d'chose dans ce programme, le Conseil d'\u00c9tat a dit oui, mais le Programme B\u00e2timents, il est en dehors, il est dans le budget ordinaire, on a essay\u00e9 de faire quelque chose pour essayer de, de, d'augmenter le budget destin\u00e9 \u00e0 la biodiversit\u00e9, \u00e7a n'a pas pass\u00e9 en commission et donc on a, on a un peu modifi\u00e9 le projet on a enlev\u00e9 quelques investissements, d'un c\u00f4t\u00e9, on a ajout\u00e9, dans le cas de la mobilit\u00e9, mais on n'a pas non plus r\u00e9volutionner ce projet du Conseil conseil d'\u00c9tat pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:33 > 0:23:43) [93%] : \r\nMerci beaucoup messieurs 1 je rappelle donc que ce plan dit d'impulsion et de transformation du Conseil d'\u00c9tat va \u00eatre discut\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s mardi au Grand Conseil neuch\u00e2telois, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:44 > 0:23:45) [91%] : \r\n\u00e0 vous aussi, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:46 > 0:24:23) [93%] : \r\nEn Turquie, on prend les m\u00eames et on recommence apr\u00e8s une 2\u00e8me \u00e9lection pour la mairie d'Istanbul, la municipale du 31 mars perdue par le parti au pouvoir, avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 la demande du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan au pr\u00e9texte d'irr\u00e9gularit\u00e9s de grands grands candidats sont en lice : l'ancien Premier ministre Binali il dit : RIM pour l'AKP, le parti au pouvoir, et Ekrem Imamoglu pour l'opposition, le d\u00e9pouillement est en cours \u00e0 Istanbul o\u00f9 nous rejoignons notre correspondante Anne Andlauer Anne, vous vous trouvez au QG de campagne de l'opposition et je crois que vous avez d\u00e9j\u00e0 des des premi\u00e8res des premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:24 > 0:25:02) [86%] : \r\nEn effet, ils viennent tout juste de tomber, et d'apr\u00e8s l'agence officielle Anadolu alors que 95 pourcent des urnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s, l'opposant Ekrem Imamoglu l'emporterait avec 53,7 pourcent des voix, contre 40, pain, il y a quelques mois pourtant, pour l'ancien 1er ministre le candidat de l'AKP, le parti au pouvoir Pinatel de Rome qui vient d'ailleurs l'qui le faire une d\u00e9claration dans laquelle il f\u00e9licite son rival, il a plu donc de pas d'h\u00e9patite d\u00e9faite d'autant plus dur qu'il y a actuellement 100000 voix d'\u00e9cart entre les 2 candidats alors que, pour rappel au 1er tour au 1er pas du 31 mars il y avait moins de Pierre Coire propres les demandes du \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:02 > 0:25:09) [89%] : \r\nEt puis il faut pr\u00e9ciser, hein, que s'il s'agit d'un d'un scrutin municipal, l'enjeu n'en est pas moins national Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:25:11 > 0:26:00) [86%] : \r\nOui, en effet, en r\u00e9clamant, puisque c'est lui qui l'a proclam\u00e9 l'annulation de l'\u00e9lection, que son parti avait perdu le pr\u00e9sident Recep Erwan avait pris un \u00e9norme 42 7, passe encore, mais 2 d\u00e9faites pour surtout c'est pas un camouflet majeur pour le chef de l'\u00c9tat pour lui Istanbul \u00e9tant symbole, sa ville natale, on a \u00e9t\u00e9 le maire et qui part propuls\u00e9 sur la sc\u00e8ne nationale pour son parti, l'AKP, ce n'est pas un roi qui laisse c'\u00e9tait Wesley de ces r\u00e9seaux client\u00e9listes et de sa mobilisation alors ce soir, l'image du chef de l'\u00c9tat, c'est la raison \u00e9corn\u00e9e aupr\u00e8s de son \u00e9lectorat \u00e7a risque d\u00e8s demain, de cr\u00e9er des remous \u00e0 l'int\u00e9rieur de son parti, et cela de pr\u00e8s, bien s\u00fbr, revigorer l'opposition qui n'avait gagn\u00e9 aucune victoire face \u00e0 lui, depuis plus de 17 ans prouve enfin qui aurait perdent One a fait une erreur tactique en r\u00e9clamant cette annulation peut-\u00eatre ce soir, l'une des plus lourdes de sa carri\u00e8re politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:00 > 0:26:04) [77%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 un de la where bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:06 > 0:26:38) [93%] : \r\nC'est une semaine tr\u00e8s chaude qui s'annonce la premi\u00e8re grosse vague de chaleur est attendu d\u00e8s demain, on annonce des temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 38 39 degr\u00e9s m\u00eame en Suisse, un avis canicule est \u00e9mis lorsque l'on pr\u00e9voit pendant 3 jours cons\u00e9cutifs au moins des, des, des temp\u00e9ratures si \u00e9lev\u00e9es dans le canton de Vaud en cas de tr\u00e8s forte chaleur le m\u00e9decin cantonal d\u00e9terminera si l'alerte doit \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e, h\u00e9 bien il est justement, avec nous, Karim Boubakeur bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates le m\u00e9decin cantonal du canton de Vaud, je le disais c'est \u00e7a va \u00eatre une semaine critique pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:38 > 0:26:58) [86%] : \r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre, ce ma\u00eetre, pardon, \u00e7a va \u00eatre une semaine importante parce que c'est vrai que d'habitude, les p\u00e9riodes de canicule arrive plut\u00f4t en cours endett\u00e9, alors que l\u00e0 on commence l'\u00e9t\u00e9 avec une p\u00e9riode caniculaire, donc des personnes qui sont pas tout \u00e0 fait pr\u00eate \u00e0 grandes chaleurs, donc on doit \u00eatre attentif, comme d'habitude aux plus vuln\u00e9rables dans ces p\u00e9riodes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:58 > 0:27:03) [92%] : \r\nEt c'est donc vous qui allez lancer ce plan \u00e0 quel moment donn\u00e9 \u00e0 partir de de quel moment vous lancez ce ce plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:03 > 0:27:16) [93%] : \r\nAlors d\u00e8s demain matin, on va r\u00e9fl\u00e9chir en fonction de ce que nous annoncera M\u00e9t\u00e9oSuisse s'il y a d\u00e9clenchement des plans Est- ce qu'on appelle les plans institutionnel, \u00e7a sera fait dans le courant de la journ\u00e9e demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:16 > 0:27:42) [89%] : \r\nIl faut rappeler quand m\u00eame que l'\u00e9t\u00e9 2003 avait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement meurtrier, on parle de 975 d\u00e9c\u00e8s en Suisse 15000 en France 70000 en Europe, il y avait une temp\u00e9rature la temp\u00e9rature dans l'Alentejo dans donc au Portugal, la temp\u00e9rature la plus \u00e9lev\u00e9e, c'\u00e9tait 47,3 degr\u00e9s \u00e7a avait traumatis\u00e9 tout le monde, hein, c'est cet \u00e9pisode caniculaire, quelle le\u00e7on on a tir\u00e9 de depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:42 > 0:28:42) [94%] : \r\nAlors on a beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 depuis, c'est-\u00e0-dire qu'on a pris conscience de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de nos personnes \u00e2g\u00e9es et les malades chroniques des enfants et depuis maintenant toutes ces ann\u00e9es, on travaille \u00e0 la mise en place de 2 plans de plus institutionnel, c'est-\u00e0-dire que chaque groupe de personnes qu'on identifie comme \u00e9tant vuln\u00e9rables sont pris en charge de mani\u00e8re assez vite Kant, on pense qu'une p\u00e9riode caniculaire arrive donc on le rappelle, comme d'habitude les, les, les grands principes, c'est-\u00e0-dire de rester dans des endroits frais de sa de sa vie et l\u00e9g\u00e8rement de cr\u00e9er des courants d'air, de boire, boire suffisamment, donc \u00e7a on le fait dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux, on le fait dans les h\u00f4pitaux, on le fait partout, il y a des gens qui ont besoin qu'on les accompagne, par rapport \u00e0 \u00e7a et on donne \u00e9galement des messages, des messages cl\u00e9 par rapport aux familles lorsqu'on a des enfants qu'on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'on est en voiture, c'est important de rappeler qu'on doit vraiment tenir compte de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:42 > 0:28:47) [89%] : \r\nMais comment est-ce qu'on fait pour rep\u00e9rer les les des personnes \u00e0 risques, par exemple, des personnes \u00e2g\u00e9es qui vivrait seule chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:47 > 0:29:29) [93%] : \r\nAlors dans dans l'organisation qu'on a dans le canton de Vaud on s'appuie \u00e9norm\u00e9ment sur les les communes, les communes font un \u00e9norme travail par rapport \u00e0 \u00e7a : savoir qu'en fonction de leur organisation, elles identifient ces personnes, on peut simplement questionner les gens en disant est-ce que vous pensez que vous \u00eates \u00e0 risque, si vous avez besoin d'aide, dites-le nous on viendra voir on viendra voir ce que vous avez dans le frigo, on viendra vous hydrater, c'est des choses qui arrivent d'autres communes font diff\u00e9remment, elles envoient simplement des gens selon une liste des personnes les plus \u00e2g\u00e9es, par exemple, mais on vraiment dans ce canton, s'appuie sur ces communes qui font ce travail et qui nous a d\u00e9montr\u00e9 depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:29 > 0:29:32) [91%] : \r\nIl y a aussi des professions \u00e0 risques, on pense notamment aux ouvriers sur les chantiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:32 > 0:29:52) [90%] : \r\nAlors, bien \u00e9videmment, l\u00e0, ce sont finalement des responsabilit\u00e9s des employeurs, les employeurs ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s \u00e0 \u00e7a il pourrait arriver que dans certaines p\u00e9riodes o\u00f9 les salaires sont vraiment trop \u00e9lev\u00e9s, qu'on fasse des pauses d\u00e9pose plus importante qu'on organise une bonne hydratation, tout le monde, on doit s'en occuper, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:52 > 0:29:55) [94%] : \r\nAlors quels sont les signes, les sympt\u00f4mes d'un d'un coup de chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:55 > 0:30:21) [93%] : \r\nAlors un coup de chaleur ben les gens le sont assez vite venir on se sont mal, on a la t\u00eate qui tourne, on devient un peu rouge, on a envie de vomir, \u00e7a ce sont des choses qui sont \u00e9videntes, chez des gens qui peuvent vivre ce type de de sympt\u00f4mes mais chez les enfants et chez les personnes \u00e2g\u00e9es, souvent il y a pas de sympt\u00f4mes ou de signes facile, \u00e9vident, c'est tout d'un coup la personne perd connaissance, donc c'est pour \u00e7a que c'est chez ces personnes, on doit s'en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:21 > 0:30:24) [98%] : \r\nAlors quel est le message que vous voulez faire passer ce soir aupr\u00e8s de la la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:24 > 0:30:50) [93%] : \r\nBen simplement de ne pas banaliser, parce que je pense que ce qui arrive l\u00e0 une semaine de tr\u00e8s grande chaleur, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 dimanche, c'est pas juste un petit coup de chaud comme \u00e7a et qu'on doit s'organiser les villes vont vont d\u00e9clencher leurs plans en fonction de ce qui sera d\u00e9cid\u00e9 demain mais pour tout un chacun sait d\u00e9j\u00e0 penser que 2 \u00e0 partir de demain, \u00e0 partir d'aujourd'hui, il fait, il fait tr\u00e8s chaud et puis on change son comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:50 > 0:31:30) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Karim Boubakeur, je rappelle que vous \u00eates le m\u00e9decin cantonal du canton de Vaud merci beaucoup d'\u00eatre venus ce soir dans Forum, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e et puis le le Tour de Suisse, a pris fin aujourd'hui et c'est le Britannique ufs qui a remport\u00e9 la 9\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape de ce Tour, le Riken, devan\u00e7ant d'une minute 02, l'Australien rwandais ni c'est le Colombien Egan Bernal qui remporte la boucle suisse, le Suisse Matthias Frank a pris la la 4\u00e8me place \u00e0 1 minutes 50 Daniel Atienza, vous \u00eates consultant RTL Sport cette victoire finale des gammes Bernal confirme que le Colombien de 22 ans a toutes les qualit\u00e9s pour devenir un un grand champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:31 > 0:32:01) [90%] : \r\nOui, effectivement, je pense qu'apr\u00e8s sa victoire sur Paris- Nice en d\u00e9but de saison gagn\u00e9 le le Tour de Suisse, \u00e0 seulement 22 ans, h\u00e9 bien c'est la marque des grands et Yann Bernal est un grand, il a montr\u00e9 une ma\u00eetrise totale, que \u00e7a soit sur les \u00e9tapes de montagne o\u00f9 hier sur le compte de la montre, o\u00f9 il a quasiment fait jeu \u00e9gal avec tout en couleur, comme Juan Denis, encore une fois aujourd'hui, on ne l'a jamais vu s'affoler, restons calmes dans dans toute situation, effectivement, je pense qu'il y aura un avant et un apr\u00e8s et Egan Bernal, c'est probablement l'un des coureurs ou le coureur dont on va beaucoup parler dans les prochaines saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:01 > 0:32:09) [90%] : \r\nIl sera l'un des favoris du Tour de France, en l'absence du leader de son \u00e9quipe n\u00e9o- ce Chris Froome fou qui a fait, qui a d\u00e9clar\u00e9 forfait sur blessure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:09 > 0:32:49) [90%] : \r\nEh bien avec Geraint Thomas, le vainqueur sortant et encore l\u00e0, certes il a chut\u00e9 sur le le Tour de Suisse, il n'a pas pu terminer cette \u00e9preuve, on sait pas trop il un air Geraint Thomas mais lorsqu'on prend le d\u00e9part avec le dossard 1 on est forc\u00e9ment le favori en tant que vainqueur sortant, il a lui- m\u00eame dit et Bernal \u00e0 l'interview aujourd'hui, il va en tant que co\u00e9quipier apr\u00e8s avec la condition physique qu'il a affich\u00e9e sur ce Tour de Suisse et les qualit\u00e9s qu'on lui conna\u00eet, \u00e0 la moindre d\u00e9faillance de guerre Thomas, bien entendu, on va retrouver le jeune Bernal en tant que leader de substitution il il rafle bien entendu sur le Tour de France, avec un r\u00f4le un petit peu plus important que Simple co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:49 > 0:32:56) [97%] : \r\nEt puis c'est une Star dans son dans son pays, on conna\u00eet l'enthousiasme des des supporters colombiens et leur amour du cyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:57 > 0:33:36) [91%] : \r\nEt on a vu aujourd'hui, au d\u00e9part on \u00e9tait se promener un petit peu vers les bus d'\u00e9quipe et il y avait toute la communaut\u00e9 colombienne qui est qui \u00e9tait l\u00e0 avec de la musique de de leur pays et ils criaient : c'est une Star en devenir, il n'a que 22 ans, on l'a dit la la grande Star actuellement en Colombie Kintana mais voil\u00e0, on voit, on les Bernal, peut-\u00eatre le 1er Colombien capables de s'imposer enfin sur le Tour de France, on attend \u00e7a depuis toujours, la Colombie est un pays de de cyclisme \u00e9norm\u00e9ment de coureurs de tout 1er plan actuellement de le peloton international et si c'\u00e9tait enfin l'ann\u00e9e d'un Colombien, h\u00e9 bien tout le peuple tous tous ses compatriotes l'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:36 > 0:33:39) [94%] : \r\nEt quel bilan peut tirer du c\u00f4t\u00e9 des des coureurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:40 > 0:34:16) [92%] : \r\nUn excellent bilan, si on s'en tient \u00e0 la mise en en \u00e9vidence il n'y a pas un jour sur le Tour de Suisse, on n'est pas parler des Suisses, les Suisses qui se sont syst\u00e9matiquement glisser dans les \u00e9chapp\u00e9es qui ont tent\u00e9 d'aller chercher les maillots distinctifs qui ont fait des belles \u00e9preuves en montagne, on compte la montre et \u00e9galement sur les sprints, apr\u00e8s on fait du v\u00e9lo pour gagner et des victoires, il y en a pas eu, donc on peut dire qu'une victoire d'\u00e9tape ou une place parmi les meilleurs du classement g\u00e9n\u00e9ral aurait \u00e9t\u00e9 la cerise sur le g\u00e2teau, donc si on prend un bilan g\u00e9n\u00e9ral, on dirait bien mais peut mieux faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:16 > 0:34:33) [95%] : \r\nMerci beaucoup Daniel Atienza, je rappelle que vous \u00eates consultant RTL et puis nous passons maintenant au tennis, Roger Federer a sign\u00e9 un nouveau record personnel en remportant le tournoi de Halle pour la 10\u00e8me fois le num\u00e9ro 3 mondial s'est d\u00e9fait en 2 manches du belge David Dauphine 7 6 6 1 Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:33 > 0:35:27) [93%] : \r\nOui, Roger Federer tient sa D\u00e9cima dixi\u00e8me titre une 100 2\u00e8me victoire sur le circuit, un ma\u00eetre d'ailleurs en parall\u00e8le avec ses 9 titres chez lui \u00e0 B\u00e2le et les 8 succ\u00e8s \u00e0 Wimbledon, par comparaison, Rafa\u00ebl Nadal a remport\u00e9 Roland-Garros 12 fois et enlev\u00e9 au moins 10 fois, Barcelone et Mont\u00e9-Carlo son succ\u00e8s en Allemagne n'\u00e9tait pas aussi ais\u00e9 que le score peut le laisser para\u00eetre en manque de r\u00e9gularit\u00e9 sur son engagement, il a d\u00fb repousser 3 balles de break et recourir au jeu d\u00e9cisif pour remporter la premi\u00e8re manche, mais la baisse de r\u00e9gime de Goffin au 2\u00e8me set a permis \u00e0 Federer de d\u00e9rouler dans la 2\u00e8me manche gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, le B\u00e2lois abordera avec confiance Wimbledon dans un peu plus d'une semaine, elle sera t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 donc il a une chance sur 2, et c'est important d'\u00e9viter, Rafa\u00ebl Nadal en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:27 > 0:35:34) [88%] : \r\nEt puis autre autre match la rencontre qui met aux prises B\u00e9linda Bencic \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sofia canine le match qui est encore en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:34 > 0:36:09) [91%] : \r\nOui, alors Bencic a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 7 6 sont fait son en Direct et puis elle menait 6 \u00e0 5 dans la 2\u00e8me manche pour elle, \u00e9videmment ce serait important de s'imposer dans dans ce tournoi, ce serait sa 2\u00e8me victoire de l'ann\u00e9e, la 4\u00e8me en carri\u00e8re est important \u00e9videmment avant d'aborder Wimbledon, on se souvient qu'elle a en junior, le tournoi londonien et ses meilleurs r\u00e9sultats, ces 2 4\u00e8me tour mais Belinda Bencic on le sait, \u00e0 quelques probl\u00e8mes en Grand Chelem, reste maintenant \u00e0 remporter ce match o\u00f9 elle m\u00e8ne pour l'instant \u00e0 7 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:09 > 0:36:21) [93%] : \r\nMerci beaucoup Herv\u00e9 Borsier vous vous revenez tout \u00e0 l'heure, puisque nous allons recevoir une invit\u00e9e qui va vous int\u00e9resser, puisqu'il s'agit de l'ancienne triathl\u00e8te Magali Di Marco Messmer, \u00e7a sera en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:27 > 0:36:34) [92%] : \r\nMais pour l'heure \u00e0 18 heures 32 c'est l'heure du Forum des m\u00e9dias consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de l'an prochain, mettent Gultas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:36:34 > 0:37:15) [92%] : \r\nOui, Keep America gratuite conserver la grandeur de l'Am\u00e9rique, c'est le slogan que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est choisie pour briguer un second mandat, il a donn\u00e9 cette semaine en Floride, le coup d'envoi de sa campagne de 2020, il y a 3 ans, Donald Trump, on s'en souvient avait d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics en remportant l'\u00e9lection est-il en passe de r\u00e9it\u00e9rer son exploit l'an prochain pour en parler, 3 confr\u00e8res sont avec nous Val\u00e9rie de Graffenried bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la correspondante \u00e0 New York du quotidien Le Temps de passage en Suisse, et \u00e7a tombe bien, merci de nous rendent visite \u00e0 notre correspondant aux \u00c9tats-Unis est avec nous, celui de notre r\u00e9daction en duplex de Washington, bonsoir, Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:16 > 0:37:35) [92%] : \r\nBonsoir et enfin l'ancien r\u00e9dacteur en chef de l'Agefiph Fran\u00e7ois Schaller nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, alors 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser, Val\u00e9rie de Graffenried c'est \u00e0 propos de la campagne, on est \u00e0 16 mois du scrutin, hein, \u00e7a sera le 3 novembre 2020 pourquoi Donald Trump a-t-il jug\u00e9 bon de lancer sa campagne d\u00e9j\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:36 > 0:37:57) [91%] : \r\nAlors en fait il a lanc\u00e9e d\u00e9j\u00e0 maintenant, enfin, le 18 juin \u00e0 Orlando, mais il a en fait lanc\u00e9 d\u00e8s le 1er jour de son \u00e9lection, il a commenc\u00e9 la campagne aussit\u00f4t puisqu'il a r\u00e9colt\u00e9 les fonds mais effectivement, d\u00e8s qu'il est \u00e9lu, donc il avait beaucoup plus, c'est l\u00e0 actuellement beaucoup plus d'argent r\u00e9colt\u00e9 que Barack Obama par exemple exactement la m\u00eame p\u00e9riode, donc en fait, Donald Trump il est en campagne perp\u00e9tuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:37:58 > 0:38:04) [91%] : \r\nRapha\u00ebl Grand pourquoi Donald Trump a-t-il choisi la Floride plut\u00f4t que par exemple je ne sais pas moi la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:05 > 0:38:27) [87%] : \r\nOui, parce que Donald Trump, c'est qu'il doit gagner certains \u00c9tats, ce sont ces \u00c9tats ces swing states, ces \u00c9tats qui peuvent balancer dans le camp d\u00e9mocrate, comme dans le camp des r\u00e9publicains, il y a le Wisconsin le Michigan, la Pennsylvanie et bien s\u00fbr la Floride donc, donc on en quelque sorte, Donald Trump est venu avec sa grosse machine \u00e9lectorale ici organis\u00e9, c'est ses meetings g\u00e9ants, il est venu s'assurer que la Floride votent pour lui en 2020 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:27 > 0:38:38) [94%] : \r\nDonc \u00e7a c'est pour la campagne, passons maintenant aux th\u00e9matiques Fran\u00e7ois Schaller, sur quoi peut s'appuyer, Donald Trump pour tenter de r\u00e9it\u00e9rer son exploit d'il y a 3 ans, est ce que vous diriez essentiellement l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:38 > 0:39:04) [86%] : \r\nBen, c'est ce qu'il va faire, apparemment, c'est ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 nettement compos\u00e9 de faire et le bilan \u00e9conomique, on en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 au moment du mid- term et c'est il est il il est apparemment magnifique j'10 ann\u00e9es de croissance discontinu, c'est un record et continue, pardon, c'est un record et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:04 > 0:39:27) [87%] : \r\nC'est c'est pas tr\u00e8s rassurant pour lui, parce que comme c'est un record, la probabilit\u00e9 que \u00e7a se retourne d'ici 18 mois, est assez \u00e9lev\u00e9, oui, c'est vrai qu'il y a des il y a des signaux, hein, on l'a vu encore un r\u00e9cit f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine qui disaient : oh l\u00e0 l\u00e0, non, non, je ne vais pas tout de suite resserrer ma politique mon\u00e9taire parce que voil\u00e0, la croissance est l\u00e0, certes, mais elle est pas non plus et les fragiles non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:27 > 0:39:46) [87%] : \r\nElle avait, elle, est de toute mani\u00e8re, fragile, il y a toujours des, des, des indices un peu n\u00e9gative dans l'\u00e9conomie, donc et et il ne peut pas se pr\u00e9valoir de d'une magnifique sant\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 lui tout seul, il y a, il y a, il y allait y a les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, donc c'est \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:46 > 0:40:06) [89%] : \r\nPour quelque chose, quand m\u00eame, hein, je pense \u00e0 la \u00e0 sa r\u00e9forme fiscale Val\u00e9rie de Graffenried donna trop annonc\u00e9 record sur record, hein, ces derniers temps, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, je dirais toute ch\u00f4mage au plus bas depuis 50 ans croissance surprenante bourse au sommet, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine se porte \u00e0 merveille, c'est si c'est ce qui le rend peut-\u00eatre imbattable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:06 > 0:40:58) [90%] : \r\nAlors on peut dire que c'est un des points principaux, effectivement, les indices \u00e9conomiques sont, sont favorables pour lui, bon, en m\u00eame temps et effectivement sous Barack Obama il y avait d\u00e9j\u00e0 les les chiffre qui augmente, donc c'est pas uniquement gr\u00e2ce \u00e0 sa politique, donc c'est c'est il peut vraiment tabler l\u00e0- dessus, donc c'est extr\u00eamement favorable pour lui, maintenant il y a d'autres raisons pour lesquelles on pourrait dire que Donald Trump sera peut-\u00eatre difficile \u00e0 battre, d'une part, il y a personne pour le d\u00e9fier dans son propre camp pour l'instant personne d'important donc \u00e0 90 pourcent il a un boulevard, car voil\u00e0 qui sont derri\u00e8re lui, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9mocrates, alors ils sont 24 depuis aujourd'hui, je vous en parlais tout \u00e0 l'heure un 4\u00e8me r\u00eaver, on voit que les d\u00e9mocrates sont divis\u00e9s, sont tr\u00e8s nombreux, tr\u00e8s bien, mais ils ont tous, ils sont toujours entre 2 ailes, ils sont toujours un peu la peine \u00e0 se remettent de la la d\u00e9faite d'Hillary Clinton et de trouver une v\u00e9ritable strat\u00e9gie pour gagner donc c'est c'est des \u00e9l\u00e9ments qui font que Donald Trump a de fortes chances, on n'a pas de boule de cristal, un Dieu merci, mais il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:58 > 0:41:24) [90%] : \r\nMais alors aujourd'hui alors, ah oui c'est c'est pas tout, c'est totalement clair Rapha\u00ebl Grand je cite Donald Trump, hein, on a r\u00e9ussi \u00e0 accomplir en 2 ans et demi ce que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire en ayant des circonstances bien plus difficile, il faisait allusion \u00e9videmment aux enqu\u00eates qui ont rythm\u00e9 son mandat, il ajoute, le monde entier envie notre \u00e9conomie qui est peut-\u00eatre la meilleure \u00e9conomie de l'histoire de notre pays et ce qui n'a pas \u00e0 raison de se vanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:26 > 0:42:11) [91%] : \r\nPour moi, c'est ce que disait Val\u00e9ry ainsi que c'est clairement son argument de campagne, c'est la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie, le taux de ch\u00f4mage aussi relativement bas, moi ce qui ce qui m'\u00e9tonne dans GTA \u00e0 Orlando, en Floride, un cette semaine quand il a lanc\u00e9 sa campagne \u00e9lectorale, ce qui m'\u00e9tonne, c'est que, on retrouve le tram de 2016 ans, il a sa base d'environ, disons 40 pourcent d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains mais il rejoue exactement la la m\u00eame compagne on est de nouveau en 2016 j'ai j'ai pas vraiment l'impression de le voir et essayer de d'attirer un nouvel \u00e9lectorat de nouvelles personnes, donc il il sera au rendez- vous, \u00e7a c'est clair, en 2020, mais je ne vois pas exploser plus haut que que ce qu'on a vu, on en 2016 et je pense que l\u00e0 il y a une faiblesse, \u00e0 mon avis du du c\u00f4t\u00e9 de Trump, je vois pas quelqu'un qui n'a pas vot\u00e9 pour Trump pour 2016 changer d'avis sur un programme politique pour que Trump vent en 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:11 > 0:43:22) [88%] : \r\nFran\u00e7ois Chalin on lui aussi, si on parle de de bilan, on n'a pas parl\u00e9 de politique \u00e9trang\u00e8re l\u00e0, et \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re et \u00e0 l'\u00e9conomie, ce sont les les points principaux, et si on parle de bilan, il faut le faire par rapport au aux attentes initiales et la premi\u00e8re chose qu'il faut dire, c'est que Trump en est toujours l\u00e0, et apr\u00e8s tout ce qu'il a travers\u00e9 comme comme attaque plus ou moins frontale de ses adversaires, il est toujours l\u00e0, et \u00e7a, \u00e7a fait partie, \u00e7a fait partie du du bilan ensuite le march\u00e9 des actions et l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine ne se sont pas effondr\u00e9es et pendant la voil\u00e0, la campagne s'accompagne sa premi\u00e8re campagne on on a cess\u00e9, dire que si Trump \u00e9lu, \u00e7a allait de toute fa\u00e7on \u00e9conomiquement tr\u00e8s mal se passer ensuite, toutes ces gesticulations protectionniste, non pour l'instant pas d\u00e9clencher de v\u00e9ritables guerres commerciales, je suis tr\u00e8s inquiet sur le dossier, je sais pas o\u00f9 \u00e7a va, oui il faut envoyer oui, je sais pas ou Java o\u00f9 \u00e7a a mener mais pour l'instant, \u00e7a n'a pas d\u00e9clench\u00e9 de d'\u00e9norme s\u00e9isme, donc c'est aussi par rapport \u00e0 \u00e7a qu'il va \u00eatre jug\u00e9, oui Val\u00e9rie vous voulez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:22 > 0:44:39) [90%] : \r\nOui, je voulais dire par rapport aux obstacles, on a l'impression qu'il y a eu effectivement beaucoup, beaucoup d'obstacles dans dans la route de finalement chaque fois il se rel\u00e8ve donc d\u00e9j\u00e0 pendant la campagne de 2016 il avait tra\u00een\u00e9 un certain nombre de casseroles, il y a eu des attaques de la part de femmes notamment, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'agression sexuelle d'harc\u00e8lement et \u00e7a irait du donneur, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu non mais malgr\u00e9 \u00e7a, il est \u00e9lu, c'est-\u00e0-dire que les gens non non et en en connaissance de cause et puis maintenant, ce qui est important, c'est \u00e9videmment le rapport M\u00fcller 2 ans d'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'a appris dans les salles am\u00e9ricaine de 2016 qu'il a pas totalement blanchi, il faut quand m\u00eame le pr\u00e9ciser \u00e0 moiti\u00e9 seulement disons il n'y a pas eu de de preuve de collusion entre l'\u00e9quipe de Trump et Moscou dans le cas de l'ing\u00e9rence mais sur le dossier de l'obstruction \u00e0 la justice, c'est beaucoup moins clair puisque le le procureur ind\u00e9pendant ne l'ni rendu coupable innocent\u00e9 et par compte la trompe, ils se sont maintenant totalement d\u00e9sinhib\u00e9, il part en campagne avec force, il a m\u00eame accord\u00e9 une interview, quelques semaines apr\u00e8s le le les r\u00e9sultats du rapport M\u00fcller o\u00f9 il a dit c'est une interview \u00e0 ABC News qui, \u00e0 mon sens \u00e9tait totalement hallucinante, il a dit : ah oui mais effectivement si des gouvernements \u00e9trangers me donne des informations pendant la campagne pr\u00e9sidentielle 2020, je pourrais les accepter, donc il a appartenu d\u00e8s vraiment des le\u00e7ons du pass\u00e9 ou, au contraire il s'estime justement totalement invincible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:39 > 0:45:10) [89%] : \r\nOui, alors effectivement Rapha\u00ebl Grand, est ce que dans cette affaire sur l'ing\u00e9rence russe dans la dans la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection un potentiel scandale, nous avait-on dit, qui pourrait le faire tr\u00e9bucher, il s'en est plut\u00f4t bien sorti, m\u00eame si les comme Val\u00e9rie le rappelait n'est pas compl\u00e8tement blanchi, mais enfin, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre des nuances que peut-\u00eatre l'\u00e9lectorat dans son dans sa large majorit\u00e9 ne ne saisit pas vraiment, est ce que c'est de bonne guerre, qu'ils s'en prennent aux m\u00e9dias, qu'il accuse d'\u00eatre des colporteurs de fausses nouvelles de ces faits que News.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:12 > 0:46:13) [87%] : \r\nBon, \u00e7a fait clairement partie de sa strat\u00e9gie, un village \u00e0 il depuis le d\u00e9but il l'attaque les les m\u00e9dias peut-\u00eatre quand m\u00eame le pr\u00e9ciser \u00e0 nos auditeurs, un troc adorent les m\u00e9dias quand on travaille comme journaliste \u00e0 Washington, il donne des interviews \u00e0 \u00e0 tous les m\u00e9dias, m\u00eame ceux qui d\u00e9testent le New York Times il engueule r\u00e9guli\u00e8rement ce matin, il est encore sur NBC Meet de prouver quoi, c'est de la provoc, il y a, il y a, il adore \u00e7a m'village c'est de la provoc, mais c'est surtout \u00e7a permet de galvaniser sa base parce que Trump c'est \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 les forces et que m\u00eame en ayant pass\u00e9 plus de 2 ans \u00e0 la Maison Blanche, quand ils se pr\u00e9sentent devant sa base, il est l'outsider, il est celui qui va nettoyer le mar\u00e9cage de Washington, alors qu'il a pass\u00e9 2 ans dans la Maison Blanche et ce narratif, l\u00e0, il a toujours, et \u00e0 mon avis \u00e7a marche aupr\u00e8s aupr\u00e8s de de de cette base \u00e9lectorale qui va aller voter pour lui qui aime ce pr\u00e9sident hors norme qui n'est pas un politicien et le fait que Trump s'en prennent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la presse, ils continuent \u00e0 le faire tout le temps, c'est \u00e7a l'aide Clermont, il est le m\u00eame, le rapport M\u00fcller, \u00e0 mon avis, \u00e7a l'aide aussi en ce moment pour accompagne parce que sa base \u00e9lectorale s'ne va de toute fa\u00e7on, voter pour lui, quelqu'un, on est dans les d\u00e9tails, obstruction de justice ou pas j'ai pas l'impression que \u00e7a va faire une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:13 > 0:46:15) [86%] : \r\n\u00e7a va nous chambouler quoi absolument Val\u00e9rie Daure Graffenried vous lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:15 > 0:46:30) [86%] : \r\nJe voulais juste dire qu'\u00e0 la la prochaine une de du du Time qui est int\u00e9ressante oui pose dans le bureau ovale, il moiti\u00e9 assis sur le reste de l'le desk et puis la citation de Trump lui- m\u00eame, c'est toute ma vie est un pari et je trouve qu'il est, r\u00e9sume tr\u00e8s bien la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:30 > 0:46:59) [90%] : \r\nSoit, chaleur, ce rapport qu'il a avec les m\u00e9dias est-ce qu'il jouent avec les m\u00e9dias, il les accuse de temps en temps, enfin, il le disait, il joue parfois aussi franchement est-ce que lorsqu'il dit : voil\u00e0, on m'a d\u00e9nonc\u00e9, on m'a dit que voil\u00e0 j'avais, j'avais accept\u00e9 des ing\u00e9rences russes etc vous voyez que c'est faux, \u00e9tait est-ce que c'est pas les m\u00e9dias n'ont pas eu tort quelque part de d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s un peu trop \u00e0 l'avance, avant m\u00eame la publication du rapport M\u00fcller alors qu'il n'y avait m\u00eame pas eu de fuite d'y aller un peu trop vite et de lui donner une raquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:59 > 0:47:00) [76%] : \r\nPar raison non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:00 > 0:47:39) [88%] : \r\nOui, certainement les les m\u00e9dias entendu beaucoup de perche \u00e0 beaucoup de b\u00e2tons en esp\u00e9rant oui mais baobab m\u00eame voil\u00e0 des \u00e0 Donald Trump et puis s'en prendre aux m\u00e9dias dans une campagne \u00e9lectorale et politiquement c'est c'est assez porteur actuellement pas seulement aux \u00c9tats-Unis, oui \u00e7a c'est vrai donc jouer avec les m\u00e9dias, les utiliser et les critiquer, \u00e7a fait partie de, de, du jeu et les journalistes, je crois, ont l'habitude de \u00e7a et on doit travailler avec \u00e7a, \u00e7a fait compl\u00e8tement partie du m\u00e9tier, et vous savez comme moi que la la cote de cr\u00e9dibilit\u00e9 des m\u00e9dias dans tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s et particuli\u00e8rement basses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:39 > 0:48:00) [91%] : \r\nRapha\u00ebl dans son discours fleuve de mardi, Donald Trump s'est concentr\u00e9e sur ces 3 th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, hein, outre la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie, on en a parl\u00e9 : la lutte contre l'immigration et la d\u00e9nonciation des m\u00e9dias qui l'accuse donc de le diaboliser, parlons-en justement de de l'immigration est ce que, l\u00e0 aussi, il a fait, il a utilis\u00e9 le rapport de force, notamment avec le Mexique et ce qu'il a obtenu gain de cause au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:02 > 0:48:58) [88%] : \r\nBen, il y a toujours pas de burin pour l'instant \u00e0 la fronti\u00e8re sud des \u00c9tats-Unis, peut-\u00eatre que c'est pourquoi p\u00e8re ne lui reprocher quand m\u00eame de la part de de 30 mais on ne peut pas lui reprocher et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il est tr\u00e8s fort, c'est que si il y a pas de mur, c'est clairement la faute des d\u00e9mocrates c'est le Congr\u00e8s qui bloque, bien s\u00fbr, mais sur l'immigration en soi l'immigration ill\u00e9gale a pas forc\u00e9ment baisser un an entre le Mexique, les \u00c9tats-Unis ou \u00e7a baisse et c'est int\u00e9ressant de noter, c'est l'immigration l\u00e9gale, il y a moins de VISA qui sont d\u00e9livr\u00e9s et je l'ai vu aussi de de mes propres yeux en allant sur la fronti\u00e8re l'immigration l\u00e9gale qui, qui, par exemple, les demandeurs d'asile puisque on peut hein, selon la Constitution am\u00e9ricaine, demander l'asile aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui cette c'est cette, cette proc\u00e9dure est clairement arr\u00eater ceux qui veulent demander l'asile aux \u00c9tats-Unis sont bloqu\u00e9es c\u00f4t\u00e9 mexicain, ils dorment sur le trottoir dans la rue puisque tout ce flot qui est normalement l\u00e9gal, c'est-\u00e0-dire on peut venir demander l'asile apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis choisissent oui ou non de de vous l'accorder mais tout ce flot et et clairement stopp\u00e9e mais \u00e7a, on devrait le ranger dans l'immigration l\u00e9gale-ce qu'ill\u00e9gale d'accord mais il n'emp\u00eache, il a fait plier sur lequel joue trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:58 > 0:49:02) [83%] : \r\nMais, ironie, il n'emp\u00eache, il a fait plier le Mexique non Val\u00e9rie le grand favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:02 > 0:49:34) [90%] : \r\nIl essaye de faire plier le Mexique il y a toujours ce rapport de force et toujours ces menaces, il y a toujours aussi la question des taxes suis a eu d'ailleurs un un nouvel \u00e9pisode puisqu'il avait annonc\u00e9 qu'il allait arr\u00eater des milliers de clandestins qui sont sur sol am\u00e9ricain et, en fait, quelques heures apr\u00e8s donc il y a eu quelques premi\u00e8res arrestations et tout d'un coup, il dit ah je reviens en arri\u00e8re pour ensuite parler de n\u00e9gociations avec les d\u00e9mocrates, donc on voit aussi qu'il agite des mesures qui semble importante et, ensuite, TAC il revient en arri\u00e8re, \u00e7a fait partie aussi de ses moyens de pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:34 > 0:49:46) [86%] : \r\nMais il le fait donc Antoine comme il le fait \u00e0 l'Iran, d'ailleurs il l'a fait avec l'Iran, Fran\u00e7ois Schaller finalement est-ce que ce rapport de force, c'est pas quelque part son comment dirais-je, son principal atout, et il peut se permettre, il est le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:46 > 0:50:03) [83%] : \r\nOui, \u00e9videmment oui Chris de il donne l'impression d'\u00eatre un pr\u00e9sident tr\u00e8s libre oui et je crois que \u00e7a impressionne les gens, alors c'est peut-\u00eatre parce que le milliardaire et j'les gens vu des gens dire : il faut pour gouverner des milliardaires comme \u00e7a on est s\u00fbr qu'il a qui a pas trop de de qui a, qui sont vraiment libres de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:03 > 0:50:20) [84%] : \r\nQui font, est ce que c'est pas dramatique, tout \u00e7a \u00e7a fait partie, mais certainement, parce qu'en plus il est impr\u00e9visible, on a, on l'a, on l'a souvent dit-il \u00eatre impr\u00e9visible pr\u00e9cis\u00e9ment en face lorsque vous avez quelqu'un d'impr\u00e9visible et qui est puissant puisqu'il il a les moyens, \u00e9videmment, de sa puissance, vous ne savez pas quelle strat\u00e9gie d\u00e9ploy\u00e9e qui contre- strat\u00e9gie d\u00e9ploy\u00e9es, c'est une force, alors oui je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:20 > 0:50:35) [83%] : \r\nC'est une force et et je je crois que sa grande force surtout c'est que, c'est qu'il il ose, il est, il est, il ouvre des voies et il rend possible ce qui jusqu'ici paraissaient compl\u00e8tement impossibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:35 > 0:50:58) [92%] : \r\nMais on parlait des \u00e9changes commerciaux \u00e0 Fran\u00e7ois Schaller justement Donald Trump a \u00e9t\u00e9 redoutable aussi, notamment avec la Chine, puisqu'il a obtenu de P\u00e9kin la promesse, je dis bien la promesse, hein, c'est pas encore fait de ne plus subventionner ses exportations de ne pas exiger des transferts de technologie, de cesser de manipuler sa monnaie \u00e0 telle point que les Europ\u00e9ens quelque part dans les coulisses, disait il nous rend quelque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:58 > 0:52:16) [90%] : \r\nService oui certainement, et de ce point vue-l\u00e0, il sait tr\u00e8s bien utiliser les rapports de force, les Chinois sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'exportation aux \u00c9tats-Unis, en Europe aussi, mais moins et c'est vrai que le l'image qu'on a de la Chine aujourd'hui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de d'avant la p\u00e9riode tram, pas en 1 an en 18 mois, je suis impressionn\u00e9 de voir \u00e0 quel point le la la la sino- phobie s'est d\u00e9velopp\u00e9 en Europe pendant la p\u00e9riode o\u00f9 Obama, on a eu la russophobie maintenant la ainsi nos familles, alors je sais pas o\u00f9 tout \u00e7a va mener mais ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a fait bouger les lignes, \u00e7a, \u00e7a fait \u00e9voluer certaines choses, peut-\u00eatre un peu dans des sens impr\u00e9visible inqui\u00e9tant dans un monde dans lequel politiquement, on a l'impression que plus rien ne peut bouger, parce que tout est institutionnalis\u00e9 tout est inscrit dans grav\u00e9 dans le marbre et et que le monde sera dans 30 ans, comme il est aujourd'hui, alors que \u00e7a fait quand m\u00eame 30 ans pr\u00e9cis\u00e9ment depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 qu'on dit que le monde a chang\u00e9, qui devient multipolaire qu'on \u00e9volue vers vers vers en un monde de de de grande puissance, domin\u00e9 par plusieurs grandes puissances, je pense que pour un pays comme la Suisse, \u00e7a toujours c'est c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, mais enfin c'est une r\u00e9alit\u00e9 avec laquelle il faut apprendre \u00e0 composer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:16 > 0:53:00) [89%] : \r\nIl est 18 heures bient\u00f4t 48 on poursuit ce forum des m\u00e9dias sur la question de savoir si, \u00e0 l'aune donc \u00e0 la veille des \u00e9lections 2020 aux \u00c9tats-Unis, des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles est-ce que Donald Trump est invincible et pour le savoir, \u00e9videmment il faut qu'on parle de l'opposition, Val\u00e9rie de Graffenried des d\u00e9mocrates, or ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les d\u00e9mocrates nous avait habitu\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter un des candidats, on va dire singulier un 1er noir avec Barack Obama, une femme, une premi\u00e8re femme avec Hillary Clinton, et l\u00e0, si j'ai bien lu jobs Hayden 76 ans, ancien vice- pr\u00e9sident, autant dire nos pourrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 comme candidat des d\u00e9mocrates, ce serait le seul qui serait susceptible de battre, Donald Trump, \u00e7a para\u00eet \u00e7a para\u00eet une plaisanterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:00 > 0:53:27) [90%] : \r\nAlors pour l'instant rien n'est fait, on a 17 mois de telles \u00e9lections, donc tout peut changer, tout peut changer aussi beaucoup plus tard, maintenant il est en t\u00eate des sondages assez nettement, c'est vrai, il a 76 ans, il aurait 78, s'il \u00e9tait \u00e9lu, il faut aussi rappeler qu'en 88, il a eu une rupture d'an\u00e9vrisme, il avait obtenu l'avait re\u00e7u l'extr\u00eamement ction donc c'est c'est c'est un candidat qui est le plus populaire dans le sens en terme de carri\u00e8re politique, il a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident, ce qui n'est pas rien je vous contredit, c'est vrai, mais, mais en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:27 > 0:53:39) [84%] : \r\nEst ce que, franchement, on a l'impression qu'on on on entend son nom au lors des campagnes, lorsqu'il y a le ticket, on voit les noms et donnons affiche s'affiche et puis une fois que ben le pr\u00e9sident entre en fonction, le vice- pr\u00e9sident, franchement, il ne fait pas le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:39 > 0:54:20) [91%] : \r\nQuoi, disons que je pense que la la question, c'est surtout l'\u00e2ge du du candidat et le fait que ce soit quelqu'un qui est, qui est aussi connu comme \u00e9tant un peu gaffeur, il a \u00e9t\u00e9 ces derniers temps sur plus de plusieurs dossiers, rien n'est encore fait, est ce que c'est le bon candidat pour pour vaincre Trump personnellement j'en suis pas forc\u00e9ment persuad\u00e9 mais encore une fois beaucoup de choses peuvent se se jouer dans 17 mois j'ai juste envie encore pr\u00e9ciser une derni\u00e8re chose, un autre point qui est finalement en faveur de la possibilit\u00e9 que que 30, soit de nouveaux \u00e9lus, c'est que les pr\u00e9sidents sortants habituellement sont quasiment syst\u00e9matiquement r\u00e9\u00e9lu fin de cette 27 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, le dernier qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu cette Bush p\u00e8re donc, donc voil\u00e0 \u00e7a c'est aussi peut-\u00eatre quelque chose en feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:54:20 > 0:54:33) [89%] : \r\nIl y a pas besoin d'\u00eatre le challenger pour remporter l'\u00e9lection, quoi, en quelque sorte, Rapha\u00ebl Grand de \u00e0 vous aussi cette question sur les d\u00e9mocrates, franchement, dans quel \u00e9tat dans quelle position sont-ils avec ce job Hayden donc qui pourrait \u00eatre le leur candidat \u00e9ventuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:54:35 > 0:55:25) [85%] : \r\nBen je suis ce que Jobs Hayden, hein, il est comme \u00e7a devant les dans les sondages, il est devant, il est, il y a vraiment clairement une prime aux sortants, Bernie Sanders, mais aussi des scores incroyables en ce moment dans les primaires mais Jobs Hayden, ce n'est pas certain qui r\u00e9ussit, qui survivent \u00e0 la primaire, \u00e7a \u00e7a et c'est vrai, comme le disait Val\u00e9ry, \u00e7a va \u00eatre encore long, peut-\u00eatre, ce qui montre jobs Hayden c'est qu'au fond le le fond du d\u00e9bat, c'est de battre Trump, ils peuvent th\u00e9matiser sur ceux qui veulent les d\u00e9mocrates mais ce mais, mais, au final, il faut battre un peu idiot Baden, il est candidat \u00e0 un peu plus centriste, c'est parti tr\u00e8s \u00e0 gauche, en d\u00e9but de la primaire d\u00e9mocrate avec des des candidats qui parle d'assurance- sant\u00e9 pour tous ceux qui, qui sont vraiment qui sont presque proche de Bernie Sanders Duba\u00ef Hayden depuis qu'il est en course alors il parle pas trop des autres candidats au milieu de la primaire, lui il est vraiment face \u00e0 Trump mais il a montr\u00e9, peut-\u00eatre une voix comme quoi il faut il faut quelque chose de plus centriste pour s'assurer les voix de la classe ouvri\u00e8re par exemple du de la Pennsylvanie ou du Michigan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:25 > 0:55:40) [92%] : \r\nTrump est-il invincible, nous le verrons de de toute mani\u00e8re l'ann\u00e9e prochaine en tout cas \u00e0 vous entendre, ce soir, il est bien parti pour faire campagne et pour avoir des chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu, merci beaucoup Fran\u00e7ois Schaller Val\u00e9rie de Graffenried et Rapha\u00ebl Grand je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3 oui bonsoir et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:55:47 > 0:56:12) [89%] : \r\nElle a connu le sport d'\u00e9lite, les entra\u00eenements parfois douloureux la effort la gloire olympique, elle s'appr\u00eate d\u00e9sormais \u00e0 courir les assembl\u00e9es de partis et les meetings de campagne, Magali DiMarco, Messmer bonsoir bonsoir, alors si on vous re\u00e7oit, ce soir, c'est parce que vous faites un virage \u00e9tonnant, vous qui \u00eates une ancienne championne de tri athl\u00e9tisme, vous vous lancez, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sous la banni\u00e8re des Verts en Valais since c'est \u00e9tonnant ce ce virage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:14 > 0:56:43) [91%] : \r\nBon ce pour moi c'est pas vraiment \u00e9tonnant, c'est un petit peu maintenant sur la lanc\u00e9e, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait le moment, \u00e7a fait un moment que j'ai, que j'ai des valeurs qui ressemblent beaucoup \u00e0 celles des vertes et que je m'exprime aussi sur ces th\u00e9matiques et puis, et puis j'avais envie de de voix de mettent la main \u00e0 la p\u00e2te maintenant et puis de, de, de faire passer le message qu'il y a urgence et qu'il faut voil\u00e0 combattre et j'ai choisi des Verts voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:56:43 > 0:56:53) [87%] : \r\nAlors il y a pas beaucoup d'exemples, hein, c'est quand m\u00eame 2 mondes tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y a par exemple l'ancien ajoute cas \u00e7a r\u00e9veille Sergue\u00ef, un Deschwanden, mais il y a, il y a tr\u00e8s peu d'exemples de de sportifs qui se reconvertissent comme \u00e7a dans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:55 > 0:57:04) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre, je pense qu'il y en a, il y en a quelques-uns et probablement qu'il a pas mal de sportifs de haut niveau qui ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s connu mais mais il y en a, il y en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:05 > 0:57:16) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre que le sportif de haut niveau, \u00e0 un moment donn\u00e9 il il s'exprime peu il prend pas beaucoup de positions politiques mais mais je pense qu'il qu'en a quand m\u00eame quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:57:16 > 0:57:22) [88%] : \r\nAlors on va revenir sur votre votre parcours a rappel\u00e9 qui vous \u00eates, avec vous, Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:22 > 0:59:01) [94%] : \r\nAlors vous \u00eates une sp\u00e9cialiste d'endurance pass\u00e9 avec une certaine facilit\u00e9 de la natation au triathlon, puis au marathon 3 disciplines qui se compl\u00e8tent et confirme d'ailleurs votre go\u00fbt pour les comp\u00e9titions au long cours d\u00e8s l'\u00e2ge de 10 ans dans votre ville de naissance \u00e0 La Chaux-de-Fonds, puis \u00e0 Gen\u00e8ve, vous faites des lignes comme on dit dans les bassins et d\u00e9croch\u00e9 en 1992 le titre de champion de Suisse, du 400 m\u00e8tres 4 nages ensuite c'est au triathlon que votre talent va s'exprimer le mieux, avec en point d'orgue votre m\u00e9daille de bronze aux Jeux olympiques de Sydney, alors que le triathlon d'ailleurs vient d'\u00eatre ennemis aux Jeux olympiques et on a tous en t\u00eate des images que personne n'a oubli\u00e9 puisque ce jour- l\u00e0, la Suisse r\u00e9alise un doubl\u00e9 avec la victoire de Brigitte McMahon apr\u00e8s cette victoire et d'autres Coupes du monde et d'Europe, et dans une carri\u00e8re sportive d\u00e9j\u00e0 bien remplie, vous d\u00e9cidez de faire une pause afin de go\u00fbter pour la premi\u00e8re fois aux joies de la maternit\u00e9 \u00e0 votre retour \u00e0 la comp\u00e9tition, vous remportez encore 3 fois le championnat suisse puisse \u00eatre titres au total et vous obtenez une 13\u00e8me place aux Jeux olympiques de P\u00e9kin en 2010, vous mettez un point final \u00e0 vos comp\u00e9titions en triathlon mais vous entamez une 3\u00e8me carri\u00e8re cette fois au marathon vous remporter la m\u00eame ann\u00e9e, celui de Lausanne vous participez, le 16 ao\u00fbt 2014 au marathon des Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de Z\u00fcrich que vous courez en 2 heures 46 minutes 53 secondes \u00e0 l'\u00e2ge de 43 ans tout de m\u00eame vous mettez fin \u00e0 votre carri\u00e8re sportive de haut niveau en 2015 mais vous pratiquez toujours le sport r\u00e9guli\u00e8rement et toujours pour le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:01 > 0:59:07) [92%] : \r\nToujours Magali DiMarco Messmer quel parcours quand m\u00eame, c'est cette adr\u00e9naline dans le sport, \u00e7a vous manque parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:07 > 0:59:29) [91%] : \r\nOui, \u00e7a me manque \u00e9norm\u00e9ment d'ailleurs, je pense qu'il y a pas un jour o\u00f9 je ne pense pas \u00e0 aux journ\u00e9es que je passais en tant qu'athl\u00e8te, c'est vraiment tr\u00e8s prenant au niveau \u00e9motionnel, on en vit tous les jours et et c'est vraiment ancr\u00e9 en moi et j'carte remonte, des souvenirs incroyables et presque chaque jour, je j'ai une petite pens\u00e9e pour cette vie d'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:29 > 0:59:36) [86%] : \r\nMais qu'est ce que vous allez chercher dans dans cette vie d'apr\u00e8s qui essaie de vie dans la la politique hein maintenant qu'est-ce que vous allez chercher la l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:37 > 0:59:52) [88%] : \r\nBah, disons que je suis une battante, j'aime, j'aime les d\u00e9fis et puis je me fixer des objectifs aussi et puis, et puis voil\u00e0 je me disant je vais, je vais m'exposer un petit peu, et puis, et puis \u00e7a va \u00eatre un nouveau challenge, nouvelle mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:59:52 > 0:59:57) [92%] : \r\n\u00e7a vous fait pas peur \u00e7a parce qu'une Exposition en politique, \u00e7a peut \u00eatre difficile, hein, vous prenez des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:57 > 1:00:24) [90%] : \r\n\u00e7a vous fait pas peur \u00e7a alors non je je je m'attends \u00e0 \u00e0 prendre des coups, j'prenais aussi quand je faisais du triathlon vous inqui\u00e9tez pas, surtout dans l'eau, et oui, c'est vrai qu'avec le sport, on apprend aussi les \u00e9checs, on apprend, on se prend des baffes aussi et je sais que je suis pas rentr\u00e9 dans un monde de monde de Bill bisounours c'est et, et voil\u00e0, c'est une exp\u00e9rience et puis qui ne tente rien \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:24 > 1:00:36) [91%] : \r\nAlors je rappelle donc vous serez sur la liste des des Verts valaisans, ce sont eux, en qui vous ont dragu\u00e9e je crois il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a, c'est bien s\u00fbr une liste quand m\u00eame d'avoir une personnalit\u00e9 telle que vous, vous ne craignez pas d'\u00eatre un petit peu instrumentalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:00:36 > 1:01:07) [92%] : \r\nNon, alors je pense pas du tout parce qu'on a une \u00e9quipe vraiment soud\u00e9e, on a, on a vraiment plein profil diff\u00e9rent et tr\u00e8s comp\u00e9tent et et effectivement c'est c'est je pense pas qu'il manque mon draguer juste pour utiliser mon nom sur une liste, mais, mais parce que j'exprimais d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'id\u00e9es que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 un peu militante sur les r\u00e9seaux sociaux et puis je pense que c'est plus pour mes comp\u00e9tences de de de candidates que que pour mon nom d'athl\u00e8tes qui qui date quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:07 > 1:01:16) [93%] : \r\nParce qu'il faut dire que l'enjeu est important pour les Verts valaisans puisqu'ils veulent obtenir leur 1er si\u00e8ge au Conseil national, vous pensez que vous allez toucher d'autres gens que les Verts aujourd'hui ne touche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:16 > 1:01:57) [91%] : \r\nJe pense qu'on est dans une phase o\u00f9 on a quand m\u00eame o\u00f9 \u00e7a bouge beaucoup, il y a, il y a notamment un une grosse \u00e9volution en terme d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, o\u00f9 on est quand m\u00eame une femme qui se pr\u00e9sente, politique, elle est quand m\u00eame un petit peu mieux bienvenue alors qu'il y a 4 ans, c'\u00e9tait pas du tout le m\u00eame, on n'\u00e9tait pas du tout dans la m\u00eame configuration les gens maintenant ont compris que le climat, le r\u00e9chauffement climatique, la perte de la biodiversit\u00e9, \u00e9tait quand m\u00eame des th\u00e8mes importants et et et dont il fallait se pr\u00e9occuper avec urgence, donc je pense qu'on va, on va toucher passablement plus de monde qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:57 > 1:02:09) [88%] : \r\nAlors vous n'avez pas t\u00eate de liste, hein, il y a d'autres personnalit\u00e9s bien connues, hein, qui, qui vont se qui vont se se pr\u00e9senter, \u00e7a va \u00eatre quoi apr\u00e8s, vous allez continuer apr\u00e8s, enfin la probabilit\u00e9 que vous soyez \u00e9lu est quand m\u00eame assez faible, la suite c'est quoi pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:02:09 > 1:02:45) [92%] : \r\nAlors, j'en sais rien, je n'ai pas j'ai pas plus de projets qui qui va au-del\u00e0 du du 20 octobre dans un 1er temps ben pour moi, c'est une premi\u00e8re exp\u00e9rience, je, je, \u00e7a d\u00e9pend aussi du nombre de boeuf que je vais me prendre, j'en sais rien, mais en tout cas pour l'instant, j'ai envie vraiment de mettre on Energy pour ces prochains mois \u00e0 obtenir ce enfin \u00e0 faire en sorte que le parti obtienne obtiennent ce si\u00e8ge, c'est vraiment l'objectif et et ensuite on verra, mais je pense pas que je \u00e7a va s'arr\u00eater, je pense que j'ai, j'ai vraiment envie de m'engager maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:45 > 1:02:56) [87%] : \r\nEt puis, il faut rappeler quand m\u00eame que que vous n'\u00eates pas The valaisanne, vous \u00eates valaisanne d'adoption, sait \u00e0 quel point les racines si important en Valais, \u00e7a c'est pas une crainte que vous avez peut-\u00eatre dans cette campagne qu'on qu'on vous le reproche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:02:56 > 1:03:22) [90%] : \r\nNon, bah \u00e9coutez, si on me leurs proches, c'est dommage parce que finalement je repr\u00e9sente quand m\u00eame je pense assez bien mon canton dans lequel je suis \u00e9tabli depuis 20 ans, je, je, et finalement les probl\u00e8mes sont les m\u00eames pour tous, maintenant je travaille aussi en Valais, donc je connais bien, Luciana oui, exactement, donc moi je pense que c'est un argument pour moi qui tient pas la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:03:22 > 1:03:29) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Magali Di Marco Messmer, d'\u00eatre venue dans notre Studio sociale bonsoir, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:03:30 > 1:03:51) [93%] : \r\nEt on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o avec d\u00e8s ce soir et pour toute la semaine \u00e0 venir le ciel qui restera blob, si l'on excepte les voiles de cirrus demain, les temp\u00e9ratures maximales devraient rester encore supportable, mais la canicule va s'installer vraiment mardi avec des maxima proche, voire sup\u00e9rieure \u00e0 35 degr\u00e9s, il faudra \u00e9galement compter avec des valeurs voisines de 30 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 20 degr\u00e9s \u00e0 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:51 > 1:03:56) [88%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:57 > 1:04:06) [88%] : \r\nComment info trafic RTS sur le Tour de Gen\u00e8ve, Lausanne, le trafic est dense et ralentis entre Rolle et Morges ouest en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:08 > 1:04:16) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de de ce forum, merci beaucoup de nous avoir suivi, on vous retrouve bien s\u00fbr demain \u00e0 la m\u00eame heure, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:57Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907848608", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Laurent Coste, pr\u00e9sident du Mouvement autonomiste jurassien.", "id": "1849098", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848621", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Pierre Aubert, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Neuch\u00e2tel.", "id": "1849111", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["AUBERT, PIERRE (POLITICIEN)"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848721", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : d\u00e9bat entre Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Les Verts neuch\u00e2telois, et Andreas Jurt, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1849211", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848722", "summary": "Itw Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal du canton de Vaud.", "id": "1849212", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848723", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Val\u00e9rie de Graffenried, correspondante \"Le Temps\" \u00e0 New York, et Fran\u00e7ois Schaller, journaliste \"Agefi\".", "id": "1849213", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848724", "summary": "Itw Magali di Marco Messmer, ex-championne de triathlon, candidate Les Verts valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1849214", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DI MARCO MESSMER, MAGALI"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BORSIER, Herv\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KLEIN, Gael", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789306", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049971", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0E401C3C-654E-4F09-84DB-308937DEE5BD", "internalArchiveId": "0E401C3C-654E-4F09-84DB-308937DEE5BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel pr\u00e9sente son plan pour relancer son \u00e9conomie: d\u00e9bat entre Andreas Jurt et Fabien Fivaz", "publicationDate": "2019-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jurt , Andreas\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil neuch\u00e2telois Andreas Jurt (PLR) et Fabien Fivaz (Vert).\r\n\r\nNeuch\u00e2tel pr\u00e9sente son plan pour relancer son \u00e9conomie: d\u00e9bat entre Andreas Jurt et Fabien Fivaz   \r\nEt nous restons \u00e0 Neuch\u00e2tel o\u00f9 il va beaucoup \u00eatre question d'\u00e9conomie cette semaine. Le Canton veut relancer son \u00e9conomie et stimuler son attractivit\u00e9. D\u00e8s mardi, le Grand Conseil neuch\u00e2telois va d\u00e9battre du \"programme dit d'impulsions et de transformations\" du Conseil d'Etat. \r\nApr\u00e8s les mesures d'austerit\u00e9, la baisse des imp\u00f4ts et la r\u00e9solution du conflit hospitalier, c'est la derni\u00e8re grosse ambition de cette l\u00e9gislature: 70 millions de francs d'investissements dans une miriade de projets, sur plusieurs ann\u00e9es.\r\nPour certains un \"plan Marshall\", tr\u00e8s ambitieux au vu du mauvais \u00e9tat des finances cantonales... Pour d'autres, un fourre-tout insuffisant.\r\nPour en d\u00e9battre deux d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois...\r\n- Andreas Jurt, PLR\r\n- Fabien Fivaz, des verts, vous \u00eates tous deux de la commission des finances,\r\nFabien Fivaz\r\n((On recycle des projets d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus, \u00e7a impulse pas grand chose. C'est un compromis PLR-PS pour contourner les r\u00e8gles trop fixes que la majorit\u00e9 se fixe en parall\u00e8le. Ca manque d'ambition et d'investissements \u00e9cologiques. Propose de rajouter des articles sur la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique et hydrog\u00e8ne.))\r\n- Vous trouvez que ce programme est un fourre-tout, pourquoi ?\r\n- Vous aimeriez plus, mais le canton de Neuch\u00e2tel est d\u00e9j\u00e0 dans le rouge, ce serait pas dangereux ?\r\n- Vous critiquez un manque d'ambition dans le domaine \u00e9cologique. Des exemples de ce qu'il faudrait faire selon vous ?\r\n- Ce compromis, est-ce que c'est pas la seule mani\u00e8re de valider des investissements n\u00e9cessaires ?\r\nAndreas Jurt\r\n((Le canton a besoin de son plan Marshall, donc c'est bien. Avec 1,5 milliard de dettes on peut pas se permettre davantage. Mais la droite pr\u00e9f\u00e9rerait n'avoir que des investissements avec un effet positif, alors que l\u00e0 y'a un quart qui va dans des r\u00e9formes internes \u00e0 l'Etat. La commission des finances propose d'aller un peu plus dans ce sens.))\r\n- Ce programme contient \u00e0 la fois des investissements pour stimuler l'\u00e9conomie ET des r\u00e9formes de l'Etat. Pour vous c'est \u00e9quilibr\u00e9 ? Y'a une vraie vision du Conseil d'Etat l\u00e0-derri\u00e8re ? \r\n- Il y a des cr\u00e9dits pour le p\u00f4le d'innovation Microcity... mais aussi la modernisation des arr\u00eats de bus ! C'est un vrai Plan Marshall ou c'est un bricolage pour faire croire qu'on investit ?\r\n- Le canton de Neuch\u00e2tel souffre d'un manque d'investissement, 70 millions sur 7 ans... sur un budget annuel de 2 milliards, en fait c'est pas \u00e9norme...\r\n- La commission des finances propose de modifier le compromis, dans quelle direction ?", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10509587", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel pr\u00e9sente son plan pour relancer son \u00e9conomie: d\u00e9bat entre Andreas Jurt et Fabien Fivaz / FOR_2019-06-23T18:02:00_developpement-4", "Forum du 23.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil neuch\u00e2telois Andreas Jurt (PLR) et Fabien Fivaz (Vert)."], "variantIds": ["ece-10509587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:29Z", "webPublicationDate": "2019-06-23T16:44:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois et chef du groupe \"POPVertsSol\", donc des Verts et de la gauche radicale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}