{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1100&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1125&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1075&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-D7275990-F3E3-48E0-8162-EBAE1F8EF34B", "internalArchiveId": "D7275990-F3E3-48E0-8162-EBAE1F8EF34B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat avec les candidats \u00e0 la succession \u00e0 Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Timofte, Ana\u00efs \r\nD\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS), Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud (UDC), Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 (PDC), Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 (Ensemble \u00e0 gauche) et Ana\u00efs Timoft\u00e9, \u00e9tudiante (POP).\r\n\r\nD\u00e9bat avec les candidats \u00e0 la succession \u00e0 Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois       \r\nForum en direct ce soir du studio XV de la maison de la radio, \u00e0 Lausanne... \r\nEn direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2...\r\nNous recevons les cinq candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain, au conseil d'Etat vaudois...\r\nIls sont en lice pour succ\u00e9der \u00e0 une figure de la vie politique romande: le socialiste Pierre-Yves Maillard, en charge du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale...\r\nA nos c\u00f4t\u00e9s Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale, candidate pour le parti socialiste.\r\nPascal Dessauges, pr\u00e9fet du gros-de-vaud, candidat UDC.\r\nAxel Marion, politologue, d\u00e9put\u00e9, candidat pour le PDC.\r\nJean-Michel Dolivo, avocat, d\u00e9put\u00e9, candidat sous la banni\u00e8re Ensemble \u00e0 Gauche.\r\nEt enfin Ana\u00efs Timoft\u00e9, \u00e9tudiante,candidate du POP.\r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous\u00a0!\r\n*******\r\nEt puis avec nous il y a aussi le chef du bureau vaudois de la RTS-TV... Patrick Lefort... \r\nOn parle d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire... Mais les enjeux sont importants Patrick...\r\nElection compl\u00e9mentaire... Il n'y a qu'un si\u00e8ge sur 7 \u00e0 repourvoir. 1 seul si\u00e8ge mais l'enjeu est majeur. Avec le retrait de Pierre-Yves Maillard, il reste 3 ministres de gauche, contre 3 ministres de droite. On verra donc si le 7e si\u00e8ge demeure \u00e0 gauche, comme c'est le cas depuis 2011. Ou si cette majorit\u00e9 bascule \u00e0 droite. \r\nAu niveau des forces en pr\u00e9sence, il y a une claire favorite.\r\nLa conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz est la mieux plac\u00e9e pour prendre la succession de son camarade Pierre-Yves Maillard. La Lausannoise a l'avantage d'\u00eatre connue des \u00e9lecteurs et de b\u00e9n\u00e9ficier d'une machine de guerre : le PS a r\u00e9uni 240 mille francs pour cette campagne. C'est le triple du budget de l'UDC. \r\nL'UDC, justement, qui r\u00eave de reprendre enfin ce si\u00e8ge qui lui a \u00e9chapp\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud. Les trois pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives ont \u00e9chou\u00e9, essentiellement faute d'un soutien fort des lib\u00e9raux-radicaux. C'est le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges qui se voit propuls\u00e9 dans cette mission compliqu\u00e9e.\r\n*** Et puis il y a 3 outsiders, avec leurs particularit\u00e9s propres.\r\nAxel Marion, d\u00e9put\u00e9 du PDC, d\u00e9fend une vision centriste. Le centre o\u00f9 il y a une place \u00e0 prendre. D'ailleurs, Axel Marion s'est aussi assur\u00e9 le soutien des Vert'lib\u00e9raux. Il r\u00eave de jouer l'arbitre entre la gauche et la droite.\r\nS'il y a de la place au centre, on ne peut pas en dire autant \u00e0 l'extr\u00eame gauche, o\u00f9 deux personnalit\u00e9s au profil tr\u00e8s diff\u00e9rent occupent l'espace. L'exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo, membre de Solidarit\u00e9s, est le candidat de l'alliance Ensemble \u00e0 gauche. Et puis il y a Ana\u00efs Timofte. Cette \u00e9tudiante, m\u00e8re de famille c\u00e9libataire, a commenc\u00e9 r\u00e9cemment la politique, au Parti ouvrier populaire. Elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les lignes, en obtenant le soutien des jeunes socialistes et des jeunes Verts.\r\n1)Quel candidat pour assurer la survie du \"compromis dynamique\"?\r\nEt ils sont donc tous avec nous ce soir, les cinq candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain..\r\nAlors dans cette \u00e9lection, ce qui se joue, c'est en partie l'avenir du \"compromis dynamique\" \u00e0 la vaudoise...  Cette esp\u00e8ce d'union sacr\u00e9e qui s'est incarn\u00e9 dans le duo Pierre-Yves Maillard/pascal broulis...\r\n@Pascal Dessauges, est-ce que ce compromis pourrait survivre si l'UDC entrait au gouvernement?\r\n@rebecca ruiz: pour vous, ce compromis, il ne peut continuer d'exister que si on maintient l'\u00e9quilibre actuel?\r\n@Pascal Dessauges, pourquoi faudrait-il bousculer l'\u00e9quilibre actuel?\r\n@rebecca ruiz: avec un grand conseil \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, logique de vouloir que cet \u00e9quilibre se retrouve aussi \u00e0 l'ex\u00e9cutif...\r\n@Axel Marion, vous ce que vous voulez c'est perp\u00e9tuer ce compromis avec une formule in\u00e9dite... Trois conseillers d'Etat de droite, trois de gauche, et un du centre... En l'occurence: vous. Pourquoi? Vous doutez de la capacit\u00e9 de Rebecca Ruiz ou de Pascal Dessauges \u00e0 incarner le compromis?\r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Rebecca Ruiz: le compromis ce n'est pas qu'une question de parti... Si vous \u00eates \u00e9lue, rien ne dit que le courant passera avec Pascal Broulis. C'est aussi une question de personnalit\u00e9...\r\n@Pascal Dessauges: 3 PLR et 1 UDC au Conseil d'Etat = la majorit\u00e9 au gouvernement. Vous \u00eates soutenu par le PLR... Vous leur avez fait des promesses? Ils vous attendront au tournant...\r\n2)Et si le \"compromis dynamique\" n'\u00e9tait pas une si bonne chose que \u00e7a? \r\n@Ana\u00efs Timofte, candidate du POP... quand vous entendez parler de \"compromis \u00e0 la vaudoise\"... \u00e7a vous parle?\r\n@Jean-Michel Dolivo, m\u00eame constat de votre c\u00f4t\u00e9? au fond le compromis dynamique n'est peut-\u00eatre pas une si bonne chose que \u00e7a? \r\n@timofte le fait que les vaudois aient pl\u00e9biscit\u00e9 en 2017 le projet de r\u00e9forme fiscale concoct\u00e9 par pierre-yves maillard et pascal broulis... Projet qui pr\u00e9voit des baisses fiscales pour les entreprises et en m\u00eame temps des compensations sociales: est-ce que c'est pas le signe que les citoyens sont satisfaits? Votre r\u00e9forme fait des jaloux dans d'autres cantons...?\r\n@timofte/dolivo: cette ultra-gauche, divis\u00e9e, c'est quand m\u00eame une des petites bizarreries de ce scrutin... Est-ce que l'\u00e9lecteur aura vraiment conscience de ce qui vous distingue tous les deux?\r\n@rebecca ruiz, on sous-estime peut-\u00eatre la col\u00e8re d'une partie de la population?\r\n@axel marion Le compromis a pu exister aussi parce que le grand conseil  validait bien sagement les choix du gouvernement... mais l\u00e0 ce qu'on observe c'est que le l\u00e9gislatif a des envies de revanche aujourd'hui... il ne veut plus se laisser dominer... quel que soit l'issue de cette \u00e9lection, ce sera plus difficile de trouver des compromis!!\r\n@pascal dessauges: le rapport de force ne sera plus forc\u00e9ment \u00e0 l'avantage de l'ex\u00e9cutif!!\r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Ana\u00efs Timofte: la gauche et Pierre-Yves Maillard ont men\u00e9 une politique pas assez \u00e0 gauche \u00e0 vos yeux? Vous craignez cela de la part de Rebecca Ruiz aussi?\r\n@Jean-Michel Dolivo: parlons des personnalit\u00e9s... de l'\u00e9quilibre homme/femmes... de la rel\u00e8ve en politique... Vous \u00eates l'extr\u00eame inverse de Rebecca Ruiz... Un homme... de plus de 65 ans... N'est-ce pas un peu trop pour se lancer au Conseil d'Etat?\r\n2)Le canton de Vaud, cigale de la Suisse romande? \r\n*** Patrick Le Fort, le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Maillard devrait reprendre logiquement le D\u00e9partement de l'Action sociale et de la Sant\u00e9. Et qui dit \u00ab\u00a0action sociale\u00a0\u00bb dit \u00ab\u00a0budget du social\u00a0\u00bb. Or ce qu'on constate c'est qu'il y a l\u00e0 une vraie ligne de fracture entre gauche et droite!\r\nIl y a eu cette esp\u00e8ce de choc id\u00e9ologique pour la droite vaudoise, lorsqu'elle a r\u00e9alis\u00e9 que dans le budget 2017, le canton allait pour la premi\u00e8re fois d\u00e9penser davantage pour la pr\u00e9voyance sociale que pour l'enseignement et la formation. Depuis, ces deux domaines sont rest\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau. \r\nReste que l'augmentation des charges sociales, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, fait grimacer la droite. L'UDC se montre particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re avec la gauche, qu'elle taxe de \u00ab\u00a0client\u00e9liste\u00a0\u00bb. \r\nTandis que pour la gauche, les fruits de la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie vaudoise doivent \u00eatre partag\u00e9s. Surtout si ces aides peuvent \u00e9viter \u00e0 des Vaudois de sombrer dans l'aide sociale.\r\n@pascal dessauges Autant d'argent d\u00e9pens\u00e9 dans le social que dans la formation, c'est un constat qui est souvent revenu dans la campagne... Qu'est-ce qu'on fait,  sur la base de ce constat?\r\n@Rebecca Ruiz: on va dans le mur si on perp\u00e9tue les strat\u00e9gies actuelles? \r\n@axel marion: On est dans un canton o\u00f9 les prix de l'immobilier sont \u00e9lev\u00e9s, notamment sur l'arc l\u00e9manique... O\u00f9 les primes maladies sont \u00e9lev\u00e9es... Qu'est-ce qu'il faut faire pour soulager les familles: plus de mesures sociales, ou des baisses fiscales?\r\n@Ana\u00efs timofte, sur la question de la fiscalit\u00e9? \r\n@jean-michel dolivo? \r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Jean-Michel Dolivo: l'Etat social, c'est votre priorit\u00e9... ne risque-t-on pas, \u00e0 force, d'instaurer une dynamique de d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Etat?\r\n@Ana\u00efs Timofte: dans cette campagne vous avez souvent mis en avant votre parcours de vie... jeune m\u00e8re c\u00e9libataire... mais serez-vous \u00e0 m\u00eame de repr\u00e9senter tous les vaudois? De parler au nom de tous vos concitoyens? Ce qu'on demande \u00e0 un conseiller d'Etat...\r\n3) Gouvernance du CHUV: vraiment un probl\u00e8me?\r\n***Et puis, autre dossier majeur dont devra se charger le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Mailard: la politique de la sant\u00e9... Patrick Le Fort, un des enjeux dont on parle beaucoup c'est celui de la gouvernance du CHUV.\r\nLe CHUV, seul h\u00f4pital universitaire de cette taille, en Suisse, \u00e0 d\u00e9pendre directement du D\u00e9partement de l'Action sociale et de la Sant\u00e9. Une situation \u00e0 laquelle les lib\u00e9raux-radicaux veulent mettre fin, pour des raisons d'\u00e9conomicit\u00e9. Ils ont lanc\u00e9 une initiative au Grand Conseil pour faire du CHUV un \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un Conseil d'administration. Cette id\u00e9e trouve un certain \u00e9cho dans toute la droite vaudoise, alors qu'elle est combattue \u00e0 gauche.\u00a0 \r\nC'est le dossier chaud du moment. \r\nMais la ou le successeur de Pierre-Yves Maillard devra aussi se positionner dans les \u00e9changes parfois tr\u00e8s vifs avec tous les autres acteurs de la sant\u00e9\u00a0: m\u00e9decins, cliniques priv\u00e9es et assureurs. \r\n@pascal dessauges: qu'est-ce qui ne va pas tr\u00e8s concr\u00e8tement avec la gouvernance actuelle?\r\n@Rebecca Ruiz... pourquoi ne pas mettre fin \u00e0 cette exception?\r\n@Autonomiser veut-il n\u00e9cessairement dire privatiser, Jean-Michel Dolivo?\r\n@Axel Marion... vous y \u00eates plut\u00f4t favorable, \u00e0 ce changement de structure...\r\n@ana\u00efs timofte?\r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Rebecca Ruiz: Pierre-Yves Maillard a \u00e9chou\u00e9 sur un point... une initiative pour cr\u00e9er des caisses maladie cantonales... Votre recette \u00e0 vous pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est quoi?\r\n@Pascal Dessauges: votre recette \u00e0 vous pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\nEt s'il reste du temps!!!!!\r\nVotre premier acte de l\u00e9gislature, votre tout premier chantier, en quelques secondes: qu'est-ce que ce serait?\r\n@ruiz\r\n@pascal dessauges\r\n@axel marion\r\n@jean-michel dolivo\r\n@ana\u00efs timoft\u00e9\r\nExtro:\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat... Rendez-vous donc le 17 mars pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois... On saura alors le nom du successeur ou de la successeure au ministre Pierre-Yves Maillard qui remet son si\u00e8ge ce jour-l\u00e0...\r\nRebecca Ruiz, candidate PS, Pascal Dessauges, candidat UDC, Axel Marion, PDC, Jean-Michel Dolivo, Ensemble \u00e0 gauche et Ana\u00efs Timofte, du POP...\r\nMerci \u00e0 vous cinq d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, en direct et en public depuis le studio XV de la maison de la radio, \u00e0 lausanne...\r\nMerci \u00e0 ceux et \u00e0 celles qui nous ont suivi sur RTS 2...\r\nEt tout de suite Pietro, quelques mots sur la m\u00e9t\u00e9o:", "durationSec": 2279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10207953", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat avec les candidats \u00e0 la succession \u00e0 Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2019-02-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS), Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud (UDC), Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 (PDC), Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 (Ensemble \u00e0 gauche) et Ana\u00efs Timofte, \u00e9tudiante (POP)."], "variantIds": ["ece-10207953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:28Z", "speechToTexts": ["24.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nForum en Direct ce soir du Studio XV de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne, en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2 nous recevons les 5 candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ils sont en lice pour succ\u00e9der \u00e0 une figure de la vie politique romande, le socialiste Pierre-Yves Maillard, en charge du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Rebecca Ruiz, ce concert nationale candidate pour le Parti socialiste, Jean-Michel Dolivo, avocat, d\u00e9put\u00e9, candidat sous la banni\u00e8re Ensemble \u00e0 Gauche, Ana\u00efs Timofte, \u00e9tudiante, candidate du POPB axel Marion, politologue, d\u00e9put\u00e9, candidat pour le PDC et Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud candidat UDC bonsoir, bienvenue \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir \u00e7a et puis avec nous, il y a aussi le chef du bureau Vaudois de la RTS TV, c'est vous, Patrick Lefort, on parle d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour le 17 mars prochain mais les enjeux Patrick sont importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, veut que vous avez raison de le souligner, c'est beau \u00eatre qu'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, il y a qu'un si\u00e8ge sur 7 \u00e0 repourvoir donc, mais l'enjeu est majeur puisqu'avec le retrait de Pierre-Yves Maillard h\u00e9 bien il reste 3 ministres de gauche, 3 ministres de droite, on verra donc si ce 7\u00e8me si\u00e8ge demeure \u00e0 gauche, comme c'est le cas depuis 2011, ou si cette majorit\u00e9 bascule \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nEt au niveau des forces en pr\u00e9sence, Patrick, il y a une claire favorite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nLa concert nationale Rebecca Ruiz est la mieux plac\u00e9e pour prendre la succession de son camarade Pierre-Yves Maillard, la Lausannoise a l'Avantage d'\u00eatre connue des \u00e9lecteurs et de b\u00e9n\u00e9ficier d'une machine de guerre, le PS a r\u00e9uni 240000 francs pour cette campagne, c'est le triple du budget de l'UDC, l'UDC justement qui r\u00eave de reprendre enfin ce si\u00e8ge qui lui a \u00e9chapp\u00e9, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, les trois pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives ont \u00e9chou\u00e9, essentiellement faute du d'un soutien fort des \u00e9lecteurs lib\u00e9raux- radicaux, c'est le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges, qui se voit propuls\u00e9 dans cette mission compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [93%] :\r\nUne socialiste 1 UDC et puis Patrick il y a 3 outsiders disons avec leurs particularit\u00e9s propres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nAxel Marion, d\u00e9put\u00e9 du PDC d\u00e9fend une vision centriste, il a senti qu'il y avait une place \u00e0 prendre, entre la gauche et la droite @axel Marion r\u00eave de jouer les arbitres, plusieurs petits partis centristes le soutiennent et s'il y a de la place au centre, on peut pas en dire autant \u00e0 l'extr\u00eame gauche, ou de personnalit\u00e9s au profil tr\u00e8s diff\u00e9rent, occupent l'espace, l'exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo membre de Solidarit\u00e9, le candidat de l'alliance Ensemble \u00e0 gauche et puis il y a Ana\u00efs Timofte cette \u00e9tudiante, m\u00e8re de famille c\u00e9libataire a commenc\u00e9 r\u00e9cemment la politique au Parti ouvrier populaire le P O P, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les lignes en obtenant le soutien des jeunes socialistes et des jeunes Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [94%] :\r\nEt ils sont donc tous avec nous ce soir les 5 candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain en public et en Direct depuis le Studio XV de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne alors dans cette \u00e9lection et Patrick Lefort l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, on peut mentionner ce qui se joue, c'est en partie l'avenir du compromis dynamique \u00e0 la vaudoise cette esp\u00e8ce d'union sacr\u00e9e qui s'est incarn\u00e9 dans le duo Pierre-Yves Maillard Pascal Broulis Pascal Dessauges est-ce que ce compromis pourra survivre si les d\u00e9c\u00e8s entre au gouvernement le 17 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, ce compromis a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il y a eu d\u00e8s des accointances entre Monsieur Maillard et Monsieur Broulis pour ma part, je suis quelqu'un de pragmatique, je ne vois pas pourquoi de telles qu'en 1er ne pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nPersister Rebecca Ruiz pour vous, ce compromis est ce qu'il peut continuer d'exister si on abandonne l'\u00e9quilibre actuel, c'est-\u00e0-dire cette majorit\u00e9 de gauche qui pr\u00e9vaut aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [93%] :\r\nBon \u00e9videmment que cette diff\u00e9rence d'\u00e9quilibre, hein, qu'on a avec un gouvernement \u00e0 gauche et puis y a un parlement \u00e0 droite favorise pr\u00e9cis\u00e9ment un dialogue entre le le gouvernement entre le Parlement et tout \u00e0 fait disons moteur de compromis, donc moi c'est vrai que je m'engage dans le cadre de de cette campagne, d\u00e9j\u00e0 parce que j'ai envie de d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des classes moyennes des classes modestes des salari\u00e9s finalement de de ce canton, leur qualit\u00e9 de vie et puis c'est vrai que je crois qu'avec mon exp\u00e9rience politique, j'ai pu montrer au cours de ces ann\u00e9es que j'ai amen\u00e9 des choses concr\u00e8tes \u00e0 la population, et puis aussi que je suis capable de travailler avec toutes les forces politiques en pr\u00e9sence, et \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important pour pouvoir continuer sur la bonne voie et sur la voie que qu'a emprunt\u00e9 notre canton, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nMais sachant que le grand Conseil est \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise est -ce que \u00e7a devient pas difficile de justifier cette majorit\u00e9 de gauche au au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [90%] :\r\nBon justifier, je sais pas il y a, il y a 2 ans, les Vaudois et les Vaudois ont l'ont choisi ainsi et puis, la fois d'avant, ils l'ont \u00e9galement souhait\u00e9 dans ce sens l\u00e0, peut-\u00eatre justement parce que les vaudoise et les Vaudois sont attach\u00e9s \u00e0 avoir un gouvernement qui d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, avec un parlement qui lui donnent parfois les moyens l'faire parfois pas en s'opposant, mais cette d\u00e9fense de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 mon avis elle est primordiale dans un canton qui va bien, qu'un vrai dynamisme et il faut que tout le monde puisse b\u00e9n\u00e9ficier de cette croissance positive et pas seulement d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats sectoriels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [79%] :\r\nOui, bri\u00e8vement, Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [93%] :\r\nOui, alors vous pensez bien que c'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est pour \u00e7a qu'on vous invite, je vous remercie d'ailleurs nous nous partons de l'id\u00e9e que la majorit\u00e9 pr\u00e9sente au sein du Conseil d'\u00c9tat devrait \u00eatre conforme \u00e0 la majorit\u00e9 existantes au sein du Grand Conseil, cela permettrait d'avoir une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente sur toute une s\u00e9rie de sujets, notamment sur la pression fiscale des personnes physiques qui devrait \u00eatre diminu\u00e9 sur la stabilisation de l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9 et du social va venir et j'en passe et, naturellement, que pour l'UDC h\u00e9 bien avec 25 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, nous estimons que nous avons la l\u00e9gitimit\u00e9 de revendiquer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [86%] :\r\nAxel Marion il y a une sorte de formule magique, un dans le canton de Vaud n'une situation financi\u00e8re notamment qui est envi\u00e9, ailleurs en Suisse romande, pourquoi ce que vous voulez bousculer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, en l'occurrence l\u00e0 la formule magique, c'est nous qui la la proposons aujourd'hui le comme nouvelle formule magique, la nouvelle formule magique, certes, mais ce que je ce que ce que nous venons d'entendre la part des 2 des 2 candidats PS et UDC, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous nous souhaitons d\u00e9passer, c'est-\u00e0-dire ce ce combat de coqs finalement entre la gauche et la droite, je reprends votre exemple, c'est en 2022 le Parlement donner une majorit\u00e9 par exemple de gauche au Parlement, h\u00e9 bien nous aurions une gauche toute puissante qui pourrait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, faire la politique qu'elle veut faire, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le compromis dynamique propose et c'est pour \u00e7a que nous nous disons : vous l'avez tr\u00e8s bien pr\u00e9sent\u00e9, au d\u00e9but, 3 ministres de gauche 3 ministre de droite, un ministre, plac\u00e9e au centre et qui quelque part peut \u00eatre le garant au-del\u00e0 des individus au-del\u00e0 des individus et je reconnais leur qualit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents au conseil d'\u00e9tat ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais je rappelle aussi qu'on a eu des p\u00e9riodes difficiles, dans le canton de Vaud, donc il faut travailler sur l'avenir et pour p\u00e9renniser ces politiques de compromis, il faut qu'on puisse avoir cet \u00e9quilibre bas\u00e9 sur le Centre, si la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a fait en cr\u00e9ant il y a maintenant 60 ans une formule magique, je pense que c'est le moment pour le canton de Vaud de de faire ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nVous doutez de la la capacit\u00e9 \u00e0 de Pascal Dessauges et de Rebecca Ruiz a incarn\u00e9 ce compromis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [90%] :\r\nJe je ne parle pas ici de personnalit\u00e9, je ne les ai pas encore vu exercer en tant que pensez dans un coll\u00e8ge, je sais que des gouvernements sont compos\u00e9s de souvent de personnalit\u00e9s de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et des fois l'alchimie ne prend pas et pourquoi l'Algemeen prend pas parce que vous avez les partis derri\u00e8re qui met une pression pour que les id\u00e9es de gauche et les aider droite s'impose et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne souhaitons pas nous pensons que les Vaudois veulent avoir la s\u00e9curit\u00e9 d'une politique centriste sur le long terme et d'un consensus dynamique qui a forg\u00e9 dans les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [95%] :\r\nJean-Michel Dolivo sur l'avenir de ce compromis dynamique dont le le \u00e9videmment le sort se joue le 17 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [91%] :\r\nEh bien si, Ensemble \u00e0 gauche entre au gouvernement Vaudois, c'est une gauche insoumise qui entrera au gouvernement Vaudois, une gauche qui va s'appuyer sur les mouvements sociaux sur les mouvements f\u00e9ministes ou les mouvements de d\u00e9fense des droits des migrants et l\u00e0 il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites de mani\u00e8re contraire aux droits humains \u00e0 la dignit\u00e9 humaine sur les mouvements aussi \u00e9cologiste de d\u00e9fense de l'environnement, on voit aujourd'hui les jeunes qui luttent pour le climat, c'est un, c'est un immense disons c'est un Ensemble \u00e0 gauche, c'est v\u00e9ritablement le point d'appui au gouvernement de ses mouvements sociaux aussi des mouvements syndicaux, des mouvements de salari\u00e9s de travailleurs de retrait\u00e9s donc v\u00e9ritablement nous nouveau voyant une autre fa\u00e7on de faire de la politique que simplement faire des compromis ou des compromissions pour essayer de, d'imposer des solutions qui sont souvent des solutions et le bilan est l\u00e0, qui sont des solutions n\u00e9olib\u00e9rales matin\u00e9e social parce qu'on a les socialistes m\u00e2tin\u00e9 d'un peu de d\u00e9veloppement durable parce qu'on allait vers mais sur le fond qui accepte le cadre, la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'il est, donc nous sommes ensemble, \u00e0 gauche, une candidature de lutte une candidature contre toutes les formes de r\u00e9signation, une candidature qui se veut une candidature qui met en cause ce syst\u00e8me qui nous para\u00eet de plus en plus mettre en danger nos vies, mettre en danger la plan\u00e8te et \u00e7a au profit d'une toute petite minorit\u00e9, qu'elle soit dans le canton de Vaud les multinationales qui aujourd'hui ont leur si\u00e8ge ici les gros actionnaires, on l'a vu avec la H\u00e9rie 3, que ce soit au niveau international avec l'ensemble de la toute petite minorit\u00e9 de milliardaire, qui poss\u00e8de 66 milliardaire qui poss\u00e8de autant que le reste de la population mondiale, c'est insupportable, et nous consid\u00e9rons qu'il faut v\u00e9ritablement changer de braquet et ce compromis Vaudois, h\u00e9 bien il faut peut-\u00eatre le remettre en cause sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [90%] :\r\nM\u00eame sentiment Ana\u00efs Timofte sur ce compromis vous dit qu'on vous ne croyez pas dans les vertus de ce ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9ambule aimerai juste dire que je suis plus \u00e9tudiante je suis jeune, dipl\u00f4m\u00e9 en sciences politiques, f\u00e9licitations, merci le naufrage ensuite Wallace, donc sur les enjeux du 10, hein, \u00e0 mon avis a plusieurs choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, alors sur ce fameux compromis \u00e0 la vaudoise, moi je voudrais dire quelque chose, c'est que je pense, les enjeux du scrutin c'est pas uniquement la question du basculement \u00e0 gauche droit du Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e9galement la la la logique de ping-pong entre le le Parlement \u00e0 droite et le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9tendu moins gauche ne permet de toute fa\u00e7on pas des politiques qui soient r\u00e9ellement redistributives en faveur des classes populaires, je pense que le Parti socialiste aime bien axer son discours sur les petites avanc\u00e9es qui, \u00e0 mon avis sont compl\u00e8tement insuffisante, elle ne elle ne elle ne devront clairement pas dans l'int\u00e9r\u00eat des des classes populaires et le principal c'est qu'on a aujourd'hui des jeux, des politiciens qui sont compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s dans par exemple de la r\u00e9alit\u00e9 ce que vivent les gens, h\u00e9 bien je pense qu'en fait les les candidats qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 cette \u00e9lection sont compl\u00e8tement symptomatique des probl\u00e8mes qu'on voit actuellement on a une candidate issue du du Parti socialiste, le parti socialiste qui s'adonne \u00e0 un copinage \u00e0 \u00e0 tout les \u00e0 toutes les sph\u00e8res d'administration, dont de nombreux membres ont d\u00e9j\u00e0 un pied dans les conseils d'administration, on a, excusez -moi, j'aimerais juste pour finir, on a en face des 2 candidats qui qui mettent disons le vernis sur les politiques qui veulent mettre en oeuvre mais qui finalement ne pr\u00e9sente que des politiques qui profite \u00e0 une minorit\u00e9 qui sont, qui sont les plus ais\u00e9s dans ce canton et on a \u00e9galement un candidat qui, qui, de longue date, il y a plus de 50 adresses s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 cette \u00e9lection sans succ\u00e8s et qui n'a, et qui ne qui n'a pas de probl\u00e8me disons \u00e0 s'autoproclamer aussi candidat de la gr\u00e8ve des femmes, on a de gros probl\u00e8mes de connexion avec la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les gens avec un manque de pouvoir d'achat cruel danse content et j'attends l'enjeu du scrutin, c'est \u00e7a, c'est de reconna\u00eetre ce regrett\u00e9 avec la r\u00e9alit\u00e9 de ce que j'ai eu les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [80%] :\r\nVous aurez tous droits compliqueront pour r\u00e9pondre va commencer par vous Rebecca Ruiz socialiste une gauche d\u00e9connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:16) [95%] :\r\nNon, mais je crois qu'il faut pas dire n'importe quoi depuis un certain nombre d'ann\u00e9es de certain nombre d'ann\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat, avec sa majorit\u00e9 de gauche a mis en place des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes pour le pouvoir d'achat des gens, on a augment\u00e9 les allocations familiales de 50 francs cette ann\u00e9e par enfant, on a \u00e9galement limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:35) [86%] :\r\n\u00e0 10 pourcent du revenu les primes d'assurance maladie, alors moi je comprends bien que vous, vous vous pensiez tant Madame Timofte, comme \u00e0 monsieur Dolivo, le vieux que ce n'est pas suffisant \u00e7a peut d'ailleurs aussi pour \u00e7a que vous avez pas voter au Grand Conseil, les cr\u00e9dits pour pouvoir permettre \u00e0 des gens de voir leur leurs primes d'assurance, alors malade elle limit\u00e9e \u00e0 10 pourcent c'est faux, alors quand les Jean-Michel donne le deuil pour terminer repr\u00e9sentant c'est on va les en terminerai concr\u00e8tement ancien enfin tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e7a va permettre \u00e0 une famille et je vous donne un exemple \u00e0 une famille de 2 enfants, avec cette cette r\u00e8gle des 10 pourcent d'obtenir chaque mois 300 francs en plus dans le porte- monnaie, plus 100 francs si on cumule, vu qu'ils ont 2 enfants si on cumule les 2 francs 50 francs 400 francs sur un revenu de 7000 francs je n'ai pas pr\u00e9cis\u00e9 pour une famille de qui est qui gagne 7000 francs 400 francs sur un revenu de 7000 francs vous trouvez vraiment que ce sont des cacahou\u00e8tes Madame Timofte monsieur Dolly. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:25) [97%] :\r\nJean-Michel Dolivo septembre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:27) [87%] :\r\nPensez, faux, nous avons Ensemble \u00e0 gauche, vot\u00e9 en faveur des mesures sociales qui a \u00e9t\u00e9 l'augmentation des allocations familiales, d'une part, et, deuxi\u00e8mement, la possibilit\u00e9 de limiter par des subsides, le niveau de 10 pourcent du revenu pour les le la c\u00f4te la prime d'assurance maladie, nous l'avons vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:47) [73%] :\r\nEt vous avez votre mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:48) [84%] :\r\nNous lui nous avons vot\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est des mod\u00e8les budg\u00e9taires vont voter assez c'est c'est ces Budgets la part compte non mais je, je pr\u00e9cise, oui, par contre, nous n'avons pas vot\u00e9, mais nous ne regrettons pas c'est la RIE III vaudoise parce qu'on nous a, on va pas ouvrir le d\u00e9bat, non on va pas refaire le d\u00e9bat mais vous avez entendu Monsieur Berset qui lui reprend le match l\u00e0 o\u00f9 il avait laiss\u00e9 se d\u00e9rouler, o\u00f9 il avait perdu, c'est-\u00e0-dire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 une nounou Turle la h\u00e9risson mais Jean-Michel Dolivo et le le dans le canton de Vaud c'est terrible 3 vous me permettez de finir a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par le duo brouillard Malisse a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par ceux du l\u00e0 qui a r\u00e9ussi, vous aviez 10 secondes qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte que les la la position sur le Michelin Wolsburg entreprises diminue massivement et c'est 300 \u00e0 400 millions en moins dans les recettes de l'\u00c9tat, dont c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [94%] :\r\nOn pr\u00e9cise Jean-Michel Dolivo vous n'avez pas l'auteur de cette fabuleuse contrep\u00e8terie qui aura marqu\u00e9 cette cette l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:43) [84%] :\r\nPr\u00e9tend pas \u00eatre l'auteur Pascal des choses des son jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [88%] :\r\nEt elle entra\u00eenerait juste revenir sur ce qu'a dit Madame Ruiz, ce concernant ces mesures en faveur des familles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement de gauche, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'elles ont fait l'objet de discussions au moment de l'introduction de l'a\u00e9rien 3 et que la droite a aussi accept\u00e9 ces mesures pour que la a\u00e9rien 3 puisse passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:06) [78%] :\r\nAlors pourquoi voulez, remettant en question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:08) [93%] :\r\nLes remet pas en question, je veux juste assurer leur financement, je veux juste assurer leur financement sur le long terme est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:13) [95%] :\r\nMais parce que vous savez tr\u00e8s bien ce qui compte, c'est la diminution de l'imp\u00f4t pour les grandes entreprises, \u00e7a vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [90%] :\r\nOn viendra peut-\u00eatre sur le d\u00e9tail de ces mesures tout \u00e0 heure r\u00e9cent peut-\u00eatre sur les \u00e9quilibres au sein de ce type, ce Conseil d'\u00c9tat et Axel Marion il y a un aspect qui un int\u00e9ressant, c'est que le compromis dynamique qu'on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui, il a pu exister aussi parce que le grand conseil avait tendance \u00e0 valider les choix du gouvernement, mais l\u00e0 ce qu'on observe aujourd'hui, c'est qu'il y aura pas des envies de revanche de la part du du l\u00e9gislatif et l'envie de reprendre le dessus de reprendre la voie face au au Conseil d'\u00c9tat, ce sera peut-\u00eatre plus difficile de ce point de vue l\u00e0 de trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [92%] :\r\nOui, je pense que vous avez raison, c'est un constat que, en tant que d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, je fais, je pense que le on sent que le Conseil d'\u00c9tat est en phase de transition avec des figures qui qui sortent de nouvelles figures qui rentre donc il y a une il y a une phase un petit peu de on va dire de de t\u00f4le ondul\u00e9e et rien ne nous dit que finalement les choses vont se stabiliser, v\u00e9ritablement, surtout quand on entend effectivement le discours, on peut voir le match interne \u00e0 la gauche, on peut voir effectivement les les disputes entre les entre les camps et effectivement, cela n'est pas de tr\u00e8s bonne augure pense que les Vaudois et les Vaudois doivent se rendent compte que si on continue dans cette, dans cette logique -l\u00e0, h\u00e9 bien on peut aller vers le mur et que finalement la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce canton dont je me f\u00e9licite et je crois que le centre a particip\u00e9 \u00e0 cette prosp\u00e9rit\u00e9 j'aimerais dire qu'on a \u00e9galement soutenu tout un certain nombre de mesures qui vont dans le sens, on sait, on sait appuyait aussi et on a soutenu la la RIE III dans le canton de Vaud, m\u00eame si sans doute son introduction a \u00e9t\u00e9 un peu pr\u00e9cipit\u00e9es, on peut comprendre le probl\u00e8me des des communes par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, ce que nous disons aujourd'hui, c'est qu'il faut veiller \u00e0 ce que les \u00e9quilibres dans le canton se puisse se faire avec toutes les composantes, y compris la composante du Centre afin justement que les meilleurs majorit\u00e9 puisse se faire parce que la logique de bras de fer, elle peut r\u00e9appara\u00eetre et extr\u00eamement vite dans un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [93%] :\r\nRebecca oui \u00e7a c'est quelque chose auquel il faut peut-\u00eatre s'attend dans les prochaines ann\u00e9es, que le rapport de force ne soient plus forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage de l'ex\u00e9cutif, comme \u00e7a a pu \u00eatre le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:06) [94%] :\r\nMais \u00e9coutez, je pense qu'on est dans un canton qui fonctionne tr\u00e8s bien avec un parlement et puis un gouvernement, il y a des dialogues incessants, il y a des Bleus disons parfois des attitudes constructives de la part du Parlement vis-\u00e0-vis du gouvernement, des fois, le gouvernement vient devant le Parlement pour d\u00e9fendre des des projets et j'ai aucun doute sur le fait que, disons, ce bon fonctionnement de nos institutions, va, va, va perdurer, mais pour \u00e7a, alors je je r\u00e9p\u00e8te ce que je l'ai dit avant, il faut qu'on ait des, des, des politiciens au sein du gouvernement qui comme ligne de mire et comme but principal de d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de poursuivre sur la voie qui a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour le pouvoir d'achat des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:43) [87%] :\r\nPascal Dessauges, faisons le calcul : 3 PLR et 1 UDC au Conseil d'\u00c9tat, c'est la majorit\u00e9 au gouvernement une faible majorit\u00e9 aussi au Grand Conseil, vous \u00eates soutenu vous par le PLR, ce que vous l'aurez fait des promesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:56) [91%] :\r\nNon, j'ai tenu le m\u00eame programme devant le parti UDC comme devant le Parti PLR et voil\u00e0, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 entendu j'aimerais revenir sur ce qui vient d'\u00eatre discut\u00e9 puisqu'on est toujours dans la situation de la majorit\u00e9, on oublie dans ces discussions, la situation de nos communes, qui ont fait de grands efforts depuis plus de 10 ans pour remettre Les finances cantonales \u00e0 flot et maintenant j'estime, comme la droite d'ailleurs que je repr\u00e9sente, que ces communes comme nos contribuables devraient pouvoir profiter de la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de notre canton donc baisses fiscales, ce qui aujourd'hui n'est pas le cas ou en redistribution de la r\u00e9partition des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:38) [90%] :\r\nG\u00e9rard, ce qui aurait comme je m'inscris en Jean-Michel Dolivo hein, je m'inscris sur un point : le canton va bien, mais pour une petite partie de la population pour ceux qui ont le plus jeune et plus ais\u00e9s et si vous regardez aujourd'hui, par exemple dans le secteur de la sant\u00e9, vous voyez que ceux qui travaillent, les femmes, les hommes, les infirmi\u00e8res, les aides- soignantes et \u00e9videmment les usagers sont dans des situations parfois extr\u00eamement difficile parce qu'il y a une sous- dotation de personnel parce qu'aux urgences, on n'est pas pris parce qu'il y a, il y a pas les possibilit\u00e9s, vous avez vu aujourd'hui les Burn out qui sont dans tout le secteur de la sant\u00e9 dans le secteur aussi des SMS, les le personnel se plaint donc non le canton ne va pas bien pour tout le monde, la m\u00eame chose pour le logement, c'est pas vrai monsieur de sauge, le logement aujourd'hui, h\u00e9 bien il est beaucoup trop cher pour une partie importante de la population, le loyer, la part du loyer est beaucoup trop \u00e9lev\u00e9, et vous avez refus\u00e9 la 3 la L3 PL et vous continuer \u00e0 la d\u00e9fendre l'le, les les propri\u00e9taires compte \u00e0 disons contre le l'int\u00e9r\u00eat des locataires, donc pour nous, nous sommes clairs, il faut un blocage des loyers dans les clubs dans les communes o\u00f9 s\u00e9vit la p\u00e9nurie tr\u00e8s br\u00e8ve fa\u00e7on parce que le loyer ne p\u00e8se pas autant dans le pouvoir d'achat des m\u00e9nages Pascal des soldes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [91%] :\r\nCe Dolivo je fais presque tr\u00e8s content que vous ne soyez pas d'accord avec moi il se il se trouve que depuis que je suis candidat j'toute une s\u00e9rie de personnes qui travaillent dans le milieu m\u00e9dical qui viennent me parler et qui se r\u00e9jouissent que \u00e7a change de majorit\u00e9, alors \u00e7a c'est quelque chose qui est, qui est tout \u00e0 fait clair et pour et pour le logement, m\u00eame pour faire \u00e7a me d\u00e9range pas, et pour le logement, h\u00e9 bien si vous suivez un peu les courbes des loyers, c'est en train de descendre, mais pas du tout, pas dans les villes, mener les familles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [80%] :\r\nEn juger mais ce que vous \u00eates, vous \u00eates donc du coup \u00e0 la Premi\u00e8re assez populaire qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:23) [86%] :\r\nQui sont possibles qui sont consensuels et qui sont pragmatiques : ce que vous proposez depuis depuis, depuis maintenant 10 minutes c'est un certain nombres de de de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur : qu'est ce qui devrait \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:32) [75%] :\r\nC'est pas le g\u00e9n\u00e9ral enfin le loyer parce apr\u00e8s le marin \u00e0 la fin du mois, le loyer c'est pas j'beau-p\u00e8re monsieur Dolivo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:37) [93%] :\r\nC'est avoir des politiques qui sont pragmatiques, lorsqu'on augmente les allocations familiales, c'est un vrai succ\u00e8s pour les gens, et lorsqu'on a la stabilit\u00e9 sociale et lorsqu'on peut avancer sur les fondements, cela \u00e9tant, je suis d'accord avec vous qu'il y a des situations qui sont difficiles, je pense dans le domaine de la sant\u00e9 dans mon programme, je dis qu'il faut dire que c'\u00e9tait dans tous les bonnes et je pense que cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [86%] :\r\nPr\u00e9sentation et non pas la formation, mais on ne peut pas non plus noircir la situation, comme vous le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:58) [89%] :\r\nMais des situations probl\u00e9matiques sur le logement par exemple y a \u00e9t\u00e9 il y a des mesures qui sont \u00e0 fait possible de mettre en oeuvre, notamment d'am\u00e9liorer, disons -le, le cadre l\u00e9gal, qui est d\u00e9j\u00e0 existant qui est celui de l'aide un petit le logement et qui concerne actuellement uniquement l'agglom\u00e9ration lausannoise, or on sait que les loyers p\u00e8sent et p\u00e8sent \u00e9norm\u00e9ment sur le budget d'un m\u00e9nage, parfois jusqu'\u00e0 40 pourcent voire plus et on peut tout \u00e0 fait, via le cadre existant \u00e9tant cette cette aide \u00e0 l'ensemble du canton, c'est, c'est quelque chose qui est tout \u00e0 fait possible de mettre en oeuvre qui est facile, qui est pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, mais je pense qu'il il y a, il y a un besoin maintenant d'un d'agir urgemment et et et c'est pas juste des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s en l'air, c'est, c'est une prise de position qui est forte en faveur des gens qui en ont r\u00e9ellement besoin et qui ont r\u00e9ellement besoin d'un pouvoir rattachement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [90%] :\r\nAlors parler et ben non sociale, on a parl\u00e9 de sant\u00e9 en partie parce que, \u00e9videmment, ce sont les domaines dont devra h\u00e9riter le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Maillard Patrick Lefort, \u00e9videmment, il lui reviendra ou en tout cas, il y a de fortes chances que ce soit le cas, le d\u00e9partement de l'action sociale et de la sant\u00e9 et qui dit Action sociale du budget du social et ce qu'on constate, on a d\u00e9j\u00e0 entendu ce qu'il y a une vraie ligne de fracture entre gauche et droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [96%] :\r\nOui, il y a eu cette esp\u00e8ce de choc id\u00e9ologique pour la droite vaudoise lorsqu'elle a r\u00e9alis\u00e9 que dans le budget 2017, le canton allait pour la premi\u00e8re fois, d\u00e9penser davantage pour la pr\u00e9voyance sociale que pour l'enseignement et la formation alors depuis c'est vrai que ces 2 domaines sont rest\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau, reste que l'augmentation des charges sociales, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e fait grimacer la droite c'est l'UDC se montre d'ailleurs particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re avec la gauche qu'elle taxe de client\u00e9liste sur ces questions, la gauche quant \u00e0 elle, r\u00e9plique que les fruits de la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie doivent \u00eatre partag\u00e9s, surtout si ces aides peuvent \u00e9viter \u00e0 des Vaudois de sombrer dans l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:39) [94%] :\r\nPascal Dessauges, candidat UDC autant d'argent d\u00e9pens\u00e9 dans le social que dans la formation, qu'est ce qu'on fait sur la base de ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:47) [92%] :\r\nAlors c'est m\u00eame plus si on regarde le budget 2019 donc on doit vraiment arriver \u00e0 stabiliser ses d\u00e9penses, si on regarde l'inflation du social entre 2003 L 2017, les d\u00e9penses pour la les prix de la pr\u00e9voyance sociale ont augment\u00e9 de 40 pourcent et dans le m\u00eame temps on doit dire que notre canton, a une situation qui s'est am\u00e9lior\u00e9e, le ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 extraordinaire et extraordinairement bas, comme l'a dit la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, il y a quelques jours, lors de la f\u00eate pour lui 800 1000\u00e8me, habitant de notre canton, dans le m\u00eame laps de temps entre 2003 et 2017, h\u00e9 bien les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'environnement, ont diminu\u00e9 de 8 pourcent donc on doit vraiment arriver \u00e0 stabiliser cette inflation du social sans quoi \u00e0 un moment donn\u00e9, nous ne pourrons plus le financer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:35) [93%] :\r\nRebecca oui si on continue comme \u00e7a, on fonce dans le mur, c'est en gros ce que nous dit Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:39) [90%] :\r\nBon, moi j'entends bien Monsieur Dessauges qui, qui veut stabiliser au-del\u00e0 du du slogan, ce que j'aimerais bien savoir, c'est ce que va faire le candidat UDC avec les personnes \u00e2g\u00e9es qui n'arrivent pas \u00e0 payer leur MS avec simplement leur rente AVS ce qu'on fait des personnes qui sont en situation de handicap et qui n'arrivent pas \u00e0 payer elle toute seule avec leur rente AI \u00e9ventuellement les aides journali\u00e8res dont ces personnes b\u00e9n\u00e9ficient qu'est -ce qu'on va faire avec les gens qui travaillent et qui n'arrivent pas \u00e0 payer leurs primes et celle de leurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:09) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on fait avec les gens qui tout d'un coup \u00e0 50 ans se retrouve au ch\u00f4mage est ce qu'on va dire \u00e0 ces gens qu'il faut stabiliser, moi je crois au contraire qu'il faut avoir un discours clair et qu'il faut assumer que notre quand on a une bonne situation financi\u00e8re qui permet d'aider ces gens, pas dans le luxe, pas dans le luxe, mais simplement de donner un peu de dignit\u00e9 \u00e0 ces personnes et je pense qu'il est tr\u00e8s dangereux, monsieur Dessauges, d'opposer les cat\u00e9gories de la population, les jeunes \u00e0 former versus alors vers des personnes plus \u00e2g\u00e9es qu'il faudrait aider voire assister comme vous le dites syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:43) [91%] :\r\nMonsieur Dessauges, votre r\u00e9ponse rapidement et ensuite Axel Marion Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [92%] :\r\nMadame Ruiz, je dois dire que je me demande qui provoque cette fissure au sein de la population, quand on voit les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour justement ces aides sociales, mais nous, dans notre programme, nous avons toujours dit que nous devions aider les enfants, enfin les jeunes, les familles monoparentales, les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a fait partie du programme que j'ai pr\u00e9sent\u00e9, mais il n'emp\u00eache qu'avec une inflation de 40 pourcent du social en 14 ans, h\u00e9 bien, si on continue comme ceci, \u00e0 un moment donn\u00e9, on va se trouver dans la m\u00eame situation que le canton de Neuch\u00e2tel qui aujourd'hui \u00e0 une situation financi\u00e8re vraiment pas dire mauvaises mais en tout cas pas tr\u00e8s bonne ou moins bonne et qui doit couper dans ses prestations, c'est ce que nous ne voulons pas et c'est la raison pour laquelle nous rendons attentifs au fait qu'on doit pouvoir financer sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:37) [92%] :\r\n@axel Marion, vous vous \u00eates le candidat du centre- vous pr\u00e9sentez comme n'\u00e9tant ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, alors si on vous dit plus de mesures sociales ou baisse de la fiscalit\u00e9 pour soulager les m\u00e9nages, vous choisissez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:50) [91%] :\r\nMoi je pense que ces 2 sujets qu'on peut, on peut s\u00e9parer, je pense qu'on doit faire un travail en mati\u00e8re de baisse de la fiscalit\u00e9 pour les, pour les m\u00e9nages, notamment pour les, pour les familles avec enfants parce qu'\u00e9norm\u00e9ment de familles aujourd'hui sont quand m\u00eame frapp\u00e9 par la par une fiscalit\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de prendre un certain nombre d\u00e9j\u00e0 2 des premi\u00e8res mesures relativement \u00e0 faible \u00e0 faible port\u00e9e mais c'est \u00e0 saluer je pense qu'il faut aller plus loin dans cette direction ensuite par rapport au social, j'aimerais dire une chose, je pense que ce que le fait de se de s'inqui\u00e9ter que le social d\u00e9passe la formation cela dit encore rien de la la vraie situation il faut retourner vers l'individu, le vrai probl\u00e8me aujourd'hui, ce sont les les travailleurs pauvres, et ce sont les personnes qui effectivement pas, a affirm\u00e9 le mois alors moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:29) [71%] :\r\nMais je sais pas si elle marque le retour des bons souhaiteriez -vous qu'il vous pla\u00eet, parce que bon si vous permettez, ensuite Dolivo si on parle tous ensemble, on va passer, sauf si Monsieur Dolivo s'il vous pla\u00eet parce Dolivo on a l'air CNR milliers qui sont assez minimum monsieur Dolivo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:39) [92%] :\r\nSi on si on les familles qui n'arrivent pas \u00e0 terminer le mois, \u00e7a c'est un vrai scandale, et moi je pense que l'\u00c9tat doit pouvoir assurer le fait que ces gens -l\u00e0 ont la capacit\u00e9 de certains, mais c'est pour moi, moi, si la mort en m\u00eame temps je pense qu'il est extr\u00eamement important d'associer tous les acteurs et notamment les entreprises, et c'est pour \u00e7a que je pense que nous devons aujourd'hui cr\u00e9e une grande table ronde, pourquoi pas, des assises o\u00f9 nous mettrions toutes les personnes autour de la table pour essayer de trouver les meilleures solutions, parce que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat aussi des entreprises de faire cet effort et \u00e7a, c'est ma conscience de droite, c'est de dire : finalement, on peut aussi faire confiance au priv\u00e9, aux associations pour trouver des moyens, je ne me r\u00e9f\u00e8re pas seulement \u00e0 l'\u00c9tat et c'est ce qui me diff\u00e9rencier sans doute de madame Ruiz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:15) [86%] :\r\nJean-Michel Dolivo Xalapa rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:17) [94%] :\r\nParce que je suis heureux que de partager le constat de monsieur Marion mais \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que comme Ensemble \u00e0 gauche, vous \u00eates pour un salaire minimum par exemple de 4500 francs nets de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il n'y ait plus de travailleurs ou de travailleurs qui travaillent, qui ont un emploi mais qui soit en dessous du seuil de pauvret\u00e9 qui est fix\u00e9 autour des 3500 ou 3800 \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de la situation de la famille maintenant 2\u00e8me remarque monsieur de sauge, vous \u00eates vous parlez du social mais on a dans l'ensemble, la gauche a d\u00e9velopp\u00e9 ces derniers ces derni\u00e8res ann\u00e9es une initiative pour le remboursement des soins dentaires, vous l'avez vous y \u00eates oppos\u00e9 et vous savez que les soins dentaires, p\u00e8se lourdement sur le revenu des familles, alors vous \u00eates, vous pouvez pas commencer \u00e0 dire il faut diminuer le budget de la sociale de la de la sant\u00e9 et du social et en m\u00eame temps vous opposer \u00e0 des propositions qui sont faites, qui vise justement \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins d'une majorit\u00e9 de la population, il y a v\u00e9ritablement l\u00e0 une contradiction dans votre discours et v\u00e9rit\u00e9, je pense que vous \u00eates en fait vous d\u00e9fendez la partie la plus ais\u00e9e de la population ceux et celles qui ont les moyens et qui aujourd'hui veulent payer moins d'Armero alors que les plus les plus pauvres, eux, ont besoin des services publics, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:38) [89%] :\r\nAnalyse cette station Ana\u00efs Timofte alors je partage un certain nombre de constats qui ont \u00e9t\u00e9 faits par Axel Marion, c'est-\u00e0-dire le fait de la situation difficile des des travailleurs pauvres et qui quand m\u00eame constitue quand m\u00eame une large part de la population vaudoise et, notamment, disons les charges fiscales qui p\u00e8sent sur ces travailleurs -l\u00e0 sp\u00e9cifiquement vous seriez -vous pour une baisse la veille qualit\u00e9 alors je serais pour une \u00e7a une baisse cibl\u00e9e de la fiscalit\u00e9 pour uniquement pour les travailleurs pauvres qui qui n'est qui, qui qui disons de, de, de baisse de pouvoir d'achat et qui est de de manque de pouvoir d'achat vis-\u00e0-vis des d'imp\u00f4ts qui p\u00e8sent sur leur budget mais je serais pour l'augmentation de la fiscalit\u00e9 pour les plus riches et pour ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une fortune bien plus \u00e9lev\u00e9, Rebecca Ruiz envoient soupirer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:20) [93%] :\r\nMoi, je voudrais juste r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'a dit Monsieur Dessauges, avant et puis peut-\u00eatre arr\u00eat\u00e9 une fois avec cette petite musique sur la sur la hausse du social et de l'aide de l'aide sociale, puisque, \u00e9videmment, que le but dans le domaine de l'aide sociale, c'est de diminuer les d\u00e9penses dans ce domaine, mais pas en coupant comme le propose l'UDC et les forfaits. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:37) [92%] :\r\nPour les enfants parce que oui, c'est ce que propose l'UDC un peu partout et au niveau f\u00e9d\u00e9ral et y compris dans les cantons, le but, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9videmment de permettre aux gens de retrouver du travail, qui d\u00e9pendent le moins possible de cette, de cette sociale et on doit \u00eatre extr\u00eamement content de voir qu'avec des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le canton par exemple le programme for Jade h\u00e9 bien depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on voit enfin une diminution de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:01) [95%] :\r\nRebecca Ruiz candidate socialiste Jean-Michel Dolivo candidat Ensemble \u00e0 gauche, Ana\u00efs Timofte, candidate du POPB Axel Marion PDC et Pascal Dessauges UDC vous \u00eates avec nous ce soir en Direct et en public depuis le Studio XV de la Maison de la radio pendant pour encore 8 \u00e0 9 petites minutes a un autre dossier majeur dont devra se charger le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est la politique de la sant\u00e9 Patrick Lefort, un des enjeux dont on parle beaucoup, c'est celui de la gouvernance du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:33) [95%] :\r\nLe CHUV seul l'h\u00f4pital universitaire de cette taille en Suisse \u00e0 d\u00e9pendre directement du d\u00e9partement de l'action sociale et de la Sant\u00e9, une situation \u00e0 laquelle les lib\u00e9raux- radicaux veulent mettre fin pour des raisons d'\u00e9conomicit\u00e9, ils ont lanc\u00e9 une initiative au Grand Conseil pour faire du CHUV un \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un conseil d'administration cette id\u00e9e trouve un certain \u00e9cho dans toute la droite vaudoise alors qu'elle est combattue \u00e0 gauche, \u00e7a c'est le dossier chaud du moment, mais l\u00e0 ou le successeur de Pierre-Yves Maillard devra aussi \u00e9videmment arbitrer et se positionner dans les \u00e9changes, parfois tr\u00e8s vifs avec tous les autres acteurs de la sant\u00e9, les m\u00e9decins, les cliniques priv\u00e9es et les assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:09) [91%] :\r\nPourquoi est -ce qu'elle pose probl\u00e8me cette exception Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:12) [92%] :\r\nEh bien aujourd'hui nous avons un chef de d\u00e9partement et un directeur qui joue le r\u00f4le de chef de service, ces 2 personnes g\u00e8re 1 milliard 700 millions de francs, ce sont les d\u00e9penses du CHUV le chef de d\u00e9partement et le patron de l'\u00e9tablissement, il valide les tarifs et il a, il fait office d'autorit\u00e9 de surveillance pour nous, ces 3 compagnies, ces 3 casquettes ne sont aujourd'hui plus compatibles et c'est la raison pour laquelle nous ne voulons pas privatiser le CHUV comme j'ai pu l'entendre ou les lire, mais en faire un \u00e9tablissement autonome de droit public avec la mise en place d'un conseil d'administration qui sera compos\u00e9e de personnes sp\u00e9cialis\u00e9e dans le m\u00e9dical, mais aussi dans la gestion dans les finances et dans l'organisation et un \u00e9tablissement comme le CHUV qui est renomm\u00e9 en a bien besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:00) [92%] :\r\nQuebecor est -ce vous qui \u00eates reconnu, vous qui \u00eates reconnue comme une sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9 vous vous battrez pour maintenir cette exception vaudoise en mati\u00e8re de gouvernance hospitali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:12) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez quand on nous dit qu'il faut autonomiser le CHUV pour soi-disant le d\u00e9politiser comme \u00e7a souvent dit en particulier par par le EPA l\u00e0 moi je vois aucunement en quoi le CHUV aujourd'hui est un \u00e9tablissement qui est politis\u00e9 quand on voit par exemple que la fondation Ludwig et qui est une fondation priv\u00e9e am\u00e9ricaine la plus active dans le domaine du cancer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:36) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9cider, a choisi notre canton, le canton de Vaud pour investir un demi-1000000000 de francs dans la recherche dans la prise en charge oncologique est ce que vous pouvez me dire en quoi le CHUV et politis\u00e9, moi je vois pas de raison, je ne vois pas non plus en quoi un autre statut juridique pourrait permettre \u00e0 cet \u00e9tablissement qui est majeur pour pour ne population qui offrent des soins extr\u00eamement avecD.D.D. m\u00e9decin de renomm\u00e9e internationale, je vois pas en quoi un autre statut juridique pourrait permettre d'augmenter la qualit\u00e9 des soins qui est aujourd'hui au rendez- vous, alors Monsieur Dolivo, vous avez raison, il y a des choses \u00e0 faire pour que le Pasteur Nike vous admettez qu'il y a absorption du perso je je re\u00e7ois qu'il y a une souffrance, je reconnais qu'il y a une souffrance, je pense que cette question, elle doit \u00eatre prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce que de bonnes conditions de travail, c'est aussi la garantie de s\u00e9curit\u00e9 pour les patients, mais je ne vois pas en quoi aujourd'hui cette disons cette exception vaudoise, elle est plus probl\u00e9matique, ce qu'on observe dans d'autres cantons et qui, dans lesquels les h\u00f4pitaux universitaires ne fonctionnent pas mieux qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:36) [90%] :\r\nAxel Marion restons sur cette question de la la structure du CHUV un changement, vous \u00eates favorable ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:43) [93%] :\r\nMoi, j'ai exprim\u00e9 ma sympathie pour la la question pour, d\u00e9j\u00e0 pour une question de bonne gouvernance et je suis je suis que surpris disons que le le Parti socialiste qui qui affectent en g\u00e9n\u00e9ral de se pr\u00e9occuper de la bonne gouvernance des institutions ici consid\u00e8re finalement qu'une qu'une ligne absolument Direct est la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [83%] :\r\nLa Vincent de Tim particulier vous allez soutenir un changement de structure ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:00) [89%] :\r\nOui alors dans si on est dans le d\u00e9tail, au niveau de l'Initiative du PLR il y a certains \u00e9l\u00e9ments qui sont peut-\u00eatre plus probl\u00e9matique, mais sur cette question ne serait mais sur cette question du statut de droit public de autonomie de droit public \u00e0 mon avis, il y a quelque chose \u00e0 faire, si toutes ces tous les h\u00f4pitaux de Suisse, mais on pourrait m\u00eame tous les h\u00f4pitaux d'Europe, de la m\u00eame taille, fonctionne selon un mod\u00e8le qui n'est pas celui du chef, c'est qu'il y a quand m\u00eame des questions \u00e0 se poser et qu'on parle de politisation, Madame Rice on parle pas de politisation, gauche, droite, on parle de politique publique qui sont insuffl\u00e9 par une personne, elles peuvent \u00eatre de toutes les couleurs possibles mais ne passe pas par un filtre, il consiste \u00e0 voir si c'est vraiment la meilleure mani\u00e8re de faire passer, Marion, vous \u00eates directeur du CHUV est un chef de service qui est aux ordres du du chef de d\u00e9partement et \u00e7a cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de masse complications en terme de, en terme de de gouvernance non il juge \u00e0 des succ\u00e8s mais le sch\u00e9ma des succ\u00e8s aussi parce qu'on a une place de haute \u00e9cole qui est extr\u00eamement Formenti dans l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:46) [69%] :\r\nJoseph avoue je rejette doit encore aller ignorer la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:49) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est faux, c'est faux, vous savez tr\u00e8s bien que cette autonomisation, c'est la porte ouverte \u00e0 la privatisation, au fond, ce qui est derri\u00e8re, c'est qu'on veut que le. \r\nCe qu'on veut, c'est que le CHUV fonctionne comme une entreprise, vous voulez cela et c'est ce que veut la droite vaudoise et le le cheval de Troie qui, aujourd'hui, de dire l'autonomisation le partenariat public- priv\u00e9, on va, on y va, par \u00e9tapes, etc, le bleu, le au bout du compte, c'est l'acc\u00e8s \u00e9gal pour toutes et tous \u00e0 la sant\u00e9 qui est en cause, et vous le savez bien, et c'est \u00e7a que qui va changer et aujourd'hui le secteur de la sant\u00e9 et marchandises et vous le savez aussi les jeunes, les les cliniques priv\u00e9es aujourd'hui fleurissent, elle d\u00e9veloppe une sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses : ceux qui ont les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:36) [74%] :\r\nPeuvent se mesure Dolivo chercher Dolivo ceux qui n'ont pas les moyens, je savais fausse quoi ce mais en temps, on va pas service public tellement je me pose alors Monsieur Marion Monsieur, Marion, je souhaite qu'il y a plus de priv\u00e9 ce Marion madame commen\u00e7ait avait trouv\u00e9 la parole tr\u00e8s r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:49) [88%] :\r\nC'est comme OK, Ana\u00efs Timofte oui, votre analyse sur la gouvernance de chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:53) [90%] :\r\nOui, alors il faut quand m\u00eame noter que alors on parle de politisation, ce qu'il faut quand m\u00eame noter, c'est qu'on peut avoir un contr\u00f4le aussi d\u00e9mocratique via le fait qu'on a personne \u00e9lue si la population n'est pas satisfaite aussi de la gestion en fait du CHUV qui a \u00e9t\u00e9 faite par par le la la personne en charge de cette gestion -l\u00e0 au Conseil d'\u00c9tat h\u00e9 bien en fait, la population de ce plan du devait peut avoir un contr\u00f4le d\u00e9mocratique certes diff\u00e9r\u00e9 via via des \u00e9lections mais pas voir un certain contr\u00f4le d\u00e9mocratique, on a vu dans le cas de de Saint-Gall avec l'h\u00f4pital central o\u00f9 finalement on a mis en place un conseil d'administration et finalement au conseil d'administration a d\u00e9cid\u00e9 en fait de fermer des centres r\u00e9gionaux, ce qui n'a pas plu du tout \u00e0 la population, la population n'a rien pu faire et donc il faut se garder et garder D D D oui D D D D des garanties sur le fait qu'on puisse g\u00e9rer d\u00e9mocratiquement, m\u00eame si c'est de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e, m\u00eame si c'est via les \u00e9lections, et m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement toujours le reflet exact de la volont\u00e9 de la population, il faut se garder \u00e7a et je suis d'accord \u00e9galement avec Jean-Michel Dolivo, Christelle \u00e0 la porte d'entr\u00e9e \u00e0 la privatisation qu'a un r\u00e9el danger sur sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:55) [95%] :\r\nPascal Dessauges autonomisation cheval de Troie en vue d'une privatisation qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:01) [91%] :\r\nAlors, c'est totalement faux dans la dans le dans le expliquez -nous pourquoi dans dans le document du PLR d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil, en 2018, vous ne trouvez jamais cette mention, mais \u00e9videmment, \u00e9videmment, le programme que je d\u00e9fends, vous ne le trouvez pas non plus, \u00e9videmment, qui aimerait j'aimerais juste revenir sur la discussion de tout \u00e0 l'heure pour dire que le CHUV et l'h\u00f4pital universitaire le plus cher de Suisse, il y en a 100 plus cher de sa puissance et nous ne pouvons pas \u00e0 nos yeux, faire l'\u00e9conomie d'un regard plus pointues sur son fonctionnement vis-\u00e0-vis des contribuables qui sont ceux qui financent cet \u00e9tablissement, le mot de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:41) [97%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Rebecca Ruiz, vous avez 35 non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:45) [87%] :\r\nPeu plus que c'est-\u00e0-dire si vous pla\u00eet alors la proposition du d\u00e9c\u00e8s qui est aujourd'hui des bateaux au Grand Conseil, si elle devait passer, elle, elle ne donnerait plus la possibilit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de d'approuver des d\u00e9lais, des d\u00e9l\u00e9gations de t\u00e2ches \u00e0 d'autres \u00e9tablissements sanitaires publics ou priv\u00e9s, c'est exactement ce que dit le texte et donc on pourrait voir des disciplines qui aujourd'hui sont rentables et qui sont assur\u00e9s au sein du CHUV au CHUV qui soit d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 des priv\u00e9s et qui du coup eux pourrait dans ce cas -l\u00e0 pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de la de la rentabilit\u00e9 de de ces disciplines, par ailleurs, je tiens encore \u00e0 dire une chose : quand vous dites que je peux \u00eatre cette chose que le Japon est bien le cas, et le plus cher de Suisse, c'est pas vrai, le CHUV et 8 pourcent moins cher que que L\u00e9a sujet et il faut aussi savoir qu'un certain nombre de prestations qui sont prises en charge dans le canton par le CHUV en particulier dans la recherche m\u00e9dicale et les salaires des professeurs, ce qui n'est pas le cas dans les autres, on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:37) [92%] :\r\nAu terme de ce d\u00e9bat Rendez -vous rendez- vous le 17 mars pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on saura alors le nom du successeur de Pierre-Yves Maillard Rebecca Ruiz s'Pascal Dessauges Axel Marion Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en duplex en Direct, pardon du Studio XV de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne, on vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T19:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Jean-Michel", "role": "D\u00e9put\u00e9 Gd Conseil Solidarit\u00e9s VD, Avocat, membre de Solidarit\u00e9s ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marion, Axel", "role": "d\u00e9put\u00e9 du PDC, Co-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessauges, Pascal", "role": "pr\u00e9fet du Gros de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1807416", "internalArchiveId": "AA1902807082", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-16T19:30:00Z", "durationSec": 2057, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10224446", "imageURL": "http://www.rts.ch/10224445.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10224446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:38:06Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:05  00:00:17:15\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:17:17  00:00:23:11\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant du cin\u00e9ma suisse Bruno Ganz,\r\n77 ans, est mort chez lui \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:00:23:12  00:00:30:11\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 les esprits en incarnant\r\nAdolf Hitler dans \"La chute\",\r\n\r\n00:00:30:12  00:00:35:15\r\n{\\an1}et pour son r\u00f4le dans le film de\r\nJ.Berger, \"Un Juif pour l'exemple\".\r\n\r\n00:00:35:17  00:00:38:19\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\navec le cin\u00e9aste.\r\n\r\n00:00:40:21  00:00:43:03\r\n{\\an1}Le mal-\u00eatre du personnel soignant\r\n\r\n00:00:43:05  00:00:49:23\r\n{\\an1}qui souffre de la pression\r\net du manque d'effectif.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:55:13\r\n{\\an1}Les moineaux disparaissent\r\n\u00e0 cause de notre mode de vie.\r\n\r\n00:00:55:15  00:00:59:06\r\n{\\an1}Nous verrons avec M-E.Catier\r\nque cette situation\r\n\r\n00:00:59:08  00:01:04:00\r\n{\\an1}est li\u00e9e\r\n\u00e0 la disparition des insectes.\r\n\r\n00:01:04:20  00:01:09:18\r\n{\\an1}Les escape games, inspir\u00e9s du Japon,\r\nont du succ\u00e8s en Suisse.\r\n\r\n00:01:09:20  00:01:13:08\r\n{\\an1}Aucune r\u00e8gle\r\nn'encadre cette activit\u00e9,\r\n\r\n00:01:13:10  00:01:17:22\r\n{\\an1}nous en parlerons avec Ana Silva.\r\n\r\n00:01:18:20  00:01:21:14\r\n{\\an1}Aux mondiaux de Are en Su\u00e8de,\r\n\r\n00:01:21:16  00:01:31:01\r\n{\\an1}d\u00e9ception de la Suissesse W.Holdener\r\nqui se place au 17\u00e8me rang final.\r\n\r\n00:01:32:08  00:01:36:11\r\n{\\an1}Bruno Ganz\r\na tourn\u00e9 avec les plus grands.\r\n\r\n00:01:36:11  00:01:40:20\r\n{\\an1}Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce matin\r\nd'un cancer \u00e0 77 ans.\r\n\r\n00:01:40:22  00:01:46:09\r\n{\\an1}Il avait tourn\u00e9 plus de 50 films.\r\n\r\n00:01:48:09  00:01:53:01\r\n{\\an1}-L'ovation en dit long sur l'homme.\r\n\r\n00:01:53:02  00:01:57:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait en 2017, \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie\r\ndes Quartz du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n00:01:57:10  00:02:01:14\r\n{\\an1}Bruno Ganz y recevait le prix\r\nd'honneur pour sa carri\u00e8re d'acteur.\r\n\r\n00:02:01:16  00:02:06:20\r\n{\\an1}Il s'est \u00e9teint \u00e0 77 ans, et re\u00e7oit\r\nla reconnaissance qu'on lui doit.\r\n\r\n00:02:24:16  00:02:27:20\r\n{\\an1}-Bruno Ganz,\r\nc'est d'abord un acteur de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:02:27:22  00:02:31:02\r\n{\\an1}Zurich, sa ville natale,\r\nest trop petite pour lui.\r\n\r\n00:02:31:04  00:02:35:08\r\n{\\an1}Il part \u00e0 Berlin, et s'impose vite\r\ncomme un tr\u00e8s grand.\r\n\r\n00:02:35:10  00:02:40:00\r\n{\\an1}Et puis ses premiers pas au cin\u00e9ma,\r\navec E.Rohmer et de W.Wenders.\r\n\r\n00:02:40:02  00:02:44:17\r\n{\\an1}De \"l'ami am\u00e9ricain\" en 1977\r\n\u00e0 Damiel, l'ange qu'il interpr\u00e8te\r\n\r\n00:02:44:19  00:02:47:19\r\n{\\an1}dans \"Les Ailes du d\u00e9sir\"\r\ndix ans plus tard.\r\n\r\n00:02:47:20  00:02:50:22\r\n{\\an1}Image iconique\r\nd'une g\u00e9n\u00e9ration de cin\u00e9philes,\r\n\r\n00:02:51:00  00:02:52:23\r\n{\\an1}grav\u00e9e dans nos m\u00e9moires.\r\n\r\n00:02:54:23  00:02:59:12\r\n{\\an1}Celle d'une sc\u00e8ne aussi, lorsqu'en\r\n2004 il interpr\u00e8te Adolf Hitler,\r\n\r\n00:02:59:14  00:03:03:23\r\n{\\an1}reclus dans son bunker, vaincu:\r\nle r\u00f4le de la cons\u00e9cration.\r\n\r\n00:03:07:08  00:03:10:22\r\n{\\an1}Mais jamais Bruno Ganz\r\nn'a oubli\u00e9 la Suisse pour autant.\r\n\r\n00:03:11:00  00:03:13:09\r\n{\\an1}Il a tourn\u00e9\r\navec A.Tanner, C.Goretta,\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:16:01\r\n{\\an1}J.Berger\r\ndans \"Un Juif pour l'exemple\".\r\n\r\n00:03:16:08  00:03:19:07\r\n{\\an1}-Je vous pr\u00e9sente Heidi,\r\nvotre petite-fille.\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:22:01\r\n{\\an1}-Il interpr\u00e8te\r\nle grand-p\u00e8re d'Heidi.\r\n\r\n00:03:22:03  00:03:25:13\r\n{\\an1}Tout derni\u00e8rement,\r\nil est ce pr\u00eatre dans le \"Fortuna\"\r\n\r\n00:03:25:15  00:03:28:21\r\n{\\an1}du Lausannois G.Roaux,\r\nun de ses derniers r\u00f4les.\r\n\r\n00:03:31:05  00:03:33:13\r\n{\\an1}-Il faudrait qu'advienne\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:36:07\r\n{\\an1}une grosse fatigue\r\n\r\n00:03:36:09  00:03:38:18\r\n{\\an1}ou que mon \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore\r\n\r\n00:03:38:20  00:03:42:05\r\n{\\an1}au point que les tournages\r\ndeviendraient une torture.\r\n\r\n00:03:42:07  00:03:46:02\r\n{\\an1}Mais Dieu merci, je suis\r\nencore plus ou moins en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n00:03:46:04  00:03:49:18\r\n{\\an1}et je fais toujours des choses\r\nqui m'int\u00e9ressent beaucoup.\r\n\r\n00:03:49:20  00:03:52:01\r\n{\\an1}J'ai repouss\u00e9 le stop d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:52:07  00:03:54:16\r\n{\\an1}-Mais un cancer\r\na eu raison du g\u00e9ant.\r\n\r\n00:03:54:18  00:03:57:22\r\n{\\an1}La Suisse perd\r\nune de ses plus belles gueules.\r\n\r\n00:03:59:15  00:04:04:11\r\n{\\an1}-Jacob Berger, vous avez r\u00e9alis\u00e9\r\n\"Un Juif pour l'exemple\",\r\n\r\n00:04:04:12  00:04:09:04\r\n{\\an1}dans lequel B.Ganz incarne\r\nle personnage d'Arthur Bloch.\r\n\r\n00:04:09:06  00:04:13:18\r\n{\\an1}Sa mort vous a boulevers\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:20:13  00:04:23:20\r\n{\\an1}-Oui, je suis triste.\r\n\r\n00:04:24:00  00:04:27:01\r\n{\\an1}C'est un pan du cin\u00e9ma,\r\n\r\n00:04:27:06  00:04:32:15\r\n{\\an1}et un homme extr\u00eamement d\u00e9licat,\r\nmyst\u00e9rieux, complexe.\r\n\r\n00:04:32:19  00:04:35:00\r\n{\\an1}Il avait ce sourire\r\n\r\n00:04:35:04  00:04:39:20\r\n{\\an1}qui tout d'un coup\r\nrend la vie plus belle\r\n\r\n00:04:40:00  00:04:45:01\r\n{\\an1}de ceux \u00e0 qui ce sourire s'adresse.\r\n\r\n00:04:45:05  00:04:51:03\r\n{\\an1}Je crois que c'est pour \u00e7a\r\nque les gens l'aimaient autant.\r\n\r\n00:04:51:07  00:04:55:00\r\n{\\an1}-Il avait un parcours personnel\r\ntr\u00e8s int\u00e9ressant aussi.\r\n\r\n00:04:55:04  00:04:58:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:58:13  00:05:02:08\r\n{\\an1}C'est un homme\r\nqui a eu plusieurs vies.\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:05:20\r\n{\\an1}Dans les films embl\u00e9matiques\r\nqu'on a cit\u00e9s,\r\n\r\n00:05:06:00  00:05:09:05\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un homme sensuel,\r\n\r\n00:05:09:09  00:05:14:19\r\n{\\an1}qui buvait,\r\nqui fumait, qui s\u00e9duisait.\r\n\r\n00:05:14:23  00:05:19:14\r\n{\\an1}Et \u00e0 un moment dans sa vie,\r\nil a compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:05:19:18  00:05:24:06\r\n{\\an1}Il a arr\u00eat\u00e9 les choses\r\nqui lui faisaient du mal\r\n\r\n00:05:24:10  00:05:27:17\r\n{\\an1}et il est devenu assez asc\u00e9tique.\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:30:19\r\n{\\an1}C'est devenu un homme plus\r\nmyst\u00e9rieux, plus insondable.\r\n\r\n00:05:30:23  00:05:33:19\r\n{\\an1}Je l'ai connu comme \u00e7a.\r\n\r\n00:05:33:23  00:05:37:00\r\n{\\an1}-Comment travailler avec lui ?\r\n\r\n00:05:37:04  00:05:43:02\r\n{\\an1}Comment avez-vous\r\ntravaill\u00e9 avec lui ?\r\n\r\n00:05:43:06  00:05:53:23\r\n{\\an1}-Je suis content que vous disiez\r\ntravailler et pas diriger.\r\n\r\n00:05:55:01  00:05:58:13\r\n{\\an1}On ne dirige pas un acteur\r\ncomme Bruno Ganz.\r\n\r\n00:05:58:17  00:06:01:17\r\n{\\an1}C'est quelqu'un qui arrive\r\nsur le plateau avec un projet.\r\n\r\n00:06:01:22  00:06:04:21\r\n{\\an1}Un peu \u00e0 l'image\r\ndes grands acteurs am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:06:05:02  00:06:07:15\r\n{\\an1}Il n'arrive pas seulement\r\navec son texte,\r\n\r\n00:06:07:19  00:06:11:11\r\n{\\an1}mais il arrive avec une dramaturgie\r\nqui est la sienne.\r\n\r\n00:06:11:16  00:06:13:03\r\n{\\an1}C'est une performance.\r\n\r\n00:06:13:07  00:06:19:05\r\n{\\an1}Et toute l'\u00e9quipe,\r\net le r\u00e9alisateur,\r\n\r\n00:06:20:11  00:06:24:17\r\n{\\an1}regardent cette performance\r\navec admiration.\r\n\r\n00:06:24:21  00:06:28:04\r\n{\\an1}Il faut ensuite trouver l'\u00e9crin,\r\n\r\n00:06:28:08  00:06:31:09\r\n{\\an1}int\u00e9grer cette performance\r\ndans le film.\r\n\r\n00:06:31:12  00:06:34:11\r\n{\\an1}Mais il faut absolument le laisser\r\n\u00eatre cet homme libre,\r\n\r\n00:06:34:14  00:06:36:19\r\n{\\an1}imaginatif et sensible.\r\n\r\n00:06:36:23  00:06:42:13\r\n{\\an1}-Merci,\r\njuste un mot encore.\r\n\r\n00:06:42:17  00:06:45:16\r\n{\\an1}C'est un g\u00e9ant du cin\u00e9ma tout court\r\nqui s'en va ce soir.\r\n\r\n00:06:45:20  00:06:47:23\r\n{\\an1}Pas seulement du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n00:06:48:03  00:06:50:06\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:06:50:10  00:06:53:04\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas\r\nune star hollywoodienne,\r\n\r\n00:06:53:08  00:06:56:15\r\n{\\an1}c'\u00e9tait un grand acteur europ\u00e9en.\r\n\r\n00:06:56:19  00:07:01:21\r\n{\\an1}Les Allemands pensent\r\nqu'il \u00e9tait allemand.\r\n\r\n00:07:02:01  00:07:08:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'incarnation\r\ndu th\u00e9\u00e2tre allemand.\r\n\r\n00:07:08:09  00:07:11:09\r\n{\\an1}Il a fait des films\r\nqui resteront \u00e0 jamais.\r\n\r\n00:07:11:15  00:07:13:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:13:07  00:07:15:22\r\n{\\an1}Le monde du cin\u00e9ma\r\nest r\u00e9uni en Allemagne\r\n\r\n00:07:16:00  00:07:18:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion\r\ndu Festival du film de Berlin.\r\n\r\n00:07:18:21  00:07:22:13\r\n{\\an1}La soir\u00e9e est endeuill\u00e9e\r\npar la mort de Bruno Ganz.\r\n\r\n00:07:22:15  00:07:29:09\r\n{\\an1}Le directeur du festival\r\nlui a rendu hommage.\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:38:20\r\n{\\an1}En hommage \u00e0 B.Ganz la RTS diffuse\r\nce soir \"Heidi\" sur RTS Un \u00e0 20h50,\r\n\r\n00:07:38:21  00:07:44:18\r\n{\\an1}et demain \"Un Juif pour l'exemple\"\r\nsur RTS Deux \u00e0 21h05.\r\n\r\n00:07:45:18  00:07:49:04\r\n{\\an1}Epuisement, sous-effectif:\r\nun employ\u00e9 sur deux\r\n\r\n00:07:49:06  00:07:53:07\r\n{\\an1}pense abandonner son travail\r\nchez les personnels soignants.\r\n\r\n00:07:53:09  00:07:57:10\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s\r\nrencontrer ces hommes et ces femmes\r\n\r\n00:07:57:11  00:08:01:20\r\n{\\an1}dans un EMS genevois.\r\n\r\n00:08:03:11  00:08:08:03\r\n{\\an1}-Cela fait 12 ans que Daniel Joly\r\nest aide soignant en EMS.\r\n\r\n00:08:08:05  00:08:10:14\r\n{\\an1}Chaque jour,\r\nil accompagne 5 r\u00e9sidents\r\n\r\n00:08:10:16  00:08:13:14\r\n{\\an1}pour les levers, les repas\r\net les toilettes.\r\n\r\n00:08:13:16  00:08:17:06\r\n{\\an1}Mais le manque de personnel\r\nse ressent au quotidien.\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:20:01\r\n{\\an1}-On arrive en d\u00e9but de poste,\r\n\r\n00:08:20:03  00:08:22:18\r\n{\\an1}on nous dit qu'il manque quelqu'un.\r\n\r\n00:08:22:20  00:08:25:08\r\n{\\an1}Donc il y a 6 personnes\r\n\u00e0 faire en plus.\r\n\r\n00:08:25:10  00:08:29:07\r\n{\\an1}On le fait car ce sont des humains,\r\non n'est pas \u00e0 l'usine.\r\n\r\n00:08:29:09  00:08:36:00\r\n{\\an1}Mais, au lieu de passer 30 min\r\navec une personne, on en passe 20.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:40:03\r\n{\\an1}-Pour cette infirmi\u00e8re,\r\ncela se traduit par du stress.\r\n\r\n00:08:40:05  00:08:44:17\r\n{\\an1}Depuis 8 ans, sa profession\r\na fortement \u00e9volu\u00e9,\r\n\r\n00:08:44:19  00:08:49:05\r\n{\\an1}car les r\u00e9sidents sont\r\nde plus en plus \u00e2g\u00e9s et d\u00e9pendants.\r\n\r\n00:08:49:07  00:08:51:11\r\n{\\an1}Notamment \u00e0 cause d'Alzheimer.\r\n\r\n00:08:51:17  00:08:55:01\r\n{\\an1}-On rajoute \u00e0 chaque fois une brique.\r\n\r\n00:08:55:03  00:08:58:11\r\n{\\an1}La charge de travail augmente.\r\n\r\n00:08:58:12  00:09:02:05\r\n{\\an1}L'\u00e9puisement est pr\u00e9sent\r\npar p\u00e9riodes.\r\n\r\n00:09:02:07  00:09:06:15\r\n{\\an1}L\u00e0, on est en p\u00e9riode de grippe\r\net d'infections pulmonaires,\r\n\r\n00:09:06:17  00:09:10:22\r\n{\\an1}donc m\u00eame les personnes qui allaient\r\nbien nous demandent beaucoup.\r\n\r\n00:09:11:00  00:09:14:04\r\n{\\an1}Ce n'est pas facile\r\nde se remettre de ces phases.\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:29:05\r\n{\\an1}Un g\u00e2chis pour cette syndicaliste.\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:32:08\r\n{\\an1}-C'est un g\u00e2chis \u00e9conomique,\r\n\r\n00:09:32:10  00:09:35:09\r\n{\\an1}au niveau de la formation\r\n\r\n00:09:35:11  00:09:39:06\r\n{\\an1}et de la sant\u00e9, donc des co\u00fbts\r\nsur les assurances maladie.\r\n\r\n00:09:39:13  00:09:44:08\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter les d\u00e9parts massifs, il\r\nfaudrait mieux g\u00e9rer les plannings.\r\n\r\n00:09:44:10  00:09:46:01\r\n{\\an1}Pour ce directeur d'EMS,\r\n\r\n00:09:46:03  00:09:49:19\r\n{\\an1}travailler 4 h le matin\r\npuis 4 h le soir est \u00e0 proscrire.\r\n\r\n00:09:50:02  00:09:52:17\r\n{\\an1}-Un horaire coup\u00e9 est catastrophique.\r\n\r\n00:09:52:19  00:09:55:12\r\n{\\an1}Car ils n'ont que 4 heures de pause.\r\n\r\n00:09:55:14  00:09:59:21\r\n{\\an1}S'ils ont une heure de trajet,\r\nils ne le feront pas.\r\n\r\n00:10:00:05  00:10:03:05\r\n{\\an1}-Selon le sondage,\r\n77 % des soignants\r\n\r\n00:10:03:07  00:10:05:20\r\n{\\an1}effectuent des heures\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:11:17\r\n{\\an1}-Petra Goessi annonce\r\ndans la presse al\u00e9manique ce matin\r\n\r\n00:10:11:19  00:10:16:01\r\n{\\an1}que le PLR est pr\u00eat \u00e0 faire\r\ndes concessions concernant la loi\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:24:15\r\n{\\an1}sur le CO2 en ne s'opposant pas\r\n\u00e0 la taxe sur les billets d'avion.\r\n\r\n00:10:25:16  00:10:28:15\r\n{\\an1}Le PLR est en campagne\r\npour les f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:10:28:17  00:10:31:18\r\n{\\an1}Les lib\u00e9raux radicaux\r\ncomptent d\u00e9penser\r\n\r\n00:10:31:20  00:10:34:09\r\n{\\an1}3 mios de frs pour ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:40:21\r\n{\\an1}Ses membres\r\nse r\u00e9unissent ce week-end.\r\n\r\n00:10:42:12  00:10:47:07\r\n{\\an1}-Le PLR lance sa campagne\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:10:47:09  00:10:51:02\r\n{\\an1}Au programme: ateliers,\r\nformations pour les sympathisants.\r\n\r\n00:10:51:09  00:10:53:02\r\n{\\an1}-Je viens du Jura,\r\n\r\n00:10:53:04  00:10:55:12\r\n{\\an1}donc c'est tout pr\u00e8s.\r\n\r\n00:10:55:14  00:10:59:01\r\n{\\an1}C'est un excellent moyen\r\nde se mettre dans la campagne.\r\n\r\n00:10:59:07  00:11:02:19\r\n{\\an1}-Pour cela, il faut d'abord\r\ntrouver la salle de cours.\r\n\r\n00:11:02:21  00:11:05:01\r\n{\\an1}Rh\u00e9torique, entra\u00eenement au d\u00e9bat,\r\n\r\n00:11:05:03  00:11:08:08\r\n{\\an1}vision du parti\r\nou entra\u00eenement face aux m\u00e9dias.\r\n\r\n00:11:11:07  00:11:14:08\r\n{\\an1}(C'est un des cours\r\nqui a le plus de succ\u00e8s.)\r\n\r\n00:11:15:06  00:11:18:21\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s cinq minutes,\r\nles journalistes doivent sortir.\r\n\r\n00:11:19:03  00:11:23:04\r\n{\\an1}Nous n'avons pas le droit\r\nd'assister \u00e0 l'entier des cours.\r\n\r\n00:11:23:16  00:11:26:18\r\n{\\an1}Les cours de communication\r\nsont les plus pris\u00e9s.\r\n\r\n00:11:27:02  00:11:31:15\r\n{\\an1}-Bonjour, je suis candidat sur la\r\nliste des Jeunes lib\u00e9raux-radicaux.\r\n\r\n00:11:31:22  00:11:36:02\r\n{\\an1}-Les futurs candidats s'int\u00e9ressent\r\nbeaucoup \u00e0 la forme de leur message.\r\n\r\n00:11:36:04  00:11:39:05\r\n{\\an1}Le parti ambitionne\r\nde mettre tout le monde \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n00:11:39:10  00:11:42:04\r\n{\\an1}-On souhaite cr\u00e9er un mouvement\r\n\r\n00:11:42:06  00:11:44:17\r\n{\\an1}pour ces prochaines f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:48:21\r\n{\\an1}Rassembler tout le monde,\r\nles unifier, et \u00e9tendre ce mouvement.\r\n\r\n00:11:49:04  00:11:52:08\r\n{\\an1}-Ici, un cours sur le controvers\u00e9\r\nNationBuilder,\r\n\r\n00:11:52:10  00:11:57:04\r\n{\\an1}un logiciel de ciblage utilis\u00e9 par\r\nles partis am\u00e9ricains et fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:12:00:09  00:12:02:17\r\n{\\an1}-En 2015, on a mobilis\u00e9\r\n\r\n00:12:02:19  00:12:06:00\r\n{\\an1}seulement 40 % de notre potentiel.\r\n\r\n00:12:06:02  00:12:09:06\r\n{\\an1}Et comme \u00e7a, avec le tool\r\n\r\n00:12:09:08  00:12:14:12\r\n{\\an1}de door to door, de porte-\u00e0-porte,\r\nnous savons que c'est une possibilit\u00e9\r\n\r\n00:12:14:14  00:12:19:19\r\n{\\an1}pour mobiliser les gens qui sont\r\ndes sympathisants, par exemple.\r\n\r\n00:12:20:11  00:12:23:14\r\n{\\an1}-Le parti mobilise\r\nmoins bien que le PS ou l'UDC.\r\n\r\n00:12:23:16  00:12:27:00\r\n{\\an1}Il s'inspire cette ann\u00e9e\r\nde La R\u00e9publique en marche.\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:28:20\r\n{\\an1}Un d\u00e9put\u00e9 est invit\u00e9.\r\n\r\n00:12:29:09  00:12:31:21\r\n{\\an1}-Je viens raconter une exp\u00e9rience\r\n\r\n00:12:31:23  00:12:34:18\r\n{\\an1}v\u00e9cue pendant la campagne\r\n\r\n00:12:34:20  00:12:36:06\r\n{\\an1}pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:12:36:08  00:12:40:10\r\n{\\an1}Mais c'est un \u00e9change de pratiques;\r\nchaque parti a sa culture.\r\n\r\n00:12:40:15  00:12:44:11\r\n{\\an1}-Quant au co\u00fbt, pas de record,\r\nselon la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n00:12:44:22  00:12:47:17\r\n{\\an1}-Ca ne co\u00fbte pas plus cher\r\n\r\n00:12:47:19  00:12:51:01\r\n{\\an1}que l'\u00e9lection de 2015.\r\n\r\n00:12:51:03  00:12:55:09\r\n{\\an1}Ca nous co\u00fbtera environ 3 mios.\r\n\r\n00:12:55:19  00:12:58:14\r\n{\\an1}-Reste \u00e0 savoir\r\nsi les recettes des Gaulois\r\n\r\n00:12:58:16  00:13:01:00\r\n{\\an1}fonctionnent au pays des Helv\u00e8tes.\r\n\r\n00:13:02:08  00:13:06:10\r\n{\\an1}-Le conflit autour des rentes\r\nde retraite \u00e0 Fribourg se durcit.\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:12:07\r\n{\\an1}De la ville au canton, le sujet\r\ncrispe fonctionnaires et syndicats.\r\n\r\n00:13:12:09  00:13:15:03\r\n{\\an1}Le gouvernement dit devoir tailler\r\n\r\n00:13:15:05  00:13:19:11\r\n{\\an1}dans les caisses de pension\r\nfaute de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:13:21:10  00:13:24:09\r\n{\\an1}-Les pav\u00e9s fribourgeois:\r\n\u00e9chos de la col\u00e8re\r\n\r\n00:13:24:11  00:13:27:04\r\n{\\an1}contre les r\u00e9formes\r\ndes caisses de pension.\r\n\r\n00:13:27:06  00:13:31:00\r\n{\\an1}Pour faire face \u00e0 la chute\r\nde la rentabilit\u00e9 des caisses,\r\n\r\n00:13:31:02  00:13:34:15\r\n{\\an1}le gouvernement veut r\u00e9duire\r\nles rentes des retrait\u00e9s,\r\n\r\n00:13:34:17  00:13:37:12\r\n{\\an1}et garantir un taux\r\nde couverture de 80 %.\r\n\r\n00:13:37:14  00:13:42:00\r\n{\\an1}Aucune des variantes \u00e0 l'\u00e9tude\r\nne convient aux syndicats.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:46:03\r\n{\\an1}-Elles ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es rapidement\r\n\r\n00:13:46:05  00:13:49:04\r\n{\\an1}sans qu'on puisse poser de questions.\r\n\r\n00:13:49:06  00:13:50:21\r\n{\\an1}Aucune n'est acceptable.\r\n\r\n00:13:50:23  00:13:53:11\r\n{\\an1}Elles induisent des pertes de rentes\r\n\r\n00:13:53:12  00:13:57:16\r\n{\\an1}sur le personnel\r\nqui va prendre sa retraite.\r\n\r\n00:13:58:03  00:14:00:14\r\n{\\an1}-Il n'est pas question de centimes.\r\n\r\n00:14:00:16  00:14:04:10\r\n{\\an1}Le personnel pourrait perdre\r\njusqu'\u00e0 11 % de ses rentes.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:08:15\r\n{\\an1}Certaines cat\u00e9gories seront\r\nplus touch\u00e9es que d'autres.\r\n\r\n00:14:08:17  00:14:10:06\r\n{\\an1}Dans une proposition,\r\n\r\n00:14:10:08  00:14:14:16\r\n{\\an1}les quinquag\u00e9naires verraient\r\nun quart de leur rente dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:14:14:18  00:14:17:22\r\n{\\an1}L'Etat doit augmenter\r\nsa contribution \u00e0 l'effort,\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:20:00\r\n{\\an1}estim\u00e9e \u00e0 1,4 mia de frs.\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:24:18\r\n{\\an1}-Dans le meilleur cas, l'Etat\r\napporte 35 % de sa contribution.\r\n\r\n00:14:24:20  00:14:26:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n00:14:26:19  00:14:31:14\r\n{\\an1}Nous voulons des compensations\r\n\u00e0 hauteur de 58 %,\r\n\r\n00:14:31:16  00:14:35:11\r\n{\\an1}c'est la hauteur\r\ndes cotisations que l'on paye.\r\n\r\n00:14:35:18  00:14:39:20\r\n{\\an1}-Le directeur des finances\r\naborde cette confrontation serein.\r\n\r\n00:14:39:22  00:14:43:21\r\n{\\an1}Le compromis est possible,\r\nmais la marge de manoeuvre faible.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:46:23\r\n{\\an1}-On souhaite trouver une solution.\r\n\r\n00:14:47:00  00:14:49:10\r\n{\\an1}Mettre plus sera difficile.\r\n\r\n00:14:49:11  00:14:51:06\r\n{\\an1}Il faut trouver l'\u00e9quation.\r\n\r\n00:14:51:08  00:14:54:02\r\n{\\an1}Ne pas trop faire subir\r\naux collaborateurs,\r\n\r\n00:14:54:04  00:14:58:12\r\n{\\an1}et que le montant propos\u00e9 soit\r\nacceptable par les contribuables.\r\n\r\n00:14:58:22  00:15:01:17\r\n{\\an1}-Ces calculs\r\ns'\u00e9chelonneront toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:15:01:19  00:15:06:04\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat au Grand Conseil sera en\r\njuin, la votation en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:10:11\r\n{\\an1}-Dans notre rendez-vous\r\n\"En terrain connu\" ce soir,\r\n\r\n00:15:10:13  00:15:13:11\r\n{\\an1}on s'int\u00e9resse au ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ndes escape games.\r\n\r\n00:15:13:13  00:15:17:04\r\n{\\an1}Le principe: des personnes\r\nsont enferm\u00e9es dans une pi\u00e8ce\r\n\r\n00:15:17:06  00:15:20:23\r\n{\\an1}et doivent r\u00e9soudre des \u00e9nigmes\r\npour en sortir.\r\n\r\n00:15:21:01  00:15:23:23\r\n{\\an1}Ana Silva, vous \u00eates\r\ndans une de ces salles.\r\n\r\n00:15:24:01  00:15:27:04\r\n{\\an1}Pourquoi ce concept\r\nremporte un tel succ\u00e8s ?\r\n\r\n00:15:28:15  00:15:31:03\r\n{\\an1}-C'est probablement le c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:15:31:05  00:15:34:12\r\n{\\an1}immersif et ludique qui s\u00e9duit.\r\n\r\n00:15:34:14  00:15:38:14\r\n{\\an1}On y va en famille,\r\nentre amis ou entre coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:42:00\r\n{\\an1}Le concept est n\u00e9 au Japon en 2004,\r\n\r\n00:15:42:02  00:15:47:15\r\n{\\an1}sous forme de jeu vid\u00e9o avant d'\u00eatre\r\ntranspos\u00e9 grandeur nature.\r\n\r\n00:15:47:17  00:15:50:12\r\n{\\an1}10 ans plus tard, le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:15:50:14  00:15:53:06\r\n{\\an1}d\u00e9barque en Romandie,\r\nd'abord \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:15:53:09  00:15:57:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on d\u00e9nombre environ\r\n70 centres d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette activit\u00e9.\r\n\r\n00:15:57:20  00:16:02:22\r\n{\\an1}Celui o\u00f9 je me trouve\r\na ouvert ses portes il y a un mois.\r\n\r\n00:16:03:00  00:16:05:09\r\n{\\an1}Le succ\u00e8s est fulgurant,\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:10:10\r\n{\\an1}mais il vient d'\u00eatre entach\u00e9\r\npar un accident en Pologne.\r\n\r\n00:16:10:11  00:16:15:01\r\n{\\an1}La s\u00e9curit\u00e9 est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n00:16:15:03  00:16:18:15\r\n{\\an1}Nous avons voulu conna\u00eetre\r\nla situation chez nous.\r\n\r\n00:16:18:17  00:16:23:05\r\n{\\an1}Quelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs ?\r\n\r\n00:16:23:07  00:16:27:23\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:16:30:04  00:16:32:02\r\n{\\an1}-Allez, on y va !\r\n\r\n00:16:32:11  00:16:37:01\r\n{\\an1}-Ce groupe a une heure pour sortir\r\nde cette pi\u00e8ce et trouver le tr\u00e9sor.\r\n\r\n00:16:37:03  00:16:40:21\r\n{\\an1}Ils doivent travailler en \u00e9quipe\r\net r\u00e9soudre des \u00e9nigmes.\r\n\r\n00:16:42:00  00:16:45:01\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s contente,\r\nm\u00eame si ce n'\u00e9tait pas fameux !\r\n\r\n00:16:45:03  00:16:47:01\r\n{\\an1}-Mais on reviendra.\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:48:19\r\n{\\an1}-A refaire.\r\n\r\n00:16:49:07  00:16:51:23\r\n{\\an1}-Souvent,\r\nles exploitants sont des fans\r\n\r\n00:16:52:01  00:16:55:02\r\n{\\an1}qui se lancent\r\nsans conna\u00eetre toutes les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:16:55:04  00:16:57:06\r\n{\\an1}La s\u00e9curit\u00e9 peut poser probl\u00e8me.\r\n\r\n00:16:57:08  00:16:59:04\r\n{\\an1}En Pologne, cinq adolescentes\r\n\r\n00:16:59:06  00:17:02:10\r\n{\\an1}ont p\u00e9ri dans un incendie\r\nalors qu'elles jouaient.\r\n\r\n00:17:02:11  00:17:05:09\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nle directeur de cet escape game\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:07:05\r\n{\\an1}assure que tout est en r\u00e8gle.\r\n\r\n00:17:07:07  00:17:10:06\r\n{\\an1}En plus des extincteurs\r\net des panneaux de sortie,\r\n\r\n00:17:10:08  00:17:13:10\r\n{\\an1}d'autres mesures\r\nsont propres \u00e0 cette industrie.\r\n\r\n00:17:13:15  00:17:17:02\r\n{\\an1}-Les gens peuvent sortir\r\nquand ils le souhaitent,\r\n\r\n00:17:17:04  00:17:18:22\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 ce genre de bouton.\r\n\r\n00:17:19:04  00:17:21:23\r\n{\\an1}-Et les pi\u00e8ces\r\nsont \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:17:22:05  00:17:26:11\r\n{\\an1}-Du moment o\u00f9 les joueurs entrent\r\nau moment o\u00f9 ils sortent,\r\n\r\n00:17:26:12  00:17:30:14\r\n{\\an1}ils sont suivis minute par minute\r\npar nos ma\u00eetres du jeu.\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:35:07\r\n{\\an1}C'est une question de s\u00e9curit\u00e9, mais\r\naussi de progression dans le jeu,\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:38:11\r\n{\\an1}quand les gens stagnent\r\net n'avancent pas assez vite.\r\n\r\n00:17:38:17  00:17:41:04\r\n{\\an1}-Ces salles se multiplient\r\nen Suisse romande,\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:44:11\r\n{\\an1}parfois sans avoir toutes\r\nles autorisations n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:17:44:17  00:17:46:12\r\n{\\an1}-Les exploitants n'ont pas\r\n\r\n00:17:46:14  00:17:49:03\r\n{\\an1}forc\u00e9ment conscience de la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n00:17:49:05  00:17:52:10\r\n{\\an1}d'obtenir des autorisations\r\nde la part de l'Etat.\r\n\r\n00:17:52:11  00:17:56:07\r\n{\\an1}Nous concernant, il n'y a aucune\r\nambigu\u00eft\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n00:17:56:09  00:18:00:12\r\n{\\an1}de solliciter des autorisations\r\npour ce type de lieu de loisirs.\r\n\r\n00:18:00:14  00:18:04:06\r\n{\\an1}Une fois autoris\u00e9s, ces\r\n\u00e9tablissements ne font pas l'objet\r\n\r\n00:18:04:08  00:18:07:19\r\n{\\an1}de contr\u00f4les de l'Etat,\r\nselon la l\u00e9gislation en vigueur.\r\n\r\n00:18:08:01  00:18:11:13\r\n{\\an1}-Conscients des probl\u00e8mes, 30\r\nescape games romands se regroupent\r\n\r\n00:18:11:15  00:18:14:04\r\n{\\an1}et mettent en place\r\nleur propre label.\r\n\r\n00:18:15:02  00:18:16:18\r\n{\\an1}-Le but est de reprendre\r\n\r\n00:18:16:20  00:18:18:17\r\n{\\an1}les r\u00e8gles existantes,\r\n\r\n00:18:18:19  00:18:22:04\r\n{\\an1}et d'ajouter un niveau\r\nsp\u00e9cifique aux escape rooms.\r\n\r\n00:18:22:10  00:18:25:20\r\n{\\an1}-Les escape games restent\r\nappr\u00e9ci\u00e9s du grand public.\r\n\r\n00:18:25:22  00:18:28:22\r\n{\\an1}Le championnat 2018\r\na r\u00e9uni 230 \u00e9quipes.\r\n\r\n00:18:30:12  00:18:40:22\r\n{\\an1}-On a vu des patrons qui g\u00e8rent\r\nla s\u00e9curit\u00e9 de leur \u00e9tablissement.\r\n\r\n00:18:41:00  00:18:46:08\r\n{\\an1}Ce march\u00e9 est jeune\r\net les r\u00e8gles sont encore floues.\r\n\r\n00:18:46:10  00:18:48:18\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a des risques ?\r\n\r\n00:18:49:18  00:18:55:08\r\n{\\an1}-Oui selon certains professionnels du\r\nsecteur, d'autres assurent que non.\r\n\r\n00:18:55:10  00:18:59:11\r\n{\\an1}Ce qui est s\u00fbr, c'est que le march\u00e9\r\ns'est d\u00e9velopp\u00e9 rapidement\r\n\r\n00:18:59:12  00:19:02:20\r\n{\\an1}et les administrations\r\npeinent \u00e0 suivre.\r\n\r\n00:19:02:22  00:19:08:07\r\n{\\an1}La plupart des salles\r\nsont g\u00e9r\u00e9es par des passionn\u00e9s de jeu\r\n\r\n00:19:08:09  00:19:13:10\r\n{\\an1}qui ne sont pas\r\ndes sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:19:13:11  00:19:17:09\r\n{\\an1}D'o\u00f9 peut-\u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9\r\npour les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:20:06\r\n{\\an1}de mieux contr\u00f4ler ces lieux.\r\n\r\n00:19:20:08  00:19:26:04\r\n{\\an1}Les r\u00e8glements diff\u00e8rent par ailleurs\r\nd'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:19:26:06  00:19:32:17\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel v\u00e9rifie chaque salle\r\navant de d\u00e9livrer une autorisation.\r\n\r\n00:19:32:19  00:19:38:03\r\n{\\an1}Ce n'est le cas ni \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nni dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:19:38:05  00:19:42:06\r\n{\\an1}Le drame en Pologne\r\na mis en lumi\u00e8re ces lacunes.\r\n\r\n00:19:42:08  00:19:46:09\r\n{\\an1}Depuis janvier, des escape games\r\nvaudois ont \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:57:08\r\n{\\an1}et les g\u00e9rants ont re\u00e7u des consignes\r\npour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:19:58:15  00:20:00:03\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:20:00:05  00:20:06:23\r\n{\\an1}Au Nigeria, les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales\r\nsont repouss\u00e9es au 23 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:20:07:01  00:20:12:01\r\n{\\an1}La commission \u00e9lectorale\r\ninvoque des probl\u00e8mes de logistique.\r\n\r\n00:20:12:03  00:20:19:07\r\n{\\an1}Ce report attise les tensions\r\ndans ce plus grand pays d'Afrique.\r\n\r\n00:20:21:04  00:20:25:01\r\n{\\an1}-Les portes\r\ndes 120'000 bureaux de vote\r\n\r\n00:20:25:03  00:20:28:20\r\n{\\an1}de tout le Nigeria\r\nsont rest\u00e9es ferm\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n00:20:28:22  00:20:32:02\r\n{\\an1}Les \u00e9lections\r\nsont report\u00e9es d'une semaine.\r\n\r\n00:20:32:04  00:20:36:07\r\n{\\an1}La commission \u00e9lectorale\r\ninvoque des probl\u00e8mes logistiques\r\n\r\n00:20:36:09  00:20:38:12\r\n{\\an1}pour justifier le report.\r\n\r\n00:20:38:14  00:20:43:09\r\n{\\an1}Les supporters des deux principaux\r\npartis crient au complot.\r\n\r\n00:20:43:11  00:20:46:21\r\n{\\an1}Atiku Abubakar,\r\ncandidat de l'opposition,\r\n\r\n00:20:46:23  00:20:49:09\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 un appel au calme.\r\n\r\n00:20:51:02  00:20:53:11\r\n{\\an1}-Je demande aux Nig\u00e9rians\r\n\r\n00:20:53:12  00:20:56:04\r\n{\\an1}d'\u00eatre patients.\r\n\r\n00:20:56:15  00:21:00:09\r\n{\\an1}-Pour bon nombre qui ont fait\r\nle d\u00e9placement pour voter,\r\n\r\n00:21:00:11  00:21:04:23\r\n{\\an1}cela signifie qu'ils ne pourront pas\r\nprendre part \u00e0 cette \u00e9lection.\r\n\r\n00:21:06:19  00:21:08:18\r\n{\\an1}-Les gens sont f\u00e2ch\u00e9s\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:10:12\r\n{\\an1}que les \u00e9lections\r\n\r\n00:21:10:14  00:21:12:18\r\n{\\an1}aient \u00e9t\u00e9 report\u00e9es.\r\n\r\n00:21:12:20  00:21:17:12\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants ont utilis\u00e9 leur argent\r\nde poche pour rentrer \u00e0 la maison\r\n\r\n00:21:17:14  00:21:21:20\r\n{\\an1}juste pour voter, et on leur a dit\r\nque l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e.\r\n\r\n00:21:21:22  00:21:28:03\r\n{\\an1}Ils n'auront pas l'argent\r\npour revenir la semaine prochaine.\r\n\r\n00:21:28:12  00:21:32:10\r\n{\\an1}-L'issue du scrutin s'annonce\r\nserr\u00e9e, et la tension grimpe.\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:36:12\r\n{\\an1}Dans le nord-est du Nigeria,\r\nBoko Haram continue ses attaques,\r\n\r\n00:21:36:14  00:21:40:11\r\n{\\an1}dissuadant la population\r\nde se rendre aux urnes.\r\n\r\n00:21:42:15  00:21:47:02\r\n{\\an1}-A New York, des habitants en col\u00e8re,\r\net des \u00e9lus font plier Amazon\r\n\r\n00:21:47:04  00:21:52:17\r\n{\\an1}qui renonce \u00e0 implanter son\r\nnouveau second si\u00e8ge international\r\n\r\n00:21:52:19  00:21:59:05\r\n{\\an1}sur les bords de l'East River\r\ndans le Queens.\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:06:01\r\n{\\an1}-Ernie habite devant une\r\ndes plus belles vues de Manhattan.\r\n\r\n00:22:06:03  00:22:09:18\r\n{\\an1}Les bureaux d'Amazon auraient d\u00fb\r\nlui boucher ce panorama.\r\n\r\n00:22:10:10  00:22:12:18\r\n{\\an1}-L'argent vient de Wall Street\r\n\r\n00:22:12:20  00:22:14:18\r\n{\\an1}et de l'immobilier.\r\n\r\n00:22:14:20  00:22:17:19\r\n{\\an1}Leur influence est\r\ntrop importante \u00e0 New-York.\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:21:14\r\n{\\an1}Je suis inquiet pour les petits\r\nbusiness, les artistes...\r\n\r\n00:22:21:15  00:22:26:11\r\n{\\an1}On va avoir des immeubles,\r\ndes bars \u00e0 la mode et c'est tout.\r\n\r\n00:22:26:19  00:22:30:05\r\n{\\an1}-Le m\u00e9tro a\u00e9rien rappelle\r\nque Queens est un quartier\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:32:16\r\n{\\an1}qui se construit et s'embourgeoise.\r\n\r\n00:22:32:18  00:22:37:11\r\n{\\an1}Mais il est connu pour sa diversit\u00e9\r\nde cultures et ses prix abordables.\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:40:01\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que la r\u00e9volte\r\ns'est organis\u00e9e,\r\n\r\n00:22:40:03  00:22:43:03\r\n{\\an1}et qu'un mouvement anti-Amazon\r\na vu le jour.\r\n\r\n00:22:44:10  00:22:48:16\r\n{\\an1}-Pour chaque emploi cr\u00e9\u00e9 par Amazon,\r\n50 boulots y sont rattach\u00e9s.\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:51:03\r\n{\\an1}O\u00f9 est-ce que ces gens vont vivre ?\r\n\r\n00:22:51:05  00:22:54:07\r\n{\\an1}On ne veut pas que les gens\r\nvivent dans la rue.\r\n\r\n00:22:56:21  00:23:00:16\r\n{\\an1}-Amazon a eu beau promettre\r\nune \u00e9cole et des espaces verts,\r\n\r\n00:23:00:18  00:23:02:13\r\n{\\an1}la pilule n'est pas pass\u00e9e.\r\n\r\n00:23:02:15  00:23:07:07\r\n{\\an1}D'autant que la ville de New York a\r\nfait un cadeau fiscal \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:23:07:09  00:23:09:18\r\n{\\an1}estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3 mias de dollars.\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:13:22\r\n{\\an1}-Cet argent devrait \u00eatre donn\u00e9\r\npour les \u00e9coles, le m\u00e9tro...\r\n\r\n00:23:14:00  00:23:16:19\r\n{\\an1}Une soci\u00e9t\u00e9 si riche\r\nn'a pas besoin d'argent.\r\n\r\n00:23:17:01  00:23:20:14\r\n{\\an1}-M\u00eame les commer\u00e7ants, qui devaient\r\n\u00eatre les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires,\r\n\r\n00:23:20:16  00:23:25:07\r\n{\\an1}ne sont pas contents de voir arriver\r\n25'000 personnes dans leur quartier.\r\n\r\n00:23:25:12  00:23:30:11\r\n{\\an1}-Notre loyer va-t-il tripler si\r\nAmazon s'installe au coin de la rue ?\r\n\r\n00:23:30:13  00:23:32:07\r\n{\\an1}Le prix au m\u00e8tre carr\u00e9\r\n\r\n00:23:32:09  00:23:35:11\r\n{\\an1}serait le plus cher du pays.\r\n\r\n00:23:35:17  00:23:38:10\r\n{\\an1}-La hausse des prix\r\ninqui\u00e8te aussi les \u00e9lus\r\n\r\n00:23:38:11  00:23:42:18\r\n{\\an1}car l'acc\u00e8s \u00e0 la ville devient\r\nun probl\u00e8me pour les moins riches.\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:45:05\r\n{\\an1}-Nous sommes en concurrence\r\n\r\n00:23:45:07  00:23:47:16\r\n{\\an1}avec des grandes villes du monde.\r\n\r\n00:23:47:18  00:23:51:18\r\n{\\an1}Si le ticket d'entr\u00e9e pour un\r\nappartement est de 2 mios de dollars,\r\n\r\n00:23:51:20  00:23:53:20\r\n{\\an1}qui va vouloir venir ?\r\n\r\n00:23:54:03  00:23:57:02\r\n{\\an1}-Le g\u00e9ant de la distribution\r\nne s'attendait pas\r\n\r\n00:23:57:04  00:24:00:01\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9ception aussi fra\u00eeche\r\ndes New-Yorkais.\r\n\r\n00:24:00:03  00:24:04:11\r\n{\\an1}Selon un sondage, 60 % d'entre eux\r\naccueillaient bien cette arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:24:05:07  00:24:07:18\r\n{\\an1}-Et si le moineau disparaissait ?\r\n\r\n00:24:07:20  00:24:09:21\r\n{\\an1}Cet oiseau est surtout menac\u00e9\r\n\r\n00:24:09:23  00:24:13:22\r\n{\\an1}dans les grandes capitales\r\neurop\u00e9ennes, mais en Suisse aussi.\r\n\r\n00:24:14:00  00:24:18:16\r\n{\\an1}Avant d'en parler avec M-E.Catier,\r\non fait le point.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:24:02\r\n{\\an1}-Il nous agace quand il nous vole\r\nun bout de croissant,\r\n\r\n00:24:24:04  00:24:26:07\r\n{\\an1}nous attendrit quand il picore.\r\n\r\n00:24:26:09  00:24:30:05\r\n{\\an1}Profitons-en: les moineaux\r\nsont de moins en moins nombreux.\r\n\r\n00:24:30:11  00:24:35:13\r\n{\\an1}-Je vois qu'il y a\r\nquand m\u00eame des d\u00e9jections.\r\n\r\n00:24:35:15  00:24:37:16\r\n{\\an1}Il devrait y avoir\r\n\r\n00:24:37:18  00:24:40:07\r\n{\\an1}cinq ou six moineaux.\r\n\r\n00:24:40:09  00:24:47:07\r\n{\\an1}C'est pas autant qu'il y a\r\ndix ans, o\u00f9 ils pouvaient \u00eatre 30-40.\r\n\r\n00:24:47:20  00:24:50:04\r\n{\\an1}-Selon les derniers recensements,\r\n\r\n00:24:50:06  00:24:52:23\r\n{\\an1}Zurich a perdu\r\nun tiers de ses moineaux.\r\n\r\n00:24:57:11  00:25:02:02\r\n{\\an1}Pourtant, le moineau s'\u00e9tait\r\njusqu'alors adapt\u00e9 aux villes.\r\n\r\n00:25:02:13  00:25:05:00\r\n{\\an1}-Y a vingt ans, on n'aurait jamais\r\n\r\n00:25:05:02  00:25:08:01\r\n{\\an1}imagin\u00e9 que le moineau diminuerait\r\n\r\n00:25:08:03  00:25:09:17\r\n{\\an1}dans les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:25:09:18  00:25:14:11\r\n{\\an1}Cela nous signale que quelque chose\r\nne va pas dans notre environnement.\r\n\r\n00:25:26:19  00:25:30:18\r\n{\\an1}-Les moineaux mangent du pain\r\nou des graines derri\u00e8re nous,\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:35:10\r\n{\\an1}mais au printemps ils ont besoin\r\nd'insectes pour nourrir leurs petits.\r\n\r\n00:25:37:10  00:25:39:18\r\n{\\an1}-L'\u00e9cosyst\u00e8me urbain est en jeu.\r\n\r\n00:25:39:20  00:25:41:11\r\n{\\an1}Les villes agissent.\r\n\r\n00:25:41:13  00:25:43:20\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, on prend des mesures\r\n\r\n00:25:43:22  00:25:46:10\r\n{\\an1}pour sauvegarder\r\noiseaux et insectes:\r\n\r\n00:25:46:11  00:25:50:08\r\n{\\an1}limiter l'utilisation de pesticides,\r\ninstaller des nichoirs,\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:54:12\r\n{\\an1}limiter les coupes d'herbes,\r\net laisser les arbres vieillir.\r\n\r\n00:25:56:11  00:25:58:14\r\n{\\an1}-On essaie de maintenir\r\n\r\n00:25:58:16  00:26:01:22\r\n{\\an1}un niveau de s\u00e9curit\u00e9 optimal,\r\n\r\n00:26:02:00  00:26:04:19\r\n{\\an1}et d'expliquer aux gens\r\nce qu'on fait.\r\n\r\n00:26:04:21  00:26:11:22\r\n{\\an1}Ce tronc reste l\u00e0 car il va\r\ncontinuer sa vie ici au sol,\r\n\r\n00:26:12:00  00:26:14:22\r\n{\\an1}et amener beaucoup de choses.\r\n\r\n00:26:15:05  00:26:19:15\r\n{\\an1}-Mes doigts sont pleins de sciure:\r\nles insectes sont pass\u00e9s par l\u00e0.\r\n\r\n00:26:19:17  00:26:23:13\r\n{\\an1}Laisser du bois mort,\r\nc'est bien pour de nombreux insectes.\r\n\r\n00:26:23:15  00:26:25:20\r\n{\\an1}Ca implique de laisser du cheni,\r\n\r\n00:26:25:22  00:26:28:19\r\n{\\an1}donc il faut aussi que les gens\r\n\r\n00:26:28:21  00:26:32:10\r\n{\\an1}comprennent que le cheni\r\nest bon pour la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n00:26:32:15  00:26:35:09\r\n{\\an1}-Trouver un \u00e9quilibre\r\nentre densification,\r\n\r\n00:26:35:11  00:26:38:07\r\n{\\an1}esth\u00e9tique et sauvegarde\r\nde la biodiversit\u00e9:\r\n\r\n00:26:38:09  00:26:40:06\r\n{\\an1}un d\u00e9fi \u00e0 relever rapidement.\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:48:16\r\n{\\an1}-M-E.Catier, la cause principale\r\nde la disparition des moineaux\r\n\r\n00:26:48:18  00:26:52:23\r\n{\\an1}est li\u00e9e \u00e0 celle des insectes.\r\n\r\n00:26:53:11  00:26:58:06\r\n{\\an1}-Oui, des chercheurs australiens ont\r\npubli\u00e9 un rapport mondial alarmant.\r\n\r\n00:26:58:08  00:27:01:08\r\n{\\an1}Leur constat:\r\n40 % des populations d'insectes\r\n\r\n00:27:01:10  00:27:04:00\r\n{\\an1}sont en d\u00e9clin continu\r\ndepuis 30 ans.\r\n\r\n00:27:04:02  00:27:06:18\r\n{\\an1}Leur taux d'extinction\r\nest plus important\r\n\r\n00:27:06:19  00:27:09:11\r\n{\\an1}que les oiseaux et les mammif\u00e8res.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:13:19\r\n{\\an1}A ce rythme, il pourrait ne plus\r\ny avoir d'insectes dans 100 ans.\r\n\r\n00:27:13:21  00:27:16:02\r\n{\\an1}On a parl\u00e9 des abeilles,\r\n\r\n00:27:16:04  00:27:20:12\r\n{\\an1}mais papillons, scarab\u00e9es,\r\nfourmis sont aussi concern\u00e9s.\r\n\r\n00:27:28:10  00:27:32:16\r\n{\\an1}La principale cause,\r\n\r\n00:27:32:20  00:27:37:01\r\n{\\an1}c'est la d\u00e9gradation de leur habitat\r\npar les \u00eatres humains.\r\n\r\n00:27:37:03  00:27:40:01\r\n{\\an1}-Cette disparition des insectes\r\na des cons\u00e9quence sur l'homme ?\r\n\r\n00:27:40:14  00:27:44:04\r\n{\\an1}-Un insecte, c'est moins mignon\r\nqu'un panda, mais tout aussi utile.\r\n\r\n00:27:44:06  00:27:45:23\r\n{\\an1}L'ensemble des esp\u00e8ces vivantes\r\n\r\n00:27:46:01  00:27:48:07\r\n{\\an1}s'inscrivent\r\ndans une cha\u00eene alimentaire.\r\n\r\n00:27:48:09  00:27:52:11\r\n{\\an1}Si les moineaux disparaissent, leurs\r\npr\u00e9dateurs vont dispara\u00eetre aussi.\r\n\r\n00:27:52:12  00:27:54:20\r\n{\\an1}Et ce sont des \u00e9cosyst\u00e8mes\r\nqui vacillent,\r\n\r\n00:27:54:22  00:27:57:00\r\n{\\an1}dans lesquels l'homme \u00e9volue.\r\n\r\n00:27:57:02  00:28:00:21\r\n{\\an1}De plus, certains insectes\r\npollinisent les plantes\r\n\r\n00:28:00:23  00:28:06:11\r\n{\\an1}qui deviendront des fruits\r\net des l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:28:06:12  00:28:11:09\r\n{\\an1}Prendre conscience de cela,\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 un bout de solution.\r\n\r\n00:28:12:11  00:28:14:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:28:14:02  00:28:16:04\r\n{\\an1}En ski alpin, grosse d\u00e9ception\r\n\r\n00:28:16:06  00:28:18:23\r\n{\\an1}aux championnats du monde\r\nde Are en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:28:19:01  00:28:22:23\r\n{\\an1}Wendy Holdener \u00e9limin\u00e9e lors\r\nde la deuxi\u00e8me manche du slalom.\r\n\r\n00:28:23:01  00:28:27:15\r\n{\\an1}C'est Mikaela Shiffrin\r\nqui a remport\u00e9 le titre.\r\n\r\n00:28:28:21  00:28:32:14\r\n{\\an1}-Elle avait fait tout juste\r\njusque-l\u00e0.\r\n\r\n00:28:32:16  00:28:36:10\r\n{\\an1}Deux m\u00e9dailles d'or,\r\nmeilleur chrono de la 1\u00e8re manche,\r\n\r\n00:28:36:11  00:28:38:12\r\n{\\an1}et soudain, patatras !\r\n\r\n00:28:39:12  00:28:43:00\r\n{\\an1}Commentaire sportif\r\n-L'\u00e9limination de W.Holdener !\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:45:19\r\n{\\an1}-Elle manque la 11\u00e8me porte.\r\n\r\n00:28:45:21  00:28:48:10\r\n{\\an1}La Schwytzoise a craqu\u00e9.\r\n\r\n00:28:48:11  00:28:52:22\r\n{\\an1}Pour l'honneur, elle a tenu\r\n\u00e0 terminer cette \u00e9preuve.\r\n\r\n00:28:53:00  00:28:56:14\r\n{\\an1}L'histoire retiendra\r\nqu'elle se classe 17\u00e8me.\r\n\r\n00:28:58:19  00:29:01:05\r\n{\\an1}-Je voulais aller \u00e0 fond\r\n\r\n00:29:01:07  00:29:03:19\r\n{\\an1}pour chercher la victoire.\r\n\r\n00:29:03:21  00:29:06:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop.\r\n\r\n00:29:06:09  00:29:09:23\r\n{\\an1}Je la voulais enfin,\r\ncette victoire en slalom.\r\n\r\n00:29:10:01  00:29:17:05\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas une mauvaise id\u00e9e,\r\non ne peut pas m'en vouloir.\r\n\r\n00:29:20:11  00:29:25:05\r\n{\\an1}-Mikaela Shiffrin a inscrit\r\nencore une fois son nom au palmar\u00e8s.\r\n\r\n00:29:25:07  00:29:29:14\r\n{\\an1}C'est le quatri\u00e8me titre mondial\r\ncons\u00e9cutif en slalom pour elle.\r\n\r\n00:29:29:16  00:29:33:01\r\n{\\an1}Personne n'avait r\u00e9ussi\r\npareille performance.\r\n\r\n00:29:33:03  00:29:36:16\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me \u00e0 mi-parcours,\r\nl'Am\u00e9ricaine de 23 ans\r\n\r\n00:29:36:18  00:29:40:03\r\n{\\an1}a r\u00e9ussi une seconde manche\r\nquasi-parfaite.\r\n\r\n00:29:40:05  00:29:43:11\r\n{\\an1}Elle devance A.Swenn Larsson\r\net P.Vhlova.\r\n\r\n00:29:43:13  00:29:47:14\r\n{\\an1}Meilleure Suissesse:\r\nA.Danioth, 15\u00e8me.\r\n\r\n00:29:50:08  00:29:53:11\r\n{\\an1}-Direction Lausanne\r\npour le plus grand festival\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:56:11\r\n{\\an1}de la culture japonaise\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:29:56:12  00:30:00:03\r\n{\\an1}7'000 visiteurs sont attendus.\r\n\r\n00:30:01:13  00:30:04:02\r\n{\\an1}*-Vous \u00eates chauds ?!\r\n\r\n00:30:04:17  00:30:09:03\r\n{\\an1}-Audrey Jaquier est horlog\u00e8re, mais\r\ncet apr\u00e8s-midi elle est Nidalee,\r\n\r\n00:30:09:05  00:30:12:06\r\n{\\an1}une chasseresse\r\ndu jeu vid\u00e9o League of Legends.\r\n\r\n00:30:12:08  00:30:15:14\r\n{\\an1}Elle a 5 min\r\npour convaincre les 600 spectateurs.\r\n\r\n00:30:15:16  00:30:20:06\r\n{\\an1}Elle a mis une centaine d'heures\r\npour confectionner son costume.\r\n\r\n00:30:21:14  00:30:24:16\r\n{\\an1}-J'aime bien cr\u00e9er,\r\n\r\n00:30:24:18  00:30:30:02\r\n{\\an1}tout le c\u00f4t\u00e9 fantaisie et r\u00eave\r\n\r\n00:30:30:04  00:30:32:14\r\n{\\an1}qu'il y a autour du cosplay.\r\n\r\n00:30:33:02  00:30:37:02\r\n{\\an1}-Le cosplay, de \"costume\"\r\net play, \"jouer\" en anglais,\r\n\r\n00:30:37:04  00:30:39:14\r\n{\\an1}un mot-valise\r\nqui nous fait voyager\r\n\r\n00:30:39:16  00:30:43:08\r\n{\\an1}dans un univers\r\no\u00f9 les personnages de mangas,\r\n\r\n00:30:43:10  00:30:46:11\r\n{\\an1}de dessins anim\u00e9s\r\nou de jeux vid\u00e9o prennent vie.\r\n\r\n00:30:46:13  00:30:50:13\r\n{\\an1}Un concept popularis\u00e9 par le Japon\r\nd\u00e8s 1980 jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:30:51:00  00:30:53:12\r\n{\\an1}-On est pass\u00e9 d'une trentaine\r\n\r\n00:30:53:14  00:30:55:13\r\n{\\an1}de cosplayeurs y a 15 ans\r\n\r\n00:30:55:15  00:30:57:18\r\n{\\an1}\u00e0 plus de 600 en Suisse romande.\r\n\r\n00:30:57:20  00:31:00:06\r\n{\\an1}Le manga devient\r\nde plus en plus populaire.\r\n\r\n00:31:00:08  00:31:04:06\r\n{\\an1}Y a moins de critiques\r\nqu'il y en avait y a vingt ans.\r\n\r\n00:31:04:08  00:31:08:04\r\n{\\an1}Tout \u00e7a fait que \u00e7a a du succ\u00e8s.\r\n\r\n00:31:08:12  00:31:11:21\r\n{\\an1}-Il y a plus de cosplayeuses\r\nque de cosplayeurs.\r\n\r\n00:31:11:23  00:31:17:13\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, ils ne sont que\r\ntrois hommes pour 17 participants.\r\n\r\n00:31:19:01  00:31:21:04\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre que les hommes\r\n\r\n00:31:21:06  00:31:23:00\r\n{\\an1}ont plus de mal\r\n\r\n00:31:23:02  00:31:25:14\r\n{\\an1}\u00e0 mettre des perruques, se maquiller.\r\n\r\n00:31:25:16  00:31:28:10\r\n{\\an1}M\u00eame si c'est\r\ndes personnages masculins,\r\n\r\n00:31:28:11  00:31:33:08\r\n{\\an1}\u00e7a demande une pr\u00e9paration visuelle\r\npour rendre bien.\r\n\r\n00:31:33:20  00:31:37:11\r\n{\\an1}-Qui dit concours dit jury,\r\navec m\u00eame Lady Gaga.\r\n\r\n00:31:37:13  00:31:41:23\r\n{\\an1}Nidalee gagne:\r\nelle remporte une machine \u00e0 coudre\r\n\r\n00:31:42:01  00:31:46:15\r\n{\\an1}d'une valeur de 3'000 frs: de quoi\r\nconfectionner d'autres costumes.\r\n\r\n00:31:47:23  00:31:50:23\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:31:51:01  00:31:54:19\r\n{\\an1}Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis votre \u00e9mission \"Cash\".\r\n\r\n00:31:54:21  00:31:57:05\r\n{\\an1}A demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:57:19  00:32:02:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT:\r\nN.Bally, E.Gattlen, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046849\r\nDate de transcription : 22-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:34) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, le g\u00e9ant du cin\u00e9ma suisse Bruno Ganz est mort chez lui \u00e0 Z\u00fcrich, il avait 77 ans, son succ\u00e8s a d\u00e9pass\u00e9 nos fronti\u00e8res l'acteur \u00e0 la carri\u00e8re immense aura marqu\u00e9 les esprits en un quart cardan et Adolf Hitler dans La Chute et plus r\u00e9cemment pour son r\u00f4le dans le film de Jacob Berger, Un Juif pour l'exemple, l'nous serons en Direct avec le cin\u00e9aste dans quelques instants, pour rendre hommage \u00e0 Bruno Ganz, le mal- \u00eatre du personnel soignant, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un sondage du syndicat Unia, ils souffrent de la pression du manque d'effectifs, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des soignants veut quitter son travail, nous nous interrogerons ce soir sur la disparition des moineaux, notre mode de vie, a une influence sur cette esp\u00e8ce, nous verrons avec Marie- \u00c9milie Cattier que cette situation est directement li\u00e9e \u00e0 la disparition des insectes et qu'elle peut avoir des cons\u00e9quences sur l'\u00eatre humain, les Escape gay ont un succ\u00e8s fou en Suisse mais ce commerce import\u00e9s du Japon est tout nouveau, il n'existe encore aujourd'hui aucune r\u00e8gle, qui encadre cette activit\u00e9, nous en parlons avec Anna Silva c'est notre rendez- vous en terre inconnue et la d\u00e9ception de Wendy Holdener aux Mondiaux de progr\u00e8s en Su\u00e8de, la Suissesse il croyait apr\u00e8s une victoire en 1\u00e8re manche sa faute sur le second trac\u00e9 la place au 17\u00e8me rang final Francis Ford.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:34 > 0:02:47) [93%] : \r\nCoppola Ridley Scott ou vide vendeur s'il a tourn\u00e9 avec les plus grands, Bruno Ganz, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce matin d'un cancer, il avait 77 ans, avec plus de 50 films \u00e0 son actif, l'acteur z\u00fcrichois aura fait une carri\u00e8re exceptionnelle Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:51 > 0:03:07) [96%] : \r\nL'ovation en dit long sur l'homme, c'\u00e9tait en 2017 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Quartz du cin\u00e9ma suisse Bruno Ganz, il recevait le prix d'honneur pour son immense carri\u00e8re d'acteur aujourd'hui il s'est \u00e9teint \u00e0 77 ans et recueille toute la reconnaissance qu'on lui doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:22) [89%] : \r\nBruno Ganz ne jouait pas ses r\u00f4les, il les vivait avec lui, nous perdons l'un des plus grands acteurs suisses de nous rencontrer, je garde le souvenir d'une personne formidable qui menait une vie intense et travailler pour la coh\u00e9sion de l'associe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:25 > 0:03:33) [95%] : \r\nBruno Ganz, c'est d'abord un acteur de th\u00e9\u00e2tre, Z\u00fcrich, sa ville natale est trop petite pour lui, il part \u00e0 Berlin et s'impose vite comme un grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:04:15) [90%] : \r\nEt puis, ses premiers pas au cin\u00e9ma aux c\u00f4t\u00e9s d'\u00c9ric Rohmer et de Vim Wenders l'ami am\u00e9ricain en 1977 jusqu'\u00e0 Damiel l'ange qu'il interpr\u00e8te dans les ailes du d\u00e9sir, 10 ans plus tard, image iconique d'une g\u00e9n\u00e9ration de cin\u00e9philes grav\u00e9 \u00e0 tout jamais dans nos m\u00e9moires, je passe par John, celle d'une sc\u00e8ne aussi lorsqu'en 2004, il interpr\u00e8te Adolf Hitler, reclus dans son bunker, se sachant vaincus, le r\u00f4le de la cons\u00e9cration Allemagne prend voici Staff Pascal mais jamais Bruno Ganz n'a oubli\u00e9 la Suisse pour autant, il a tourn\u00e9 avec Alain Tanner, Claude Goretta Jacob Berger dans Un Juif pour l'exemple, l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:15 > 0:04:17) [92%] : \r\nJe vous pr\u00e9sente \u00e0 Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:17 > 0:04:18) [90%] : \r\nVotre petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:28) [82%] : \r\nInterpr\u00e9ter l'embl\u00e9matique, grand- p\u00e8re d'Ha\u00efti et tout derni\u00e8rement, il est ce pr\u00eatre dans le Fortuna du lausannois Germinal Roux, un de ses derniers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:28 > 0:04:31) [75%] : \r\nBon, juste, ne l'est pas forc\u00e9ment pour autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:51) [89%] : \r\nCe que c'est rien mais excitante ne faudrait qu'advienne une grosse fatigue ou alors que mon \u00e9tat de sant\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore au point que les tournages deviendrait une torture mais, Dieu merci, je suis encore plus ou moins en bonne sant\u00e9 et je fais toujours des choses qui m'int\u00e9ressent beaucoup et donc j'ai repouss\u00e9 le stock d'une ann\u00e9e apr\u00e8s assez r\u00e9fl\u00e9chi aucun stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:04:57) [97%] : \r\nMais un cancer a eu raison du g\u00e9ant la Suisse perd aujourd'hui une de ses plus belles gueules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:00 > 0:05:02) [93%] : \r\nBonsoir, Jacob Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:03 > 0:05:13) [92%] : \r\nBonsoir, vous avez r\u00e9alis\u00e9 un Juif pour l'exemple, un film dans lequel Bruno Ganz incarne le personnage d'Arthur Bloch quand vous apprenez sa mort, ce matin, vous \u00eates \u00e9videmment boulevers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:15 > 0:05:44) [92%] : \r\nOui, enfin si, bien s\u00fbr, enfin triste c'est c'est un pan du cin\u00e9ma, et c'est aussi un homme extr\u00eamement d\u00e9licat myst\u00e9rieux complexe c'\u00e9tait il avait ce sourire, vous savez, ce sourire qui qui tout d'un coup, rend la vie plus belle de ce qui qui ce sourire s'adresse c'est c'est c'est quelque chose que je crois que c'est pour \u00e7a que les gens l'aimaient autant aussi d'ailleurs, donc oui, j'\u00e9tais j'\u00e9tais boulevers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:44 > 0:05:48) [88%] : \r\nVous dites complexes, elle avait un parcours personnel extr\u00eamement int\u00e9ressant aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:51 > 0:06:28) [88%] : \r\nOui enfin c'est, je pense que c'est un homme qui a eu au moins 2 vit plusieurs vies, je veux dire, dans, dans, dans, dans les, dans les films embl\u00e9matiques que que on a cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait un viveur, c'\u00e9tait un homme sensuel qui qui buvaient qui fumaient qui qui s\u00e9duisait les femmes et puis est arriv\u00e9 \u00e0 un moment dans sa vie o\u00f9 il a totalement arr\u00eat\u00e9 de boire, de tout en fait, je l'ai pas pas tout, mais enfin je veux dire : arr\u00eatez les choses qui lui fait du mal, sans doute, et il est devenu assez asc\u00e9tique et c'est devenu un homme plus plus myst\u00e9rieux, plus plus insondables, moi je l'ai connu comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:28 > 0:06:33) [86%] : \r\nComment travaille avec lui comment vous avez travaill\u00e9 avec lui sur le film, l\u00e0, juste pour l'exemple, l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:07:32) [91%] : \r\nAh ben c'est bien, je suis content que vous disiez que mon travail parce que les gens disent comment est-ce qu'on dirige \u00e0 acteurs comme Bruno Ganz et puis je r\u00e9ponds en il faudrait \u00eatre un peu fou pour penser qu'on dirige un acteur comme, comme Bruno c'est c'est quelqu'un qui arrive sur le plateau avec un projet, c'est un peu \u00e0 l'image des grands acteurs am\u00e9ricains, c'est-\u00e0-dire qu'il arrive, pas simplement avec son texte, il fait ce que ce que vous lui dites : il arrive avec une dramaturgie qui est la sienne, une id\u00e9e de comment il va faire la sc\u00e8ne, c'est un d\u00e9but, \u00e7a va mieux, c'est une fin, c'\u00e9tait une performance et toute l'\u00e9quipe et le r\u00e9alisateur regarde cette performance avec avec admiration et ensuite le travail du du du cin\u00e9aste, c'est plut\u00f4t de de trouver le moyen d'int\u00e9grer ce ce ce de trouver les craint en fait d'int\u00e9grer ce cette performance dans le film, mais il faut absolument le laisser \u00eatre cet homme libre et imaginatif et et sensible, qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:32 > 0:07:39) [93%] : \r\nJacob Berger merci, juste un mot, ce soir, c'est c'est pas un g\u00e9ant du cin\u00e9ma suisse qui s'en va c'est un g\u00e9ant du du cin\u00e9ma tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:41 > 0:08:08) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas une Star hollywoodienne, il a fait des films en Europe, il a tourn\u00e9 avec certains grands r\u00e9alisateurs am\u00e9ricains mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un grand acteur europ\u00e9en, c'\u00e9tait les Allemands parce qu'il \u00e9tait allemand parce qu'il s'\u00e9tait tellement l'incarnation de la langue de la po\u00e9sie de la, de, de, de, du th\u00e9\u00e2tre allemand mais mais enfin c'est un homme qui a fait des films qui resteront \u00e0 jamais, \u00e0 jamais, mais qui sont maintenant encore dans dans notre coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:08 > 0:08:28) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Jacob Berger, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce sera merci et en ce moment m\u00eame, le monde du cin\u00e9ma en Allemagne \u00e0 l'occasion du Festival du film de Berlin d'un des plus importants en Europe avec Cannes et Venise, la soir\u00e9e est \u00e9videmment endeuill\u00e9e par la disparition de Bruno Ganz, le directeur du festival, a rendu hommage au com\u00e9dien suisse, il a salu\u00e9 cet acteur germanophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:30) [85%] : \r\nMajeures de l'apr\u00e8s- guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:32 > 0:09:03) [94%] : \r\nEt en hommage \u00e0 Bruno Ganz la RTS modifie ses programmes ce soir sera diffus\u00e9 \u00e0 sur RTS 1 20 heures 50 et demain, le film de Jacob Berger, Un Juif pour l'exemple sur RTS 2 \u00e0 21 heures 5 \u00e9puisement sous- effectifs pr\u00e8s d'un employ\u00e9 sur 2 pense abandonner son travail chez le personnel soignant, c'est ce qui ressort d'une enqu\u00eate publi\u00e9e par le syndicat Unia, nous sommes all\u00e9s dans un EMS Genevois \u00e0 la rencontre de ces femmes et ces hommes C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:03 > 0:09:18) [90%] : \r\nOn y va, je vous accompagne dans votre chambre, cela fait 12 ans que Daniel Joly est aide- soignant n\u00e9 MS, chaque jour, il accompagne 4 \u00e0 5 r\u00e9sidents pour le lever les repas et les toilettes, un travail qui est fait avec passion, mais le manque de personnel se ressent au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:37) [86%] : \r\nOn arrive en d\u00e9but de poste, on dit : ben voil\u00e0, il manque quelqu'un, donc \u00e7a veut dire qu'il y a 6 personnes \u00e0 faire en plus o\u00f9 faut aller aider sur les autres \u00e9tages le fait parce que, parce que tout simplement on trahit des \u00eatres humains, on n'est pas l'usine mais enfin, \u00e7a veut dire que le au lieu de passer, je sais pas moi je vais vous dire 30 minutes avec une personne, on va passer 20 minutes avec celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:53) [90%] : \r\nPour cette infirmi\u00e8re, cela se traduit par du stress et une fatigue qui s'accumule Madame Jacquet depuis 8 ans, elle a vu sa profession fortement \u00e9voluer car les r\u00e9sidents arrivent de plus en plus \u00e2g\u00e9s, et toujours plus d\u00e9pendants, notamment \u00e0 cause d'Alzheimer en rajoute \u00e0 chaque fois une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:53 > 0:10:13) [83%] : \r\nJacqueline briefing briques et \u00e0 ben vrai que le stress, la charge attrayant augmente, c'est s\u00fbr que mal \u00e9puisement est aussi pr\u00e9sent par p\u00e9riode l\u00e0 typiquement, on est un peu dans la p\u00e9riode de crise des infections pulmonaires, donc m\u00eame les personnes qui allait plus ou moins bien, ben du coup nous demande beaucoup de se remettre de ces phases-l\u00e0, c'est pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:13 > 0:10:29) [91%] : \r\nSelon une enqu\u00eate publi\u00e9e hier par Unia 87 pourcent des soignants, d\u00e9clare ne pas avoir assez de temps pour les r\u00e9sidents 86 pourcent se sentent r\u00e9guli\u00e8rement fatigu\u00e9, \u00e9puis\u00e9 et 47 pourcent ne veulent pas continuer leur m\u00e9tier jusqu'\u00e0 la retraite, un v\u00e9ritable g\u00e2chis pour cette syndicaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:30 > 0:10:39) [94%] : \r\nC'est un g\u00e2chis \u00e9conomique \u00e0 double titre, au niveau de la formation et au niveau de la sant\u00e9, donc des co\u00fbts sur les assurances maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:40 > 0:10:49) [94%] : \r\nPour \u00e9viter les d\u00e9parts massifs, l'une des solutions serait de mieux g\u00e9rer les plannings pour ce directeur DMS travailler 4 heures t\u00f4t le matin, puis 4 heures le soir est \u00e0 proscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:49 > 0:11:01) [85%] : \r\nEn aura coup\u00e9, c'est assez catastrophique pour ces gens, puisqu'ils n'ont que 3 4 heures finalement de de pause s'il passe une heure dans la voiture pour aller chez eux, et une heure pour revenir alors voil\u00e0 il ils ne feront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:01 > 0:11:06) [91%] : \r\nSelon le sondage, 77 pourcent des soignants, effectue r\u00e9guli\u00e8rement des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:07 > 0:11:42) [93%] : \r\nCe changement de strat\u00e9gie de la part du PLR suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi annonce dans la presse al\u00e9manique ce matin que le parti est pr\u00eat \u00e0 faire des concessions, en ce qui concerne la loi sur le CO2, en ne s'opposant pas \u00e0 l'attaque sur sur les billets d'avion, la pr\u00e9sidente du PLR dit vouloir une politique climatique efficace alors le PLR, comme tous les partis est en campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales, les lib\u00e9raux- radicaux comptent d\u00e9penser 3 millions de francs pour ces \u00e9lections, ses membres ont organis\u00e9 ce week- end, des ateliers \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel pour se mettre en ordre de marche Henri que l'EFSA n'Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:43 > 0:11:51) [95%] : \r\nPour lancer sa campagne, le PLR s'offrent l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, rien que \u00e7a, au programme du week- end, des ateliers, des formations pour les sympathisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:52 > 0:11:59) [92%] : \r\nMoi je du canton du Jura, des Franches-Montagnes, donc \u00e7a s'organise tout pr\u00e8s d'chez nous et puis c'est je pense un excellent moyen de de se mettre dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:27) [90%] : \r\nPour se mettre dans la campagne, il faut d'abord trouver la bonne salle de cours rh\u00e9torique ou entra\u00eenement au d\u00e9bat ou vision du parti ou, comme ici \u00e0 l'entra\u00eenement, face aux m\u00e9dias, en disant juste mesure c'est un petit courrier \u00e0 plus de succ\u00e8s, surtout le week- end attendus mais apr\u00e8s 5 minutes, les journalistes doivent prendre la porte, nous n'avons pas le droit d'assister \u00e0 l'entier des cours, personne ne vous interdit de Guin\u00e9e \u00e0 la porte, les cours de communication sont ceux qui ont le plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:32) [87%] : \r\nBonjour je m'appelle Philippe L\u00f6rtscher ventre suis candidat sur la liste des jeunes lib\u00e9raux- radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:32 > 0:12:39) [95%] : \r\nLes futurs candidats s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la forme de leur message et le parti lui ambitionne aussi de mettre tout le monde \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:39 > 0:12:49) [88%] : \r\nCette aussi cr\u00e9er un mouvement, c'est ce qu'on souhaite pour ses prochaines f\u00e9d\u00e9rales, c'est de rassembler tout le monde et puis de les unifier et puis de pousser ce mouvement, elle est tendre sur toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:49 > 0:13:00) [86%] : \r\nMa\u00eetre le PLR en marche avec ce cours par exemple sur le controvers\u00e9 Nationwide Bilder un logiciel de ciblage utilis\u00e9 par les partis am\u00e9ricains et fran\u00e7ais, le parti assume la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:00 > 0:13:20) [85%] : \r\nEn 2015 on a un mot seulement 40 pourcent de notre potentiel et comme \u00e7a avec le tout le tort tout porte porte, nous savons que cette une possibilit\u00e9 \u00e0 mobiliser les champs qui sont, qui sont des sympathisants avec le PLR paraissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:21 > 0:13:29) [91%] : \r\nLe parti, c'est qu'il mobilise moins bien que le PS ou que l'UDC cette ann\u00e9e, il s'inspire de la R\u00e9publique en marche le Mouvement fran\u00e7ais un d\u00e9put\u00e9 fait partie des invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:29 > 0:13:40) [90%] : \r\nJe viens raconter une exp\u00e9rience qu'on a v\u00e9cu pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, mais ensuite, c'est un \u00e9change de pratique, donc voil\u00e0, je crois que chaque parti apr\u00e8s ces cultures dans chaque pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:13:45) [91%] : \r\nQuant au co\u00fbt des m\u00e9thodes 2019 du PLR pas de record, selon la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:13:56) [94%] : \r\n\u00e7a ne co\u00fbte pas plus cher que l'\u00e9lection et qu'on avait fait en 2015 et \u00e7a nous co\u00fbteront plus ou moins 3 millions de francs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:56 > 0:14:02) [91%] : \r\nReste \u00e0 savoir, en revanche, si les recettes des Gaulois fonctionne au pays des Helv\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:03 > 0:14:20) [92%] : \r\nLe conflit autour des rentes de retraite \u00e0 Fribourg se durcit, une partie du personnel de la ville annonce une gr\u00e8ve pour ce lundi, et celui de l'\u00c9tat pour mercredi de la ville au canton le sujet crispe fonctionnaires et syndicats, le gouvernement r\u00e9pond devoir tailler dans les caisses de pension, faute de rentabilit\u00e9 Melquiot Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:21 > 0:14:22) [67%] : \r\n\u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:22 > 0:14:43) [95%] : \r\nLes pav\u00e9s fribourgeois \u00e9cho de la col\u00e8re contre les r\u00e9formes des caisses de pension ici les fonctionnaires de la ville, la semaine prochaine, ce sera au tour de ceux de l'\u00c9tat pour faire face \u00e0 la chute de la rentabilit\u00e9 des Caisses, le gouvernement veut r\u00e9duire les rentes des futurs retrait\u00e9s et garantir ainsi un taux de couverture de 80 pourcent plusieurs variantes sont \u00e0 l'\u00e9tude, mais aucune ne trouve gr\u00e2ce aux yeux des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:43 > 0:14:59) [94%] : \r\nNous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement sans avoir possibilit\u00e9 de poser des questions ou de dire quoi que ce soit, aucune n'est acceptable en l'\u00e9tat les propositions induisent des pertes \u00e9normes de rente sur le personnel qui va prendre sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:59 > 0:15:21) [92%] : \r\nIl n'est effectivement pas ici question de menus centimes dans l'ensemble, le personnel pourrait perdre jusqu'\u00e0 11 pourcent de ses rentes, peu importe la variante retenue mais certaines cat\u00e9gories seront plus touch\u00e9s que d'autres dans l'une des propositions les quinquag\u00e9naires vers le quart de leur dispara\u00eetre alors changer le syst\u00e8me, oui, mais l'\u00c9tat doit augmenter sa contribution \u00e0 l'effort estim\u00e9 \u00e0 1,4 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:21 > 0:15:36) [90%] : \r\nDans le meilleur des cas, l'\u00c9tat apporte 35 pourcent de sa contribution, donc \u00e7a ce n'est pas suffisant, nous demandons des mesures des compensations autour de 60 pour 100 58 pourcent pour \u00eatre vraiment juste, c'est la hauteur des cotisations que l'on paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:36 > 0:15:44) [94%] : \r\nC'est avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que le directeur des finances aborde cette confrontation, le compromis est possible mais la marge de manoeuvre assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:44 > 0:15:59) [89%] : \r\nOn est ouvert \u00e0 trouver une solution : mettre plus \u00e7a sera difficile, on doit trouver l'\u00e9quation entre pas trop faire subir aux collaboratrices collaborateurs mais en m\u00eame temps que le montant qui sera propos\u00e9 au Grand Conseil soit acceptable par les contribuables fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:06) [91%] : \r\nDe savants calculs qui s'\u00e9chelonneront tout au long de l'ann\u00e9e, d\u00e9bat pr\u00e9vu au Grand Conseil enjoint la votation, elle pourrait intervenir en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:08 > 0:16:27) [88%] : \r\nDans notre rendez- vous en terre inconnue, ce soir, on s'int\u00e9resse au ph\u00e9nom\u00e8ne des Heskey me comprenez je d'\u00e9vasion, le principe des personnes sont enferm\u00e9es dans une pi\u00e8ce et pour en sortir, elles doivent r\u00e9soudre toute une s\u00e9rie d'\u00e9nigmes vous \u00eates Silva \u00e0 Gen\u00e8ve dans une de ses salles, alors expliquez-nous pourquoi ce concepteur emportant untel succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:29 > 0:17:29) [90%] : \r\nEh bien, j'ai envie de vous dire que c'est probablement son c\u00f4t\u00e9 ludique et immersif qui s\u00e9duit le public, un public tr\u00e8s vari\u00e9, hein, parce qu'on y va en famille, entre amis ou encore entre coll\u00e8gues, alors ce concept, il est n\u00e9 au Japon, c'\u00e9tait en en 2004, d'abord il il s'\u00e9tait sous forme, jeux vid\u00e9o, puis il a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e grandeur nature en 2015 ces ces jeux d'\u00e9vasions d\u00e9barque en Suisse romande \u00e0 qu'aujourd'hui, on d\u00e9nombre environ 70 centres qui sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette activit\u00e9 d'ailleurs une \u00e0 un nouveau qui est ajout\u00e9 \u00e0 cette liste, c'est celui o\u00f9 je me trouve, ce soir, \u00e7a fait \u00e0 peine un mois qu'il est en fonction, on voit que le succ\u00e8s il est fulgurant, hein, mais c'est vrai qu'il y a eu un \u00e9v\u00e9nement tragique qui est survenu en Pologne d\u00e9but janvier qui a remis un petit peu en question ces centres-l\u00e0, notamment la question s\u00e9curitaire qui est point\u00e9 du doigt, donc nous avons voulu savoir quelle \u00e9tait la situation en Suisse romande, finalement, quelles sont les mesures qui sont mises en place pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs regarder quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans ce reportage, il est sign\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Joachim et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:30 > 0:17:41) [84%] : \r\nOn y va aller comme on fait partie de ce groupe, une heure pour sortir de cette pi\u00e8ce et trouver le tr\u00e9sor du pirate Jack Rackham \u00e7a et j'ai trouv\u00e9 la cl\u00e9, il doivent travailler en \u00e9quipe et r\u00e9soudre des \u00e9nigmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:43 > 0:17:50) [75%] : \r\nTr\u00e8s content de bon c'\u00e9tait pas fameux, fameux pour nous mais, mais, dans ce qu'on trouve un expert fermera \u00e0 refaire un refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:50 > 0:18:11) [91%] : \r\nTr\u00e8s souvent, les exploitants sont des fans du concept qui se lancent sans conna\u00eetre toutes les r\u00e8gles, la s\u00e9curit\u00e9 peut alors poser probl\u00e8me, comme en Pologne cinq adolescentes d\u00e9c\u00e8dent dans un incendie, alors qu'elles \u00e9taient en train de jouer, mais ici \u00e0 Gen\u00e8ve, le directeur de cet ex- Kate gagne, assure que tout est en r\u00e8gle, en plus des extincteurs et des panneaux de sortie des mesures sp\u00e9cifiques sont propres \u00e0 cette jeune industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:11 > 0:18:19) [87%] : \r\nQue beaucoup de gens ignorent, c'est qu'ils peuvent sortir absolument quand il le souhaite et quand ils veulent, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ce genre de boutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:19 > 0:18:23) [92%] : \r\nLes pi\u00e8ces sont aussi \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, elle filme en permanence les joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:23 > 0:18:37) [93%] : \r\n\u00e7a avance bien bas \u00e0 partir du moment o\u00f9 les joueurs rentrent dans la pi\u00e8ce, jusqu'au moment o\u00f9 ils en ressortent, ils sont suivis minute par minute par nos ma\u00eetres du jeu, c'est \u00e9videmment une question de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi une question de progression dans le jeu, quand les gens stagne et n'avance pas assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:37 > 0:18:44) [90%] : \r\nDepuis 3 ans, c'est salles se multiplient en Suisse romande et parfois de mani\u00e8re d\u00e9sorganis\u00e9e, sans avoir toutes les autorisations n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:44 > 0:19:07) [93%] : \r\nLes exploitants n'ont pas forc\u00e9ment conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 d'obtenir de la part de l'\u00c9tat, des autorisations en ce qui nous concerne, il n'y a strictement aucune ambigu\u00eft\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9poser et de solliciter des autorisations pour cr\u00e9er ce type de de lieux de loisirs, ensuite, une fois autoriser ces \u00e9tablissements ne font pas \u00e0 l'objet de 2 contr\u00f4les de la part des services de l'\u00c9tat conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:07 > 0:19:16) [93%] : \r\nConscient des lacunes dans certains \u00e9tablissements, une trentaine de ce qui est bien de Suisse romande se regroupent et mettent en place leurs propres labels de qualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:16 > 0:19:23) [89%] : \r\nQui vont donc le but c'est de reprendre toutes les r\u00e8gles normales de s\u00e9curit\u00e9 existantes et d'ajouter un peu un niveau pour battre tout ce qui est sp\u00e9cifique aux Escape roumain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:23 > 0:19:30) [88%] : \r\nIl n'emp\u00eache, les et ce qui est reste appr\u00e9ci\u00e9 du grand public, le championnat 2018 a r\u00e9uni pas moins de 230 \u00e9quipes partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:31 > 0:19:49) [85%] : \r\nAlain Sylvain vous retrouver, vous \u00eates avec nous voil\u00e0 \u00e0 Amara, vous m'entendez, oui on a, on a il je vous entends voil\u00e0 tr\u00e8s bien, on a entendu dans le sujet, ces directeurs qui g\u00e8re la s\u00e9curit\u00e9 de leur \u00e9tablissement, la particularit\u00e9 de ce march\u00e9, on l'a dit, hein, c'est qu'il est tout jeune, les r\u00e8gles sont encore floues, est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a comporte des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:50 > 0:20:59) [89%] : \r\nAlors oui selon certains professionnels du secteur, d'autres au contraire assure que non, une chose est s\u00fbre, c'est que ce march\u00e9 en fait il s'est d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s rapidement, trop peut-\u00eatre, les administrations, peine un petit peu \u00e0 suivre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la plupart des salles sont, il faut dire que la plupart des salles pardon sont g\u00e9r\u00e9s par des passionn\u00e9s, un, ce sont des amateurs de jeux sont tous cas pas des professionnels de la s\u00e9curit\u00e9 incendie, d'o\u00f9 peut-\u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9 pour les autorit\u00e9s cantonales Dieu surveiller un peu plus ce secteur et de mener certains contr\u00f4les, il faut souligner qu'aussi que les r\u00e8glements diff\u00e8re d'un canton \u00e0 l'autre, Neuch\u00e2tel, par exemple, est relativement strictes et surveille chaque salle v\u00e9rifie chaque salle avant de d\u00e9livrer une autorisation d'exercer ce n'est pas le cas, nous j'\u00e0 Gen\u00e8ve, pardon, ni dans le canton de Vaud le drame en Pologne, finalement, il a mis en lumi\u00e8re ses lacunes et c'est vrai que depuis janvier, de nombreux salles vaudoise ont \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s et de nombreux conseils en s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 promus ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 un au au g\u00e9rant de ses salles pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 dans ces lieux, merci beaucoup, Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:01 > 0:21:21) [89%] : \r\nDans \u00e9t\u00e9 international maintenant au Nigeria, les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales sont repouss\u00e9es, elle devait avoir lieu aujourd'hui, nous vous en parlions hier soir et elles sont annonc\u00e9es pour le 23 f\u00e9vrier la commission \u00e9lectorale invoque des probl\u00e8mes de logistique ce report attise les tensions dans ce plus grand pays d'Afrique o\u00f9 la course \u00e0 la pr\u00e9sidence s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9, il a Federer- having.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:23 > 0:22:06) [91%] : \r\nIls se seront d\u00e9plac\u00e9s pour rien, les portes des 120000 bureaux de vote de tout le Nigeria sont rest\u00e9s ferm\u00e9s aujourd'hui, les \u00e9lections sont report\u00e9es d'une semaine, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par la commission \u00e9lectorale, elle invoque des probl\u00e8mes logistiques pour justifier le report, mais dans les rues de Lagos, les supporters des 2 principaux partis crient au complot, Atiq ou Aboubakar principal candidat de l'opposition lan\u00e7ait est aujourd'hui un appel au calme Iduna j'en appelle aux Nig\u00e9rians pour qu'ils viennent voter et je leur demande d'\u00eatre patient, \u00e0 ce sujet pour bon nombres qui ont fait le d\u00e9placement aujourd'hui dans leur circonscription de vote, cela signifie tout simplement qu'ils ne pourront pas prendre part \u00e0 cette \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:07 > 0:22:29) [92%] : \r\nPuis il faudra s', les gens sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s que les \u00e9lections aient \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, la plupart des \u00e9tudiants n'\u00e9tait pas dans la r\u00e9gion, ils ont utilis\u00e9 leur argent de poche pour rentrer \u00e0 la maison, juste pour voter et on leur a dit que l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e coureur revenir encore une fois la semaine prochaine, ce n'est pas possible, ils n'ont pas l'argent pour un second voyage et Stora.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:29 > 0:22:42) [97%] : \r\nL'issue du scrutin s'annonce serr\u00e9 et la tension grimpe alors m\u00eame que, dans le Nord-Est du Nigeria : Boko Haram continue ses attaques, faisant des dizaines de morts et dissuadant la population de se rendre aux urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:43 > 0:22:59) [94%] : \r\n\u00e0 New York, des habitants en col\u00e8re et des \u00e9lus font plier Amazon, la victoire du petit contre le grand, le g\u00e9ant mondial de vente en ligne renonce \u00e0 implanter son nouveau second si\u00e8ge international sur les bords de liste River dans le Queens, le reportage de Renaud Dumesnil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:01 > 0:23:07) [87%] : \r\nDepuis 30 ans, Ernie habite devant l'une des plus belles vues de Manhattan, les bureaux d'Amazon aurait d\u00fb lui boucher ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:07 > 0:23:09) [75%] : \r\nPanorama moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:10 > 0:23:27) [90%] : \r\nL'argent vient principalement de Wall Street et de l'immobilier et leur influence est trop importante dans une ville comme New York, je suis inquiet pour les petits Business pour les artistes qu'est-ce qu'on va avoir des immeubles, des bars \u00e0 la mode mais pas grand- chose d'autre tiendra, canards, oies Hertz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:29 > 0:23:43) [90%] : \r\nLe m\u00e9tro a\u00e9rien rappelle que Queens est un quartier qui comme partout dans New York se construit et s'embourgeoise, mais il est aussi connu pour sa diversit\u00e9 de cultures et ses prix encore abordables, c'est l\u00e0 que la r\u00e9volte s'est organis\u00e9e et qu'un mouvement anti- Amazon a vu le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:45 > 0:23:56) [87%] : \r\nVoil\u00e0, oui, 24 pour chaque emploi cr\u00e9\u00e9 par Amazon, il y a 5 autres boulots qui s'y rattachent, comme des concierges, des cuisiniers et o\u00f9 est-ce que ces gens vont vivre, on ne veut pas que ce soit comme \u00e0 San Francis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:56 > 0:24:09) [93%] : \r\nPour des gens vivent dans la rue, moins Amazon a eu beau promettre une \u00e9cole et des espaces verts, la pilule n'est pas pass\u00e9 d'autant que la ville de New York a fait un cadeau fiscal \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Seattle, estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:10 > 0:24:17) [88%] : \r\nBen voil\u00e0, cet argent devrait \u00eatre donn\u00e9 pour les \u00e9coles pour le m\u00e9tro, \u00e0 l'\u00e9ducation, une soci\u00e9t\u00e9 aussi riche n'a pas besoin qu'on lui donne de l'argent, mon petit gar\u00e7on, il m'dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:17 > 0:24:24) [94%] : \r\nLe plus \u00e9tonnant, c'est que les commer\u00e7ants qui devaient \u00eatre les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires ne sont pas tous contents de voir d\u00e9barquer 25000 personnes dans leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:26 > 0:24:36) [78%] : \r\nEnfin voil\u00e0 en fait pendant des est ce que l'autre loyer va tripler, quadrupler si Amazon s'installer au coin de la rue, le prix au m\u00e8tre carr\u00e9 deviendrait le plus cher du pays state prennent la crainte cria correspond \u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:36 > 0:24:43) [92%] : \r\nL'inexorable hausse des prix \u00e0 New York, inqui\u00e8te aussi les \u00e9lus qui voient l'acc\u00e8s \u00e0 la ville, devenir un probl\u00e8me pour les moins riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:44 > 0:24:45) [77%] : \r\nVous pouvez comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:45 > 0:24:53) [93%] : \r\n\u00e9coutez, nous sommes en concurrence avec des grandes villes dans le monde entier, si le ticket d'entr\u00e9e pour un appartement est \u00e0 un ou 2 millions de dollars qui va vouloir venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:54 > 0:25:04) [90%] : \r\nGrec, le g\u00e9ant de la distribution ne s'attendait pas \u00e0 une r\u00e9ception aussi fra\u00eeche des New-Yorkais, m\u00eame si, selon un sondage 60 pourcent d'entre eux accueillait positivement ses tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:05 > 0:25:19) [91%] : \r\nEt si le moineaux venait \u00e0 dispara\u00eetre, cet oiseau des villes est menac\u00e9e dans les grandes capitales europ\u00e9ennes, surtout, mais aussi en Suisse, nous allons voir avec Marie- \u00c9milie Cattier les cons\u00e9quences, c'est l'homme \u00e0 plus long terme, mais avant le point avec Matthieu Oppliger L\u00e9a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:21 > 0:25:31) [82%] : \r\nIls nous agace quand il nous \u00e7a part d'un bout de croissance nous attendrit quand il picore, profitons-en, nos petits voisins des villes sont de moins en moins nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:31 > 0:25:48) [85%] : \r\nUn Moineau qui vient de partir, oui le 1er, je vois qu'il y a quand m\u00eame des d\u00e9chets pas mal de d\u00e9jection, je pense qu'il devrait y en avoir 5 ou 6, mais m\u00eame 5 ou 6 c'est pas \u00e9norme, c'est pas autant qu'il y a encore 10 ans o\u00f9 il pouvait \u00eatre 30 \u00e0 40 dans un de ces petites Bussang Compaq.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:49 > 0:26:03) [90%] : \r\nLes derniers recensements sont alarmants, Z\u00fcrich a perdu un tiers de ses moineaux \u00e0 Paris ce 73 pourcent de Pierrefonds en moins en 13 ans cette h\u00e9catombe est d'autant plus inqui\u00e9tante que le moineaux s'\u00e9tait jusqu'alors \u00e0 la vie urbaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:03 > 0:26:15) [93%] : \r\nIl y a 20 ans, on n'aurait jamais imagin\u00e9 que le moineaux diminuerait dans la plupart des pays europ\u00e9ens et aujourd'hui c'est vrai que \u00e7a, c'est une esp\u00e8ce de sentinelle, qui doit nous qui nous signale qu'il y a quelque chose qui ne va pas dans notre environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:15 > 0:26:27) [94%] : \r\nEn cause : les pesticides, la rar\u00e9faction des sites de nidification sur les b\u00e2timents et le manque d'espaces verts, mais la cause principale, c'est la disparition massive des insectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:27 > 0:26:38) [92%] : \r\nLes moineaux derri\u00e8re nous, ils sont en train de manger de du pain ou des graines, mais au printemps, ils ont besoin d'insectes pour nourrir leurs petits et sans ces insectes, h\u00e9 bien les petits vont mourir dans les nids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:38 > 0:26:57) [91%] : \r\nC'est tout l'\u00e9cosyst\u00e8me urbain qui est en jeu, les villes ne reste pas les bras crois\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, des mesures sont prises pour sauvegarder, oiseaux et insectes limiter l'utilisation de pesticides, installer des nichoirs mais aussi des mesures moins populaire, limiter les coupes d'herbe et laisser les arbres vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:57 > 0:27:18) [88%] : \r\nOn essaye de maintenir un niveau de s\u00e9curit\u00e9 vraiment optimale pour la population, et puis apr\u00e8s, ben ma foi on essaye aussi d'expliquer aux gens ce qu'on fait quoi si ce tronc il reste l\u00e0 c'est pas, c'est pas que on n'a pas envie de le d\u00e9barrasser, c'est qu'il va continuer sa vie, c'est au sol et puis ramener beaucoup de choses ici, dans cet endroit, vous voyez que mes doigts, ils sont tous pleins de sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:18 > 0:27:33) [92%] : \r\nC'est la preuve que les insectes sont pass\u00e9s par l\u00e0, laissez du bois mort c'est toute fa\u00e7on bien pour une \u00e9norme quantit\u00e9 d'insectes, des fois \u00e7a laisse \u00e7a implique de laisser du donc il faut aussi que les gens prennent conscience que le g\u00e9nie, c'est bon pour la biodiversit\u00e9 pour la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:33 > 0:27:44) [96%] : \r\nTrouver un \u00e9quilibre entre densification esth\u00e9tique et sauvegarde de la biodiversit\u00e9, un d\u00e9fi \u00e0 relever rapidement si l'on ne veut pas voir dispara\u00eetre ces symboles de nature en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:45 > 0:27:54) [94%] : \r\nMarie- \u00c9milie Cattier, on l'entend dans le reportage, la cause principale de la disparition des moineaux et li\u00e9 \u00e0 la disparition des insectes et les chiffres sont \u00e9difiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:54 > 0:28:27) [92%] : \r\nOui, des chercheurs australiens viennent de publier cette semaine un rapport mondial qui est alarmant, leur constat 40 pourcent des populations d'insectes sont en d\u00e9clin continu sur les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, leur taux d'extinction est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des des mammif\u00e8res des oiseaux et si on continue \u00e0 ce rythme, d'ici un si\u00e8cle, ben, tout simplement, il y aurait plus d'insectes, alors quand on parle d'insectes, on pense \u00e9videmment d'abord aux abeilles, mais c'est aussi les papillons, les scarab\u00e9es, les fourmis sont tous menac\u00e9s et la principale cause bah c'est a priori la d\u00e9gradation de leur habitat par les \u00eatre s'humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:27 > 0:28:32) [92%] : \r\nLa disparition des insectes, on a dit, elle a des cons\u00e9quences sur la faune mais aussi sur l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:32 > 0:29:12) [90%] : \r\nOui, un insecte, c'est peut-\u00eatre un peu moins mignon qu'un panda, mais c'est tout aussi important, en fait, comme on le sait, chaque esp\u00e8ce vivant sur Terre, s'inscrit dans une cha\u00eene alimentaire et si le moineaux le l\u00e9zard ne dispara\u00eet parce qu'il n'y a plus d'insectes, parce qu'il n'a pu de nourriture alors les pr\u00e9dateurs son pr\u00e9dateur va dispara\u00eetre aussi le pr\u00e9dateur du pr\u00e9dateur \u00e9galement bref si des \u00e9cosyst\u00e8mes entiers qui vacille, l'homme habite dans ces \u00e9cosyst\u00e8mes, il est \u00e9galement menac\u00e9e, sans compter sur le fait que certains de ses anc\u00eatre sont des pollinisateurs essentiels pour les plans qui deviendront des fruits et des l\u00e9gumes que l'homme mange bref prendre conscience de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ben, c'est d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de l'action et peut-\u00eatre des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:12 > 0:29:28) [90%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Am\u00e9lie en ski alpin, tr\u00e8s grande d\u00e9ception aux championnats du monde dor\u00e9 en Su\u00e8de, Wendy Holdener, \u00e9limin\u00e9 lors de la 2\u00e8me manche du slalom, alors que la Schwytzoise \u00e9tait en t\u00eate de la premi\u00e8re manche, c'est la favorite Michaela Schiffrin qui a remport\u00e9 le titre Michel Trier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:32 > 0:29:40) [89%] : \r\nElle avait fait tout juste juste la Wendy Holdener 2 m\u00e9dailles d'or \u00e0 ces Mondiaux, meilleur chrono de la premi\u00e8re manche, rarement et soudain, patatras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:40 > 0:29:44) [88%] : \r\n\u00e0 la Lib\u00e9ration, on va Wendy Holdener incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:44 > 0:29:58) [91%] : \r\nIncroyable, elle manque cette 11\u00e8me porte la solide Schwytzoise a craqu\u00e9 pour l'honneur, la double championne du monde du combin\u00e9, a tenu \u00e0 terminer cette \u00e9preuve, l'histoire retiendra qu'elle se classe au 17\u00e8me rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:59 > 0:30:14) [90%] : \r\nYvan ses notes, je savais qu'il fallait que je donne tout, je voulais aller \u00e0 fond pour chercher la victoire, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop, c'est le Hamas bless\u00e9e de saisir avant \u00e9t\u00e9 je la voulais enfin sa victoire en slalom, ce n'\u00e9tait pas une mauvaise id\u00e9e, on ne peut pas m'en vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:21 > 0:30:49) [93%] : \r\nDe cette course, on retiendra que Mikaela Shiffrin bien que souffrante a inscrit une nouvelle fois son nom au palmar\u00e8s, c'est le 4\u00e8me titre mondial cons\u00e9cutif face \u00e0 l'homme pour la grande dominatrice du cirque blanc, personne n'avait r\u00e9ussi pareille performance 3\u00e8me seulement \u00e0 mi- parcours, l'Am\u00e9ricaine, qui n'a pas encore 24 ans a r\u00e9ussi une seconde manche quasi parfaite, elle devance la Su\u00e9doise Anna Larsson et la slovaque P\u00e9tra Vlhova meilleure Suissesse Aline Danioth 15\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:51 > 0:31:01) [90%] : \r\nEt nous allons maintenant \u00e0 Lausanne pour le plus grand festival de la culture japonaise en Suisse romande, le Japan INpact a lieu tout le week- end, 7 1000 visiteurs sont attendus Olivier Badoux Anne Ashley de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:05 > 0:31:21) [85%] : \r\nAudrey Jacquiet horlog\u00e8re, mais cet apr\u00e8s- midi, appelez la ni d'Ali une chasseresse du jeu vid\u00e9o Lego flet jaune face aux 600 spectateurs, elle a \u00e0 peine 5 minutes pour convaincre 5 minutes contre une centaine d'heures \u00e0 confectionner son costume 100 pourcent fait main, c'est la r\u00e8gle dans l'cosplay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:22 > 0:31:33) [82%] : \r\nJacques A et fait faire des choses Manuel, j'aime bien cr\u00e9er je me bien aussi tout le c\u00f4t\u00e9 un peu fantaisie qui a et puis c\u00f4t\u00e9 r\u00eave qu'a autour du du cosplay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:33 > 0:31:51) [89%] : \r\nLe cosplay contraction du mot costumes et du verbe pla\u00eet jouer en anglais un mot- valise pour nous faire voyager dans un univers \u00e0 part, l\u00e0 o\u00f9 les personnages de Mangas de dessins anim\u00e9s ou de jeux vid\u00e9o prennent vie cosplay un concept popularis\u00e9 par le Japon d\u00e8s les ann\u00e9es huitante jusqu'en Suisse demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:51 > 0:32:08) [87%] : \r\nOn est pass\u00e9 d'une trentaine de cosplay ailleurs il y a 15 ans \u00e0 plus de 600 cas sup\u00e9rieur actif en Suisse romande de Manga devient de plus en plus populaire, il y a moins de critiques \u00e0 l'\u00e9gard aussi des des s\u00e9ries d'animation japonaise aider Manga qui appuient avant qu'il pouvait y avoir, il y a 20 ans, donc c'est vrai que tout \u00e7a, je pense pas que \u00e7a peut en plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:09 > 0:32:19) [87%] : \r\nDu succ\u00e8s, mais dans l'ar\u00e8ne, plus de cosplay que de cosplay ailleurs entendre une ma requ\u00eate, la requ\u00eate de tout mon peuplent cet apr\u00e8s- midi, ils ne sont que 3 hommes pour 17 participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:19 > 0:32:24) [87%] : \r\nJe suis peut-\u00eatre que les 2 hommes ont en g\u00e9n\u00e9ral plus de mal \u00e0 faire des choses comme m\u00eame des p\u00e9riodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:24 > 0:32:34) [81%] : \r\nNous sommes inquiets vous- m\u00eame si c'est des personnages masculins, \u00e7a demande quand m\u00eame un minimum de maquillage ou de pr\u00e9paration visuelle pour rendre pr\u00e9sente surtout dans un concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:34 > 0:32:46) [89%] : \r\nEt qui dit concours dit forc\u00e9ment jury avec m\u00eame Lady GaGa et au final, aujourd'hui c'est Nibali qui gagne, elle remporte une machine \u00e0 coudre, d'une valeur de 3000 francs de quoi confectionner encore quelques quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:46 > 0:32:46) [66%] : \r\nChez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:48 > 0:32:57) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis votre \u00e9mission Cash je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:05 > 0:33:09) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:21 > 0:33:22) [96%] : \r\nOui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:27 > 0:33:28) [73%] : \r\nC'est normal qu'ils soit on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:30 > 0:33:34) [77%] : \r\nAh d'accord, 7 nouveaux l\u00e0 alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:35 > 0:33:38) [96%] : \r\nMerci beaucoup, hein, si vous demande s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:38 > 0:33:41) [82%] : \r\nPour au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:41 > 0:33:46) [75%] : \r\nAlors a smaller Gucci combien j'ai quand alors l\u00e0 c'est bon, on est il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:46 > 0:33:49) [86%] : \r\nUn peu plus, non merci \u00e0 source 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:51 > 0:33:55) [84%] : \r\nJ'ai jamais vu cette cam\u00e9ra ou au salut non c'est la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:58 > 0:34:00) [84%] : \r\nBon, je vous fais une petite fente au d\u00e9but vous avez des balles magn\u00e9to un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:05 > 0:34:07) [89%] : \r\nJ'en fais une petite pointe au d\u00e9but comme si j'avais \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:08 > 0:34:11) [68%] : \r\nMais parce qu'il y a, est ce qui fait Bic look mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:28 > 0:34:33) [86%] : \r\nC'est Antoine Antoine exactement Salut Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:45 > 0:34:50) [77%] : \r\nVoil\u00e0, et l\u00e0, merci bien jou\u00e9 les gars parfait dans les on, l\u00e0 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:58 > 0:34:59) [75%] : \r\nTu te revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:01 > 0:35:01) [100%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:01 > 0:35:06) [83%] : \r\nBen il n'y a pas de probl\u00e8me, je pensais que voulait au moins rester pour moi, mais m\u00eame pas tu \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:06 > 0:35:12) [82%] : \r\nFou quoi, oui, il y a combien de temps il 30 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:16 > 0:35:22) [85%] : \r\nLe bois de quoi les 2 voleurs ah d'accord, nickel, mais il y a des cam\u00e9ras, moi \u00e7a me g\u00eane un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:45 > 0:39:43) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la m\u00e9t\u00e9o de ces prochains jours, peut se r\u00e9sumer en quelques mots, il va faire tr\u00e8s beau merci et bonne soir\u00e9e non, \u00e9videmment, on va vous expliquer ce qui se passe en gigantesque anticyclone sur l'Europe centrale qui emp\u00eachent l'arriv\u00e9e de toute perturbation venue d'Atlantique, alors elles sont redirig\u00e9s vers le nord de l'Europe vers le sud \u00e9galement, vous le voyez un tout comme moi ce front qui s'abat se vers les \u00eeles britanniques vers la France vers l'Espagne, qui va apporter quelques gouttes de pluie sur les \u00eeles britanniques, ces prochaines heures, mais \u00e9videmment, lorsqu'il va s'approcher de nous ce front, h\u00e9 bien, avec l'arriv\u00e9e de cette perte cette haute pression, il va totalement se dissiper et il y aura plus grand- chose sur notre pays, sans compter qu'\u00e0 l'arri\u00e8re de celui-ci, une autre cr\u00eate de haute pression va nous prot\u00e9ger, pour la fin de semaine, les nuits sont claires, l'air est sec et c'est tant mieux pour la fonte des neiges, \u00e7a \u00e9vite une trop grande faune fonte des neiges plus forc\u00e9ment Cl\u00e9vacances qui s'approche, c'est important pour tout le monde, surtout avec le soleil, le soleil qu'on nous annonce d\u00e8s demain, alors d\u00e8s demain matin, du soleil, \u00e9videmment pour tout le monde et aucun bancs de brouillard, vous le voyez signaler sur cette carte dimanche matin par m\u00e9t\u00e9o Suisse et la carte de dimanche apr\u00e8s- midi est exactement la m\u00eame que celle de 10 pour matin avec, du nord au sud, de l'ouest \u00e0 l'Est du soleil pour tout le monde en pleine tout comme en montagne, tout le monde aura son rayon de soleil et des temp\u00e9ratures fra\u00eeches le matin \u00e0 moins 5 degr\u00e9s dans les Grisons, moins 3 degr\u00e9s moins 1 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, moins 3 degr\u00e9s autour du d\u00e9mon, au moins 6 \u00e0 1000 m\u00e8tres et puis l'apr\u00e8s- midi, nous franchirons bien souvent la barre des 10 degr\u00e9s et temp\u00e9ratures kiosques toutes au-dessus des normes de saison mais nous perdons 1 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, les ventes, tout comme aujourd'hui bon pivotant, tout petit peu plus au sud, \u00e7a reste du Sud-Ouest 20 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure dans les Alpes un peu plus dans les Pr\u00e9alpes 10 \u00e0 20 sur le Jura et pas de vent en pleine pr\u00e9vue lundi ses conditions anticycloniques se maintiennent avec une fiabilit\u00e9 de 10 sur 10 ans pour la journ\u00e9e de lundi, des temp\u00e9ratures qui reste toujours au-dessus des normes de saison mardi nous avons illustr\u00e9 l'arriv\u00e9e de ce front par un petit nuageux sur le Jura mais bien, rien de bien m\u00e9chant avec un soleil radieux partout encore ailleurs, pour cette journ\u00e9e de mardi, mercredi, par contre, il y aurait peut-\u00eatre un peu plus de nuage, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, fiabilit\u00e9 de 6 sur 10 sur le nord du pays, des temp\u00e9ratures un tout petit peu en baisse pour la journ\u00e9e de mercredi et puis jeudi vous le voyez, ce front, ce sera d\u00e9j\u00e0 un petit peu d\u00e9cal\u00e9 vers le quart Nord-Est ailleurs c'est donc beau et g\u00e9n\u00e9reux soleil des temp\u00e9ratures qui redeviennent tout \u00e0 fait dans la norme, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 pour la semaine prochaine, c'est assez simple, c'est du soleil jusqu'\u00e0 jeudi et puis vendredi, donc, l'arriv\u00e9e de cette nouvelle cr\u00eate de haute pression qui devrait nous prot\u00e9ger, pour le week- end prochain, et peut-\u00eatre m\u00eame pour la semaine suivante pour les les vacances des Vaudois qui compte bien, je l'imagine, nous serons demain le dimanche 17 f\u00e9vrier nous f\u00eaterons les Sylvain moi j'aurai le plaisir, l'Avantage de vous retrouver \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0 passez une excellente soir\u00e9e, vous le savez, prenez bien soin de vous, \u00e0 demain, belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902809433", "durationSec": 107, "title": "FRIGO CAISSE PENSION FR_RTS000001739352", "excerpt": "Le conflit concernant l'assainissement la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de la ville de Fribourg et de l'Etat de Fribourg se durcit. Plusieurs services de l'administration ont vot\u00e9 en faveur d'un mouvement de gr\u00e8ve.", "remarks": "Pas diffus\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809434", "durationSec": 117, "title": "FRIGO EXPO PRISON PAD_RTS000001730215", "excerpt": "Les jeux d'\u00e9vasion connaissent un grand succ\u00e8s Suisse romande. Dans ces Escape Room, les joueurs sont enferm\u00e9s dans une pi\u00e8ce et il doivent en sortir le plus vite possible en r\u00e9solvant des \u00e9nigmes. Le d\u00e9veloppement rapide de ses salles de jeu, plus de 140 en Suisse romande, a parfois de la peine \u00e0 aller de pair avec le respect des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 en vigueur.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1902809435", "durationSec": 122, "title": "FRIGO SO ESCAPE GAME SECURITE V2_RTS000001739655", "excerpt": "Les moineaux sont menac\u00e9s de disparition. Cette esp\u00e8ce d'oiseau qui pr\u00e9f\u00e8re les zones urbaines d\u00e9serte les rues, parcs et jardins. Cette rar\u00e9faction du moineau en ville est due pesticides, aux sites de nidifications en baisse, aux espaces verts r\u00e9duits et \u00e0 la disparition des insectes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "JEU DE R\u00d4LE (LOISIR)", "JEU DE SIMULATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809436", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SO NE DISPARITION MOINEAUX_RTS000001739511", "excerpt": "Les membres et sympathisants du parti politique PLR se sont r\u00e9unis pour des ateliers \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. Ce rassemblement et ces cours doivent permettre au PLR de s'organiser pour la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Le PLR pr\u00e9voit de d\u00e9penser 3 millions de francs pour ces \u00e9lections.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["MOINEAU", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809437", "durationSec": 141, "title": "SO CAMP PLR_RTS000001740224", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s \u00e0 Zurich du com\u00e9dien suisse Bruno Ganz, mort d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 77 ans. Portrait de l'acteur qui a tourn\u00e9 avec les plus grands r\u00e9alisateurs.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809438", "durationSec": 133, "title": "SO DECES BRUNO GANZ_RTS000001740346", "excerpt": "Selon un sondage du syndicat Unia, la moiti\u00e9 du personnel soignant veut quitter son travail. Les employ\u00e9s qui veulent changer de m\u00e9tier souffrent d'\u00e9puisement, de surcharge de travail, de la flexibilit\u00e9, des sous-effectifs ou des salaires trop bas.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["GANZ, BRUNO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809439", "durationSec": 125, "title": "SO ETUDE UNIA PERSONNEL SOIGNANT_RTS000001740291", "excerpt": "La convention d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la culture japonaise, le Japan Impact, se d\u00e9roule \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale (EPFL) de Lausanne. Les adeptes de cosplay pr\u00e9sentent leurs d\u00e9guisement sur sc\u00e8ne lors d'un concours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "COSTA GUIMIL, Thiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "\u00c9PUISEMENT PROFESSIONNEL", "STRESS"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1809839"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809440", "durationSec": 107, "title": "SO FESTIVAL CULTURE JAPONAISE_RTS000001740284", "excerpt": "La skieuse suisse Wendy Holdener a termin\u00e9 \u00e0 la 17e place du slalom dames des Championnats du monde de ski alpin d'Are 2019, apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 la 11e porte dans la 2e manche. Le slalom a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par la skieuse am\u00e9ricaine Michaela Schiffrin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["D\u00c9GUISEMENT", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809441", "durationSec": 84, "title": "SO NIGERIA VOTE REPORTE_RTS000001740275", "excerpt": "L'entreprise Amazon avait pr\u00e9vu d'installer son nouveau si\u00e8ge \u00e0 New York dans le quartier du Queens. Mais face aux r\u00e9ticences et \u00e0 la mobilisation des habitants et des \u00e9lus locaux, l'entreprise a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 abandonner ce projet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902809442", "durationSec": 29, "title": "SO PC BERLINALE GANZ_RTS000001740365"}, {"internalArchiveId": "AA1902809443", "durationSec": 82, "title": "SO SLALOM DAMES ARE_RTS000001740298", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809444", "durationSec": 127, "title": "SO USA SIEGE AMAZON V2_RTS000001740156", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["SI\u00c8GE SOCIAL", "ENTREPRISE", "QUARTIER", "GENTRIFICATION"], "thematicCorporations": ["AMAZON"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902809504", "summary": "Duplex Paris : Jacob Berger, r\u00e9alisateur suisse.", "id": "1809838", "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809505", "summary": "Gen\u00e8ve, r\u00e9sidence EMS Bon-S\u00e9jour :\nDaniel Joly, aide-soignant, s'occupant d'une dame \u00e2g\u00e9e. Itw Daniel Joly. Itw Amandine Barut-Lutzeler, infirmi\u00e8re, s'occupant d'une r\u00e9sidente. Itw Amandine Barut-Lutzeler. Itw Alain Charbonnier, Directeur de la r\u00e9sidence Bon-S\u00e9jour \nGen\u00e8ve-ville : itw Yolande Peisl-Gaillet, responsable syndicale UNIA", "id": "1809839", "visualThemes": ["PERSONNEL HOSPITALIER", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809506", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville :\nExt universit\u00e9 avec banderoles du PLR. Itw Ir\u00e8ne Donz\u00e9, membre du comit\u00e9 directeur PLR jurassienne. Lo\u00efc Siggen Lopez, journaliste de la RTS, se promenant entre les ateliers du PLR. Philipp Loertscher, membre du PLR, participant \u00e0 un cours de communication. Itw Karine Barras, porte-parole du PLR Suisse. Ateliers du PLR. Itw Petra Goessi, conseill\u00e8re cantonale PLR  schwyzoise et Pr\u00e9sidente du PLR Suisse. Itw Pac\u00f4me Rupin, d\u00e9put\u00e9 fran\u00e7ais La R\u00e9publique en Marche (LREM).", "id": "1809840", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809507", "summary": "Fribourg-ville :\nEmploy\u00e9s de la ville de Fribourg manifestant contre la r\u00e9forme de la caisse de pension. Itw Ga\u00e9tan Emonet, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 P\u00e9dagogique Fribourgeoise Francophone. Ext b\u00e2timent de la Direction des finances de l'Etat de Fribourg. Itw Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois. Ext b\u00e2timent de l'H\u00f4tel de ville.", "id": "1809841", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE", "B\u00c2TIMENT", "ADMINISTRATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809514", "summary": "Gen\u00e8ve-ville :\nGroupe de joueurs entrant dans Escape Room de Trip Trap Escape. Gian Cla Pinoesch, directeur g\u00e9n\u00e9ral Trip Trap, pr\u00e9sentant les mesures de s\u00e9curit\u00e9. Itw Gian Cla Pinoesch. Itw Roland Minghetti, directeur de l'inspectorat de la construction. \nSuisse : Itw Benoit Eberl\u00e9, Pr\u00e9sident du Groupement des Escapes Games Suisse.", "id": "1809848", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "JEU DE SIMULATION", "JEU DE R\u00d4LE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809525", "summary": "New York :\nItw Ernie Brooks, habitant du Queens. Quartier du Quens avec buildings, m\u00e9tro et march\u00e9. Itw Moajza Shahab, militante d\u00e9mocrate des Democratic Socialists of America.  Itw Shawn Dixon, coiffeur dans le Queens. Habitants manifestant contre l'installation d'Amazon. Itw Scott Stringer,  \u00e9lu de New York.", "id": "1809859", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "QUARTIER", "VILLE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809531", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville :\nMoineau mangeant croissant sur table. Moineaux dans la ville. Itw Blaise Mulhauser, directeur du jardin botanique de Neuch\u00e2tel. Itw Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de Birdlife. Itw Eddy Macuglia, contremaitre des Parcs et promenades de la Ville de Neuch\u00e2tel. Itw Sylvie Barbalat, charg\u00e9e d'affaires WWF Neuch\u00e2tel.", "id": "1809865", "visualThemes": ["MOINEAU"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902809533", "summary": "Are : Wendy Holdener, skieuse suisse, ratant porte dans la 2e manche. Itw Wendy Holdener tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue et \u00e9mue. Podium avec Michaela Schiffrin, skieuse am\u00e9ricaine, Anna Swenn Larsson, skieuse su\u00e9doise et Petra Vlhova, skieuse slovaque. 2e manche de Michaela Schiffrin.", "id": "1809867", "visualThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "HOLDENER, WENDY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SILVA, Ana", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774159", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046849", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-681DC623-AE87-4B02-A5F0-2B7A8C2D3132", "internalArchiveId": "681DC623-AE87-4B02-A5F0-2B7A8C2D3132", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Nig\u00e9ria sont report\u00e9es d'une semaine", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne;Fran\u00e7ois Intry\u00e8re, professeur en charge du cours \"comment faire campagne...sur le climat\";Karine Barras, porte-parole du PLR suisse\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Nig\u00e9ria sont report\u00e9es d'une semaine  \r\n***comment faire campagne...sur le climat...\r\nC'est peut-\u00eatre un des sujets que potassent les membres du PLR aujourd'hui \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...\r\nLe parti y organise trois jours de cours...\r\nAu menu : des le\u00e7ons de rh\u00e9torique, des initiations aux r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la r\u00e9colte de fonds....ou encore \u00e0 l'organisation de campagne politique.\r\nJulien Bangerter, plus de 150 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel....\r\n-----\r\nDes jeunes et des moins jeunes...certains seront candidats aux f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\nC'est le cas notamment de Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne...\r\nElle a notamment assist\u00e9  \u00e0 un cours sur le porte-\u00e0-portes...Et voici ce qu'elle attend d'un tel cours...\r\n ---EXTRAIT 1 16 SEC\r\nOn aurait aim\u00e9 vous faire entendre le contenu ..mais les responsables du cours.. ne souhaitaient aucun enregistrement.\r\nIl s'agit en gros de jeux de r\u00f4les...o\u00f9 les participants se mettent en sc\u00e8ne...\r\n***Et quels sont les cours qui rencontrent le plus de succ\u00e8s...\r\nCerux qui ceux li\u00e9s au d\u00e9bat, \u00e0  la rh\u00e9torique.. Alors s'agit-il d'apprendre \u00e0 savoir faire passer n'importe quelle v\u00e9rit\u00e9? \r\nEcoutez le professeur en charge du cours, Fran\u00e7ois Intry\u00e8re...\r\n ---EXTRAIT 2\r\n***Et  derri\u00e8re ces cours...pour le PLR...il y a bien-s\u00fbr des ambitions \u00e9lectorales...\r\nLe PLR...proche des \u00e9lites \u00e9conomiques...veut apprendre \u00e0 ses \u00e9lus \u00e0 aller au contact des gens\r\nKarine Barras, porte-parole du PLR suisse...\r\n ----EXTRAIT 3 BARRAS\r\nDes PLR...qui toquent aux portes...par exemple dans le quartier populaire de la Langstrasse \u00e0 Zurich...l'image a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 quelques railleries...outre-Sarine.\r\nDerri\u00e8re cette d\u00e9marche, et les  ateliers de ce week-end., il y a une ambition d\u00e9clar\u00e9e : d\u00e9passer le parti socialiste et devenir le deuxi\u00e8me partie de Suisse lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles au Nig\u00e9ria sont report\u00e9es d'une semaine / 12H30_2019-02-16T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T18:02:11Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLes Nig\u00e9rians s'attendait \u00e0 \u00e9lire leur pr\u00e9sident, ce matin, h\u00e9 bien ils devront patienter une semaine, la commission \u00e9lectorale a report\u00e9 le scrutin, quelques heures avant l'ouverture des bureaux de vote \u00e0 la base, \u00e0 8 heures ce matin, Jasmin la voix, vous \u00eates en Direct de Lagos, bonjour, bonjour, qu'est ce qui explique ce report surprise cette volte-face. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, on peut parler d'une volte-face de parce qu'il y a quand m\u00eame quelques jours 3 jours, le pr\u00e9sident de la commission \u00e9lectorale estimait que le ne serait pas report\u00e9es mais au beau milieu de la nuit \u00e0 quelques arbres d\u00e9but du vote, les \u00e9lections, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 d'une semaine la commission parle d'une pr\u00e9paration logistique jug\u00e9e insuffisante, on dit avoir pris cette d\u00e9cision pour pouvoir garantir la tenue d'\u00e9lections libres, justes et cr\u00e9dibles, la commission n'a pas donn\u00e9 aucune pr\u00e9cision sur les probl\u00e8mes logistiques \u00e9voqu\u00e9s par contre que l'on sait, c'est que 3 centres \u00e9lectoraux ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s \u00e0 travers le pays au cours des 2 derni\u00e8res semaines et l'opposition d\u00e9non\u00e7ait aussi l'absence de bulletins dans de nombreux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nLe report d'un scrutin pr\u00e9sidentiel, c'est du d\u00e9j\u00e0 vu au Nigeria. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [90%] :\r\nOui, l'art des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015 le scrutin avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e de cette semaine, cette fois -l\u00e0, le chef de l'\u00c9tat de l'\u00e9poque God l'actuel Ath\u00e8nes avait parl\u00e9 de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les \u00e9lections nig\u00e9rianes sont souvent teint\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s donc ce matin, les 2 principaux partis politiques Nigeria sans surprise se renvoient la responsabilit\u00e9 du rapport de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui donc devrait avoir lieu le 23 f\u00e9vrier les 2 leaders qui ont d\u00e9j\u00e0 qui ont vraiment une chance r\u00e9elle d'acc\u00e9der au pouvoir, ont lanc\u00e9 un appel au calme parce que ce que l'on craint surtout en ce moment, ce sont des \u00e9pisodes de violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [87%] :\r\nJasmin labo en Direct de Lagos au Nigeria, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-898F87DE-CEF5-49BA-AFE3-A8E5E4C569A8", "internalArchiveId": "898F87DE-CEF5-49BA-AFE3-A8E5E4C569A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR pr\u00eat \u00e0 plus de concessions dans le cadre de la loi sur le CO2: r\u00e9action des Verts", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale, membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe PLR pr\u00eat \u00e0 plus de concessions dans le cadre de la loi sur le CO2: r\u00e9action des Verts  \r\n***C'est un revirement spectaculaire...\r\nCelui du PLR en mati\u00e8re de politique climatique.\r\nLe parti ne s'opposera ni \u00e0 une taxe sur les billets d'avion...ni \u00e0 la fixation d'objectif de r\u00e9duction d'\u00e9mission de Co2 en Suisse...\r\nSa pr\u00e9sidente, Petra G\u00f6ssi, l'explique dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui...\r\nObjectif: sauver la loi sur le Co2.\r\nen la rendant acceptable aux yeux de la gauche...\r\n(qui l'avait rejet\u00e9e au Conseil national en d\u00e9cembre dernier accusant la droite de l'avoir vid\u00e9e de sa substance) \r\nSeulement voil\u00e0, Yves Terrani, du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on n'y voit avant tout une tactique \u00e9lectorale.\r\n. A l'image de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens, membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie. Pour elle, le PLR a tout fait jusqu'ici pour affaiblir la loi sur le CO2. Il a vot\u00e9 syst\u00e9matiquement contre le climat ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Donc il n'est juste pas cr\u00e9dible.\r\n  Son 0'13''\r\n***Il faut dire, Yves, que le climat est devenu tendance, entre guillement, avec les manifestations des jeunes en faveur du climat...\r\n.Absolument. Une g\u00e9n\u00e9ration qui paierait le prix fort d'une inaction du politique, estime Ad\u00e8le Thorens. Qui du coup, croit le comromis possible. \u00abNos propositions sont sur la table depuis longtemps\u00bb, dit-elle.\r\n  Son 0'25''\r\nNotons encore que le PLR va lancer prochainement un sondage interne pour conna\u00eetre les priorit\u00e9s de sa base en mati\u00e8re de climat. Enfin, dans le Blick du jour, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin critique la politique du son parti. \u00abIl faut absolument diminuer les \u00e9missions de CO2 en Suisse aussi. Tout compenser \u00e0 l'\u00e9tranger n'est politiquement pas d\u00e9fendable\u00bb, consid\u00e8re-t-il.\r\n***Yves Terrani en direct de Sion merci...\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp du Conseil des Etats...Mardi dernier une de ses commissions a estim\u00e9 que la Suisse devrait r\u00e9duire de 50% ses \u00e9missions de Co2 d'ici 2030 dont 60% en Suisse.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR pr\u00eat \u00e0 plus de concessions dans le cadre de la loi sur le CO2: r\u00e9action des Verts / 12H30_2019-02-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T18:04:20Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un revirement spectaculaire, c'est celui du PLR en mati\u00e8re de politique climatique, le parti ne s'opposera ni \u00e0 une taxe sur les billets d'avion, ni \u00e0 la fixation d'objectifs de r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO2 en Suisse, sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'explique dans la presse al\u00e9manique aujourd'hui, objectif : sauver la loi sur le CO2, en la rendant acceptable aux yeux de la gauche, seulement voil\u00e0 Yves Terrani du c\u00f4t\u00e9 des Verts, on y voit avant tout une tactique \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, \u00e0 l'image de la conseill\u00e8re nationale Ad\u00e8le Thorens, membre de la commission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie pour elle, le PLR a tout fait jusqu'ici pour affaiblir la loi sur le CO2, il a vot\u00e9 syst\u00e9matiquement contre le climat ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il est juste pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:43) [90%] :\r\nJe pense que le PLR a tout simplement r\u00e9alis\u00e9 qu'il allait perdait de l'action qui continuait avec une ligne anti \u00e9cologiste primaire et que ma foi par cette crainte, il a chang\u00e9 d'avis \u00e0 180 degr\u00e9s, j'ai d'Arnulf jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [97%] :\r\nIl faut dire Yves que le climat est devenu tendance \u00e0 entre guillemets avec les manifestations des jeunes en faveur de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nAbsolument, une g\u00e9n\u00e9ration qui paiera le prix fort d'une inaction du politique, estime Ad\u00e8le, ce qui, du coup, croit le compromis possible nos propositions sont sur la table depuis longtemps, dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:14) [89%] :\r\nNous voulons clairement des mesures \u00e0 pour r\u00e9duire l'impact climatique a de la place financi\u00e8re en Suisse, nous voulons des mesures pour r\u00e9duire l'impact climatique a des trajets en avion et puis nous voulons aussi des mesures claires pour le domaine du b\u00e2timent et pour le domaine de la mobilit\u00e9, le PLR conna\u00eet ces mesures -l\u00e0, ma foi, maintenant ceux qui sont art virage \u00e0 80 degr\u00e9s et qui veulent faire quelque chose pour le climat, il suffit d'accepter ces propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [97%] :\r\nNotons encore que le PLR va lancer prochainement un sondage interne pour conna\u00eetre les priorit\u00e9s de sa base en mati\u00e8re de climat enfin dans le Blick du jour, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR le PLR Pascal Couchepin critique la politique de son parti, il faut absolument diminuer les \u00e9missions de CO2 en Suisse aussi tout compenser \u00e0 l'\u00e9tranger n'est politiquement pas d\u00e9fendable consid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\nIl Yves Terrani en Direct de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-569737DA-F2BB-4EEA-957D-DEA04126250D", "internalArchiveId": "569737DA-F2BB-4EEA-957D-DEA04126250D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois jours de formation \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel pour les \u00e9lus et membres du PLR", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne;Fran\u00e7ois Intry\u00e8re, professeur en charge du cours \"comment faire campagne...sur le climat\";Karine Barras, porte-parole du PLR suisse\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nTrois jours de formation \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel pour les \u00e9lus et membres du PLR  \r\n***comment faire campagne...sur le climat...\r\nC'est peut-\u00eatre un des sujets que potassent les membres du PLR aujourd'hui \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...\r\nLe parti y organise trois jours de cours...\r\nAu menu : des le\u00e7ons de rh\u00e9torique, des initiations aux r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la r\u00e9colte de fonds....ou encore \u00e0 l'organisation de campagne politique.\r\nJulien Bangerter, plus de 150 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel....\r\n-----\r\nDes jeunes et des moins jeunes...certains seront candidats aux f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\nC'est le cas notamment de Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR Lausanne...\r\nElle a notamment assist\u00e9  \u00e0 un cours sur le porte-\u00e0-portes...Et voici ce qu'elle attend d'un tel cours...\r\n ---EXTRAIT 1 16 SEC\r\nOn aurait aim\u00e9 vous faire entendre le contenu ..mais les responsables du cours.. ne souhaitaient aucun enregistrement.\r\nIl s'agit en gros de jeux de r\u00f4les...o\u00f9 les participants se mettent en sc\u00e8ne...\r\n***Et quels sont les cours qui rencontrent le plus de succ\u00e8s...\r\nCerux qui ceux li\u00e9s au d\u00e9bat, \u00e0  la rh\u00e9torique.. Alors s'agit-il d'apprendre \u00e0 savoir faire passer n'importe quelle v\u00e9rit\u00e9? \r\nEcoutez le professeur en charge du cours, Fran\u00e7ois Intry\u00e8re...\r\n ---EXTRAIT 2\r\n***Et  derri\u00e8re ces cours...pour le PLR...il y a bien-s\u00fbr des ambitions \u00e9lectorales...\r\nLe PLR...proche des \u00e9lites \u00e9conomiques...veut apprendre \u00e0 ses \u00e9lus \u00e0 aller au contact des gens\r\nKarine Barras, porte-parole du PLR suisse...\r\n ----EXTRAIT 3 BARRAS\r\nDes PLR...qui toquent aux portes...par exemple dans le quartier populaire de la Langstrasse \u00e0 Zurich...l'image a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 quelques railleries...outre-Sarine.\r\nDerri\u00e8re cette d\u00e9marche, et les  ateliers de ce week-end., il y a une ambition d\u00e9clar\u00e9e : d\u00e9passer le parti socialiste et devenir le deuxi\u00e8me partie de Suisse lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois jours de formation \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel pour les \u00e9lus et membres du PLR / 12H30_2019-02-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.02.2019"], "variantIds": ["ece-10204701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-22T18:00:04Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComment faire campagne sur le climat ou pour un mandat, c'est peut-\u00eatre un des sujets sur lequel potasse les membres du PLR aujourd'hui \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, puisque le parti organise 3 jours de cours au menu des le\u00e7ons de rh\u00e9torique des initiations aux r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la r\u00e9colte de fonds encore \u00e0 l'organisation de campagne politique justement Julien bancaire taire, plus de 150 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nDes jeunes et des moins jeunes, certains seront candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, c'est le cas notamment de Mathilde Maillard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR, Lausanne, elle a notamment assist\u00e9 \u00e0 un cours sur le porte-\u00e0-porte et voici ce qu'elle attend d'une telle le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [88%] :\r\nDe retour devant plus exp\u00e9riment\u00e9s, comment on fait quoi on campagne, comment on fait valoir les th\u00e8mes qui nous sont chers, comment on prend contact, c'est que la population, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident quand on est jeune de d'arriver vers les gens et de leur dire oui, votez pour moi, enfin je pense que c'est bien d'avoir des gens plus \u00e2g\u00e9s qui peuvent nous donner des conseils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [94%] :\r\nAlors, on aurait aim\u00e9 vous faire entendre le contenu le les responsables du cours ne souhaite aucun enregistrement, il s'agit en gros de jeux de r\u00f4les, o\u00f9 les participants se mettent en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nDommage, et quels sont les cours qui rencontrent le plus de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors ceux qui sont li\u00e9s au d\u00e9bat \u00e0 la rh\u00e9torique alors s'agit -il d'apprendre \u00e0 savoir faire passer n'importe quelle v\u00e9rit\u00e9 ou mensonge, \u00e9coutez le professeur en charge du cours, Fran\u00e7ois Intry\u00e8re, moi je leur apprends surtout avoir la connaissance de leur v\u00e9rit\u00e9 et qui soit et pas moul\u00e9es coul\u00e9es dans un moule uniforme dogmatique et la pens\u00e9e unique, derri\u00e8re ces cours pour le PLR, il y a bien s\u00fbr des ambitions \u00e9lectorales le PLR proche des \u00e9lites \u00e9conomiques veut apprendre \u00e0 ses \u00e9lus \u00e0 aller au contact des gens \u00e9coutez Karine Barras, porte- parole du PLR suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [91%] :\r\nAller toquer \u00e0 leur porte et puis leur poser des questions, les entendre, voil\u00e0 quelles sont vos priorit\u00e9s aujourd'hui qu'est ce que vous pensez de notre pays qu'est -ce qu'on peut encore am\u00e9liorer, et puis apr\u00e8s, montrer ce que l'PLR propose en fonction des attentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nLe PLR qui toc aux portes, par exemple, dans le quartier populaire de la Langstrasse est \u00e0 Z\u00fcrich, l'image a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 quelques railleries derri\u00e8re cette d\u00e9marche, ces ateliers ce week- end, il y a une ambition d\u00e9clar\u00e9e d\u00e9passer le parti socialiste et devenir le 2\u00e8me parti de Suisse lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [70%] :\r\nPense en octobre merci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T11:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B65BE1A-0521-4B84-9380-5D3C59221262", "internalArchiveId": "6B65BE1A-0521-4B84-9380-5D3C59221262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beat Flach, conseiller vert'lib\u00e9ral argovien;Roger Golay, conseiller national MCG;Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge;Louise Charles,  Responsable de la communication pour ClimeWorks;Adrian B\u00fcrgi membre de Climate-Kic;Lo\u00efc Meillard, skieur alpin valaisan\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01/MARIAGE POUR TOUS FLACH + ANALYSE 7H) Le projet de mariage pour tous va de l'avant...La commission des affaires juridiques du Conseil national en a d\u00e9fini les contours avec un projet en consultation en deux variantes: un mariage ouvert aux couples homosexuels sans acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e...et une seconde variante plus \u00e9galitaire int\u00e9grant le don de sperme pour les couples de femmes comme c'est possible chez les h\u00e9t\u00e9rosexuels. Ce point divise les parlementaires, \u00e0 l'instar du conseiller national vert lib\u00e9ral argovien Beat Flach, qui pr\u00e9f\u00e8re avancer pas \u00e0 pas sur ces questions sensibles.\r\n((\"On a d\u00e9battu de ce sujet. Et c'est comme la question du droit \u00e0 certaines assurances sociales, la question des rentes de veuves que toucheraient deux femmes dans un couple de lesbiennes: c'est quelque chose qui m\u00e9rite un d\u00e9bat en soi. Hors du mariage pour tous. Les adaptations seraient trop nombreuses et trop compliqu\u00e9es pour les mettre dans la loi en un seul projet de loi. On veut avancer, maintenant, pas se perdre dans ce d\u00e9bat. On veut enfin mettre sur pied cette union pour les couples de m\u00eame sexe. On veut que les homosexuels uissent se marier en Suisse\"))\r\nThibaut Schaller c'est une grande avanc\u00e9e \u00e0 venir pour les couples homosexuels...mais avec toutefois pour eux un go\u00fbt amer\r\n((Les couples de m\u00eame sexe obtiendront le droit de se marier... d'adopter, pourront \u00e9galement proc\u00e9der \u00e0 des naturalisations facilit\u00e9es, comme les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels. Un v\u00e9ritable changement de paradigme pour un pays plut\u00f4t conservateur sur ces questions. Et la majorit\u00e9, en commission, mais aussi dans la population - si on en croit les sondages - est tr\u00e8s large \u00e0 soutenir ce d\u00e9veloppement du droit. Mais l'\u00e9galit\u00e9 parfaite est difficile \u00e0 atteindre. La commission a choisi de rester prudente sur la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. Elle a envoy\u00e9 deux projets en consultation: l'un pr\u00e9voit le don de sperme pour les couples de lesbiennes... l'autre, qui a les faveurs de la cote, ne le pr\u00e9voit pas. L'explication r\u00e9side bien s\u00fbr dans un certain conservatisme politique sur le sujet ... mais aussi dans la tactique - proc\u00e9der par \u00e9tape est jug\u00e9 plus facile, politiquement. Mais ce sera sans doute au nouveau Parlement de trancher, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : et les deux camps promettent d\u00e9j\u00e0 de relancer le d\u00e9bat sur le droit \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.))\r\n(04/VOTATIONS ARMES ITV GOLAY) *** La loi r\u00e9vis\u00e9e sur les armes ne remet pas en cause la tradition suisse du tir, elle ne change rien non plus pour les soldats et les chasseurs. \r\nLa nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter a lanc\u00e9 hier sa premi\u00e8re campagne de votation, en insistant sur l'importance pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays de de texte soumis au peuple le 19 mai prochain. La ministre PLR, connue pour ses positions fermes sur les questions s\u00e9curitaires, incarne une adversaire de taille pour les r\u00e9f\u00e9rendaires. Mais pas de quoi effrayer Roger Golay, conseiller national MCG et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(breve avions) Viola Amherd tire le frein \u00e0 main sur la question des nouveaux avions de combat. La nouvelle ministre de la d\u00e9fense veut en savoir plus sur le dossier qu'elle a h\u00e9rit\u00e9 de Guy Parmelin. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penchera  sur ce projet \u00e0 huit milliards de francs une fois clarifi\u00e9es certaines questions. En principe d'ici l'\u00e9t\u00e9.\r\n(TF7/ANNONCE DE FIN DE SHUTDOWN) *** Le spectre d'une nouvelle paralysie de l'administration et du gouvernement s'\u00e9loigne aux Etats-Unis \r\nApr\u00e8s le S\u00e9nat, la Chambre des Repr\u00e9sentants a approuv\u00e9 cette nuit, le compromis budg\u00e9taire pour \u00e9viter un nouveau shutdown. Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington, o\u00f9 la Maison Blanche a d'ores et d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que Donald Trump ne bloquerait pas cet accord. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va toutefois d\u00e9clarer l'urgence nationale pour financer son mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique. \r\n((Donald Trump n'a pas obtenu ce qu'il exigeait.Le compromis budg\u00e9taire pr\u00e9voit d'allouer 1,4 milliard de dollars pour construire une barri\u00e8re. C'est seulement un quart du budget r\u00e9clam\u00e9 par Trump pour son Mur.\r\nLE pr\u00e9sident va tout de m\u00eame signer ce compromis,, mais il devrait d\u00e9cr\u00e9ter simultan\u00e9ment l'urgence natioanle.. poru cntourner le Congr\u00e8ps et d\u00e9blqouer des financmetns suppl\u00e9mentaires. LA Maison blanche aurait identifi\u00e9 des montants au sein de l'arm\u00e9e, qui pourraient \u00eatre r\u00e9orient\u00e9s sur le projet du mur.\r\n Mais C'es tune tactique risqu\u00e9e qui peut \u00eatre attaqu\u00e9e en justice. La Cour Surp\u00eame devra peut-\u00eatre au final trancher et Trump n'est pas s\u00fbr de gagner. \r\nEt d\u00e9cr\u00e9ter une urgence nationale c'une strat\u00e9gie \u00e9galement risqu\u00e9e au niveau politique \r\nEt C'est peut-\u00eatre l'aspect le plsu dangeurex pour Trump.. Si Les d\u00e9mocrates d\u00e9noncent un abus de pouvoir. A usein du parti R\u00e9publvcains, certains \u00e9lus, avec la Constituions chevill\u00e9e au corps, voient aussi d'un mauvais oil ce pr\u00e9sident qui s'affranchit du Congr\u00e8s.\r\nAlors CE Mur c'es tune promesse de campagne de Trump aupr\u00e8s de sas base \u00e9lectorale. Mais apr\u00e8s le 1er shutdown qui avait dur\u00e9 35 jours.. le pluis long de l'Histoir edes Etats-Unis.. Le pr\u00e9sident s'est retrouv\u00e9 pris \u00e0 son propre pi\u00e8ge.. \r\nIL s'appr\u00eate \u00e0 accepter un compromis ti\u00e8de qui lui est encor emoins favorable que le premier qu'il  avait refus\u00e9 de sign\u00e9 avant le shutdown.. Trump va aussi s'ali\u00e9ner le soutien ds'une partie des R\u00e9publvciain au Congr\u00e8s et surtout..- le pr\u00e9sident  appara\u00eet aujourd'hui faible aupr\u00e8s de sa base conservatrice. \r\nIL a capitul\u00e9 fac aux d\u00e9mcrates..  Et cette urgence nationale .. ressemble  surtout \u00e0 une mani\u00e8re peu \u00e9l\u00e9gante de sortir de l'impasse politique.))\r\nEt puisqu'on parle du mur, la justice am\u00e9ricaine a d\u00e9bout\u00e9 une association de protection des papillons qui cherchait \u00e0 bloquer sa construction car nuisible, selon elle, aux 200 esp\u00e8ces de papillons qu'elle abrite au Texas, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re mexicaine.\r\n(breve justice usa) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 le S\u00e9nat contr\u00f4l\u00e9 par les R\u00e9publicains a confirm\u00e9 le ministre de la Justice d\u00e9sign\u00e9 par Donald Trump. \r\nBill Barr fait ainsi son retour au gouvernement, plus de 25 ans apr\u00e8s avoir occup\u00e9 le m\u00eame poste sous George W. Bush. Il sera d\u00e9sormais charg\u00e9 de superviser l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller sur les liens pr\u00e9sum\u00e9s entre la Russie et l'\u00e9quipe de Donald Trump lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n(11/GB/PARLEMENT VOTE BREXIT ITV LAMBERTS) *** Et une d\u00e9faite, une de plus, pour Theresa May dans le feuilleton du Brexit.\r\nLa Chambre des communes a rejet\u00e9 hier soir une motion du gouvernement expliquant la mani\u00e8re dont il comptait ren\u00e9gocier l'accord de divorce conclu avec l'Union europ\u00e9enne. Ce vote n'est pas contraignant, mais il fragilise la une nouvelle fois la premi\u00e8re ministre britannique \u00e0 un mois et demi de la date fix\u00e9e pour le Brexit. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9 belge Philippe Lamberts, la perspective d'une sortie du Royaume-Uni sans accord devient de plus en plus pr\u00e9occupante.\r\nPhilippe Lamberts interrog\u00e9 par Romain Bardet.\r\n(breve cachemire) Les relations se tendent entre l'Inde et le Pakistan, apr\u00e8s l'attentat suicide qui a tu\u00e9 44 policiers indiens dans la r\u00e9gion du Cachemire. Une attaque revendiqu\u00e9e par un groupe islamiste bas\u00e9 au Pakistan voisin, que le gouvernement indien accuse ce matin de soutenir et qu'il dit vouloir isoler de la sc\u00e8ne internationale. Islamabad de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9ment toute implication dans cet attentat,  le plus meurtrier en Inde depuis 2002.\r\n(breve syrie) R\u00e9unis hier \u00e0 Sotchi, en Russie, les pr\u00e9sidents russe, iranien et turc se sont f\u00e9licit\u00e9s hier du retrait annonc\u00e9 des troupes am\u00e9ricaines de Syrie. Ils ont promis de renforcer leur coop\u00e9ration pour mettre un terme au conflit. La Syrie actuellement au centre d'un intense ballet diplomatique, avec une r\u00e9union de la coalition anti-Etat islamique \u00e0 Munich et une conf\u00e9rence sur le Proche-Orient \u00e0 Varsovie.\r\n(08/VD/CHUV ECKERT NOMME PA) *** Nomm\u00e9 hier \u00e0 la t\u00eate du CHUV,  Philippe Eckert endossera la fonction de directeur g\u00e9n\u00e9ral et de directeur m\u00e9dical. \r\nUn profil identique \u00e0 celui de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat, \u00e0 qui il succ\u00e8dera le premier janvier 2020, pour l'actuel professeur, m\u00e9decin chef du service des soins intensifs adultes et du centre des grands br\u00fbl\u00e9s. Mais au niveau poilitique, difficile de parler de continuit\u00e9. Val\u00e9rie Hauert\r\n(( Un contexte pour le moins mouvant avec le d\u00e9part de Pierre-Yves Maillard tout d'abord. Le ministre de la sant\u00e9 quitte le gouvernement vaudois en mai prochain. Et son r\u00f4le envers le CHUV est majeur aujourd'hui. Il est le r\u00e9pondant direct de la direction. Le CHUV est un ovni en Suisse en mati\u00e8re de gouvernance. Il ne poss\u00e8de pas de conseil d'administration. Il n'est donc qu'un service de l'Etat. Le PLR en a assez et profite de ce d\u00e9part pour faire changer les choses. Une initiative parlementaire pour coller un conseil d'administration au CHUV est en cours. Avec \u00e0 la clef, des \u00e9conomies, le PLR en est certain. Car actuellement, sur un budget annuel de 1,7 milliards, la direction g\u00e9n\u00e9ral du CHUV et le ministre de la sant\u00e9 d\u00e9cident des choix et des d\u00e9penses strat\u00e9giques. Avec l'aval du Grand conseil pour toute d\u00e9penses de plus de 8 millions et sous surveillance des commissions des finances et de gestion. Cette r\u00e9forme a de bonnes chances d'\u00eatre accept\u00e9e. Elle pourrait aussi surtout \u00eatre attaqu\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum par la gauche. Les Vaudois auraient ainsi le dernier mot. Probablement l'an prochain. ))\r\n(breve pdc fribourg) Le PDC fribourgeois tremble pour son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil national. Son d\u00e9put\u00e9 Eric Collomb renonce \u00e0 faire acte de candidature, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 deux fois. Pour augmenter ses chances, il demandait cette ann\u00e9e au conseiller national PDC sortant Dominique de Buman de c\u00e9der son si\u00e8ge avant la fin de la pr\u00e9sente l\u00e9gislature. Mais ce dernier a refus\u00e9. Eric Collomb a donc d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se pr\u00e9senter\r\n(TF5/SALON SUR LE CLIMAT PORTRAIT PME PI) *** Deux fois plus de visiteurs et deux fois plus d'exposants que l'an dernier....on peut parler de succ\u00e8s pour le deuxi\u00e8me salon du climat qui a ferm\u00e9 ses portes hier \u00e0 Lausanne...\r\nDe nombreuses petites entreprises, tout comme des acteurs bien \u00e9tablis, en ont profit\u00e9 pour rencontrer des investisseurs et se pr\u00e9senter au grand public. Rinny Gremaud y a crois\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 suisse qui fait beaucoup parler d'elle en ce moment.\r\nLa prochaine \u00e9dition du Salon du Climat devrait se tenir l'an prochain\r\n(breve foot) Affronter Naples et faillir....Le FC Zurich l'a fait hier soir, battu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile en match aller des 16\u00e8mes de finale de l'Europa League de football. Il faudrait un miracle jeudi prochain en Italie pour que l'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par Ludovic Magnin se qualifie.\r\n(TF6/REVE DE MEDAILLE LOIC MEILLARD PI) *** En ski alpin, les chances de m\u00e9daille suisse aux Mondiaux d'Ore reposent sur un Valaisan\r\nLo\u00efc Meillard fait partie aujourd'hui des meilleurs sp\u00e9cialistes de g\u00e9ant, la course du jour....Et alors qu'il n'a que 22 ans. A Ore, notre envoy\u00e9 Alain Th\u00e9voz.\r\n((4\u00e8me \u00e0 Beaver Creek, 5\u00e8me \u00e0 Val d'Is\u00e8re, 8\u00e8me \u00e0 Alta Badia et surtout 2\u00e8me \u00e0 Saalbach, Lo\u00efc MEILLARD r\u00e9alise la meilleure saison de sa carri\u00e8re en Coupe du monde. Le Valaisan affiche d\u00e9sormais une constance au plus haut niveau. Il est l'un des rares g\u00e9antistes \u00e0 pouvoir d\u00e9fier les meilleurs - Marcel HIRSCHER, Henrik KRISTOFFERSEN et Alexis PINTURAULT ; et pourquoi pas d\u00e9crocher une m\u00e9daille. \r\nLo\u00efc MEILLARD. \r\nITW Lo\u00efc Meillard 1\r\nA Are, Lo\u00efc MEILLARD va renouer avec sa piste f\u00e9tiche : il a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 deux fois champion du monde juniors en 2017, et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il s'est aussi class\u00e9 4\u00e8me du g\u00e9ant lors des finales de la Coupe du monde. \r\nUn petit avantage psychologique, selon Lo\u00efc MEILLARD. \r\nITW Lo\u00efc Meillard 2 \r\nLes trois autres Suisses en lice seront : Thomas TUMLER, 2\u00e8me du g\u00e9ant de Beaver Creek, Gino CAVIEZEL et Marco ODERMATT. \r\nAlain TH\u00c9VOZ, RTS Sport, Are.))\r\nCoup d'envoi de la premi\u00e8re manche de ce g\u00e9ant \u00e0 14 heures 15. A suivre dans nos rendez-vous d'information, en images sur RTS2 et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve amazon)", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10201940", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-15T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-15T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10201973", "ece-10201940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T07:08:58Z", "webPublicationDate": "2019-02-15T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90136903-61A5-41AF-88B6-82858FF9CAA0", "internalArchiveId": "90136903-61A5-41AF-88B6-82858FF9CAA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;DARAS;Jeremy Corbyn, leader du parti travailliste britannique;Boukari, Fouad;Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR (BE);Vincent Della Santa est M\u00e9decin-chef des urgences \u00e0 HNE; Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin, d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9;Corinne Rimet-Baume, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'organisation des Championnats du monde de cyclisme sur route 2020\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/GB/PARLEMENT VOTE BREXIT PA) A quarante-deux jours de la date fix\u00e9e pour le Brexit, la position - d\u00e9j\u00e0 fragile - de Theresa May dans la n\u00e9gociation avec Bruxelles s'est \u00e0 nouveau effrit\u00e9e, hier soir. \r\nLa premiere ministre britannique s'est targu\u00e9e, il y a deux semaines, d'\u00eatre soutenue dans sa d\u00e9marche par une majorit\u00e9 \"cons\u00e9quente et durable\" au Parlement...\r\nLe Parlement de Westminster qui lui a donc fait subir un \u00e9ni\u00e8me camouflet hier soir. Marina Daras. \r\n  49''\r\n((Ce n'\u00e9tait qu'un vote symbolique cens\u00e9 renforcer le mandat de Theresa May avant que les n\u00e9gociations avec Bruxelles ne reprennent. Et pourtant, le gouvernement repart une fois de plus affaibli, humili\u00e9 par une nouvelle d\u00e9faite parlementaire.\r\nLe vote devait r\u00e9affirmer la confiance du Parlement pour que Theresa May puisse ren\u00e9gocier un accord avant le 29 Mars et ainsi \u00e9carter tout scenario de sortie de l'UE sans accord n\u00e9goci\u00e9. Mais les deputes veulent garder la possibilit\u00e9 du no-deal, seule alternative pour le moment pour contrer l'accord propos\u00e9 par Theresa May.\r\nLa premiere ministre qui avait deja beaucoup de mal a rouvrir les n\u00e9gociations avec Bruxelles risque de faire face a un mur lorsqu'elle retournera a la table des n\u00e9gociations la semaine prochaine. Elle a promis de proposer un nouveau vote parlementaire le 27 f\u00e9vrier prochain mais on ne sait pas si un nouvel accord aura \u00e9t\u00e9 trouve d'ici la. ))\r\n(12/GB/PARLEMENT VOTE BREXIT EXTRAIT CORBYN) Alors Theresa May avait pris soin de ne pas assister hier soir \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats \u00e0 la Chambre des Communes... \r\nUne absence de la cheffe du gouvernement que ne pas manqu\u00e9 de d\u00e9noncer - apr\u00e9s le vote - le leader du parti travailliste, Jeremy Corbyn...\r\n  49''\r\n((trad : Le vote de ce soir montre qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 pour soutenir la strat\u00e9gie de la Premi\u00e8re ministre?. ?Une fois de plus son gouvernement a \u00e9t\u00e9 battu. Le gouvernement ne peut pas continuer \u00e0 ignorer le Parlement ou \u00e0 tenter p\u00e9niblement d'atteindre le 29 mars sans un plan coh\u00e9rent?. Elle ne peut pas continuer \u00e0 jouer la montre de cette mani\u00e8re la. Elle n'est m\u00eame pas pr\u00e9sente pour entendre le r\u00e9sultat de son propre vote. Je lui demande de se presenter devant la Chambre et d'admettre que sa strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9. Et de pr\u00e9senter un plan coh\u00e9rent pour rem\u00e9dier au stress et \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 que ressentent tant de britanniques et emp\u00eacher la catastrophe d'une sortie sans accord le 29 mars. ))\r\n(Bve Shutdown USA) Donald Trump a choisi l'option massue. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9cid\u00e9 d'annoncer prochainement l'\"urgence nationale\" pour financer le mur qu'il a promis de construire \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine:\r\nUn proc\u00e9dure rare qui menace de provoquer une f\u00e9roce bataille politico-judiciaire. \r\nDonald Trump qui a finalement promis de promulguer un compromis budg\u00e9taire, valid\u00e9 cette nuit par le Congr\u00e8s, afin d'\u00e9viter un \"shutdown\".\r\nL'accord ne comprend qu'un quart du budget r\u00e9clam\u00e9 par Donald Trump pour construire son mur et ne mentionne pas le mot \"mur\", pr\u00e9f\u00e9rant \"barri\u00e8re\" ou \"cl\u00f4ture\".\r\n(02/MARIAGE POUR TOUS ITV MARKWALDER) *** Le projet de mariage pour tous se concr\u00e9tise en Suisse : la commission des affaires juridiques du Conseil national a d\u00e9fini hier les contours d'un mariage \u00e9largit aux couples homosexuels...  \r\nElle a envoy\u00e9 deux projets en consultation: \r\nLe premier donne les m\u00eames droits aux couples de m\u00eame sexe avec notamment, le don de sperme pour les couples de femmes... \r\nLe second, qui a les faveurs de la cote, ne pr\u00e9voit pas de PMA, la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e... \r\nLa PMA qui a fait l'objet de nombreux d\u00e9bat selon la conseill\u00e8re nationale PLR Christa Markwalder...\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve alcool VD) *** L'interdiction de la vente d'alcool \u00e0 l'emporter durant la nuit, \u00e0 l'exception du vin, porte ses fruits dans le canton de Vaud. \r\nA l'heure du bilan, une \u00e9tude montre une baisse significative des intoxications alcooliques, particuli\u00e8rement chez les jeunes.\r\nIntroduite en 2015, elle a permis d'\u00e9viter environ 200 hospitalisations par an.\r\nLa vente de bi\u00e8re et d'alcool fort est interdite de 21h00 \u00e0 06h00 sur sol vaudois. \r\nA Lausanne, l'interdiction d\u00e9bute m\u00eame \u00e0 20h00. \r\nUn recul des hospitalisation est \u00e9galement constat\u00e9 au sein des autres cat\u00e9gories de la population, mais dans une moindre mesure.\r\nUne situation salu\u00e9 Addiction Suisse, auteur avec le CHUV, de cette \u00e9tude bas\u00e9e sur les donn\u00e9es des h\u00f4pitaux. \r\nL'association encourage les autres cantons \u00e0 suivre l'exemple vaudois...\r\n(TF2/NE/COMPROMIS SUR L'H\u00d4PITAL PI) *** Le canton de Neuch\u00e2tel croise les doigts! Deux ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative pour maintenir deux h\u00f4pitaux autonomes \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds... \r\nLa loi de mise en oeuvre passera devant le Grand Conseil mardi prochain. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s \u00e9laborent un projet de compromis depuis des mois... \r\nMais ils n'arriveront forc\u00e9ment pas \u00e0 mettre tout le monde d'accord. Etienne Kocher.\r\n  1'34''\r\n((Un seul conseil d'administration, mais plusieurs directions... et le maintien garanti d'un bloc op\u00e9ratoire ouvert la nuit \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Ce projet de R\u00e9seau hospitalier neuch\u00e2telois... est largement soutenu par le monde politique, par les initiants, et par le Conseil d'Etat, qui est pr\u00eat \u00e0 retirer son projet d'application plus stricte. \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de l'hopital, le scepticisme r\u00e8gne toujours. La Direction de HNE salue le compromis, mais elle a \u00e9crit des propositions d'amendements cette semaine. Pour une structure plus transversale... et le maintien d'un directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nDes souahaits partag\u00e9es par des cadres de l'h\u00f4pital. \r\nVincent Della Santa est M\u00e9decin-chef des urgences \u00e0 HNE.\r\n18''\r\nPlusieurs partis ont auditionn\u00e9 les m\u00e9contents... la droite se dit sensible \u00e0 leurs arguments.. mais aucun groupe politique ne veut prendre le risque de faire capoter le projet. \r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR et pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9 Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin.\r\n22''\r\nUn sc\u00e9nario tr\u00e8s peu probable, donc, selon le d\u00e9put\u00e9. Qui ne peut toutefois pas avoir de certitude avant la d\u00e9cision du pl\u00e9num mardi soir.))\r\n(06/VS/MONDIAUX CYCLISME 2020 ITV RIMET-BAUME) *** Les Championnats du monde de cyclisme sur route 2020 seront vaudois et valaisans. \r\nLes contours de l'organisation ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s hier, \u00e0 peine 10 jours apr\u00e8s la remise du dossier \u00e0 l'UCI, l'Union cycliste internationale. Les organisateurs ont 18 mois pour mettre sur pied cette manifestation, la plus importante jamais organis\u00e9e en Valais. \r\n1000 coureurs s'\u00e9lanceront entre Aigle et Martigny..\r\n600'000 spectateurs sont attendus. \r\nSauf que les deux villes ont une capacit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re de 760 lits. \r\nLes organisateurs devront donc veiller \u00e0 \u00e9viter la surench\u00e8re des tour-op\u00e9rateurs \u00e9trangers. \r\nEcoutez Corinne Rimet-Baume, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'organisation.\r\n  37''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(Bve Foot) Du football enfin et 21 minutes ont suffi hier soir au Napoli pour classer l'affaire contre Zurich au Letzigrund. \r\nNaples qui s'est impos\u00e9 3-1 en match aller des seizi\u00e8mes de finale de la Ligue Europa. \r\nCe r\u00e9sultat ne laisse aucun espoir pour Zurich avant le match retour de jeudi prochain au pied du V\u00e9suve.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10201934", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-15T06:30:18_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-15T06:30:18_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10201968", "ece-10201934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T17:13:31Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Foued, bonjour la strat\u00e9gie de n\u00e9gociations pour le Brexit de Theresa May recal\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s le vote complique encore plus la position de la cheffe du gouvernement face \u00e0 Bruxelles, les parlementaires britanniques souhaitent garder sous la main, le sc\u00e9nario d'une Odile oui au mariage pour tous, la commission des affaires juridiques du Conseil national veut l'ouvrir aux couples de m\u00eame sexe, mais on est encore loin de l'\u00e9galit\u00e9 parfaite pour ce qui est notamment de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et puis Martigny Aigle accueilleront en 2020 les Mondiaux de cyclisme, des centaines de milliers de spectateurs sont attendus, mais 2 premiers doutes apparaissent quant \u00e0 la capacit\u00e9 d'accueil de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\n\u00e0 42 jours de la date fix\u00e9e pour le Brexit la position d\u00e9j\u00e0 fragile de Theresa May dans la n\u00e9gociation avec Bruxelles s'est \u00e0 nouveau effrit\u00e9e hier soir la premi\u00e8re ministre britannique s'est targu\u00e9e il y a 2 semaines, d'\u00eatre soutenu dans sa d\u00e9marche par une majorit\u00e9 au Parlement, le Parlement d'Owens Mister qui lui a donc fait subir un \u00e9ni\u00e8me camouflet hier soir Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [96%] :\r\nCe n'\u00e9tait qu'un vote symbolique cens\u00e9 renforcer le mandat de Theresa May, avant que les n\u00e9gociations avec Bruxelles ne reprennent et pourtant le gouvernement repart une fois de plus affaibli, humili\u00e9 par une nouvelle d\u00e9faite parlementaire le vote devait r\u00e9affirmer la confiance du Parlement pour que Theresa May puisse ren\u00e9gocier un accord avant le 29 mars et ainsi \u00e9carter tout sc\u00e9nario de sortie de l'UE sans accord n\u00e9goci\u00e9 mais les d\u00e9put\u00e9s veulent garder la possibilit\u00e9 d'une Odile seule alternative pour le moment pour contrer l'accord propos\u00e9 par Theresa May, la Premi\u00e8re ministre, qui avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mal \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations avec Bruxelles, risque de faire face \u00e0 un mur lorsqu'elle retournera \u00e0 la table des n\u00e9gociations la semaine prochaine, elle a promis de proposer un nouveau vote parlementaire le 27 f\u00e9vrier prochain mais on ne sait toujours pas si un nouvel accord aura \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 d'ici l\u00e0, marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nAlors, Theresa May avait pris soin hier soir de ne pas assister \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, \u00e0 la Chambre des Communes, une absence de la cheffe du gouvernement que n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9noncer, apr\u00e8s le vote, le leader du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [89%] :\r\nCela \u00e9quivaut pas ECR is no me dire arr\u00eatez -vous le vote de ce soir montre qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 pour soutenir la strat\u00e9gie de la Premi\u00e8re ministre, une fois de plus, son gouvernement a \u00e9t\u00e9 battu, le gouvernement ne peut pas continuer \u00e0 ignorer le Parlement wa tentait p\u00e9niblement d'atteindre le 29 mars sans un plan coh\u00e9rent parole Warning, un homme d'accord probl\u00e8me les cerises North et elle ne peut pas continuer \u00e0 jouer la montre, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, elle n'est m\u00eame pas pr\u00e9sents pour entendre le r\u00e9sultat de son propre vote, je lui demande de se pr\u00e9senter devant la chambre et d'admettre que sa strat\u00e9gie a \u00e9chou\u00e9 et de pr\u00e9senter un plan coh\u00e9rent pour rem\u00e9dier au stress et l'anxi\u00e9t\u00e9 que ressentent de Britanniques et emp\u00eacher la catastrophe d'une sortie sans accord le 29 mars ao\u00fbt et on peut exc\u00e8s d'endettement indienne arr\u00eate le match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nLe Britannique J\u00e9r\u00e9my Corbyn, leader du Parti travailliste Donald Trump a choisi l'option massue : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9cid\u00e9 d'annoncer prochainement l'urgence nationale pour financer le mur qu'il a promis de construire \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine : une proc\u00e9dure rare qui menace de provoquer une f\u00e9roce bataille politico- judiciaire, Donald Trump, qui a finalement promis de promulguer un compromis budg\u00e9taire valid\u00e9 cette nuit par le Congr\u00e8s afin d'\u00e9viter un shutdown, l'accord ne comprend qu'un quart du budget, r\u00e9clam\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour construire son mur et ne mentionne pas le mot mur pr\u00e9f\u00e9rant barri\u00e8re ou cl\u00f4ture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [97%] :\r\nLe projet de mariage pour tous se concr\u00e9tise en Suisse, la commission des affaires juridiques du Conseil national \u00e0 d\u00e9finir les contours d'un mariage \u00e9largit aux couples homosexuels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [93%] :\r\nElle a envoy\u00e9 2 projets en consultation le 1er donne les m\u00eames droits aux couples de m\u00eame sexe, avec notamment le don de sperme pour les couples de femmes le second qui a les faveurs de la cote ne pr\u00e9voit pas de PMA, la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la PMA, qui a fait l'objet de nombreux d\u00e9bats selon la conseill\u00e8re nationale PLR Christa Marc folder. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qu'on a beaucoup discut\u00e9, et d'abord on a pens\u00e9 que ce serait trop compliqu\u00e9 de l'int\u00e9grer d\u00e9j\u00e0 dans ce projet, et maintenant on a r\u00e9alis\u00e9 aussi avec un avis de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il faut pas changer la Constitution pour \u00e7a et c'est pour \u00e7a qu'on a aussi ajout\u00e9 que 2 m\u00e8res peuvent avoir un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:16) [93%] :\r\nPourquoi ne pas avoir finalement alors choisi cette option seulement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:20) [89%] :\r\nBon, il y avait beaucoup de discussions, soit qu'on a seulement cette variante mais je pense que c'est maintenant, c'est la chance du processus de consultation de recevoir des r\u00e9actions \u00e9taient voir si avec cet amendement, le projet aussi est plus ou moins d'chance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard l'interdiction de la vente d'alcool \u00e0 l'emporter durant la nuit, \u00e0 l'exception du vin porte ses fruits dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [94%] :\r\nEt lors du bilan, une \u00e9tude montre une baisse significative des hospitalisation, particuli\u00e8rement chez les jeunes, introduite en 2015 \u00e0 l'a permis d'\u00e9viter environ 200 hospitalisations par an, un recul \u00e9galement constat\u00e9 au sein des autres cat\u00e9gories de la population, mais dans une moindre mesure, une situation salu\u00e9 par Addiction Suisse auteur avec le CHUV de cette \u00e9tude bas\u00e9e sur les donn\u00e9es des h\u00f4pitaux, l'association encourage les autres cantons \u00e0 suivre l'exemple Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [94%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel, croise les doigts, 2 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative pour maintenir deux h\u00f4pitaux autonomes \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [94%] :\r\nLa loi de mise en oeuvre, passera devant le Grand Conseil mardi prochain les d\u00e9put\u00e9s \u00e9laborent un projet de compromis depuis des mois, mais il n'arriveront forc\u00e9ment pas \u00e0 mettre tout le monde, accord \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [94%] :\r\nUn seul conseil d'administration, mais plusieurs directions et le maintien garanti d'un bloc op\u00e9ratoire ouvert la nuit \u00e0 la Chaux-de-Fonds ce projet de r\u00e9seau hospitalier neuch\u00e2telois est largement soutenu par le monde politique cantonale par les initiants et par le Conseil d'\u00c9tat qui est pr\u00eat \u00e0 retirer son projet d'application plus stricte, mais du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital, par contre, le scepticisme r\u00e8gne toujours la direction de HNE salue le compromis, mais elle a \u00e9crit des propositions d'amendements cette semaine pour une structure plus transversale et pour le maintien d'un directeur g\u00e9n\u00e9ral des souhaits partag\u00e9 par des cadres de l'h\u00f4pital Vincent Della Santa m\u00e9decin- chef des urgences \u00e0 HNE. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:04) [90%] :\r\nNous, notre crainte, c'est de se retrouver avec plusieurs chefs et puis finalement qui n'arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord entre eux, donc on met nos projets de c\u00f4t\u00e9, on ne peut pas avancer dans un certain nombre de d\u00e9cisions en terme organisationnel de nos structures transversales, parce que les structures sont touch\u00e9s par 2 personnes qui peuvent prendre des d\u00e9cisions diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [98%] :\r\nPlusieurs partis ont auditionn\u00e9 les m\u00e9contents, la droite se dit sensible \u00e0 leurs arguments, mais aucun groupe politique ne veut prendre le risque de faire capoter le projet, le d\u00e9put\u00e9 PLR Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin pr\u00e9side la commission sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:33) [89%] :\r\nSi le Grand Conseil \u00e9tait saisi de ces amendements, ce qui n'a pas encore du tout \u00e9vident et que le Grand Conseil accepter ces amendements, ce qui est encore moins vraisemblable \u00e0 la m\u00e8che serait allum\u00e9 le consensus \u00e9claterait imm\u00e9diatement et puis, nous serions reparti pour un tour dans un conflit, on va tout \u00e0 fait \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [97%] :\r\nUn sc\u00e9nario tr\u00e8s peu probable, donc, selon le d\u00e9put\u00e9, qui ne peut toutefois pas avoir de certitude totale avant la d\u00e9cision du pl\u00e9num mardi soir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [94%] :\r\nLes championnats du monde de cyclisme sur route 2020 seront Vaudois et valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [96%] :\r\nAvec Aigle et Martigny les contours de l'organisation \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 peine 10 jours apr\u00e8s la remise du dossier \u00e0 l'UCI, l'Union cycliste internationale, les organisateurs ont 18 mois pour mettre sur pied cette manifestation la plus importante jamais organis\u00e9e en Valais 1000 coureurs s'\u00e9lanceront entre Aigle et Martigny 600000 spectateurs sont attendus, sauf que les 2 villes ont une capacit\u00e9 h\u00f4teli\u00e8re de 760 lits, les organisateurs devront donc veiller \u00e0 \u00e9viter la surench\u00e8re des tour-op\u00e9rateurs \u00e9trangers \u00e9coutez Corinne Rimet Baume, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:39) [92%] :\r\nC'est une de nos prochaines discussions avec l'ensemble des h\u00f4teliers de savoir \u00e0 suivre une strat\u00e9gie commune de mani\u00e8re \u00e0 pas arriver \u00e0 des chiffres astronomiques en sachant que la Suisse se dit d\u00e9j\u00e0 cher \u00e0 l'ext\u00e9rieur en Europe, donc l'id\u00e9e, c'est justement de rendre tr\u00e8s accessible, cet \u00e9v\u00e9nement, donc de jouer le jeu aussi avec les aspects h\u00f4telier cette strat\u00e9gie qu'est ce que ce sera, par exemple, il y a une possibilit\u00e9 de travailler avec une centrale de r\u00e9servation pour pouvoir nous aussi savoir quelle chanson r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 quel moment et puis qu'est ce qui reste pour les gens qui en auraient besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis s'du football enfin et le Napoli qui a mis fin hier au r\u00eave europ\u00e9en du FC Z\u00fcrich Naples qui s'est impos\u00e9 3 1 en match aller des seizi\u00e8mes de finale de la Ligue Europa, ce r\u00e9sultat ne laisse aucun espoir quasiment pour Zurich avant le match retour pr\u00e9vu jeudi prochain, au pied du V\u00e9suve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [85%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-15T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C48B734-9D7E-4056-BEAB-0B5F7BA25DE8", "internalArchiveId": "5C48B734-9D7E-4056-BEAB-0B5F7BA25DE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil valaisan PDC, qui pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "Interview de Marianne Maret, qui pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats 18h Maret, premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats ?\r\nEn Valais, Marianne Maret va tenter de devenir la premi\u00e8re femme de son canton \u00e0 \u00eatre \u00e9lue conseill\u00e8re aux Etats. La d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne est sollicit\u00e9e par le comit\u00e9 de son parti. Elle va d\u00e9fendre le si\u00e8ge qu'occupe actuellement Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident cette ann\u00e9e de la Chambre des cantons et qui se retire. \r\nBonsoir, Marianne Maret.\r\nMarianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019 (voir son portrait ci-dessous).\r\nD\u00e9put\u00e9e du PDC du Valais romand au Grand Conseil valaisan depuis 2009. Pr\u00e9sidente de la commission de gestion.\r\nVice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand.\r\nPr\u00e9sidente de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne.\r\nA pr\u00e9sid\u00e9 la commune de Troistorrents (la premi\u00e8re femme de l'Histoire \u00e0 occuper une telle fonction dans le val d'Illiez) de 2004 \u00e0 2012.\r\nA pr\u00e9sid\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes de 2009 \u00e0 2013.\r\nElle parle allemand (p\u00e8re et grands-parents al\u00e9maniques).\r\nQuestionnement:\r\n- Gros d\u00e9fi pour vous de d\u00e9fendre le si\u00e8ge de Jean-Ren\u00e9 Fournier. qui est fortement attaqu\u00e9...  (Note de l'auteur du canevas: qui va \u00eatre attaqu\u00e9 (d\u00e9clar\u00e9s actuellement) par le conseiller national socialiste Mathias Reynard, par son coll\u00e8gue PLR Philippe Nantermod et par le d\u00e9put\u00e9 UDC Cyrille Fauch\u00e8re. Elle dit: \u00abCe n'est pas la premi\u00e8re fois que les 2 si\u00e8ges du PDC au CdE sont contest\u00e9s, mais jamais aussi durement que ce coup-ci\u00bb.)\r\n- Gros d\u00e9fi aussi parce que vous \u00eates une femme et qu'il n'y a jamais eu de s\u00e9natrice valaisanne. (Note de l'auteur du canevas: elle dit \u00abOui, \u00e9norme et je ne pensais pas le relever au d\u00e9part. J'ai r\u00e9fl\u00e9chi longtemps avant de me lancer. Maintenant, je ne sais pas si j'en fais un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire finalement. J'ouvre aussi une trace pour les femmes \u00e0 ce poste-l\u00e0. Comme je l'ai fait \u00e0 la commune. Il faut oser. Et les femmes osent moins que les hommes. Elles le font inconsciemment. C'est plus compliqu\u00e9 aussi. Coordonner vie familiale, professionnelle et politique. L'organisation familiale repose sur les femmes. J'observe que quand on les sollicite pour un mandat politique, elles disent encore volontiers: \u00abIl faut que j'en parle \u00e0 mon homme\u00bb.)\r\n- Si vous perdez, dans votre canton, on va immanquablement dire: voil\u00e0, fallait pas lancer une femme pour une \u00e9lection de ce niveau, non ? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abLa question est naturelle mais ce ne serait en aucun cas mauvais pour les femmes. Si les femmes veulent que ce poste revienne \u00e0 l'une d'entre elles, eh bien, qu'elles le montrent. \u00c7a peut vite faire du poids dans les urnes\u00bb.)\r\n- Vous avez un parcours politique riche, mais n'avez jamais si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne. Avantage, inconv\u00e9nient ?\r\n- Initialement, vous aviez refus\u00e9 cette candidature. Pour quelle raison ? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abJe mettais des barri\u00e8res \u00e0 la con\u00bb.)\r\n- Est-ce que votre \u00e2ge a fait partie de votre r\u00e9flexion ? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abOui. Mais j'ai la forme, de l'\u00e9nergie. L'aime m'exposer. Je d\u00e9teste la routine. Le poste est expos\u00e9 mais je sais prendre des risques\u00bb.)\r\n- Vous avez attaqu\u00e9 votre campagne. Vous courrez. Impressionn\u00e9e par vos adversaires d\u00e9clar\u00e9s? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abMes adversaires sont de qualit\u00e9. Des gens qui ont de la classe\u00bb.)\r\n- Le second conseiller aux Etats, le Haut-Valaisan Beat Rieder va tenter d'obtenir un nouveau mandat. Que pensez-vous de lui. (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abIl est bon, pr\u00e9cis. J'aime \u00e7a en politique\u00bb.)\r\n- Vous \u00eates la seule candidate du PDC du Valais romand jusqu'ici pour le Conseil des Etats. Pensez-vous que dans votre parti d'autres pourraient sortir du bois ?\r\n- Admettons que B\u00e9at Rieder, le second conseiller aux Etats, et vous-m\u00eame soyez \u00e9lus en octobre, cela ferait deux repr\u00e9sentants des 2 extr\u00eamit\u00e9s du canton : le Chablais et le Haut-Valais. N'est-ce pas ennuyeux pour le centre du canton, qui n'a pas vraiment de consid\u00e9ration pour ces deux extr\u00eamit\u00e9s ?\r\nBonnes phrases:\r\n? \u00abJ'ai jamais aim\u00e9 les mous. En politique comme ailleurs.\u00bb", "durationSec": 324, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10202021", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["Maret, Marianne"], "alternativeTitle": ["Interview de Marianne Maret, qui pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats / FOR_2019-02-15T18:02:00_developpement-6", "Forum du 15.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019."], "variantIds": ["ece-10202021"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:22Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe Haut-Valais avec Marianne Maret qui va tenter de devenir la premi\u00e8re femme de son canton, \u00e0 \u00eatre \u00e9lue conseill\u00e8re aux \u00c9tats la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne est sollicit\u00e9e par le comit\u00e9 de son parti, elle doit d\u00e9fendre le si\u00e8ge qu'occupe actuellement Jean-Ren\u00e9 Fournier pr\u00e9sident cette ann\u00e9e de la Chambre des cantons et qui se retire, bonsoir Marianne Maret bonsoir gros d\u00e9fi pour ce pour vous de d\u00e9fendre le si\u00e8ge de de Jean-Ren\u00e9 Fournier qui est fortement attaqu\u00e9 si\u00e8ge qui est fortement attaqu\u00e9 par le conseiller national socialiste Matthias Reynard par son coll\u00e8gue PLR Philippe Nantermod en ou par le d\u00e9put\u00e9 UDC Cyrille cher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [86%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi que je me r\u00e9jouis de relever c'est vrai et que c'est vrai que les candidats annonc\u00e9s jusqu'\u00e0 eux parce que probablement comme des c\u00f4tes et encore pas tous, sont assez Assia puis un en mais moi je m'en r\u00e9jouis parce que je les connais tous tellement et je trouve des belles personnalit\u00e9s et mener une campagne avec de belles personnalit\u00e9s en parall\u00e8le ces garants quand m\u00eame une campagne de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, c'est un gros de d\u00e9fis aussi parce que vous \u00eates une femme et qu'il n'y a jamais eu de s\u00e9natrice valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [99%] :\r\nExactement, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [97%] :\r\nEt alors, vous pensez que c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut \u00eatre un atout, je vous aurais pas r\u00e9pondu la m\u00eame chose : 20 ans lorsque j'ai commenc\u00e9 la politique parce une femme \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de de plus compliqu\u00e9 en politique, il fallait -il et se battre pour \u00eatre \u00e9lu et pas qui passe pour des femmes, ensuite on la on sait pas si loin, mais \u00e7a fait 20 ans un peu les femmes, il fallait qu'elle d\u00e9montre qu'elles avaient les comp\u00e9tences, il fallait qu'elle montre plus pour \u00eatre \u00e9lu, c'\u00e9tait plus et aujourd'hui, je trouve que j'estime que les temps changent, j'ai le sentiment et Jean n'ont plus le m\u00eame regard diff\u00e9rent sur les candidatures f\u00e9minines ou masculines, je pense que c'est un atout d'\u00eatre une femme, mais je trouve d\u00e9j\u00e0 que le regard qui n'est plus diff\u00e9rent est un est quelque chose de positif qui ce sera \u00e0 la population les ann\u00e9es on pas a d\u00e9cid\u00e9 il y a l\u00e0 on les ministres qu'une femme si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [97%] :\r\nOui, mais parce que si vous perdez dans votre canton on va immanquablement dire voil\u00e0, fallait pas lancer une femme pour une \u00e9lection de ce niveau non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [90%] :\r\nBon, non non non non non non non, moi je pense pas que les choses soient c'est aussi simple que \u00e7a, je pense qu'effectivement la population valaisanne, aujourd'hui \u00e0 la possible l'aide de \u00e9lire pour la premi\u00e8re fois une femme au Conseil des \u00c9tats, c'est quand m\u00eame important, apr\u00e8s il il m'appartient \u00e0 moi \u00e0 faire une campagne qui d\u00e9montre que mon CV et cr\u00e9dible en politique, je pense qu'il est en nous destine et apr\u00e8s, effectivement, ce n'est pas le seul crit\u00e8re pour choisir un candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [93%] :\r\nOui, alors vous avez un parcours c'est vrai politique assez riche, mais nous vous n'avez jamais si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne est que c'est un Avantage ou un inconv\u00e9nient \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [87%] :\r\n\u00e0 la Alassan, jeune, \u00e7a, c'est difficile de vous r\u00e9pondre de mani\u00e8re aussi long ou noir que cela, je pense que c'est \u00e7a peut consid\u00e9r\u00e9 par une partie des \u00e9lectrices et ces \u00e9lecteurs comme un inconv\u00e9nient dans le souvent on se dit que je ne ma\u00eetrise pas la politique f\u00e9d\u00e9rale et que je ne suis pas donc tr\u00e8s aguerris au au principe et au jeu politique qui qui se passe \u00e0 Berne, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je pense que l'Avantage parce que pour le Valais alors avec avec un regard tr\u00e8s valaisan avec une emprunterait valaisanne parce qu'on parle du Conseil des \u00c9tats quand c'est des \u00e9tats cette repr\u00e9sentante son canton, c'est pour \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Paris, politique et moi je suis ancr\u00e9 dans la politique cantonale depuis 22 ans \u00e0 partir, je pense tr\u00e8s fort que j'ai dans la politique valaisanne, que les autres, non pas parce qu'ils ont moins moins moins fait d'ann\u00e9es dans la politique, \u00e7a laisse pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [89%] :\r\nMais parlons justement, parlons -en justement de votre canton, admettons que B\u00e9atrice Derain le second conseiller aux \u00c9tats et vous- m\u00eame, soyez \u00e9lus en octobre, cela ferait de repr\u00e9sentants des 2 extr\u00e9mit\u00e9s du canton, le Chablais et le Haut-Valais, est ce que ce pas ennuyeux pour le centre du canton qui n'a pas vraiment de consid\u00e9ration pour ses 2 extr\u00e9mit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:21) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi, que non, j'esp\u00e8re que non, j'esp\u00e8re que en terme de, en terme de de soucis de quitter oui, avoir un regard un peu plus ouvert parce que moi je consid\u00e8re la candidature de B\u00e9atrice, la mienne comme une corn\u00e9e pur fortement empreint d'\u00eatre cr\u00e9dible, B\u00e9atrice, un homme, je suis une femme b\u00e9ate Rieder du Haut-Valais \u00e9tait Valais incroyable en parenth\u00e8se qui s'appelle le L\u00f6tschental et Marianne Maret pas du bas, parler de la vall\u00e9e d'Illiez, qui \u00e9tait aussi belle et moi je pense qu'au contraire le fait que l'on repr\u00e9sente les 2 des r\u00e9gions qui ne sont pas au centre du Valais, peut \u00eatre un atout en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9 par ailleurs j'ai quand m\u00eame envoy\u00e9, \u00e7a fait 32 ans que le Bas-Valais n'a plus \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats \u00e0 partir de il y a quand m\u00eame une notion de respect de r\u00e9gions qui devrait pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Marianne Maret vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-15T17:44:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57EFC506-1804-4463-B7EE-F7A195719020", "internalArchiveId": "57EFC506-1804-4463-B7EE-F7A195719020", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR invite ses \u00e9lus et membres \u00e0 un camp de formation en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Johanna Gapany", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "Interview de Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil fribourgeois, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, candidate PLR au Conseil des Etats.\r\n\r\nLe PLR invite ses \u00e9lus et membres \u00e0 un camp de formation en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Johanna Gapany 18h Elections f\u00e9d\u00e9rales : le PLR se forme au porte-\u00e0-porte\r\nLe PLR suisse invite ce week-end ses \u00e9lus et l'ensemble de ses membres...\u00e0 un camp de formation.\r\nPr\u00e8s de 150 personnes se sont inscrites \u00e0 ces cours, donn\u00e9es \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\nAu menu : cours de communication et de rh\u00e9torique, initiation aux r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la r\u00e9colte de fonds...ou encore...au porte-\u00e0-porte.\r\nPour une partie des participants, c'est donc une pr\u00e9paration \u00e0 la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\nC'est votre cas par exemple, Johanna Gapany, bonsoir!\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Fribourgeois, \u00e9galement membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle... Et vous \u00eates candidate PLR au Conseil des Etats.\r\n----------------------------------\r\n- Le PLR en camp de formation...\u00e7a sonne tr\u00e8s scolaire...pour une formation aussi lib\u00e9rale que la v\u00f4tre....\r\n- Vous par exemple...vous avez suivi des cours cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0 sauf erreur...qu'est-ce que vous avez appris?\r\n\t(cours de rh\u00e9torique, donn\u00e9 par..Romaine Jean...)\r\n- Vous \u00eates candidates au COnseil des Etats...la campagne s'annonce difficile face aux sortants PDC et PS...Ce type de cours vous aide vraiment?\r\n- Des cours pour approcher les citoyens en faisant du porte-\u00e0-porte...\u00e7a fait partie de la strat\u00e9gie du PLR de se rapprocher de la population en vue des f\u00e9d\u00e9rales? On veut redonner une image plus proche du peuple apr\u00e8s l'affaire Maudet?\r\n- Vous allez animer une partie des prises de paroles ce soir...dont celles d'\u00e9lus fran\u00e7ais...de la R\u00e9publique en Marche : en termes de campagne et de r\u00e9ussite foudroyante, Emmanuel Macron et sa campagne de 2017, c'est un mod\u00e8le?\r\n- Et alors quid du r\u00e9sultat de telles formations: est-ce qu'elles auront vraiment  un effet sur la r\u00e9susitte des candidats PLR cet automne lors des f\u00e9d\u00e9rales?\r\n- Vous \u00eates \u00e9lue dans votre ville de Bulle... au fond est-ce que c'est pas par l'exemplarit\u00e9 des \u00e9lus locaux, par le travail au niveau local que la confiance dans un parti se joue ? Par les discussions de bistrot aussi... \r\n- Mais franchement, est-ce que tout ce perfectionnement, ces cours, les outils informatiques.... n'est-ce pas inutile face \u00e0 une affaire aussi n\u00e9gative le PLR que l'affaire Maudet ?", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10202020", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR invite ses \u00e9lus et membres \u00e0 un camp de formation en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Johanna Gapany / FOR_2019-02-15T18:02:00_developpement-5", "Forum du 15.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Johanna Gapany, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil fribourgeois, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, candidate PLR au Conseil des Etats."], "variantIds": ["ece-10202020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:22Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PLR suisse invite ce week- end ses \u00e9lus et l'ensemble de ses membres \u00e0 un camp de formation, pr\u00e8s de 150 personnes se sont inscrites \u00e0 ces cours donn\u00e9es \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel au menu, cours de communication et de rh\u00e9torique, initiation aux r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la r\u00e9colte de fonds ou encore au porte-\u00e0-porte pour une partie des participants, c'est donc une pr\u00e9paration \u00e0 la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et c'est votre cas, par exemple Johanna Gapany, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois, \u00e9galement membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle et vous \u00eates candidate PLR au Conseil des \u00c9tats, le PLR en camp de formation, \u00e7a fait tr\u00e8s scolaire pour une pour une, pour un parti politique aussi lib\u00e9rale que que le v\u00f4tre non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nC'est pas parce qu'on a lib\u00e9rale qu'on ne veut pas prendre, je pense que c'est extr\u00eamement important de passer aussi par ses \u00e9tapes -l\u00e0, il faut se rappeler qu'une campagne, c'est beaucoup d'aide taper \u00e7a commence \u00e9videmment par beaucoup de travail pour pouvoir \u00eatre pr\u00eat au moment o\u00f9 il faut entrer en campagne et puis v\u00e9ritablement Battre le terrain pour pouvoir aussi essayer de gagner des voix et je crois que c'est la la strat\u00e9gie du PLR on passe \u00e9videmment un week- end qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors, tant au niveau \u00e9videmment des formations mais aussi au niveau des \u00e9changes parce que finalement, c'est aussi l'occasion de rencontrer \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui font des campagnes et d'\u00e9changer aussi pas mal d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [89%] :\r\nOui, parce que j'allais dire vous avez encore des cours \u00e0 prendre, vous, vous qui avez quand m\u00eame un parcours riche d\u00e9j\u00e0, malgr\u00e9 le fait que vous soyez jeune hein, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, je le disais au Grand Conseil fribourgeois, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle qu'est -ce que qu'est -ce que qu'est -ce qui vous manque encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [90%] :\r\nMais heureusement, on apprend, on apprend tous les jours f\u00e9ri\u00e9s et et c'est aussi mon cas et, bien \u00e9videmment, on se rend compte aussi que les temps changent, que les m\u00e9thodes changent et on doit \u00e9videmment se se tenir \u00e0 la page pour pouvoir aussi continuer \u00e0 discuter avec les gens, vous savez, aujourd'hui on parle de plus en plus des r\u00e9seaux sociaux, on parle au au, de plus en plus, c'est aussi d'une population qui stress\u00e9 pas qu'il a pas le temps finalement et on doit absolument garder le contact, et c'est essentiel pour pouvoir se comprendre pour pouvoir se conna\u00eetre et ce porte-\u00e0-porte, en fait, cette m\u00eame \u00e0 m\u00e9thode l\u00e0 qui est mise \u00e0 disposition ou qui est propos\u00e9 en fait par le PLR, c'est une mani\u00e8re aussi de se mettre \u00e0 disposition pour eux d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des citoyens, parce que quand on se porte candidat, on promet aussi de d\u00e9fendre finalement les pr\u00e9occupations d\u00e9fendent les peuples et des int\u00e9r\u00eats des citoyens, alors on se doit d'\u00e9couter avant, avant d'entrer en campagne et puis aussi de d'entendre finalement toutes les pr\u00e9occupations des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [93%] :\r\nAlors vous allez animer une partie un des des prises de parole, ce soir, dont celles d'\u00e9lus fran\u00e7ais de la R\u00e9publique en marche en termes de campagne et de r\u00e9ussite foudroyante, Emmanuel Macron et sa campagne de 2017 c'est c'est un mod\u00e8le \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [95%] :\r\nEh bien, au vu du succ\u00e8s qu'il a eue dans les urnes, je pense qu'on peut dire qu'a en tout cas au niveau de la campagne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s apr\u00e8s c'est pas \u00e0 moi de juger sa politique au niveau du pays puisque on est dans un syst\u00e8me qui est bien diff\u00e9rent du du syst\u00e8me fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nMais vous \u00eates -vous \u00e9lus dans votre ville de Bulle au fond est -ce que c'est pas par l'exemplarit\u00e9 des \u00e9lus locaux, par le travail au niveau local que la confiance dans un parti se joue Par les discussions de bistrot si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [92%] :\r\nOui, je pense que la campagne ne se joue pas uniquement au moment, enfin, quelques mois avant les \u00e9lections, secret Clark, c'est un travail de longue haleine, on doit \u00eatre tout le temps \u00e0 disposition des gens apr\u00e8s on a souvent l'impression que les politiques parlent beaucoup en fait quand on est dans une, dans un ex\u00e9cutif communal, on se rend compte qu'on \u00e9coute surtout beaucoup et c'est \u00e7a qui compte \u00e0 la fin et quand on se pr\u00e9sente mal typiquement, je suis \u00e0 l'ex\u00e9cutif Blois mais finalement, je me pr\u00e9sente au Conseil des attaques donc \u00e9videmment, je dois aussi aller discuter avec les gens d'autres perspectives et \u00e0 un niveau qui est diff\u00e9rent, on ne parle plus seulement des th\u00e9matiques communal mais aussi des th\u00e9matiques f\u00e9d\u00e9rales et \u00e7a c'est extr\u00eamement important de se mettre \u00e0 disposition des gens pour en discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [91%] :\r\nSoyons concrets, vous avez suivi quoi comme cours cet apr\u00e8s- midi, alors cet apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait la rh\u00e9torique oui par Romaine Jean Notat exactement et alors qu'est -ce que vous avez appris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [93%] :\r\nBen, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment on pouvait alors d\u00e9j\u00e0 quels sont nos droits dans les diff\u00e9rentes interviews comment r\u00e9pondre aussi aux diff\u00e9rentes questions et puis \u00e0 quoi s'attendre : comment se pr\u00e9parer, finalement, dans le cadre des des interviews et dans le cadre des des d\u00e9bats, c'est vrai qu'avec l'exp\u00e9rience, on en fait quelques-uns et puis au fil du temps, ben on s'habitue, mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [84%] :\r\nVous \u00eates quand m\u00eame pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette interview, on, on, on peut toujours faire mieux, je crois, tr\u00e8s bien, vous avez pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette interview quand m\u00eame si je suis pas pr\u00e9par\u00e9e, vous, vous ne vous \u00eates pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette interview. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [87%] :\r\nAlors m\u00eame si je l'attendais quand m\u00eame avec beaucoup de plaisir parce que \u00e7a c'est, c'est c'est une discussion qui a assez int\u00e9ressante et qui est, finalement, est un peu plus d\u00e9tendue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [95%] :\r\nJe vous remercie bien je vous remercie, moi, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, Johanna Gapany bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [96%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 bient\u00f4t, au revoir, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-15T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6CBAA73-6F56-42D0-8B01-872D5148BCAB", "internalArchiveId": "C6CBAA73-6F56-42D0-8B01-872D5148BCAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat, en charge des infrastructures - PS;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD, en charge des finances;Kourounis\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/VD/CAP 800.000 HABITANTS PI) Les Vaudois sont d\u00e9sormais huit cent mille ! \r\nLe Conseil d'Etat l'a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier in corpore, lors d'une c\u00e9r\u00e9monie symbolique. \r\nUn cap d\u00e9cisif pour le canton, qui affiche sa vitalit\u00e9 \u00e9conomique et son attractivit\u00e9. \r\nEn 150 ans, la population a quadrupl\u00e9. \r\nMais Sarah Cl\u00e9ment... les d\u00e9fis restent nombreux...\r\n  1'41\r\n((Elle a deux mois \u00e0 peine et elle s'appelle M\u00e9lodie. \r\nC'est la 800'000 \u00e8me Vaudoise du canton et elle \u00e9tait au coeur de l'attention hier. \r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat lui a rendu hommage.\r\nSON 1\r\nSi les vaudois sont aujourd'hui beaucoup plus nombreux, ce n'est pas gr\u00e2ce aux naissances. Mais bien gr\u00e2ce \u00e0 l'immigration. Les besoins en main d'oeuvre, l'accord sur la libre circulation des personnes et les hautes \u00e9coles ont en effet cr\u00e9\u00e9 une forte attractivit\u00e9. Un habitant sur trois vient de l'\u00e9tranger. Un essor positif face \u00e0 une population vieillissante estime Pascal Broulis, Conseiller d'Etat en charge des finances.\r\nSON 2\r\nGarantir des conditions dignes aux seniors, offrir un avenir \u00e9conomique aux plus jeunes. \r\nMais aussi d\u00e9velopper les axes de transports et densifier les zones d'habitation existantes.\r\nSachant que d'ici 2040, on devrait atteindre le million d'habitants. \r\nPour Nuria Gorrite, Conseill\u00e8re d'Etat en charge des infrastructures, il ne faut pas avoir peur de cette croissance\r\nSon 3\r\nBref des d\u00e9fis de taille \u00e0 relever pour le troisi\u00e8me canton de Suisse, en termes de population.))\r\n(Sion) **** L'\u00e9v\u00each\u00e9 de Sion prend des mesures... pour pr\u00e9venir les abus sexuels dans l'Eglise\r\nTous les agents pastoraux francophones...pr\u00eatres diacres ET la\u00efcs... devront suivre un atelier de pr\u00e9vention obligatoire\r\nLes s\u00e9ances seront dirig\u00e9es par des psychologues... qui d\u00e9livreront des attestations de suivi.\r\nL'atelier tentera notamment de donner des cl\u00e9s... pour savoir comment r\u00e9agir... en cas de suspiscion d'abus sexuel... ou de confidence.\r\n(03/GE/INITATIVE BCGE INVALIDEE PA) **** Les genevois ne se prononceront peut-\u00eatre pas... sur l'initiative qui demande \u00e0 leur banque cantonale de rembourser 3 milliards 200 millions de francs au canton. \r\nLanc\u00e9 par Ensemble \u00e0 Gauche l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le texte vient d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9 nul par le Conseil d'Etat. \r\nIl ne la transmettra donc pas au l\u00e9gislatif pour traitement. \r\nLes explications de Tania Sazpinar. \r\n  58''\r\n((3.2 milliards, c'est une partie de la somme que l'Etat a engag\u00e9 en 2000 pour \u00e9viter la faillite de la banque. Un m\u00e9canisme valid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par le Grand Conseil. Selon l'initiative d'Ensemble \u00e0 Gauche lanc\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il faut que l'\u00e9tablissement bancaire rembourse, notamment au vue de l'endettement du Canton. \r\nUn texte invalid\u00e9 par le Conseil d'Etat qui consid\u00e8re qu'il viole la garantie de la libert\u00e9 de vote et le principe de clart\u00e9 qui en d\u00e9coule. Selon lui l'initiative aurait eu pour cons\u00e9quence d'entra\u00eener un surendettement de la BCGE. Face \u00e0 cette situation, l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers -la FINMA- aurait \u00e9t\u00e9 contrainte de prendre diff\u00e9rentes mesures afin d'assainir l'\u00e9tablissement bancaire. Et d'apr\u00e8s le gouvernement l'acceptation de cette initiative aboutirait \u00e0 un r\u00e9sultat oppos\u00e9 au but exprim\u00e9, car l'\u00e9lecteur ou l'\u00e9lectrice ne peut se rendre compte de la port\u00e9e du texte au moment d'exprimer son vote.\r\nEnsemble \u00e0 Gauche annonce dores et d\u00e9j\u00e0 vouloir faire recours contre cette d\u00e9cision. L'affaire se jouera donc dans un premier temps au niveau de la justice.))\r\n(Espagne \u00e9lections anticip\u00e9es?) Le premier ministre Espagnol va-t-il convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es?\r\nLe gouvernement socialiste de Pedro Sanchaz a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 hier... au parlement...\r\nLes partis de droite et les ind\u00e9pendantistes catalans ont condamn\u00e9 hier son projet de budget\r\nLe chef du gouvernement peut th\u00e9oriquement prolonger le dernier budget... et rester au pouvoir... \r\nMais ce revers renforcer la probabilit\u00e9 d'une \u00e9lection anticip\u00e9e...\r\nPedo Sanchez annoncera sa d\u00e9cision vendredi... \u00e0 l'issue du conseil des ministres.\r\n(Brexit) **** Au Royaume Uni... le gouvernement veut plus de temps... pour ren\u00e9gocier l'accord de Brexit avec l'Union europ\u00e9enne\r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May va demander l'autorisation aujourd'hui aux d\u00e9put\u00e9s britanniques, par le biais d'une motion\r\nLes d\u00e9bats s'annoncent une nouvelle fois agit\u00e9s\r\nEt le n\u00e9gociateur en chef de Londres.. a encore ajout\u00e9 \u00e0 la confusion hier soir.. avec une d\u00e9claration surprenante\r\nSelon lui, la seule alternative \u00e0 l'accord propos\u00e9 par Bruxelles est d'accepter un report de la date du divorce\r\nUne position qui contredit celle du gouvernement ... qui assure que le Brexit aura bien lieu le 29 mars, comme pr\u00e9vu.\r\n(11/FRANCE/GILETS JAUNES JUGEMENT BOXEUR PA) La vid\u00e9o de ses coups de poing contre des gendarmes avait polaris\u00e9 la France...\r\nUn gilet jaune...  et ancien champion de boxe... a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier soir \u00e0 30 mois de prison dont 1 an ferme... \r\nLe gouvernement a fait part de sa satisfaction...\r\n...les syndicats de policiers... eux... regrettent une sanction trop faible....Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n---\r\n((Tout \u00e9tait hors norme dans cette affaire. Le profil du pr\u00e9venu d'abord : un fonctionnaire de 37 ans, ancien champion de boxe. Sur la vid\u00e9o tourn\u00e9e d\u00e9but janvier au cour d'une manifestation des gilets jaunes, on le voit frapper \u00e0 main nues deux policiers anti-\u00e9meutes, dont l'un \u00e0 terre. Ces images avaient choqu\u00e9 une partie du pays, mais aussi suscit\u00e9 un \u00e9lan de solidarit\u00e9. 120 000 euros avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9 sur internet pour payer la d\u00e9fense du boxeur. \r\nHier au tribunal, il r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses regrets, et affirm\u00e9 que les violences des forces de l'ordre, je cite, lui avaient fait perdre ses nerfs. \r\nL'avocat des gendarmes a soulign\u00e9 que tous les deux avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s physiquement et psychologiquement. \r\nLe pr\u00e9venu risquait jusqu'\u00e0 7 ans de prison, ce sera donc 1 an ferme, mais am\u00e9nageable. Il pourra travailler le jour et regagner sa cellule pour la nuit. Une d\u00e9cision accueillie avec satisfaction par ses proches. Le syndicat de police Alliance regrette une peine ridicule. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris. ))\r\n(12/GRECE/MANIF AGRICULTEURS PA) ***En Gr\u00e8ce... f\u00e9vrier est le mois o\u00f9 les travaux des champs sont au point mort. \r\nTraditionnellement, c'est aussi le mois o\u00f9 la contestation gronde...dans le monde paysan\r\nEt \u00e7a fait 16 jours que le pays est bloqu\u00e9 par des agriculteurs en col\u00e8re. \r\nDu coup, dans les \u00eeles, le manque d'approvisionnement commence \u00e0 se faire sentir... Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n  42'' ((pas de script))\r\n(Ha\u00efti) Des affrontements violents ont une nouvelle fois \u00e9clat\u00e9 hier \u00e0 Port-au-Prince... \r\nAu moins une personne est morte... dans ces heurts qui ont oppos la police et des manifestants... selon des journalistes qui se trouvent sur place.\r\nCela fait maintenant pr\u00e8s d'une semaine que des protestataires ont envahi les rues des principales villes d'Ha\u00efti pour contester le pouvoir. \r\nSept personnes ont ainsi trouv\u00e9 la mort depuis le d\u00e9but du soul\u00e8vement...\r\n(Wawrinka) ***Stan Wawrinka tient sa revanche!\r\nElimin\u00e9 par Milos raonic le mois dernier \u00e0 l'Open d'Australie... le Vaudois a battu le canadien hier... au tournoi de Rotterdam\r\nIl s'est impos\u00e9 en deux sets: 6-4/7-6\r\nStan Wawrinka qui file donc en quarts de finale\r\nIl y affrontera un autre canadien... le 25e joueur mondial Denis SHapo-valov.\r\n(17/SKI GEANT DAMES PA) ****En ski alpin, apr\u00e8s une journ\u00e9e de repos, c'est la reprise des comp\u00e9titions aujourd'hui... aux Championnats du monde\r\nAu programme du jour \u00e0 Or\u00e9... : le g\u00e9ant femmes\r\nLes grandes favorites sont l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, la Fran\u00e7aise Tessa Worley et l'Italienne Federica Brignone. \r\nQuant aux trois Suissesses en lice, elles seront outsiders. \r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Su\u00e8de Alain Th\u00e9voz.\r\n  50''\r\n((Wendy HOLDENER, Lara GUT-BEHRAMI et Andrea ELLENBERGER ont des chances infimes de remporter une m\u00e9daille. \r\nDans un bon jour, Wendy HOLDENER peut monter sur le podium en g\u00e9ant qui n'est pas sa discipline de pr\u00e9dilection. Son meilleur r\u00e9sultat cette saison est une 4\u00e8me place \u00e0 Maribor : la Schwytzoise ne figure qu'au 8\u00e8me rang dans la hi\u00e9rarchie.\r\nDeuxi\u00e8me Suissesse engag\u00e9e : Lara GUT-BEHRAMI multiplie les contre-performances. La Tessinoise - qui compte pourtant 4 victoires en g\u00e9ant, la derni\u00e8re en octobre 2016 - a r\u00e9trograd\u00e9 \u00e0 la 22\u00e8me place. Son meilleur r\u00e9sultat cet hiver : une 14\u00e8me place \u00e0 S\u00f6lden. \r\nEnfin, Andrea ELLENBERGER, la rempla\u00e7ante de l'\u00e9quipe du Team Event, qui a aussi sa m\u00e9daille d'or. La Nidwaldienne doit sa s\u00e9lection en g\u00e9ant \u00e0 un demi-crit\u00e8re : une 11\u00e8me place \u00e0 Kronplatz. Alain Th\u00e9voz RTS Sport Are.))\r\nD\u00e9part de la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant f\u00e9minin \u00e0 14h15. Une \u00e9preuve \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, en images sur RTS deux, et sur RTSsport\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-14T06:00:39_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-14T06:00:39_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10198788", "ece-10198780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T07:08:59Z", "webPublicationDate": "2019-02-14T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9204A81D-7B90-4290-8B4E-2F4C8CE7D967", "internalArchiveId": "9204A81D-7B90-4290-8B4E-2F4C8CE7D967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Extrait d'une pub de la compagnie Emirates;Boukari, Fouad;Jaquet, Maude;Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve;Anne-Marie Sauthier-Luyet, pr\u00e9sidente du Parlement valaisan, PLR;Bonamici;Lara Gut-Behrami, skieuse suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/AIRBUS FIN A380)  \r\nLa d\u00e9cision \u00e9tait dans l'air, Airbus l'officialise ce matin...\r\nL'avionneur va cesser la production de l'A380 en 2021. \r\nLes compagnies a\u00e9riennes ont en effet quasiment tir\u00e9 un trait sur les avions dot\u00e9s de quatre r\u00e9acteurs, pour leur pr\u00e9f\u00e9rer des bir\u00e9acteurs...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est la fin d'une extraordinaire aventure industrielle.  \r\n--- \r\nExtraordinaire, au sens o\u00f9 Airbus avait attir\u00e9 tous les superlatifs durant ce qui restera la g\u00e9n\u00e9ration A380. \r\nCa, c'\u00e9tait le temps r\u00e9volu o\u00f9 l'actrice Jennifer Anniston donnait la r\u00e9plique dans un pub d'Emirates. Aujourd'hui, c'est bien la compagnie qui a port\u00e9 l'estocade \u00e0 l'A380. \r\nEmirates va r\u00e9duire sa commande de 39 appareils A380, avec une derni\u00e8re livraison en 2021. En \u00e9change, la compagnie a command\u00e9 une quarantaine d'A330 Neo et 30 A350. Emirates se dit aussi \u00ab d\u00e9\u00e7ue \u00bb de devoir abandonner le tr\u00e8s gros porteur, qu'elle continuera pourtant de faire voler jusqu'en 2030.\r\n**** RELANCE : Trajectoire extraordinaire pour cet appareil, car il \u00e9tait ador\u00e9 des voyageurs et pourtant pas assez populaire aupr\u00e8s des compagnies. \r\nCe matin, le patron d'Airbus Tom Enders confirme que le carnet de commandes n'\u00e9tait pas suffisamment plein et il entamera des discussions avec les syndicats : ce sont jusqu'\u00e0 3500 employ\u00e9s qui vont \u00eatre touch\u00e9s par la fin du programme de l'A380.\r\nL'A380 restera aussi comme l'un des plus gros paris industriels dans l'Histoire de l'aviation : \r\nIl y a 18 ans, lorsqu'est lanc\u00e9 le programme du plus gros avion civil au monde, Airbus misait sur la tendance \u00e0 transporter beaucoup de voyageurs vers des hubs. Le transport a\u00e9rien a pourtant pris une autre direction celle des les liaisons directes.\r\n(Bve Cr\u00e9dit suisse + Nest\u00e9) Cr\u00e9dit suisse renoue avec les chiffres noirs. \r\nLa deuxi\u00e8me banque helv\u00e9tique a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net d'un peu plus de deux milliards de francs l'an dernier. \r\nApr\u00e9s avoir perdu en 2017... pr\u00e9s d'un milliard de francs.\r\nEt puis on l'apprend \u00e9galement ce matin... le pr\u00e9sident de l'entit\u00e9 suisse de la banque.. s'en va\r\nAlexandre Zeller a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 associ\u00e9 g\u00e9rant du groupe Lombard-Odier. \r\nIl prendra ses fonctions le premier mars\r\nAutres r\u00e9sultats publi\u00e9s ce matin, ceux de Nestl\u00e9..\r\nLe groupe suisse a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier un chiffre d'affaire de 91 milliards de francs... \r\nEn hausse de 2%.\r\n(04/GE/REGLES MEDECINS-PHARMAS PI) ***Le canton de Gen\u00e8ve lance un ultimatum aux m\u00e9decins et laboratoires d'analyse m\u00e9dicale. \r\nL'Etat entend rappeler \u00e0 tous, les r\u00e8gles en vigueur, pour \u00e9viter d'\u00e9ventuelles incitations financi\u00e8res...\r\nDes incitations qui pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des pots-de-vin\"...\r\nDes avantages qui favoriseraient une prescription d'analyses superflues. \r\nLes pr\u00e9cisions de Maude Jaquet...\r\n  1'03\r\n((La r\u00e9trocession d'une commission de 20% sur des analyses command\u00e9es en laboratoire. Des pr\u00eats pour financer l'ouverture d'un cabinet m\u00e9dical. Ou d'autres arrangements de moindre ampleur... Sans en pr\u00e9ciser l'\u00e9tendue, le d\u00e9partement de la sant\u00e9 confirme l'existence de ces pratiques dans le canton de Gen\u00e8ve et il entend y mettre de l'ordre. \r\nL'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve soutient cette clarification. Son pr\u00e9sident, Michel Matter, s'explique:\r\nSON 1\r\nCertains actes dits pr\u00e9analytiques, qui vont de la prise de sang \u00e0 l'envoi de l'\u00e9chantillon au laboratoire, continueront d'\u00eatre rembours\u00e9s aux m\u00e9decins. Pour le reste, des contr\u00f4les seront effectu\u00e9s dans les prochains mois. Les praticiens qui refuseraient de s'aligner pourraient \u00eatre somm\u00e9s de rembourser les sommes per\u00e7ues ind\u00fbment, voire \u00eatre poursuivis p\u00e9nalement.))\r\n(06/VS/FRAUDE ELECTORALE ITV SAUTHIER-LUYET) Nouveau rebondissement dans l'affaire de la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais, lors des \u00e9lections cantonales de 2017. \r\nLa semaine derni\u00e8re, de la commission de justice du Parlement d'entrer en mati\u00e8re sur un recomptage des voix, un arrangement \u00e0 l'amiable ou une nouvelle \u00e9lection...\r\nC'est donc le Bureau du Grand Conseil qui reprend la main et fait appel \u00e0 un expert neutre. \r\nAlors y-a-t-il des tensions entre les deux entit\u00e9s? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de la PLR Anne-Marie Sauthier-Luyet ((lui\u00e9)).pr\u00e9sidente du Parlement valaisan, \r\n  37''\r\nNotons encore que les premiers r\u00e9sultats concernant cet avis de droit sont attendus pour d\u00e9but avril prochain.\r\n(Bve droit d'auteurs UE) Les repr\u00e9sentants des trois institutions europ\u00e9ennes (la Commission, le Conseil repr\u00e9sentant les Etats membres - et le Parlement) sont parvenus \u00e0 un accord sur la r\u00e9forme du droit d'auteurs.\r\nCe texte introduit notamment un nouveau \"droit voisin\" pour les \u00e9diteurs de presse.\r\nIl  doit permettre aux journaux ou agences de presse de se faire r\u00e9mun\u00e9rer lors de la r\u00e9utilisation en ligne de leur production.\r\n(TF5/PORTUGAL/TRAVAILLEURS PRECAIRES DI (8H))  \r\nDIRECT APPLI LUCI (SECOURS +35 1 ** 99  *6515)\r\nOn a souvent parl\u00e9 du redressement spectaculaire de l'\u00e9conomie portugaise. \r\nMais le pays a encore de graves problemes \u00e0 resoudre, et pour en parler avec nous ce matin, notre correspondant a Lisbonne, Olivier Bonamici.\r\nOlivier, on a appris que le Portugal comptait aujourdhui plus de travailleurs pr\u00e9caires qu il y en avait au moment de la crise !!\r\nDIRECT ((pas de script))\r\n *** Pourtant, Olivier, le chomage a fortement baiss\u00e9 au Portugal. Est-ce que cela veut dire qu'il y a donc plus d emplois, mais qu'ils sont de plus en plus pr\u00e9caires ?\r\nDIRECT\r\n(Bve Israel) Isra\u00ebl refuse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, l'acc\u00e9s des territoires palestinien ... \r\nInformation divulg\u00e9 hier par des diplomates, \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\nCette rencontre \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision d'Isra\u00ebl, fin janvier de mettre fin \u00e0 une mission internationale d'observateurs \u00e0 H\u00e9bron, une ville de Cisjordanie occup\u00e9e par Isra\u00ebl.\r\n(Bve Ha\u00efti) Des affrontements violents ont une nouvelle fois \u00e9clat\u00e9 hier \u00e0 Port-au-Prince en Ha\u00efti entre la police et des manifestants contestant le pouvoir en place...\r\nLes manifestations se cristallisent depuis le 7 f\u00e9vrier autour du pr\u00e9sident Jovenel Mo\u00efse, au pouvoir depuis deux ans. \r\nLes manifestants lui reprochent de ne pas avoir tenu ses promesses et d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 l'aggravation de la pauvret\u00e9.\r\n(11/FRANCE/GILETS JAUNES JUGEMENT BOXEUR PA) La vid\u00e9o de ses coups de poing contre des gendarmes avait polaris\u00e9 la France. \r\nChristophe Dettinger (d\u00e9tinj\u00e9), un gilet jaune, ancien champion de boxe, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier soir \u00e0 30 mois de prison dont 12 mois fermes. \r\nLe gouvernement a dit sa satisfaction, les syndicats de policiers regrettent une sanction trop faible. Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n---\r\n((Tout \u00e9tait hors norme dans cette affaire. Le profil du pr\u00e9venu d'abord : un fonctionnaire de 37 ans, ancien champion de boxe. Sur la vid\u00e9o tourn\u00e9e d\u00e9but janvier au cour d'une manifestation des gilets jaunes, on le voit frapper \u00e0 main nues deux policiers anti-\u00e9meutes, dont l'un \u00e0 terre. Ces images avaient choqu\u00e9 une partie du pays, mais aussi suscit\u00e9 un \u00e9lan de solidarit\u00e9. 120 000 euros avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9 sur internet pour payer la d\u00e9fense du boxeur. \r\nHier au tribunal, il r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses regrets, et affirm\u00e9 que les violences des forces de l'ordre, je cite, lui avaient fait perdre ses nerfs. \r\nL'avocat des gendarmes a soulign\u00e9 que tous les deux avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s physiquement et psychologiquement. \r\nLe pr\u00e9venu risquait jusqu'\u00e0 7 ans de prison, ce sera donc 1 an ferme, mais am\u00e9nageable. Il pourra travailler le jour et regagner sa cellule pour la nuit. Une d\u00e9cision accueillie avec satisfaction par ses proches. Le syndicat de police Alliance regrette une peine ridicule. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris. ))\r\n(14/KIOSQUE DU FUTUR PA) *** Compl\u00e8tement automatis\u00e9, ouvert 24h/24 et sans vendeur : le magasin du futur arrive en Suisse. \r\nLa cha\u00eene de kiosques Valora a annonc\u00e9 sa collaboration avec une start-up de la Silicon Valley pour d\u00e9velopper un nouveau concept de vente. Le premier magasin devrait voir le jour d'ici la fin de l'ann\u00e9e, pour une phase de test. C'est une premi\u00e8re en Suisse. Mais Jo\u00eblle Cachin, le concept existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n  51''\r\n((Le magasin automatis\u00e9 arrive progressivement en Europe. On en trouve en France et aux Pays-Bas. Mais c'est Amazon qui avait ouvert la marche il y a 2 ans aux Etats-Unis, avec ses boutiques sans caisse. M\u00eame concept en Chine,o\u00f9 les nanostores \"auchan minute\" sont en phase de test.\r\nValora compte bien s'engouffrer dans la br\u00e8che, avec l'ouverture d'une premi\u00e8re enseigne d'ici la fin de l'ann\u00e9e. La cha\u00eene vente d\u00e9j\u00e0 les m\u00e9rites de ses futurs kiosques : sans temps d'attente et ouverts 24/h24. On fait ses courses muni de son smartphone, sans sortir le porte-monnaie. Pour surveiller les clients, des cam\u00e9ras connect\u00e9es. Et potentiellement, un vigile, qui lui n'est pas soumis au m\u00eames r\u00e8gles que le personnel de vente sur le travail de nuit. \r\nUne \u00e9volution qui inqui\u00e8tent les syndicats. Ils craignent une pr\u00e9carisation du travail, pour le personnel r\u00e9duit \u00e0 remplir les \u00e9talages. Alors que le secteur de la vente est d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9 en Suisse. En 10 ans, il a perdu 16'000 emplois.))\r\n(TF7/SKI ARE GEANT DAMES PI (8H)) *** Le g\u00e9ant dames est au programme des championnats du monde de ski alpin ce jeudi  \u00e0 Are (Or\u00e9) en Su\u00e9de.\r\nL'americaine Mikaela Shiffrin et la francaise Tessa Worley sont les deux skieuses le plus attendus...\r\nL'allemande Viktoria Rebensburg et  l'Italienne Federica Brignone, et la slovaque Petra Vlhova pourrait aussi briller aujourd'hui \u00e0 Or\u00e9...\r\nLa station su\u00e9doise ou nous attend notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale Patrick D\u00e9l\u00e9troz... \r\nCot\u00e9 suisse, Patrick, Jadis brillante, Lara Gut-Behrami ne trouve plus les solutions pour s'illustrer \u00e0 nouveau dans cette discipline. \r\n--------------------------------------\r\nSa derni\u00e8re victoire en g\u00e9ant remonte au 22 octobre 2016 en ouverture de la saison \u00e0 S\u00f6lden. Depuis, il y eu certes la blessure il y a deux ans \u00e0 St-Moritz mais d\u00e8s son retour, et particuli\u00e8rement cette saison, elle n'arrive plus \u00e0 retrouver sa mani\u00e8re de skier.  Si \u00e7a va un peu mieux en super G en descente et surtout en g\u00e9ant, elle n'y arrive plus :  frustrant\r\n  36''\r\nEntre savoir le faire et r\u00e9ussir \u00e0 le faire il y a un pas que sa pr\u00e9paration forc\u00e9ment perturb\u00e9e par son mariage et les corrections n\u00e9cessaires aux relations au sein de son team, n'ont pas permis de faire.  Mais la skieuse en veut encore\r\n  13''\r\nLara Gut-Behrami et son p\u00e8re/entra\u00eeneur peuvent aussi demander une aide ext\u00e9rieure se renouveler. Leurs exp\u00e9riences avec Mauro Pini et Patrice Morisod avaient \u00e9t\u00e9, sur le plan sportif, positives.\r\n(OEP) Tout \u00e0 l'heure, on en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes les questions sur la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts : \u00e0 quelle d\u00e9duction a-t-on droit ? \r\nQuel revenu d\u00e9clarer ? Quid des enfants majeurs \u00e0 charge ? \r\nToutes vos questions sont les bienvenues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou via la plateforme rts.ch/guichet...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 750, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198749", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-02-14T08:00:22_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-02-14T08:00:22_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10198774", "ece-10198749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:10:47Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, une page se tourne pour Airbus, le constructeur a\u00e9ronautique annonce la fin de la production de son gros porteur A380, un avion, vous l'entendrez, qui n'est plus vraiment adapt\u00e9e au march\u00e9 des longs courriers dans ce journal, nous irons aussi au Portugal, o\u00f9 la crise semble s'\u00e9loigner, \u00e0 l'inverse de la pr\u00e9carit\u00e9 et puis \u00e0 quoi ressemblera le magasin du futur, la cha\u00eene de kiosques Valora annonce sa collaboration avec une Start-Up de la Silicon Valley pour mettre en place un nouveau concept de vente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [97%] :\r\nLa d\u00e9cision \u00e9tait dans l'air, Airbus l'officialise ce matin l'avionneur va cesser la production de l'A380 en 2021, les compagnies a\u00e9riennes ont en effet quasiment tir\u00e9 un trait sur les avions dot\u00e9s de quatre r\u00e9acteurs pour leur pr\u00e9f\u00e9rer des bir\u00e9acteurs Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs c'est donc la fin d'une extraordinaire aventure industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [93%] :\r\nExtraordinaire, au sens o\u00f9 Airbus avait attir\u00e9 tous les superlatifs durant ce qui restera la g\u00e9n\u00e9ration A380 Seuil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [66%] :\r\nPour info, \u00e0 quoi il n'a point 5 \u00e0 6 de baisse sur les moins la faille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:01:06) [77%] :\r\nSoit une un sacr\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nTemps r\u00e9volu o\u00f9 l'actrice Jennifer Aniston donnait la r\u00e9plique dans une pub d'amis Ritz aujourd'hui la compagnie qui a le plus soutenu l'A380 d\u00e8s ses d\u00e9buts et celle qui lui porte l'estocade Emirates va r\u00e9duire sa commande de 39 appareils A380 avec une derni\u00e8re livraison en 2021, en \u00e9change, la compagnie a command\u00e9 une quarantaine d'A330 Neo et 30 A350 \u00c9mile Ritz se dit aussi d\u00e9\u00e7u, de devoir abandonner le tr\u00e8s gros porteur qu'elle continuera pourtant de faire voler jusqu'en 2030. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nTrajectoire, on l'a dit extraordinaire pour cet appareil car il \u00e9tait aussi ador\u00e9 des voyageurs et pourtant pas assez populaire aupr\u00e8s des compagnies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [94%] :\r\nCe matin, le patron d'Airbus, Tom Enders, confirme que le carnet de commandes n'\u00e9tait pas suffisamment plein et il entamera des discussions avec les syndicats se sont jusqu'\u00e0 3500 d'employer qui vont \u00eatre touch\u00e9s par la fin du programme A380, un appareil qui restera aussi comme l'un des plus gros paris industriels dans l'histoire de l'aviation, il y a 18 ans lorsqu'elle lanc\u00e9 le programme du plus gros avion civil au monde Airbus misait sur la tendance \u00e0 transporter beaucoup de voyageurs vers des heb, le transport a\u00e9rien a pourtant pris une autre direction, celle des liaisons directes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [97%] :\r\nCr\u00e9dit suisse renoue avec les chiffres noirs, la 2\u00e8me, banque helv\u00e9tique a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice Net d'un peu plus de 2 milliards de francs l'an dernier, apr\u00e8s avoir perdu en 2017 pr\u00e8s d'un milliard de francs et puis on apprend \u00e9galement ce matin le pr\u00e9sident de l'entit\u00e9 suisse de la banque s'en va, Alexandre Zeller a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 associ\u00e9 g\u00e9rant du groupe Lombard Odier, il prendra ses fonctions le 1er mars autres r\u00e9sultats publi\u00e9s ce matin, ceux de Nestl\u00e9, le groupe suisse a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier un chiffre d'affaires de 91 milliards de francs, en hausse de 2 pourcent le canton de Gen\u00e8ve lance un ultimatum aux m\u00e9decins et laboratoires d'analyses m\u00e9dicales, l'\u00c9tat entend rappeler \u00e0 tous les r\u00e8gles en vigueur pour \u00e9viter d'\u00e9ventuelles incitations financi\u00e8res des incitations qui pourraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des pots-de-vin des avantages qui favoriseraient une prescription d'analyses superflues, les pr\u00e9cisions de Maude Jaquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [95%] :\r\nLa r\u00e9trocession d'une commission de 20 pourcent sur des analyses command\u00e9es en laboratoire des pr\u00eats pour financer l'ouverture d'un cabinet m\u00e9dical ou d'autres arrangements de moindre ampleur, sans en pr\u00e9ciser l'\u00e9tendue, le d\u00e9partement de la sant\u00e9 confirme l'existence de ces pratiques dans le canton et il entend y mette de l'ordre, l'association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve, soutient cette clarification, son pr\u00e9sident, Michel Mater s'explique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:19) [91%] :\r\nIl y a eu certaines tentations entre l'industrie et des m\u00e9decins d'un retour financier par rapport au analyses de laboratoire, c'est un carton jaune, \u00e7a veut dire : attention, une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e qu'on doit \u00e9viter un syst\u00e8me dans lequel, plus haut, press\u00e9 de laboratoire, plus on peut avoir en retour financier et cela est inacceptable pour nous, donc oui il faut un r\u00e8glement et je pense que c'est une excellente chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [93%] :\r\nCertains actes dits pr\u00e9- analytique qui vont de la prise de sang \u00e0 l'envoi de l'\u00e9chantillon au laboratoire continueront d'\u00eatre rembours\u00e9s aux m\u00e9decins pour le reste des contr\u00f4les seront effectu\u00e9s dans les prochains mois, les praticiens qui refuseraient de s'aligner pourraient \u00eatre somm\u00e9s de rembourser les sommes per\u00e7ues indument, voire \u00eatre poursuivi p\u00e9nalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [96%] :\r\nNouveau rebondissement dans l'affaire de la fraude \u00e9lectorale dans le Haut-Valais lors des \u00e9lections cantonales de 2017 la semaine derni\u00e8re la commission de justice du Parlement d'entrer en mati\u00e8re sur un an, comptage de voix donc refus\u00e9 \u00e9galement un arrangement \u00e0 l'amiable ou une nouvelle \u00e9lection c'est donc le bureau du Grand Conseil qui reprend la main et fait appel \u00e0 un expert neutre alors y a -t-il des tensions entre les 2 entit\u00e9s, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de la PLR Anne-Marie Sauthier Luyet, pr\u00e9sidente du Parlement valaisan. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:26) [89%] :\r\nNon, alors je crois qu'il y a pas du tout de divergences formelles entre la cause et le bureau, la commission de justice a valid\u00e9, elle a confirm\u00e9 les d\u00e9cisions qui avaient \u00e9t\u00e9 prises lors de son 1er rapport, d'une part, d'autre part, le bureau est li\u00e9 par la d\u00e9cision du Parlement qui souhaitaient entrer en vainqueur, donc ils avaient refus\u00e9 les conclusions de la co- jus et maintenant on a de nombreuses questions d'ordre juridique qui se pose, tant \u00e0 la validit\u00e9 de la d\u00e9cision qui avait \u00e9t\u00e9 prise de valider les \u00e9lections au mois de mars 2017, donc ce sont des questions juridiques qui m\u00e9riterait d'\u00eatre \u00e9clairci, via un expert ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani et les premiers r\u00e9sultats concernant cet avis de droit sont attendus pour d\u00e9but avril, les repr\u00e9sentants des 3 institutions europ\u00e9ennes la Commission, le Conseil repr\u00e9sentant les \u00c9tats-membres et le Parlement sont parvenus \u00e0 un accord sur la r\u00e9forme du droit d'auteur, ce texte introduit notamment un nouveau droit voisin pour les \u00e9diteurs de presse, il doit permettre aux journaux ou agences de presse, de se faire r\u00e9mun\u00e9rer lors de la r\u00e9utilisation en ligne de leur production, on a souvent parl\u00e9 du redressement spectaculaire de l'\u00e9conomie portugaise, mais le pays a encore de graves probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre et prend parler, nous avons ce matin en ligne notre correspondant Olivier bonamici Olivier, on a appris que le Portugal comptait aujourd'hui plus de travailleurs pr\u00e9caires, qu'il y en avait au moment de la crise. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:47) [88%] :\r\nOui 900000 travailleurs pr\u00e9caires aujourd'hui, ils \u00e9taient 815000 en 2011 \u00e0 nous, le Portugal a eu recours au FMI alors la pr\u00e9carit\u00e9 concerne 20 pourcent de la population active \u00e9norm\u00e9ment portugaise sont encore pays aujourd'hui avec ce qu'on appelle ici les re\u00e7us verts alors ossuaire statuts extr\u00eamement pr\u00e9caires puisqu'il n'y a aucun contrat de travail surtout c'est le travailleur et non pas l'employeur qui paye toutes les cotisations sociales et la cerise sur le g\u00e2teau : 0 aux cong\u00e9s pay\u00e9s, pas de 13\u00e8me mis 14 mois de salaire \u00e0 la diff\u00e9rence d'un travailleur qui a, au Portugal, \u00e0 en un CDI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [93%] :\r\nPourtant, Olivier, le ch\u00f4mage a fortement baiss\u00e9 au Portugal, est ce que cela veut dire qu'il a donc plus d'emplois mais de plus en plus pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [91%] :\r\nMoi c'est ben c'est exactement \u00e7a Guillaume qui moins ch\u00f4mage c'est en fait puisque le ch\u00f4mage est pass\u00e9 sous la barre des 7 pourcent contre 14 pourcent fin 2011, mais la plupart du temps mais il s'agit de situation instable, notamment dans le secteur du tourisme et cette pr\u00e9carit\u00e9 bien s'accompagne de salaires extr\u00eamement fait puisqu'on l'a appris r\u00e9cemment : la plupart des contrats de travail qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s l'an dernier au Portugal, l'ont \u00e9t\u00e9 sur la base de 750 francs par mois, c'est un petit peu plus que le SMIC portugais, on est donc loin, tr\u00e8s loin du miracle \u00e9conomique dont certains parlent parfois au sujet du Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [93%] :\r\nIsra\u00ebl refuse, au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, l'acc\u00e8s des territoires palestiniens, information divulgu\u00e9e hier par des diplomates \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union \u00e0 huis clos aux Nations-Unies saute rencontre \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9cente d\u00e9cision d'Isra\u00ebl fin janvier, de mettre fin \u00e0 une mission internationale d'observateurs \u00e0 H\u00e9bron, une ville de Cisjordanie occup\u00e9e par Isra\u00ebl, des affrontements violents ont une nouvelle fois \u00e9clat\u00e9 hier \u00e0 Port-au-Prince en Ha\u00efti entre la police et des manifestants contestant le pouvoir en place, les manifestations se cristallisent depuis le 7 f\u00e9vrier autour du pr\u00e9sident, Joe Van Mo\u00efse, au pouvoir depuis 2 ans, les manifestants lui reprochent de ne pas avoir tenu ses promesses et d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 l'aggravation de la pauvret\u00e9, la vid\u00e9o de ses coups de poing contre des gendarmes avait polaris\u00e9 la France Christophe Dettinger un gilet jaune, ancien champion de boxe, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier soir \u00e0 30 mois de prison dont 12 mois ferme, le gouvernement a dit sa satisfaction, les syndicats de police regrette une fonction trop faible Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a il s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [96%] :\r\nTout \u00e9tait hors normes, dans cette affaire, le profil du pr\u00e9venu d'abord un fonctionnaire de 37 ans, ancien champion de boxe sur la vid\u00e9o tourn\u00e9e d\u00e9but janvier au coeur d'une manifestation des gilets jaunes, on le voit frapper \u00e0 mains nues de policiers anti- \u00e9meutes, ces images avaient choqu\u00e9 une partie du pays mais aussi suscit\u00e9 un \u00e9lan de solidarit\u00e9 120000 euros 135000 francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s sur internet pour payer la d\u00e9fense du boxeur hier au tribunal, il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 ses regrets et affirm\u00e9 que les violences des forces de l'ordre, je cite, lui avait fait perdre ses nerfs l'avocat des gendarmes a lui soulign\u00e9 que tous les 2 avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s physiquement et psychologiquement, le pr\u00e9venu risquait jusqu'\u00e0 7 ans de prison, ce sera donc un an ferme mais am\u00e9nageable, il pourra travailler le jour et regagner sa cellule pour la nuit, une d\u00e9cision accueillie avec satisfaction par ses proches, le syndicat de police Alliance lui regrette une peine ridicule Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [96%] :\r\nCompl\u00e8tement automatis\u00e9, ouvert 24 heures sur 24 le magasin du futur arrive en Suisse, la cha\u00eene de kiosques Valora a annonc\u00e9 sa collaboration avec une Start-Up de la Silicon Valley pour d\u00e9velopper un nouveau concept de vente le 1er magasin devrait voir le jour d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour une phase de test, c'est une premi\u00e8re en Suisse mais Jo\u00eblle Cachin le concept existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:18) [94%] :\r\nLe magasin automatis\u00e9, arrive progressivement en Europe, on en trouve d\u00e9j\u00e0 en France et aux Pays-Bas, mais c'est Amazon qui avait ouvert la marche, il y a 2 ans aux \u00c9tats-Unis avec ses boutiques sans caisse m\u00eame concept en Chine o\u00f9 les nano- Store auchan minute sont en phase de test Valora comptent bien s'engouffrer dans la br\u00e8che avec l'ouverture d'une premi\u00e8re enseigne d'ici la fin de l'ann\u00e9e, la cha\u00eene vente d\u00e9j\u00e0 les m\u00e9rites de ses futurs kiosques sans temps d'attente et ouverts 24 heures sur 24, on fait ses courses, muni de son Smartphone sans sortir le porte- monnaie pour surveiller les clients des cam\u00e9ras connect\u00e9es et potentiellement un vigile qui lui n'est pas soumis aux m\u00eames r\u00e8gles que le personnel de vente sur le travail de nuit, une \u00e9volution qui inqui\u00e8te les syndicats, ils craignent une pr\u00e9carisation du travail pour le personnel r\u00e9duit \u00e0 remplir les \u00e9talages, alors que le secteur de la vente est d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9 en Suisse, en 10 ans, il a perdu 16000 emplois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [92%] :\r\nLe g\u00e9ant dames est au programme des championnats du monde de ski alpin, ce jeudi \u00e0 en Su\u00e8de, et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin ainsi que la Fran\u00e7aise Tessa Worley sont les deux skieuses les plus attendues, l'Allemande Viktoria Rebensburg et l'Italienne Federica Brignone et sont \u00e9galement susceptibles de briller aujourd'hui, aurait la station su\u00e9doise o\u00f9 nous attend notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Patrick D\u00e9l\u00e9troz c\u00f4t\u00e9 suisse Patrick Jadis brillante Lara Gut-Behrami ne trouve plus les solutions pour s'illustrer \u00e0 nouveau dans sa discipline. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [93%] :\r\nOui, sa derni\u00e8re victoire en g\u00e9ant remonte au 22 octobre 2016 en ouverture de la saison \u00e0 S\u00f6lden, depuis, il a eu, certes la blessure il y a 2 ans, Saint-Moritz, mais d\u00e8s son retour, et particuli\u00e8rement cette saison, elle n'arrive plus \u00e0 retrouver sa mani\u00e8re de ski et si \u00e7a va un peu mieux en super G, en descente et surtout en g\u00e9ant, elle n'y arrive plus, et c'est frustrant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:59) [87%] :\r\nOui, \u00e9videmment c'est frustrant parce que parce que je sais le faire et je je n'arrive pas le faire tout le temps et c'est \u00e7a s'en m\u00eale, parce que si je vais inventer quelque chose, dis OK, bon, je dois aller m'entra\u00eener, je vais en faire je l'enfer l'enfer, tandis que l\u00e0, c'est, c'est un peu comme aller au d\u00e9part et dire, bon, aujourd'hui je pr\u00e9f\u00e8re et j'essaye et c'est aussi un peu la seule solution que j'ai pas trop perdu des \u00e9nergies, parce que tu commences \u00e0 inventer, \u00e0 chercher et c'est pas \u00e7a que je veux faire ce pas, je ne vois pas changer la mani\u00e8re de skier ne va pas changer le mat\u00e9riel qui soit, j'ai pas des probl\u00e8mes physiques, simplement c'est \u00e7a de ressortir 100 pour 100 et \u00e7a prend pour l'instant encore un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:37) [95%] :\r\nEntre savoir le faire et r\u00e9ussir \u00e0 le faire via pas que sa pr\u00e9paration forc\u00e9ment perturb\u00e9e par son mariage et les corrections n\u00e9cessaires aux relations au sein de son Team n'ont pas permis de faire mais la skieuse en veut encore. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [80%] :\r\nJe d\u00e9part et je vais sentir \u00e7a je vais ressentir CSI sensations que que j'adore et c'est aussi pour \u00e7a que que je continue parce que j'adore skier j'ai j'ai envie demeure Battre la devant de ressentir, moi ce qui se fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [92%] :\r\nEt Lara Gut-Behrami, et son p\u00e8re entra\u00eeneur peuvent aussi o\u00f9 pourrait aussi demander une aide ext\u00e9rieure pour se renouveler leurs exp\u00e9riences avec Mauro Pini et Patrice Morisod avaient \u00e9t\u00e9 sur le plan sportif positives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [94%] :\r\nUn mot enfin pour terminer tout \u00e0 l'heure, on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes les questions sur la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, \u00e0 quelle d\u00e9duction a -t-on droit quel revenu d\u00e9clarer toutes vos questions sont les bienvenues d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 et voil\u00e0 ben c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T07:48:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant no 1 - RTS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38B2CC5E-6A9E-4E5C-B2DE-DE94AE0EB004", "internalArchiveId": "38B2CC5E-6A9E-4E5C-B2DE-DE94AE0EB004", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Alain Arnaud - Allez les jeunes!", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Alain Arnaud - Allez les jeunes! (SIGNATURE 14.02 ALLEZ LES JEUNES)  DIRECT STUDIO BIENNE\r\n***7h27 Signature\r\n\"Allez les jeunes ! c'est votre commentaire, Alain Arnaud.\r\nAvis aux indign\u00e9s: si vous voulez crier votre col\u00e8re dans les rues de Berne, libre \u00e0 vous. Mais attention : demandez l'autorisation, d\u00e9filez sagement, respectez les consignes officielles, faute de quoi il pourrait vous en co\u00fbter tr\u00e8s cher. C'est l'un des effets de la nouvelle loi bernoise sur la police, pl\u00e9biscit\u00e9e dimanche par pr\u00e8s de 8 votants sur 10. Les organisateurs de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent pourront \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 payer les pots cass\u00e9s, m\u00eame s'ils n'ont rien \u00e0 voir avec les fauteurs de trouble. La gauche, jeunes socialistes en t\u00eate, a eu beau crier \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qu'on assassine, peine perdue. \r\nAvis aux propri\u00e9taires fonciers : si vous voulez vous chauffer au mazout, libre \u00e0 vous. Pas question de vous imposer des \u00e9nergies renouvelables, comme le demandait la nouvelle loi bernoise sur l'\u00e9nergie, rejet\u00e9e de justesse dans les urnes. La gauche, le centre, mais aussi les jeunes PLR, ont eu beau crier \u00e0 la plan\u00e8te qu'on assassine : peine perdue. Les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques passent avant la protection du climat.\r\nA Berne, dimanche dernier, la jeunesse n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9branler le ronronnement d'une soci\u00e9t\u00e9 trop bien-pensante. Mais elle promet de rester vigilante, au cas o\u00f9 la police devait verser dans la r\u00e9pression \u00e0 outrance, avec cette loi qui d\u00e9sormais le lui permet. La jeunesse promet aussi de poursuivre son engagement pour le climat, face \u00e0 un monde qui s'en pr\u00e9occupe beaucoup trop peu.\r\nAvis aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations: manifestez, indignez-vous, bousculez les id\u00e9es re\u00e7ues ! Et tant pis pour les vieux grincheux qui d\u00e9noncent vos contradictions ou votre inexp\u00e9rience. Une manif qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, c'est grave, mais moins que plus de manifs du tout.\r\n\"Allez les jeunes ! c'est votre commentaire, Alain Arnaud", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198744", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Alain Arnaud - Allez les jeunes!", "Signature d'Alain Arnaud - Allez les jeunes! / LME_2019-02-14T07:25:00_signature", "Signature d'Alain Arnaud - Allez les jeunes! / LME_2019-02-14T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10198760", "ece-10198744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:06:26Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure de signature et c'est Alain Arnaud qui l'\u00e9crit ce matin : allez les jeunes, a lanc\u00e9 votre commentaire avis aux indign\u00e9s, si vous voulez crier votre col\u00e8re dans les rues de Berne, libre \u00e0 vous mais attention, demandez l'autorisation d\u00e9fil\u00e9 sagement, respectez les consignes officielles, faute de quoi il pourrait vous en co\u00fbter tr\u00e8s cher, c'est l'un des effets de la nouvelle loi bernoise sur la police pl\u00e9biscit\u00e9e dimanche par pr\u00e8s de 8 votants sur 10, les organisateurs de manifestations qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent pourront \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 payer les pots cass\u00e9s, m\u00eame s'ils n'ont rien \u00e0 voir avec les fauteurs de trouble la gauche jeunes socialistes en t\u00eate, a eu beau crier \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qu'on assassine, peine perdue, avis aux propri\u00e9taires fonciers, si vous voulez vous chauffer au mazout, libre \u00e0 vous, pas question de vous imposer des \u00e9nergies renouvelables, comme le demandait la nouvelle loi bernoise sur l'\u00e9nergie rejet\u00e9e de justesse dans les urnes la gauche le Centre mais aussi les jeunes PLR ont eu beau crier \u00e0 la plan\u00e8te qu'on assassine, peine perdue, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques passent avant la protection du climat \u00e0 Berne, dimanche dernier, la jeunesse n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9branler le ronronnement d'une soci\u00e9t\u00e9 trop bien- pensante mais elle promet de rester vigilante au cas o\u00f9 la police devait verser dans la r\u00e9pression \u00e0 outrance avec cette loi, qui d\u00e9sormais le lui permet la jeunesse promet aussi de poursuivre son engagement pour le climat, face \u00e0 un monde qui s'en pr\u00e9occupe beaucoup trop peu, avis aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, manifestez indignez -vous bousculez les id\u00e9es re\u00e7ues et tant pis pour les vieux grincheux qui d\u00e9noncent vos contradictions ou votre inexp\u00e9rience une manif qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, c'est grave mais moins que plus de manifs du tout, c'est votre commentaire, Alain Arnaud, allez les jeunes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-404AC271-F291-4AAD-92B6-A13CDC227692", "internalArchiveId": "404AC271-F291-4AAD-92B6-A13CDC227692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLa Suisse devrait acqu\u00e9rir des satellites fran\u00e7ais.\r\nLe titre qui barre la Une du Tages Anzeiger. \r\nLe nouveau chef du service de renseignement Jean-Philippe Gaudin veut d\u00e9penser 63 millions pour obtenir jusqu'\u00e0 15 photos-satellites par jour; il faudrait aussi d\u00e9penser 1 million et demi par ann\u00e9e comme cotisation. Vu la somme \u00e9lev\u00e9e, le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res y voit une possible contradiction avec la politique de neutralit\u00e9: ce serait un investissement dans une force militaire \u00e9trang\u00e8re. \r\nPour contourner cette difficult\u00e9, le DFAE propose de r\u00e9partir les 63 millions sur 10 ans. \r\nMoins les montants son \u00e9lev\u00e9s, moins ils seront pe\u00e7us par les autres \u00e9tats comme une contribution \u00e0 une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re. \r\nLa ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd veut, elle, qu'un tel projet passe par le parlement. \r\n*** La Suisse a aussi sa \"ligue du LOL\", un groupe, issus de personnalit\u00e9s des m\u00e9dias, qui a harcel\u00e9 des personnes sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nLe journal a enqu\u00eat\u00e9. Il publie ce matin notamment le t\u00e9moignage, sous un nom d'emprunt, de S\u00e9bastien.\r\nIl raconte: Entre 2010 et 2012 au moins, plusieurs journalistes romands bien plac\u00e9s avaietn cr\u00e9\u00e9 un groupe Facebook sur lequel ils se moquaient syst\u00e9matiquement des articles de confr\u00e8res. Ils incitaient \u00e0 en rire publiquement. \r\nL'article propose aussi un int\u00e9ressant recul historique: le harc\u00e8lement de groupe est une paratique universelle. Et de rappeler les \"Boy's Clubs\": ces clubs exclusivement masculins, qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 LOndres au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle. Une structure o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent entre hommes, o\u00f9 certains sont des sujets et les autres sont des objets. \r\n*** Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral veut que les cantons s'impliquent pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexe lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a envoy\u00e9 une circulaires aux gouvernements cantonaux, pour marque le d\u00e9but de la campagne des f\u00e9d\u00e9rales. Il y \u00e9crit qu'il y a un besoin \u00e9vident de rattrapage en terme d'\u00e9galit\u00e9, lit-on dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. \r\nLe succ\u00e8s des femmes d\u00e9pendra de leur place sur le listes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sugg\u00e8re donc aux cantons d'attirer l'attention des partis sur l'importance de mesures en faveur des femmes, et l'attention aussi des \u00e9lecteurs, sur les risques d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre hommes et femmes. \r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9actions: certains cantons ne veulent absolument pas conseiller quoi que ce soit aux partis ou aux \u00e9lecteurs; ind\u00e9pendance oblige.\r\nD'autres estiment que la question est prioritaire, d'autres encore se contente d'en faire le minimum. \r\n*** Politique encore: on parle sant\u00e9 et politique, dans la presse ce matin.\r\nLe Blick en fait sa Une, des articles dans des journaux romands: Didier Burkhalter a souffer d'un cancer, pour lequel il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier. Il dit le choc, mais aussi l'opportunit\u00e9 que cette maladie a repr\u00e9sent\u00e9: elle permet aussi, dit-il, de mieux vivre la vie.\r\nLe Blick est aussi all\u00e9 interroger le pr\u00e9sident de la Recherche Suisse contre le cancer. Aucune \u00e9tude n'a pu prouver que le stress - de la vie de conseiller f\u00e9d\u00e9ral par exemple - provoque directement le cancer. Le stress peut aggraver une maladie d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e; il peut aussi pousser les gens \u00e0 avoir une mauvaise hygi\u00e8ne de vie, qui, elle, peut d\u00e9clencher un cancer. \r\nLe stress peut conduire en revanche directement au burn-out. Plusieurs parlementaires veulent qu'il soit inscrit comme une maladie professionnelle. La commission de la sant\u00e9 du Conseil National discutera demain d'une initiative parlementaire du socialiste valaisan Matthias Reynard et de 12 co-signataires.\r\nDes professionnels de la sant\u00e9 appuient cette id\u00e9e. \r\n*** Les Suisses font de plus en plus souvent appel \u00e0 la protection consulaire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nLes Suisses aiment voyager, et le font beaucoup ; mais ils se retrouvent parfois dans des situations difficiles, explique la NZZ ce matin. Le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res intervient le plus souvent pour des cas de citoyens suisses emprisonn\u00e9s: 280 cas en 2018. Viennent ensuite les d\u00e9c\u00e8s, les maladies et les accident. Autotal, 901 cas l'an dernier. Contre 470 il y a 10 ans. \r\nLe DFAE explique cette augmentation, comme dit plus haut, par le fait que les suisses voyagent plus. Mais il dit aussi que la situation s\u00e9curitaire et l'acc\u00e8s aux soint m\u00e9dicaux sont devenus plus complexes. \r\n*** Pour terminer, INCONTOURNABLE ce matin: la St-Valentin.\r\nUn classique, dans vos journaux. Avec les sempiternels: comment faire durer l'amour, les r\u00e9cits de rencontre; \r\ndevrait-on boycotter la St-Valentin, osent l'Aargauer Zeitung et la Luzerner Zeitung ? \r\nL'amour au 21\u00e8me si\u00e8cle, ce n'est plus, dans le Temps: \r\n\"jusqu'\u00e0 ce que la mort nous s\u00e9pare\", mais \"jusqu'\u00e0 ce que l'amour meure\".\r\nAmour et politique, dans le Nouvelliste: l'histoire de ce couple, mari\u00e9 depuis 20 ans et adversaires politiques: lui PLR, elle PDC. \r\nPlus original, Terre et Nature: un num\u00e9ro tout rose. Et des angles vari\u00e9s:\r\nLes Jeunesse campagnardes, mieux qu'un site de rencontre; les roses locales se font de plus en plus rare, avec une grande inforgraphie sur nos fournisseurs, et les quantit\u00e9s que nous en importons. Ou alors, l'histoire de ce jar, - m\u00e2le de l'oie -, qui s'appelle Klaxon, et vit \u00e0 Morges et qui est tomb\u00e9 amoureux d'un cygne.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10198747", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-02-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-02-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10198775", "ece-10198747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:26:17Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux la Suisse devrait accueillir des satellites fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [94%] :\r\nLe titre qui barre la une du Tages-Anzeiger, le nouveau chef du service de renseignement Jean-Philippe Gaudin veut d\u00e9penser 63 millions de francs pour ni pour obtenir jusqu'\u00e0 15 photos- satellites par jour, il faudrait aussi d\u00e9penser un 1000000 et demi par ann\u00e9e comme cotisation, vu la somme \u00e9lev\u00e9e, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res y voit une possible contradiction avec la politique de neutralit\u00e9, ce serait un investissement dans une force militaire \u00e9trang\u00e8re fran\u00e7aise en l'occurrence pour contourner cette difficult\u00e9, le DFAE propose de r\u00e9partir les 63 millions sur 10 ans moins les montants sont \u00e9lev\u00e9s, moins ils seront per\u00e7us par les autres \u00c9tats comme une contribution \u00e0 une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re, la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd veut -elle quand elle projet passe par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [98%] :\r\nLa Suisse a aussi sa ligue du LOL un groupe issus de personnalit\u00e9s des m\u00e9dias qui a harcel\u00e9 des personnes sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [91%] :\r\nLe journal a enqu\u00eat\u00e9, le temps a enqu\u00eat\u00e9, il publie, ce matin, a notamment le t\u00e9moignage sous un nom d'emprunt de S\u00e9bastien il raconte, entre 2010 et 2012 au moins plusieurs journalistes romands bien plac\u00e9s, avait cr\u00e9\u00e9 un groupe Facebook sur lequel ils se moquaient syst\u00e9matiquement des articles de confr\u00e8res ils incitaient aussi \u00e0 en rire publiquement l'article propose \u00e9galement un int\u00e9ressant recul historique, le harc\u00e8lement de groupe est une pratique universelle et de rappeler les Boys club ces clubs exclusivement masculin qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Londres au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, une structure o\u00f9 les d\u00e9cisions se prenaient entre hommes, o\u00f9 certains \u00e9taient des sujets et les autres d\u00e8s objets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [86%] :\r\nAlice Genoud souvent les r\u00e9seaux sociaux c'est compliqu\u00e9 pour les politiciens, ils se font parfois attaqu\u00e9 insult\u00e9 ce quelque chose que vous vivez o\u00f9 \u00e7a se passe plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [85%] :\r\nJe n'ai v\u00e9cu une ou 2 fois, d'\u00eatre d'\u00eatre attaqu\u00e9 personnellement apr\u00e8s, je pense que niveau communal, on est quand m\u00eame moins expos\u00e9s \u00e0 ces questions- l\u00e0, c'est d\u00e9penser comme on utilise un peu ces r\u00e9seaux, mais c'est \u00e7a fait en effet assez peur, des fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut que les cantons s'impliquent pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [93%] :\r\nIl a envoy\u00e9 une circulaire aux gouvernements cantonaux pour marquer le d\u00e9but de la campagne des f\u00e9d\u00e9rales il y \u00e9crit qu'il y a un besoin \u00e9vident de rattrapage en terme d'\u00e9galit\u00e9, lit -on dans l'arc Kawar et la Luzerner Zeitung, le succ\u00e8s des femmes au f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9pendra de leur place sur les listes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sugg\u00e8re donc aux cantons d'attirer l'attention des partis sur l'importance de mesures en faveur des femmes, et d'attirer l'attention aussi des \u00e9lecteurs sur les risques dans d\u00e9s\u00e9quilibre entre hommes et femmes, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9actions certains cantons ne veulent absolument pas conseiller quoi que ce soit aux partis, aux \u00e9lecteurs ind\u00e9pendance oblige, d'autres estiment que la question est prioritaire, d'autres enfin se contente d'en faire le minimum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [88%] :\r\nLes genoux chez les Verts, la la parit\u00e9 importante les places sur les listes, aussi, les femmes sont mises en en t\u00eate de liste, ou c'est simplement une parit\u00e9 hommes- femmes sur sur la liste, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [86%] :\r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une parit\u00e9 hommes- femmes, ce sont les diff\u00e9rentes listes chaque fois on d\u00e9cide un peu diff\u00e9remment mais g\u00e9n\u00e9ral, on a toujours une parit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nMais pas forc\u00e9ment sur la position, c'est plut\u00f4t sur le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [86%] :\r\nAlors il y a eu un peu de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, sur le nom, il y a eu sur les positions apr\u00e8s je pense qu'on a assez exemplaire, autant en termes parce que c'est une chose de mettent les femmes on avance sur Nice, c'est la chose les \u00e9lire, je pense que l'on est chez les Verts est extr\u00eamement exemplaire ces questions- l\u00e0, parce qu'on a autant les personnes dans les ex\u00e9cutifs que dans les l\u00e9gislatifs qui sont des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [93%] :\r\nC'est toute la question de des des quotas du risque d'\u00e9cotaxe ne sont en politique, en \u00e9conomie, avec le risque de parfois des personnes qui sont pas forc\u00e9ment les meilleurs, c'est quelque chose que vous vous y pensez quand m\u00eame \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [90%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait parce que les les quotas mais surtout ces ces revenus un peu, on va dire, dans le 2 sur le devant la sc\u00e8ne, je je je levais, je le vis pas personnellement dans le sens o\u00f9, comme chez les Verts, on est quand m\u00eame tr\u00e8s malin et comme tout cette id\u00e9e de promouvoir les femmes autrement que par les quotas, mais c'est vrai que des fois on se dit mince avance tellement lentement, notamment dans les milieux \u00e9conomiques pourquoi pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des quotas et et je pense pas qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir en se disant : une femme sera qui sera peut-\u00eatre moins qualifi\u00e9s, je pense qu'on a toujours des femmes autant qualifi\u00e9 que des hommes, la question c'est aussi comment on am\u00e9nage le temps de travail c'est aussi comment on am\u00e9nage des conditions doivent exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [93%] :\r\nOn parle politique encore dans la presse, on parle surtout sant\u00e9 et politique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [94%] :\r\nOui, le Blick ont fait \u00e7a une des articles dans des journaux romands Didier Burkhalter a souffert d'un cancer pour lequel il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 l'an dernier, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, dit le choc mais aussi l'opportunit\u00e9 que cette maladie a repr\u00e9sent\u00e9, elle permet aussi, dit -il, de mieux vivre la vie le Blick est aussi all\u00e9 interroger le pr\u00e9sident de la recherche suisse contre le cancer, aucune \u00e9tude n'a pu prouver que le stress de la vie de conseiller f\u00e9d\u00e9ral par exemple que le stress provoque directement le cancer, dit -il, le stress peut aggraver une maladie d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e, il peut aussi pousser les gens \u00e0 avoir une mauvaise hygi\u00e8ne de vie qui elle peut d\u00e9clencher un cancer, le stress peut conduire en revanche directement au Burn Out plusieurs parlementaires veulent qu'il soit inscrit comme maladie professionnelle, lit -on dans le Bund et les autres journaux Tamedia al\u00e9manique, la commission de la sant\u00e9 du Conseil National discutera demain d'une initiative parlementaire du socialiste valaisan Matthias Reynard et de 12 co- signataires des professionnels de la sant\u00e9 a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [83%] :\r\nPuis cette id\u00e9e Alice genoux on recevait en d\u00e9but de ce ne m\u00e8ne Mickey les baronnes et donc un un jeune PLR neuch\u00e2telois qui nous disaient avoir un agenda plus que bien remplie, vous \u00eates attentive \u00e0 \u00e0 faire attention \u00e0 tout \u00e7a pour \u00e9viter le stress, une mauvaise hygi\u00e8ne de vie et pourquoi pas d\u00e8s des maladies ou des casses dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [88%] :\r\nOui, alors vraiment depuis le d\u00e9but, je pense qu'il faut se laisser des plages, assez, assez souple apr\u00e8s moi j'ai la chance d'avoir un un environnement on va dire extr\u00eamement bien bon pour pour ce genre de choses un travail qui est assez souple, j'ai en guise souple, enfin, je pense \u00e0 tous des choses qui font que je suis, je pense pas que je j'ai des des pics des pics de stress, bien s\u00fbr, mais c'est quelque chose qui est totalement g\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [91%] :\r\nQui vous avez un job, un emploi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tout de m\u00eame de votre vie politique qui commence oui tout \u00e0 fait oui et non, alors que le le conseil communal de Lausanne, vous pouvez pas vivre en Charente, o\u00f9 toutes les commissions, mais pense m\u00eame avec \u00e7a vous agr\u00e9e pas vraiment \u00e7a, les Suisses sont de plus en plus souvent appel \u00e0 la protection consulaire \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [93%] :\r\nOui, les Suisses aiment voyager et le font beaucoup, mais elle se retrouvent parfois dans des situations difficiles, explique la NZZ ce matin le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res intervient le plus souvent pour des cas de citoyens suisses emprisonn\u00e9s 280 cas en 2018, viennent ensuite les d\u00e9c\u00e8s, les maladies et les accident au total 900 en cas l'an dernier contre 470 il y a 10 ans, le d\u00e9bat DFAE explique cette augmentation, comme dit plus haut, par le fait que les suisses voyagent davantage, mais il dit aussi que la situation s\u00e9curitaire et l'acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux \u00e0 l'\u00e9tranger sont devenus plus complet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [92%] :\r\nEt on termine avec l'incontournable du jour Val\u00e9ry \u00e9videmment la Saint-Valentin un classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, dans vos journaux avec les sempiternelles comment faire durer l'amour, les r\u00e9cits de rencontre devrait -on boycotter la Saint-Valentin osent m\u00eame avoir Zeitung, la Luzerner Zeitung dans le temps l'amour au 21\u00e8me si\u00e8cle, ce n'est plus, jusqu'\u00e0 ce que la mort nous s\u00e9pare, mais jusqu'\u00e0 ce que l'amour meure, amour et politique aussi dans le Nouvelliste l'histoire de ce couple mari\u00e9 depuis 20 ans et adversaires politiques lui PLR elle PDC plus original, Terre et Nature, un num\u00e9ro tout rose et des angles vari\u00e9s les Jeunesse campagnardes, mieux qu'un site de rencontre, les roses locales se font de plus en plus rares avec une grande infographie sur nos fournisseurs et les quantit\u00e9s que nous en importons ou alors, ou alors l'histoire de ce le mal de loi donc ce g\u00e8re qui s'appelle Klaxon et qui vit \u00e0 Morges et qui est tomb\u00e9 amoureux d'un cygne en c'est joli Love. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [80%] :\r\nNon, d'un c\u00f4t\u00e9 comme le noir est un signe un PLR PLR valaisan avec une PDC valaisan mais non, l'amour impossible en ce jour de son valorise les fronti\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-14T07:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-792D576C-45C4-4D44-8134-C6E420317757", "internalArchiveId": "792D576C-45C4-4D44-8134-C6E420317757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Yule, Skieur alpin suisse;Alicia Richon, porte-parole de Swisscom;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD, CN GL;Isabelle Chevalley, pr\u00e9sidente des Verts Lib\u00e9raux, CN VD;Gr\u00e9goire Junod, Syndic de Lausanne, PS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/SKI MEDAILLE PI) La Suisse est championne du monde par \u00e9quipe... en ski alpin\r\nElle a remport\u00e9 le team event... hier... \u00e0 Or\u00e9 en Su\u00e8de... en battant l'Autriche en finale.\r\nLes Suisses confirment donc leur victoire olympique... de l'an dernier, aux jeux de Pyongchang\r\nEt deux athl\u00e8tes se sont particuli\u00e8rement mis en \u00e9vidence : Wendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz... le valaisan marque ainsi son territoire... avant le slalom de dimanche...\r\n  1'19\r\n((Des quatre suisseS \u00e0 avoir ski\u00e9 toutes les manches hier, Ramon Zenhausern a \u00e9t\u00e9 le plus impressionnant se mettant au service de l'\u00e9quipe.  C'est l'esprit de cette comp\u00e9tition ou chacun apporte sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice m\u00eame s'il n'est pas au mieux, comme Daniel Yule qui lui, a perdu toutes ses manches.\r\nSON \r\nWendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern ont remport\u00e9 tous leurs duels mais le Valaisan a surtout marqu\u00e9 les esprits en partant chaque fois en dernier, alors que la Suisse \u00e9tait men\u00e9e\r\nSON \r\nUne pression qui s'en va mais surtout la confirmation de la solidit\u00e9 mentale d'un slalomeur qui va devoir reproduire la m\u00eame qualit\u00e9 de ski et de concentration dimanche dans le slalom.  car avec cet \u00e9tat d'esprit, il peut viser au minimum une m\u00e9daille. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS sport, Are)) \r\nEt puis sur les patinoires, Gen\u00e8ve Servette a d\u00e9croch\u00e9 une victoire pr\u00e9cieuse hier en National league... en battant Z\u00fcrich 4 \u00e0 1.\r\n(Venezuela) \"L'aide humanitaire entrera au Venezuela le 23 f\u00e9vrier\"\r\nL'annonce de l'opposant Juan Guaido hier...\r\nIl compte former des caravanes humaines... pour acheminer dans le pays... cette assistance stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie. \r\nL'op\u00e9ration est agend\u00e9e un mois jour pour jour apr\u00e8s l'autoproclamation de Juan Guaido comme pr\u00e9sident du pays par interim\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu... Nicolas Maduro... lui, refuse de laisser entrer l'aide humanitaire\r\nIl consid\u00e8re qu'il s'agirait d'une premi\u00e8re \u00e9tape... vers une intervention militaire \u00e9trang\u00e8re.\r\n(El Chapo) **** Le narco-trafiquant El chapo passera le reste de sa vie derri\u00e8re les barreaux. \r\nLa justice new-yorkaise l'a condamn\u00e9 hier \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9... sans possibilit\u00e9 de lib\u00e9ration conditionnelle\r\nLe baron mexicain de la drogue a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable des dix chefs d'accusation retenus contre lui\r\nSes avocats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur intention de faire appel.\r\n(10/FRANCE HAUSSE ANTISEMITISME PA) **** En France, la communaut\u00e9 juive appelle \u00e0 un \"sursaut national\"... apr\u00e8s la forte hausse du nombre d'actes antis\u00e9mites l'an dernier\r\nSelon les chiffres du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... qui se base sur les signalements... ils ont augment\u00e9 de 74% en 2018... apr\u00e8s deux ann\u00e9es de baisse\r\nEt rien que ces derniers jours... Fr\u00e9d\u00e9ric Says... les d\u00e9gradations de lieux symboliques se sont multipli\u00e9es en r\u00e9gion parisienne. \r\n  55''\r\n((Des croix gamm\u00e9es trac\u00e9es sur une image de Simone Veil, ancienne ministre, rescap\u00e9e des camps de la mort ; cela dans la rue, avant-hier, en plein Paris.\r\nAu sud de la capitale, dans l'Essonne, c'est le lieu de comm\u00e9moration pour Ilan Halimi qui a \u00e9t\u00e9 profan\u00e9. Des arbres en m\u00e9moire de ce jeune juif enlev\u00e9 et tu\u00e9 il y a 13 ans, des arbres qui ont \u00e9t\u00e9 sci\u00e9s. \r\nD'autres graffitis antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s le week-end dernier, sur des boutiques et sur des murs de Paris. \r\nPour l'heure, aucun suspect n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner promet que tous les moyens seront mis en ouvre.. \r\nL'an dernier, 541 actes et menaces antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en France. Une hausse de septante quatre % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Un chiffre au plus haut depuis 2015, ann\u00e9e des attentats, o\u00f9 plus de 800 faits avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s. \r\nL'ensemble de la classe politique a d\u00e9nonc\u00e9 cette pouss\u00e9e de haine, qui ne faiblit pas, malgr\u00e9 plusieurs renforcements de la l\u00e9gislation. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris))\r\n(Mac\u00e9doine) La Mac\u00e9doine s'appelle d\u00e9sormais officiellement R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. \r\nL'accord conclu cet \u00e9t\u00e9 entre Skopje et Ath\u00e8nes est entr\u00e9e en vigueur hier... apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 successivement par les parlements mac\u00e9donien et grec\r\nC'est la fin d'un conflit vieux de plus de 30 ans... entre les deux pays\r\nPour la d\u00e9sormais Mac\u00e9doine du Nord... cette issue ouvre la voie \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... et \u00e0 l'OTAN...\r\n(17/SWISSCOM ARRIERES SUNRISE PI) **** Swisscom va devoir baisser le loyer qu'il fait payer \u00e0 ses concurrents pour utiliser son r\u00e9seau. \r\nD\u00e9cision de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Communication. \r\nL'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation du march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications a fait ses calculs, \u00e0 la demande de Sunrise et Salt. \r\nEt son verdict est tomb\u00e9: la facture de Swisscom s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e trop sal\u00e9e entre 2013 et 2016, Cl\u00e9a Favre.\r\n  1'15 \r\n((L'op\u00e9rateur historique se voit imposer des baisses de tarifs r\u00e9troactives qui couvrent toute cette p\u00e9riode.\r\nCombien cela repr\u00e9sente au total ?\r\nLa Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Communication n'a pas donn\u00e9 ce chiffre. Et Swisscom ne le communique pas non plus.\r\nCette d\u00e9cision concerne en fait le r\u00e9seau fixe.\r\nUne centaine de prestations ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es \u00e0 la loupe. \r\nLes baisses d\u00e9cid\u00e9es par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Communication vont jusqu'\u00e0 80%.\r\nExemple : les lignes de raccordement en cuivre qui seront d\u00e9sormais 10 \u00e0 25% moins ch\u00e8res.\r\nLa fibre optique, elle, n'est pas concern\u00e9e, puisqu'elle n'est pas r\u00e9glement\u00e9e.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Swisscom parle de \"baisses difficiles \u00e0 comprendre\". \r\nAlicia Richon, sa porte-parole...\r\nSON SWISSCOM\r\nSelon la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, il est peu probable que cette d\u00e9cision ait un impact sur les tarifs.))\r\n(Alder) Esther Alder ne briguera pas de troisi\u00e8me mandat... \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve\r\nMise en cause dans l'affaire des notes de frais... l'\u00e9cologiste a pris la m\u00eame d\u00e9cision que son coll\u00e8gue Guillaume Barrazone\r\nElle  a annonc\u00e9 hier soir qu'elle souhaitait donner une nouvelle orientation \u00e0 sa vie priv\u00e9e et professionnelle.\r\n(TF2/PBD INITIATIVE GLACIERS PI) *** La protection du climat s\u00e9duit dans le camp bourgeois. \r\nLe PBD a d\u00e9cid\u00e9 de militer pour l'initiative pour les glaciers. \r\nLe texte veut r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 z\u00e9ro d'ici \u00e0 2050 et ancrer la protection du climat dans la Constitution. \r\nAlexandra Richard, ce soutien du parti bourgeois d\u00e9mocratique... est-il le signal que la d\u00e9fense de l'environnement franchit les barri\u00e8res partisanes?\r\n  1'09\r\n((On n'en est pas encore l\u00e0. Mais aujourd'hui c'est tout un parti, du camp bourgeois, qui se verdit officiellement en soutenant l'initiative pour un climat sain. Le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt:\r\n...\r\n'Un d\u00e9fi qui appartient \u00e0 tous'. Le PLR et le PDC discutent aussi \u00e0 l'interne d'un \u00e9ventuel soutien \u00e0 l'initiative pour les glaciers. \r\nCet engouement pour le climat, alors que les jeunes d\u00e9filent dans les rues et \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Une pointe d'opportunisme peut-\u00eatre? Pour la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley, le PBD est sinc\u00e8re, ce n'est pas son premier engagement pour l'\u00e9cologie. En revanche, le PLR et l'UDC...\r\n...\r\nDes actes concrets, pour qu'on puisse dire que la protection du climat a vraiment franchi les barri\u00e8res partisanes.))\r\n(Abattoir Martigny) Des animaux victimes de coups de pieds... et des \u00e9tourdissements rat\u00e9s\r\nL'association pour l'\u00e9galit\u00e9 animale d\u00e9nonce les pratiques de l'abattoir de Martigny... vid\u00e9o \u00e0 l'appui\r\nDans une plainte adress\u00e9e au minist\u00e8re public et au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan... elle appelle \u00e0 la fermeture imm\u00e9diate de l'\u00e9tablissement\r\nPEA a \u00e9galement lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ce sens... sur son site internet.\r\n(08/VD/MUDAC ITV JUNOD) **** Le futur p\u00f4le mus\u00e9al de Lausanne veut simplifier sa gouvernance\r\nLa ville et le canton de Vaud ont annonc\u00e9 hier deux changements de taille pour Plateforme 10\r\nPremi\u00e8rement: une seule et unique fondation chapeautera le mus\u00e9e cantonal des beaux arts, le mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e... et le mudac, le mus\u00e9e de designe et d'art appliqu\u00e9\r\nDeuxi\u00e8mement: le mudac passe des mains de la ville \u00e0 celles du canton\r\nSarah Cl\u00e9ment a demand\u00e9 au syndic Gr\u00e9goire Junod si c'\u00e9tait une perte pour Lausanne\r\n  52''\r\nCes deux propositions seront soumises cet automne au Grand Conseil.\r\nEt puis cette bonne nouvelle pour un autre mus\u00e9e... situ\u00e9 lui de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'atlantique...\r\nle mus\u00e9e national de Rio de Janeiro...au Br\u00e9sil a r\u00e9ussi \u00e0 sauver une quantit\u00e9 significative de ses pi\u00e8ces historiques... apr\u00e8s l'incendie qui l'a ravag\u00e9 en septembre\r\nL'institution l'a annonc\u00e9 hier, \u00e0 l'issue des fouilles men\u00e9es dans les d\u00e9combres\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \"L'aide humanitaire entrera au Venezuela le 23 f\u00e9vrier\"\r\nL'annonce de l'opposant Juan Guaido hier...\r\nIl compte former des caravanes humaines... pour acheminer dans le pays... cette assistance stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie. \r\n250 000 Venezu\u00e9liens se seraient port\u00e9s volontaires pour participer \u00e0 cette op\u00e9ration... qui doit avoir lieu un mois jour pour jour apr\u00e8s l'autoproclamation de Juan Guaido comme pr\u00e9sident du pays par interim\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu... Nicolas Maduro... lui, refuse de laisser entrer l'aide humanitaire\r\nIl consid\u00e8re qu'il s'agirait d'une premi\u00e8re \u00e9tape... vers une intervention militaire \u00e9trang\u00e8re. \r\n---\r\nEsther Alder ne briguera pas de troisi\u00e8me mandat... \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve\r\nMise en cause dans l'affaire des notes de frais... l'\u00e9cologiste a pris la m\u00eame d\u00e9cision que son coll\u00e8gue Guillaume Barrazone\r\nElle  a annonc\u00e9 hier soir qu'elle souhaitait donner une nouvelle orientation \u00e0 sa vie priv\u00e9e et professionnelle. \r\nEsther Alder s'\u00e9tait notamment vu reprocher des frais de taxi d'enivron 3000 francs en 2017... alors qu'elle dispose d'une place de parc au centre ville ET d'un abonnement pour les transports publics genevois.\r\n(Venezuela) - l'aide devrait entrer le 23 f\u00e9vrer selon guaido\r\n- moscou demande \u00e0 washington de ne pas s'ing\u00e9rer\r\n- erdoan veut dvp le commerce de l'or malgr\u00e9 menaces us\r\n- le ministre V des affires \u00e9trang\u00e8res affirme \u00e0 l'ONU qu'il n'y a pas de crime humanitaire dans son pays\r\n(Shutdown) \r\n(Nord stream) \r\n(changement climatique militaires) \r\n(El chapo) \r\n(Abus sexuels eglise protestante us) \r\n(Haiti) \r\n(Proc\u00e8s catalans suites) \r\n(Mac\u00e9doine du nord) \r\n(Proc\u00e8s catalans) Plusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Barcelone... pour d\u00e9noncer le proc\u00e8s des anciens dirigeants s\u00e9paratistes catalans\r\nLes audiences ont d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Madrid... et 12 ind\u00e9pendantistes vont compara\u00eetre devant la justice espagnole... pendant 3 mois... \r\nIls sont jug\u00e9s pour la tentative de s\u00e9cession de l'automne 2017\r\n(France communaut\u00e9 juive) \r\n(foot C1/hockey/ski)", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2019-02-13T06:00:29_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy  / LMA_2019-02-13T06:00:29_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10196198", "ece-10196191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T09:46:07Z", "webPublicationDate": "2019-02-13T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AE4C7E7-7DA1-4BDD-BFF0-5C1CF1E5FC89", "internalArchiveId": "7AE4C7E7-7DA1-4BDD-BFF0-5C1CF1E5FC89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dr. Etienne Krug, directeur pour les maladies non transmissibles, les accidents, la violence et le handicap \u00e0 l'OMS;Boukari, Fouad;Andreu van den Eynde, avocat de Oriol Junqueras;Mathieu Blanc, d\u00e9put\u00e9 PLR VD\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/OMS PERTES AUDITIVES PI) Les appareils \u00e9lectroniques vont-ils nous rendre sourd? \r\nL'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 est inqui\u00e8te pour la sant\u00e9 auditive des utlisiateurs de smartphones et autres lecteurs Mp3. \r\nInqui\u00e9tude en raison \"d'une exposition prolong\u00e9e et excessive \u00e0 des sons forts\" selon l'institution.\r\nPlus d'un millards de personnes pourrait devenir sourdes dans quelques ann\u00e9es...\r\nElle a donc \u00e9mis hier une r\u00e9glementation non contraignante sur le volume sonore des ces appareils...\r\nNicolas Vultier, l'OMS s'inqui\u00e9te en particulier pour les plus jeunes...\r\n  1'36\r\n((Selon l'OMS sur toute la plan\u00e8te, environ 50% des jeunes de 12 \u00e0 35 ans risquent de souffrir de pertes auditives. En chiffre cela fait 1,1 milliards de personnes. Le docteur Etienne Krug est directeur pour les maladies non transmissibles, les accidents, la violence et le handicap \u00e0 l'OMS et pour lui, les mesures pr\u00e9ventives existent\r\nDigas 1\r\nPour arriver \u00e0 ses fins, l'OMS compte sur la coop\u00e9ration des fabriquants. Om plaide pour une r\u00e8glementation non contraignante. Etienne Krug souligne que le travail en commun et le dialogue valent mieux que la confrontation \r\nDigas 2\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes, des juristes, on suit ce dossier avec grand int\u00e9r\u00eat. Le domaine se situe au croisement de la technologie, de la m\u00e9decine et du droit. \r\nEn mati\u00e8re de r\u00e8glementation internationale, seule l'Union europ\u00e9enne a l\u00e9gif\u00e9rer. Elle impose aux fabricants de ne pas d\u00e9passer 100 d\u00e9cibels et a fix\u00e9 la norme \u00e0 85 d\u00e9cibels. \r\nEn Suisse, l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique conseille d'\u00e9couter la musique \u00e0 60% du volume maximal de son appareil.))\r\n(Bve Venezuela) Juan Guaido d\u00e9fie \u00e0 nouveau Nicolas Maduro.\r\nL'opposant venezuelien autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident a annonce hier l'entr\u00e9e de l'aide d'urgence am\u00e9ricaine pour le 23 f\u00e9vrier.\r\nIl a demand\u00e9 aux quelque 250.000 volontaires inscrits pour participer \u00e0 l'acheminement de l'aide stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re de se tenir pr\u00eats pour \"former des caravanes\". \r\nLe 23 f\u00e9vrier, cela fera un mois que Juan Guaido s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim. \r\nAlors que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro la consid\u00e8re comme une premi\u00e8re \u00e9tape avant une intervention militaire. \r\nDans la soir\u00e9e, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a mis en garde son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo contre tout \"recours \u00e0 la force\" au Venezuela.\r\n(13/ESP/PROCES CATALANS ITV VAN DEN EYNDE) *** Le proc\u00e9s des s\u00e9paratistes catalans mobilise \u00e0 Barcelone...\r\nPlusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier. \r\nElles ont d\u00e9nonc\u00e9 le proc\u00e8s qui s'est ouvert \u00e0 Madrid de dirigeants s\u00e9paratistes pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne.\r\nLa premi\u00e8re session a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e hier aux questions pr\u00e9liminaires, mais d\u00e9j\u00e0, le politique s'est m\u00eal\u00e9 au juridique.\r\nAndreu van den Eynde ((Van-den-aie-d\u00e9)) est l'avocat de ((Ouriol)) ((Jounkeras)) Oriol Junqueras l'ancien vice pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\nIl \u00e9voque notamment la manifestation et les tumultes le 20 septembre 2017 des ind\u00e9pendantistes devant le minist\u00e8re r\u00e9gional de l'Economie. \r\n  33''  \r\nLes Catalans de Suisse se mobilisent aussi contre le proc\u00e8s des dirigeants ind\u00e9pendantistes qui a d\u00e9but\u00e9 hier en Espagne. \r\nEnviron 150 d'entre eux se sont rassembl\u00e9s hier soir sur la Place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(05/GE/CANDIDATURE ALDER CONSEIL MUNICIPAL PI) *** Pas de troisi\u00e8me mandat pour Esther Alder. L'actuelle Conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve ne se repr\u00e9sentera pas pour l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif...\r\nElection pr\u00e9vue au printemps 2020. \r\nEsther Alder l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti. \r\nL'\u00e9lue \u00e9cologiste veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille, et s'engager davantage dans la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\nUne d\u00e9cision  Adrien Krause. qui intervient quelques mois seulement apr\u00e8s l'affaire des notes de frais.\r\n  1'01 \r\n((Pr\u00e8s d'une centaine de d\u00e9placements en taxi pour la seule ann\u00e9e 2017. Une ardoise finale \u00e0 presque 18'000 francs de frais professionnels. Ces chiffres n'\u00e9taient pas pass\u00e9s inaper\u00e7us en novembre dernier lorsque la Cours des Comptes avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les factures des magistrats. Mais cette affaire n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la d\u00e9cision d'Esther Alder...\r\nSON \r\nLa course s'ouvre donc pour une nouvelle candidature des Verts \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve... A ce stade, seul le socialiste Sami Kanaan vise une r\u00e9\u00e9lection au Conseil administratif...))\r\n(Bve PDC Serge M\u00e9trailler) Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, a lui d\u00e9cid\u00e9 de remettre son mandat apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre. \r\nIl est \u00e0 la t\u00eate du parti depuis l'\u00e9t\u00e9 2013.\r\nSerge M\u00e9trailler qui a fait acte de candidature pour le Conseil National. \r\nAccept\u00e9e par la section de Nendaz, la candidature doit encore \u00eatre accept\u00e9e par le congr\u00e8s du PDC du Valais romand.\r\n(04/VD/TAXIS-UBER ITV BLANC) *** Dans le canton de Vaud, la loi sur les taxis a hier pass\u00e9 la rampe du 1er d\u00e9bat au Grand conseil. \r\nLe canton veut se doter d'une l\u00e9gislation qui permet d'int\u00e9grer la plateforme Uber. \r\nMission r\u00e9ussie, estime la droite du parlement. Elle a contr\u00e9 les propositions de la gauche, qui visait \u00e0 renforcer la formation des chauffeurs et les contr\u00f4les. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 PLR Mathieu Blanc ce projet de loi va bien assez loin \r\n  18'' \r\nMathieu Blanc r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\nLes d\u00e9bats se poursuiveront d\u00e8s la semaine prochaine\r\n(Bve Abattoir Martigny) L'abattoir de Martigny dans le collimateur de l'association \"Pour l'Egalit\u00e9 Animale\". \r\nL'association a  diffus\u00e9 une vid\u00e9o qui montre des employ\u00e9s porter des coups de pieds et des \u00e9tourdissements rat\u00e9s sur les animaux. \r\nElle l'a d\u00e9nonc\u00e9 au minist\u00e8re public et au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan. \r\nL'association demande la fermeture imm\u00e9diate de l'abattoir au vu des souffrances inflig\u00e9es aux animaux.\r\nLes infractions sont si nombreuses qu'elles n'ont pas pu \u00eatre toutes int\u00e9gr\u00e9es dans la vid\u00e9o publique, explique l'association.\r\n(21/ATTAQUES JOURNALISTES PA) *** 2018, une ann\u00e9e sombre pour les journalistes en Europe. \r\nLe nombre d'attaques envers la profession a fortement augment\u00e9. \r\nCe constat provient de douze organisations non gouvernementales de d\u00e9fense de la presse et de la libert\u00e9 d'expression. \r\nElles ont pr\u00e9sent\u00e9 leur rapport hier \u00e0 Strasbourg. \r\nDepuis quatre ans, les ONG, comme Reporters Sans Fronti\u00e8res, collectent les alertes d'attaques via une plate-forme num\u00e9rique. Natacha Van Cutsem. \r\n  53''\r\n((L'outil a comptabilis\u00e9 35 attaques contre l'int\u00e9grit\u00e9 physique des journalistes l'an pass\u00e9. 35 attaques dans lesquelles ont compte deux assassinats dont celui du tr\u00e8s m\u00e9diatique journaliste Saoudien Jamal Kashoggi. Ces deux crimes portent \u00e0 17 le nombre de meurtres de journalistes rest\u00e9s impunis depuis 2015 pr\u00e9cisent les auteurs.\r\nTendance \u00e0 la multiplication des injures et des menaces ou stigmatisation publique de journalistes, le rapport cite le cas du pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman. L'homme a ouvertement regrett\u00e9 que les journalistes ne soient pas \u00ab\u00a0une esp\u00e8ce disparue\u00a0\u00bb. \r\nMention particuli\u00e8re aussi dans ce rapport \u00e0 l'Italie:  mafia, crime organis\u00e9 et gouvernement d'extr\u00eame droite en place, la protection des journalistes fait d\u00e9faut dans la p\u00e9ninsule. \r\nAutres pays point\u00e9s du doigt, la Turquie, \"la plus grande prison de journalistes du monde\" avec 110 cas d'incarc\u00e9ration sur les 130 enregistr\u00e9s dans toute l'Europe.))\r\nEXTRO POSSIBLE\u00a0: Selon les ONG, les Etats sont assez indiff\u00e9rents aux alertes qui leur sont communiqu\u00e9es. Le taux de r\u00e9ponse \u00e9tait de 39% l'an dernier. L'Italie, la Russie et la Turquie n'ont par exemple jamais r\u00e9pondu aux alertes lanc\u00e9es.\r\n(Bve Clermont Foot Suisse) Un Suisse en Auvergne...\r\nL'homme d'affaire Ahmet Schaefer, 37 ans, ancien collaborateur au cabinet du pr\u00e9sident de la FIFA est sur le point de reprendre Clermont Foot, club de ligue 2...\r\nIl doit \u00eatre pr\u00e9senter son projet cet apr\u00e9s-midi devant la DNCG, le gendarme financier du football fran\u00e7ais.\r\nLa somme de 4 millions d'euros est \u00e9voqu\u00e9 pour ce rachat.\r\nAhmet Schaefer sera accompagn\u00e9 de J\u00e9r\u00f4me Champagne, ancien vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'instance en 2016.\r\n(Bve Foot LDC) Et puis enfin la Paris Saint Germain a frapp\u00e9 un grand coup hier soir \u00e0 \u00e0 Old Trafford\r\nLes Parisiens se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 contre Manchester United...\r\nMatch aller du 1/8e de finale de Ligue des Champions.\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, l'AS Roma a domin\u00e9 le FC Porto 2-1 en Italie.\r\nCe soir le Real Madrid, triple tenant du titre, se d\u00e9place \u00e0 Amsterdam pour y d\u00e9fier l'Ajax.\r\nTandis que Tottenham re\u00e7oit le Borussia Dortmund de l'entraineur vaudois Lucien Favre.", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-13T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-13T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10196286", "ece-10196253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:37:13Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari bonjour Fouad bonjour pr\u00e8s d'un milliard de personnes n'entendront plus dans quelques ann\u00e9es, la faute, notamment, aux t\u00e9l\u00e9phones portables, c'est la mise en garde de l'OMS qui vise notamment les plus jeunes, pas de 3\u00e8me mandat pour Esther Alder, l'actuelle Conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve ne se repr\u00e9sentera pas, d\u00e9cision qui intervient quelques mois apr\u00e8s l'affaire des notes de frais, les attaques contre les journalistes et les m\u00e9dias ont fortement augment\u00e9 l'an dernier en Europe des attaques nous expliquera Natacha Van Cutsem qui viennent notamment des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nLes appareils \u00e9lectroniques vont -ils nous rendre sourd, l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 est inqui\u00e8te pour la sant\u00e9 auditive des utilisateurs de smartphones et autres Lecteurs MP3 inqui\u00e9tude en raison d'une exposition prolong\u00e9e et excessive des sons forts selon l'institution, elle a donc \u00e9mis hier une r\u00e9glementation non contraignante sur le volume sonore de ses appareils Nicolas vu le ciel EMS s'inqui\u00e8te en particulier pour les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [95%] :\r\nSelon l'OMS, sur toute la plan\u00e8te, environ 50 pourcent des jeunes de 12 \u00e0 35 ans risquent de souffrir de pertes auditives en chiffres, cela fait1,1 milliard de personnes, le Docteur \u00c9tienne Krug et directeur pour les maladies non transmissibles les accidents, la violence et le handicap \u00e0 l'OMS et pour lui, les mesures pr\u00e9ventives existent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:16) [91%] :\r\nPar exemple, de la mise en place de syst\u00e8mes dans les t\u00e9l\u00e9phones portables qui pr\u00e9viennent les jeunes quand ils auraient co\u00fbt\u00e9 trop la musique trop longtemps trop fort, que les parents et m\u00eame la possibilit\u00e9 de mettre \u00e0 un volume maximum pour \u00e9viter que les jeunes se fasse des dommages \u00e0 lui les amer venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [93%] :\r\nPour arriver \u00e0 ses fins : l'OMS compte sur la coop\u00e9ration des fabriquants on plaide pour une r\u00e9glementation non contraignante, \u00c9tienne Crook, souligne que le travail en commun et le dialogue valent mieux que la confrontation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [88%] :\r\nLes fabricants ont le but de vente des appareils ont pas le but que leurs consommateurs de devient sourd et ne puisque plus les employer, donc je crois qu'on a tous un int\u00e9r\u00eat commun, l'OMS n'est pas l\u00e0 pour faire la police du monde, l\u00e0 par contre pour encourager \u00e0 des comportements sains et pour encourager les fabricants \u00e0 faire au mieux pour le bien de leurs consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des sp\u00e9cialistes, des juristes, on suit ce dossier avec grand int\u00e9r\u00eat le domaine se situe au croisement de la technologie de la m\u00e9decine et du droit en mati\u00e8re de r\u00e9glementation internationale, seule l'Union europ\u00e9enne a l\u00e9gif\u00e9rer, elle impose aux fabricants de ne pas d\u00e9passer 100 d\u00e9cibels et a fix\u00e9 la norme \u00e0 85 d\u00e9cibels en Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique conseille d'\u00e9couter la musique \u00e0 60 pourcent du volume maximal de son appareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [97%] :\r\nJuan Guaido d\u00e9fie \u00e0 nouveau Nicolas Maduro l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident a annonc\u00e9 hier \u00e0 l'entr\u00e9e de l'aide d'urgence am\u00e9ricaine pour le 23 f\u00e9vrier il a demand\u00e9 aux quelque 250000 volontaires inscrits pour participer \u00e0 l'acheminement de l'aide stock\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re de se tenir pr\u00eats pour former des caravanes, le 23 f\u00e9vrier, cela fera un mois que Juan Guaido s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim, alors que le chef d'\u00c9tat, Nicolas Maduro la consid\u00e8re comme une premi\u00e8re \u00e9tape avait en une intervention militaire dans la soir\u00e9e, Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe a lui mis en garde son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo contre tout recours \u00e0 la force au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [98%] :\r\nEn Espagne, le proc\u00e8s des s\u00e9paratistes catalans mobilise \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [94%] :\r\nPlusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9, hier elles ont d\u00e9nonc\u00e9 le proc\u00e8s qui s'est ouvert \u00e0 Madrid de dirigeants s\u00e9paratistes pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession de la Catalogne, la premi\u00e8re session \u00e9tait consacr\u00e9e hier aux questions pr\u00e9liminaires mais d\u00e9j\u00e0 la politique s'est m\u00eal\u00e9 au juridique Andr\u00e9 ou Van den a aid\u00e9 et l'avocat d'Oriol Juncker, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la Catalogne, il \u00e9voque notamment la manifestation et les tumultes le 20 septembre 2017 des ind\u00e9pendantistes devant le minist\u00e8re r\u00e9gional de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [83%] :\r\nCe qu'il va le prot\u00e8ge pas des comptes de Star protester r\u00e9pondre \u00e0 la politique et aux autorit\u00e9s constitue l'un des fondements de la d\u00e9mocratie locale marche quand on ce que font les Catalans c'est protester, c'est ce que nous faisons nous, protestants, les protestants pour qu'elle nous protestons car nous sommes exclus politiquement de certaines d\u00e9cisions, l'archev\u00each\u00e9 et \u00e7a se fonde le fondement du droit protester L \u00e0, il est l\u00e9gitime, Ath\u00e8nes parle d'\u00e9lections pour des stalles ce proc\u00e8s porte atteinte au droit de protester, il le criminaliser ce qui s'est pass\u00e9 le 20 septembre 2017 c'est une manifestation de protestation, la garde civile l'a d'ailleurs \u00e9crit dans son rapport, c'est une bonne strat\u00e8ge pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Daumont les Catalans de Suisse qui se mobilisent aussi contre le proche ce le proc\u00e8s des dirigeants ind\u00e9pendantistes environ 100 50 d'entre eux se sont rassembl\u00e9s hier soir sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [92%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, pas de 3\u00e8me mandat pour Esther Alder, l'actuelle Conseill\u00e8re administrative administratif de la ville ne se repr\u00e9sentera pas pour l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif, \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [92%] :\r\nPr\u00e9vue au printemps 2020, Esther Alder, l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti, l'\u00e9lu \u00e9cologiste veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille et s'engager encore plus dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, une d\u00e9cision Adrien Krause, qui intervient quelques mois seulement apr\u00e8s l'affaire des notes de frais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [95%] :\r\nPr\u00e8s d'une centaine de d\u00e9placements en taxi, pour la seule ann\u00e9e 2017 une ardoise finale \u00e0 presque 18000 francs de frais professionnels, ces chiffres n'\u00e9taient pas pass\u00e9s inaper\u00e7us en novembre dernier, lorsque la Cour des comptes avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les factures des magistrats, mais cette affaire n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans la d\u00e9cision d'Esther Aldair. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:06) [88%] :\r\nLa question des notes de frais, c'est une question de dysfonctionnements auxquels on a apport\u00e9 les r\u00e9ponses, il fallait apporter, il y a une r\u00e9elle clarification de ce qui \u00e9tait acceptable, donc n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans le fait que le reste franchement pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [89%] :\r\nMais est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la sortie par votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:28) [86%] :\r\nPas du tout, j'ai un bilan pour ma part je qualifie mais pas seulement moi de bon donc, non, j'ai vraiment jamais eu une quelconque pression au contraire s'il y avait beaucoup d'attente pour que repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [96%] :\r\nLa course s'ouvre donc pour une nouvelle candidature des Verts \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve \u00e0 ce stade, seul le socialiste Sami Canaan vise une r\u00e9\u00e9lection au conseil administratif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [95%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand va remettre son mandat apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre, il est \u00e0 la t\u00eate du parti depuis l'\u00e9t\u00e9 2013 Serge M\u00e9trailler qui a fait acte de candidature pour le Conseil national accept\u00e9e par la section de Nendaz la candidature doit encore \u00eatre valid\u00e9 par le congr\u00e8s du PDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud : la loi sur les taxis \u00e0 passer la rampe du 1er d\u00e9bat au Grand Conseil hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [93%] :\r\nLe canton veut se doter d'une l\u00e9gislation qui permet d'int\u00e9grer la plateforme Hubert mission r\u00e9ussie, estime la droite du Parlement, elle a contr\u00e9 les propositions de la gauche, qui visait \u00e0 renforcer la formation des chauffeurs et les contr\u00f4les pour le d\u00e9put\u00e9 PLR Mathieu Blanc, ce projet de loi va bien assez loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [93%] :\r\nNotre but, c'est vraiment de garder justement un cadre assez flexible, d'avoir une profession chauffeur accessible au plus grand nombre et puis de fixer des r\u00e8gles quand m\u00eame pour avoir une concurrence loyale entre tous les acteurs de ce qui \u00e9tait le probl\u00e8me avant le le projet de loi et il faut se contenter de cela d'offrir une protection aux chauffeurs dans certains points et puis aussi aux passagers, mais ne pas aller au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril, les d\u00e9bats se poursuivront la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [99%] :\r\n2018 une ann\u00e9e noire pour les journalistes en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [96%] :\r\nLe nombre d'attaques envers la profession a fortement augment\u00e9 ce constat provient de douze, organisations non gouvernementales de d\u00e9fense de la presse et de la libert\u00e9 d'expression, elles ont pr\u00e9sent\u00e9 le rapport hier \u00e0 Strasbourg depuis 4 ans, les ONG comme Reporters sans Fronti\u00e8res collectent les alertes d'attaques via une plateforme num\u00e9rique Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [94%] :\r\nL'outil a comptabilis\u00e9 35 attaques contre l'int\u00e9grit\u00e9 physique des journalistes l'an pass\u00e9 35 attaques dans lesquelles on compte deux assassinats, dont celui du tr\u00e8s m\u00e9diatique journaliste Saoudien Jamal Khashoggi ces 2 crimes portent \u00e0 17 le nombre de meurtres de journalistes rest\u00e9s impunis depuis 2000 45, tendance \u00e0 la multiplication des injures et des menaces ou stigmatisation publique de journalistes ce rapport cite \u00e9galement le cas du pr\u00e9sident tch\u00e8que Milos Zeman, l'homme a ouvertement regrett\u00e9 que les journalistes ne soit pas une esp\u00e8ce disparue mention particuli\u00e8re \u00e9galement dans ce rapport \u00e0 l'Italie mafia, Crime organis\u00e9 et gouvernement d'extr\u00eame droite en place la protection des journalistes fait d\u00e9faut dans la p\u00e9ninsule, autre pays point\u00e9s du doigt, la Turquie, la plus grande prison de journalistes du monde avec 110 cas d'incarc\u00e9ration, sur les 130 enregistr\u00e9s dans toute l'Europe 1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [97%] :\r\nDu football, enfin le Paris-Saint-Germain qui a frapp\u00e9 un grand coup hier soir \u00e0 Old Trafford, les Parisiens se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 contre Manchester United match aller du 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions dans l'autre match du soir, la Roma a domin\u00e9 le FC Porto 2 1 en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [88%] :\r\nFaut \u00eatre Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T06:14:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D3AB61B-19FB-45CD-A411-C5DF7FD2A588", "internalArchiveId": "7D3AB61B-19FB-45CD-A411-C5DF7FD2A588", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le Conseil des Etats aiguise les app\u00e9tits \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Lonchamp, politologue;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS\r\n\r\n\r\nLe Conseil des Etats aiguise les app\u00e9tits \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales   DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (SONS LANCES DE BERNE!!!) \r\n***Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019, \u00e0 pr\u00e9sent.. avec ce chiffre qui suscite bien des convoitises..  \r\n18 s\u00e9nateurs quittent le Conseil des Etats.. \r\nC'est 40% des si\u00e8ges qui sont \u00e0 repourvoir.. \r\nEt donc.. un possible brassage des cartes \u00e0 la chambre haute... \r\nBonjour Marie Giovanola! \r\nVous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne.. \r\nCette bataille des etats est l'un des enjeux des f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nA quoi faut-il s'attendre.. \r\n18 fauteuils libres voire peut-\u00eatre bient\u00f4t 19 ou 20 puisqu'on attend encore la d\u00e9cision de l'un ou l'autre Conseiller aux Etats, c'est un record...le nombre le plus \u00e9lev\u00e9 de ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es...(17 en 1999) dans la chambre dite de r\u00e9fl\u00e9xion. Plus petite que le Conseil national avec 46 membres, elle rev\u00eat pourtant plus de poids selon l'analyse du politologue Claude Lonchamp. C'est l\u00e0 que r\u00e9side le principal enjeu de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n .....son ETATS 1 longchamp1      26''\r\nUn Conseil des Etats plus efficace, dont les positions sont plus proches de celles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...et qui par cons\u00e9quent donne la direction \u00e0 suivre...\r\n***D'ailleurs.. bien souvent.. les compromis viennent du conseil des Etats.. \r\nA l'image de la R\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS sur laquelle nous voterons en mai. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Chambre haute a ainsi souvent \r\nfait office de contre-poids au Conseil national...Mais cela pourrait changer.\r\nOn retrouve Claude Lonchamp.\r\n ....son ETATS longchamp 2\t\t 16''\r\n****Et du c\u00f4t\u00e9 des partis Marie... on se focalise sur ce Conseil des Etats...\r\nCe sera l'objectif de campagne de ces f\u00e9d\u00e9rales? \r\nLa pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi l'a d\u00e9clar\u00e9 haut et fort, \"nous voulons mettre fin \u00e0 la majorit\u00e9 de centre-gauche au Conseil des Etats\".\r\nElle estime que le glissement \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 il y a 4 ans au Conseil national n'a par port\u00e9 ses fruits car il \u00e9tait incomplet...M\u00eame analyse \u00e0 l'UDC...sauf que le plus grand parti de suisse est aussi celui qui a le moins de repr\u00e9sentants aux Etats...Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti se montre donc moins gourmand que son homologue lib\u00e9rale-radicale.\r\n ....son ETATS  r\u00f6sti 3\t\t\t 33''\r\nPour les socialistes aussi la bataille des Etats s'annonce \u00e2pre...ils doivent faire face \u00e0 au moins 6 d\u00e9parts...soit au minimum la moiti\u00e9 de leur d\u00e9l\u00e9gation. Les acquis seront donc tr\u00e8s difficiles \u00e0 maintenir.\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PS....\r\n .....son 4 Christian Levrat    \t17\r\nQuelle majorit\u00e9 pour quelle chambre...voire aucune majorit\u00e9, ce sera tout l'enjeu...Une certitude, le visage du Conseil des Etats apr\u00e8s les \u00e9lections sera fonci\u00e8rement diff\u00e9rent de celui d'aujourd'hui.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196260", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats aiguise les app\u00e9tits \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-02-13T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 13.02.2019"], "variantIds": ["ece-10196260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:39:23Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va \u00e9voquer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 avec ce chiffre -l\u00e0 aussi, qui suscite quelques convoitises 18 s\u00e9nateurs quittent le Conseil des \u00c9tats, c'est 40 pourcent des si\u00e8ges qui sont \u00e0 repourvoir et donc un possible brassage des cartes \u00e0 la Chambre haute bonjour Marie Giovanola bonjour, vous \u00eates l'une de nos correspondantes \u00e0 Berne, cette bataille des \u00e9tats sera Marilyn des des enjeux des f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 quoi faut -il s'attendre bien 18 fauteuils libres, voire peut-\u00eatre bient\u00f4t 19 ou 20 puisqu'on attend encore la d\u00e9cision de l'un ou l'autre conseiller aux \u00c9tats, c'est un record le nombre le plus \u00e9lev\u00e9, au moins depuis 25 ans dans la chambre dite de r\u00e9flexion plus petite que le Conseil national avec 46 membres, elle rev\u00eat pourtant plus de poids, selon l'analyse du politologue Claude Longchamp, c'est l\u00e0 que r\u00e9side le principal enjeu de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nIl y a diverses raisons : la premi\u00e8re, c'est qu'il y a une d'all\u00e9ger la majorit\u00e9 \u00e0 gauche, du centre dans le Conseil des \u00c9tats, le Parti socialiste avec le PT ont une majorit\u00e9, ce qui est exceptionnel, c'est pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du Conseil des \u00c9tats, qu'il y a une majorit\u00e9 \u00e0 gauche, mais elle a une majorit\u00e9 de 25 quoi, alors on peut le dire si ces 2 partis vont perdre que 2 ou 3 si\u00e8ges cette majorit\u00e9 ne sera plus existantes apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [92%] :\r\nUn Conseil des \u00c9tats plus efficace dans les positions sont plus proches de celles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui par cons\u00e9quent donne la direction \u00e0 suivre d'ailleurs bien souvent Marie les compromis viennent du Conseil des \u00c9tats tout \u00e0 l'image de la r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS sur laquelle nous voterons, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Chambre haute a ainsi souvent fait office de contre- poids au Conseil national, mais cela pourrait changer, on retrouve Claude Lonchamp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nEt \u00e7a peut changer des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a cette fameuse majorit\u00e9 de droite au conseil national, il y a cette majorit\u00e9 potentielle de gauche dans le Conseil des \u00c9tats, mais les 2 sens tr\u00e8s faible, c'est bien possible apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections de quoi n'aurait plus cette situation qui est potentiellement une situation de blocage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nDu coup, Marie du c\u00f4t\u00e9 des partis en se focalise vraiment sur ce Conseil des \u00c9tats, ce sera vraiment l'objectif de la compagne de f\u00e9d\u00e9rales, la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'a d\u00e9clar\u00e9 haut et fort : nous voulons mettre fin \u00e0 la majorit\u00e9 de centre- gauche au Conseil des \u00c9tats, elle estime que le glissement \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 il y a 4 ans au Conseil national n'a pas port\u00e9 ses fruits car incomplet, m\u00eame analyse \u00e0 l'UDC sauf que le plus grand parti de Suisse est aussi celui qui a le moins de repr\u00e9sentants aux \u00e9tats, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, se montre donc moins gourmand que son homologue lib\u00e9rale- radicale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nPour nous en ce qui concerne les \u00e9lections, c'est clair, le point principal serait quand m\u00eame sur le Conseil national parce que, pour gagner plus de si\u00e8ges pour Conseil aux \u00c9tats, on a le but gagne lundi au si\u00e8ge, mais il faut quand m\u00eame gagner des \u00e9lections, \u00e0 majorit\u00e9 c'est beaucoup plus difficile et nous avons pas nos elle du programme pour qu'on gagne plus de si\u00e8ges dans le conseil aux \u00e9tats alors de ce point de vue de l'importance du Conseil aux \u00c9tats, c'est en encore plus important qu'on regarde la majorit\u00e9 bourgeoise au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [91%] :\r\nPour les socialistes aussi la bataille des \u00e9tats s'annonce \u00e2pre, il doit faire face \u00e0 au moins 6 d\u00e9parts, soit au minimum la moiti\u00e9 de leur d\u00e9l\u00e9gation, les acquis seront donc tr\u00e8s difficiles \u00e0 maintenir, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS au Conseil des \u00c9tats, il s'agit d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [90%] :\r\nMaintenir nos positions le le PS n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte dans cette chambre l\u00e0 mais il faut obtenir \u00e0 nouveau une majorit\u00e9 progressiste au Conseil national, parce qu'avec un seul conseil, vous pouvez en faire de l'opposition bloquer des projets qui vous conviennent pas, c'est extr\u00eamement difficile d'aller faire progresser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [91%] :\r\nQuelle majorit\u00e9 pour quelle chambre voire aucune majorit\u00e9, ce sera tout l'enjeu Une certitude romaine, le visage du Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s les \u00e9lections sera fonci\u00e8rement tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui d'aujourd'hui, ce qui rend ces \u00e9lections palpitante Marie d'Giovanola en Direct de beurre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4EB9ECC-F182-4023-ADBE-0DF7168BB736", "internalArchiveId": "B4EB9ECC-F182-4023-ADBE-0DF7168BB736", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edouard Philippe, Premier ministre fran\u00e7ais;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;La Bruy\u00e8re;D\u00e9n\u00e8s Lajos Nagy, physicien, membre de l'Institut Wigner, centre de recherches nucl\u00e9aires de l'Acad\u00e9mie;Aron Gauder, cin\u00e9aste;Michel Th\u00e9voz, ancien directeur du Mus\u00e9e de l'Art brut;Muriel Thalmann, d\u00e9put\u00e9e PS VD;Claudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie;Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, Conseiller d'Etat PLR VS, en charge des institutions;Wendy Holdener, Skieuse suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/ANTISEMITISME PI 7H) Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0. La classe politique fran\u00e7aise se demande comment l'antis\u00e9mitisme a pu progresser ainsi l'an dernier, avec une augmentation des cas recens\u00e9s de 74%. De l'indignation, une condamnation unanime, mais aussi  des interrogations ce matin dans la presse fran\u00e7aise, Isabelle Cornaz..\r\nRien que le weekend dernier a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs d\u00e9gradations, \u00ab les attaques contre nos concitoyens juifs ressurgissent comme un fant\u00f4me dans la nuit. \u00c0 croire que notre pays a perdu la m\u00e9moire \u00bb, note un \u00e9ditorialiste. Et ses confr\u00e8res de chercher les causes de cette pouss\u00e9e de haine : \"Dans le climat actuel de rejet des \u00e9lites et des institutions, toutes les haines semblent se lib\u00e9rer, \u00e9crit le Figaro. On appelle \u00e0 un plus grand contr\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux et son anonymat, vecteur privil\u00e9gi\u00e9e pour diffuser le fl\u00e9au de l'antis\u00e9mitisme. on met en cause l'irresponsabilit\u00e9 des populismes, la renaissance de l'ultradroite. la situation est ancienne a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part Jean Veil le fille de Simone Veil - une image de sa m\u00e8re a  \u00e9t\u00e9 barr\u00e9 d'une croix gamm\u00e9e il y a quelques jours. Personne n'osait manifester son antis\u00e9mitisme apr\u00e8s la Guerre. Mais au fond, on sentait que la l\u00e8pre \u00e9tait toujours l\u00e0\", a-t-il comment\u00e9 sur RTL. Le premier ministre Edouard Philippe, lui, a pris la parole devant l'assembl\u00e9e nationale. Il appelle \u00e0 sanctionner \u00ab sans avoir la main qui tremble en la mati\u00e8re \u00bb \r\nLe gouvernement pr\u00e9pare une modification de la loi pour renforcer la lutte contre la cyberhaine. Du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les R\u00e9publicains eux ont fustig\u00e9 ces violences antis\u00e9mites, parlant \"d'extr\u00e9mistes de gauche et de droite qui se croient tout permis\". Quant \u00e0 Marine Le Pen, elle condamne aussi ses actes mais a jug\u00e9 bon de mentionner aussi \"les d\u00e9gradations de lieux de cultes chr\u00e9tiens\".\r\n(15/VENEZUELA MANIFESTATIONS REAX ONU) L'aide humanitaire serait livr\u00e9e au Venezuela le 23 f\u00e9vrier prochain. C'est une promesse, celle faite hier par l'opposant v\u00e9n\u00e9zuelien Juan Guaido.\r\n*** Le ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des Affaires Etrang\u00e8res, lui, se trouvait hier aux Nations-Unies, \u00e0 New-York. \r\nProche du pr\u00e9sident-\u00e9lu Nicolas Maduro, Jorge Arreaza a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres, qui a propos\u00e9 ses bons offices pour tenter de r\u00e9gler la crise. Le chef de la diplomatie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en a profit\u00e9 pour accuser les Etats-Unis de politiser l'aide humanitaire, dans le but dit-il de renverser son gouvernement. \r\n((Traduction Jorge Arreaza :\r\n\u00ab Au Venezuela, il n'y a pas de crise humanitaire, au Venezuela, il y a une \u00e9conomie bloqu\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e. Un gouvernement qui vous menace de faire usage de la force, d'une invasion, d'un blocage, qui donne \u00e0 d'autres pays l'ordre de vous bloquer, a-t-il vraiment envie de vous apporter une aide humanitaire?.N'est ce pas une situation totalement absurde qu'un gouvernement hostile soit d'un c\u00f4t\u00e9 en train de vous tuer et vous donne \u00e0 manger de l'autre. Non mais, un peu de coh\u00e9rence  !\r\nIls ( Les Am\u00e9ricains) bloquent le Venezuela. Que le gouvernement des Etats Unis cesse d'imposer  de mani\u00e8re unilat\u00e9rale des mesures coercitives en violation du droit international.\"))\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau.\r\n(breve el chapo) A New-York le narcotrafiquant mexicain El Chapo a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable hier des dix chefs d'accusation qui pesaient sur lui: trafic de drogue, notamment, mais aussi viols et assassinats. Il devrait \u00e9coper en juin prochain de la perp\u00e9tuit\u00e9 sans possibilit\u00e9 de remise de peine. Connu pour ses \u00e9vasions spectaculaires, El Chapo devrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 dans une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 dans le Colorado, surnomm\u00e9 l'Alcatraz des Rocheuses. R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre ancienne prison situ\u00e9e dans la baie de San Francisco.\r\n(TF4/HONGRIE MANIF/ACADEMIE SCIENCE RE) *** Des scientifiques qui descendent dans la rue pour crier leur col\u00e8re, c'est plut\u00f4t rare\r\nC'est pourtant arriv\u00e9 hier en Hongrie. Plusieurs centaines de chercheurs de l'acad\u00e9mie des sciences  ont manifest\u00e9 contre le gouvernement de Viktor Orban, qui a d\u00e9cid\u00e9 de les priver de leur autonomie financi\u00e8re. Les scientifiques doivent d\u00e9sormais r\u00e9pondre \u00e0 des appels d'offre s'ils veulent financer leurs projets, que le gouvernement acceptera ou non. Une r\u00e9forme jug\u00e9e inutile et opaque. Le reportage \u00e0 Budapest de Florence La Bruy\u00e8re\r\n((Florence 19 sec.\r\nIls sont plusieurs centaines \u00e0 former une cha\u00eene humaine autour de l'Acad\u00e9mie des sciences, situ\u00e9e au bord du Danube. Ils protestent contre la main mise du pouvoir sur l'institution. D\u00e9sormais c'est le gouvernement, et non plus l'Acad\u00e9mie, qui d\u00e9cidera du financement de la recherche. Viktor L\u00f6rincz est l'un des 5.000 chercheurs de l'Acad\u00e9mie. (Il est membre du centre d'\u00e9tudes juridiques de l'Institution). Comme la majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues, il appelle \u00e0 boycotter le nouveau syst\u00e8me.\r\nSon en fran\u00e7ais.  8 sec.  Viktor.\r\n\u00ab Nous sommes pour le boycott, et nous demandons aussi au ministre de retirer sa r\u00e9forme, et de laisser le syst\u00e8me comme il \u00e9tait avant. \u00bb\r\nFlorence\r\nAron Gauder est cin\u00e9aste. Il est venu soutenir les chercheurs.\r\nSon en anglais. Voix homme n\u00b01. Aron.\r\n\u00ab The prime minister is from the countryside.. He don't like it. \u00bb\r\nTraduction\r\n\u00ab Le premier ministre est un provincial qui adore le foot. Tout ce qui est un peu plus intello, il s'en m\u00e9fie, il n'aime pas \u00e7a ! \u00bb\r\nFlorence 10 sec. \r\nDans son prochain budget, l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9voit d'allouer plus d'argent \u00e0 la recherche. Et c'est pour mettre la main sur ce pactole que Viktor Orban r\u00e9forme le financement de l'Acad\u00e9mie, selon le physicien D\u00e9n\u00e8s Lajos Nagy, (membre de l'Institut Wigner, centre de recherches nucl\u00e9aires de l'Acad\u00e9mie).\r\nSon en anglais. 17 sec. Voix homme N\u00b0 2.\r\n\u00ab Viktor Orban. 20 or 30 % goes to private pockets \u00bb.\r\nTraduction\r\n\u00ab Viktor Orban veut contr\u00f4ler ces fonds communautaires. Mais l'argent europ\u00e9en n'ira pas directement aux chercheurs. D'apr\u00e8s le plan du gouvernement, des entreprises serviront d'interm\u00e9diaire. Il y a forc\u00e9ment 20 \u00e0 30 % de l'argent qui va finir dans la poche de quelqu'un. \u00bb\r\nFlorence\r\nDans la soir\u00e9e, la Pr\u00e9sidence de l'Acad\u00e9mie a annonc\u00e9 qu'elle \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des chercheurs. Elle n'accepte pas la r\u00e9forme et demande au gouvernement d'ouvrir des n\u00e9gociations.\r\nFLB\r\nPour Rts Info\r\nBudapest))\r\n(brev espagne) 24 heures apr\u00e8s l'ouverture du proc\u00e8s de douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans, le gouvernement espagnol de Pedro Sanchez joue gros aujourd'hui devant le parlement. Les d\u00e9put\u00e9s doivent voter une premi\u00e8re fois sur le budget mais les ind\u00e9pendantistes catalans ont promis de d\u00e9poser des amendements \u00e0 m\u00eame de bloquer son acceptation. En cas de refus du budget, le premier ministre socialiste Pedro Sanchez pourrait devoir convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n(22/PLATEFORME 10 ITV THEVOZ) *** Les mus\u00e9es lausannois se r\u00e9organisent\r\nUne seule fondation de droit public chapeautera d\u00e9sormais les trois institutions de Plateforme 10, le futur Quartier des Arts lausannois. Avec un seul directeur g\u00e9n\u00e9ral pour le Mus\u00e9e des beaux-arts, l'Elys\u00e9e et le MUDAC, le mus\u00e9e de design et d'arts appliqu\u00e9s. Ce dernier passera  donc des mains de la Ville \u00e0 celles du canton de Vaud. Ce que critique Michel Th\u00e9voz, ancien directeur du Mus\u00e9e de l'Art brut\r\nMichel Th\u00e9voz avec Sylvie Lambelet. Le Grand Conseil vaudois devra encore approuver le transfert en automne.\r\n(breve alder) Elle jure que l'affaire des notes de frais -de taxi notamment- n'ont jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans sa d\u00e9cision: reste qu'Esther Alder ne briguera pas de troisi\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve au printemps 2020. L'\u00e9lue verte, qui veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille, l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti.\r\n(TF3/VD/REMPLACEMENT CONGE MAT. PI) *** Faut-il syst\u00e9matiquement remplacer une employ\u00e9e lorsqu'elle est en cong\u00e9 maternit\u00e9 ?  \r\nClairement oui estime une d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise. Et l'Etat de Vaud devrait servir d'exemple aux entreprises, dit-elle dans son postulat d\u00e9pos\u00e9 hier au grand conseil. Mais du c\u00f4t\u00e9 des emplyoeurs, cette id\u00e9e peine \u00e0 convaincre. Tania Barril\r\n((Lorsqu'une employ\u00e9e tombe enceinte, une question se pose rapidement: qui se chargera de faire son travail durant son cong\u00e9 maternit\u00e9: ses coll\u00e8gues ou alors un extra? Pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Muriel Thalmann, le fait de ne pas remplacer cette employ\u00e9 peut \u00eatre une source de stress.\r\nSON\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e, l'administration cantonale devrait servir d'exemple est introduire un remplacement syst\u00e9matique. Les entreprises pourraient s'en inspirer selon elle, puisque la majeur partie du salaire des employ\u00e9es concern\u00e9es est g\u00e9n\u00e9ralement pris en charge par l'assurance perte de gain. Mais pour Claudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, cette proposition ne prend pas en compte la r\u00e9alit\u00e9 du terrain\r\nSON\r\nUne commission du grand conseil va se pencher sur ce postulat et examiner si une telle mesure est applicable pour l'administraiton cantonale.))\r\n(09/VS/PROTECTION ENFANCE ITV FAVRE) *** C'est le dernier canton \u00e0 ne pas l'avoir encore fait, mais le Valais entend bien professionnaliser ses curatelles. \r\nL'actuel syst\u00e8me de milice montre aujourd'hui ses limites face \u00e0 la complexit\u00e9 croissante des dossiers. La r\u00e9forme pr\u00e9vpoit un passage de 23 \u00e0 9 du nombre d'APEA, les autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte. L'accent sera mis aussi sur la formation des curateurs et du personnel. Et le co\u00fbt pour les communes, d\u00e9j\u00e0 passablement sollicit\u00e9es financi\u00e8rement, sera \u00e9valu\u00e9. Le ministre valaisan des institutions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre avec Yves Terrani.\r\n(breve co2) La Suisse devrait r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50%, d'ici \u00e0 2030. Et contribuer \u00e0 une limitation de 1 degr\u00e9 et demi de la hausse de la temp\u00e9rature mondiale. C'est le souhait de la Commission de l'environnement du Conseil des Etats, apr\u00e8s le rejet en d\u00e9cembre dernier par le conseil national de la loi sur le CO2.\r\n(19/SKI MEDAILLE D'OR ITV HOLDENER) *** Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 championne olympique de la discipline, la voil\u00e0 maintenant sur le toit du monde...\r\nLa Suisse a remport\u00e9 hier \u00e0 Ore le team event, ce slalom parall\u00e8le disput\u00e9e par des \u00e9quipes mixtes.  Ramon Zehnha\u00fcsern, Daniel Yule, Aline Danioth et Wendy Holdener ont battu l'Autriche en finale, l'Italie compl\u00e9tant le podium. Apr\u00e8s celle du combin\u00e9, il s'agit de la deuxi\u00e8me m\u00e9daille d'or pour Wendy Holdener, aux anges apr\u00e8s cette victoire collective. \r\nWendy Holdener \u00e0 Ore avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(breve foot hockey) En hockey sur glace Gen\u00e8ve-Servette s'est impos\u00e9 4 \u00e0 1 \u00e0 Zurich pour revenir \u00e0 la hauteur de Gott\u00e9ron, huiti\u00e8me. Mais les Fribourgeois poss\u00e8dent une meilleure diffl\u00e9rence de buts et surtout ont jou\u00e9 un match en moins.  \r\nEn football enfin on lui promettait l'enfer mais c'est bien le PSG qui s'est impos\u00e9 sur le terrain de Manchester United. Une victoire 2 \u00e0 0 dans cette rencontre aller des 1/8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions, qui a vu aussi l'AS Rome battre Porto 2 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-13T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-13T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10196287", "ece-10196258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:56:11Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour sanctionner, c'est regarder en face ce qui met en cause ce que nous sommes notre pays la France d'\u00c9douard, Philippe ou toute Les and antis\u00e9mitisme t\u00eate semblent se lib\u00e9rer avec une classe politique indign\u00e9 une cha\u00eene humaine au bord du Danube, celle des chercheurs hongrois en guerre contre le gouvernement Orb\u00e1n, une histoire de gros sous, mais aussi d'ind\u00e9pendance scientifique une nouvelle gouvernance pour les mus\u00e9es lausannois plus centralis\u00e9, un 1er pas craignaient certains vers la privatisation, et puis le ski, il peut aussi \u00eatre un sport d'\u00e9quipe, la Suisse en a fait la brillante d\u00e9monstration hier aux Mondiaux dor\u00e9 comme sa m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [92%] :\r\nComment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0, la classe politique fran\u00e7aise se demande comment l'antis\u00e9mitisme a pu progresser ainsi long dernier avec une augmentation des cas recens\u00e9s de 74 pourcent de l'indignation, une condamnation unanime, mais aussi des interrogations ce matin dans la presse fran\u00e7aise Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [96%] :\r\nRien que le week- end dernier a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par plusieurs d\u00e9gradations, les attaques contre nos concitoyens juifs ressurgissent comme un fant\u00f4me dans la nuit, \u00e0 croire que notre pays a perdu la m\u00e9moire, note indemnit\u00e9s r\u00e9aliste et ses confr\u00e8res de chercher les causes de cette pouss\u00e9e de haine dans le climat actuel de rejet des \u00e9lites et des institutions toutes les haines semblent se lib\u00e9rer, \u00e9crit Le Figaro, on appelle \u00e0 un plus grand contr\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux et son anonymat vecteur privil\u00e9gi\u00e9e pour diffuser le fl\u00e9au de l'antis\u00e9mitisme, on met en cause l'irresponsabilit\u00e9 des populismes la renaissance de l'ultradroite, la situation est ancienne, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part, Jean Veil, le fils de Simone Veil, une image de sa m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 barr\u00e9 d'une croix gamm\u00e9e, il y a quelques jours, personne n'osait manifester son antis\u00e9mitisme apr\u00e8s la guerre, mais au fond, on sentait que la l\u00e8pre \u00e9tait toujours l\u00e0, a -t-il comment\u00e9 sur RTL le 1er ministre \u00c9douard Philippe, lui, a pris la parole devant l'Assembl\u00e9e nationale, il appelle \u00e0 sanctionner sans avoir la main qui tremble en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [85%] :\r\nSanctionner, c'est regarder en face ce qui met en cause ce que nous sommes, notre pays, notre d\u00e9mocratie, notre R\u00e9publique et c'est faire en sorte de pouvoir condamner, y compris les actes qui semble comme cela isol\u00e9 insignifiant, car tous ces actes isol\u00e9s un if insignifiant dessinent une carte et cette carte elle est abominable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [95%] :\r\nLe gouvernement pr\u00e9pare une modification de la loi pour renforcer la lutte contre la haine sur Internet et du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, les R\u00e9publicains, eux, ont fustig\u00e9 ces violences antis\u00e9mites parlant d'extr\u00e9mistes de gauche et de droite qui se croient tout permis quant \u00e0 Marine Le Pen, elle condamne aussi ses actes mais a jug\u00e9 bon de mentionner \u00e9galement les d\u00e9gradations de lieux de culte chr\u00e9tiens et on va y revenir, hein, sur cette th\u00e9matique de l'augmentation de l'antis\u00e9mitisme, avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Cicad, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nL'aide humanitaire sera serait livr\u00e9e au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la le 23 f\u00e9vrier prochain c'est une promesse, celle faite hier par l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan gouaille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [92%] :\r\nLe ministre v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, lui, se trouvait hier aux Nations Unies \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nProche du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, il aurait err\u00e9 hasard rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez qui a propos\u00e9 ses bons offices pour tenter de r\u00e9gler la crise, le chef de la diplomatie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, mais en a profit\u00e9 pour accuser les \u00c9tats-Unis de politiser l'aide humanitaire dans le but, dit -il, de renverser son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [87%] :\r\nEh ben, soit la noix, il y en a qu'au venezuela, il n'y a pas de crise humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il y a une \u00e9conomie bloqu\u00e9e et assi\u00e9g\u00e9e \u00e0 gouvernement qui vous menace de faire usage de la force d'une invasion d'un blocage qui donne \u00e0 d'autres pays, l'ordre de vous bloquer, a -t-il vraiment envie de vous apporter une aide humanitaire n'est -ce pas une situation totalement absurde, qu'un gouvernement hostile soit d'un c\u00f4t\u00e9 en train de vous tuer et vous donne \u00e0 manger de l'autre, mais un peu de coh\u00e9rence, ils bloquent le venezuela les Am\u00e9ricains, que le gouvernement des \u00c9tats-Unis cessent d'imposer de mani\u00e8re unilat\u00e9rale des mesures coercitives en violation du droit international, les effort Marc Walder, l\u00e0 tu international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Bourreau \u00e0 New-York le narcotrafiquant mexicain El Chapo a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable hier des 10 chefs d'accusation qui pesaient sur lui, trafic de drogue notamment mais aussi, viols et assassinats, il devrait \u00e9coper en juin prochain de la perp\u00e9tuit\u00e9 sans possibilit\u00e9 de remise de peine, connu pour ses \u00e9vasions spectaculaires El Chapo devrait \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 dans une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9, dans le Colorado, surnomm\u00e9 l'Alcatraz des Rocheuses, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre ancienne prison situ\u00e9e dans la baie de San Francis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [95%] :\r\nDes scientifiques qui descendent dans la rue pour crier leur col\u00e8re, c'est plut\u00f4t rare, c'est pourtant arriv\u00e9 hier : Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [94%] :\r\nOui, o\u00f9 plusieurs centaines de chercheurs de l'Acad\u00e9mie des sciences ont manifest\u00e9 contre le gouvernement de Viktor Orb\u00e1n, qui a d\u00e9cid\u00e9 de les priver de leur autonomie financi\u00e8re, il scientifiques doivent d\u00e9sormais r\u00e9pondre \u00e0 des appels d'offres, s'ils veulent financer leurs projets, que le gouvernement acceptera ensuite ou non une r\u00e9forme jug\u00e9e inutile et opaque, le reportage \u00e0 Budapest de Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [74%] :\r\nAlors elles sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [95%] :\r\nIls sont plusieurs centaines \u00e0 former une cha\u00eene humaine autour de l'Acad\u00e9mie des sciences, situ\u00e9e au bord du Danube, ils protestent contre la mainmise du pouvoir sur l'institution, d\u00e9sormais, c'est le gouvernement et non plus l'Acad\u00e9mie qui d\u00e9cidera du financement de la recherche Viktor le c'est l'un des 5000 chercheurs de l'Acad\u00e9mie, comme la majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues, il appelle \u00e0 boycotter le nouveau syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nNous sommes pour le boycott, et nous demandons aussi et le ministre de retirer ce projet et de laisser le syst\u00e8me comme il \u00e9tait avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [86%] :\r\nHaroun et cin\u00e9aste, il est venu soutenir les chercheurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [81%] :\r\nEst -ce femmes craintes \u00e7a aide le 1er ministre est un provincial qui adore le foot signe ce qui est un peu plus intello qu'il s'en m\u00e9fie : il n'aime pas \u00e7a, et dans le Whiteley. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [95%] :\r\nDans son prochain budget l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9voit d'allouer plus d'argent \u00e0 la recherche et c'est pour mettre la main sur ce pactole que Viktor Orb\u00e1n r\u00e9forme le financement de l'Acad\u00e9mie selon le physicien D\u00e9n\u00e8s note. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [93%] :\r\nViktor Orb\u00e1n would like to Viktor Orb\u00e1n veut contr\u00f4ler ces fonds communautaires, mais l'argent europ\u00e9en n'ira pas directement aux chercheurs d'apr\u00e8s le plan du gouvernement des entreprises serviront d'interm\u00e9diaires, il y a forc\u00e9ment 20 \u00e0 30 pourcent de l'argent qui va finir dans la poche de quelqu'un d'Oprah et v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [95%] :\r\nDans la soir\u00e9e, la pr\u00e9sidence de l'Acad\u00e9mie a annonc\u00e9 qu'elle \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des chercheurs elle n'accepte pas la r\u00e9forme et demande au gouvernement d'ouvrir des n\u00e9gociations, Florence Labruy\u00e8re Point rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [97%] :\r\n24 heures apr\u00e8s l'ouverture du proc\u00e8s de douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans, le gouvernement espagnol de Pedro Sanchez joue gros aujourd'hui devant le Parlement les d\u00e9put\u00e9s doivent voter une premi\u00e8re fois sur le budget, mais les ind\u00e9pendantistes catalans ont promis de d\u00e9poser des amendements \u00e0 m\u00eame de bloquer son acceptation en cas de refus de ce budget, le 1er ministre socialiste Pedro Sanchez donc pourrait devoir convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives ont ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [97%] :\r\nEn Suisse, les mus\u00e9es lausannois se r\u00e9organisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [91%] :\r\nUne seule fondation de droit public, chapeautera d\u00e9sormais les trois institutions de plateforme 10 le futur Quartier des Arts lausannois avec un seul directeur g\u00e9n\u00e9ral pour le Mus\u00e9e des Beaux-Arts, l'\u00c9lys\u00e9e et le mudac, le Mus\u00e9e de Design et d'arts appliqu\u00e9s, ce dernier passera donc des mains de la ville, \u00e0 celle du canton de Vaud ce que critique Michel Th\u00e9voz, ancien directeur du Mus\u00e9e de l'Art brut. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:56) [91%] :\r\nCette d\u00e9cision a l'air tr\u00e8s rationnelle centralisatrice, mais en fait, \u00e7a signifie qu'\u00e0 son tour, on va faire passer le mudac sous le r\u00e9gime d'une fondation de droit public et cela signifie donc que, on l'extrait de son statut de Musset public faisant partie int\u00e9grale de Saguenay station communale pour la faire passer sous une fondation qui va \u00eatre mixte, elle va \u00eatre dirig\u00e9 par ceux qui la soutiennent, surtout ceux qui la soutiennent financi\u00e8rement, donc \u00e0 mon avis, c'est une amorce de privatisation, une privatisation rampante, il y aura des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s qui vont pr\u00e9valoir de plus en plus dans la politique des mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [94%] :\r\nMichel Th\u00e9voz avec Sylvie l'Le Grand Conseil Vaudois devront encore approuver cette nouvelle gouvernance pour les mus\u00e9es, elle jure que l'affaire des notes de frais de taxi notamment n'ont jou\u00e9 aucun r\u00f4le dans cette d\u00e9cision reste qu'Esther Alder ne briguera pas de 3\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve au printemps 2020, l'\u00e9lue verte qui veut se consacrer davantage \u00e0 sa famille l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [94%] :\r\nCette question maintenant, faut -il syst\u00e9matiquement remplacer une employ\u00e9e lorsqu'elle est en cong\u00e9 maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [94%] :\r\nClairement, oui, estime une d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise et l'\u00c9tat de Vaud devrait servir d'exemple aux entreprises, dit -elle dans son postulat d\u00e9pos\u00e9 hier au Grand Conseil, mais du c\u00f4t\u00e9 des employeurs cette id\u00e9e, peine \u00e0 convaincre Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [95%] :\r\nLorsqu'une employ\u00e9e tombe enceinte, une question se pose rapidement qui se chargera de faire son travail durant son cong\u00e9 maternit\u00e9, ses coll\u00e8gues ou alors un extra pour la d\u00e9put\u00e9e socialiste Muriel Thalmann, le fait de ne pas remplacer cette employ\u00e9 peut \u00eatre une source de stress. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [91%] :\r\nC'est un signal comme quoi finalement absente pendant 4 mois, \u00e7a peut dire que tout fonctionne, alors que ce n'est pas du tout le cas, cela veut dire que c'est les coll\u00e8gues vont devoir prendre une partie du travail tout le travail, \u00e7a va \u00eatre une source de stress pour la personne aussi qui part parce qu'elle se fait du souci, mais \u00e7a vaut aussi pour des cong\u00e9s, sant\u00e9, on se dit : bon, ils partent quelques mois, \u00e7a vaut pas la peine, c'est compliqu\u00e9 si on n'introduit des bonnes pratiques dans les entreprises apr\u00e8s, c'est plus un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [96%] :\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e l'administration cantonale vaudoise devrait servir d'exemple est introduire un remplacement syst\u00e9matique les entreprises pourraient s'en inspirer, selon elle, puisque durant le cong\u00e9 la majeure partie du salaire des employ\u00e9es concern\u00e9es est g\u00e9n\u00e9ralement pris en charge par l'assurance perte de gain, mais pour Claudine Amstein, directrice de la chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, cette proposition ne prend pas en compte la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:16) [91%] :\r\nCe postulat me para\u00eet avoir une vision th\u00e9orique du monde du travail comme si chaque pouvait \u00eatre plac\u00e9 \u00e0 l'instant \u00e0 la minute par un autre qui a les m\u00eames comp\u00e9tences d'la mesure du possible, les entreprises le \u00e7a part aussi d'une pis\u00e9 en th\u00e9orie comme quoi le cong\u00e9 maternit\u00e9 commence \u00e0 une date fixe et tout se termine \u00e0 une date fixe donc une obligation de cette nature -l\u00e0 n'est vraiment trop th\u00e9orique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [95%] :\r\nUne commission du grand conseil va se pencher sur ce postulat et examiner si une telle mesure est applicable pour l'administration cantonale, c'est le dernier canton \u00e0 ne pas l'avoir encore fait le Valais entend bien professionnaliser ces curatelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [97%] :\r\nL'actuel syst\u00e8me de milice montre aujourd'hui ses limites face \u00e0 la complexit\u00e9 croissante des dossiers, la r\u00e9forme pr\u00e9voit un passage de 23 \u00e0 9 du nombre d'APE \u00e0 ses autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte, l'accent sera mis aussi sur la formation des curateurs et du personnel, et puis le co\u00fbt pour les communes d\u00e9j\u00e0 passablement sollicit\u00e9es financi\u00e8rement sera \u00e9valu\u00e9 le ministre valaisan des institutions Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [91%] :\r\nMoi, je peux vous dire que j'ai rencontr\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes le comit\u00e9 et ils sont totalement conscients de l'enjeu qui a je l'leur ai aussi promis qu'on allait financer une \u00e9tude au niveau du canton afin de leur dire quel est le co\u00fbt qui est envisag\u00e9e, mais la priorit\u00e9 pour moi, c'\u00e9tait de pour voir comment peut professionnaliser pour une meilleure protection de l'enfant et de l'adulte, et l\u00e0, l'argent n'est pas un crit\u00e8re fondamental \u00e0 ce niveau -l\u00e0, pourquoi aujourd'hui ne pas Cantona, lisez les APE, c'est une bonne question, on va certainement se la poser bient\u00f4t maintenant qu'on sait ce qu'on doit faire, h\u00e9 bien, c'est plus facile avec les communes de dire en quelle est la r\u00e9partition des t\u00e2ches est ce qu'on la laisse ainsi : est ce que vous voulez qu'on discute pour la changer, on a de quoi discuter on verra si cette th\u00e9matique prend de l'ampleur dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre avec Yves Terrani la Suisse devrait r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50 pourcent d'ici \u00e0 2030 et contribuer \u00e0 une limitation d'un degr\u00e9 et demi de la hausse de la temp\u00e9rature mondiale, c'est le souhait de la commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s le rejet en d\u00e9cembre dernier par le Conseil national de la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:26) [94%] :\r\nElle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 championne olympique de la discipline, la voil\u00e0 maintenant championne du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [93%] :\r\nLa Suisse a remport\u00e9 hier \u00e0 Ore et le Team Event ce slalom parall\u00e8le disput\u00e9e par des \u00e9quipes mixtes Ramon Zenh\u00e4usern Daniel, lui, Yule Aline Danioth et Wendy Holdener ont battu l'Autriche en finale, l'Italie, compl\u00e9tant le podium apr\u00e8s celle du combin\u00e9, il s'agit de la 2\u00e8me, m\u00e9daille d'or pour Wendy Holdener aux anges apr\u00e8s cette victoire collective. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [85%] :\r\nEnfin le Lancel volume si on se sent tr\u00e8s bien en \u00e9quipe, c'est toujours agr\u00e9able de se revoir avec l'\u00e9quipe masculine, c'est une tu sais \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le Team Event va arriver \u00e0 la betterave FC et tout l'encadrement est hyper motiv\u00e9 et nous poussent dans la bonne direction nous athl\u00e8tes devront juste donner le meilleur de nous-m\u00eames et \u00e7a a fonctionn\u00e9 \u00e0 la perfection, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es allaitent ont Amman j'ai certainement fait une bonne manche en finale mais Ramon \u00e9tait imbattable aujourd'hui il a vraiment tout risquer leur fait de super chrono, il a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 pour m\u00e9moire je laisse le Bayern n'a gentil mais maintenant, si on d\u00e9cide que je participais au Team hiver et je le fais volontiers pour la Suisse, je pr\u00e9f\u00e8re avoir du succ\u00e8s, \u00e7a me donne dans un coin date \u00e9nergie pour les prochaines courses et puis Max. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [91%] :\r\nWendy Holdener \u00e0 aurait avec Patrick lettres trop en hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette s'est impos\u00e9 4 1 \u00e0 Z\u00fcrich et en football, on lui promettait l'enfer, mais c'est bien le PSG qui s'est impos\u00e9 sur le terrain de Manchester United 2 \u00e0 0, autre rencontre de 8\u00e8me de finale aller de la Ligue des champions : l'AS Rome, qui a battu Porto 2 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:52) [86%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E85960ED-0A75-4F25-BBD4-58E1377C067A", "internalArchiveId": "E85960ED-0A75-4F25-BBD4-58E1377C067A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PLASTIQUE 3/5 - L'avenir \u00e0 la courte paille?", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Neuch\u00e2tel deviendra-t-elle la premi\u00e8re ville suisse \u00e0 interdire les pailles en plastique? Initi\u00e9e par de jeunes \u00e9cologistes convaincus dont Clo\u00e9 Dutoit, l'op\u00e9ration \"Papaille\" a d'abord fait des \u00e9mules dans quelques caf\u00e9s neuch\u00e2telois avant d'\u00eatre suivie par la Ville qui a souhait\u00e9 interdire les pailles en plastique d\u00e8s 2019. La municipale PLR Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin cherche les possibilit\u00e9s juridiques d'une contrainte l\u00e9gale qui pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 tout le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel deviendra-t-elle la premi\u00e8re ville suisse \u00e0 interdire les pailles en plastique? Initi\u00e9e par de jeunes \u00e9cologistes convaincus dont Clo\u00e9 Dutoit, l'op\u00e9ration \"Papaille\" a d'abord fait des \u00e9mules dans quelques caf\u00e9s neuch\u00e2telois avant d'\u00eatre suivie par la Ville qui a souhait\u00e9 interdire les pailles en plastique d\u00e8s 2019. La municipale PLR Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin cherche les possibilit\u00e9s juridiques d'une contrainte l\u00e9gale qui pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 tout le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10179280", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 13.02.2019", "PLASTIQUE 3/5 - L\u02b9avenir \u00e0 la courte paille? / VAC_2019-02-13T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 13.02.2019", "PLASTIQUE 3/5 - L\u02b9avenir \u00e0 la courte paille? / VAC_2019-02-13T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Neuch\u00e2tel deviendra-t-elle la premi\u00e8re ville suisse \u00e0 interdire les pailles en plastique? Initi\u00e9e par de jeunes \u00e9cologistes convaincus dont Clo\u00e9 Dutoit, l\u02b9op\u00e9ration \"Papaille\" a d\u02b9abord fait des \u00e9mules dans quelques caf\u00e9s neuch\u00e2telois avant d\u02b9\u00eatre suivie par la Ville qui a souhait\u00e9 interdire les pailles en plastique d\u00e8s 2019. La municipale PLR Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin cherche les possibilit\u00e9s juridiques d\u02b9une contrainte l\u00e9gale qui pourrait s\u02b9\u00e9tendre \u00e0 tout le canton de Neuch\u00e2tel. \n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix", "Neuch\u00e2tel deviendra-t-elle la premi\u00e8re ville suisse \u00e0 interdire les pailles en plastique? Initi\u00e9e par de jeunes \u00e9cologistes convaincus dont Clo\u00e9 Dutoit, l\u02b9op\u00e9ration \"Papaille\" a d\u02b9abord fait des \u00e9mules dans quelques caf\u00e9s neuch\u00e2telois avant d\u02b9\u00eatre suivie par la Ville qui a souhait\u00e9 interdire les pailles en plastique d\u00e8s 2019. La municipale PLR Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin cherche les possibilit\u00e9s juridiques d\u02b9une contrainte l\u00e9gale qui pourrait s\u02b9\u00e9tendre \u00e0 tout le canton de Neuch\u00e2tel. \n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10179281", "ece-10179280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T18:27:00Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [91%] :\r\nMais la probl\u00e9matique elle est pas dans le recyclage, c'est une partie de la probl\u00e9matique la probl\u00e9matique et les cieux, on produit ou pas d\u00e9chets : qu'est ce qu'on met comme contrainte \u00e0 ceux qui en produisent tout en \u00e9tant conscient de la libert\u00e9 du commerce et de la multitude de contraintes que ces derniers ont mais on doit \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 aller de l'avant, on peut pas regarder nos voisins qui \u00e9volue et il nous restait sur nos notre notre pr\u00e9 carr\u00e9 depuis des dizaines d'ann\u00e9es et nos jeunes l'ont bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [92%] :\r\nEncore \u00e0 l'\u00e2ge du plastique V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [92%] :\r\nComment pouvons -nous faire face \u00e0 l'immense quantit\u00e9 de plastique produites chaque ann\u00e9e et qui saturent notre environnement : faut -il miser sur la technologie et le recyclage, comme le proposait dans vacarme hier la responsable environnement de Nestl\u00e9 Waters Monde ou doit -on exiger des \u00c9tats qu'il fixe des normes et interdisent la production ou l'usage de certains objets en plastique ou alors qu'il force les producteurs de plastique \u00e0 prendre en charge le co\u00fbt de l'\u00e9limination de ce qu'ils fabriquent au mois d'd\u00e9cembre la Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 une directive tr\u00e8s ambitieuse \u00e0 partir de 2021, une dizaine d'objets plastique \u00e0 usage unique seront interdits dans l'Union europ\u00e9enne, les cotons tiges les couverts, les assiettes en plastique, les pailles ou encore les b\u00e2tonnets pour ballon sont dans le viseur et pendant ce temps que fait la Suisse, elle h\u00e9site malgr\u00e9 les nombreuses discussions sur le sujet aux chambres, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 miser en 1er lieu sur des mesures librement consentie, autrement dit pas de loi, pas d'interdiction mais si \u00e0 Berne la libert\u00e9 d'entreprendre, reste la priorit\u00e9, dans certaines villes de Suisse, la situation pourrait \u00e9voluer assez rapidement, nous allons nous rendre en ville de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 tout est parti d'une op\u00e9ration appel\u00e9e papaye quelques jeunes actifs ont propos\u00e9 \u00e0 des restaurateurs et \u00e0 des festivals de ne plus distribuer de paille, l'op\u00e9ration a plu \u00e0 la municipale PLR Violaine Bl\u00e9try-de, Montmollin, qui a port\u00e9 l'id\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique, voici l'avenir \u00e0 la courte paille, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [92%] :\r\nVous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [83%] :\r\nAttendez, oui, je crois que su dans le coin mais je le connais, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous passez sous les arcades, la alors le droit ou alors je peux vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [87%] :\r\nPoser une question, que ce que je fais un reportage sur le fait que la Ville de Neuch\u00e2tel et et bient\u00f4t 100 pailles, vous \u00eates au courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [84%] :\r\nOui, oui, pour eux, on n'habite pas Neuch\u00e2tel, on s'en fiche un peu, pas besoin de non, on n'a jamais vu Alain Poirier, C\u00e9sar, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [84%] :\r\nL\u00e0 le Charlot Barack Afrique. \r\nOui, j'ai cette image reconna\u00eet le je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [76%] :\r\nDans le bar et puis je vois qu'il y a tout de suite, assembl\u00e9e petits-enfants avec, ils ont leur chocolat avec une paille dedans oui ben je crois que vous est -il premi\u00e8re r\u00e9tablissement, c'est vous qui avez tous lanc\u00e9 \u00e9tait plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [92%] :\r\nUn des premiers oui tout \u00e0 fait, par sensibilit\u00e9 personnelle en ayant vu de nombreux reportages \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur la catastrophe g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le plastique et voyant les milliers de paille que nous jetons tous les jours \u00e0 la poubelle, je me suis dit qu'il fallait faire quelque chose et en m\u00eame temps j'ai pris connaissance une action entam\u00e9e par l'association Papaille et donc j'ai pris contact avec cette association, on s'est rencontr\u00e9s, on en a discut\u00e9, moi entre temps j'avais fait faire un Flyer en disant qu'on allait supprimer les pailles, ce que nous avons fait en se disant : oh l\u00e0 l\u00e0, quelle va \u00eatre la r\u00e9action du public ben non en fait on a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 les gens \u00e9taient tr\u00e8s positif parce qu'il y en a beaucoup qui sont sensibilis\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me, je ne suis pas le seul, heureusement \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [89%] :\r\nMais du coup les les pailles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [88%] :\r\nPourquoi des paille pour les enfants parce que justement les petits pour eux, c'est parfois, enfin, c'est souvent plus facile de boire avec une paille, donc on r\u00e9serve les pailles quand les parents font la demande, mais pas syst\u00e9matiquement, ce qui \u00e9tait le cas avant, avant, syst\u00e9matiquement, il y avait une paille dans chaque boisson froide, chose qu'on a compl\u00e8tement supprim\u00e9es et les quelques pas et que nous utilisons aujourd'hui son compostable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [76%] :\r\nLes pailles l\u00e0 qui ressemble quand m\u00eame \u00e0 des pas et normal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [87%] :\r\nElle ressemblent \u00e0 des panneaux malaise ont la m\u00eame fonctionnalit\u00e9, par contre, elles sont moins polluantes, je dis pas qu'elles sont pas polluant, parce que le compostage, c'est encore une autre histoire, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [95%] :\r\nEt du coup vous utilisiez combien de paille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [90%] :\r\nOn utilisait \u00e0 des milliers de pas et je peux pas vous dire, j'ai pas les chiffres en t\u00eate, hein, d'autant plus que \u00e7a fait plus d'un an maintenant qu'on a arr\u00eat\u00e9 mais c'est consid\u00e9rable, plusieurs milliers par mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [95%] :\r\nVous avez des \u00e9conomies alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [93%] :\r\nOui, mais c'est pas, c'est pas un probl\u00e8me \u00e9conomique, c'est un, c'est juste un probl\u00e8me de prise de conscience \u00e0 titre individuel, de se dire qu'est -ce qu'on peut faire \u00e0 son petit niveau parce que la plan\u00e8te va tr\u00e8s tr\u00e8s mal et on a l'impression que les gens prennent difficilement conscience, personne ne veut changer ses habitudes et moi \u00e7a me d\u00e9sole, donc c'est un petit geste citoyen personnelle que je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:46) [86%] :\r\nEt du coup, le fait que c'est votre initiative, l'association Papaille etc et puis la ville de Neuch\u00e2tel s'est embarquer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, sachant qu'on travaille sur pas mal de projets avec les autorit\u00e9s Cons Conner, j'ai contact\u00e9 Madame Bl\u00e9try-de Montmollin en lui disant : voil\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 l'association papale, nous on a fait \u00e7a chez nous, est ce qu'on pourrait pas essayer de faire quelque chose niveau neuch\u00e2telois et elle a tout de suite \u00e9t\u00e9 partante, on s'est rencontr\u00e9s, on a organis\u00e9 plusieurs r\u00e9unions et on a essay\u00e9 de faire interdire les pailles \u00e0 Neuch\u00e2tel, malheureusement il peut pas parce que c'est f\u00e9d\u00e9ral comme d\u00e9cision au niveau cantonal, on ne peut pas prendre cette d\u00e9cision l\u00e0 mais la volont\u00e9 est l\u00e0 et l'envie de faire les choses, alors donc il y a pas mal d'\u00e9tablissements publics, qui ont pris le m\u00eame chemin que nous et apparemment \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [97%] :\r\nC'est simple, en fait, l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [93%] :\r\nJe ne dirais pas que c'est simple, avec un peu de bonne volont\u00e9 et sans \u00eatre trop comment dire b\u00eate bah, on peut le faire, Christian DiMarco, le g\u00e9rant du Charles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [90%] :\r\nClo\u00e9 Dutoit je vous rencontre ici en ville de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'ext\u00e9rieur du des bars, parce que \u00e7a fait trop de bruit, vous avec Leila R\u00f6lli vous \u00eates une des contributrice du site qui s'appelle envers et contre tout, tr\u00e8s engag\u00e9, \u00e9cologiquement parlant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:20) [89%] :\r\nC'est vrai que j'ai un engagement, un peu de tous les jours au niveau de l'\u00e9cologie par exemple \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai co- fond\u00e9 une association qui s'appelle le Vega, je suis aussi tr\u00e8s actif dans les associations, durable, donc on organise des \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la protection de l'environnement et d'autres choses et sinon je suis aussi engag\u00e9 au niveau politique, je suis conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans ma commune, et puis j'ai \u00e9galement au bureau des Verts neuch\u00e2telois et tout \u00e7a \u00e0 22 ans exactement, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [92%] :\r\nAvec Leila R\u00f6lli, vous avez mont\u00e9 cette op\u00e9ration Papaille pour \u00e9liminer les pailles alors est -ce que \u00e7a, c'est le sujet \u00e9cologique par excellence, \u00e9liminer les pailles \u00e7a va sauver la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:02) [90%] :\r\nAlors les pailles en fait, c'est un peu le symbole de l'objet en plastique \u00e0 usage unique qui est absolument inutile, il faut savoir qu'il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es les pailles on les utilisait pas, alors que maintenant il y en a des quantit\u00e9s astronomiques qui se chaque jour, notre but, c'est vraiment de faire quelque chose de participatif donc de contacter des \u00e9tablissements ou que nous contactent pour bah, trouver des alternatives au pailles parce qu'il faut savoir que ce n'est pas seulement supprimer toutes les pailles, mais on peut aussi trouver des alternatives qui soit durable, comme les pailles en bambou ou les pailles en inox, on a commenc\u00e9 en avril 2018 et la m\u00eame pas une ann\u00e9e apr\u00e8s, on a d\u00e9j\u00e0 plus de 70 \u00e9tablissements qui participent dans toute la Suisse romande, on en a \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne Haut-Valais \u00e0 Bienne et puis va Neuch\u00e2tel, qui \u00e9tait l'endroit de base, on a aussi vraiment pas mal, on en a encore plus, mais qui doivent en fait finir leurs \u00e9ch\u00e9ances un stock de paille en plastique parce que notre but, c'est pas qu'ils les jette \u00e0 la poubelle, ce serait absolument un non- sens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [82%] :\r\n\u00e7a leur fait de la pub finalement quelque part depuis utiliser cette pas et au. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:06) [88%] :\r\nChaque fois qu'un \u00e9tablissement rejoint l'op\u00e9ration le mais sur on a une page Instagram une page Facebook, un site internet de fait une petite f\u00eate avec l'\u00e9tablissement, et puis un autre logo les \u00e9tablissements participants ont \u00e9galement un autocollant \u00e0 disposition qui peuvent coller sur la vitrine, par exemple, le Charlot o\u00f9 vous \u00e9tiez avant ce sujet sur l'entr\u00e9e de respecter oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [87%] :\r\nD'accord, de qui est du coup ils peuvent montrer vraiment leur bonne volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:33) [84%] :\r\nOui, et puis massive, c'est vraiment une chose ben dans le sens o\u00f9 on nous dit tout le temps que bah c'est au de faire des efforts et l\u00e0 on touche vraiment les \u00e9tablissements c'\u00e9tait pas le consommateur qui doit dire je veux commander 100 pailles mais Seb indirectement les apte, \u00e9tablissement qui ne sert plus de paille dans Les boissons qui n'en ont pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:55) [86%] :\r\nIl y a un autocollant ici on boissons pailles, puis un autre autocollant : interdiction de la cigarette, etc, vous \u00eates toute jeune mais le monde est p\u00e9tri d'interdits comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:05) [88%] :\r\nMais le probl\u00e8me actuellement, c'est qu'on est dans une v\u00e9ritable urgence climatique, on voit \u00e7a avec la gr\u00e8ve du climat, on nous dit que d'ici \u00e0 2030 vraiment de devoir de fortes chaleurs, un d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00e9norme h\u00e9 ben malheureusement la politique des petits pas, elle marche pas, donc je pense qu'il faut vraiment maintenant se bouger apr\u00e8s comme j'ai dit avant papa et le but c'est pas d'interdire par tous les pailles, c'est vraiment une d\u00e9marche incitative, mais si \u00e7a peut amener \u00e0 des interdictions plus tard, ben c'est tout B\u00e9nef \u00e7a vous g\u00eane, pas moi non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:36) [94%] :\r\nCeux qui s'occupent de cette initiative Papaille si vous avez tous moins de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:41) [92%] :\r\nNon, pas du tout, il y a, il y a vraiment des personnes de tout \u00e2ge, je sais pas si je suis la plus jeune mais c'est possible, apr\u00e8s on est vraiment tous b\u00e9n\u00e9voles, donc personne ne retire d'argent de cette initiative, on a re\u00e7u par chance du financement de la ville, qui nous a donn\u00e9 un peu d'argent par rapport pour les Kids, par exemple pour le site internet aussi, on a re\u00e7u aussi de gastro Neuch\u00e2tel qui \u00e9tait vraiment un soutien tr\u00e8s fort pour notre op\u00e9ration pour les petits autocollants sur les cartes, mais c'est vrai que les heures de travail, on les a pas compt\u00e9s, donc c'est vraiment dans cet exemple du b\u00e9n\u00e9volat pour faire changer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:48) [78%] :\r\nDe cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [72%] :\r\nJ'enseigne avenue merci par ce temps oui, on va parler de taille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:54) [84%] :\r\nCe n'est pas tellement d'actualit\u00e9 mais on on produit chocolat chaud Violaine Bl\u00e9try-de, Montmollin, si je vais me balader dans les autres restaurants ou bars etc en ville de Neuch\u00e2tel, ils vont me dire si je veux un chocolat chaud avec une paille vont bien maintenant, passez votre chemin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:08) [90%] :\r\nAlors, ils ont re\u00e7u une lettre en fin d'ann\u00e9e parce qu'on avait parl\u00e9 de l'ann\u00e9e 2019 pour mette \u00e7a en place dans l'op\u00e9ration dite, papa, donc ils ont re\u00e7u une lettre de la part de la Ville de Neuch\u00e2tel pour leur dire qu'on ne voulait plus de paille sur notre territoire qu'on \u00e9tait en train de creuser la base l\u00e9gale et une bonne partie sont en train de de liquider leurs stocks ou de les jeter, et puis surtout de faire autrement, donc d'essayer de plus mais de paille l\u00e0 o\u00f9 on ne sait pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [90%] :\r\nAlors juste comment \u00e7a a commenc\u00e9, et tout d'un coup, vous avez dit tiens dans les d\u00e9chets, les pailles, c'est des choses qu'on retrouve en un souci de paille dans le lac de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:40) [90%] :\r\nAlors tout a commenc\u00e9 dans une coh\u00e9rence \u00e0 assez fort au niveau de la Ville de Neuch\u00e2tel, on est cit\u00e9, de l'\u00e9nergie depuis des ann\u00e9es, on se veut avec une labellisation verte, nous avons depuis 2018 aussi voulu \u00eatre communaut\u00e9 au niveau de l'eau, nous mettons une importance tr\u00e8s particuli\u00e8re dans cette l\u00e9gislature pour valoriser notre ou qu'elle soit de nos sources de nos rivi\u00e8res de nos Fontaine mais aussi de l'autre la qu'\u00e0 ce titre- l\u00e0, j'ai fait nettoyer les ports en ville de Neuch\u00e2tel pourquoi : d'une part parce que \u00e7a n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait, mais surtout parce qu'on a voulu dynamiser une zone qui est le port de Neuch\u00e2tel, ici, en plein centre- ville par rapport \u00e0 des animations, des manifestations et des \u00e9tablissements publics qui ont redynamis\u00e9 toute une partie de notre ville, notamment le soir, mais \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment certains soucis \u00e7a peut \u00eatre des soucis de bruit aussi des soucis li\u00e9s aux d\u00e9chets qui sont automatiquement jet\u00e9 dans le lac et \u00e0 ce titre l\u00e0, en nettoyant justement le port, on a r\u00e9alis\u00e9 qu'il avait passablement de plastique li\u00e9 aussi \u00e0 l'animation que l'on souhaite a encore fortement ville de Neuch\u00e2tel mais il faut \u00eatre coh\u00e9rent, donc on a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de dire aux \u00e9tablissements publics qui sont tout pr\u00e8s du port de ne plus utiliser d'objet plastique depuis 2019 donc, c'est-\u00e0-dire plus de paille, mais donc plus de verres en plastique plus de bouteilles en plastique oui exactement, on essaie vraiment de les amener de les accompagner dans dans cette volont\u00e9 que la Ville de Neuch\u00e2tel \u00e0 certains \u00e9tablissements de ce Lyon d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 le jeu, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, certains autres sont en train d'y arriver, on esp\u00e8re qu'en 2019 \u00e0 l'ouverture en mars- avril de ces barres, on y arrivera, compl\u00e8tement, mais \u00e7a va au-del\u00e0, \u00e7a va pour toutes les manifestations sur notre ville, pas forc\u00e9ment au bord du lac, mais aussi pour les \u00e9tablissements publics qui sont dans notre ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:19) [89%] :\r\nL\u00e9galement, vous n'avez en fait pas le droit, hein, je crois que c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qu'aurait le droit d'interdire vraiment les pailles \u00e7a vaut juristes essaye de trouver, on va dire une astuce pour contourner cet emp\u00eachement d'interdire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [93%] :\r\nAu niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on est sous l'angle de la loi sur les d\u00e9chets, moi je l'ai pris sous l'angle de la loi sur les \u00e9tablissements publics et les manifestations parce que c'est l\u00e0 qu'on a envie de vraiment d'ancrer cette base d'objets uniques plastique objet unique et d'essayer de le bannir et c'est sous cet angle -l\u00e0 qu'a des possibilit\u00e9s plus importantes au niveau juridique, ce soir pour la commune, mais aussi pour le canton, donc on peut travailler vraiment main dans la main, ce qui est pas \u00e9vident parce qu'il faut faire changer un petit peu les mentalit\u00e9s jusque tout en haut de l'\u00e9chelon cantonal aussi, donc on a une certaine pression que l'on essaie de ma\u00eetre et puis certaines solutions qui j'esp\u00e8re vont \u00eatre trouv\u00e9 durant l'ann\u00e9e 2019 pour ancrer vraiment dans une vraie l\u00e9gislation Jasper cantonales cette probl\u00e9matique du plastique \u00e0 usage unique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:18) [87%] :\r\nVous avez fait \u00e7a en lien avec un site papa \u00e9colos verts ne sont pas du tout de votre parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:23) [92%] :\r\nNon, mais ils ont une fibre \u00e9cologique que je peux aussi d\u00e9fendent apr\u00e8s \u00e7a va, il y a des certaines limites, l'initiative individuelle et la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 est importante pour moi, \u00e9videmment, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on voit que \u00e7a ne bouge pas, ou pas assez dans les partis, notamment les grands partis suisses politique Volvo, c'est \u00e0 l'\u00e9tranger, on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de partir sur une certaine contrainte ou en tout cas une volont\u00e9 de contraindre et puis on voit tr\u00e8s bien que sur l'acte symbolique de la paille en ville de Neuch\u00e2tel, on n'est pas au bord de la mer, on n'a pas les m\u00eames enjeux que que certains pays limitrophes \u00e0 la Suisse, il y a eu un impact m\u00e9diatique, une prise de conscience qui est tr\u00e8s importante, et \u00e7a c'\u00e9tait sa langue l'objectif aussi, mais c'\u00e9tait pas de la r\u00e9cup\u00e9ration politique parce que la Ville de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [84%] :\r\nDire ce qui est marketing Neuch\u00e2tel vous vendez la ville verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:12) [92%] :\r\nNon parce qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 depuis longtemps au niveau des labels \u00e7a date pas d'hier, donc, maintenant, il faut juste poser certains actes, faire bouger les choses et puis je crois que cette conscience \u00e9cologique, on le voit maintenant avec la gr\u00e8ve de ces jeunes qui ont qui ont une prise de conscience aussi, ils attendent des politiques de de poser des actes et et les les pailles ses t\u00eates une possibilit\u00e9 pour la Ville de Neuch\u00e2tel de poser un acte politique, pour avoir un d\u00e9bat la reine d'Angleterre m\u00eame indique dans son royaume n'en voulait plus, alors c'est des choses tr\u00e8s symbolique, mais on voit quand m\u00eame que les les prises de conscience des politiques dans les pays qui nous entourent sont fortes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:48) [92%] :\r\nDisons que c'est l'Union europ\u00e9enne qui a interdit d'ailleurs pas seulement la un plein d'objets en plastique \u00e0 usage unique et l\u00e0, tout le monde se dit est -ce que la Suisse va suivre pour l'instant, niet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:59) [91%] :\r\nAlors \u00e7a a commenc\u00e9 par les payer, d'abord, ensuite l'Union europ\u00e9enne vient de le d\u00e9cr\u00e9ter et puis la Suisse ma refuse sa loi sur le CO2, donc un moment donn\u00e9, on est en d\u00e9calage, \u00e0 un moment donn\u00e9 on doit prendre conscience qu'il est une probl\u00e9matique, notamment quand on regarde les statistiques, la Suisse est le 3\u00e8me consommateur europ\u00e9en de d\u00e9chets par personne, on est aussi quasi les champions du monde dans le recyclage, donc on est coh\u00e9rent d'accord il y a une certaine coh\u00e9rence, mais la probl\u00e9matique elle est pas dans le recyclage, c'est une partie de la probl\u00e9matique la probl\u00e9matique elle est cieux on produit ou pas d\u00e9chets : qu'est ce qu'on met comme contrainte \u00e0 ceux qui en produisent tout en \u00e9tant conscient de la libert\u00e9 du commerce et de la multitude de contraintes que ces derniers ont mais on doit \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 aller de l'avant, on peut pas regarder nos voisins qui \u00e9volue et nous rester sur nos notre pr\u00e9 carr\u00e9 depuis des dizaines d'ann\u00e9es et nos jeunes l'ont bien compris, au moins, ils vont dans la rue, ils vont nous dire qu'ils sont pas contents parce que les politiciens ne prennent pas en consid\u00e9ration d'une mani\u00e8re assez importante ces probl\u00e9matiques et moi, je l'entends fort et je trouve que c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent avec, depuis une ann\u00e9e, le lancement au pied de cette op\u00e9ration Papaille donc on voit qu'on est suivi quelque part dans le dans cette probl\u00e9matique et j'en suis assez fier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:07) [96%] :\r\nEst ce que vous pensez qu'une interdiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral comme l'interdiction au niveau europ\u00e9en, a des chances d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:14) [92%] :\r\nEn Suisse, je pense, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9, on l'a vu avec le simple d\u00e9bat sur les corners plastique distribu\u00e9s dans les magasins, c'est un accord de branche qui a eu lieu donc c'est justement, encore une fois une concertation que le milieu priv\u00e9 et public, qui a \u00e9t\u00e9 assez marquante et r\u00e9ussi, \u00e7a a pris plusieurs ann\u00e9es mais on continue de d'y travailler, et l\u00e0 je pense que c'est une des pistes les plus ad\u00e9quates en Suisse aujourd'hui, mais encore une fois, il ne suffit pas, par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique environnementale que l'on vit pour notre plan\u00e8te, donc je pense qu'on doit aussi prendre la probl\u00e9matique par un autre bout encore une fois, j'en suis la premi\u00e8re d\u00e9sol\u00e9 de devoir contraindre mais quand \u00e7a ne bouge pas, vous avez, vous n'avez plus tellement d'autres alternatives et face \u00e0 vos coll\u00e8gues du PLR vous avez pas une petite pression, on en a toujours mais \u00e7a c'est le beau d\u00e9bat politique qui est souvent plus important au sein m\u00eame de notre parti qu'avec les autres partis, \u00e7a c'est le jeu, vous le savez comme vous \u00eates \u00e9lu, et je crois qu'on vous a dit : on m'a dit : on m'a rappel\u00e9 que l'initiative et la libert\u00e9 individuelle \u00e9tait importante dans mon parti, ce que je cautionne mais alors totalement, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, alors qu'on me prouve que cette initiative individuelle cette responsabilit\u00e9 puisse avoir des effets dans diff\u00e9rents domaines dont celui -ci et je les vois tr\u00e8s peu malheureusement donc \u00e0 un moment donn\u00e9 on prend ses responsabilit\u00e9s politiques, on se met dans une autre dimension quand on est dans un membre d'un ex\u00e9cutif communal et que l'on veut positionner notre ville comme une ville verte, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, on a un coll\u00e8ge de 5 personnes avec une vision politique avec un programme politique tr\u00e8s fort, notamment dans le dans la probl\u00e9matique de l'eau et cette magnifique richesse dans la probl\u00e9matique du d\u00e9veloppement durable et puis on peut \u00eatre PLR, PS, Verts, on va tous d'une m\u00eame voix d\u00e9velopper des activit\u00e9s qui sont respectueuses de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [84%] :\r\nIl dit du coup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:14) [89%] :\r\nVous qui \u00eates politicienne aussi dans votre commune, vous \u00eates all\u00e9 plus loin o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:19) [89%] :\r\nAlors, au niveau communal, c'est difficile de r\u00e9ussira \u00e0 faire des choses, mais \u00e0 mon \u00e9chelle dirais si \u00e0 par le biais d'une interpellation \u00e0 interdire tous les gobelets en plastique et puis les bouteilles en PET des s\u00e9ances du conseil g\u00e9n\u00e9ral, en gros, on \u00e9conomise 50 fois 5 s\u00e9ances de gobelets et puis de bouteilles en plastique, donc c'est pass\u00e9 facilement, c'\u00e9tait difficile, la premi\u00e8re fois, \u00e7a a pas march\u00e9, mais j'ai lanc\u00e9 ma justement, je me dis qu'en \u00e9tant jeune, peut-\u00eatre aussi que \u00e7a a eu un impact parce que c'est vraiment la jeunesse qui se l\u00e8ve, ben pour son avenir et puis l'avenir des prochaines g\u00e9n\u00e9rations en argumentant en expliquant tout ce qu'la pollution du plastique et qu'est -ce que ce tout petit geste qui semble anodin pouvait faire \u00e7a a fini par passer et franchement, \u00e7a a bien march\u00e9, de tous les c\u00f4t\u00e9s, enfin, quel que soit le parti on on a des personnes qui viennent avec leurs gourdes, adepte de l'interdiction, mais de plus en plus c'est c'est c'est diff\u00e9rent, moi je chasse active justement dans le groupe \u00e0 Neuch\u00e2tel pour la gr\u00e8ve du climat, on est en train de r\u00e9diger une motion populaire qu'on va d\u00e9poser bient\u00f4t aux autorit\u00e9s et toutes les personnes que je c\u00f4toie sont vraiment dans cette optique,M. maintenant on n'a plus que quelques ann\u00e9es pour changer les choses et on ne peut plus laisser faire tout ce qui s'est fait avant, on est vraiment la g\u00e9n\u00e9ration qui peut, qui peut tout changer et il faut y aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:37) [87%] :\r\nC'est aussi cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 qui consomment beaucoup, quand vous leur dites a fait attention et tout \u00e7a, oui, vous renvoie sur les roses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:45) [89%] :\r\nMap je peux prendre l'exemple de mon Instagram o\u00f9 j'ai ma plus de 8000 abonn\u00e9s et puis ma j'essaie vraiment de d'inciter les gens \u00e0 ce genre de choses et il y en a beaucoup qui m'ont dit avoir chang\u00e9 leurs, leurs habitudes, il se du combat par exemple que la Fast fashion, donc tout ce qui est les grandes marques de pr\u00eat-\u00e0-porter, il fallait \u00e9viter le plus possible, fallait plus aller acheter de seconde main justement ben la gourde, j'ai vraiment r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire que beaucoup de personnes se passent des bouteilles en PET, donc je pense qu'on peut quand m\u00eame avoir un impact, mais il faut vraiment expliquer et pas aller dans dans l'attaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:23) [96%] :\r\nDonc vous y aller tout doucement avec vos grands yeux avec votre votre sourire du bonheur etc vous souriez vous expliquer et puis les gens s'y mettent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:31) [91%] :\r\nJuste une gourde, c'est tellement simple, enfin l'eau du robinet en Suisse on a justement la chance d'avoir acc\u00e8s \u00e0 une eau du robinet qui est propre, il potable donc on devrait \u00e0 utiliser cette chance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:41) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est parce que vos parents aussi vous ont \u00e9lev\u00e9 aussi dans cette optique l\u00e0 o\u00f9 vos grands- parents, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:46) [91%] :\r\nAh non, absolument pas, c'est moi qui me suis faite toute seule, par rapport \u00e0 \u00e7a, oui, c'est juste que j'ai envie de de pouvoir changer chose on n'a qu'une vie et puis si je peux utiliser cette vie pour pour faire que les choses aillent mieux, puis pour \u00e0 \u00e9viter, on va dire l'effondrement mais si je vais pas partir dans le catastrophisme apr\u00e8s tous les jours, je me dis pas que je me prive personnellement je sais que je me dis que je fais, enfin tout ce que je fais maintenant, pour moi, c'est pas la privation c'est vraiment faire mieux pour tout le monde pour les populations marines des pays du sud qui seront les premi\u00e8res touch\u00e9es par tout ce qui est d\u00e9r\u00e8glement climatique pour les animaux aussi, on n'a plus que 4 pourcent d'animaux sauvages dans le monde entier, enfin c'est quelque chose qui est absolument aberrant quand on y pense donc la biodiversit\u00e9, elle en prend un \u00e9norme coup et pour tous et vos parents, ma maman, c'est vrai qu'elle me dit oui mais tu vois d'une g\u00e9n\u00e9ration qui veut tout tout de suite, nous on n'\u00e9tait pas comme \u00e7a et puis on a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s diff\u00e9remment, bah c'est un peu trop tard pour changer etc, mais un peu r\u00e9sign\u00e9s, oui, je sais pas si c'est de la r\u00e9signation parce qu'elle essaye quand m\u00eame de faire pas mal d'efforts, mais c'est vrai que c'est cette fa\u00e7on de ne de dire : vous voulez tout tout de suite, il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses qui ont chang\u00e9, donc donc soyez d\u00e9j\u00e0 contents comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:58) [97%] :\r\nElle comprend pas l'urgence que qui vous anime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:01) [85%] :\r\nJe pense qu'elle est quand m\u00eame courant basque jug\u00e9 assez parl\u00e9 des f\u00eates et puis des cons\u00e9quences et tout \u00e7a, mais oui, c'est cette fa\u00e7on de dire que je suis, je fais d\u00e9j\u00e0 je fais d\u00e9j\u00e0 des choses, donc c'est d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:16) [89%] :\r\nEt alors, du coup votre sac, je regarde un jeu, je m'excuse, vous avez juste un petit sac en tissu et puis dedans vous avez plein d'chose alors vous avez vous avez pas de plastique du coup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:24) [82%] :\r\nJ'ai un c'est un porte- monnaie qui peut \u00eatre \u00e9thiques li\u00e9es, j'ai mon ordinateur, j'ai une trousse en li\u00e8ge. \r\nVoil\u00e0, j'ai une gourde envers et puis j'ai bon, des stylos, j'ai des chargeurs et puis c'est ma cr\u00e8me pour les mains que du beurre de karit\u00e9 des autoris\u00e9s et puis en fait, je peux renvoyer le dans le continent et pour qu'ils remplissent. \r\nVoil\u00e0 et donc vous \u00eates \u00e0 fond, mais j'ai pas menti. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:00) [88%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin et vous, \u00eates -vous pr\u00eats \u00e0 abandonner touillette coton-tige gobelets couvert et pailles en plastique \u00e0 vos yeux, ces mesures Servette elle \u00e0 quelque chose ou de cerveau -t-elle \u00e0 rien, votre avis nous int\u00e9resse et vous pouvez nous laisser un message sur notre comme Box 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour C\u00e9cile Gu\u00e9rin et Bruno S\u00e9ribat demain, nous irons voir des cr\u00e9ateurs, des designers de bijoux qui voit dans le plastique, un mat\u00e9riau plainte qualit\u00e9 pas cher mall\u00e9able ludique mais qui ne peuvent plus ignorer la question des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:45) [86%] :\r\nComment on peut Design un objet en prenant en compte que cette mati\u00e8re, elle doit avoir une vie apr\u00e8s l'usage, donc en s\u00e9parant les mat\u00e9riaux en en faisant attention \u00e0 l'\u00e9co- conception et puis \u00e0 a vraiment savoir o\u00f9 on va avec cette mati\u00e8re, s'il y a des fili\u00e8res de recyclage, oui, non est ce qu'elle est en Suisse est -ce qu'elle est pas en Suisse, donc c'est cette prise en compte la nuque, ce qu'on appelle le cycle de vie, et \u00e7a il y a des ing\u00e9nieurs qui le font tr\u00e8s tr\u00e8s bien et c'est \u00e0 eux qu'on doit faire appel entend Design. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:10) [88%] :\r\nDu cycle ou du type un reportage au coeur de la Red \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 \u00e9couter demain vacarme d\u00e8s 13 heures sur la bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T12:44:03Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2C40C99-ECC9-4D8B-8F73-42DA384A1829", "internalArchiveId": "C2C40C99-ECC9-4D8B-8F73-42DA384A1829", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des PLR demandent que le parti prenne en compte l'\u00e9cologie: interview de Claudine Esseiva", "publicationDate": "2019-02-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de Claudine Esseiva, membre du comit\u00e9 du PLR de la Ville de Berne.\r\n\r\nDes PLR demandent que le parti prenne en compte l'\u00e9cologie: interview de Claudine Esseiva  \r\nAvec nous, Claudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR femmes... bonsoir!\r\nVous faites partie de ces \u00e9lus PLR qui militent pour ce virage... On est en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale... Est-ce que ce n'est pas un peu de l'opportunisme, une mani\u00e8re de plaire \u00e0 l'\u00e9lectorat en faisant son coming-out \u00e9colo?\r\nPrenons des exemples concrets. Ce texte soumis au grand conseil bernois, en faveur d'une taxe sur les grosses cylindr\u00e9es... L\u00e0 on touche presque \u00e0 un tabou, vous seriez favorable th\u00e9oriquement \u00e0 une proposition de ce genre?\r\nOK pour soutenir ce genre de proposition, mais uniquement s'il y a des contreparties (type baisses fiscales)?\r\nLes bernois se pronon\u00e7ait dimanche dernier sur la limitation du chauffage \u00e0 mazout dans le canton... l\u00e0 vous avez vot\u00e9 quoi?\r\nOn s'\u00e9loigne quand m\u00eame d'une certaine orthodoxie lib\u00e9rale...\r\nCe changement de discours que vous exigez... Vous imaginez quand m\u00eame que \u00e7a puisse crisper un peu certains de vos camarades de parti? \r\nOn les entend surtout en Suisse al\u00e9manique, ces voix qui font leur coming-out... comment vous l'expliquez?", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10196226", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des PLR demandent que le parti prenne en compte l'\u00e9cologie: interview de Claudine Esseiva / FOR_2019-02-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Claudine Esseiva, membre du comit\u00e9 du PLR de la Ville de Berne."], "variantIds": ["ece-10196226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:19Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas encore une r\u00e9volution verte, mais un vent de changement semble bel et bien, souffle ces jours- ci au sein du Parti lib\u00e9ral radical, une minorit\u00e9 exige que le parti \u00e9labore un vrai discours sur l'\u00e9cologie alors, nos 7 en Suisse al\u00e9manique cette exigence se fait le plus entendre ces jours- ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nLe PLR serait sur le point de faire son coming-out \u00e9colo, comme l'\u00e9crit aujourd'hui le Tages-Anzeiger et le Bund, \u00e7a se passe \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 une vingtaine de politiciens lib\u00e9raux radicaux se sont r\u00e9unis il y a quelques jours, pour r\u00e9agir \u00e0 l'attitude des \u00e9lus PLR au Conseil national lors du d\u00e9bat sur la loi sur le CO2 PLR jug\u00e9 responsable avec l'UDC de l'\u00e9chec de ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [89%] :\r\nAlors Alain, on n'est pas une m\u00e9taphore pr\u00e8s, est ce qu'on peut parler d'une vague verte qui serait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9ferler sur la Suisse depuis Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nVague ou vaguelette, difficile \u00e0 dire \u00e0 ce stade, mais, mais les politiciens locaux qui anime ce groupe semblent y croire, on y trouve par exemple le pr\u00e9sident du PLR de la commune de Maiwenn qui pr\u00e9side en m\u00eame temps le VVF de Z\u00fcrich ou encore un ancien militant de Greenpeace, il confirme vouloir chercher le dialogue avec les instances du parti dans les cantons et du PLR suisse \u00e9voque entre autres sc\u00e9narios : la cr\u00e9ation d'un groupe des PLR pour l'environnement, sur le mod\u00e8le des des femmes PLR ou de jeunes PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nEt \u00e0 lanc\u00e9 Z\u00fcrichois ne sont pas les seuls \u00e0 sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nNon, il y a aussi redit Nauser conseiller aux \u00c9tats lui aussi z\u00fcrichois qui adh\u00e8re au comit\u00e9 de l'initiative pour les glaciers, toujours \u00e0 la Chambre des cantons il y a d'Amiens M\u00fcller ayant Eder, qui disent vouloir corriger les erreurs de leurs coll\u00e8gues de parti au Conseil national et des voix critiques s'expriment au sein m\u00eame du groupe PLR \u00e0 la Chambre du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [97%] :\r\nEt on sent bien, voil\u00e0 que le parti est tiraill\u00e9 \u00e7a s'exprime aussi au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [90%] :\r\nOui \u00e0 Berne la r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9nergie, refus\u00e9 de justesse dimanche dans les urnes le PLR la combattait mais les jeunes PLR militaient pour le oui ou cette motion d\u00e9pos\u00e9e au Parlement cantonal qui propose d'augmenter les taxes sur les grosses cylindr\u00e9es au profit d'une baisse de la fiscalit\u00e9 pour les personnes physiques, le texte est cosign\u00e9 par un Vert lib\u00e9ral, un PBD et un lib\u00e9ral radical, cela dit le le PLR bernois doit encore d\u00e9cider si il le soutiendra ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [94%] :\r\nAlain Arnaud, merci, avec nous en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral il y a, Claudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR femmes, bonsoir Madame, bonsoir, vous faites partie de ces \u00e9lus PLR qui militent pour ce virage \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [90%] :\r\nJe je fais pas partie de ce groupe qui se rencontraient un c'\u00e9tait vraiment Z\u00fcrich, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s partag\u00e9s sur cette loi sur l'\u00e9nergie qu'on a vot\u00e9 dimanche pass\u00e9 \u00e0 Berne en fait \u00e0 la \u00e0 la fin, j'\u00e9tais contre et et j'ai beaucoup de peine surtout \u00e0 avoir des 2 derni\u00e8res semaines, ce d\u00e9bat, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s noir, blanc et je suis maintenant tr\u00e8s contente, \u00e7a m'encourage, de voir que, au sein du PLR il y a un mouvement et un esprit d'ouverture et qu'on arrive aussi \u00e0 amener dans le d\u00e9bat public, une voie du milieu, une voix de comprend donc compromis et je suis tr\u00e8s persuad\u00e9 avec le Conseil des \u00c9tats, on arrive \u00e0 avoir un compromis sur la loi du CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nMais lorsque vous voyez un un Ruedi Noser par exemple, qui soutient l'initiative pour les glaciers qui r\u00eave en quelque sorte d'une Suisse \u00e0 0 \u00e9mission de CO2, vous applaudissez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [92%] :\r\nOui, je pense, l'objectif est clair, et \u00e7a, les gens se rencontrent et je pense aussi, c'est un peu l'esprit, on a vu avec les la jeunesse qui a r\u00e9volt\u00e9 qui s'est manifest\u00e9e et moi je trouvais \u00e7a tr\u00e8s bien, on voit tout \u00e0 coup, c'est que la jeunesse est tr\u00e8s politique, on a aussi, il faut faire quelque chose et maintenant c'est \u00e0 c'est la la, c'est la responsabilit\u00e9 des parlementaires, mais aussi des politiques de trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nMais on est en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale, Claudine Esseiva, on a de la peine \u00e0 pas y voir un petit peu d'opportunisme, \u00e0 faire son coming-out \u00e9colo est -ce que c'est pas aussi une mani\u00e8re de plaire \u00e0 l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [88%] :\r\nNon c'est sinon \u00e7a les Verts lib\u00e9raux n'existerait pas, et ce, pour moi, c'est aussi une raison, le PLR a toujours laiss\u00e9 ce sujet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et c'est la raison pour laquelle les Verts lib\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et moi je suis toujours persuad\u00e9 encore aujourd'hui que les Verts lib\u00e9raux devraient \u00eatre chez nous ou PLR c'est clair dans ce contexte -l\u00e0, je trouve tr\u00e8s bien, si on fait un part vers un vers l'est un et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [94%] :\r\nAlors, prenons des exemples concrets, ce texte dont nous parlait tout \u00e0 l'heure Alain Arnaud soumis au Grand Conseil Bernois en faveur d'une taxe sur les grosses cylindr\u00e9es, l\u00e0 on touche presque \u00e0 un tabou, vous seriez favorable th\u00e9oriquement \u00e0 une une proposition de ce genre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [89%] :\r\nOui, je suis Faroy favorable parce quand m\u00eame au m\u00eame sujet, ils disent qu'il vaut, diminuer les imp\u00f4ts sur pour les personnes priv\u00e9es et il faut quand m\u00eame voir \u00e0 Berne, on a un v\u00e9ritable probl\u00e8me, la classe moyenne, on paye tellement des imp\u00f4ts, on paye le double qu'\u00e0 Z\u00fcrich et \u00e7a devient vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, on le voit sur plusieurs votations sur les imp\u00f4ts des entreprises les bernois toujours vot\u00e9 clairement non et pas seulement les villes, c'est que c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 gauche mais aussi dont on a dans les communes un peu le plus rural et l\u00e0- dedans, je pense faire cette combinaison honteux de dire \u00e0 la classe moyenne OK et la mobilit\u00e9, elle doit co\u00fbter quelque chose de plus mais, en m\u00eame temps on essaye aussi de, de, de descendre les imp\u00f4ts l\u00e0- dessus, l\u00e0 je suis persuad\u00e9 que le PLR, vocif\u00e8re avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nMais vous disiez que vous avez refus\u00e9 cette cette limitation du chauffage \u00e0 mazout dans le sur laquelle les les Bernois se pronon\u00e7aient dimanche dernier, \u00e7a para\u00eet un peu \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [86%] :\r\nNon, parce que c'est pour \u00e7a je trouve aussi tr\u00e8s bient\u00f4t douce Bella d\u00e9bat que tout \u00e0 coup on voit, on entend, c'est plus la voix de l'\u00e9conomie, j'ai pas mal d'amis d'ing\u00e9nieurs autant mon entourage et j'tout \u00e0 coup vu quand j'ai discut\u00e9 avec eux, qu'ils ont dit : cette loi, elle est, elle est vers\u00e9e, elle a dit, elle se base vers le pass\u00e9, pas vers le futur et que l\u00e0- dedans, cette voie \u00e9tait pour l'instant dans le d\u00e9bat public, pas entendu et je suis persuad\u00e9 que on inclure l'\u00e9conomie en inclure l'innovation, on arrive \u00e0 trouver un compromis, alors on imagine que ce discours Vert au sein de du PLR \u00e7a doit crisper un peu les membres de votre parti, non pas du tout je c'\u00e9tait ou c'est aussi une histoire assez long, on PLR, on a eu des conseill\u00e8re aux \u00c9tats comme Erika Forster, qui ont beaucoup milit\u00e9 pour ce sujet, il y avait des groupes \u00e0 tous, oui, mais il y a des groupes \u00e0 Saint-Gall aussi, hein, qui \u00e9tait tr\u00e8s favorable \u00e0 \u00e7a, je pense pas que c'est quelque chose qui qui fait peur, au contraire, c'est le d\u00e9bat maintenant qu'elle est, voir et on voit aussi, par exemple, l'un des des d\u00e9fendeurs de de la position PLR. Christian-Marie Fallen gain CNS certain esprit d'ouverture chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [95%] :\r\nMais le fait est qu'on les entend quand m\u00eame, surtout en Suisse al\u00e9manique un ces voix qui font leur coming-out \u00e9colo, comment \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [84%] :\r\nBen moi je suis l\u00e0, maintenant, c'est que \u00e7a se fait avant, aussi tendre en Suisse romande, je pense, la sensibilit\u00e9, elle aime peu plus plus \u00e9lev\u00e9s en Suisse al\u00e9manique, je pense aussi les manifestations des jeunes dans les rues c'\u00e9tait presque un peu plus pointu en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, mais maintenant, c'est aussi le r\u00f4le ah bah voil\u00e0 les m\u00e9dias des politiciens amener ce d\u00e9bat et a trouv\u00e9 l\u00e0 aussi en Suisse romande, on a des grands combats les PFL il y a tellement d'innovation qui se fait exactement dans l'\u00e9cologie se faire entendre, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nMais ce que vous \u00eates en train de dire ce qu'est un peu plus de conservatisme en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique, en tout cas sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [87%] :\r\nJe pense, c'est la premi\u00e8re fois que je dis \u00e7a alerter sur cette question- l\u00e0 oui je j'avais presque l'impression j'ai j'ai r\u00e9fl\u00e9chi un quand j'ai vu le d\u00e9bat qui a eu \u00e0 Lausanne avec le Beats pour manger v\u00e9g\u00e9tarien restaurant les \u00e7a m'a fait rire, parce que pour moi, c'est tellement hors hors d'un d\u00e9bat qu'il faut qu'il faut vraiment anim\u00e9 et je vois quand m\u00eame que c'est en Suisse roman quand m\u00eame un peu un autre d\u00e9bat qu'en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [91%] :\r\nUn d\u00e9bat comme celui -l\u00e0 en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 inimaginable d\u00e9bat sinon oui j'habite sur la viande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [86%] :\r\nIls n'imaginent \u00e7a n'existerait pas non, mais c'est parce que vous n'avez pas le pape et Vaudois voil\u00e0 mais la saucisse bernois \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre une explication, Claudine Esseiva, conseill\u00e8re de ville \u00e0 Berne, je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct du Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e9voquer ce virage \u00e9colo que certains au PLR appellent de leurs voeux, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi Rohart. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-13T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "membre des femmes PLR, conseill\u00e8re au parlement de la ville de Berne, porte-parole de Aldi en Suisse romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1805765", "internalArchiveId": "AA1902805450", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-12T19:30:00Z", "durationSec": 1992, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10214617", "imageURL": "http://www.rts.ch/10214616.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10214617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:38:01Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:11:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:19:19  00:00:22:11\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:22:13  00:00:25:13\r\n{\\an1}Commen\u00e7ons par cette m\u00e9daille d'or\r\npour la Suisse,\r\n\r\n00:00:25:15  00:00:29:02\r\n{\\an1}victorieuse \u00e0 l'\u00e9preuve par \u00e9quipes\r\naux championnats du monde \u00e0 Are.\r\n\r\n00:00:29:10  00:00:31:00\r\n{\\an1}Romain Roseng sera en direct.\r\n\r\n00:00:31:08  00:00:33:18\r\n{\\an1}La pr\u00e9occupation pour le climat\r\nr\u00e9sonne au Parlement.\r\n\r\n00:00:33:20  00:00:36:04\r\n{\\an1}La Commission de l'environnement\r\ndes Etats veut que la Suisse\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:38:06\r\n{\\an1}r\u00e9duise ses \u00e9missions de C02 de 50 %.\r\n\r\n00:00:38:14  00:00:40:13\r\n{\\an1}Coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:40:15  00:00:44:00\r\n{\\an1}L'UDC Raymond Clottu\r\nrenonce \u00e0 la course au National.\r\n\r\n00:00:44:02  00:00:47:21\r\n{\\an1}Yvan Perrin op\u00e8re son retour\r\net est candidat.\r\n\r\n00:00:48:07  00:00:51:21\r\n{\\an1}Nous y serons avec Julien Guillaume.\r\n\r\n00:00:52:10  00:00:56:03\r\n{\\an1}Douze dirigeants s\u00e9paratistes\r\ncatalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:00:56:05  00:00:59:03\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s attise les passions\r\nen Espagne\r\n\r\n00:00:59:05  00:01:02:03\r\n{\\an1}et dans les communaut\u00e9s espagnoles\r\net catalanes.\r\n\r\n00:01:02:11  00:01:06:16\r\n{\\an1}Nous entendrons\r\nles deux points de vue, en Suisse.\r\n\r\n00:01:07:02  00:01:09:19\r\n{\\an1}Et puis la mort\r\ndu gardien de l\u00e9gende.\r\n\r\n00:01:09:21  00:01:13:04\r\n{\\an1}L'anglais Gordon Banks\r\navait r\u00e9ussi l'arr\u00eat du si\u00e8cle\r\n\r\n00:01:13:06  00:01:16:05\r\n{\\an1}face \u00e0 Pel\u00e9 en 1970.\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:21:02\r\n{\\an1}Voici la 4\u00e8me m\u00e9daille suisse\r\naux championnats du monde \u00e0 Are.\r\n\r\n00:01:21:04  00:01:23:23\r\n{\\an1}L'\u00e9preuve par \u00e9quipes r\u00e9ussit\r\n\u00e0 la Suisse,\r\n\r\n00:01:24:01  00:01:28:23\r\n{\\an1}port\u00e9e par Wendy Holdener\r\net Ramon Zenhaeusern.\r\n\r\n00:01:32:08  00:01:36:01\r\n{\\an1}-La joie et le sourire de cette\r\n\u00e9quipe traduit un \u00e9tat d'esprit\r\n\r\n00:01:36:03  00:01:38:21\r\n{\\an1}qui a fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:01:38:23  00:01:41:16\r\n{\\an1}La Suisse est championne du monde.\r\n\r\n00:01:41:18  00:01:43:23\r\n{\\an1}Elle s'impose dans le Team Event.\r\n\r\n00:01:44:01  00:01:47:06\r\n{\\an1}Un format de tournoi avec des duels\r\nen slalom parall\u00e8le.\r\n\r\n00:01:47:08  00:01:50:11\r\n{\\an1}A part les USA, toutes les nations\r\nont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:01:50:13  00:01:53:06\r\n{\\an1}La Suisse a d'abord\r\n\u00e9limin\u00e9 la Belgique,\r\n\r\n00:01:53:08  00:01:56:13\r\n{\\an1}puis la Su\u00e8de et l'Allemagne.\r\n\r\n00:01:56:16  00:02:00:13\r\n{\\an1}W.Holdener et R.Zenh\u00e4usern\r\nremportent tous leurs duels.\r\n\r\n00:02:00:15  00:02:03:18\r\n{\\an1}Chapeau au vice-champion olympique\r\nde slalom.\r\n\r\n00:02:03:20  00:02:09:20\r\n{\\an1}La Suisse est men\u00e9e 2 \u00e0 1 et c'est\r\nle Valaisan qui qualifie l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:02:09:22  00:02:15:03\r\n{\\an1}Idem lors de la finale\r\nface \u00e0 l'Autriche.\r\n\r\n00:02:15:05  00:02:35:00\r\n{\\an1}De l'or et le plein de confiance\r\npour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:02:35:02  00:02:40:19\r\n{\\an1}D'autre m\u00e9dailles devraient venir\r\ndans les disciplines techniques.\r\n\r\n00:02:43:15  00:02:49:12\r\n{\\an1}Hymne national suisse\r\n\r\n00:02:50:07  00:02:53:14\r\n{\\an1}-Romain Roseng, bonsoir.\r\n\r\n00:02:53:16  00:02:57:11\r\n{\\an1}Victoire d'\u00e9quipe, mais surtout\r\nces deux fortes personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:02:57:12  00:03:07:01\r\n{\\an1}que sont W.Holdener\r\net R.Zenhaeusern.\r\n\r\n00:03:12:06  00:03:16:15\r\n{\\an1}\u2015Oui, la Schwytzoise est la patronne\r\ndu ski suisse.\r\n\r\n00:03:16:19  00:03:21:17\r\n{\\an1}Elle d\u00e9croche\r\nsa troisi\u00e8me m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n00:03:21:21  00:03:24:20\r\n{\\an1}Elle \u00e9gale Vreni Schneider.\r\n\r\n00:03:25:00  00:03:27:11\r\n{\\an1}C'est le travail qui paye.\r\n\r\n00:03:27:15  00:03:31:23\r\n{\\an1}C'est une grande professionnelle.\r\n\r\n00:03:32:03  00:03:35:23\r\n{\\an1}\u00c0 25 ans, elle a une marge\r\nde manoeuvre tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:41:00\r\n{\\an1}Ramon Zehnhaeusern, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:03:41:04  00:03:45:16\r\n{\\an1}Il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort\r\naux entra\u00eenements,\r\n\r\n00:03:45:20  00:03:49:09\r\n{\\an1}mais il a eu de la peine\r\n\u00e0 reproduire \u00e7a.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:53:04\r\n{\\an1}Il travaille maintenant\r\navec un coach.\r\n\r\n00:03:53:08  00:03:55:22\r\n{\\an1}Ce sont de beaux ambassadeurs.\r\n\r\n00:03:55:22  00:03:57:21\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:03:57:23  00:04:00:18\r\n{\\an1}Des jeunes Suisses dans la rue\r\npour le climat.\r\n\r\n00:04:00:20  00:04:03:07\r\n{\\an1}La question r\u00e9sonne au Parlement.\r\n\r\n00:04:03:09  00:04:06:06\r\n{\\an1}La Commission de l'environnement\r\ndes Etats veut que la Suisse\r\n\r\n00:04:06:08  00:04:09:15\r\n{\\an1}r\u00e9duise ses \u00e9missions de gaz\r\n\u00e0 effet de serre de 50 %.\r\n\r\n00:04:09:17  00:04:13:16\r\n{\\an1}Le Conseil national avait refus\u00e9\r\nla loi sur le CO2.\r\n\r\n00:04:14:22  00:04:18:19\r\n{\\an1}-Cet hiver, on avait cru que la\r\nnouvelle loi sur le CO2 \u00e9tait morte,\r\n\r\n00:04:18:21  00:04:22:20\r\n{\\an1}tu\u00e9e par un Conseil national divis\u00e9.\r\n\r\n00:04:22:22  00:04:25:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n00:04:25:06  00:04:30:06\r\n{\\an1}la commission du Conseil des Etats\r\nr\u00e9introduit des objectifs.\r\n\r\n00:04:30:08  00:04:33:02\r\n{\\an1}Une r\u00e9duction de 50 %\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:36:12\r\n{\\an1}des \u00e9missions de CO2 jusqu'en 2030.\r\n\r\n00:04:40:09  00:04:46:03\r\n{\\an1}Des objectifs qui avaient \u00e9t\u00e9\r\ns\u00e8chement refus\u00e9s en d\u00e9cembre\r\n\r\n00:04:46:05  00:04:49:11\r\n{\\an1}par les PLR et UDC.\r\n\r\n00:04:50:17  00:04:53:18\r\n{\\an1}-Il faut que cette loi soit viable.\r\n\r\n00:04:53:20  00:04:56:02\r\n{\\an1}Ce que veut la gauche,\r\n\r\n00:04:56:04  00:05:00:20\r\n{\\an1}c'est une pure politique\r\nde l'interdiction.\r\n\r\n00:05:02:15  00:05:05:16\r\n{\\an1}-Entretemps, les manifestations\r\nen faveur du climat\r\n\r\n00:05:05:18  00:05:09:09\r\n{\\an1}ont peut-\u00eatre fait r\u00e9fl\u00e9chir\r\nle monde politique.\r\n\r\n00:05:09:11  00:05:13:08\r\n{\\an1}C'est ce que pense\r\nle s\u00e9nateur Vert R.Cramer.\r\n\r\n00:05:14:08  00:05:16:18\r\n{\\an1}-C'est une pression soci\u00e9tale.\r\n\r\n00:05:16:20  00:05:19:18\r\n{\\an1}Ce mouvement de manifestations\r\n\r\n00:05:19:20  00:05:23:04\r\n{\\an1}de jeunes joue un r\u00f4le.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:29:11\r\n{\\an1}Les travaux progressent\r\ndans le sens des accords de Paris.\r\n\r\n00:05:30:02  00:05:32:19\r\n{\\an1}-La commission n'a pas encore abord\u00e9\r\n\r\n00:05:32:21  00:05:36:22\r\n{\\an1}les mesures\r\npour atteindre ces objectifs.\r\n\r\n00:05:38:16  00:05:41:08\r\n{\\an1}-Rouven Gueissaz, bonsoir.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:43:21\r\n{\\an1}Quelle a \u00e9t\u00e9 la pression\r\nde l'esprit du temps ?\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:48:18\r\n{\\an1}Les manifestations, l'opinion active\r\npour le climat, \u00e7a a jou\u00e9 ?\r\n\r\n00:05:48:18  00:05:53:13\r\n{\\an1}\u2015C'est difficile\r\npour les parlementaires\r\n\r\n00:05:53:17  00:05:56:17\r\n{\\an1}d'ignorer cette mobilisation\r\ndes gr\u00e9vistes du climat.\r\n\r\n00:05:56:21  00:06:00:21\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient 40'000 dans les rues.\r\n\r\n00:06:01:01  00:06:06:21\r\n{\\an1}Mais il faut relativiser\r\nce revirement.\r\n\r\n00:06:07:01  00:06:10:11\r\n{\\an1}Les membres sont sensibles\r\nau dossier du climat,\r\n\r\n00:06:10:14  00:06:15:05\r\n{\\an1}et ils n'ont discut\u00e9\r\nque les objectifs g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n00:06:15:09  00:06:18:13\r\n{\\an1}Il faudra voir le r\u00e9sultat\r\nlorsqu'ils d\u00e9battront d'une taxe\r\n\r\n00:06:18:18  00:06:21:00\r\n{\\an1}sur les billets d'avion\r\nou sur l'essence.\r\n\r\n00:06:22:01  00:06:24:08\r\n{\\an1}-Le 19h30 a organis\u00e9 la rencontre\r\nentre des jeunes pour le climat\r\n\r\n00:06:24:10  00:06:28:14\r\n{\\an1}et des parlementaires.\r\n\r\n00:06:28:16  00:06:34:04\r\n{\\an1}Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:06:34:08  00:06:39:08\r\n{\\an1}\u2015Ces jeunes \u00e9taient tr\u00e8s studieux.\r\n\r\n00:06:39:11  00:06:45:10\r\n{\\an1}L'id\u00e9e \u00e9tait d'intervenir\r\nle moins possible,\r\n\r\n00:06:45:15  00:06:51:05\r\n{\\an1}pour qu'ils aient un \u00e9change\r\nle plus spontan\u00e9 possible.\r\n\r\n00:06:51:09  00:06:54:15\r\n{\\an1}Tout est parti du constat\r\nde la dol\u00e9ances des gr\u00e9vistes,\r\n\r\n00:06:54:19  00:06:55:15\r\n{\\an1}qui disent qu'ils ne sont\r\npas assez entendus.\r\n\r\n00:06:56:00  00:06:58:22\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat avec votre reportage.\r\n\r\n00:06:58:22  00:07:01:04\r\n{\\an1}-Ils ont tous deux manifest\u00e9\r\npour le climat.\r\n\r\n00:07:01:06  00:07:04:11\r\n{\\an1}Loris, 21 ans, et Tatiana, 15 ans.\r\n\r\n00:07:04:12  00:07:09:15\r\n{\\an1}Merci d'avoir accept\u00e9\r\nde rencontrer ces deux politiciens.\r\n\r\n00:07:09:17  00:07:15:08\r\n{\\an1}Ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 affronter deux\r\n\u00e9lus, mais se font peu d'illusions.\r\n\r\n00:07:16:01  00:07:18:12\r\n{\\an1}-C'est une bonne occasion\r\n\r\n00:07:18:14  00:07:21:10\r\n{\\an1}d'avoir leur point de vue.\r\n\r\n00:07:21:11  00:07:25:07\r\n{\\an1}Et qu'on puisse aussi\r\nleur expliquer le n\u00f4tre.\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:28:01\r\n{\\an1}-Ils ont rendez-vous\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:31:04\r\n{\\an1}avec le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz\r\net l'UDC Roland Eberle.\r\n\r\n00:07:31:06  00:07:35:09\r\n{\\an1}Le s\u00e9nateur pr\u00e9side la commission\r\ntravaillant sur la loi sur le CO2.\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:40:01\r\n{\\an1}-On est loin des accords de Paris.\r\n-Ca prend du temps.\r\n\r\n00:07:40:03  00:07:43:15\r\n{\\an1}C'est pas une raison\r\npour ne rien faire.\r\n\r\n00:07:43:17  00:07:46:10\r\n{\\an1}-Une discussion\r\nsur la responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:07:46:11  00:07:49:09\r\n{\\an1}individuelle ou collective.\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:53:23\r\n{\\an1}Les jeunes en attendent plus\r\ndu monde politique.\r\n\r\n00:07:55:11  00:07:59:08\r\n{\\an1}-Si vous forcez la population,\r\n\u00e7a ne joue pas.\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:01:20\r\n{\\an1}-Comment faire ?\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:05:10\r\n{\\an1}-Vos manifestations\r\nsont un bon d\u00e9part.\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:08:00\r\n{\\an1}Mais le politique\r\nne r\u00e9glera pas tout.\r\n\r\n00:08:08:02  00:08:11:16\r\n{\\an1}-On n'a plus le temps\r\nde convaincre tout le monde.\r\n\r\n00:08:11:18  00:08:14:14\r\n{\\an1}-Mais il faut le faire.\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:17:22\r\n{\\an1}-L'urgence ressentie par les jeunes\r\n\r\n00:08:18:00  00:08:21:07\r\n{\\an1}se heurte au pragmatisme\r\ndes parlementaires.\r\n\r\n00:08:21:17  00:08:27:05\r\n{\\an1}-Le pire, c'est que la loi sur le CO2\r\nsoit rejet\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n00:08:27:07  00:08:29:06\r\n{\\an1}-Je vous trouve r\u00e9ducteurs\r\n\r\n00:08:29:08  00:08:32:18\r\n{\\an1}quant au pouvoir\r\nque vous avez sur la population.\r\n\r\n00:08:32:20  00:08:37:23\r\n{\\an1}-On est en place,\r\ndonc on voit comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:08:38:01  00:08:43:04\r\n{\\an1}-A l'heure de se dire au revoir,\r\nle foss\u00e9 n'est de loin pas combl\u00e9.\r\n\r\n00:08:43:19  00:08:46:07\r\n{\\an1}-Je suis content que les jeunes\r\n\r\n00:08:46:09  00:08:49:21\r\n{\\an1}commencent \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:08:49:23  00:08:52:09\r\n{\\an1}la complexit\u00e9 de la politique.\r\n\r\n00:08:52:20  00:08:53:09\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'il faudra encore\r\n\r\n00:08:53:09  00:08:53:10\r\n{\\an1}qui disent qu'ils ne sont pas assez\r\nentendus.\r\n\r\n00:08:55:03  00:08:58:02\r\n{\\an1}marcher quelques ann\u00e9es dans la rue\r\n\r\n00:08:58:04  00:09:00:11\r\n{\\an1}pour \u00eatre pris en consid\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:00:19  00:09:03:00\r\n{\\an1}-Les gr\u00e9vistes du climat promettent\r\n\r\n00:09:03:02  00:09:06:17\r\n{\\an1}de continuer \u00e0 interpeller\r\nle monde politique.\r\n\r\n00:09:08:06  00:09:10:14\r\n{\\an1}-Toujours dans\r\nla politique climatique,\r\n\r\n00:09:10:15  00:09:13:02\r\n{\\an1}la question de la taxation\r\ndes billets d'avion\r\n\r\n00:09:13:04  00:09:15:20\r\n{\\an1}\u00e9tait \u00e0 l'ordre du\r\njour du Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:09:15:22  00:09:18:13\r\n{\\an1}A 77 voix contre 50,\r\nil accepte un texte\r\n\r\n00:09:18:15  00:09:21:05\r\n{\\an1}qui demande\r\nle pr\u00e9l\u00e8vement d'une taxe.\r\n\r\n00:09:21:07  00:09:24:08\r\n{\\an1}Cette initiative veut mettre\r\nla pression sur l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:27:20\r\n{\\an1}Coup de th\u00e9\u00e2tre politique\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:09:27:22  00:09:31:06\r\n{\\an1}L'UDC R.Clottu ne brigue pas\r\nun nouveau mandat au National.\r\n\r\n00:09:31:08  00:09:36:01\r\n{\\an1}Sa d\u00e9cision est annonc\u00e9e\r\nalors qu'Y.Perrin op\u00e8re son retour.\r\n\r\n00:09:38:06  00:09:41:12\r\n{\\an1}-Dr\u00f4le d'ambiance ce matin\r\n\u00e0 la conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n00:09:41:14  00:09:43:12\r\n{\\an1}de l'UDC neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:09:43:14  00:09:46:23\r\n{\\an1}Presque tout le monde\r\ns'attendait \u00e0 ce que R.Clottu\r\n\r\n00:09:47:01  00:09:49:11\r\n{\\an1}brigue un nouveau mandat \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:09:49:12  00:09:51:19\r\n{\\an1}Il est en all\u00e9 diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:09:52:06  00:09:56:16\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion,\r\nj'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas me repr\u00e9senter.\r\n\r\n00:09:57:02  00:09:59:10\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s six ans au National,\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:02:20\r\n{\\an1}R.Clottu fait une croix\r\nsur la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:03:07  00:10:04:19\r\n{\\an1}-Je dois l'avouer,\r\n\r\n00:10:04:21  00:10:07:18\r\n{\\an1}une certaine fatigue.\r\n\r\n00:10:07:20  00:10:12:05\r\n{\\an1}Il faut savoir prendre ses\r\nresponsabilit\u00e9s et savoir dire non.\r\n\r\n00:10:12:19  00:10:15:22\r\n{\\an1}-Coup dur pour le pr\u00e9sident\r\ndu parti cantonal.\r\n\r\n00:10:16:00  00:10:19:12\r\n{\\an1}Pour W.Willener, seul R.Clottu,\r\npouvait esp\u00e9rer sauver\r\n\r\n00:10:19:14  00:10:22:06\r\n{\\an1}l'unique si\u00e8ge\r\nde l'UDC neuch\u00e2telois \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:22:18  00:10:25:04\r\n{\\an1}-Le si\u00e8ge, avec ou sans R.Clottu,\r\n\r\n00:10:25:06  00:10:27:13\r\n{\\an1}est menac\u00e9.\r\n\r\n00:10:27:15  00:10:30:16\r\n{\\an1}La difficult\u00e9 sera plus grande,\r\nmais rien n'est impossible.\r\n\r\n00:10:31:01  00:10:34:09\r\n{\\an1}-Le parti compte sur d'autres\r\ncandidats pour conserver le si\u00e8ge.\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:37:09\r\n{\\an1}Avec, en haut de l'affiche,\r\nY.Perrin.\r\n\r\n00:10:37:11  00:10:40:04\r\n{\\an1}Mais l'ancien conseiller national\r\net conseiller d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:10:40:07  00:10:42:20\r\n{\\an1}a connu un burn-out.\r\n\r\n00:10:42:22  00:10:47:17\r\n{\\an1}Aura-t-il les reins assez solides\r\npour mener campagne ?\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:50:15\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, oui.\r\n\r\n00:10:50:17  00:10:53:03\r\n{\\an1}Mais je ne peux pas dire\r\n\r\n00:10:53:05  00:10:56:23\r\n{\\an1}ce qu'il en sera demain.\r\n\r\n00:10:57:01  00:11:00:08\r\n{\\an1}Dans l'\u00e9tat actuel des choses,\r\nma r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n00:11:00:10  00:11:02:06\r\n{\\an1}Mais je ne peux pas vous dire\r\n\r\n00:11:02:08  00:11:05:04\r\n{\\an1}si ce sera le cas\r\ndans 3 semaines ou 6 mois.\r\n\r\n00:11:05:12  00:11:08:07\r\n{\\an1}-Y.Perrin compte utiliser\r\nla campagne pour montrer\r\n\r\n00:11:08:09  00:11:10:14\r\n{\\an1}qu'il a retrouv\u00e9 son \u00e9nergie.\r\n\r\n00:11:10:16  00:11:13:23\r\n{\\an1}Prochaine \u00e9tape pour l'UDC\r\nneuch\u00e2teloise: le 13 mars,\r\n\r\n00:11:14:01  00:11:15:19\r\n{\\an1}avec la d\u00e9signation des candidats.\r\n\r\n00:11:16:21  00:11:19:05\r\n{\\an1}-Julien Guillaume, bonsoir.\r\n\r\n00:11:19:07  00:11:21:20\r\n{\\an1}Y.Perrin est tr\u00e8s connu.\r\n\r\n00:11:21:22  00:11:28:23\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:28:23  00:11:34:23\r\n{\\an1}\u00c7a illustre la situation\r\nde l'UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:38:13\r\n{\\an1}-Oui, l'UDC neuch\u00e2teloise\r\n\u00e0 l'image d'Yvan Perrin.\r\n\r\n00:11:38:17  00:11:43:17\r\n{\\an1}Le parti a connu plusieurs revers.\r\n\r\n00:11:43:21  00:11:49:02\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 fortement affaibli lors\r\ndes derni\u00e8res \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:11:49:06  00:11:54:02\r\n{\\an1}En ce d\u00e9but de campagne,\r\n\r\n00:11:54:06  00:12:00:04\r\n{\\an1}l'UDC neuch\u00e2teloise\r\npara\u00eet toujours essouffl\u00e9e.\r\n\r\n00:12:01:17  00:12:06:09\r\n{\\an1}On retrouve donc cette vieille\r\nfigure de l'UDC neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n00:12:06:12  00:12:11:20\r\n{\\an1}Yvan Perrin, qui a connu un burn-out.\r\n\r\n00:12:12:00  00:12:16:20\r\n{\\an1}Pour les autres candidats,\r\nil n'y a pas de locomotive.\r\n\r\n00:12:16:23  00:12:18:22\r\n{\\an1}Dans cette configuration,\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:22:13\r\n{\\an1}l'UDC parviendra-t-elle\r\n\u00e0 sauver son si\u00e8ge ?\r\n\r\n00:12:22:17  00:12:26:11\r\n{\\an1}Ou devra-t-elle passer un tour ?\r\n\r\n00:12:26:11  00:12:29:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:29:08  00:12:32:19\r\n{\\an1}Douze dirigeants s\u00e9paratistes\r\ncatalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:12:32:21  00:12:35:18\r\n{\\an1}Ils risquent\r\nentre 7 et 25 ans de prison.\r\n\r\n00:12:35:20  00:12:38:13\r\n{\\an1}Les passions\r\npour ou contre l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n00:12:38:15  00:12:42:00\r\n{\\an1}sont \u00e0 nouveau attis\u00e9es.\r\n\r\n00:12:44:22  00:12:50:03\r\n{\\an1}-Dans ce fourgon,\r\nles accus\u00e9s d'un proc\u00e8s historique.\r\n\r\n00:12:50:05  00:12:52:19\r\n{\\an1}Ils sont douze.\r\n\r\n00:12:52:21  00:12:56:19\r\n{\\an1}Au premier rang, l'ex-vice-pr\u00e9sident\r\ncatalan Oriol Junqueras.\r\n\r\n00:12:56:21  00:13:01:03\r\n{\\an1}Ils sont accus\u00e9s de r\u00e9bellion,\r\nd\u00e9sob\u00e9issance et malversation\r\n\r\n00:13:01:05  00:13:04:13\r\n{\\an1}et encourent\r\njusqu'\u00e0 25 ans de prison.\r\n\r\n00:13:04:15  00:13:09:19\r\n{\\an1}Toujours en exil, Carles Puigdemont\r\nest le grand absent.\r\n\r\n00:13:09:21  00:13:14:11\r\n{\\an1}Devant le Tribunal supr\u00eame,\r\n600 journalistes\r\n\r\n00:13:14:12  00:13:19:06\r\n{\\an1}retransmettent et commentent\r\nl'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:13:19:17  00:13:22:06\r\n{\\an1}-On a transform\u00e9 cette esplanade\r\n\r\n00:13:22:08  00:13:24:17\r\n{\\an1}en plateau de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:15\r\n{\\an1}Ce proc\u00e8s va conditionner\r\nle futur de l'Espagne.\r\n\r\n00:13:29:01  00:13:33:09\r\n{\\an1}-A quelques m\u00e8tres, les partis\r\net associations ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:37:02\r\n{\\an1}d\u00e9noncent ce qu'ils appellent\r\nun cirque judiciaire.\r\n\r\n00:13:37:11  00:13:39:23\r\n{\\an1}-C'est un proc\u00e8s contre la d\u00e9mocratie\r\n\r\n00:13:40:01  00:13:42:06\r\n{\\an1}et contre les droits civils.\r\n\r\n00:13:42:08  00:13:44:19\r\n{\\an1}La seule question est:\r\nqui sera le prochain ?\r\n\r\n00:13:44:21  00:13:47:00\r\n{\\an1}-Qu'attendez vous des juges ?\r\n\r\n00:13:47:02  00:13:51:02\r\n{\\an1}-Rien, le verdict est d\u00e9j\u00e0 connu,\r\nc'est le triomphe de la barbarie.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:00\r\n{\\an1}-Il y aura ces prisonniers politiques\r\n\r\n00:13:54:02  00:13:56:14\r\n{\\an1}qui d\u00e9fendront leur position.\r\n\r\n00:13:56:16  00:13:59:06\r\n{\\an1}Ils accusent l'\u00c9tat\r\nd'attaquer leurs droits.\r\n\r\n00:13:59:08  00:14:02:07\r\n{\\an1}Mais il y aura aussi les citoyens,\r\nsurtout en Catalogne,\r\n\r\n00:14:02:09  00:14:05:15\r\n{\\an1}qui seront dans la rue\r\npour porter le message des accus\u00e9s.\r\n\r\n00:14:06:03  00:14:09:05\r\n{\\an1}-A l'arriv\u00e9e\r\nde l'actuel pr\u00e9sident catalan,\r\n\r\n00:14:09:07  00:14:13:13\r\n{\\an1}des militants d'extr\u00eame droite\r\nperturbent la photo de famille.\r\n\r\n00:14:18:11  00:14:22:08\r\n{\\an1}-La police intervient.\r\n\r\n00:14:22:10  00:14:26:20\r\n{\\an1}L'extr\u00eame droite attend ce proc\u00e8s\r\ndepuis des mois.\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:29:18\r\n{\\an1}Ces nostalgiques du franquisme,\r\n\r\n00:14:29:20  00:14:33:19\r\n{\\an1}demandent m\u00eame l'interdiction\r\ndes partis ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n00:14:36:04  00:14:39:10\r\n{\\an1}-Ces politiques\r\ndoivent aller en prison.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:42:20\r\n{\\an1}Ils ont perp\u00e9tr\u00e9 un coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n00:14:44:18  00:14:49:04\r\n{\\an1}-Ce proc\u00e8s va durer au moins 3 mois.\r\n\r\n00:14:49:06  00:14:52:01\r\n{\\an1}Il est peu probable\r\n\r\n00:14:52:03  00:14:55:16\r\n{\\an1}qu'il permette d'apaiser les tensions\r\n\u00e0 Madrid comme \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n00:14:57:11  00:15:01:09\r\n{\\an1}-Abraham Zisyadis, bonsoir.\r\n\r\n00:15:03:06  00:15:06:23\r\n{\\an1}Un proc\u00e8s hors norme,\r\nvous avez suivi l'audience.\r\n\r\n00:15:07:03  00:15:10:19\r\n{\\an1}Chaque camp\r\nrevendique une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n00:15:10:23  00:15:14:18\r\n{\\an1}-Ce sont des images in\u00e9dites.\r\n\r\n00:15:14:22  00:15:20:20\r\n{\\an1}Deux logiques s'affrontent.\r\n\r\n00:15:24:17  00:15:30:17\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s politique\r\net le proc\u00e8s p\u00e9nal.\r\n\r\n00:15:31:21  00:15:35:14\r\n{\\an1}En Catalogne, les ind\u00e9pendantistes\r\nne repr\u00e9sentent pas\r\n\r\n00:15:35:18  00:15:39:10\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 au pourcentage des voix.\r\n\r\n00:15:39:13  00:15:42:13\r\n{\\an1}Et la grande majorit\u00e9 des Espagnols\r\n\r\n00:15:42:17  00:15:47:18\r\n{\\an1}est oppos\u00e9e\r\n\u00e0 la s\u00e9cession de la Catalogne.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:52:04\r\n{\\an1}Les ind\u00e9pendantistes vont d\u00e8s lors\r\nserrer les rangs.\r\n\r\n00:15:52:08  00:15:54:11\r\n{\\an1}-C'est une ligne de fracture\r\n\r\n00:15:54:14  00:15:57:15\r\n{\\an1}qui continue jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:15:57:15  00:16:00:12\r\n{\\an1}-Un proc\u00e8s antid\u00e9mocratique,\r\n\r\n00:16:00:14  00:16:04:09\r\n{\\an1}avec des droits d'expression\r\net d'autod\u00e9termination bafou\u00e9s,\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:07:17\r\n{\\an1}c'est ce que d\u00e9noncent\r\nces dizaines de Catalans.\r\n\r\n00:16:08:02  00:16:10:03\r\n{\\an1}-Tous les coups sont permis.\r\n\r\n00:16:10:05  00:16:12:21\r\n{\\an1}Les chefs d'accusation\r\n\r\n00:16:12:23  00:16:15:22\r\n{\\an1}impliquent de la violence\r\nqui n'a pas eu lieu.\r\n\r\n00:16:16:00  00:16:18:23\r\n{\\an1}C'est choquant.\r\n\r\n00:16:19:01  00:16:22:00\r\n{\\an1}Je suis n\u00e9e en Suisse,\r\nj'ai grandi en Suisse.\r\n\r\n00:16:22:02  00:16:26:07\r\n{\\an1}C'est naturel de voter\r\net de pouvoir se prononcer.\r\n\r\n00:16:26:18  00:16:32:10\r\n{\\an1}-Maria Jos\u00e9 Sevilla a des origines\r\ncastillanes et catalanes.\r\n\r\n00:16:32:11  00:16:36:11\r\n{\\an1}Quitter l'Etat central\r\nest hors de question.\r\n\r\n00:16:36:13  00:16:39:06\r\n{\\an1}Ce proc\u00e8s est appropri\u00e9.\r\n\r\n00:16:39:08  00:16:43:23\r\n{\\an1}Les ind\u00e9pendantistes ont viol\u00e9\r\nla Constitution espagnole.\r\n\r\n00:16:46:06  00:16:51:18\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas en prison\r\n\r\n00:16:51:20  00:16:58:01\r\n{\\an1}pour avoir exprimer leur opinion\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:00:07\r\n{\\an1}ou pour avoir vot\u00e9.\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:04:21\r\n{\\an1}Ils sont en prison\r\ncar ils ont d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:05:02\r\n{\\an1}C'est pareil dans la loi en Suisse.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:07:02\r\n{\\an1}On ne peut pas\r\nd\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:17:07:04  00:17:09:17\r\n{\\an1}-Pour ce juriste vaudois\r\nd'origine castillane,\r\n\r\n00:17:09:19  00:17:14:08\r\n{\\an1}il faut que justice se fasse\r\net que l'Espagne retrouve une unit\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:19  00:17:17:04\r\n{\\an1}-Il faut trouver un dialogue\r\n\r\n00:17:17:06  00:17:20:09\r\n{\\an1}entre les citoyens espagnols.\r\n\r\n00:17:20:11  00:17:23:23\r\n{\\an1}J'aimerais que l'Espagne retrouve un\r\nvrai d\u00e9bat sur sa politique sociale\r\n\r\n00:17:24:01  00:17:29:14\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:17:30:21  00:17:35:05\r\n{\\an1}-M\u00eame \u00e0 distance,\r\nce proc\u00e8s pourrait tenir en haleine\r\n\r\n00:17:35:07  00:17:41:16\r\n{\\an1}plusieurs dizaines de milliers\r\nd'Espagnols vivant en Suisse.\r\n\r\n00:17:46:06  00:17:51:05\r\n{\\an1}\u2015Abraham, pour nous Suisses c'est\r\ndifficile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n00:17:51:09  00:17:55:08\r\n{\\an1}Mais il y a la m\u00e9moire du franquisme\r\net de la guerre civile.\r\n\r\n00:17:55:11  00:17:57:17\r\n{\\an1}-C'est une blessure encore ouverte.\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:03:12\r\n{\\an1}Une histoire familiale.\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:07:22\r\n{\\an1}C'est quand m\u00eame 150'000 morts et\r\n500'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:18:08:02  00:18:12:07\r\n{\\an1}44 ans apr\u00e8s le retour de la\r\nd\u00e9mocratie,\r\n\r\n00:18:12:11  00:18:16:06\r\n{\\an1}le mausol\u00e9e de Franco suscite des\r\npassions.\r\n\r\n00:18:16:10  00:18:22:08\r\n{\\an1}On ne sait pas o\u00f9 enterrer les\r\nrestes du g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:23:05  00:18:29:00\r\n{\\an1}-Mais il y a un risque de crise\r\npolitique pour toute l'Espagne.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:34:02\r\n{\\an1}-La crise catalane a eu raison du\r\npremier ministre de droite\r\n\r\n00:18:34:06  00:18:40:04\r\n{\\an1}Mariano Rajoy.\r\n\r\n00:18:40:08  00:18:43:11\r\n{\\an1}Elle aura peut-\u00eatre raison de celui\r\nde Pedro Sanchez.\r\n\r\n00:18:43:15  00:18:47:09\r\n{\\an1}Si les \u00e9lections ont lieu,\r\n\r\n00:18:47:12  00:18:51:06\r\n{\\an1}la droite et l'extr\u00eame droite\r\nremporteraient\r\n\r\n00:18:51:10  00:18:54:12\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 des si\u00e8ges si elles\r\n\u00e9taient unies,\r\n\r\n00:18:54:16  00:18:58:21\r\n{\\an1}avec l'apparition de l'extr\u00eame\r\ndroite.\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:13\r\n{\\an1}El Chapo est d\u00e9clar\u00e9 coupable.\r\n\r\n00:19:01:15  00:19:04:22\r\n{\\an1}Le narcotrafiquant mexicain \u00e9tait\r\njug\u00e9 par un jury am\u00e9ricain aux USA.\r\n\r\n00:19:05:00  00:19:07:17\r\n{\\an1}Il \u00e9tait devenu c\u00e9l\u00e8bre\r\npar son pass\u00e9 criminel\r\n\r\n00:19:07:19  00:19:10:07\r\n{\\an1}et par ses \u00e9vasions spectaculaires.\r\n\r\n00:19:15:17  00:19:18:12\r\n{\\an1}-Dans la famille d'El Chapo,\r\n\"le courtaud\",\r\n\r\n00:19:18:14  00:19:22:10\r\n{\\an1}on cultive le pavot et la marijuana\r\nde p\u00e8re en fils.\r\n\r\n00:19:22:11  00:19:26:11\r\n{\\an1}En juin 1993, Joaquin Guzman\r\nest arr\u00eat\u00e9 au Guatemala,\r\n\r\n00:19:26:12  00:19:30:16\r\n{\\an1}accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine\r\ndu meurtre d'un cardinal.\r\n\r\n00:19:30:18  00:19:35:11\r\n{\\an1}L'homme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 sa place\r\nlors d'un r\u00e8glement de compte\r\n\r\n00:19:35:13  00:19:39:11\r\n{\\an1}avec le cartel de Tijuana.\r\n\r\n00:19:39:12  00:19:42:21\r\n{\\an1}Il est \u00e9crou\u00e9.\r\n\r\n00:19:42:23  00:19:46:15\r\n{\\an1}Au Mexique, dans les prisons\r\nde haute s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:19:46:17  00:19:49:22\r\n{\\an1}les narcos sont des nababs.\r\n\r\n00:19:50:00  00:19:53:09\r\n{\\an1}J.Guzman a d\u00e9velopp\u00e9 son trafic,\r\n\r\n00:19:53:11  00:19:57:04\r\n{\\an1}commandit\u00e9 des meurtres\r\ndepuis la prison.\r\n\r\n00:19:57:06  00:20:00:08\r\n{\\an1}Dans le documentaire de Karl Z\u00e9ro,\r\n\r\n00:20:00:09  00:20:03:16\r\n{\\an1}\"La l\u00e9gende d'El Chapo\",\r\nson avocat raconte...\r\n\r\n00:20:04:03  00:20:06:04\r\n{\\an1}-J'avais rendez-vous le matin\r\n\r\n00:20:06:06  00:20:08:22\r\n{\\an1}avec El Chapo.\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:13:03\r\n{\\an1}Il m'a re\u00e7u le soir et dit: \"C'\u00e9tait\r\nle jour de ma visite conjugale.\"\r\n\r\n00:20:13:05  00:20:17:01\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'ai pris un bain de vapeur\r\net j'ai fait la sieste,\r\n\r\n00:20:17:03  00:20:20:05\r\n{\\an1}pour te recevoir comme tu le m\u00e9rites.\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:27:04\r\n{\\an1}-En 2001, El Chapo craint d'\u00eatre\r\nextrad\u00e9 vers les USA, il s'\u00e9vade.\r\n\r\n00:20:27:06  00:20:33:01\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but de 13 ans de cavale.\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:35:19\r\n{\\an1}Son ascension est fulgurante.\r\n\r\n00:20:35:21  00:20:38:09\r\n{\\an1}De mani\u00e8re cynique, Forbes le classe\r\n\r\n00:20:38:11  00:20:41:20\r\n{\\an1}comme l'une des plus grosses\r\nfortunes du monde.\r\n\r\n00:20:41:22  00:20:44:20\r\n{\\an1}Le chiffre d'affaires\r\ndu cartel de Sinaloa\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:48:06\r\n{\\an1}est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3 mias\r\nde dollars par an.\r\n\r\n00:20:48:08  00:20:51:02\r\n{\\an1}Pendant 25 ans,\r\nil approvisionn\u00e9 les USA\r\n\r\n00:20:51:04  00:20:54:08\r\n{\\an1}en coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne\r\net m\u00e9thamph\u00e9tamine.\r\n\r\n00:20:54:10  00:20:57:19\r\n{\\an1}Mais El Chapo\r\nest arr\u00eat\u00e9 une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:20:57:21  00:21:02:21\r\n{\\an1}Il s'\u00e9vade en creusant\r\nun trou de 1 km pendant 8 mois.\r\n\r\n00:21:02:23  00:21:08:15\r\n{\\an1}En 2016, il est repris,\r\npuis extrad\u00e9 vers les USA,\r\n\r\n00:21:08:17  00:21:12:07\r\n{\\an1}au grand dam de plusieurs habitants\r\nde sa r\u00e9gion,\r\n\r\n00:21:12:09  00:21:15:06\r\n{\\an1}qui le consid\u00e8rent\r\ncomme un bienfaiteur.\r\n\r\n00:21:15:08  00:21:18:12\r\n{\\an1}La l\u00e9gende d'El Chapo\r\nva se terminer\r\n\r\n00:21:18:14  00:21:23:14\r\n{\\an1}dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:21:28:11  00:21:34:11\r\n{\\an1}\u2015Retour en Suisse.\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:40:18\r\n{\\an1}Les militants antisp\u00e9cistes\r\ncontinuent leur action.\r\n\r\n00:21:40:22  00:21:44:01\r\n{\\an1}Ils vont saisir le minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:21:44:05  00:21:49:19\r\n{\\an1}Une proc\u00e9dure est ouverte.\r\n\r\n00:21:49:23  00:21:54:20\r\n{\\an1}-Les images tourn\u00e9es en cam\u00e9ra\r\ncach\u00e9e\r\n\r\n00:21:55:00  00:21:58:04\r\n{\\an1}dans cet abattoir l'\u00e9t\u00e9 dernier ont\r\n\u00e9t\u00e9 envoy\u00e9\r\n\r\n00:21:58:08  00:22:00:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'association pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nanimale.\r\n\r\n00:22:00:14  00:22:04:17\r\n{\\an1}Plusieurs heures de vid\u00e9o.\r\n\r\n00:22:04:21  00:22:07:21\r\n{\\an1}Pour l'association, la loi sur la\r\nprotection des animaux\r\n\r\n00:22:08:01  00:22:11:06\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e.\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:15:14\r\n{\\an1}-On voit des employ\u00e9s frapper leurs\r\nanimaux.\r\n\r\n00:22:15:18  00:22:21:16\r\n{\\an1}Ou alors des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0\r\nl'\u00e9tourdissement.\r\n\r\n00:22:23:19  00:22:27:08\r\n{\\an1}-Les images ont \u00e9t\u00e9 soumises au\r\nv\u00e9t\u00e9rinaire cantonal.\r\n\r\n00:22:27:11  00:22:33:10\r\n{\\an1}Il a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure contre\r\nl'abattoir de Martigny.\r\n\r\n00:22:35:10  00:22:39:13\r\n{\\an1}-Je ne peux pas juger au d\u00e9but de la\r\nproc\u00e9dure\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:45:15\r\n{\\an1}de mani\u00e8re publique ce qui a \u00e9t\u00e9\r\nfait.\r\n\r\n00:22:45:19  00:22:48:01\r\n{\\an1}L'abattoir est un lieu o\u00f9 on donne\r\nla mort,\r\n\r\n00:22:48:05  00:22:52:19\r\n{\\an1}\u00e7a implique une certaine violence.\r\n\r\n00:22:52:23  00:22:56:22\r\n{\\an1}-La nouvelle direction de l'abattoir\r\nde Martigny\r\n\r\n00:22:57:02  00:23:03:00\r\n{\\an1}conteste les accusations.\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:11:11\r\n{\\an1}Elle se dit choqu\u00e9e\r\n\r\n00:23:11:14  00:23:17:12\r\n{\\an1}par les m\u00e9thodes utilis\u00e9es.\r\n\r\n00:23:22:22  00:23:28:11\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 du cas Martigny,\r\n\r\n00:23:28:15  00:23:32:13\r\n{\\an1}l'ambition des antisp\u00e9cistes est\r\nglobale.\r\n\r\n00:23:32:17  00:23:38:15\r\n{\\an1}-Nous d\u00e9non\u00e7ons les ill\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n00:23:39:17  00:23:43:04\r\n{\\an1}Elles ne devraient pas avoir lieu.\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:46:06\r\n{\\an1}En attendant un monde sans violence,\r\n\r\n00:23:46:10  00:23:48:20\r\n{\\an1}la loi sur la protection des animaux\r\ndoit \u00eatre\r\n\r\n00:23:49:00  00:23:54:22\r\n{\\an1}appliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:23:55:04  00:24:01:03\r\n{\\an1}-L'\u00e9conomie num\u00e9rique tient salon \u00e0\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:08:05\r\n{\\an1}Le monde digital suisse cr\u00e9e\r\nbeaucoup d'entreprises.\r\n\r\n00:24:09:09  00:24:13:16\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve a des heures de Silicon\r\nValley.\r\n\r\n00:24:13:20  00:24:18:17\r\n{\\an1}Avec les poids-lourds des nouvelles\r\ntechnologies.\r\n\r\n00:24:18:21  00:24:21:23\r\n{\\an1}La Haute \u00e9cole d'art et de design\r\naccueille l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:24:22:03  00:24:25:15\r\n{\\an1}Son directeur constate que les\r\nfili\u00e8res du num\u00e9rique\r\n\r\n00:24:25:19  00:24:29:07\r\n{\\an1}se distinguent par un nombre record\r\nd'entrepreneur.\r\n\r\n00:24:29:11  00:24:35:10\r\n{\\an1}-Nous avons un nombre \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:24:35:17  00:24:38:18\r\n{\\an1}de jeunes entreprises qui se cr\u00e9ent\r\n\r\n00:24:38:22  00:24:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 partir de ce Master.\r\n\r\n00:24:43:00  00:24:48:22\r\n{\\an1}Nombres d'entre eux sont pass\u00e9s par\r\nnotre incubateur.\r\n\r\n00:24:51:17  00:24:57:17\r\n{\\an1}-apelab cr\u00e9e des contenus de r\u00e9alit\u00e9\r\naugment\u00e9e.\r\n\r\n00:24:57:21  00:25:03:11\r\n{\\an1}Le num\u00e9rique est loin d'\u00eatre la\r\nchasse gard\u00e9e des \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:25:03:15  00:25:07:16\r\n{\\an1}Ils ont lanc\u00e9 un jeu bicanal avec\r\ndes figurines\r\n\r\n00:25:07:20  00:25:13:18\r\n{\\an1}qui interagissent avec une tablette.\r\n\r\n00:25:15:19  00:25:21:19\r\n{\\an1}Il y a aussi une start-up bas\u00e9e \u00e0\r\nCarouge.\r\n\r\n00:25:23:12  00:25:29:12\r\n{\\an1}Livelike, autre entreprise,\r\ncherche \u00e0 embaucher.\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:35:10\r\n{\\an1}-Les formations aux \u00c9tats-Unis font\r\ndes choses communes.\r\n\r\n00:25:35:13  00:25:40:20\r\n{\\an1}Ils n'ont pas encore \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:46:22\r\n{\\an1}dans le sens de l'HAED.\r\n\r\n00:25:51:20  00:25:57:19\r\n{\\an1}-Amener les Digital Days,\r\n\r\n00:25:58:06  00:26:02:07\r\n{\\an1}une initiative du patron de Buzz\r\nBrothers.\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:06:12\r\n{\\an1}-De nombreuses entreprises sont\r\ncomp\u00e9tentes.\r\n\r\n00:26:06:16  00:26:12:14\r\n{\\an1}Nous sommes entour\u00e9s de gens tr\u00e8s\r\nperformants.\r\n\r\n00:26:12:18  00:26:14:22\r\n{\\an1}-La Suisse, terre de l'\u00e9conomie\r\nnum\u00e9rique.\r\n\r\n00:26:15:02  00:26:21:00\r\n{\\an1}Un postulat \u00e0 confirmer.\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:24:13\r\n{\\an1}-L'\u00e9loquence est \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:26:24:17  00:26:30:15\r\n{\\an1}On lui consacre des livres et des\r\nfilms.\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:36:04\r\n{\\an1}\u00c9ric Dupond-Moretti en est\r\nl'embl\u00e8me.\r\n\r\n00:26:36:08  00:26:42:06\r\n{\\an1}L'avocat est en vedette dans un\r\nfilm.\r\n\r\n00:26:45:19  00:26:48:01\r\n{\\an1}-Je vous ai contact\u00e9\r\n\r\n00:26:48:05  00:26:51:12\r\n{\\an1}je vous propose de reprendre\r\nl'affaire.\r\n\r\n00:26:51:16  00:26:57:14\r\n{\\an1}-Je dois commencer par lire le\r\ndossier.\r\n\r\n00:27:01:22  00:27:05:11\r\n{\\an1}-Jacques Viguier est jug\u00e9 en 2009\r\npour le meurtre de son \u00e9pouse.\r\n\r\n00:27:05:14  00:27:11:12\r\n{\\an1}Un film rejoue le proc\u00e8s.\r\n\r\n00:27:11:16  00:27:17:16\r\n{\\an1}-Dans la baignoire, vous voyez du\r\nsang.\r\n\r\n00:27:20:11  00:27:26:11\r\n{\\an1}-\u00c9ric Dupond-Moretti est une star de\r\nla d\u00e9fense en France.\r\n\r\n00:27:26:15  00:27:32:13\r\n{\\an1}Ce fils de femme de m\u00e9nage,\r\nappel\u00e9 l'ogre,\r\n\r\n00:27:33:21  00:27:37:08\r\n{\\an1}est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense\r\nd'accuser que l'opinion publique\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:40:00\r\n{\\an1}ha\u00eft.\r\n\r\n00:27:40:04  00:27:45:12\r\n{\\an1}-Il est le fait sans d\u00e9fendre le\r\ncrime, mais en d\u00e9fendant l'homme.\r\n\r\n00:27:45:16  00:27:48:21\r\n{\\an1}C'est surprenant qu'on entende des\r\ngens remettre en question\r\n\r\n00:27:49:01  00:27:51:17\r\n{\\an1}la d\u00e9fense des m\u00e9chants.\r\n\r\n00:27:51:21  00:27:55:16\r\n{\\an1}C'est consubstantiel \u00e0 la\r\nd\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:27:55:20  00:28:00:13\r\n{\\an1}Il a le courage de le faire comme\r\navocat.\r\n\r\n00:28:00:17  00:28:04:02\r\n{\\an1}-Il y a des causes ind\u00e9fendables.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:10:03\r\n{\\an1}L'islamisme radical est\r\nind\u00e9fendable.\r\n\r\n00:28:11:01  00:28:14:12\r\n{\\an1}Je ne d\u00e9fends pas une cause, mais un\r\nhomme.\r\n\r\n00:28:14:16  00:28:16:14\r\n{\\an1}-Celui qui ne m\u00e2che pas ses mots\r\n\r\n00:28:16:18  00:28:20:20\r\n{\\an1}porte sa libert\u00e9 de parole au\r\ncin\u00e9ma.\r\n\r\n00:28:21:00  00:28:23:03\r\n{\\an1}-Il prend de la place.\r\n\r\n00:28:23:07  00:28:25:10\r\n{\\an1}Il a une voix qui porte.\r\n\r\n00:28:25:13  00:28:28:13\r\n{\\an1}Il occupe la salle.\r\n\r\n00:28:28:17  00:28:34:01\r\n{\\an1}Et il a un discours assez percutant.\r\n\r\n00:28:34:05  00:28:37:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas la beaut\u00e9 du discours\r\nqui compte, mais la force de\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:41:00\r\n{\\an1}conviction.\r\n\r\n00:28:41:04  00:28:46:06\r\n{\\an1}-Je n'aime pas ce proc\u00e8s.\r\n\r\n00:28:46:10  00:28:49:09\r\n{\\an1}Parce que je suis sans doute la\r\nderni\u00e8re fois d'un homme\r\n\r\n00:28:49:12  00:28:52:17\r\n{\\an1}qui a perdu la sienne.\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:55:23\r\n{\\an1}-On termine par le portrait d'un\r\nhomme\r\n\r\n00:28:56:03  00:29:00:17\r\n{\\an1}qui restera dans l'histoire du foot.\r\n\r\n00:29:00:20  00:29:05:12\r\n{\\an1}Gordon Banks \u00e9tait le gardien de\r\nl\u00e9gende\r\n\r\n00:29:05:16  00:29:11:14\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe de l'Angleterre.\r\n\r\n00:29:15:16  00:29:21:16\r\n{\\an1}-7 juin 1970.\r\n\r\n00:29:21:23  00:29:27:02\r\n{\\an1}Gordon Banks s'interpose face au roi\r\npel\u00e9.\r\n\r\n00:29:27:06  00:29:29:19\r\n{\\an1}Un r\u00e9flexe consid\u00e9r\u00e9 comme la parade\r\ndu si\u00e8cle\r\n\r\n00:29:29:23  00:29:35:21\r\n{\\an1}par la presse britannique\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n00:29:42:10  00:29:47:00\r\n{\\an1}Aujourd'hui, Pel\u00e9 rend hommage au\r\ngardien.\r\n\r\n00:29:47:04  00:29:51:05\r\n{\\an1}\" Ce sauvetage est impressionnant\".\r\n\r\n00:29:51:09  00:29:53:11\r\n{\\an1}-Pourtant sa carri\u00e8re ne se r\u00e9sume\r\npas\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:59:11\r\n{\\an1}\u00e0 ce geste historique.\r\n\r\n00:30:05:07  00:30:07:22\r\n{\\an1}Il s'\u00e9tait d\u00e9men\u00e9 quelques ann\u00e9es\r\nplus t\u00f4t\r\n\r\n00:30:08:02  00:30:10:07\r\n{\\an1}dans une finale de coupe du monde\r\nhouleuse\r\n\r\n00:30:10:11  00:30:15:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale\r\nd'Allemagne.\r\n\r\n00:30:15:14  00:30:19:04\r\n{\\an1}\u00c9l\u00e9gant, courtois, 73 fois\r\ninternationales,\r\n\r\n00:30:19:08  00:30:22:08\r\n{\\an1}il met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re en\r\n1978.\r\n\r\n00:30:22:11  00:30:28:10\r\n{\\an1}Il restera \u00e0 jamais le h\u00e9ros de\r\nMexico.\r\n\r\n00:30:31:08  00:30:35:21\r\n{\\an1}-Je vous rappelle la m\u00e9daille d'or\r\nremport\u00e9e par l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:30:36:01  00:30:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 Are dans la comp\u00e9tition par\r\n\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:40:07  00:30:43:11\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Wendy Holdener et de\r\nRamon Zehnhaeusern\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:47:01\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e.\r\n\r\n00:30:47:05  00:30:51:14\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:51:18  00:30:53:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:54:01  00:30:59:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046740\r\nDate de transcription : 18-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:16) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous commen\u00e7ons par cette m\u00e9daille d'or pour la Suisse, la Suisse, victorieuse \u00e0 l'\u00e9preuve par \u00e9quipes aux championnats du monde \u00e0 Auray pour Omar aux Anglais est en Direct avec nous en Su\u00e8de, la pr\u00e9occupation pour le climat r\u00e9sonne au Parlement, la Commission de l'environnement des \u00e9tats, la Suisse et r\u00e9duit ses \u00e9missions de CO2 de 50 pourcent c'est le coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Neuch\u00e2tel UDC Raymond Clottu renonce \u00e0 la course au national, Yvan Perrin op\u00e8re son grand retour, il est candidat \u00e0 la candidature, nous y serons en Direct avec Julien Guillaume 12 dirigeants s\u00e9paratistes catalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid le proc\u00e8s attise les passions en Espagne mais aussi dans les communaut\u00e9s espagnoles et catalanes, nous entendrons les 2 points de vue qui s'opposent en Suisse depuis la mort du gardien de l\u00e9gende, l'Anglais Gordon Banks avait r\u00e9ussi l'arr\u00eat du si\u00e8cle face \u00e0 Pel\u00e9, c'\u00e9tait en 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:31) [87%] : \r\nVoici donc la 4\u00e8me m\u00e9daille helv\u00e9tique aux championnats du monde \u00e0 Auray l'\u00e9preuve par \u00e9quipes r\u00e9ussit \u00e0 la Suisse, port\u00e9 par de fortes personnalit\u00e9s, Wendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern les images sont comment\u00e9es par Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:03:27) [92%] : \r\nLa joie et le sourire de cette \u00e9quipe, traduit un \u00e9tat d'esprit qui, une fois encore, a fait la diff\u00e9rence, la Suisse est championne du monde, comme aux JO l'an dernier, elle s'impose dans le Team Event en format de tournoi avec des duels en slalom parall\u00e8le \u00e0 part les \u00c9tats-Unis toutes les nations ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents et pour se hisser en finale, la Suisse a d'abord \u00e9limin\u00e9 la Belgique puis la redoutable Su\u00e8de \u00e0 domicile et l'Allemagne, Wendy Holdener et Ramon Zenh\u00e4usern tous leurs duels et confirment leur statut de fer de lance de cette \u00e9quipe helv\u00e9tique chapeau notamment vice- champion olympique de slalom en quart et en demi- finale \u00e0 chaque fois le m\u00eame sc\u00e9nario : la Suisse est men\u00e9 2 \u00e0 1 et c'est le Haut-Valaisan qui qualifie l'\u00e9quipe autant idem lors de la finale face \u00e0 l'Autriche de celle des Jeux olympiques, Wendy Holdener assure avec un tr\u00e8s bon chrono excellent Ysern offre l'or \u00e0 la Suisse en battant largement Marco, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:33 > 0:03:40) [95%] : \r\nDe l'or et le plein de confiance pour l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 l'heure d'entamer les disciplines techniques qui devraient appeler d'autres m\u00e9dailles encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:51 > 0:04:02) [87%] : \r\n11 ans, vous \u00eates \u00e0 Auray, vous \u00eates encore dans la cabine de commentateur alors victoire d'\u00e9quipe, mais quand m\u00eame de fortes personnalit\u00e9s, Wendy Holdener et Ramon Zane \u00e7a \u00e7a repose sur eux, vous l'avez vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:53) [89%] : \r\nOui la cheville soit ceux qui depuis 2 ans maintenant est vraiment la la patronne du du ski suisse Wendy Holdener c'est une une grande professionnelle, elle d\u00e9croche sa 3\u00e8me, m\u00e9daille d'or dans un championnat du monde et l\u00e9gal toute comparaison possible Vreni Schneider, c'est vraiment le le travail qui qui paye l'abn\u00e9gation, c'est une grande professionnelle, elle a, elle a 25 ans elle a encore une marge de manoeuvre tr\u00e8s importante, c'est une gagnante hein voit parfois dans dans ses yeux, la la rage de vaincre, Ramon Zenh\u00e4usern, c'est un peu diff\u00e9rent, il a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s fort aux entra\u00eenements, il a eu de la peine \u00e0 reproduire \u00e7a en course, il a beaucoup travaill\u00e9 mentalement avec un coach notamment il s'trouver maintenant sa pleine mesure on puisse avec son double m\u00e8tre, il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans ce dans ce genre d'exercice, voil\u00e0, on a vraiment de beaux ambassadeurs du du ski suisse qui ont encore de belles ann\u00e9es devant eux merci Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:54 > 0:05:14) [94%] : \r\nDes milliers de jeunes Suisses sont descendus dans la rue pour le climat, voil\u00e0 que la question r\u00e9sonne maintenant au Parlement, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats veut que la Suisse r\u00e9duit ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50 pourcent c'est un changement de ton, rappelons que conseiller national s'\u00e9tait divis\u00e9e, il avait refus\u00e9, la loi sur le CO2, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:06:14) [93%] : \r\nCet hiver, on avait cru que la nouvelle loi sur le CO2 \u00e9tait morte tu\u00e9e au mois de d\u00e9cembre par un conseil national, profond\u00e9ment divis\u00e9 et aujourd'hui petit miracle : la commission du Conseil des \u00c9tats rep\u00eache le projet est r\u00e9introduit des objectifs ambitieux : d'abord une r\u00e9duction de 50 pourcent des \u00e9missions de CO2 jusqu'en 2030 dont 60 pourcent au moins doivent \u00eatre effectu\u00e9es en Suisse des objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e0 domicile qui avait, avec d'autres mesures \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 en d\u00e9cembre par une majorit\u00e9 PLR et UDC aussi Ta\u00efpeh qu'il faut que cette loi soit \u00e9conomiquement et socialement viable ce que veut la gauche c'est une pure politique de l'interdiction pour l'\u00e9thique, mais avec de nouvelles taxes, de nouveaux imp\u00f4ts qui ne trouveront pas de majorit\u00e9 10 m\u00e9dailles Tsfaye entre- temps les manifestations en faveur du climat ont peut-\u00eatre fait r\u00e9fl\u00e9chir le monde politique, c'est en tout cas ce que pense le s\u00e9nateur Vert Robert Kramer, membre de la commission de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:14 > 0:06:31) [91%] : \r\nJ'pas de Mathieu avec, c'est aussi une pression soci\u00e9tale, on ne peut pas nier que tout ce mouvement des manifestations de jeunes jouent aussi un petit r\u00f4le, maintenant il est vrai que les travaux progressent v\u00e9ritablement dans la volont\u00e9 de concr\u00e9tiser les accords de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:31 > 0:06:38) [96%] : \r\nReste que la commission n'a pas encore abord\u00e9 le coeur du probl\u00e8me, les mesures concr\u00e8tes pour atteindre ses ambitieux objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:39 > 0:06:45) [85%] : \r\nRouven \u00e7a, quelle est votre analyse l'esprit du temps, les manifs l'opinion tr\u00e8s actif, \u00e7a a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:07:20) [92%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est difficile pour les parlementaires d'ignorer cette mobilisation des gr\u00e9vistes du climat, ils \u00e9taient quand m\u00eame 40000 dans les rues, la derni\u00e8re fois, mais il faut aussi relativiser ce ce revirement, la commission en question est \u00e0 majorit\u00e9 de centre- gauche, ses membres sont plut\u00f4t sensible au dossier du climat et surtout, ils n'ont discut\u00e9 que des objectifs g\u00e9n\u00e9raux il faudra vraiment voir le r\u00e9sultat quand ils d\u00e9battront d'une taxe sur les billets d'avion ou d'une taxe sur l'essence, ces m\u00eames mesures tr\u00e8s contest\u00e9e qui ont fini par \u00e9chouer au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:20 > 0:07:29) [95%] : \r\nLe 19 heures 30 \u00e0 organiser la rencontre entre des jeunes qui manifestaient et des parlementaires en lien avec cette commission, c'est vous qui avez fait comment \u00e7a c'est quand vous avez mis \u00e7a en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:29 > 0:07:54) [93%] : \r\nAh ben, ces jeunes \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s studieux, ils avaient m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 des questions l'id\u00e9e, pour moi c'\u00e9tait vraiment d'intervenir le moins possible de rester en retrait pour qu'ils aient avec les 2 politiciens qu'on a \u00e9galement invit\u00e9 pour qu'ils aient un \u00e9change le plus le plus spontan\u00e9e, le plus dynamique possible, tout est parti d'un constat finalement cette dol\u00e9ance des gr\u00e9vistes du climat qui disent toujours qu'ils ne sont pas assez entendu du monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:54 > 0:07:56) [99%] : \r\nEt le r\u00e9sultat dans ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:02) [93%] : \r\nIls ont tous 2 manifest\u00e9 pour le climat Lloris 21 ans et Tatiana 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:03 > 0:08:03) [99%] : \r\nTatiana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:09 > 0:08:10) [84%] : \r\nMerci \u00e0 vous, nous, un brevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:16) [96%] : \r\nIls sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire entendre leurs arguments face \u00e0 2 \u00e9lus, m\u00eame s'ils se font peu d'illusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:08:26) [80%] : \r\nOn a dit que ce serait une bonne occasion pour savoir leurs points de vue qui ne dissuadent face \u00e0 face et que ont puisse aussi leur expliquer notre ben aussi notre point de vue qui ne comprennent un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:26 > 0:08:35) [92%] : \r\nLes 2 ont rendez- vous avec le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo et l'UDC Roland Eberl\u00e9, le s\u00e9nateur, pr\u00e9sident de la commission qui a repris les travaux sur la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:44) [83%] : \r\nOn est quand m\u00eame tr\u00e8s loin des accords Paris actuellement nous n'imposons il arrive \u00e0 monter m\u00eame mais c'est \u00e7a, \u00e7a fait du temps pass\u00e9 par une c'est pas une raison de ne rien faire, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:08:55) [94%] : \r\nUne discussion nourrie sur la responsabilit\u00e9 individuelle ou collective, l'introduction de mesures obligatoires ou incitative dans tous les cas, les jeunes en attendent plus du monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:55 > 0:09:16) [81%] : \r\nJe trouve le texte c'\u00e9tait ma c'est bien les forcer la population se voit pas, \u00e7a joue pas au chez nous et comment on quelle clairvoyance alors \u00e7a h\u00e9 bien vos manifestations, c'est un bon c'est pas un bon d\u00e9part, mais n'attendez pas du politique qui r\u00e8gle tous vos probl\u00e8mes, on n'a plus le temps de convaincre une personne \u00e0 gauche une personne \u00e0 droite, l'arr\u00eat prendre la voiture pour aller au v\u00e9lo mais le prof, il faut le faire, mais \u00e7a passe temps oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:16 > 0:09:20) [91%] : \r\nTr\u00e8s vite, l'urgence ressentie par les jeunes sortent au pragmatisme des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:21 > 0:09:39) [84%] : \r\nParce que le pays alors c'est c'est d'arriver avec une loi comme celle-ci sous le CO2 et en fait, apr\u00e8s, elle serait rejet\u00e9e par le peuple, moi je trouve tr\u00e8s r\u00e9ducteur sur le pouvoir, vous pouvez avoir, il sait si on essaie la population suisse, la suite c'est pas simplement grands frais oui mais on est en place \u00e0 l'Euro, un tout petit peu de Monza se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:44) [91%] : \r\n2 mondes irr\u00e9conciliables \u00e0 l'heure de se dire au revoir, le foss\u00e9 n'est de loin pas combl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:44 > 0:09:52) [90%] : \r\nLa connaissance, je suis content que les jeunes commencent \u00e0 se s'exprimer et de r\u00e9fl\u00e9chir et de voir que la complexit\u00e9 de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:52 > 0:10:00) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'il faudra encore marcher quelques mois voire quelques ann\u00e9es dans la rue pour qu'ils se rendent compte qu'on n'est pas n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:07) [95%] : \r\nLes gr\u00e9vistes du climat promettent de continuer \u00e0 interpeller le monde politique, dans l'espoir d'\u00eatre une fois entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:08 > 0:10:23) [91%] : \r\nToujours dans ce dossier climatique, la question de la taxation des billets d'avion \u00e9tait \u00e0 l'ordre du jour au Grand Conseil Vaudois \u00e0 77 voix contre 50 il accepte votre texte qui demande le pr\u00e9l\u00e8vement d'une taxe initiative cantonale qui veut mettre la pression sur l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:23 > 0:10:24) [69%] : \r\nF\u00e9d\u00e9rales, le juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:25 > 0:10:37) [91%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 apolitique lieu \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'UDC Raymond Clottu ne brigue pas de nouveau mandat au conseil national, sa d\u00e9cision est annonc\u00e9e alors qu'Yvan Perrin op\u00e8re son grand retour, Matthieu Oppliger Julien Alliot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:39 > 0:11:21) [94%] : \r\nDr\u00f4le d'ambiance ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de l'UDC neuch\u00e2teloise, tout le monde ou presque s'attendait \u00e0 ce que le conseiller national Raymond Clottu brigue un nouveau mandat \u00e0 Berne, mais il en est all\u00e9 un peu diff\u00e9remment apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, j'ai d\u00e9cid\u00e9 donc de ne pas me repr\u00e9senter, coup de th\u00e9\u00e2tre, apr\u00e8s 6 ans au national, Raymond Clottu fait une croix sur la politique f\u00e9d\u00e9rale, je dois l'avouer une certaine fatigue et puis je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 au niveau politique, il faut aussi savoir prendre ses responsabilit\u00e9s et puis savoir dire non, coup dur pour le pr\u00e9sident du parti cantonal pour Valter Wilner seul Raymond Clottu avec sa prime au sortant pouvait esp\u00e9rer sauver l'unique si\u00e8ge UDC neuch\u00e2telois \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:21 > 0:11:30) [89%] : \r\nAu si\u00e8ge, je dirais m\u00eame avec ou sans Raymond Clottu est menac\u00e9e maintenant la difficult\u00e9 \u00e0 mon avis sera d'autant sera plus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:12:15) [93%] : \r\nLe parti compte bien s\u00fbr sur d'autres candidats \u00e0 la candidature pour conserver le si\u00e8ge avec tout en haut de l'affiche un certain Yvan Perrin, mais l'ancien conseiller national du Conseil d'\u00c9tat a quand m\u00eame connu un Burn Out, il avait d\u00fb abandonner tous ses mandats politiques alors aura-t-il les reins suffisamment solides pour mener campagne, aujourd'hui oui \u00e0 ce moment, oui, mais je peux pas vous dire ce qu'il en sera demain pas donner aucune garantie les d\u00e9j\u00e0 dit en l'\u00e9tat actuel des choses, cela ma r\u00e9ponse est clairement oui, mais je peux pas vous dire si elle sera encore oui dans 15 jours, 3 semaines ou 6 mois, Yvan Perrin comptent bien utiliser la campagne pour montrer qu'il a retrouv\u00e9 toute son \u00e9nergie, prochaine \u00e9tape pour l'UDC neuch\u00e2teloise le 13 mars prochain avec la d\u00e9signation des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:27) [87%] : \r\nJulien Guillaume Yvan Perrin qu'on Vienne voir hein, ses forces et faiblesses tr\u00e8s connu, sens de la formule, mais tellement fragilis\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a illustre vraiment la situation de l'UDC \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:13:24) [92%] : \r\nOui, l'UDC neuch\u00e2teloise a vraiment un peu \u00e0 l'image d'Yvan Perrin il faut dire que le parti a connu plusieurs revers ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il a notamment \u00e9t\u00e9 fortement affaibli lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, c'\u00e9tait en avril 2017 et en ce d\u00e9but de campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien, force est de constater que l'UDC neuch\u00e2teloise para\u00eet toujours bien essouffl\u00e9e, en tout cas si l'on se penche sur la liste des candidats \u00e0 la candidature pour le National on retrouve donc cette vieille figure de l'UDC neuch\u00e2teloise Yvan Perrin, qui a quand m\u00eame connu un Burn Out et puis pour les autres candidats, on ne peut pas vraiment parler de locomotives, hein, de rel\u00e8ve qui aurait la carrure n\u00e9cessaire alors dans cette configuration, h\u00e9 bien, l'UDC neuch\u00e2teloise parviendra-t-elle \u00e0 sauver son si\u00e8ge lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au national ou alors devra-t-elle passer un tour h\u00e9 bien r\u00e9ponse en octobre prochain, merci Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:25 > 0:13:43) [91%] : \r\nToute l'Europe, observe \u00e0 nouveau l'Espagne et la crise catalane 12 dirigeants s\u00e9paratistes catalans sont jug\u00e9s \u00e0 Madrid, il risque entre 7 et 25 ans de prison toutes les passions pour ou contre l'ind\u00e9pendance sont \u00e0 nouveau attis\u00e9es \u00e0 Madrid, le reportage de Marie Chess Julien de la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:46 > 0:13:50) [98%] : \r\nDans ce fourgon policier les accus\u00e9s d'un proc\u00e8s d\u00e9j\u00e0 historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:51 > 0:13:52) [99%] : \r\nIls sont 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:53 > 0:14:11) [90%] : \r\nAu 1er rang, l'ex- vice- pr\u00e9sident catalan Oriol Juncker, tous sont accus\u00e9s de r\u00e9bellion, s\u00e9dition d\u00e9sob\u00e9issance et malversation et encourt jusqu'\u00e0 25 ans de prison toujours en exil en Belgique car d\u00e9ment l'ancien pr\u00e9sident est le grand absent du proc\u00e8s, l'anglais a \u00e9t\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:11 > 0:14:51) [92%] : \r\nOui \u00e0 l'ext\u00e9rieur devant le tribunal supr\u00eame 600 journalistes du monde entier retransmettent et commentent l'\u00e9v\u00e9nement un combattu leur on arrive, on a transform\u00e9 cette esplanade en plateau de t\u00e9l\u00e9vision parce que ce proc\u00e8s va conditionner la vie politique et le futur de l'Espagne, retour au rez-de-chauss\u00e9e, \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, les partis et associations ind\u00e9pendantistes se rassemblent pour d\u00e9noncer ce qu'ils appellent un cirque judiciaire et son, et c'est un proc\u00e8s contre la d\u00e9mocratie et contre les droits civils, la seule question que l'on peut encore se poser et qui sera le prochain et qu'attendez-vous des juges rien, le verdict est d\u00e9j\u00e0 connu les peines seront dures dissuasive, c'est le triomphe de la barbarie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:51 > 0:15:04) [92%] : \r\nSauf pour les sauces pour les d\u00e9cors, il y aura ces prisonniers politiques qui d\u00e9fendront leur position dans un tribunal, ils accusent l'\u00c9tat d'attaquer leurs droits mais il y aura aussi les citoyens, surtout en Catalogne qui seront dans la rue pour porter le message de ceux qui sont accus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:05 > 0:15:33) [90%] : \r\nMais lorsque l'actuel pr\u00e9sident catalan Quim Torra des militants d'extr\u00eame- droite perturbent la photo de famille, un revers, vice- pr\u00e9sident, la police intervient pour \u00e9viter tout incident car l'extr\u00eame- droite attend ce proc\u00e8s depuis des mois ces nostalgiques du franquisme demande m\u00eame l'interdiction des partis ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:34 > 0:15:35) [74%] : \r\nEt \u00e7a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:36 > 0:15:56) [90%] : \r\nAlors, les d\u00e9cors, ces politiques doivent aller en prison parce qu'ils ont d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 toutes les lois et ont perp\u00e9tr\u00e9 un fou d'\u00c9tat c'est dans ce contexte extr\u00eamement tendu que le proc\u00e8s va se d\u00e9rouler pendant au moins 3 mois et quel que soit son verdict, il ne permettra certainement pas d'apaiser les tensions, ni ici \u00e0 Madrid, n\u00e9 \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:58 > 0:16:05) [87%] : \r\nAvoir 10 proc\u00e8s hors norme, vous avez suivi l'audience est tr\u00e8s spectaculaire, hein, chaque camp revendique une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:05 > 0:16:49) [92%] : \r\nBah, bien s\u00fbr, c'est d'abord, c'est des images assez in\u00e9dite en l'Europe du XXIe Vieques les puis \u00e9videmment ces 2 logiques qui s'affrontent : l'une heure qui affirme qu'il s'agit d'approcher alors proc\u00e8s politique et puis l'autre qui tout simplement dit : il faut respecter la Constitution, c'est un proc\u00e8s p\u00e9nal qui doit avoir lieu, alors si vous voulez, il faut aussi replacer les choses dans leur contexte : il y a le proc\u00e8s et puis il y a sur place en Catalogne, les ind\u00e9pendantistes ne repr\u00e9sentent pas la majorit\u00e9 en pourcentage des voix et sur le plan espagnol, h\u00e9 bien, la grande majorit\u00e9 des espagnols est oppos\u00e9e \u00e0 la s\u00e9cession de la Catalogne, alors tout simplement, ce proc\u00e8s ne va faire que renforcer les uns et les autres, les ind\u00e9pendantistes, bien s\u00fbr qu'ils vont serrer les rangs et puis les partisans de l'Espagne bien s\u00fbr qu'il juge que c'est un bon proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:49 > 0:16:55) [93%] : \r\nAlors c'est une ligne de fracture qui continue jusqu'en Suisse, c'est le reportage tourn\u00e9 aujourd'hui avec Steven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:56 > 0:17:07) [90%] : \r\nUn proc\u00e8s anti- d\u00e9mocratique, avec des droits d'expression et d'autod\u00e9termination bafou\u00e9e, c'est ce que d\u00e9noncent ces dizaines de catalans rassembl\u00e9s en fin de journ\u00e9e sur la place des Nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:07 > 0:17:26) [93%] : \r\nOn a l'impression que tous les coups sont permis, c'est-\u00e0-dire que, ne serait-ce que les chefs d'accusation, r\u00e9bellion, s\u00e9dition tout \u00e7a, \u00e7a implique de la violence des soul\u00e8vements violents qui n'ont absolument pas eu lieu, bah pour moi, c'est compl\u00e8tement choquant parce que j'ai grandi, je suis n\u00e9 en Suisse, j'ai grandi en Suisse et puis pour moi, c'est naturel de pouvoir faire des initiatives de pouvoir voter, de pouvoir se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:27 > 0:17:43) [87%] : \r\nRostock en Suisse depuis 35 ans, Maria Jos\u00e9 c'est Biya a des origines castillane et catalane pour elle, quitter l'\u00c9tat central, c'est hors de question et ce proc\u00e8s, le juge appropri\u00e9, car les ind\u00e9pendantistes ont viol\u00e9 la Constitution espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:43 > 0:18:03) [88%] : \r\nSont pas en prison parce qu'ils expriment leur opinion ou parce qu'ils ont m\u00eame vot\u00e9 dans des marchands en carton dans des bo\u00eetes en carton, c'est pas pour \u00e7a qu'ils sont \u00e0 pr\u00e9sent, ils sont en prison, parce qu'ils ont d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance, c'est tout, et \u00e7a, c'est dans la loi, dans la Loire, en Suisse, c'est pareil, on peut pas d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance voil\u00e0 c'est ne pas dans la Constitution aucune constitution et l\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:04 > 0:18:15) [96%] : \r\nPour ce juriste Vaudois d'origine castillane, il faut que justice se fasse en toute ind\u00e9pendance et de mani\u00e8re \u00e9quitable, il faut surtout que l'Espagne retrouve une certaine unit\u00e9 et stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:15 > 0:18:32) [91%] : \r\nMoi je pense qu'il faut trouver un certain dialogue en tous les citoyens de espagnols et arr\u00eater de vouloir diviser le ce pays et je voudrais qu'on passe \u00e0 autre chose et que l'Espagne retrouve un vrai d\u00e9bat politique sur sa politique sociale par rapport \u00e0 la crise \u00e9conomique et la crise institutionnelle qu'elle conna\u00eet depuis pratiquement 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:32 > 0:18:40) [94%] : \r\nM\u00eame \u00e0 distance, ce proc\u00e8s de pr\u00e8s de 3 mois pourrait bien tenir en haleine, plusieurs dizaines de milliers d'espagnols vivant en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:50) [88%] : \r\nAbraham Ziadi, c'est pour nous Suisses est parfois difficile \u00e0 comprendre, hein, mais cette histoire encore tellement vive, la m\u00e9moire de la guerre civile du franquisme les d\u00eeners de famille qui se passe mal, tout \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:15) [93%] : \r\nC'est la enqu\u00eate une blessure encore ouverte en Espagne, c'est une comme vous le dites, une histoire familiale, c'est quand m\u00eame 150000 morts d'une guerre civile qui a \u00e9t\u00e9 atroce et 500000 r\u00e9fugi\u00e9s et puis c'est encore aujourd'hui 44 ans apr\u00e8s le retour de la d\u00e9mocratie en Espagne, le mausol\u00e9e de Franco qui suscite des passions, parce qu'il est question de le d\u00e9manteler et on ne sait pas o\u00f9 enterrer les restes du g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a suscite encore les passions aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:15 > 0:19:20) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est l'histoire longue plus imm\u00e9diat et un risque de crise politique pour toute l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:20 > 0:19:52) [92%] : \r\nEnfin l'ind\u00e9pendantisme catalan la crise catalane a eu raison du 1er ministre de droite, Maria Laura Roy il aura peut-\u00eatre raison demain du chef du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez et puis, si de nouvelles \u00e9lections probablement auront lieu, h\u00e9 bien la droite et l'extr\u00eame droite remporterait la majorit\u00e9 des si\u00e8ges, si elles \u00e9taient avec l'apparition pour la premi\u00e8re fois depuis 44 ans de l'extr\u00eame- droite en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:52 > 0:20:08) [88%] : \r\n\u00e0 mais jadis merci El Chapo est d\u00e9clar\u00e9 coupable le narcotrafiquant mexicain \u00e9tait jug\u00e9 par un jury am\u00e9ricain aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9, il est devenu c\u00e9l\u00e8bre par son tr\u00e8s lourd pass\u00e9 criminel, mais aussi par ses \u00e9vasions spectaculaires Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:10 > 0:20:18) [82%] : \r\nEst ce que vous \u00eates trafiquants de drogue Axel l\u00e9gal Laurent agriculteur dans la famille d'El Chapo le Courtaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:18 > 0:20:44) [95%] : \r\nOn cultive le pavot et la marijuana de p\u00e8re en fils comme de nombreux villageois de Sinaloa en juin 1993 Joaquim Guzman \u00e0 pr\u00e8s de 40 ans, il est arr\u00eat\u00e9 au Guatemala, accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du meurtre d'un cardinal \u00e0 Guadalajara, en fait, l'homme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 sa place lors d'un r\u00e8glement de compte avec un autre cartel celui de Tijuana qui contr\u00f4le l'acc\u00e8s \u00e0 la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine premi\u00e8res arrestations et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:44 > 0:21:04) [84%] : \r\nPremi\u00e8re prison au Mexique dans les prisons de haute s\u00e9curit\u00e9, les narcos sont des nababs Joaquin Guzman \u00e0 d\u00e9velopper son trafic commandit\u00e9 des meurtres pour asseoir sa mainmise mise au Mexique, lorsqu'il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 dans le documentaire de Karl 0, la l\u00e9gende d'El Chapo, son avocat, raconte la venue keyn\u00e9sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:04 > 0:21:18) [88%] : \r\nEh ben j'avais rendez- vous le matin avec El Chapo, il ne m'a re\u00e7u, que le soir et il a expliqu\u00e9 regardons pas pour c'\u00e9tait le jour de ma visite conjugale apr\u00e8s j'ai pris un bain de vapeur pour me d\u00e9tendre et j'ai fait la sieste pour te recevoir comme tu le m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:18 > 0:21:21) [72%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate Bertin comment tout MLS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:22 > 0:21:30) [95%] : \r\nEn 2001, le patron du cartel de Sinaloa craint d'\u00eatre extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, il s'\u00e9vade aussi facilement que s'il avait v\u00e9cu \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:30 > 0:22:14) [92%] : \r\nC'est la c'est le d\u00e9but de 13 ann\u00e9es de cavale, marqu\u00e9e par les alliances et son ascension fulgurante d'une mani\u00e8re cynique, le magazine Forbes de classe comme l'une des plus grosses fortunes du monde, le chiffre d'affaires du cartel de Sinaloa est estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de dollars par an pendant 25 ans il a approvisionn\u00e9 les plus grandes villes des \u00c9tats-Unis en coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne et m\u00e9thamph\u00e9tamine mais le vent tourne El Chapo le m\u00e9galomane courtis\u00e9 par Hollywood est arr\u00eat\u00e9 une 2\u00e8me fois, il s'\u00e9vade, un an plus tard, de fa\u00e7on spectaculaire en creusant un trou de plus d'un kilom\u00e8tre pendant 8 mois, clap de fin 2016 il est repris, puis extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, au grand dam d'une partie des habitants de sa r\u00e9gion, qu'il consid\u00e8re comme un bienfaiteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:15 > 0:22:24) [96%] : \r\nEl Chapo n'est pas mort mais sa l\u00e9gende va se terminer dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 chez les gringos d'o\u00f9 il sera tr\u00e8s difficile de s'\u00e9vader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:27 > 0:22:45) [91%] : \r\nRetour en Suisse, les militants antisp\u00e9cistes continuent leurs actions en Suisse romande, il d\u00e9nonce cette fois les m\u00e9thodes selon eux inacceptable de l'abattoir de Martigny, ils annoncent qu'ils vont saisir le minist\u00e8re public et de son c\u00f4t\u00e9, le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan ouvre une proc\u00e9dure, le reportage de Pierre Amand Ivan Healy et C\u00e9dric Jourdan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:47 > 0:23:05) [92%] : \r\nDes images tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e dans l'abattoir de Martigny, l'\u00e9t\u00e9 dernier et envoy\u00e9 anonymement \u00e0 l'Association pour l'\u00e9galit\u00e9 Animale au total \u00e0 plusieurs heures de vid\u00e9o compulser dans un clip qu'elle vient de publier sur son site internet, pour l'association, la loi sur la protection des animaux a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 de multiples reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:05 > 0:23:19) [81%] : \r\nOn voit des employ\u00e9es ou des heures l\u00e0 o\u00f9 des \u00e9leveurs qui frappent leurs animaux ou alors c'est des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tourdissement c'est-\u00e0-dire justement soit \u00e9lectrocution soit au fracassa je ne crains des animaux qui sont pas fait correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:19 > 0:23:27) [96%] : \r\nLes images ont \u00e9t\u00e9 soumises au v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal qui a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure contre l'abattoir de Martigny, mais pas question \u00e0 ce stade, de les commenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:27 > 0:23:47) [93%] : \r\nJe vais pas pouvoir maintenant \u00e0 priori au d\u00e9but de la proc\u00e9dure jug\u00e9e de mani\u00e8re publique, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ou pas, que l'abattoir est un lieu o\u00f9 on donne la mort \u00e0 des animaux et puis \u00e7a implique une une certaine violence, donc m\u00eame si les prescriptions l\u00e9gales sont respect\u00e9es ben c'est une image qui sont dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:47 > 0:24:18) [93%] : \r\nContact\u00e9 la nouvelle direction de l'abattoir de Martigny, en fonction depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, nous a r\u00e9pondu par Mail, elle conteste fermement les accusations de multiples pratiques ill\u00e9gales les rapports obtenus par les diff\u00e9rents organes de contr\u00f4le officiel, 3 mois apr\u00e8s les vid\u00e9os vol\u00e9es r\u00e9v\u00e8le une conformit\u00e9 du processus g\u00e9n\u00e9ral d'abattage, elle se dit par ailleurs choqu\u00e9 par les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e, je trouve scandaleux et intol\u00e9rable, la mani\u00e8re dont cette association s'est introduite dans nos locaux priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:19 > 0:24:26) [89%] : \r\nMais au-del\u00e0 du cas Martigne aura l'ambition des antisp\u00e9cistes global, il milite pour la fermeture de tous les abattoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:26 > 0:24:45) [82%] : \r\n\u00e7a, on s'en cache absolument pas la seconde vraiment cet abattoir, il y a d\u00e9sign\u00e9 unit\u00e9 saisie \u00e9galit\u00e9, elle ne devrait pas avoir lieu que nous d\u00e9sirions un monde sans abattoir ou sans violence, c'est pas, c'est notre objectif oui clairement, mais en attendant d'atteindre ce monde bah, je pense que la loi sur la protection des ann\u00e9es doit \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:45 > 0:24:50) [91%] : \r\nUn objectif assum\u00e9 pour lequel les antisp\u00e9cistes ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire de concessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:51 > 0:25:02) [91%] : \r\nL'\u00e9conomie num\u00e9rique tient salon \u00e0 Gen\u00e8ve l'\u00e9v\u00e9nement confirme le r\u00f4le de la Suisse dans ce domaine, et pas seulement en th\u00e9orie le monde digital Suisse cr\u00e9ent \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:04 > 0:25:23) [92%] : \r\nGen\u00e8ve a des airs de Silicon Valley cette semaine avec des pros, des r\u00e9seaux sociaux et les poids lourds des nouvelles technologies Google Hubert Facebook et bien d'autres, la Haute \u00c9cole d'art et de Design accueille l'\u00e9v\u00e9nement, son directeur, constate que les fili\u00e8res du num\u00e9rique se distingue par un nombre record d'entrepreneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:23 > 0:25:26) [75%] : \r\nSans pr\u00e9avis, en fait, tout comme pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:26 > 0:25:41) [90%] : \r\nNous avons un nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de d'entreprise de jeunes entreprises de Start-Up qui se cr\u00e9ent \u00e0 partir de ce master m\u00e9dia Design et interaction Design, nombre d'entre eux sont pass\u00e9s \u00e0 travers notre incubateur Williams dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:41 > 0:26:07) [90%] : \r\nPar l'\u00e9cole et cr\u00e9ent des contenus de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e des concepts qui s'implantent dans le domaine du jeu bien s\u00fbr mais aussi dans l'\u00e9ducation, le num\u00e9rique qui est loin d'\u00eatre la chasse gard\u00e9e des \u00e9tudiants, ce sont des \u00e9tudiantes qui ont lanc\u00e9 onirique Gaillemin un jeu Bikana r\u00e9el et virtuel avec des figurines qui inter- r\u00e9agissent avec une tablette mais il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e de transmis Studio Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:07 > 0:26:23) [87%] : \r\nTop bas\u00e9e \u00e0 Carouge, un peu plus loin \u00e0 New York on retrouve l\u00e0 Yves la\u00efque des Suisses qui s\u00e9duisent des cha\u00eenes de TV, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le sport Live iLike en plein essor, cherchent \u00e0 embaucher, pas forc\u00e9ment facile aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:24 > 0:26:46) [87%] : \r\nLes formations qui sont aux \u00c9tats-Unis, je dirais que c'est je vais utiliser le mot conservateur des choses qui sont assez commune et qui ne se qui n'ont pas encore \u00e9voluer dans le sens o\u00f9 l'aide \u00e0 cr\u00e9er justement ces formations qui sont beaucoup plus en collaboration entre le 10 ann\u00e9es l'ing\u00e9nierie donc \u00e0 ce niveau-l\u00e0 l'a aid\u00e9 et \u00e9difiant Didier d\u00e9finitivement en avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:52) [84%] : \r\nAmener les Digital Days en Suisse, une initiative du patron de base Brothers, ce qu'il a voulu casser quelques clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:52 > 0:27:07) [91%] : \r\nPour les femmes, je pense qu'on est absolument pas en retard, c'est un clich\u00e9 qui est compl\u00e8tement faux, aujourd'hui il y a de nombreuses entreprises qui sont tr\u00e8s comp\u00e9tentes et qui sont capables de r\u00e9pondre aux plus grosse probl\u00e9matique, donc on est entour\u00e9 de gens qui sont tr\u00e8s de tr\u00e8s performant, tr\u00e8s dou\u00e9, on n'a absolument pas \u00e0 rougir de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:09 > 0:27:17) [88%] : \r\nLa Suisse, terre de l'\u00e9conomie num\u00e9rique, un postulat a confirm\u00e9 les Digital Design Days pourrait revenir \u00e0 Gen\u00e8ve l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:19 > 0:27:38) [89%] : \r\nL'\u00e9loquence est \u00e0 la mode en lui consacrent d\u00e9livrent des \u00e9missions des concours, l'avocat \u00c9ric Dupond-Moretti en est l'embl\u00e8me, il revendique sa part de brutalit\u00e9, il dit qu'une bonne r\u00e9plique comme une gifle qui doit laisser la marque des doigts sur la joue de l'adversaire l'avocat est en vedette dans un film et sur la sc\u00e8ne Serge Cherruau Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:39 > 0:27:42) [92%] : \r\nMe Dupond-Moretti, c'est moi qui vous ai contact\u00e9 \u00e0 propos de l'affaire Viguier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:44 > 0:27:48) [88%] : \r\nJe vous proposer d'reprend l'affaire, si je prends une affaire, je commence par lire le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:48 > 0:28:07) [94%] : \r\nJe vous parle d'une erreur judiciaire Monsieur Viguier en 2009, Jacques Viguier est jug\u00e9 pour le meurtre de son \u00e9pouse Suzanne, disparue 9 ans plus t\u00f4t une intime conviction rejoue le proc\u00e8s en appel de fa\u00e7on assez pr\u00e9cise pour conserver le nom des personnages r\u00e9els, donc celui de Me \u00c9ric Dupond-Moretti, interpr\u00e9t\u00e9 par Olivier Gourmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:07 > 0:28:13) [93%] : \r\nDans la baignoire, vous voyez du sang vous savez madame, qu'il y a de nouvelles \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques au dossier ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:14 > 0:28:28) [88%] : \r\n\u00c9ric Dupont- Moretti est une Star de la d\u00e9fense en France, il est surtout les proc\u00e8s sensible de l'affaire Outreau en passant par l'affaire Merah, ce fils de femme de m\u00e9nage que ses confr\u00e8res appelle Logre s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense d'accuser que l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:28 > 0:28:56) [92%] : \r\n\u00c9ric Dupont- Moretti, c'est tr\u00e8s bien, il le fait sans d\u00e9fendre le Crime mais en d\u00e9fendant la mais c'est \u00e7a le r\u00f4le de l'avocat et c'est tout \u00e0 fait surprenant : aujourd'hui, on entend des gens ouvertement remettre en question la d\u00e9fense des m\u00e9chants parce qu'en fait c'est c'est c'est consubstantiel \u00e0 la d\u00e9mocratie m\u00fbre, il a le courage de le faire comme avocat et le courage des amis de d\u00e9fendre aussi face aux m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:57 > 0:29:09) [90%] : \r\nIl y a des causes ind\u00e9fendables, monsieur l'islamisme radical, c'est ind\u00e9fendable le nazisme c'est ind\u00e9fendable, moi je ne d\u00e9fends pas une cause, j'esp\u00e8re que vous l'avez compris je d\u00e9fends un homme et c'est singuli\u00e8rement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:09 > 0:29:18) [96%] : \r\nC'est lui qui ne m\u00e2che pas ses mots porte aujourd'hui sa libert\u00e9 de parole au cin\u00e9ma sur les planches \u00e0 travers ses livres mais la Star m\u00e9diatique reste avant tout une Star du barreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:18 > 0:29:31) [89%] : \r\nIl prend de la place, au propre comme au figur\u00e9, il a une voix qui porte enfin a toutes ces qualit\u00e9s pour occuper la salle et en plus c'est a il a un discours assez percutant, c'est pas la beaut\u00e9 du discours qui compte, c'est la force de conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:32 > 0:29:38) [87%] : \r\nComment vous le dire, Me \u00c9ric Dupond-Moretti \u00e0 Lille et de la conviction et la beaut\u00e9 du discours je m\u00eame pas ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:41 > 0:29:48) [96%] : \r\nD'abord parce que je suis sans doute la derni\u00e8re voie d'un homme qui a perdu la sienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:50 > 0:30:10) [92%] : \r\nOn termine par le portrait d'un homme qui restera dans l'histoire du foot Gordon Banks meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 80 un ans, il \u00e9tait le gardien de l\u00e9gende de l'\u00e9quipe d'Angleterre, une seule seconde de sa vie l'a rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, quand il a emp\u00each\u00e9 le but de Pel\u00e9, un de ses \u00e9lans comme celui qu'on voit l\u00e0 sur la photo, Gordon Banks, donner l'impression de voler Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:12 > 0:30:27) [90%] : \r\nC'est toujours \u00e0 19170 Gordon Banks entrent dans la l\u00e9gende on s'interposant miraculeusement face au roi Pel\u00e9, un arr\u00eat r\u00e9flexe qui, 50 ans plus tard ou presque, il est toujours consid\u00e9r\u00e9e comme la parade du si\u00e8cle par la presse britannique sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:28 > 0:30:33) [80%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, Pel\u00e9 s'\u00e9tait exclam\u00e9e j'ai marqu\u00e9 un but, mais Banks la arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:34 > 0:30:37) [88%] : \r\nAujourd'hui, c'est par le biais des r\u00e9seaux sociaux qu'il rend hommage aux Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:38 > 0:30:43) [96%] : \r\nCe sauvetage est le plus impressionnant que je n'ai jamais vu depuis ce fameux jour de 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:46 > 0:31:10) [95%] : \r\nPourtant, la carri\u00e8re de Gordon Banks ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cet \u00e9pisode historique 4 ans plus t\u00f4t, en Angleterre, le portier britannique se d\u00e9m\u00e8ne comme un beau diable dans une finale de Coupe du monde houleuse qui oppose son \u00e9quipe \u00e0 la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, l'Angleterre s'impose finalement 4 \u00e0 2 sur un but sign\u00e9 \u00e0 la 100 20\u00e8me minute mais doit \u00e9galement une fi\u00e8re chandelle \u00e0 son gardien, imp\u00e9rial dans sa cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:11 > 0:31:22) [94%] : \r\n\u00e9l\u00e9gant, courtois, 73 fois international Gordon Banks met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re en 1978 et restera \u00e0 jamais le h\u00e9ros de Mexico pour tous les amoureux du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:25 > 0:31:29) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, la m\u00e9daille de remport\u00e9 par l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:29 > 0:31:42) [86%] : \r\nLe modou-modou Ski alpin et dans la comp\u00e9tition par \u00e9quipe, l'\u00e9quipe de Wendy Holdener et de Ramon Zenh\u00e4usern a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 elle am\u00e8ne une 4\u00e8me m\u00e9daille \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:45 > 0:31:53) [94%] : \r\nAu programme : ABE enqu\u00eate sur l'origine des crevettes qu'on retrouve dans nos assiettes, ce sera juste apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous cas demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:02 > 0:32:05) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:31 > 0:32:34) [64%] : \r\nDonc 43 ans Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:34 > 0:32:54) [87%] : \r\nMais c'est parfait, merci dor\u00e9navant il a face \u00e0 avant la m\u00e9t\u00e9o c'est tr\u00e8s variable, c'est tr\u00e8s variable, on peut avoir 2 minutes comme on peut avoir 5 on est tributaire de la pub et puis il y a les soirs faste, oui, il y a, il y a, il y a des bons taux d'\u00e9coute, puis il y a pas le dimanche soir, c'est, c'est, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:55 > 0:32:57) [97%] : \r\nC'est assez suivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:59 > 0:33:00) [88%] : \r\nEnfin je t'apprends rien sur les taux d'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:04 > 0:33:06) [59%] : \r\nAilleurs, serait sans aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:06 > 0:33:08) [73%] : \r\nLe talonneur top.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:10 > 0:33:12) [98%] : \r\nEt c'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:18 > 0:33:22) [87%] : \r\nOui, oui, oui, alors l\u00e0 c'est c'est une jolie composition Life.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:23 > 0:33:24) [92%] : \r\nC'est une belle construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:28 > 0:33:29) [92%] : \r\nMais j'ai aussi eu de la chance pour l'image de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:30 > 0:33:31) [97%] : \r\nC'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:32 > 0:33:44) [89%] : \r\nBon l\u00e0, alors, tu pr\u00e9sentes partout \u00e0 ces prochains jours, Nathalie non non, elle a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, o\u00f9 elle vient de faire, parce que l\u00e0 il y a des couchers de soleil mais juste incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:45 > 0:33:48) [77%] : \r\nEt \u00e0 mutualiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:48 > 0:34:00) [88%] : \r\nOui, mais il faut avoir la foi tomber les jours o\u00f9 o\u00f9 il fait beau, le soir, puis, l\u00e0, on a, on arrive \u00e0 avoir comme on a, on est encore \u00e0 temps pour prendre les images pour l'\u00e9mission, apr\u00e8s c'est trop tard malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:02 > 0:34:03) [72%] : \r\nDerri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:05 > 0:34:08) [78%] : \r\nOui l'ann\u00e9e \u00e0 la mer, soldats oui tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait les Dents du Midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:19 > 0:34:39) [82%] : \r\nOui, le chaos, tu vois, on parle des grands avocats Bonan, mais alors le grand avocat des avis 60 Florio Florian, bien s\u00fbr, mais il a une tr\u00e8s jolie phrase de Sacha Guitry sur Florio qui disait ma\u00eetre Floriot s'enorgueillit d'avoir d\u00e8s d\u00e9fense d'font accrocher \u00e0 son mur curieuse mani\u00e8re de prendre leur d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:45 > 0:34:46) [79%] : \r\nOui, Beno\u00eet, il est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:48 > 0:34:54) [82%] : \r\nEn revenant, il est brillantissime oui mais c'est \u00e7a, mais bon, parce que tu te demandes si les plus litt\u00e9raire que juriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:57 > 0:34:58) [79%] : \r\nJe suis tr\u00e8s \u00e0 la messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:58 > 0:35:09) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que je fasse d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est ce qu'il conviendra, ce qu'il convient que je fils non non, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce ce qu'il convenait que je fils d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:12 > 0:35:15) [91%] : \r\nC'est le subjonctif dans la subordonn\u00e9e qui d\u00e9pend du temps de la principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:15 > 0:35:19) [74%] : \r\nCette Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:20 > 0:35:28) [83%] : \r\nOui, enfin m\u00eame pas et au-dessus de \u00e7a, je crois, pour l'\u00e9poque, chose tu sais des fois il faut rester humble voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:31 > 0:35:33) [93%] : \r\nMais c'est quelqu'un qu'on aime bien \u00e9coutez, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:33 > 0:35:34) [77%] : \r\nDonc il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:35 > 0:35:44) [88%] : \r\nOui, oh oui, oui, non mais bon, de temps en temps, il il a dit les remarques \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, quand il dit que que Gandhi n'a jamais rien \u00e9crit de sa vie, c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:44 > 0:35:45) [68%] : \r\nDit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:45 > 0:35:47) [79%] : \r\nBah oui car de l'\u00e9crire des m\u00e9moires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:51 > 0:36:07) [86%] : \r\n\u00e7a m'avait surprise sur le plateau du pr\u00e9nom par l'aide \u00e0 l'objection de conscience politique pourrait les soldats qui invoque le Mahatma Gandhi pour dire qu'ils sont pacifistes alors que le mahatma Gandhi n'a jamais rien \u00e9crit, si tant est qu'il \u00e9crit quelque chose \u00e7a quand 8 qui, qui ah non, ah non, alors un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:16 > 0:39:43) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir Les haute pression sont de retour, on va parler des stratus ces prochains jours, on va parler des brouillards, mais on ne va pas beaucoup parl\u00e9 des perturbations du courant, or nous amener encore des passages nuageux aujourd'hui ils \u00e9taient parfois tant sur l'Est, meilleur le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, nous avons retrouv\u00e9 haute pression, c'est aux pressions vont se maintenir sur la Suisse, elle devrait tenir au moins jusqu'en fin de semaine prochaine, elles vont nous amener un temps sables et surtout elles vont retenir les perturbations atlantiques qui auront beaucoup beaucoup de peine \u00e0 repasser sur la Suisse, demain matin, des bancs de stratus devrait se r\u00e9former et du lac de Constance jusqu'au leur sommet devrait se situer en moyenne entre 800 et 1000 ma\u00eetres th\u00e9 que ces bancs de stratus auront peut-\u00eatre de la peine \u00e0 se former entre l'Est lausannois et le Chablais ailleurs au-dessus, temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, des poches de r\u00e9sistance ne sont pas exclues sur le quart Nord-Est, mais sur l'ouest, les chances de dissipation seront assez bonne et dans la plupart des cas bien le soleil devrait l'emporter, les temp\u00e9ratures demain seront par contre assez basse au lever du jour, c'est normal, le ciel sera d\u00e9gag\u00e9 cette nuit, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 7 degr\u00e9s demain matin dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 5 \u00e0 7 degr\u00e9s sur le plateau autour du l'aimant 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 11 au Tessin et un redoux va s'amorcer en altitude, il va par exemple faire 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 1 degr\u00e9s mesur\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, les vents enfin seront plut\u00f4t de secteur nord- ouest en montagne seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, elles vont s'accompagner d'une tendance \u00e0 la mise sur le plateau pendant la journ\u00e9e de jeudi, m\u00eame type de temps les vents vont faiblir un peu plus le sommet de stratus devrait se situer en moyenne entre 700 et 800 m\u00e8tres pendant la journ\u00e9e de vendredi, m\u00eame chose, mais il faudra surveiller les temp\u00e9ratures en altitude, elles vont grimper le pourra faire jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s vers 1500 m\u00e8tres ce qui va peut-\u00eatre rendre difficile la dissipation des stratus l'apr\u00e8s- midi pendant la journ\u00e9e de samedi M\u00e9t\u00e9oSuisse mise plut\u00f4t sur des brouillards avec un sommet vers 600 m\u00e8tres, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces en montagne et surtout le ces temp\u00e9ratures vont grimper, par exemple en Valais ou bien encore au sud o\u00f9 il fera entre 12 et 13 degr\u00e9s, tout cela ne changera pas beaucoup pendant la journ\u00e9e de dimanche, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 jusqu'en fin de semaine donc et oppression reviennent de haute pressions qui vont se maintenir et qui vous rendent difficile le retour des perturbations ces derni\u00e8res ne devraient pas repasser sur la Suisse avant le d\u00e9but de la semaine prochaine et encore, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en 7 des dieux en ce d\u00e9but de soir\u00e9e dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec une enqu\u00eate sur l'origine des crevettes demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902808170", "durationSec": 25, "title": "SO VD TAXATION KEROSENE_RTS000001736258", "excerpt": "Par 77 voix contre 50, le Grand conseil vaudois a approuv\u00e9 la mise en place d'une taxe sur les billets d'avion afin de diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dues \u00e0 ce moyen de transport et favoriser le transfert de ce mode de d\u00e9placement \u00e0 d'autres avec un impact moins fort sur l'environnement.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT A\u00c9RIEN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "IMP\u00d4T", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808171", "durationSec": 38, "title": "SO TAPIS PERRIN_RTS000001735932", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de ski alpin qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors de l'\u00e9preuve du Team Event des championnats du monde de ski alpin 2019 \u00e0 Are."}, {"internalArchiveId": "AA1902808172", "durationSec": 66, "title": "SO TAPIS MEDAILLE_RTS000001736235", "excerpt": "Unique si\u00e8ge neuch\u00e2telois UDC au Conseil national, le conseiller national apparent\u00e9 UDC Raymond Clottu a annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas au prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en raison de la fatigue. Son retrait pourrait profiter \u00e0 l'ex-conseiller national Yvan Perrin qui se porte candidat.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "M\u00c9DAILLE", "OR", "SLALOM PARALL\u00c8LE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1808602"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808173", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS ESPAGNE V2_RTS000001735946", "excerpt": "Le correspondant de la RTS \u00e0 Berne Rouven Gueissaz a organis\u00e9 une rencontre entre deux jeunes Suisses ayant manifest\u00e9 pour le climat et des parlementaires de droite afin d'entamer un dialogue sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une forte mise en oeuvre politique de mesures pour le climat. Au terme de la rencontre, les deux militants demeurent d\u00e9\u00e7u par la faible influence avou\u00e9e par les 2 politiciens."}, {"internalArchiveId": "AA1902808174", "durationSec": 99, "title": "SO RETOUR YVAN PERRIN V2_RTS000001736282", "excerpt": "Portrait de l'ex-gardien de but de l'\u00e9quipe nationale de football d'Angleterre Gordon Banks, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans. Gordon Banks avait remport\u00e9 la Coupe du monde en 1966 avec l'Angleterre.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PERRIN, YVAN", "CLOTTU, RAYMOND", "WILLENER, WALTER"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1808619"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808175", "durationSec": 132, "title": "SO POLITICIENS DROITE CLIMAT_RTS000001735740", "excerpt": "Intitul\u00e9 \"Une intime conviction\", le dernier film du r\u00e9alisateur Antoine Raimbault est consacr\u00e9 \u00e0 une affaire criminelle authentique, l'affaire Viguier o\u00f9 l'accus\u00e9 fut d\u00e9fendu avec succ\u00e8s en appel par le c\u00e9l\u00e8bre avocat fran\u00e7ais Eric Dupond-Moretti interpr\u00e9t\u00e9 dans le film par le com\u00e9dien belge Olivier Gourmet.\nExtraits du film et itw de la journaliste judiciaire Fati Mansour.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "EBERLE, ROLAND"], "sequenceIds": ["1808604"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808176", "durationSec": 74, "title": "SO GORDON BANKS DCD_RTS000001736246", "excerpt": "Les Espagnols catalans vivant en Suisse suivent avec attention l'ouverture du proc\u00e8s des 12 leaders s\u00e9paratistes catalans accus\u00e9s de r\u00e9bellion pour avoir soutenu le projet d'une rupture s\u00e9cessionniste entre la Catalogne et Madrid. Ce proc\u00e8s a entra\u00een\u00e9 une manifestation de soutien aux accus\u00e9s qui a r\u00e9unis plusieurs dizaines de manifestants pro-ind\u00e9pendantistes men\u00e9e par Noemi Kohler, la porte-parole de l'Assembl\u00e9e nationale catalane en Suisse.\nItw Maria Jos\u00e9 Sevilla, anti-ind\u00e9pendantiste et repr\u00e9sentante de l'Association Nous sommes Tabarnia.\nItw Nicolas Rochat Fernandez, vice-pr\u00e9sident du Grand Conseil vaudois.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DECOUVETTE, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "MEXIQUE"], "thematicThemes": ["GARDIEN DE BUT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808177", "durationSec": 131, "title": "SO FILM UNE INTIME CONVICTION V2_RTS000001736142", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s des 12 leaders s\u00e9paratistes catalans accus\u00e9s de r\u00e9bellion pour avoir soutenu le projet d'une rupture s\u00e9cessionniste entre la Catalogne et Madrid. Dans le pays, ce proc\u00e8s cristallise de nombreuses tensions entre militants ind\u00e9pendantistes venus soutenir les accus\u00e9s et des militants d'extr\u00eame-droite souhaitant des condamnations exemplaires.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808178", "durationSec": 106, "title": "SO ESPAGNOLS DE SUISSE_RTS000001736338", "excerpt": "La Haute-Ecole d'Art et de Design (HEAD) accueille la 10e \u00e9dition de la foire commerciale des Digital Days. Cette manifestation regroupe de nombreuses entreprises ou starts-up sp\u00e9cialis\u00e9es dans la communication audiovisuelle.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PROC\u00c8S", "IND\u00c9PENDANTISME"], "thematicPersons": ["ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808179", "durationSec": 135, "title": "SO ESPAGNE PROCES CATALANS_RTS000001736259", "excerpt": "A la suite des nombreuses manifestations des jeunes pour le climat, la commission sur l'Environnement du Conseil des Etats pr\u00e9conise \u00e0 nouveau une r\u00e9duction de 50% des \u00e9missions des gaz \u00e0 effets de serre d'ici 2030 malgr\u00e9 un vote auparavant d\u00e9favorable du Conseil national.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "IND\u00c9PENDANTISME"], "sequenceIds": ["1808627"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808180", "durationSec": 34, "title": "SO EL CHAPO_RTS000001736350", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de ski alpin qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors de l'\u00e9preuve du Team Event des championnats du monde de ski alpin 2019 \u00e0 Are."}, {"internalArchiveId": "AA1902808181", "durationSec": 136, "title": "SO DIGITAL DAYS_RTS000001736227", "excerpt": "L'Association antisp\u00e9ciste Pour l'Egalit\u00e9 Animale (PEA) a transmis aux autorit\u00e9s valaisannes des images de maltraitance d'animaux tourn\u00e9es clandestinement dans les abattoirs de Martigny pour une ouverture d'enqu\u00eate. L'entreprise concern\u00e9e d\u00e9ment toute contrevenance \u00e0 la loi et d\u00e9posera plainte pour le tournage effectu\u00e9.\nItw Fabien Truffer, porte-parole de l'Association Pour l'Egalit\u00e9 Animale (PEA).\nItw Eric Kirchmeier, v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal valaisan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DE L'INFORMATIQUE", "FOIRE COMMERCIALE", "COMMUNICATION SOCIALE", "START-UP"], "sequenceIds": ["1808678"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808182", "durationSec": 86, "title": "SO COMMISSION LOI CO2 V2_RTS000001736276", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de la carri\u00e8re du chef du cartel de Sinaloa Joaquin Archivaldo Guzman Loera surnomm\u00e9 \"El Chapo\" suite \u00e0 sa condamnation par un tribunal de New York.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "EFFET DE SERRE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "thematicPersons": ["CRAMER, ROBERT"], "sequenceIds": ["1808601"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808183", "durationSec": 81, "title": "SO ARE TEAM EVENT_RTS000001736337", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SLALOM PARALL\u00c8LE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1808598"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808184", "durationSec": 126, "title": "SO ABATTOIR MARTIGNY V4_RTS000001736209", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY", "SION"], "thematicThemes": ["MALTRAITANCE", "ESP\u00c8CE ANIMALE", "ANTISPECISME", "ABATTOIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808185", "durationSec": 138, "title": "FRIGO MEXIQUE RAPPEL EL CHAPO_RTS000001731376", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEXIQUE", "USA"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "PROC\u00c8S"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902808264", "summary": "Neigeux, nocturne : \u00e9quipe de Suisse souriant et levant les bras sur le podium. Au ralenti, supporters suisses agitant drapeaux. Wendy Holdener, skieuse suisse, remportant slalom parall\u00e8le face \u00e0 Christina Geiger, skieuse belge. Au ralenti, ramon Zenhauesern, skieur suisse, se projetant sur la ligne d'arriv\u00e9e. Wendy Holdener remportant sa manche de slalom parall\u00e8le en finale. Ramon Zenhaeusern remportant sa manche en finale face \u00e0 Marco Schwarz, skieur autrichien. Equipe de Suisse \u00e9coutant l'hymne national sur le podium.", "id": "1808598", "visualThemes": ["SLALOM PARALL\u00c8LE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808267", "summary": "R\u00e9union des membres de la commission sur l'Environnement du Conseil des Etats.\nItw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts et membre de la commission.", "id": "1808601", "visualThemes": ["EFFET DE SERRE", "LUTTE ANTIPOLLUTION", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808268", "summary": "Nocturne : \u00e9quipe de Suisse montant sur la plus haute marche du podium et exultant. Equipe de Suisse, m\u00e9daille d'or autour du cou, \u00e9coutant l'hymne national sur le podium, Weny Holdener, Aline Danioth, Andrea Ellenberger, Sandro Simonet, Daniel Yule et Ramon Zenhauesern.", "id": "1808602", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "M\u00c9DAILLE", "OR", "TRIOMPHALISME"], "visualGeographicals": ["ARE"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY", "ZENHAEUSERN, RAMON", "YULE, DANIEL", "DANIOTH, ALINE", "SIMONET, SANDRO", "ELLENBERGER, ANDREA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808270", "summary": "Tatiana Santos et Loris Ducry, jeunes manifestants pour le climat arrivant en gare de Berne.\nItw Tatiana Santos.\nTatiana Santos rencontrant et discutant avec le conseiller national PLR vaudois Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et le conseiller aux Etats UDC thurgovien Roland Eberle.\nItw Ronad Eberle. \nItw Loris Ducry.", "id": "1808604", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "EBERLE, ROLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808285", "summary": "Conf\u00e9rence de presse des membres de la section UDC neuch\u00e2teloise.\nD\u00e9claration du conseiller national apparent\u00e9 UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu. \nItw Raymond Clottu.\nWalter Willener, pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse.\nItw Walter Willener.\nLa C\u00f4te-aux-F\u00e9es, divers plans de Yvan Perrin, vice-pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise de l'UDC d\u00e9neigeant sa maison \u00e0 l'aide d'une fraise \u00e0 neige.\nItw Yvan Perrin.", "id": "1808619", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["PERRIN, YVAN", "CLOTTU, RAYMOND", "WILLENER, WALTER"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808293", "summary": "Arriv\u00e9e de l'autobus amenant les accus\u00e9s au Tribunal supr\u00eame.\n12 s\u00e9paratistes catalans assis sur banc dans salle du tribunal dont Oriol Junqueras, ex-vice pr\u00e9sident du gouvernement catalan.\nExt du b\u00e2timent du tribunal, m\u00e9dias couvrant le proc\u00e8s.\nItw Daniel Mateos, journaliste.\nItw Gabriel Rufan, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste du parti politique de la Gauche r\u00e9publicaine de Catalogne.\nItw Marcel Mauri, membre de l'Association ind\u00e9pendantiste Omnium.\nBousculade entre militants ind\u00e9pendantistes et membres de l'extr\u00eame-droite espagnole.\nMilitants de l'extr\u00eame-droite.\nItw militante d'extr\u00eame-droite.\nStatement.", "id": "1808627", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "IND\u00c9PENDANTISME"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808344", "summary": "Int de la Haute Ecole d'Art et de Design (HEAD).\nJean-Pierre Greff, directeur de la Haute Ecole s'exprimant sur sc\u00e8ne.\nItw Jean-Pierre Greff.\nDivers plans rapides sur diff\u00e9rents projets des entreprises Oniri Games, Transmi Studios et Livelike.\nItw J\u00e9r\u00f4me Lasmier, fondateur de l'entreprise Livelike.\nItw Guillaume Bidron, fondateur de l'Agence Buzz Brothers.\nParticipants des Digital Days discutant.", "id": "1808678", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT DE L'INFORMATIQUE", "FOIRE COMMERCIALE", "COMMUNICATION SOCIALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Liaison duplex depuis Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Liaison duplex depuis Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Liaison duplex depuis Are", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1773265", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046740", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1805766", "internalArchiveId": "AA1902805451", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-12T12:45:00Z", "durationSec": 1939, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10213508", "imageURL": "http://www.rts.ch/10213507.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10213508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:29:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046741\r\nDate de transcription : 18-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:09) [76%] : \r\nC\u00e9line qui vous maquille je l'adore, allez thriller oui un cypr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:13) [77%] : \r\nElle a travaill\u00e9 aussi ici-bas usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:14 > 0:00:16) [92%] : \r\nDu coup, toutes les coll\u00e8gues la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:25) [78%] : \r\nMoi j'aime bien un ouais, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail est fait et le chante s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:25 > 0:00:29) [92%] : \r\nC'est simple, pas compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:34 > 0:00:36) [80%] : \r\nAlors ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:43 > 0:00:45) [86%] : \r\nParce qu'elle fait, cette baisse de bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:52 > 0:01:00) [82%] : \r\nOui, oui, je prends ta c'est \u00e0 vous pour, apr\u00e8s, \u00e7a c'est pas important \u00e7a, \u00e7a va aller tr\u00e8s bien, c'est apr\u00e8s vous, que vous avez besoin Mutualite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:02 > 0:01:04) [80%] : \r\nOuais adresse diminue, je savais pas que \u00e7a vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:21) [95%] : \r\nMadame monsieur bonjour et bienvenue dans le 12 45 \u00e0 la une aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:22 > 0:02:30) [95%] : \r\nDouze ind\u00e9pendantistes catalans sur le banc des accus\u00e9s \u00e0 Madrid pour l'ouverture ce matin de ce qui pourrait bien \u00eatre le plus grand proc\u00e8s de l'histoire de l'Espagne d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:31 > 0:02:43) [96%] : \r\nCoup dur pour l'UDC neuch\u00e2teloise qui devra faire sans Raymond Clottu, le conseiller national exclu du parti en avril 2017 ne briguera pas de nouveau mandat \u00e0 Berne, les explications de Julien Guillaume en Direct de couverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:44 > 0:02:54) [94%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite dans le canton de Vaud pour la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, 2 candidats font figure de favoris, mais ils ne sont pas seuls les autres comptent bien faire entendre leur voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:03:05) [93%] : \r\nP\u00eacher sous la glace, nous ne sommes pas dans le Grand Nord, mais dans l'Oberland bernois 3 mois par ann\u00e9e, cette pratique est autoris\u00e9e au lac de Oeschinen, \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:06 > 0:03:15) [92%] : \r\nEt enfin la grande soprano allemande P\u00e9tra Lang est notre invit\u00e9 \u00e9l\u00e8ve Br\u00fcnnhilde, fille de Wotan dans la t\u00e9tralogie de Wagner qui inaugure le Grand-Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve d\u00e8s ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:17 > 0:03:33) [95%] : \r\nLe proc\u00e8s historique des dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans s'est donc ouvert ce matin \u00e0 Madrid, ils sont jug\u00e9s pour leur r\u00f4le dans la tentative de s\u00e9cession d'octobre 2017 Oriol Junqueras, ancien vice- pr\u00e9sident et le principal accus\u00e9, il risque jusqu'\u00e0 25 ans de prison Sedrine B\u00e9ria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:35 > 0:05:08) [92%] : \r\nKon\u00e9 il y seuil face aux juges de la Cour supr\u00eame, les accus\u00e9s celui d'Arsenal, assis sur des banquettes douze dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans, eux, risquent de 7 \u00e0 25 ans de prison Kirch puis la historique et cette image- l\u00e0, promet de durer au moins 3 mois pour ce proc\u00e8s retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et pour lequel 600 journalistes sont accr\u00e9dit\u00e9s dans la matin\u00e9e, les pr\u00e9venus ont quitt\u00e9 la prison Soto del Real pour se rendre au tribunal tandis que plane l'ombre de Carl n'en exil \u00e0 Bruxelles son ancien vice- pr\u00e9sident Oriol Junqueras, lui, risque 25 ans de prison le jugement qui commence montrera la v\u00e9rit\u00e9 au monde entier, \u00e9crit-il, car un an et demi apr\u00e8s les f\u00eates, la question catalane br\u00fble encore, tout comme ces images du 1er octobre 2017 ce jour- l\u00e0, les s\u00e9paratistes organise un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination interdit par la justice, les forces de l'ordre interviennent pour saisir des urnes alors que des manifestations d\u00e9noncent les violences polici\u00e8res les ind\u00e9pendantistes annonce la victoire du oui \u00e0 90 pourcent le 27 octobre 2017, il proclame une R\u00e9publique catalane ind\u00e9pendante, d\u00e9clenchant la plus grave crise politique que l'Espagne est connu depuis la fin du franquisme et aujourd'hui un proc\u00e8s historique, tandis que les s\u00e9paratistes d\u00e9nonce une farce, ils appellent \u00e0 manifester en masse ce soir \u00e0 Barcelone et l\u00e0 je pourrais faire de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:08 > 0:05:39) [93%] : \r\nJe suis dans l'annonce fait l'effet d'un coup de tonnerre \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'UDC neuch\u00e2teloise devra faire sans le conseiller national Raymond Clottu pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales celui qui si\u00e9geait en ind\u00e9pendant depuis son \u00e9viction du parti en avril 2017 \u00e0 Berne pour ne pas avoir pay\u00e9 ses cotisations, l'a annonc\u00e9 ce matin, il ne briguera pas de nouveau mandat aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Andreoli Julien Guillaume, vous \u00eates \u00e0 Couvet alors le seul si\u00e8ge au Conseil national de l'UDC neuch\u00e2teloise et donc menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:41 > 0:06:14) [94%] : \r\nOui, on peut dire que le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Walter Wilner a perdu son pari, c'est lui qui, depuis des mois, faisait des appels du pied r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 Raymond Clottu pour qu'il r\u00e9int\u00e8gre l'UDC et brigue un nouveau mandat \u00e0 Berne Karpov Wilner Raymond Clottu sortant \u00e9tait le seul candidat capable de sauver l'unique si\u00e8ge UDC sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale mais Raymond Clottu ne l'a pas entendu de cette oreille, apr\u00e8s 6 ans pass\u00e9s au Conseil national, il se dit fatigu\u00e9 par la politique, il n'a plus la flamme, il jette donc l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:14 > 0:06:20) [95%] : \r\nAlors le parti neuch\u00e2telois va d\u00e9signer ses candidats le 13 mars prochain en gros, \u00e7a laisse le Champ libre \u00e0 Yvan Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:22 > 0:07:11) [91%] : \r\nAh oui, Yvan Perrin, qui est donc en \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature, mais ce que l'ancien conseiller national, l'ancien conseiller d'\u00c9tat qui, rappelons-le, a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime d'un Burn Out aura-t-il les reins suffisamment solides pour mener campagne en tout cas lui assure que oui et puis l'autre question qui se pose, c'est est-ce que Yvan Perrin comme par le pass\u00e9, r\u00e9ussira-t-il \u00e0 ratisser suffisamment large aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat pour se faire \u00e9lire, \u00e7a c'est moins s\u00fbr ce qu'on peut dire, c'est donc que ce si\u00e8ge de l'UDC neuch\u00e2teloise est plus que jamais menac\u00e9e, il faut se rappeler qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, h\u00e9 bien le parti, l'UDC neuch\u00e2teloise est sorti tr\u00e8s affaibli et puis il y a \u00e9galement le PLR neuch\u00e2telois qu'qui lorgne ce si\u00e8ge de l'id\u00e9e, c'est neuch\u00e2teloise qu'il esp\u00e8re bien ravir lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:11 > 0:07:14) [96%] : \r\nJulien Guillaume merci pour ces pr\u00e9cisions en Direct de Couvet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:34) [94%] : \r\nLes suites du sondage de la RTS du temps et de Radio Lac pr\u00e9sent\u00e9 hier sur l'affaire Maudet, le magistrat PLR y a r\u00e9pondu par \u00e9crit dans notre \u00e9dition du 19 heures 30 hier soir, il a aussi bri\u00e8vement comment\u00e9 plus tard sur le plateau de la SRF comme ses partisans et ses opposants ont fait le tour des r\u00e9actions avec Elsa Anghinolfi et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:07:46) [91%] : \r\nUn peu moins de 2 tiers des sond\u00e9s trouvent que Pierre Maudet devrait d\u00e9missionner le sondage, M. I. S. Trend effectu\u00e9e sur 1032 Genevois est sans appel dans l'\u00e9mission Schawinski, diffus\u00e9e hier soir sur SRF1 Pierre Maudet il r\u00e9pondait bri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:46 > 0:08:23) [67%] : \r\nSwine \u00e7a explique Fontaine taken favorable dans ces tr\u00e8s nos axes ne se rendent secteur Cipla et pourquoi n'aura une CEE Lefebvre Philippe Pontet pas de ne laisse voir sortir bonsoir grave d'il y a, et \u00e7a se laisse comme \u00e7a et je ne faisais \u00e7a comme \u00e7a, et d'un seul gagne nomm\u00e9 un maintenant tuerie, il s'\u00e9tait sorti Fraga enfin astuce dit qu'il a \u00e9t\u00e9 dit fera tourne c'est une touche-t-elle d\u00e9j\u00e0 j'enfin Hahnemann or timide une ortie sortira le Net faire qu'on va avoir vont absorber Einstein a enfin \u00e0 mariner parole tout ma\u00efs amplifie les d\u00e9tails enfin une \u00e0 une amie Chung von faire Chine Archaos naturaliste nordiques fertig X files d\u00e8s lors \u00e9t\u00e9 eu peur de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:27) [87%] : \r\nOn le comprend, pas de d\u00e9mission vue cela ne surprend pas, cet ancien d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:27 > 0:08:44) [91%] : \r\nIl s'accroche, certains disent que c'est pour obtenir sa retraite, j'esp\u00e8re que c'est pas sa raison je, je, j'esp\u00e8re qu'il y aura un signe qui comprendra que c'est le moment de d\u00e9missionner, de se retirer pour le bien de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:44 > 0:08:50) [95%] : \r\nDaniel Tougas d'ailleurs d\u00e9missionn\u00e9 du parti lorsque l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du PLR Genevois a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Pierre Maudet, \u00e0 une courte majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:50 > 0:09:03) [91%] : \r\nPour ma part, je ne fais pas confiance \u00e0 Pierre Maudet, je ne le soutiens pas et j'estime que le parti aurait d\u00fb s'en s\u00e9parer sont distanc\u00e9s et c'est dans ce sens-l\u00e0 que j'ai eu cette r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:03 > 0:09:06) [96%] : \r\nPour les soutiens de Pierre Maudet, la situation est probl\u00e9matique, mais pas sans solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:06 > 0:09:24) [90%] : \r\nIl est clair que le parti doit faire ses preuves que Monsieur Maudet doit aussi faire ses preuves et regagner la confiance de la population, \u00e7a se fera par les objets politique, \u00e7a se fera en plusieurs mois, \u00e9videmment, si une une image est capable de se d\u00e9construire en quelques mois, elle est aussi heureusement gr\u00e2ce au parti capable de se reconstruire selon moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:09:32) [90%] : \r\nUn PLR Genevois divis\u00e9e selon le sondage publi\u00e9 hier le parti subit lui aussi un s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts d'image \u00e0 cause de l'affaire Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:32 > 0:09:39) [92%] : \r\n\u00e0 Lausanne, \u00e0 8 mois de son ouverture au public plateforme 10 futur p\u00f4le mus\u00e9al Vaudois se r\u00e9organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:39 > 0:09:59) [92%] : \r\n\u00e0 l'avenir, le Mudac, le Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts et le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e seront regroup\u00e9s au sein d'une seule et unique fondation et sous une seule direction g\u00e9n\u00e9rale, par ailleurs, la ville de Lausanne se retire du financement du Mudac, c'est le canton qui prend le relais et lui aussi, qui assurera la gouvernance du p\u00f4le mus\u00e9al, les explications de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:59 > 0:10:30) [90%] : \r\nLe but, et \u00e7a c'est vraiment d'utiliser les forces de la meilleure mani\u00e8re qui soit, c'est-\u00e0-dire de garder l'identit\u00e9 forte pour chaque mus\u00e9e au niveau de la valorisation des collections \u00e9t\u00e9 et de tout le volet artistique \u00e9videmment des des mus\u00e9es et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la gestion du site qui est tr\u00e8s op\u00e9rationnel, la s\u00e9curit\u00e9 de 25800 m2 la question aussi du marketing tout \u00e7a va \u00eatre pour faire en sorte qu'on puisse optimiser les forces \u00e9taient fait Yoni plateforme 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:30 > 0:10:46) [92%] : \r\nEt toujours dans le canton de Vaud la socialiste Rebecca Ruiz et l'UDC Pascal de sauge font figure de favoris \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, mais en tout, ils sont 5 dans la course et les 3 autres comptent bien faire entendre leur voix, ils vont Rimbert \u00e9manant Germont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:48 > 0:11:12) [95%] : \r\nJean-Michel Dolivo, Ana\u00efs Timofte Axel Marion, ils sont tous les 3 candidats \u00e0 la succession du conseiller d'\u00c9tat sortant Pierre-Yves Maillard, ils veulent faire pencher la balance face \u00e0 2 candidats qui p\u00e8se lourd, la socialiste Rebecca Ruiz et l'UDC Pascal Dessauges alors comment ces 3 candidats vont-ils s'y prendre Axel Marion mise sur les voix des ind\u00e9pendants et esp\u00e8re aussi convaincre ceux qui boudent habituellement les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:12 > 0:11:35) [94%] : \r\nNous n'appartenons pas justement \u00e0 ces 2 grands blocs qui sont celui de gauche, et celui de droite, par ailleurs, il y a, on le sait, du c\u00f4t\u00e9 du centre droit, un certain nombre de personnes qui sont mal \u00e0 l'aise avec le fait de voter pour l'UDC compte tenu du programme de ce parti qui est extr\u00eamement probl\u00e9matique comme comme vous le savez, et \u00e0 partir de l\u00e0, nous pensons qu'une candidature du PDC peut aussi r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 cet \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:35 > 0:11:37) [94%] : \r\nCes 3 priorit\u00e9s sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:37 > 0:11:46) [97%] : \r\nPromouvoir une politique \u00e9quilibr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des m\u00e9nages et soutenir les petites et moyennes entreprises, en particulier les entreprises innovantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:47 > 0:11:53) [97%] : \r\nPour Jean-Michel Dolivo une gauche alternative \u00e0 sa place au gouvernement pour servir d'appui aux mouvements sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:53 > 0:12:12) [91%] : \r\nRegardez la gr\u00e8ve pour le climat des jeunes, regardez la pr\u00e9paration de la greffe f\u00e9ministe pour le 14 juin 2019 il y a vraiment une indignation et une col\u00e8re et nous pensons que et environ Ensemble \u00e0 gauche avec les mouvements sociaux qui se d\u00e9veloppent aujourd'hui peut d\u00e9velopper une autre politique au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:12 > 0:12:14) [86%] : \r\nCes 3 priorit\u00e9s sont sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:14 > 0:12:30) [93%] : \r\nTir de la d\u00e9pendance des \u00e9nergies fossiles et du nucl\u00e9aire, en entamant imm\u00e9diatement \u00e0 la transition \u00e9cologique r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 dans les f\u00eates entre femmes et hommes et \u00e0 garantir une meilleure justice sociale et une meilleure r\u00e9partition des richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:30 > 0:12:40) [94%] : \r\nAutre candidature qui repr\u00e9sente la gauche de la gauche, Ana\u00efs Timofte, c'est sa premi\u00e8re campagne \u00e9lectorale, elle mise sur son exp\u00e9rience de vie plus que sur son parcours politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:40 > 0:13:14) [90%] : \r\nContrairement disons entre autres candidatures qui a actuellement pour le Conseil d'\u00c9tat, moi je suis pas une politicienne de carri\u00e8re, mon exp\u00e9rience et d'\u00eatre une voil\u00e0 une m\u00e8re c\u00e9libataire qui travaille, qui concilient vie de famille, \u00e9tudes, elle travaille et qui a de la peine, ils \u00e0 payer les les charges usuelle du quotidien et je pense qu'on a besoin d'avoir des gens comme \u00e7a qui ont une r\u00e9elle exp\u00e9rience de ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement de manquer de pouvoir d'achat dans le canton de Vaud ces 3 priorit\u00e9s sont \u00e0 l'augmentation du pouvoir d'achat des loyers abordables dans tout le canton et une politique \u00e9cologique qui s'attaque r\u00e9ellement gros pollueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:14 > 0:13:18) [93%] : \r\nEntr\u00e9e 5 candidatures au Vaudois de choisir le 17 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:20 > 0:13:41) [92%] : \r\nIl diminuerait de moiti\u00e9 le risque de mourir sous une avalanche, les airbags pour randonneurs sont pris\u00e9s par les sportifs et amateurs de sports d'hiver, une petite soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise est en train de r\u00e9volutionner le march\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'airbags \u00e9lectrique qui se passent de cartouches de gaz et que l'on peut d\u00e9clencher \u00e0 volont\u00e9, reportage Matthieu Oppliger Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:43 > 0:13:55) [89%] : \r\nQuand un skieur est pris dans une coul\u00e9e dans sa panoplie de survie, il y a toujours eu un d\u00e9tecteur de victimes d'avalanche et de plus en plus ceux-ci en cas d'urgence, vous savez la poign\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:00 > 0:14:12) [92%] : \r\nVoil\u00e0 en 3 secondes et demie 4 secondes c'est gonfl\u00e9 les corps de plus grand volume vont rester en surface d'une masse en mouvement donc plus le volume est grand, plus votre probabilit\u00e9 de rester en surface de l'avalanche est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:12 > 0:14:29) [91%] : \r\nL'efficacit\u00e9 de ce syst\u00e8me \u00e9prouv\u00e9 dans une avalanche avec un airbags, les chances de survie sont doubl\u00e9s parmi les leaders mondiaux du secteur, cette petite soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise en 2012 Marc-Antoine cher a lanc\u00e9 ses premiers produits aujourd'hui, il propose une technologie r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:29 > 0:14:36) [78%] : \r\nVoil\u00e0, ici on a les 4 super capacit\u00e9 les 2 batteries qui permettent de recharger les super- capacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:36 > 0:14:47) [90%] : \r\nUn airbag \u00e9lectrique alors que la plupart sont encore gonfler avec des cartouches de gaz Avantage de l'\u00e9lectricit\u00e9, l'utilisateur peut le gonfler le regonfler tr\u00e8s facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:47 > 0:15:05) [85%] : \r\nAlors c'est important tester parce que, en cas d'urgence, et en cas de gros stress comme on peut l'avoir en cas d'avalanche, il faut avoir les r\u00e9flexes et pour avoir ses r\u00e9flexes vraiment de l'entra\u00eenement, d'ailleurs il y a environ 30 pourcent des des D. D. Non gonflage d'avalanche qui sont, qui sont dus au simplement que le la personne ne tire pas la poigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:18) [89%] : \r\nPour fabriquer ses sacs Marc-Antoine cher peut compter sur un r\u00e9seau d'une vingtaine de sous- traitants en Suisse et en Asie, en plus de livrer ses kits aux grandes marques, d\u00e9sormais, il propose aussi ses propres sacs dans un march\u00e9 gonfl\u00e9 \u00e0 bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:18 > 0:15:30) [90%] : \r\n\u00e7a fait 4 5 ans qu'il est vraiment en gros d\u00e9veloppement aujourd'hui une dans le monde du freeride c'est c'est tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9 le monde qui reste un peut encore \u00e9voluer \u00e0 prendre ses habitudes, ses c'est plus le ski de randonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:30 > 0:15:34) [90%] : \r\nEt comme ces airbags ont conquis les professionnels de la montagne, malgr\u00e9 un b\u00e9mol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:34 > 0:15:46) [86%] : \r\nPour voir s'il y a une chose qu'on peut lui reprocher \u00e0 l'airbag, c'est qu'il est actuellement encore trop cher pour que ce soit vraiment populaire, il faudrait qu'il soit, peut-\u00eatre 36 700 francs \u00e0 la vente L \u00e0 7 buts aux 900000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:46 > 0:15:55) [90%] : \r\nMais la vie, \u00e7a n'a pas de prix statistiquement 80 pourcent des survivants \u00e0 une avalanche \u00e9tait enfoui sous moins de 50 centim\u00e8tres de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:56 > 0:16:09) [92%] : \r\nOK, c'est le rush final dans la course aux play- offs du championnat suisse \u00e0 9 journ\u00e9es de la fin, 4 \u00e9quipes romandes esp\u00e8re encore se qualifier pour Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette, la t\u00e2che s'annonce pourtant difficile \u00e0 Pierre-Alain Dupuis et Marc-Andr\u00e9 Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:11 > 0:16:29) [91%] : \r\nLes play- offs l'artifice finale du championnat de Suisse approche, seules les 8 meilleures \u00e9quipes du pays y participeront si Lausanne et Bienne semble qualifi\u00e9s, la bataille fait rage pour \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette sont \u00e0 la lutte avec Ambri Z\u00fcrich et Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:30 > 0:16:44) [87%] : \r\nJe trouve que les clubs romands sont des histoires sont favorables parce que il y a personne qui est \u00e9limin\u00e9, tout le monde est en course pour les play- offs tous ils ont toutes les cartes en main pour faire assez de points pour se qualifier pour les play- offs, naturellement, \u00e7a sera difficile, que les 4 \u00e9quipes romandes soit sur la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:44 > 0:16:51) [94%] : \r\nLes supporters de Fribourg Gott\u00e9ron sont inquiets, ils ne sont pas s\u00fbrs de voir leur \u00e9quipe dans le bon wagon, le directeur sportif, garde son sang froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:52 > 0:17:06) [84%] : \r\nGhassan sont professionnels savent tr\u00e8s bien que que si on osait pas les play- offs, c'est une grosse d\u00e9ception donc je pense qu'on n'a pas besoin de leur leur \u00e0 chaque jour, maintenant le but c'est de de s'am\u00e9liorer \u00e0 chaque jour et puis vraiment jouer notre, notre m\u00e8re qui est pour pouvoir avoir \u00e0 5, \u00e7a c'est Plea.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:07 > 0:17:15) [94%] : \r\nBattus 2 fois ce week- end les Genevois sont en grand danger et le pr\u00e9sident du Gen\u00e8ve- Servette n'h\u00e9site pas \u00e0 menacer les entra\u00eeneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:17 > 0:17:33) [89%] : \r\nC'\u00e9tait un objectif tr\u00e8s clair qui \u00e9tait d'\u00eatre dans les huit voire datant de la 6\u00e8me place comme vous le rappeliez objet objectif qui avait, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie avec la la direction sportive avec Chris McSorley alors si on rate l'objectif encore analyser pourquoi et on avisera en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:34 > 0:17:40) [93%] : \r\nLe discours est clair si Gen\u00e8ve- Servette qui joue ce soir \u00e0 Z\u00fcrich ne dispute pas les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:40 > 0:17:44) [90%] : \r\nL'entra\u00eeneur McSorley ne sera sans doute plus le roi des Verts d\u00e8s la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:46 > 0:18:07) [93%] : \r\nEt en tennis Stan Wawrinka s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale du tournoi ATP 500 de Rotterdam, il a battu en 2 sets le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire mis en difficult\u00e9 durant le 1er il a \u00e9cart\u00e9 3 balles d\u00e9cisives avant de remporter la premi\u00e8re manche et de d\u00e9rouler son tennis durant le sait, la seconde, une victoire de bonne augure pour le Vaudois, qui a remport\u00e9 ce tournoi en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:12 > 0:18:37) [94%] : \r\nL'ancien gardien Gordon Banks est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans, le portier anglais \u00e9tait entr\u00e9 dans la l\u00e9gende, lors de la Coupe du monde du Mexique en 1970 en r\u00e9alisant une parade incroyable face au roi Pel\u00e9 qui \u00e0 cette occasion, avait eu cette phrase d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre j'ai marqu\u00e9 un but, mais donc cela arr\u00eat\u00e9 73 fois international Gordon Banks avait \u00e9t\u00e9 champion du monde en 1966.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:38 > 0:18:55) [91%] : \r\nEt des images qui semblent nous venir du Grand Nord nous sommes pourtant au coeur de l'Oberland bernois sur le lac de Chine o\u00f9 une poign\u00e9e d'irr\u00e9ductibles, \u00e7a donne \u00e0 la p\u00eache sous glace, une activit\u00e9 qui n'est autoris\u00e9 que 3 mois par ann\u00e9e de janvier \u00e0 mars, Fanny sur avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:00 > 0:19:13) [92%] : \r\n\u00e0 1600 m\u00e8tres au-dessus de la mer, le lac de Chine s'extirpe gentiment de sa torpeur matinale Fritz Lor\u00e9tan en est le 1er \u00e0 s'aventurer sur la surface gel\u00e9e, le guide de montagne \u00e9value chaque matin le danger d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:13 > 0:19:15) [98%] : \r\nIl \u00e9paisseur de la glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:29) [80%] : \r\n\u00e7a, voil\u00e0, je veux faire \u00e7a avec ce b\u00e2ton, j'ai 15 centim\u00e8tres, c'est super, je dois avoir au moins 10 centim\u00e8tres pour que le lac soit ouvert aux activit\u00e9s c'est tant Africa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:30 > 0:19:46) [88%] : \r\nLe feu Vert est donn\u00e9, les badauds \u00e0 court par dizaines, pendant que certains s'adonnent au sport de glisse, d'autres recherches leur bonheur sous la glace, il fait moins 17 degr\u00e9s les membres sont engourdis peu de mots sont \u00e9chang\u00e9s, mais la motivation et Tintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:47 > 0:19:52) [81%] : \r\nC Charles travaillera au Togo, o\u00f9 il fait un peu froid mais celui qui a p\u00e9ch\u00e9 ne se laissent pas d\u00e9courager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:53 > 0:20:09) [90%] : \r\nPour \u00e9viter que les trous ne se referme l'eau doit \u00eatre brass\u00e9e en continu sous la glace, des truites arc-en-ciel des omble chevalier des ongles, du Canada et m\u00eame des perches si poissons par p\u00eacheur sont autoris\u00e9es \u00e0 condition qu'ils mesurent plus de 25 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:11 > 0:20:21) [79%] : \r\nEt que je ne mari alors voyons voir du calme acheter que cinq tout petit gars c'est un les il doit encore grandir doivent achever laisse encore nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:23 > 0:20:34) [92%] : \r\nLa p\u00eache sous la glace est ouverte \u00e0 tous \u00e0 condition d'acheter une patente hebdomadaire et l'activit\u00e9 attire de plus en plus de curieux jusqu'\u00e0 216 sont d\u00e9livr\u00e9s, les jours de grande affluence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:35 > 0:20:50) [87%] : \r\nFric \u00e0 Zine Galina Kundry or trou d'incarner les h\u00e9ro\u00efnes wagn\u00e9riennes, c'est sa vie, elle est la Br\u00fcnnhilde la t\u00e9tralogie qui ouvrent le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve ce soir une sc\u00e8ne dont elle a l'habitude, la soprano allemande P\u00e9tra Lang et votre invit\u00e9 Julie bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:50 > 0:20:58) [92%] : \r\nBonjour, bonjour, P\u00e9tra Lang merci d'\u00eatre avec nous, vous qui avez chant\u00e9 les plus grands Rossini, Verdi, Strauss que repr\u00e9sente Wagner pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:58 > 0:21:13) [87%] : \r\nPour moi, Wagner, \u00e0 ce moment-l\u00e0 et presque tous parce que j'aime chanter ce r\u00f4le et j'aime la musique et j'aime transporter ce les textes au public, moi j'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:13 > 0:21:25) [89%] : \r\nJustement, vous \u00eates de langue maternelle allemande oui vous parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, quasi sans accent, c'est magnifique, chant\u00e9 en allemand, cette langue-l\u00e0 \u00e0 votre langue maternelle et celle de Wagner, il y a une saveur particuli\u00e8re suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:26 > 0:21:50) [86%] : \r\nAbsolument, parce que c'\u00e9tait une connexion et mon \u00e9motionnel pour moi, c'est pas seulement les mots c'est pas, c'est seulement la musique, c'est c'est tout, c'est le caract\u00e8re et la messe l'\u00e9motion pour moi l'\u00e9motion, il faut essayer \u00e0 transporter encore ce mot transport\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:50 > 0:22:00) [85%] : \r\nPublic, j'ai lu que la premi\u00e8re fois que vous avez chant\u00e9 Wagner, c'\u00e9tait le cr\u00e9puscule des dieux et que avait \u00e9t\u00e9 une lib\u00e9ration vocale pour vous, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:00 > 0:22:39) [84%] : \r\nOui, c'\u00e9tait l\u00e0 va \u00eatre \u00e0 haute presque il y a 17 20 20 cette ann\u00e9e, avant c'\u00e9tait Laval 30 et c'\u00e9tait apr\u00e8s chanter Mozart et Rossini, c'\u00e9tait tr\u00e8s facile parce que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a c'est mon c'est mon \u00e9motion et je je peux aller sur sc\u00e8ne et vraiment pr\u00e9sent\u00e9 moi- m\u00eame et pas pens\u00e9 ok, qu'est ce que je fais l\u00e0, est ce qu'elle la Colorado aura h\u00e9 bien est-ce que est-ce que la voix est bien et dans h\u00e9 bien comment est-ce qu'on dit bien, projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:40 > 0:22:54) [84%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment, vraiment facile, c'est-\u00e0-dire que vous avez nous voix pour chanter Wagner, vous \u00eates n\u00e9 bouillir chanter Wagner oui \u00e7a c'est ce que nous vous ce que vous nous dites : oui, je vous propose de revenir un peu en arri\u00e8re avec ce sujet, pr\u00e9parez-vous, portrait de vous pr\u00e9par\u00e9 par Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:56 > 0:23:16) [91%] : \r\nLe Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve ne pouvait r\u00e9ouvrir ses portes sans une programmation \u00e0 la hauteur des travaux entrepris d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 en 2013 14 avant sa fermeture des rings DES Nibelungen de Wagner s'est impos\u00e9, t\u00eate d'affiche, P\u00e9tra Lang l'une des plus grandes chanteuses de Wagner, n\u00e9 \u00e0 Francfort en Allemagne en 62.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:16 > 0:23:24) [88%] : \r\nElle fait ses gammes au violon, piochant de Mezzo lyrique, elle passe soprano ces terrains de jeu Mahler et Wagner surtout Wagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:27 > 0:23:45) [87%] : \r\n\u00e0 chaque fois, cette m\u00eame tension avant de monter sur le r\u00e9gime, il faut des des des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques et physiquement des ressources mentales pour arriver au bout, \u00e0 travers des ces, ces, ces 3 Oeuvres principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:46 > 0:24:05) [92%] : \r\nLa Valkyrie Siegfried et Le Cr\u00e9puscule des dieux, 3 \u00e9pisodes qui suivent l'durant le prologue un marathon lyrique de 16 heures 4 soir\u00e9es r\u00e9parties sur une semaine, la performance d'une \u00e9quipe de professionnels dirig\u00e9 par Dieter Dorn, le metteur en salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:06 > 0:24:14) [92%] : \r\n\u00e0 la fois vous avez donc besoin \u00e0 quelqu'un qui a un bon com\u00e9dien, com\u00e9dienne et une grande musicienne parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:14 > 0:24:19) [70%] : \r\nVous l'avez-vous qui \u00e9teint Maroteaux P\u00e9tra Lang mais l\u00e0 vraiment toutes ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:49) [86%] : \r\nL'oeuvre de Wagner \u00e9voque l'aventure humaine, d'o\u00f9 son actualit\u00e9 : amour, jalousie pouvoir guerre est mort l\u00e0 nous infernal dont on ne sort quand, vous, pour le Cercle pilier du festival de Bayreuth P\u00e9tra Lang est aussi une enseignante passionn\u00e9e, elle a invent\u00e9 un concept des master classes qui inclut le principe des massages sonores et th\u00e9rapeutique, le secret peut-\u00eatre de son exceptionnelle en dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:54 > 0:25:00) [92%] : \r\nAlors, si \u00e7a peut nous faire chanter comme vous, moi aussi je veux faire, c'est quoi alors ces massages sonores P\u00e9tra Lang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:00 > 0:25:18) [81%] : \r\nSafia non, \u00e7a, \u00e7a vient du taxi qi gong et \u00e7a aide de lib\u00e9rer l'et le c'est le syst\u00e8me lymphatique dans le corps et \u00e7a aide de \u00e9lev\u00e9 Les la NRJ dans le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:19 > 0:25:22) [88%] : \r\nEt vous enseigner \u00e7a aussi \u00e0 Bayreuth vous l'enseigner, je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:22 > 0:25:36) [80%] : \r\nJ'ai, j'ai quand je j'enseigne, je prends des des techniques mentales aid\u00e9s m\u00eame d\u00e9pendent mont\u00e9es des techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:38 > 0:25:56) [82%] : \r\nDe comment est-ce qu'on dit c'est en allemand de de des techniques de taille Qinghong de des techniques de comment en prend le corps parce que \u00e7a le corps, \u00e7a n\u00e9cessiterait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9cessaire pour pour chanter et je prends parce qu'il est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:58 > 0:26:18) [91%] : \r\nUne chanteuse lyrique, on l'a vu, c'est votre destin et qui n'est pas termin\u00e9, mais vous \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0 un peu par hasard \u00e0 votre p\u00e8re \u00e9tait technicien \u00e0 l'op\u00e9ra, et vous avez dit qu'il fallait pas \u00eatre chanteuse, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile, vous \u00e9tiez donc attel\u00e9 au violon et c'est une secr\u00e9taire qui a fait une fausse inscription qui vous a inscrit en cours de chant et l\u00e0, vous \u00eates all\u00e9 quand m\u00eame de bonne humeur, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:18 > 0:26:24) [86%] : \r\nJ'ai pens\u00e9, c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne chance d'apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:25 > 0:26:45) [91%] : \r\nDe parler et de chanter proprement parce qu'\u00e0 ce temps- l\u00e0, j'ai enseign\u00e9 des petits-enfants et c'\u00e9tait vraiment dur de parler pour 3 \u00e0 4 heures l'apr\u00e8s- midi et j'ai pens\u00e9 : oui, c'est une c'est tous Crochon et comme chance de d'apprendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:45 > 0:26:49) [93%] : \r\nEt qu'en est-il du violon, alors oui, vous le violon vous le pratiquez toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:49 > 0:26:59) [87%] : \r\nNon, \u00e0 ce moment-l\u00e0, pas parce que c'est tr\u00e8s difficile, le violent M. \u00eatre jou\u00e9s chaque jour peut-\u00eatre chaque seconde jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:00 > 0:27:04) [95%] : \r\nC'est c'est aussi possible, mais si vous ne jouez pas le violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:06 > 0:27:23) [86%] : \r\n3 pour 3 jours, on avance, c'est tr\u00e8s difficile, c'est pas le le violent n'aime pas \u00e7a, mais je vais faire \u00e7a quand je est ce qu'on dit retire parce \u00e0 la retraite, retraite de de chanter, je vais, je pense que je vais jouer encore le le violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:23 > 0:27:27) [88%] : \r\nLa voix est aussi exigeante que le violon, faut s'exercer tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:27 > 0:27:42) [88%] : \r\nLa voie pour la voile est n\u00e9cessaire c'est comme comme dans le sport, c'est n\u00e9cessaire de d'avoir la pose de vraiment rester bien de pour donner le corps, la chance de se r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:43 > 0:27:49) [94%] : \r\nVous dites que la tradition vocale wagn\u00e9rienne se perd un peu dans les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, pourquoi je pense que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:50 > 0:28:05) [88%] : \r\nLes vieilles chanteuses, il devient le vieux les vieux chanteurs, de Wagner s'en sont mortes, et c'est et, et il est vraiment difficile de d'apprendre le Style de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:11) [87%] : \r\nOn n'en entendant un CD et j'ai eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:13 > 0:28:25) [80%] : \r\nLa chance d'apprendre le Style de Wagner de fameuses rames seront ou Astride Vannes ou Bilquez Ingrid bio, et \u00e7a c'\u00e9tait une grande chance pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:25 > 0:28:29) [92%] : \r\nJe vous propose, et on vous \u00e9coute parler avec plaisir, je vous propose qu'on vous \u00e9coute justement chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:28:30 > 0:28:32) [63%] : \r\nC'est un homme dort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:28:48 > 0:28:49) [96%] : \r\nNous sommes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:28:52 > 0:28:56) [87%] : \r\nDes naus\u00e9es traduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:28:58 > 0:29:00) [78%] : \r\nAu \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:02 > 0:29:12) [86%] : \r\nTobias Richter le disait tout \u00e0 l'heure, hein, faut \u00eatre vraiment marathonien pour s'attaquer au ring comment vous vous pr\u00e9parez, hormis le j'ai d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 le nom jamais massage mais les massages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:12 > 0:29:16) [74%] : \r\nJe j'essaye de dormir, tiens \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:17 > 0:29:21) [79%] : \r\nLe poids name num\u00e9ro 1 vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:22 > 0:29:24) [86%] : \r\nAllez sur sc\u00e8ne bien rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:26 > 0:29:39) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire je, je fais presque rien entre les spectacles parce qu'on a seulement une jour entre les entre les spectacles mais \u00e7a c'est c'est on sait \u00e7a, il faut faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:39 > 0:29:49) [90%] : \r\nVous me disiez-vous ne chauff\u00e9 la voix que 2 heures avant le spectacle l\u00e0 pour pour la pr\u00e9server aussi, vous pouvez vous chauffer ou parce que j'imagine qu'\u00e0 l'h\u00f4tel, c'est pas possible non je fait trembler les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:49 > 0:30:00) [84%] : \r\nNon, je n'en fait \u00e7a au th\u00e9\u00e2tre normalement parce que, et pour moi \u00e7a \u00e7a \u00e7a vraiment c'est s\u00e9ance si je suis en bon sant\u00e9 \u00e7a \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:01 > 0:30:12) [89%] : \r\nEt je sais le matin quand je me rev\u00eat je sais 6, si je peux sant\u00e9 il y a des jours o\u00f9 il y a peut-\u00eatre, c'est un peu plus dur, mais normalement \u00e7a c'est pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:12 > 0:30:21) [85%] : \r\nVous avez souvent venu chanter \u00e0 Gen\u00e8ve, la Suisse a beaucoup compt\u00e9 dans votre carri\u00e8re, inaugur\u00e9 le enfin la r\u00e9ouverture du Grand-Th\u00e9\u00e2tre l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve c'est \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:22 > 0:30:42) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande chose parce que j'ai chant\u00e9 pour les derni\u00e8res 20 ann\u00e9es beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai beaucoup d'amis, il s'ici \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse, et c'\u00e9tait toujours dans ma carri\u00e8re, chanter \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait quelque chose tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:43 > 0:30:53) [91%] : \r\nExtraordinaire, extraordinaire et de d'avoir la chance de chanter cette ring la 2\u00e8me fois c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grand chance pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:53 > 0:31:02) [86%] : \r\nMerci beaucoup, P\u00e9tra Lang donc on rappellera que la r\u00e9ouverture c'est ce soir avec le prologue, on ne peut pas vous y entendons vous entendra demain de la Valkyrie, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:02 > 0:31:29) [88%] : \r\nMerci Petr Lang merci Julie est toy Andy, c'est comme \u00e7a : couleurs locales sera ce soir \u00e0 Lausanne pour parler d'un gigantesque \u00eatre chantier celui du train r\u00e9gional : le LEB 1,7 kilom\u00e8tre de voie souterraine entre les gares de chaudron et d'union pris pour cela, il faut creuser creuser, creuser et on descendra dans un puits de 42 m\u00e8tres de profondeur pour assurer le trafic un pont a \u00e9t\u00e9 construit Rendez-vous ce soir \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:30 > 0:31:59) [93%] : \r\nEt puis notre sondage de la semaine : peut-on r\u00e9concilier les V\u00e9gas n'et les omnivores, nous poserons la question demain dans notre rubrique soci\u00e9t\u00e9 avec le politologue Paul Ari\u00e8s omnivore mais critique face \u00e0 l'\u00e9gard de la pens\u00e9e antisp\u00e9cistes et nous vous la posons d\u00e8s maintenant sur notre page Facebook c'est notre sondage de la semaine dans dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, demain, vous aurez le plaisir de retrouver Agn\u00e8s W\u00fcthrich \u00e0 sa place ce soir Darius Rochebin, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:08 > 0:32:11) [80%] : \r\nA suivi l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:14 > 0:33:17) [66%] : \r\nAlors, me disait : ils \u00e9taient piano PA non enfin dirais quand vous urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:25 > 0:33:26) [86%] : \r\nMais il \u00e9tait tr\u00e8s bien ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:30 > 0:33:32) [79%] : \r\nPoupon pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:50 > 0:33:55) [79%] : \r\nSi les bateaux micro oui tu as raison mais tu as enti\u00e8rement raison donc plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:00 > 0:34:04) [95%] : \r\nOui, c'est plus difficile pour la pour la prise de son camp quand le micro est trop bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:05 > 0:34:09) [72%] : \r\nIl ne veut rien, ils sont hypersensibles merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:46 > 0:34:48) [61%] : \r\nUn filet pour longtemps \u00e9loign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9clate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:49 > 0:34:50) [83%] : \r\nOui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:10 > 0:38:19) [89%] : \r\nMadame monsieur bonjour, il y a encore des passages nuageux cet apr\u00e8s- midi, il faudra \u00e9galement compter avec des stratus soit bien avec des brouillards ces prochains jours, mais les perturbations auront de la peine \u00e0 revenir sur la Suisse, nous avons retrouv\u00e9 pression aujourd'hui leur se trouve sur le nord de la France, elle nous am\u00e8ne \u00e0 temps stable sur leur flanc droit un coup en or s'est install\u00e9e sur la Suisse, il nous am\u00e8ne de l'humidit\u00e9, mais essentiellement sous forme de passages nuageux demain, m\u00eame type de temps, si ce n'est qu'on va changer ses passages nuageux contre stratus cet apr\u00e8s- midi barbecue suisse pr\u00e9voit encore des passages nuageux au nord, principalement dans l'Est pourront parfois \u00eatre dense mais par pr\u00e9cipitation vu plus on ira vers l'ouest, plus ces nuages seront discrets temps reste ensoleill\u00e9 en Valais au Tessin, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront de saison, il pourra faire jusqu'\u00e0 5 6 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, localement 7 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15 au Tessin 0 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, c'est une situation de Fun du nord avec des vents qui sont encore assez soutenu sur les cr\u00eates des Alpes ou bien encore sur les vall\u00e9es sup\u00e9rieure au Tessin o\u00f9 M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient jusqu'\u00e0 ce soir \u00e0 ma vie d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de ailleurs ces m\u00eames vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau des vents de nord- ouest, on va dire, genre \u00e0 son pr\u00e8s du Jura pour la journ\u00e9e de mercredi bien le matin, nous allons retrouver les bancs de stratus du lac de Constance jusqu'au L\u00e9mant leur sommet devrait se situer en moyenne entre 700 et 1000 ma\u00eetres ailleurs au-dessus, temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, les chances de dissipation les stratus seront assez bonne sur l'ouest, mais il est possible qu'il y a encore des poches de r\u00e9sistance sur l'Est, sinon la journ\u00e9e devrait rebelle, les temp\u00e9ratures auront encore de la peine \u00e0 prendra l'ascenseur sur les r\u00e9gions de plaine, demain matin, il fera facilement jusqu'\u00e0 moins 3 moins 4 degr\u00e9s sur le plateau, mais moins 7 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 5 \u00e0 7 en pleine mais en altitude, les temp\u00e9ratures remontent avec 5 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura ou bien encore 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres le tout va s'accompagner de vents de secteur nord- Nord-Ouest allemand faible en montagne et d'une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, mais cette derni\u00e8re va plut\u00f4t souffl\u00e9 le matin, elle s'att\u00e9nuera un peu l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e th\u00e9 pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, bonne f\u00eate \u00e0 tous ceux qui s'appelle Damian se retrouvent ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902807900", "durationSec": 135, "title": "FRIGO MI NE AIRBAG AVALANCHES_RTS000001726021", "excerpt": "L'entreprise neuch\u00e2teloise Alpride s'est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception d'airbags de survie en cas d'avalanche. Son dernier mod\u00e8le rencontre un grand succ\u00e8s car il est le premier \u00e0 fonctionner \u00e0 l'aide de piles \u00e9lectriques ce qui lui permet d'\u00eatre r\u00e9utilisable.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PROTECTION ANTI-AVALANCHES", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "sequenceIds": ["1808313"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807901", "durationSec": 31, "title": "MI CLOTTU UDC_RTS000001735559", "excerpt": "Le Conseiller national UDC neuch\u00e2telois Raymond Clottu annonce qu'il ne se repr\u00e9sentera pas aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "thematicGeographicals": ["COUVET"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807902", "durationSec": 32, "title": "MI EXTRAIT WALKYRIE_RTS000001735684", "excerpt": "Le HC Fribourg Gott\u00e9ron et le Gen\u00e8ve Servette HC luttent pour se qualifier pour les playoffs du championnat de Suisse de hockey sur glace de National League. A 9 journ\u00e9es de la fin du championnat r\u00e9gulier, ces 2 clubs romands sont en difficult\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1902807903", "durationSec": 17, "title": "MI GORDON BANKS DECES V2_RTS000001735691", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats d'un r\u00e9cent sondage indiquant que pr\u00e8s de 63% des Genevois sond\u00e9s souhaitaient d\u00e9sormais qu'il d\u00e9missionne. Selon lui, la repr\u00e9sentativit\u00e9 du sondage doit \u00eatre \u00e9galement mise en cause."}, {"internalArchiveId": "AA1902807904", "durationSec": 96, "title": "MI HOCKEY SUR GLACE 2_RTS000001735615", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e, durant la p\u00e9riode hivernale, le lac de montagne d'Oeschinen attire de nombreux amateurs de p\u00eache sous la glace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807905", "durationSec": 96, "title": "MI MADRID PROCES_RTS000001735685", "excerpt": "Parmi les 5 candidats qui se pr\u00e9senteront \u00e0 la succession du conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard, 3 demeurent peu connus du public et pr\u00e9sentent chacun leurs 3 priorit\u00e9s en cas d'\u00e9lection.\nItw d'Axel Marion, candidat du PDC.\nItw Jean-Michel Dolivo, candidat Ensemble \u00e0 gauche.\nItw Anais Timofte, candidate POP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902807906", "durationSec": 118, "title": "MI MAUDET SONDAGE REAX_RTS000001735564", "excerpt": "Pour sa r\u00e9ouverture apr\u00e8s des travaux de r\u00e9novation, le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve pr\u00e9sente la quadrilogie wagn\u00e9rienne de L'Anneau du Nibelung interpr\u00e9t\u00e9 par l'artiste lyrique allemande Petra Lang.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1808297"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807907", "durationSec": 100, "title": "MI PECHE SOUS LAC_RTS000001735645", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse des repr\u00e9sentants du p\u00f4le mus\u00e9al Plateforme 10 afin d'annoncer une r\u00e9organisation de la structure dont l'abandon du financement du Mudac par la ville de Lausanne au profit de celui du canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KANDERSTEG"], "thematicThemes": ["LAC", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "P\u00caCHE (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1808333"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807908", "durationSec": 154, "title": "MI PETITS PARTIS_RTS000001735426", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re d'Etat vaudois Cesla Amarelle \u00e0 la suite de l'annonce de l'abandon du financement du Mudac par la ville de Lausanne au profit de celui du canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DOLIVO, JEAN-MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807909", "durationSec": 121, "title": "MI PETRA LANG_RTS000001735554", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui s'est impos\u00e9 en 2 sets face au Fran\u00e7ais Benoit Paire, en 16e de finale du tournoi ATP 500 de Rotterdam, sur le score de 7-6 et 6-1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)", "OP\u00c9RA (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1808341"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807910", "durationSec": 30, "title": "MI PLATEFORME 10 V2_RTS000001735674", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE", "FINANCEMENT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807911", "durationSec": 31, "title": "MI SONORE VD AMARELLE V2_RTS000001735696", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE CULTURELLE"], "thematicPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807912", "durationSec": 23, "title": "MI WAWRINKA_RTS000001735476", "thematicGeographicals": ["ROTTERDAM"], "thematicThemes": ["ATP"], "thematicPersons": ["PAIRE, BENOIT", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902807963", "summary": "Extrait de l'\u00e9mission Schawinsky de SRF1, itw de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois.\nItw Daniel Zaugg, ex-membre du PLR genevois.\nItw Natacha Buffet-Desfaye, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante du PLR genevois.", "id": "1808297", "visualThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807979", "summary": "Itw de Marc-Antoine Schaer, directeur entreprise Alpride.\nItw Thierry Bionda, guide de montagne retrait\u00e9.", "id": "1808313", "visualThemes": ["PROTECTION ANTI-AVALANCHES", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807999", "summary": "Enneig\u00e9, plan large en plong\u00e9e sur le lac d'Oeschinen gel\u00e9.\nFritz Loretan, guide de montagne per\u00e7ant la glace du lac.\nItw Fritz Loretan.\nP\u00eacheurs sur le lac.\nItw Carlo Grasso, amateur de p\u00eache sous la glace.\nCarlo Grasso sortant poisson de la glace.", "id": "1808333", "visualThemes": ["LAC", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "P\u00caCHE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["KANDERSTEG"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808006", "summary": "Plateau :\nPetra Lang, artiste lyrique.", "id": "1808340"}, {"internalArchiveId": "AA1902808007", "summary": "Ext et int des b\u00e2timents du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.\nPetra Lang, artiste lyrique allemande se faisant maquiller dans sa loge.\nItw Tobias Richter, directeur du Grand Th\u00e9\u00e2tre.\nExtrait des r\u00e9p\u00e9titions.", "id": "1808341", "visualThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)", "OP\u00c9RA (B\u00c2TIMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808238", "summary": "Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse, r\u00e9ussissant un passing au filet. Stan Wawrinka remportant la balle de match sur une erreur de Benoit Paire, joueur de tennis fran\u00e7ais.", "id": "1808572", "visualThemes": ["ATP"], "visualGeographicals": ["ROTTERDAM"], "visualPersons": ["PAIRE, BENOIT", "WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1773266", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046741", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-212C5EAC-184D-48F2-940E-7797BDF63186", "internalArchiveId": "212C5EAC-184D-48F2-940E-7797BDF63186", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR et parlementaire genevois;Jordi Pi\u00f1a, un des avocats des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans;Boukari, Fouad;Tobias Richter, directeur du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve;Daphn\u00e9 Bavelier,professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/MAUDET CONSEQUENCES NIV. NATIONAL PI 8H) Quel sera l'impact de l'affaire Maudet sur les r\u00e9sultats du PLR lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au moins d'octobre?\r\nNotre sondage publi\u00e9 hier l'a d\u00e9montr\u00e9 : 70% des genevois qui ont vot\u00e9 pour Pierre Maudet ou pour le PLR,  pensent que l'image du Parti lib\u00e9ral-radical en a pris un coup. \r\nMuriel Ballaman, le ph\u00e9nom\u00e8ne est-il d\u00e8s lors uniquement genevois ou les \u00e9lus craignent-ils un d\u00e9gat d'image  \u00e0 l'\u00e9chelle nationale pour le PLR?\r\n  1'35''\r\n(( Le d\u00e9gat d'image, c'est le prix \u00e0 payer aussi bien pour le PLR genevois que pour le PLR Suisse. Christian L\u00fcscher, VP du parti national et parlementaire genevois, l'admet franchement. \r\nSON 18\"\r\nLa strat\u00e9gie du PLR pour tenter d'emp\u00eacher que le d\u00e9gat d'image ne se transforme perte \u00e9lectorale est limpide: s\u00e9parer l'homme du parti... Faire la diff\u00e9rence entre Pierre Maudet et le PLR... Christian L\u00fcscher esp\u00e8re que d'ici les \u00e9lections, de l'eau aura coul\u00e9 sous les ponts. \r\nSON 30\"\r\nStrat\u00e9giquement, le PLR suisse ne va pas mettre en place une campagne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la Romandie suite \u00e0 l'affaire Maudet. Mais le scandale a tout de m\u00eame donn\u00e9 naissance a des pr\u00e9cautions \u00e9lectorales, nous dit un \u00e9lu de l'arc l\u00e9manique: le PLR vaudois par exemple exige d\u00e9sormais de ses candidats qu'ils ouvrent un compte d\u00e9di\u00e9s aux dons partisans. Un compte auquel ils n'ont pas acc\u00e8s: seuls deux membres de leur comit\u00e9 de soutien pourront l'utiliser. ))\r\n(06/NE/UDC CLOTTU AVEC PERRIN AVANT-PA) La fin du suspense dans le canton de Neuch\u00e2tel : l'UDC devrait annoncer ce matin (ma) la r\u00e9int\u00e9gration du conseiller national Raymond Clottu. Suite notamment \u00e0 des tensions avec l'ex-pr\u00e9sident du parti cantonal Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 exclu du parti et si\u00e8ge actuellement \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant. Mais l'heure d'un retour purement pragmatique semble avoir sonn\u00e9, Julien Bangerter\r\n  0'47''\r\n(( La pr\u00e9sence annonc\u00e9e de Raymond Clottu ce matin en conf\u00e9rence de presse laisse peu de place au doute. Il devrait r\u00e9int\u00e9grer l'UDC, apr\u00e8s s'\u00eatre fait longuement d\u00e9sirer.Il annoncera sa d\u00e9cision selon son timing, hors du premier d\u00e9lai fix\u00e9 par le parti.\r\nUn probable retour au l\u00e9ger go\u00fbt de revanche. En avril 2017, la section UDC du Locle avait exclu Raymond Clottu pour non-paiement de ses cotisations et pour avoir critiqu\u00e9 la direction du parti, notamment le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire Yvan Perrin.\r\nAujourd'hui, les guerres de clan ne sont pas forc\u00e9ment oubli\u00e9es, mais pour sauver l'unique si\u00e8ge de l'UDC neuch\u00e2teloise au Conseil national, les deux rivaux pourraient se retrouver sur la m\u00eame liste. Une strat\u00e9gie pragmatique et \u00e9lectoraliste qui devra encore \u00eatre valid\u00e9e par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti,  le 13 mars, lors du choix des quatre candidats du ticket d\u00e9finitif ))\r\n(08/CATALOGNE OUVERTURE PROCES REAX AVOCAT) *** C'est un proc\u00e8s historique, hors norme, qui va s'ouvrir ce matin d\u00e8s 10h00 \u00e0 Madrid, au Tribunal Supr\u00eame...\r\n12 anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition et d\u00e9tournement de fonds publics devant l'une des plus hautes instances judiciaires espagnole. \r\nJug\u00e9s pour avoir tent\u00e9 la s\u00e9cession en octobre 2017. \r\nIls risquent entre 7 et 25 ans de prison. \r\nJordi Pi\u00f1a est l'un des avocats. \r\nIl d\u00e9fend notamment trois des accus\u00e9s. Pour lui c'est le proc\u00e8s de sa vie. Il explique pourquoi il demande l'acquittement.\r\n  0'55''\r\n((\"Nous voyons les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente. Le parquet, l'avocat de l'Etat qui repr\u00e9sente le gouvernement et un infame parti politique d'extr\u00eame droite qui repr\u00e9sente l'accusation populaire, voient des tumultes, de la violence, un \u00e9tat de si\u00e8ge et de la coercition, nous, nous voyons seulement le respect des droits fondamentaux des citoyens. Nous voyons le droit \u00e0 la r\u00e9union, \u00e0 la manifestation, nous voyons le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. Et fondamentalement, et par dessus tout, nous voyons les droits de tous les citoyens du monde de pouvoir participer \u00e0 la vie politique des pays dans lesquels ils vivent. C'est la cl\u00e9 de tout. Car nous avons des accus\u00e9s, en prison pr\u00e9ventive depuis plus d'un an, pour avoir \u00e9cout\u00e9 le peuple\".))\r\n(Bve Shutdown) Accord de principe aux Etats-Unis entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains cette nuit.\r\nAccord pour \u00e9viter un nouveau Shutdown  dans quatre jours...\r\nUne paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\nConcernant le financement d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, l'accord de principe pr\u00e9voit pr\u00e9s d'un milliard, 400 millions de dollars pour la construction d'une nouvelle portion d'environ 88 kilom\u00e8tres, selon un haut responsable parlementaire. \r\nMais Donald Trump ne s'est pas directement prononc\u00e9 sur cette possible perc\u00e9e.\r\n(18/VENEZUELA POUR 8H) ***L'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaid\u00f3 va tenter aujourd'hui une nouvelle manifestation de force. \r\nLe jeune politicien, reconnu comme pr\u00e9sident ad interim par une cinquantaine de pays, a appel\u00e9 ses supporters a descendre dans la rue pour r\u00e9clamer l'entr\u00e9e d'aide humanitaire. Mais, Anouk Henry, le temps joue contre lui...\r\nCela va faire bient\u00f4t un mois qu'il s'est d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9sident, et c'est la troisi\u00e8me marche majeure qu'il convoque. Chaque fois, c'\u00e9tait un succ\u00e8s: l'affluence et l'\u00e9cho international ont assis sa l\u00e9gitimit\u00e9. Mais sur le plan int\u00e9rieur, on imagine assez mal que la manifestation d'aujourd'hui, m\u00eame massive puisse faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro. OU m\u00eame qu'elle r\u00e9uississe \u00e0 faire pression sur l'arm\u00e9e pour qu'elle laisse entrer de l'aide humanitaire entrepos\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne. Juan Guaido a d'ailleurs annonc\u00e9 hier, sur twitter, qu'une premi\u00e8re cargaison, modeste, avait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Il n'a toutefois pas pr\u00e9cis\u00e9 comment ni o\u00fa le mat\u00e9riel avait \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e, mais cette d\u00e9claration devrait motiver ses troupes.\r\nParall\u00e8lement, le ministre de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que l'arm\u00e9e avait renforc\u00e9 sa pr\u00e9sence aux fronti\u00e8res, et on apprendait aussi l'ouverture d'une enqu\u00eate pour financement illicite \u00e0 l'encontre Juan Guaido. Juan Guaido a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ferait des annonces importantes dans la journ\u00e9e, mais sans avanc\u00e9e majeure, le mouvement risque de s'essouffler. \r\n*** EXTRO : Et apr\u00e9s la Colombie, le Br\u00e9sil va ouvrir \u00e0 sa fronti\u00e8re avec le Venezuela un deuxi\u00e8me centre de stockage d'aide humanitaire. Annonce faite hier \u00e0 Brasilia par un \u00e9missaire de l'opposant Juan Guaido.\r\n(Bve Venezuela) Les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue ce mardi par l'opposition et son chef de file Juan Guaido...\r\nUne mobilisation pour maintenir la pression sur les militaires afin qu'ils d\u00e9sob\u00e9issent au pr\u00e9sident Nicolas Maduro et laissent entrer l'aide humanitaire dans le pays.\r\nApr\u00e8s la Colombie, le Br\u00e9sil va ouvrir \u00e0 sa fronti\u00e8re avec le Venezuela un deuxi\u00e8me centre de stockage d'aide.\r\nTandis qu'une enqu\u00eate administrative pour financement illicite, notamment international, a \u00e9t\u00e9 ouverte hier \u00e0 l'encontre de l'opposant Juan Guaido, reconnu comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, ou soutenu, par une cinquantaine de pays.\r\n(TF5/GE/R\u00c9OUVERTURE GRAND TH\u00c9\u00c2TRE PI) A 8h... Eric, on part \u00e0 l'Op\u00e9ra... \r\n ((TF5-1 : 0'14''MAG musique: 5'' + fader))\r\nUn extrait de l'Or du Rhin... le premier op\u00e9ra de la T\u00e9tralogie de Richard Wagner.\r\nOp\u00e9ra en 4 volets, qui est loin de se limiter \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre chevauch\u00e9e des Walkyries, souvent reprise au cin\u00e9ma ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nLe Ring, cette ouvre vertigineuse, impr\u00e9gn\u00e9e de l\u00e9gendes germaniques et de traditions antiques va r\u00e9sonner ce soir pour la r\u00e9ouverture du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve. \r\nApr\u00e8s 3 ans de travaux, le public va pouvoir red\u00e9couvrir les fastes de la plus grande sc\u00e8ne lyrique de Suisse. \r\nEt Sylvie Lambelet.. tout est pr\u00eat...\r\n  ((TF5-2 : 1'27''MAG papier int\u00e9gr\u00e9 - fin paroles 1'19''))\r\nExtro: 1er acte du Ring de Wagner ce soir au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, pour sa r\u00e9ouverture...\r\n((.. ou presque! la direction attend encore des certificats de la police du feu et du commere.. Mais elle se dit confiante. Gr\u00e2ce \u00e0 la restauration, les places de travail des collaborateurs seront plus s\u00fbres, adapt\u00e9es \u00e0 l'informatisation.. le choeur et l'orchestre disposeront de nouvelles salles de r\u00e9p\u00e9tition...  Et pour le public.. quels changements? r\u00e9ponse du directeur Tobias Richter:\r\nMAG 1\r\nQuant \u00e0 l'acoustique.. elle devrait \u00eatre la m\u00eame... ou..\r\nMAG 2 + Musique Walkyrie\r\nen 1951, le Grand Th\u00e9\u00e2tre avait br\u00fbl\u00e9 pendant la Walkyrie.. en reprenant cet op\u00e9ra de Wagner, la sc\u00e8ne lyrique genevoise montre.. symboliquement.. qu'elle aime jouer avec le feu))\r\n(Bve insectes) La conclusion est claire d'apr\u00e9s les scientifiques... \"A moins que nous ne changions nos fa\u00e7ons de produire nos aliments, les insectes auront disparu en quelques d\u00e9cennies\"\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des esp\u00e8ces d'insectes essentiels aux \u00e9cosyst\u00e8mes comme aux \u00e9conomies sont d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin rapide.\r\nC'est une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue scientifique Biological Conservation qui l'affirme. \r\nLes insectes pourraient m\u00eame dispara\u00eetre totalement dans un si\u00e8cle. \r\nA l'origine de la perte des insectes, le bouleversement de leur habitat et le recours aux pesticides, sont point\u00e9s du doigt...\r\nDes pesticides au coeur de l'intensification de l'agriculture dans le monde ces soixante derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n(15/CADRE LEGAL POUR HOMME AUGMENTE PI) *** L'homme augment\u00e9 a-t-il des r\u00e9percussions sur la diversit\u00e9 humaine et la collectivit\u00e9? \r\nAutrement dit, un \u00eatre humain rendu plus performant ou tout simplement am\u00e9lior\u00e9 par des nouvelles technologies pose des questions \u00e9thiques. \r\nDes chercheurs des universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et d'Oxford empoignent le probl\u00e8me. \r\nIls estiment urgent d'encadrer les manipulations d'individus, Pierre-Etienne Joye\r\n  0'52''\r\n((Dernier exemple en date, la r\u00e9cente annonce de la naissance de jumelles chinoises g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es. On parle aussi des nouvelles tecnhologies utilis\u00e9es de mani\u00e8re r\u00e9paratrice \u00e0 la suite d'un accident, d'une maladie ou d'un handicap de naissance.  En somme, ce qui va au-del\u00e0 des performances humaines normales. Pour Daphn\u00e9 Bavelier,professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il s'agit d'\u00e9viter certaines d\u00e9rives\r\nson\r\nLes chercheurs estiment donc qu'il incombe aux gouvernements de mettre en place une r\u00e9glementation concert\u00e9e pour \u00e9viter ces possibles in\u00e9galit\u00e9s.))\r\nEXTRO : L'\u00e9tude est publi\u00e9e dans la derni\u00e8re revue Nature Human Behavior.\r\n(Bve Football LDC) Les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions de football d\u00e9butent ce soir avec les deux premi\u00e8res affiches, et notamment le match du PSG \u00e0 Old Trafford pour d\u00e9fier Manchester United. \r\nLes Parisiens devront notamment se passer d'Edinson Cavani et Neymar, tous les deux bless\u00e9s. \r\nDans le m\u00eame temps, l'AS Roma affrontera le FC Porto au Stade Olympique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2019-02-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2019-02-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10193359", "ece-10193337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:13:12Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari l'affaire Maudet et ses potentiels dommages collat\u00e9raux sur la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales selon notre \u00e9tude d'opinion le scandale qui a touch\u00e9 le ministre Genevois pourrait aussi impact\u00e9s, l'image du PLR suisse, les ind\u00e9pendantistes catalans sur le banc des accus\u00e9s, un an et demi apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination pour la d\u00e9fense, il n'y a qu'une seule issue au proc\u00e8s qui s'ouvre ce matin et puis manipul\u00e9 l'humain pour se lib\u00e9rer des contraintes biologiques ainsi obtenir un homme augment\u00e9 un futur qui inqui\u00e8te la communaut\u00e9 scientifique, on en parle \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nQuel sera l'impact de l'affaire Maudet sur les r\u00e9sultats du PLR lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au mois d'octobre, un autre sondage, publi\u00e9 hier, l'a d\u00e9montr\u00e9, 70 pourcent des Genevois qui ont vot\u00e9 pour Pierre Maudet ou pour le PLR pensent que l'image du Parti lib\u00e9ral- radical en a pris un coup, Muriel Bolle, le ph\u00e9nom\u00e8ne est -il d\u00e8s lors uniquement Genevois ou les \u00e9lus, craint -il un d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 l'\u00e9chelle nationale pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [89%] :\r\nEh bien le d\u00e9g\u00e2t d'image, c'est le prix \u00e0 payer, aussi bien pour le PLR, Genevois que pour le PLR suisse, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti national et parlementaire Genevois l'admet franchement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, il est \u00e9vident que l'affaire Maudet, n'a pas fait bien \u00e0 l'image du PLR Genevois n'est \u00e0 l'image du PLR suisse d'ailleurs, cela \u00e9tant, je crois que les gens font une distinction tr\u00e8s claire entre ce qui est en Guin\u00e9e l'affaire Maudet personne dit que c'est l'affaire PLR et les valeurs qui sont d\u00e9fendus par le PLR suisse et par le PLR, Genevois, qui d'ailleurs sont les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [97%] :\r\nLa strat\u00e9gie du PLR pour tenter d'emp\u00eacher que le d\u00e9gat d'image ne se transforme en perte \u00e9lectorale est limpide : s\u00e9parer l'homme du parti faire la diff\u00e9rence entre Pierre Maudet et le PLR Christian L\u00fcscher esp\u00e8re que d'ici les \u00e9lections de l'eau aura coul\u00e9 sous les ponts. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:40) [93%] :\r\nOui, il y a eu un d\u00e9g\u00e2t d'image li\u00e9 \u00e0 une personne qui a commis les faits qui sont sans rapport avec les valeurs du parti et qu'il le reconna\u00eet lui- m\u00eame, et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est certain que on n'est pas content \u00e0 Gen\u00e8ve, de ce qui s'est pass\u00e9, mais les valeurs du PLR restent les m\u00eames, et c'est ces valeurs -l\u00e0 qui seront mises en \u00e9vidence lors de la campagne f\u00e9d\u00e9rale entre- temps il aura eu le printemps et l'\u00e9t\u00e9, elles interviendront \u00e0 l'Automne, on aura certainement tourner la page \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [96%] :\r\nStrat\u00e9giquement, le PLR suisse ne va pas mettre en place une campagne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la Romandie suite \u00e0 l'affaire Maudet, mais le scandale a tout de m\u00eame donn\u00e9 naissance \u00e0 des pr\u00e9cautions \u00e9lectorales nous dit un \u00e9lu de l'arc l\u00e9manique le PLR Vaudois, par exemple, exige d\u00e9sormais de ses candidats qu'ils ouvrent un compte d\u00e9di\u00e9s aux dons partisans un compte auquel ils n'ont pas acc\u00e8s, seuls 2 membres de leur comit\u00e9 de soutien, pourront l'utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [93%] :\r\nLa fin du suspense dans le canton de Neuch\u00e2tel, l'UDC devrait annoncer ce matin la r\u00e9int\u00e9gration du conseiller national, Raymond Clottu, suite notamment des tensions avec l'ex- pr\u00e9sident du parti cantonal Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 exclu du parti et si\u00e8ge actuellement \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant, mais l'heure d'un retour purement pragmatique semble avoir sonn\u00e9 Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sence annonc\u00e9e de Raymond Clottu ce matin en conf\u00e9rence de presse, laisse peu de place au doute, il devrait r\u00e9int\u00e9grer l'UDC apr\u00e8s s'\u00eatre fait longuement d\u00e9sirer, il annoncera sa d\u00e9cision, selon son timing hors du premier d\u00e9lai fix\u00e9 par le parti, un possible retour au go\u00fbt de revanche en avril 2017, la section UDC du Locle avait exclu Raymond Clottu pour non- paiement de ses cotisations et pour avoir critiqu\u00e9 la direction du parti, notamment le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire Yvan Perrin aujourd'hui, les guerres de clans ne sont pas forc\u00e9ment oubli\u00e9es mais pour sauver l'unique si\u00e8ge de l'UDC neuch\u00e2teloise au Conseil national, les 2 rivaux pourraient se retrouver sur la m\u00eame liste une strat\u00e9gie pragmatique et \u00e9lectoraliste qui devra encore \u00eatre valid\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti le 13 mars lors du choix des 4 candidats du ticket d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nC'est un proc\u00e8s historique hors norme qui s'ouvre ce matin \u00e0 10 heures \u00e0 Madrid au Tribunal supr\u00eame 12 anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans seront jug\u00e9s pour r\u00e9bellion, s\u00e9dition et d\u00e9tournement de fonds publics devant l'une des plus hautes instances judiciaires espagnole, jug\u00e9s pour avoir tent\u00e9 la s\u00e9cession d'octobre 2017, ils risquent entre 7 et 25 ans de prison Jordi pignon est l'un des avocats, elle d\u00e9fend notamment trois des accus\u00e9s pour lui, c'est le proc\u00e8s de sa vie, il explique pourquoi il demandera l'acquittement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [81%] :\r\nJe suis blind\u00e9 son malaise des Berlin ce consensus des formats mon id\u00e9e fallait nous voyons les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente, le parquet, l'avocat de l'\u00c9tat, qui repr\u00e9sente le gouvernement et Anna, femme parti politique d'extr\u00eame droite qui repr\u00e9sente l'accusation populaire voix des tumultes de la violence, un \u00e9tat de si\u00e8ge, c'est de la coercition Banco actionne tranche : c'est une blague, nous ne voyons seulement le respect des droits fondamentaux des citoyens \u00e7a marche annonce nous entrevoyons le droit \u00e0 la r\u00e9union \u00e0 la manifestation mais mangent de la nature manifeste affirme B\u00e9lem en voyant le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et, fondamentalement, et par- dessus tout, nous voyons les droits de tous les citoyens du monde, de pouvoir participer \u00e0 la vie politique du pays dans lequel ils viennent l\u00e0 oui, la politique alors ce stade au ch\u00f4mage qui appartiennent \u00e0 SM et chose Clare c'est la cl\u00e9 de tout, la manche car nous avons des accus\u00e9s en prison pr\u00e9ventive depuis plus d'un an pour avoir \u00e9cout\u00e9 nos poches, d'ailleurs j'impressionne Pessione pr\u00e9ventive \u00e0 pour co\u00fbte dans le bois blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Daumont : accord de principe aux \u00c9tats-Unis entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains cette nuit pour \u00e9viter un nouveau Shutdown dans 4 jours, une paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale concernant le financement d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, l'accord de principe pr\u00e9voit pr\u00e8s d'un milliard 400 millions de dollars pour la construction d'une nouvelle portion d'environ 88 kilom\u00e8tres d'apr\u00e8s un haut responsable parlementaire Donald Trump ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur cette possible perc\u00e9e l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido va tenter aujourd'hui une nouvelle d\u00e9monstration de force, le jeune politicien, reconnu comme pr\u00e9sident ad int\u00e9rim par une cinquantaine de pays a appel\u00e9 ses supporters \u00e0 descendre dans la rue pour r\u00e9clamer l'entr\u00e9e l'entr\u00e9e d'aide humanitaire mais Anouk Henry, le temps joue contre lui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [94%] :\r\nOui, \u00e7a va bient\u00f4t faire un mois qu'il s'est d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9sident et puis c'est la troisi\u00e8me marche majeure qu'il convoque et chaque fois c'\u00e9tait un succ\u00e8s, l'affluence et l'\u00e9cho international ont assis sa l\u00e9gitimit\u00e9 mais sur le plan int\u00e9rieur les effets ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s, on imagine assez mal que la f\u00eate manifestation d'aujourd'hui m\u00eame massive puisse faire tomber le ni le gouvernement de Nicolas Maduro ou m\u00eame qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 faire pression sur l'arm\u00e9e pour qu'elle laisse entrer de l'aide humanitaire entrepos\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne, Juan Guaido, a annonc\u00e9 hier sur Twitter qu'une premi\u00e8re cargaison modeste avait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, mais il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 ni o\u00f9 ni comment le mat\u00e9riel avait \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e, mais cette d\u00e9claration devrait motiver ses troupes, parall\u00e8lement, le ministre de la D\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que l'arm\u00e9e avait renforc\u00e9 sa pr\u00e9sence aux fronti\u00e8res et on apprenait aussi l'ouverture d'une enqu\u00eate pour financement illicite \u00e0 l'encontre de Juan Guaido il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu'il ferait des annonces importantes dans la journ\u00e9e, mais sans avanc\u00e9e majeure, le mouvement de protestation risque de s'essouffler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [94%] :\r\nEt \u00e0 noter encore qu'apr\u00e8s la Colombie, le Br\u00e9sil va ouvrir \u00e0 sa fronti\u00e8re avec le venezuela, un deuxi\u00e8me centre de stockage d'aide humanitaire, annonce faite hier \u00e0 Brasilia par un \u00e9missaire de l'opposant Juan Guaido. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:02) [85%] :\r\nCette s\u00e9rie compare \u00e0 l'op\u00e9ra, aller tr\u00e8s bien, un extrait de l'or du Rhin, le premier op\u00e9ra de la t\u00e9tralogie de Richard Wagner en cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [96%] :\r\nVolet qui est loin de se limiter \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre chevauch\u00e9e des Walkyries souvent reprise au cin\u00e9ma ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le Ring cette oeuvre vertigineuse impr\u00e9gn\u00e9e de l\u00e9gendes germaniques et de traditions antiques va r\u00e9sonner ce soir pour la r\u00e9ouverture du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 3 ans de travaux, le public va pouvoir red\u00e9couvrir les fastes de la plus grande sc\u00e8ne lyrique de Suisse et Sylvie Lambelet tout est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [94%] :\r\nOu presque la direction attend encore des certificats de la police du feu et du commerce, mais elle se dit confiante, gr\u00e2ce \u00e0 la restauration, les places de travail des collaborateurs seront plus s\u00fbres, adapt\u00e9es \u00e0 l'informatisation, le choeur et l'orchestre disposeront de nouvelles salles de r\u00e9p\u00e9tition et pour le public, quels changements, la r\u00e9ponse du directeur Tobias s'Richter. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:51) [91%] :\r\nLe public va naturellement pouvoir admirer les foyers restaur\u00e9 en plus on a red\u00e9couvert des fresques au niveau de l'entr\u00e9e qui \u00e9tait simplement cach\u00e9es, maintenant, on retrouve un peu la la maison dans son aspect de 1951 en tout cas ce qui concerne toute la partie des foyers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:13) [98%] :\r\nQuant \u00e0 l'acoustique, elle devrait \u00eatre la m\u00eame ou presque. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:16) [91%] :\r\nPresque parce qu'on n'a pas touch\u00e9 \u00e0 la salle elles-m\u00eames ce qu'on a fait, c'est le parapet donc la partie entre la fosse d'orchestre d\u00e8s les premiers rangs, \u00e7a, on a baiss\u00e9, on a mis une structure en fer au-dessus, maintenant on voit mieux depuis la salle, l'orchestre et eux aussi ils ont un meilleur retour de son qu'ils produisent, alors \u00e7a c'est certainement une situation qui s'est am\u00e9lior\u00e9e mais directement \u00e0 la l'acoustique, on n'a pas touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:42) [95%] :\r\nEn 1951 le Grand Th\u00e9\u00e2tre avait br\u00fbl\u00e9 pendant la Walkyrie en reprenant, cet op\u00e9ra de Wagner, la sc\u00e8ne lyrique genevoise montre symboliquement qu'elle aime jouer avec le feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [95%] :\r\nPremier acte du Ring de Wagner, ce soir, donc au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve pour sa r\u00e9ouverture, la conclusion est claire d'apr\u00e8s les scientifiques, \u00e0 moins que nous ne changions notre fa\u00e7on de produire nos aliments les insectes auront disparu en quelques d\u00e9cennies, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des esp\u00e8ces d'insectes essentiels aux \u00e9cosyst\u00e8mes comme aux \u00e9conomies sont d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin rapide, c'est une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue scientifique Biology Sun qui l'affirme : les insectes, pourraient m\u00eame dispara\u00eetre totalement dans un si\u00e8cle \u00e0 l'origine de la perte des insectes, le bouleversement de leur habitat et le recours aux pesticides sont point\u00e9s du doigt des pesticides au coeur de l'intensification de l'agriculture dans le monde ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'homme augment\u00e9 a -t-il ou aura -t-il des r\u00e9percussions sur la diversit\u00e9 humaine et la collectivit\u00e9, autrement dit un \u00eatre humain rendu plus fort ou tout simplement am\u00e9lior\u00e9 par des nouvelles technologies pose des questions \u00e9thiques des chercheurs des universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et d'Oxford empoignent le probl\u00e8me, ils estiment urgent Pierre-\u00c9tienne Joye d'encadrer les manipulations d'individus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [95%] :\r\nDernier exemple en date, la r\u00e9cente annonce de la naissance de jumelles chinoises g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, on parle aussi des nouvelles technologies utilis\u00e9es de mani\u00e8re r\u00e9paratrice \u00e0 la suite d'un accident d'une maladie ou de handicap de naissance en somme, ce qui va au-del\u00e0 des performances humaines normales pour Daphn\u00e9 Bavelier, professeur de psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il s'agit d'\u00e9viter certaines d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:15) [92%] :\r\nC'\u00e9tait de cours \u00e0 l'augmentation qui cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s tr\u00e8s fortes au sein de la population et aussi des contraintes au niveau individuel, parce que chaque individu se sentira oblig\u00e9 d'adopter c'est nouvelle technologie pour pouvoir avoir un statut dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [96%] :\r\nLes chercheurs estiment donc qu'il incombe au gouvernement de mettre en place une r\u00e9glementation concert\u00e9e pour \u00e9viter si possible l'in\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [92%] :\r\nL'\u00e9tude est publi\u00e9e dans la derni\u00e8re revue Nature Human dit vie or et puis du football et les huiti\u00e8mes de finale de sa Ligue des champions de football, qui d\u00e9bute ce soir avec les 2 premi\u00e8res affiches notamment le match du PSG \u00e0 Old Trafford pour d\u00e9fier Manchester United, les Parisiens devront notamment se passer d'Edinson Cavani Neymar tous les 2 bless\u00e9s dans le m\u00eame temps, ce soir, la Roma affrontera le FC Porto au stade olympique, et vous allez regarder tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [89%] :\r\nAbsolument, elle va et je le savais merci Foued Boukari, il est 8 heures presque 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-12T10:34:23Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-531350B0-4218-4404-A11E-3CE4A1BC66D3", "internalArchiveId": "531350B0-4218-4404-A11E-3CE4A1BC66D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier;Samuel Bendahan, conseiller national PS/VD et \u00e9conomiste;St\u00e9phane Wettstein, patron de Bombardier;Boukari, Fouad;Pierre Conne, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF7/UBS SUPPRIME DES BONUS VARIABLES PI) UBS va supprimer les bonus de 10.000 salari\u00e9s. \r\nCes primes variables seront transform\u00e9es en r\u00e9mun\u00e9rations fixes. \r\nLa banque suisse a confirm\u00e9 hier les informations parues dans la presse al\u00e9manique. \r\nUBS veut ainsi am\u00e9liorer sa transparence et r\u00e9duire certaines charges administratives. \r\nMais cette r\u00e9forme, Jo\u00eblle Cachin, ne concernera qu'une certaine cat\u00e9gorie d'employ\u00e9s. \r\n  1'26''\r\n((Oui, il ne faut pas y voir une r\u00e9volution dans le syst\u00e8me des primes \u00e0 la performance. Le remaniement annonc\u00e9 par UBS va toucher uniquement son unit\u00e9 \"Corporate Center\" c'est-\u00e0-dire, les emplois administratifs, comme le marketing et les ressources humaines. \r\nPas question, en revanche, de toucher aux bonus des hauts-revenus. Seuls les employ\u00e9s gagnant moins de 100'000 francs par ann\u00e9e seront concern\u00e9s. \r\nUBS pr\u00e9serve donc les primes des employ\u00e9s qui influencent concr\u00e8tement le r\u00e9sultat de l'entreprise. \r\nLuc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier:\r\nSON 12'' \r\nUBS justifie notamment cette mesure par une volont\u00e9 de transparence pour les employ\u00e9s concern\u00e9s. Un changement positif, selon le conseiller national socialiste et \u00e9conomiste Samuel Bendahan.\r\nSON 1 - 25''\r\nUn syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration plus r\u00e9gulier pour ces employ\u00e9s administratifs.. \r\nMais qui n'est pour l'heure pas destin\u00e9, nous dit UBS, \u00e0 s'\u00e9tendre au reste de l'entreprise. ))\r\n(01/BOMBARDIER REAX BOMBARDIER ITV WETTSTEIN) *** Ils s'excusent... Les patrons des CFF et de Bombardier ont fait leur mea culpa hier lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\nDes excuses pour les retards et les probl\u00e8mes techniques des nouveaux trains Bombardier.\r\nDes trains \u00e0 deux \u00e9tages qui commencent \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre mis en service sur l'axe est-ouest. \r\nDevant les m\u00e9dias, Andreas Meyer a parl\u00e9 d'une \"naissance aux forceps\". \r\nLes sp\u00e9cialistes des deux entreprises sont en contact quotidien. \r\nLe patron de Bombardier Suisse St\u00e9phane Wettstein estime que ses trains ne roulent pas assez pour r\u00e9duire les pannes.\r\n  0'31''\r\nSt\u00e9phane Wettstein, patron de Bombardier Suisse, avec Camille Degott.\r\n(Bve UDC) Oskar Freysinger de retour en politique... \r\nSelon la NZZ, l'UDC Valaisan coordonnera la campagne romande du parti dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. \r\nL'UDC qui doit mettre fin au suspense dans le canton de Neuch\u00e2tel... \r\nLe parti devrait annoncer ce matin la r\u00e9int\u00e9gration du conseiller national Raymond Clottu. \r\nSuite notamment \u00e0 des tensions avec l'ex-pr\u00e9sident du parti cantonal Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 exclu du parti et si\u00e8ge actuellement \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant....\r\n(04/GE/SONDAGE MAUDET ITV CONNE) *** Pierre Maudet devrait d\u00e9missionner. C'est en tout cas l'avis de 62% des personnes interrog\u00e9es par l'institut MIS Trend, \u00e0 la demande de trois m\u00e9dias : La RTS, le Temps et Radio Lac. \r\nParmi les questions pos\u00e9es aux sond\u00e9s on retrouve les raisons pour lesquelles ils pensent que le magistrat devrait quitter son poste. \r\nLa r\u00e9ponse la plus souvent \u00e9voqu\u00e9e est le mensonge. \r\nTania Sazpinar a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 PLR Pierre Conne quel \u00e9tait le signal envoy\u00e9 par ces r\u00e9sultats.\r\n  0'46''\r\nLe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1032 citoyens genevois ag\u00e9s de plus de 18 ans et repr\u00e9sentatifs de la population entre le 29 janvier et le 5 f\u00e9vrier 2019. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 3,1 pourcent.\r\n(Bve Vote \u00e9trangers GE) La gauche genevoise veut \u00e9tendre le droit de vote des \u00e9trangers au niveau cantonal... \r\nEn y incluant aussi le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9. \r\nLes \u00e9trangers qui peuvent d\u00e9j\u00e0 voter sur le plan communal \u00e0 condition d'habiter dans le canton depuis huit ans. \r\nUn projet de loi constitutionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 hier\r\nPour le parti socialiste, Ensemble \u00e0 gauche et les Verts, l'extension des droits politiques permettrait de faciliter l'int\u00e9gration  des \u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSelon la gauche, ces personnes devraient avoir le droit d'exprimer leurs opinions politiques et d'agir concr\u00e8tement pour les r\u00e9aliser.\r\n(Bve Shutdown) Accord de principe aux Etats-Unis entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains cette nuit.\r\nAccord pour \u00e9viter un nouveau Shutdown  dans quatre jours...\r\nUne paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\nConcernant le financement d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, l'accord de principe pr\u00e9voit pr\u00e9s d'un milliard, 400 millions de dollars pour la construction d'une nouvelle portion d'environ 88 kilom\u00e8tres, selon un haut responsable parlementaire. \r\nMais Donald Trump ne s'est pas directement prononc\u00e9 sur cette possible perc\u00e9e.\r\n(11/BREXIT DUR CONSEQUENCES MONDE PA) *** 600'000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s \u00e0 travers le monde en cas de Brexit dur, c'est \u00e0 dire de Brexit sans accord. \r\nUn chiffre publi\u00e9s hier par des chercheurs de l'institut IWH en Allemagne. \r\nAlors que la Suisse a sign\u00e9 hier un accord bilat\u00e9ral sur le commerce avec le Royaume-Uni, le flou persiste pour de nombreux pays, notamment europ\u00e9ens. \r\nRomain Bardet.\r\n  0'51''\r\n((Un Brexit dur pourrait faire reculer de 25% la demande du Royaume Uni pour des produits provenant du continent. C'est l'hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e par les chercheurs. Un quart d'importation en moins, car cette sortie sans accord signifierait notamment le retour des taxes douani\u00e8res. De quoi perturber les chaines de production au niveau international. D'ailleurs ces derniers temps certaines entreprises se sont mises \u00e0 constituer des stocks outre-manche. C'est le cas par exemple du g\u00e9ant pharmaceutique Novartis. \r\nEn Europe, l'Allemagne serait la plus touch\u00e9e selon cette \u00e9tude avec 100'000 postes en jeu, principalement dans l'industrie automobile. En France, 50'000 emplois pourraient passer \u00e0 la trappe, avec en premi\u00e8re ligne le secteur des services aux entreprises.\r\nCe sont l\u00e0 des places de travail directement concern\u00e9es, mais il y a surtout les emplois indirectement touch\u00e9s: pr\u00e8s de 430'000 au total selon cette \u00e9tude. Un exemple c'est la Chine. Elle fournit aujourd'hui de nombreuses firmes europ\u00e9ennes qui a leur tour exportent au Royaume-Uni.))\r\n(Bve Venezuela) Les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue ce mardi par l'opposition et son chef de file Juan Guaido...\r\nUne mobilisation pour maintenir la pression sur les militaires afin qu'ils d\u00e9sob\u00e9issent au pr\u00e9sident Nicolas Maduro et laissent entrer l'aide humanitaire dans le pays.\r\nApr\u00e8s la Colombie, le Br\u00e9sil va ouvrir \u00e0 sa fronti\u00e8re avec le Venezuela un deuxi\u00e8me centre de stockage d'aide.\r\nTandis qu'une enqu\u00eate administrative pour financement illicite, notamment international, a \u00e9t\u00e9 ouverte hier \u00e0 l'encontre de l'opposant Juan Guaido, reconnu comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, ou soutenu, par une cinquantaine de pays.\r\n(10/LIGUE DU LOL PA) ** Ils s'appelaient \"La Ligue du LOL\".  Pr\u00e9s de dix ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de ce groupe Facebook, certains de ses membres font face \u00e0 des dizaines d'accusations de harc\u00e8lement en ligne.\r\nUn scandale qui secoue le milieu m\u00e9diatique parisien. \r\nPlusieurs journalistes ont \u00e9t\u00e9 suspendus hier par leurs employeurs pour avoir appartenu \u00e0 \"La ligue du LOL\". Pour mort de rire.\r\nDeux journalistes du journal Lib\u00e9ration et un du magazine les Inrocks ont notamment \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied \"\u00e0 titre conservatoire\".\r\nDes journalistes, rattrap\u00e9s par leur pass\u00e9, apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux de nombreux t\u00e9moignages de leurs victimes. Alexandre Habay.\r\n  0'59''\r\n(((Les faits se d\u00e9roulent au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010. A l'\u00e9chelle des r\u00e9seaux sociaux, c'est Mathusalem. Une trentaine de jeunes hommes parisiens travaillant dans les m\u00e9dias et la communication cr\u00e9ent un groupe facebook secret dans lequel ils \u00e9changent vannes et ragots sur leur petit milieu. Leur terrain de jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: Twitter. Leurs t\u00eate de turcs: d'autres journalistes et blogueurs, en particulier des femmes. Des moqueries on passe aux insultes, puis aux canulars, aux rumeurs malveillantes, \u00e0 l'usupation d'identit\u00e9, aux photomontages pornos, et enfin au harc\u00e8lement dans la vie r\u00e9elle. Les membres de la Ligue du Lol agissent le plus souvent sous leur v\u00e9ritable identit\u00e9 preuve du sentiment d'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 l'\u00e9poque. Mais depuis le week end dernier, \u00e0 la suite d'un article, les victimes se sont mises \u00e0 raconter. Des ann\u00e9es d'enfer professionnel et de silence pour pr\u00e9server leur carri\u00e8re. Les auteurs eux ont atteint des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. Les journaux Lib\u00e9ration et les Inrocks ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des suspensions: signe d'une certaine prise de conscience sur les ravages du harc\u00e8lement en ligne et du sexisme.)))\r\n(Bve Tennis) Une semaine apr\u00e8s sa sortie d\u00e9s le premier tour du tournoi de tennis de Sofia, Stan Wawrinka a retrouv\u00e9 le bon cap. \r\nIl s'est hiss\u00e9 hier en huiti\u00e8me de finale du tournoi ATP 500 de Rotterdam.\r\nVictoire 7-6 6-1 devant le francais Beno\u00eet Paire.\r\n----\r\nToujours en tennis, \u00e0 suivre aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 femmes, le tirage au sort pour les barrages de la Fed Cup.\r\nLa Suisse ne sera pas t\u00eate de s\u00e9rie. \r\nElle pourrait ainsi affronter la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Etats-Unis, l'Allemagne ou la Belgique.\r\nCes barrages se disputeront les 20 et 21 avril prochain.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193323", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-12T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-12T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10193342", "ece-10193323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:11:00Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nIl faut \u00eatre Boukari pour le journal bonjour Fred, bonjour le secteur bancaire renonce \u00e0 ses bonus apr\u00e8s la Banque Migros UBS supprime \u00e0 son tour les r\u00e9mun\u00e9rations variables, mais seuls les plus bas salaires sont concern\u00e9s : le mea culpa des CFF et de Bombardier pour des probl\u00e8mes techniques, des nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages, le constructeur canadien qui en a profit\u00e9 hier pour demander que ces rames soient davantage utilis\u00e9s et puis \u00e0 la fin de ce journal, un d\u00e9but d'introspection dans le petit monde de la presse et des journalistes parisiens au sujet du cyber harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nApr\u00e8s Commerzbank, la 2\u00e8me, banque priv\u00e9e allemande ou encore la Banque Migros UBS va aussi supprimer les bonus 10000 salari\u00e9s sont concern\u00e9s, ces primes variables seront transform\u00e9es en r\u00e9mun\u00e9rations fixes, la banque a confirm\u00e9 hier les informations parues dans la presse al\u00e9manique UBS veut ainsi am\u00e9liorer sa transparence et r\u00e9duire certaines charges administratives, mais cette r\u00e9forme Jo\u00eblle Cachin ne concernera qu'une certaine cat\u00e9gorie d'employer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [95%] :\r\nOui, il ne faut pas y voir une r\u00e9volution dans le syst\u00e8me des primes \u00e0 la performance, le remaniement annonc\u00e9 par UBS va toucher uniquement son unit\u00e9 Corporate Center, c'est-\u00e0-dire les emplois administratifs comme le marketing et les ressources humaines, pas question de toucher aux bonus des hauts revenus, seuls les employ\u00e9 gagnant moins de 100000 francs par ann\u00e9e seront concern\u00e9s : UBS pr\u00e9serve donc les primes des employ\u00e9es qui influencent concr\u00e8tement le r\u00e9sultat de l'entreprise, Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Centre de droit bancaire et financier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:27) [88%] :\r\nOn parle de job qui sont comparables \u00e0 des job qui existe dans d'autres entreprises dans lesquelles il y a pas une r\u00e9mun\u00e9ration qui est li\u00e9e \u00e0 \u00e0 performance d'entreprise oui, encore moins, \u00e9videmment, aux r\u00e9sultats aupr\u00e8s de la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [96%] :\r\nUBS justifie notamment cette mesure par une volont\u00e9 de transparence pour les employ\u00e9es concern\u00e9es un changement positif, selon le conseiller national socialiste et \u00e9conomiste Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [91%] :\r\nSi vous savez exactement quelles primes vous aurez quoiqu'il arrive, bah, vous comprenez bien le syst\u00e8me, un des probl\u00e8mes qu'on a avec des syst\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration variable, c'est que les gens comprennent pas tr\u00e8s bien ce qui se passe, trouvent que ce n'est pas transparent et, par cons\u00e9quent, pour se dire : mais c'est injuste, je ne suis pas trait\u00e9e justement o\u00f9 je ne comprends pas pourquoi je suis trait\u00e9 comme \u00e7a et \u00e7a c'est tr\u00e8s d\u00e9motivant, donc le fait d'avoir des primes paradoxalement \u00e7a d\u00e9motive parce que \u00e7a d\u00e9tourne la motivation des gens qui peut-\u00eatre aimer leur travail et puis qui se focalise sur l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [93%] :\r\nUn syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration plus r\u00e9gulier pour ses employ\u00e9 administratif, mais qui n'est pour l'heure pas destin\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tendre au reste de l'entreprise, il s'excusent les patrons des CFF et de Bombardier ont fait leur mea culpa hier lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\nDes excuses pour les retards et des probl\u00e8mes techniques, des nouveaux trains Bombardier de trains \u00e0 2 \u00e9tages qui commence \u00e0 peine \u00e0 \u00eatre mis en service sur l'axe Est- Ouest devant les m\u00e9dias, Andreas Meyer a parl\u00e9 d'une naissance au forceps, les sp\u00e9cialistes des 2 entreprises sont en contact quotidien, le patron de Bombardier Suisse St\u00e9phane Wettstein estime que ses trains ne roulent pas assez pour r\u00e9duire la panne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:49) [89%] :\r\nSi vous voulez, \u00e0 augmenter la fiabilit\u00e9, il y a 2 choses : il faut r\u00e9duire l'effort, il faut augmenter les km si vous avez une faute sur 1500 kilom\u00e8tres barjo ou si vous avez une faute sur 15000 ben vous avez toujours une faute, mais l'impact, c'est 10 fois plus grand ou 10 fois plus petit et c'est pour \u00e7a qu'on est en discussion avec les CFF et puis je pense, on va trouver des solutions pour mettre les trains sur les voies, les maires en marche, si vous voulez, pour faire des km un train qui roule, l\u00e0 vous aurez un retour sur la fiabilit\u00e9 du train. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nSt\u00e9phane Wettstein patron de Bombardier Suisse avec Camille Degoat l'UDC doit mettre fin aujourd'hui au suspense dans le canton de Neuch\u00e2tel le parti devrait annoncer dans la matin\u00e9e, la r\u00e9int\u00e9gration du conseiller national, Raymond Clottu, suite notamment des tensions avec l'ex- pr\u00e9sident du parti cantonal Yvan Perrin, il avait \u00e9t\u00e9 exclu du parti et le si\u00e8ge actuellement \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [91%] :\r\nPierre Maudet, devrait d\u00e9missionner, c'est en tout cas l'avis de 62 pourcent des personnes interrog\u00e9es par l'institutM.I.S. Trend \u00e0 la demande de trois m\u00e9dias La RTS le temps et Radio Lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [93%] :\r\nEt parmi les questions pos\u00e9es aux sond\u00e9s, on retrouve les raisons pour lesquelles ils pensent que le magistrat devrait quitter son poste, la r\u00e9ponse la plus souvent \u00e9voqu\u00e9e et le mensonge Tania \u00e7a a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 PLR Pierre Conne quel \u00e9tait le signal envoy\u00e9 par ses r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [93%] :\r\nLe principal signal, c'est celui que nous devons travailler tout le personnel et politique, et le PLR en particulier r\u00e9tablir des relations de confiance avec la population et \u00e7a passera par une plus grande transparence dans notre mani\u00e8re de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [98%] :\r\nVous parlez de l'ensemble du personnel politique Pierre Maudet doit -il tirer des conclusions du r\u00e9sultat de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors Pierre Maudet aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 transparent, il a pas \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but, a reconnu, il a menti, il a cach\u00e9 certainement que de ce point de vue non il en a tir\u00e9 les cons\u00e9quences aujourd'hui ne reconna\u00eetrait pas la m\u00eame erreur et la question de la d\u00e9mission, c'est une question qu'il revient comme toujours n'est -ce pas l\u00e0, \u00e7a c'est une chose, pour lequel le PLR d'ailleurs, a toujours \u00e9t\u00e9 clair : la question de la d\u00e9mission, la d\u00e9cision d'une \u00e9mission est toujours une question qui revient aux magistrats, quel qu'il soit d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [95%] :\r\nDonc la sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1032 citoyens Genevois \u00e2g\u00e9 de plus de 18 ans et repr\u00e9sentatifs de la population, entre le 29 janvier le 5 f\u00e9vrier dernier la marge d'erreur est de plus ou moins3,1 pourcent la gauche genevoise qui veut \u00e9tendre le droit de vote des \u00e9trangers au niveau cantonal, on y incluant aussi le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, les \u00e9trangers qui peuvent d\u00e9j\u00e0 voter sur le plan communal \u00e0 condition d'habiter dans le canton depuis 8 ans, un projet de loi constitutionnel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier pour le parti socialiste Ensemble \u00e0 gauche et les Verts, l'extension des droits politiques permettrait de faciliter l'int\u00e9gration des \u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve : accord de principe aux \u00c9tats-Unis entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains cette nuit pour \u00e9viter un nouveau Shutdown dans 4 jours, la paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale concernant le financement d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, l'accord de principe pr\u00e9voit pr\u00e8s d'un milliard 400 millions de dollars pour la construction d'une nouvelle portion d'environ 88 kilom\u00e8tres selon un haut responsable parlementaire mais Donald Trump ne s'est pas directement prononc\u00e9 sur cette possible perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [96%] :\r\nCe chiffre maintenant 600000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s \u00e0 travers le monde en cas de Brexit dur, c'est-\u00e0-dire de Brexit sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [93%] :\r\nEncore un chiffre publi\u00e9s hier par des chercheurs de l'institut IVH, en Allemagne, alors que la Suisse a sign\u00e9 hier un accord bilat\u00e9ral sur le commerce avec le Royaume-Uni, le flou persiste pour de nombreux pays, notamment europ\u00e9ens, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:10) [95%] :\r\nUn Brexit dur pourrait faire reculer de 25 pourcent la demande du Royaume Uni pour des produits provenant du continent, c'est l'hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e par les chercheurs, un quart d'importation en moins car cette sortie sans accord signifierait notamment le retour des taxes douani\u00e8res de quoi perturber les cha\u00eenes de production au niveau international, d'ailleurs, ces derniers temps, certaines entreprises se sont mises \u00e0 constituer des stocks outre- Manche, c'est le cas par exemple du g\u00e9ant pharmaceutique Novartis en Europe, l'Allemagne serait la plus touch\u00e9e, selon cette \u00e9tude avec 100000 postes en jeu, principalement dans l'industrie automobile en France, 50000 emplois pourraient passer \u00e0 la trappe, avec en premi\u00e8re ligne, le secteur des services aux entreprises, ce sont l\u00e0 des places de travail directement concern\u00e9s, mais il y a surtout les emplois indirectement touch\u00e9s : pr\u00e8s de 430000 au total, selon cette \u00e9tude, un exemple, c'est la Chine, elle fournit aujourd'hui de nombreuses firmes europ\u00e9ennes qui \u00e0 leur tour exportent au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [97%] :\r\nIl s'appelait la Ligue du LOL pr\u00e8s de 10 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de ce groupe Facebook certains de ses membres font face \u00e0 des dizaines d'accusations de harc\u00e8lement en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [94%] :\r\nQuand qui secoue le milieu m\u00e9diatique parisien, plusieurs journalistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 suspendus hier par leurs employeurs pour avoir appartenu \u00e0 cette Ligue du LOL pour Mort de rire de journalistes du journal Lib\u00e9ration et un du magazine les Inrocks ont notamment \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied \u00e0 titre conservatoire des journalistes rattrap\u00e9s par leur pass\u00e9 apr\u00e8s la publication sur les r\u00e9seaux sociaux, de nombreux t\u00e9moignages de leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [90%] :\r\nTim Alexandra, les faits se d\u00e9roule au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 \u00e0 l'\u00e9chelle des r\u00e9seaux sociaux ces Mathusalem, une trentaine de jeunes Parisiens travaillant dans les m\u00e9dias et la communication cr\u00e9\u00e9 un groupe Facebook secret dans lequel ils \u00e9changent Van et ragots sur leur petit milieu leur terrain de jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Twitter leur t\u00eate de Turc, d'autres journalistes et blogueurs en particulier des femmes, des moqueries, on passe aux insultes puis au canular aux rumeurs malveillantes \u00e0 l'usurpation d'identit\u00e9 aux photomontages pornos et enfin au harc\u00e8lement dans la vie r\u00e9elle, les membres de cette Ligue du LOL agissent le plus souvent sous leur v\u00e9ritable identit\u00e9, preuve du sentiment d'impunit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 l'\u00e9poque, mais depuis le week- end dernier \u00e0 la suite d'un article, les victimes se sont mis \u00e0 raconter des ann\u00e9es d'enfer professionnel et de silence pour pr\u00e9server leur carri\u00e8re, les auteurs, eux, ont atteint des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 les journaux Lib\u00e9ration et les Inrocks ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des suspensions, signe d'une certaine prise de conscience sur les ravages de harc\u00e8lement en ligne et du sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [94%] :\r\nDes nouvelles de Stan Wawrinka pour terminer une semaine apr\u00e8s sa sortie d\u00e8s le 1er tour du tournoi de Sofia, le Vaudois a retrouv\u00e9 le bon cap, il s'est hiss\u00e9 hier en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Rotterdam, victoire en 2 manches contre le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire et puis toujours en tennis \u00e0 suivre aujourd'hui, c\u00f4t\u00e9 femmes, le tirage au sort pour les barrages de la f\u00eate Cup, la Suisse ne sera pas t\u00eate de s\u00e9rie, elle pourrait donc affronter la R\u00e9publique tch\u00e8que, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne ou la Belgique, des barrages qui se disputeront les 20 et 21 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [88%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-12T05:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9109168D-E3D5-456F-B36D-EE6668D5F04B", "internalArchiveId": "9109168D-E3D5-456F-B36D-EE6668D5F04B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR;Jaquet, Maude;H\u00e9lo\u00efse Roman, charg\u00e9e de projet \u00e9galit\u00e9 au service Agenda21 de la ville;Alexis Pinturault, skieur alpin fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/ENJEUX PROC\u00c8S IND\u00c9P. CATALANS 7H) C'est un proc\u00e8s historique qui s'ouvre ce matin \u00e0 Madrid au tribunal supr\u00eame, l'une des plus hautes instances judiciaires d'Espagne. Sur le banc des accus\u00e9s: douze anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes, la plupart d'anciens responsables du gouvernement r\u00e9gional catalan. Ils sont poursuivis pour r\u00e9bellion par le parquet, pour s\u00e9dition par l'avocat de l'Etat, maisn aussi de malversation de fonds publics.  Val\u00e9rie Demon, vous \u00eates notre correspondante en Espagne...et c'est un proc\u00e8s hors norme qui s'annonce..\r\noui il devrait durer trois mois. Il sera retransmis en int\u00e9gralit\u00e9 et en direct sur internet et les t\u00e9l\u00e9visions publiques espagnoles et catalanes. 500 t\u00e9moins seront entendus. Le Tribunal Supr\u00eame a voulu jouer la transparence. Les faits remontent \u00e0 octobre 2017. Ces dirigeants, parmi lesquels se trouve Oriol Junqueras, l'ancien vice-pr\u00e9sident r\u00e9gional catalan, sont accus\u00e9s d'avoir men\u00e9 une tentative de s\u00e9cession et d'avoir d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 plusieurs reprises au Tribunal Constitutionnel. Tous ces accus\u00e9s se trouvent en d\u00e9tention provisoire depuis plus de dix mois. Seul manquera \u00e0 l'appel Carles Puigdemont, qui avait pris la fuite en novembre 2017 en Belgique. L'Espagne ne permet pas les proc\u00e8s par contumace. \r\n*** Quels sont les arguments de l'accusation?\r\nle juge d'instruction qui s'est charg\u00e9 de l'affaire, estime que la strat\u00e9gie des ind\u00e9pendantistes remonte \u00e0 2012, qu'elle s'est organis\u00e9e petit \u00e0 petit en se basant sur la d\u00e9sob\u00e9issance politique et la construction d'institutions parall\u00e8les. Les avocats de la d\u00e9fense eux, assurent qu'il s'agit d'un proc\u00e8s politique. Les pr\u00e9venus, en tout cas, risquent lourd, entre 7 et 25 ans de prison. L'accusation populaire, repr\u00e9sent\u00e9e par le parti d'extr\u00eame droite Vox, demande plus de septente ans. Le droit espagnol permet en fait \u00e0 tout citoyen ou entit\u00e9 juridique de porter plainte pour des affaires d'int\u00e9r\u00eat public. Mais le fait qu'un parti politique comme Vox, en pleine ascension, \u00e0 quelques mois d'\u00e9lections municipales et r\u00e9gionales, participe au proc\u00e8s, va faire monter encore plus la tension politique.\r\n(TF3/CFF SUITES POLITIQUES BOMBARDIER PI  7H) *** En Suisse, c'est au monde politique maintenant de se pencher sur les pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des trains CFF\r\nLa commission des transports du Conseil national veut conna\u00eetre l'origine des probl\u00e8mes techniques et autres retards de livraison des nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages fournis par le Canadien Bombardier. Elle a donc demand\u00e9 hier \u00e0 la commision de gestion d'enqu\u00eater. Marie Giovanola. \r\n((Alert\u00e9e par les nombreuses d\u00e9faillances des nouvelles rames, la commission des transports du National a rencontr\u00e9 hier des repr\u00e9sentants des CFF et de Bombardier.  Des r\u00e9ponses qui ont dans l'ensemble rassur\u00e9s les parlementaires. Des questions restent toutefois en suspens concernant la gouvernance et les risques financiers. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste.\r\n.....son JAM \r\nPour y r\u00e9pondre la Commission de gestion passera au crible ce contrat, le  plus importante transaction de l'histoire des CFF.\r\nEt c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR\r\n....son Borloz \r\nLes parlementaires qui estiment aussi que les CFF peuvent am\u00e9liorer leur communication. L'entreprise sera attendue au tournant...\"Je suis rest\u00e9 sur ma faim face aux explications du jour\".. nous a confi\u00e9 un \u00e9lu. \"Je suis comme St-Thomas, je ne crois que ce que je vois\".))\r\n(breve million) La Suisse doit octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau milliard de coh\u00e9sion incluant un cr\u00e9dit pour la migration. Dixit la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil National. Mais sous certains conditions: l'argent ne doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 que si les relations bilat\u00e9rales avec Bruxelles s'am\u00e9liorent. La Suisse doit \u00eatre pleinement associ\u00e9e au projet de recherche \"Horizon Europe\". Elle doit obtenir une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, et ne subir aucune nouvelle mesure discriminatoire.\r\n(TF1/GE/MAUDET REAX AUTRES PARTIS 7H) C'est un r\u00e9sultat qui r\u00e9sonne fort ce matin dans toute la Gen\u00e8ve politique puisqu'une majorit\u00e9 de Genevois veulent le d\u00e9part de Pierre Maudet. R\u00e9sultat d'un sondage MIS Trend pour le compte de la RTS, du Temps et de Radio Lac. Plus de 62% de la population se dit plut\u00f4t favorable \u00e0 la d\u00e9mission du magistrat, que seules 26 % des personnes sond\u00e9es ne souhaitent pas. Ces chiffres, Adrien Krause, ne surprennent personne au sein de la classe politique genevoise\r\n\u00ab C'est le torrent qui fait d\u00e9border la rivi\u00e8re ! Le r\u00e9sultat que tout le monde pressentait \u00bb. Voil\u00e0 comment Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, r\u00e9sume la situation. Un avis partag\u00e9 par la quasi-totalit\u00e9 de la classe politique genevoise, s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de Pierre Maudet. A gauche comme \u00e0 droite. En clair : c'est un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire qui affaiblit encore un peu plus la position du magistrat. \r\n*** Ce d'autant plus que Pierre Maudet s'est souvent appuy\u00e9 sur le peuple pour prouver sa l\u00e9gitimit\u00e9.\r\nIl l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : \u00ab J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par une majorit\u00e9 de Genevois. C'est \u00e0 eux que je dois rendre des comptes \u00bb. Et bien avec ce sondage \u00ab il semble avoir perdu son dernier rempart\u00bb nous a confi\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs. Du c\u00f4t\u00e9 des partisans de Pierre Maudet, on temp\u00e8re. On prend ce sondage comme une simple prise de temp\u00e9rature. Quant au principal int\u00e9ress\u00e9 il nous a dit \"prendre acte des r\u00e9sultats\" mais juge l'information orient\u00e9e...\r\n*** Autre enseignement Adrien. L'affaire Maudet a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l'image de la classe politique genevoise en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n68% des sond\u00e9s l'estiment. Un chiffre jug\u00e9 \u00ab catastrophique \u00bb par certains d\u00e9put\u00e9s dans un contexte o\u00f9 les affaires se sont enchain\u00e9es ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00ab Cela donne l'impression que la politique se r\u00e9sume \u00e0 \u00ab House of Cards \u00bb nous a dit l'un d'entre eux ... Ce sondage changera-t-il la position du magistrat? La r\u00e9ponse est unanime. C'est Non. Comme nous l'a encore confi\u00e9 un \u00e9lu: \u00ab Pierre Maudet pourrait m\u00eame prendre ce r\u00e9sultat comme un nouveau d\u00e9fi plut\u00f4t qu'une \u00e9ni\u00e8me d\u00e9faite \u00bb...\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 29 janvier et le 5 f\u00e9vrier aupr\u00e8s de 1032 citoyens genevois repr\u00e9sentatifs de la population avec une marge d'erreur de + ou - 3,1%.\r\n(breve vote \u00e9trangers) Etendre au niveau cantonal, le droit de vote aux \u00e9trangers, y compris le droit d'\u00e9li-gibi-lit\u00e9: c'est la volont\u00e9 de la gauche genevoise, qui a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi constitutionnel. Gen\u00e8ve octroie depuis 2005 le droit de vote au niveau communal aux \u00e9trangers \u00e9tablis depuis au moins huit ans dans le canton.\r\n(07/GE/PLAN ACTION ANTI-HARCELEMENT ITV ROMAN) *** Gen\u00e8ve toujours mais au niveau de la Ville, o\u00f9 la lutte contre le sexisme et le harc\u00e8lement dans l'espace public s'organise\r\nLe Conseil administratif a pr\u00e9sent\u00e9 hier un plan d'action sur trois ans, qui comprend notamment un vaste volet de formation. Il s'agit en effet d'apporter aux employ\u00e9s municipaux des outils pour concevoir et pr\u00e9venir les violences sexistes dans toute leur complexit\u00e9. H\u00e9lo\u00efse Roman, charg\u00e9e de projet \u00e9galit\u00e9 au service Agenda21 de la ville \r\nH\u00e9lo\u00efse Roman avec Maude Jaquet\r\n(breve brexit) Constructif. Voil\u00e0 comment le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier et le secr\u00e9taire britannique charg\u00e9 du Brexit, Stephen Barclay, ont qualifi\u00e9 leur entretien d'hier \u00e0 Bruxelles. Le Fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9 int\u00e9ressante l'id\u00e9e d'une union douani\u00e8re permanente entre les deux parties, sugg\u00e9r\u00e9e par le chef du Parti travailliste britannique Jeremy Corbyn. C'est le 29 mars que le Royaume-Uni est cens\u00e9 quitter l'Union.\r\n(17/PAS DE SHUTDOWN  7H) *** Le risque d'une nouvelle paralysie partielle du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain semble \u00e9cart\u00e9. \r\nElus r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates seraient parvenus \u00e0 s'entendre, alors que les membres du Congr\u00e8s ont jusqu'\u00e0 vendredi minuit pour \u00e9viter un nouveau shutdown. L'\u00e9pineuse question du mur et de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 finalement r\u00e9solue. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n((A ce stade, c'est un accord de principe. Mais d\u00e9mocrates et r\u00e9publciains s'accordent \u00e0 dire qu'il ne reste plus que quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler. Les n\u00e9gociations se sont d\u00e9roul\u00e9es derri\u00e8re des portes closes, mais selon la presse am\u00e9rcainie, les d\u00e9mocrates accepteraient de financer une cl\u00f4ture, sur certains tron\u00e7ons sp\u00e9cifique  pour un prix fix\u00e9 \u00e0 1,4 milliards de dollards. CE n'estpas un Mur, c'est aussi 4X moins d'argent qu' exig\u00e9  par le pr\u00e9sident.. mais la proposition pourrait suffire \u00e0 convaincre la maison Blanche. Les d\u00e9mcorates , en \u00e9cahnge, demandent une r\u00e9duction du plafond d'incarc\u00e9ration des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re . Un moyen d'adoucir la poltique de tpol\u00e9rrerence z\u00e9ro de l'admisntration Trump.\r\nCet accord bi-partiusan devrait permettre de finacer le gouvernement jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e fiscale au 30 septembre et \u00e9loigner pour un temps le rsique de paralysie du gouvernment..  Masi le mot de la fin reviendra \u00e0 Trump. Le pr\u00e9sident acceptera-t-il de signer ce compromis ? Apr\u00e8s son revers subi lors du dernier shutdown, les \u00e9lus du Congrp\u00e8s semblent avoir jug\u00e9 que le pr\u00e9sident saura s'en satisfaire.. rg rtsinfo WH))\r\n(breve venezuela) Les Venezueliens descendront \u00e0 nouveau dans la rue aujourd'hui \u00e0 l'appel de Juan Guaido. Une mani\u00e8re de \r\nmaintenir la pression sur les militaires, pour qu'ils d\u00e9laissent le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et laissent entrer l'aide humanitaire dans le pays. Le pouvoir en place a par ailleurs annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate \u00e0 l'encontre de Juan Guaido pour financement illicite. Notamment international. Mais sans donner plus de d\u00e9tails.\r\n(09/ALLEMAGNE SPD VIRE A GAUCHE FIN COALITION PA) *** En Allemagne, le parti social d\u00e9mocrate met la barre \u00e0 gauche\r\nSa direction a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau concept de r\u00e9formes sociales \u00e0 l'issue de deux jours de r\u00e9union. Un catalogue de mesures pour retrouver la popularit\u00e9 dans le pays et aupr\u00e8s de son propre \u00e9lectorat\u00e9 Blandine Milcent.\r\n((Prolongation de la p\u00e9riode d'indemnisation ch\u00f4mage, hausse du salaire minimum qui doit passer de 9 \u00e0 12 euros de l'heure, une augmentation sensible des retraites de base pour les plus modestes, et un syst\u00e8me d'aides sociales qui ne reposera plus autant sur le contr\u00f4le et les sanctions \u00e0 l'\u00e9gard des ch\u00f4meurs. Voil\u00e0 pour r\u00e9sumer les grandes lignes du programme social pr\u00e9sent\u00e9 par le SPD. En clair : le parti social-d\u00e9mocrate veut rompre avec l'esprits des r\u00e9formes de l'ex chancelier Schr\u00f6der. Hartz 4, la plus connues d'entre elles seraient du reste rebaptis\u00e9e pour s'appeler \u00ab allocation citoyenne \u00bb. \r\nAvec ce catalogue que la CDU ne peut accepter, le SPD pr\u00e9pare quatre \u00e9lections locales cette ann\u00e9e, la prochaine au mois de mai \u00e0 Br\u00eame, un fief social d\u00e9mocrate. C'est aussi une fa\u00e7on de chercher \u00e0 remonter dans les sondages et de pr\u00e9parer le bilan \u00e0 mi-parcours de la grande coalition, pr\u00e9vu pour septembre prochain. Ainsi, la porte est ouverte sur une fin pr\u00e9matur\u00e9e de l'actuel gouvernement Merkel.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(breve league champions) *** En football, la phase de groupes de la Ligue des champions appara\u00eet toujours plus d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et pr\u00e9visible\r\nConclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel. Les favoris gagnent de plus en plus souvent et de mani\u00e8re toujours plus nette, parce qu'ils ont toujours plus d'argent que les autres. C'est le cas de Manchester United et du PSG, qui s'affrontent ce soir en 1/8\u00e8me de finale aller au th\u00e9\u00e2tre des r\u00eaves, comprenez Old Trafford. Rome re\u00e7oit pour sa part Porto.\r\n(13/SKI COMBIN\u00e9 ITV PINTURAULT) Au Mondiaux de ski alpin d'Ore, en Su\u00e8de, place aujourd'hui au team event masculin. Comprenez: un slalom parall\u00e8le par \u00e9quipe, dont la Suisse est championne olympique en titre.\r\n*** Des skieurs helv\u00e9tiques en retrait hier lors du combin\u00e9. \r\nMauro Caviezel 7\u00e8me et Luca Aerni 8\u00e8me, ils ont assist\u00e9 en spectateurs au sacre d'Alexis Pinturault. La premi\u00e8re m\u00e9daille individuelle d'un Fran\u00e7ais heureux. \r\nAlexis Pinturault avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Ore Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n(breve wawrinka) En tennis, enfin, et une semaine apr\u00e8s son \u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 Sofia, Stan Wawrinka a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s \u00e0 Rotterdam Le Vaudois a \u00e9limin\u00e9 son copain sur le circuit, le brillant mais fantasque Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve oskar) Oskar Freysinger revient aux affaires, indique la NZZ. Le Valaisan coordonnera la campagne romande de l'UDC dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Un parti qui a enregistr\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 plusieurs d\u00e9parts. Dont celui de Kevin Grangier, alors son chef de campagne en Suisse romande. Et ceux \r\ndes pr\u00e9sidents des sections neuch\u00e2teloise et fribourgeoise.", "durationSec": 796, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193328", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-12T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-12T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10193343", "ece-10193328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:27:50Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour de 7 \u00e0 70 ans de prison, c'est la peine qui plane au-dessus des ind\u00e9pendantistes catalans, jug\u00e9 \u00e0 Madrid, accus\u00e9 d'avoir travaill\u00e9 depuis 2012 \u00e0 la s\u00e9cession de la r\u00e9gion, gouvernance au risque financier, le monde politique ont ont bien lever le voile sur toutes les zones d'ombre qui entourent le contrat du si\u00e8cle entre les CFF et Bombardier c'est un accord de principe, mais un accord tout de m\u00eame il devrait suffire pour \u00e9loigner la menace d'un nouveau shutdown aux \u00c9tats-Unis et puis bien s\u00fbr aussi dans ce journal, les r\u00e9sultats d'un sondage qui agite ou pas, la classe politique genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nC'est un proc\u00e8s historique qui s'ouvre ce matin \u00e0 Madrid au tribunal supr\u00eame, l'une des plus hautes instances judiciaires d'Espagne sur le banc des accus\u00e9s douze anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes, la plupart d'anciens responsables du gouvernement r\u00e9gional catalan, ils sont poursuivis pour r\u00e9bellion par le parquet pour s\u00e9dition par l'avocat de l'\u00c9tat mais aussi pour malversation de fonds publics, Val\u00e9rie de Mont, vous \u00eates notre correspondant en Espagne et c'est un proc\u00e8s hors norme qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\nOui, il devrait durer 3 mois, au minimum, il sera retransmis en int\u00e9gralit\u00e9 et en Direct sur Internet et les t\u00e9l\u00e9visions publiques espagnoles et catalanes 500 t\u00e9moins seront entendus le tribunal supr\u00eame a voulu jouer la transparence, alors les faits remontent \u00e0 octobre 2017, ces dirigeants parmi lesquels se trouve Oriol et Juncker Queras l'ancien vice- pr\u00e9sident r\u00e9gional catalan sont accus\u00e9s d'avoir men\u00e9 une tentative de s\u00e9cession et d'avoir d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 plusieurs reprises au Tribunal constitutionnel tous ces accus\u00e9s se trouvent en d\u00e9tention provisoire depuis plus de 10 mois seul manquera \u00e0 l'appel, Carles pousse qui avait pris la fuite en novembre 2017 en Belgique, l'Espagne ne permet pas, en fait, les proc\u00e8s par contumace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nVal\u00e9rie, quels sont les arguments de l'accusation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [96%] :\r\nLe juge d'instruction qui s'est charg\u00e9 de l'affaire, estime que la strat\u00e9gie des ind\u00e9pendantistes remonte \u00e0 2012, qu'elle s'est organis\u00e9e, petit \u00e0 petit, en se basant sur la d\u00e9sob\u00e9issance, politique et la construction d'institutions parall\u00e8les, les avocats de la d\u00e9fense, eux, assurent qu'il s'agit d'un proc\u00e8s politique, les pr\u00e9venus en tout cas risquent lourd entre 7 et 25 ans de prison demand\u00e9e par le parquet et puis l'accusation populaire, repr\u00e9sent\u00e9e par le parti d'extr\u00eame droite Vox demande plus de 70 ans le droit espagnol permet en fait \u00e0 tout citoyen ou entit\u00e9 juridique de porter plainte pour des affaires d'int\u00e9r\u00eat public, mais le fait qu'un parti politique comme Vox en pleine ascension, \u00e0 quelques mois d'\u00e9lections municipales et r\u00e9gionales participe au proc\u00e8s va faire monter encore plus la tension politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [89%] :\r\nVal\u00e9rie Daumont Mont directe de Madrid, on va y revenir avec notre invit\u00e9 sur ce ce proc\u00e8s crucial pour l'Espagne, en Suisse, c'est au monde politique maintenant de se pencher sur les pannes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des trains CFF la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [95%] :\r\nCommission des transports du Conseil national veut conna\u00eetre l'origine des probl\u00e8mes techniques et autres retards de livraison des nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages, fournis par le canadien Bombardier, elle a donc demand\u00e9 hier \u00e0 la commission de gestion d'enqu\u00eater Marine Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [96%] :\r\nPar les nombreuses d\u00e9faillances des nouvelles rames, la commission des transports du National a rencontr\u00e9 hier des repr\u00e9sentants des CFF et de Bombardier, des r\u00e9ponses qui ont dans l'ensemble, rassur\u00e9s, les parlementaires, des questions restent toutefois en suspens concernant la gouvernance et les risques financiers Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [87%] :\r\nAu vu des gros retards de livraison qui ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es dans ce dossier et nous sommes, qui a quand m\u00eame un probl\u00e8me de conduite de ce genre d'\u00e9normes dossiers qui concernent des sommes quand m\u00eame consid\u00e9rable et on aimerait que la lumi\u00e8re soit faite sur l'interaction qui a lieu entre CFF et Bombardier, puisque l\u00e0 il y a quand m\u00eame encore quelques zones d'ambre qui subsistent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [97%] :\r\nPour y r\u00e9pondre, la commission de gestion passera au crible ce contrat, la plus importante transaction de l'histoire des CFF et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [91%] :\r\nAlors, on doit se poser maintenant d'autres questions, peut-\u00eatre, \u00e0 savoir si un contrat de 2 milliards c'est quelque chose qui est g\u00e9rable et je pense que de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a aujourd'hui des entreprises g\u00e9n\u00e9rales unique pour des \u00e9normes projets immobiliers, h\u00e9 bien on s'aper\u00e7oit que il vaut peut-\u00eatre mieux faire des phases dans ces projets -l\u00e0 dans le ferroviaire, c'est peut-\u00eatre la m\u00eame chose, second trait particuli\u00e8rement important et donc tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, peut-\u00eatre trop, parce qu'il est trop gros, mais simplement qu'on scinde les appels d'offres et peut-\u00eatre qu'effectivement une commande aussi importante et peut-\u00eatre pas si judicieuse que \u00e7a mais \u00e7a, c'est sans doute un enseignement en fait pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [94%] :\r\nLes parlementaires qui estiment aussi que les CFF peuvent am\u00e9liorer leur communication, l'entreprise sera attendue au tournant, je suis rest\u00e9 sur ma faim face aux explications du jour, nous a confi\u00e9 un \u00e9lu, je suis comme Saint-Thomas, je ne crois que ce que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [94%] :\r\nLa Suisse doit octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau milliard de coh\u00e9sion, incluant un cr\u00e9dit pour la migration, dixit la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, mais sous certaines conditions, l'argent ne doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 que si les relations bilat\u00e9rales avec Bruxelles s'am\u00e9liorent la Suisse doit \u00eatre pleinement associ\u00e9s au projet de recherche Horizon Europe elle doit obtenir une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e et ne subir aucune nouvelle mesure discriminatoire, c'est un r\u00e9sultat qui r\u00e9sonne fort ce matin dans toute la Gen\u00e8ve politique puisqu'une majorit\u00e9 de Genevois veulent le d\u00e9part de Pierre Maudet, r\u00e9sultat d'un sondage,M.I.S. Trend pour le compte de la RTS du ton et de Radio Lac, plus de 62 pourcent de la population se dit plut\u00f4t favorable \u00e0 la d\u00e9mission du magistrat que seules 26 pourcent des personnes sond\u00e9es ne souhaitent pas ainsi chiffr\u00e9 Trignac Raoult je ne surprennent personne au sein de la classe politique genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [95%] :\r\nC'est le Torrent qui fait d\u00e9border la rivi\u00e8re le r\u00e9sultat que tout le monde pressentait voil\u00e0 comment Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand Conseil, r\u00e9sume la situation, un avis partag\u00e9 par la quasi- totalit\u00e9 de la classe politique genevoise, ce matin, classe politique s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de Pierre Maudet, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite d'ailleurs, en clair, ce sondage est un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire qui affaiblit encore un peu plus la position du magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nCe d'autant plus que Pierre Maudet s'est souvent appuy\u00e9 sur le peuple pour prouver sa l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [91%] :\r\nOui, il a, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par une majorit\u00e9 de Genevois, c'est \u00e0 eux que je dois rendre des comptes, h\u00e9 bien, avec ce sondage, il semble avoir perdu son dernier rempart, nous a confi\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books Pierre Maudet, lui a dit prendre acte des r\u00e9sultats mais il juge l'information orient\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [96%] :\r\nAutre enseignement : Adrien l'affaire Maudet a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l'image de la classe politique genevoise en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [93%] :\r\n68 pourcent des sond\u00e9s l'estiment un chiffre jug\u00e9 catastrophique par certains d\u00e9put\u00e9s, dans un contexte o\u00f9 les affaires se sont encha\u00een\u00e9s, hein, ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Gen\u00e8ve, cela donne l'impression que la politique se r\u00e9sume \u00e0 vos sauvegardes nous a dit l'un d'entre eux reste cette question ce sondage changera -t-il la position du magistrat, la r\u00e9ponse est unanime, c'est non, comme nous l'a encore confi\u00e9 un \u00e9lu Pierre Maudet pourrait m\u00eame prendre ce r\u00e9sultat comme un nouveau d\u00e9fi plut\u00f4t qu'une \u00e9ni\u00e8me d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [95%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 29 janvier le 5 f\u00e9vrier aupr\u00e8s de 1032 citoyens Genevois repr\u00e9sentatif de la population, avec une marge d'erreur de plus ou moins3,1 pourcent \u00e9tendre au niveau cantonal et le droit de vote aux \u00e9trangers, y compris le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, c'est la volont\u00e9 de la gauche genevoise qui a annonc\u00e9 hier le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de loi constitutionnel Gen\u00e8ve octroie depuis 2005 le droit de vote au niveau communal aux \u00e9trangers \u00e9tablis de puis au moins 8 ans dans le canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [93%] :\r\nGen\u00e8ve toujours mon niveau de la ville cette fois, la lutte contre le sexisme et le harc\u00e8lement dans l'espace public s'organise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [95%] :\r\nLe conseil administratif a pr\u00e9sent\u00e9 hier un plan d'action sur 3 ans, qui comprend notamment un vaste volet de formation, il s'agit en effet d'apporter aux employer municipaux des outils pour concevoir et pr\u00e9venir les violences sexistes, dont toute leur complexit\u00e9 H\u00e9lo\u00efse Roman, charg\u00e9e de projet \u00e9galit\u00e9 au service Agenda21 de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [90%] :\r\nDes violences que vivent les femmes dans la rue sont \u00e9videmment sexisme, elles sont souvent aussi potentiellement racistes ou homophobes ou transforme et ces diff\u00e9rentes dimensions s'articulent entre elles pour nous c'est important de ne pas envisager que toutes les femmes, par exemple, vivent les m\u00eames discriminations quand on travaille avec les services sur les enjeux des qualit\u00e9s ou de pr\u00e9vention du sexisme, les gens \u00e9taient tr\u00e8s en demande au-del\u00e0 des questionnements, qu'on pouvait avoir sur ces enjeux -l\u00e0 mais d'outils pratiques de mani\u00e8re de sang, de s'emparer de ces enjeux et de les mettre en application sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [97%] :\r\nH\u00e9lo\u00efse Roman avec Maude Jaquet et constructif, voil\u00e0 comment le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier et le secr\u00e9taire britannique charg\u00e9 du Brexit Stephen Barclay ont qualifi\u00e9 leur entretien d'hier \u00e0 Bruxelles, le Fran\u00e7ais a d\u00e9clar\u00e9 int\u00e9ressante l'id\u00e9e d'une union douani\u00e8re permanente entre les 2 parties sugg\u00e9r\u00e9e par le chef du Parti travailliste britannique J\u00e9r\u00e9my Corbyn c'est le 29 mars que le Royaume-Uni est cens\u00e9 quitter l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:30) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le risque d'une nouvelle paralysie partielle du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, ce risque semble \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [98%] :\r\n\u00e9lus r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates seraient parvenus \u00e0 s'entendre, alors que les membres du Congr\u00e8s ont jusqu'\u00e0 vendredi minuit pour \u00e9viter un nouveau shutdown l'\u00e9pineuse question du mur et de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 finalement r\u00e9solue \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [95%] :\r\n\u00e0 ce stade, c'est un accord de principe mais d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains s'accordent \u00e0 dire qu'il reste plus que quelques d\u00e9tails \u00e0 r\u00e9gler, les n\u00e9gociations se sont d\u00e9roul\u00e9es, derri\u00e8re des portes closes, mais selon la presse am\u00e9ricaine, les d\u00e9mocrates accepteraient de financer une cl\u00f4ture sur certains tron\u00e7ons sp\u00e9cifique pour un prix fix\u00e9 \u00e01,4 milliards de dollars, ce n'est pas un mur c'est aussi 4 fois moins d'argent qu'exig\u00e9 par le pr\u00e9sident de la proposition pourrait suffire \u00e0 convaincre la Maison Blanche, les d\u00e9mocrates en \u00e9change demande une r\u00e9duction du plafond d'incarc\u00e9ration des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re, un moyen d'adoucir la politique de tol\u00e9rance 0 de l'administration Trump cet accord bipartisan devraient permettre de financer le gouvernement jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e fiscale au 30 septembre \u00e9loigner pour un temps, le risque de paralysie du gouvernement mais le mot de la fin reviendra \u00e0 Trump le pr\u00e9sident acceptera -t-il de signer ce compromis apr\u00e8s son revers subi lors du dernier shutdown, les \u00e9lus du Congr\u00e8s semble avoir jug\u00e9 que le pr\u00e9sident saura s'en satisfaire, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [97%] :\r\nLes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens descendront \u00e0 nouveau dans la rue aujourd'hui \u00e0 l'appel de Juan Guaido une mani\u00e8re de maintenir la pression sur les militaires pour qu'ils d\u00e9laissent le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et laissent entrer l'aide humanitaire dans le pays, le pouvoir en place, a par ailleurs annonc\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate \u00e0 l'encontre de Juan Guaido pour financement illicite, notamment international mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [92%] :\r\nEn Allemagne, le parti social- d\u00e9mocrate met la barre \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [96%] :\r\nSa direction a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau concept de r\u00e9formes sociales, \u00e0 l'issue de 2 jours de r\u00e9union, un catalogue de mesures pour retrouver la popularit\u00e9 dans le pays et aupr\u00e8s \u00e9galement de son propre \u00e9lectorat, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:22) [95%] :\r\nProlongation de la p\u00e9riode d'indemnisation ch\u00f4mage, hausse du salaire minimum qui doit passer de 9 \u00e0 12 euros de l'heure, une augmentation sensible des retraites de base pour les plus modestes et un syst\u00e8me d'aide sociale qui ne reposera plus autant sur le contr\u00f4le et les sanctions \u00e0 l'\u00e9gard des ch\u00f4meurs, voil\u00e0 pour r\u00e9sumer les grandes lignes du programme social pr\u00e9sent\u00e9 par le SPD, en clair, le parti social- d\u00e9mocrate veut rompre avec l'esprit des r\u00e9formes de l'ex- chancelier Schr\u00f6der firent la plus connue d'entre elles seraient, du reste, rebaptis\u00e9e pour s'appeler allocation citoyenne avec ce catalogue que la CDU ne peut accepter le SPD pr\u00e9pare quatre \u00e9lections locales, cette ann\u00e9e, la prochaine au mois de mai \u00e0 Br\u00eame, un fief social- d\u00e9mocrate, c'est aussi une fa\u00e7on de chercher \u00e0 remonter dans les sondages et de pr\u00e9parer le bilan \u00e0 mi- parcours de la grande coalition pr\u00e9vu pour septembre prochain, ainsi la porte est ouverte sur une fin pr\u00e9matur\u00e9e de l'actuel gouvernement Merkel Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:20) [97%] :\r\nEn football, la phase de groupes de la Ligue des champions, appara\u00eet toujours plus d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [96%] :\r\nConclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel, les favoris gagnent de plus en plus souvent et de mani\u00e8re toujours plus nette pourquoi h\u00e9 bien parce qu'ils ont toujours plus d'argent que les autres, c'est le cas de Manchester United et du PSG, qui s'affrontent ce soir en 8\u00e8me de finale aller au th\u00e9\u00e2tre des r\u00eaves, comprenez Old Trafford Rome re\u00e7oit pour sa part pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [95%] :\r\nAlors Jo\u00ebl Robert nous disait tout \u00e0 l'heure que l'argent ne fait pas le bonheur en football, on verra, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [84%] :\r\nIl peut et d\u00e9marqu\u00e9 d\u00e9but\u00e9 son puis on passe au ski ou Mondiaux dor\u00e9 en Su\u00e8de avec aujourd'hui le Team event masculin, comprenez un slalom parall\u00e8le par \u00e9quipe, dont la Suisse est championne olympique anti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:02) [95%] :\r\nSelon des skieurs helv\u00e9tiques en retrait hier lors du combin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [90%] :\r\nMaroc avait dit -elle 7\u00e8me Luca Aerni 8\u00e8me ils ont assist\u00e9 en spectateurs au sacre d'Alexis d'Alexis Pinturault la premi\u00e8re m\u00e9daille individuelle d'un Fran\u00e7ais heureux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:14) [90%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e9norm\u00e9ment de joie : c'est un moment particulier et j'en suis tr\u00e8s heureux, c'est un accomplissement de beaucoup choses de beaucoup de travail, beaucoup de temps pass\u00e9 et une r\u00e9compense aussi individuelle mais qui r\u00e9compense aussi l'\u00e9quipe et mon le staff qui m'entourent et aussi mes partenaires : la confiance, vous l'avez vous connaissez -vous de ski, mais le fait d'\u00eatre champion du monde, maintenant, \u00e7a, \u00e7a vous lib\u00e8re un peu pour la suite des championnats, c'est difficile de le dire aujourd'hui, mais d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0, on peut dire que j'en ai une autour du cou et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelque chose de de diff\u00e9rent par rapport \u00e0 d'autres apr\u00e8s, je sais qu'il reste maintenant 2 \u00e9preuves, il faudra bien que je meure et que je r\u00e9cup\u00e8re, je me suis fait mal au genou, justement sur la descente du coup il faut faut que je prenne le temps pour pour r\u00e9cup\u00e9rer tout \u00e7a et et puis apr\u00e8s, reconstruire sur des des entra\u00eenements pour pr\u00e9parer les disciplines techniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [92%] :\r\nAlexis Pinturault avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Ore et Patrick D\u00e9l\u00e9troz tennis enfin une semaine apr\u00e8s son \u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 Sofia, Stan Wawrinka a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s \u00e0 Rotterdam, le Vaudois a \u00e9limin\u00e9 son copain sur le circuit, le brillant mais parfois fantasque Fran\u00e7ais Beno\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:14) [79%] :\r\nPierre, le journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-12T10:34:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-327B364B-42F9-41D8-B9B9-424CCDB0DDAC", "internalArchiveId": "327B364B-42F9-41D8-B9B9-424CCDB0DDAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission de s\u00e9curit\u00e9 des Etats a rejet\u00e9 les propositions pour limiter les exportations de mat\u00e9riel de guerre", "publicationDate": "2019-02-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa Commission de s\u00e9curit\u00e9 des Etats a rejet\u00e9 les propositions pour limiter les exportations de mat\u00e9riel de guerre  \r\nPas de tour de vis sur les exportations d'armes: c'est ce que recommande la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des Etats. Elle a rejet\u00e9 ce matin deux propositions qui voulaient renforcer les contr\u00f4les sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre et donner plus de pouvoir au parlement et \u00e0 la population. Alexandra Richard, une majorit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re attendre le d\u00e9bat national...\r\nOui puisqu'il y a une initiative populaire, qui veut stopper les exportations d'armes dans des pays en guerre civile. Elle a franchi le cap des 100'000 signatures il y a quelques jours. \r\nPour une minorit\u00e9 des s\u00e9nateurs, en commission, c'\u00e9tait justement une bonne raison pour anticiper la volont\u00e9 populaire et fixer des principes dans la loi. Mais la majorit\u00e9 n'a pas voulu le faire avant le d\u00e9bat public. \r\n**Et c'est pour cette raison qu'elle a rejet\u00e9 les deux motions ce matin? \r\nOui, c'est que les deux veulent renforcer la l\u00e9gislation sur les exportations d'armes. \r\nLa premi\u00e8re, issue du PBD, propose d'\u00e9largir la base d\u00e9mocratique sur les crit\u00e8res d'autorisation pour les march\u00e9s pass\u00e9s avec l'\u00e9tranger. On donnerait plus de pouvoir au parlement et \u00e0 la population, alors qu'aujourd'hui, la d\u00e9cision appartient au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nL'autre motion, du s\u00e9nateur PLR Rapha\u00ebl Comte, veut elle renforcer les contr\u00f4les sur ces exportations. Sur ce point, l'industrie de l'armement a sans doute trouver une oreille attentive en commission, elle qui craint des cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie. \r\n**Du coup, Alexandra, les contr\u00f4les ne seront pas renforc\u00e9s?\r\nAlors le Conseil des Etats va en d\u00e9battre au printemps. Et l'initiative populaire pourrait aussi mener \u00e0 une l\u00e9gislation plus stricte sur les exportations d'armes. \r\nLa population y est sensible. C'est lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait annonc\u00e9 un assouplissement des exportations vers des pays en conflit que le d\u00e9bat s'\u00e9tait enflamm\u00e9. Sous la pression, le gouvernement \u00e9tait revenu sur sa d\u00e9cision.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10193386", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Commission de s\u00e9curit\u00e9 des Etats a rejet\u00e9 les propositions pour limiter les exportations de mat\u00e9riel de guerre / 12H30_2019-02-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.02.2019"], "variantIds": ["ece-10193386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T18:19:10Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPas de tour de vis ce sur les exportations d'armes, c'est ce que recommande la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, elle a rejet\u00e9 ce matin, 2 propositions qui voulaient renforcer les contr\u00f4les sur les exportations de mat\u00e9riel de guerre et donner plus de pouvoir au parlement et la population, avec 100 dans les charts, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral une majorit\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re attendre le d\u00e9bat national oui puisqu'il y a cette initiative populaire qui veut stopper les exportations d'armes dans les pays en guerre civile, elle a franchi le cap des 100000 signatures, il y a quelques jours pour une minorit\u00e9 des s\u00e9nateurs en commission, c'\u00e9tait justement une bonne raison pour anticiper la volont\u00e9 populaire et fixer des principes dans la loi, mais la majorit\u00e9 n'a pas voulu le faire avant le le d\u00e9bat public, c'est donc pour cette raison qu'elle a rejet\u00e9 les 2 motions, ce matin, oui, c'est que les 2 veulent renforcer la l\u00e9gislation sur les exportations d'armes, la premi\u00e8re issue du PBD propose d'\u00e9largir la base d\u00e9mocratique sur les crit\u00e8res d'autorisation pour les march\u00e9s pass\u00e9s avec l'\u00e9tranger, on donnerait plus de pouvoir au parlement et \u00e0 la population, alors qu'aujourd'hui, la d\u00e9cision appartient au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis l'autre motion du s\u00e9nateur PLR Rapha\u00ebl Comte veut, elle, renforcer les contr\u00f4les sur ces exportations sur ce point, l'industrie de l'armement a sans doute trouver une oreille attentive en commission, elle qui craint des cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie alors que Sandra est ce que \u00e7a veut dire que les contr\u00f4les ne seront pas renforc\u00e9s, alors le Conseil des \u00c9tats va en d\u00e9battre au printemps d'initiative populaire pourrait aussi mener \u00e0 une l\u00e9gislation plus stricte sur les exportations d'armes, la population y est sensible, c'est lorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait annonc\u00e9 un assouplissement des exportations vers des pays en conflit que le d\u00e9bat s'\u00e9tait enflamm\u00e9 sous la pression d'ailleurs le gouvernement \u00e9tait lui, revenu sur sa d\u00e9cision, Alexandra Richard Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-12T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}