{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-23856D23-E834-4D5C-9648-66D53413F632", "internalArchiveId": "23856D23-E834-4D5C-9648-66D53413F632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une marche contre l'islamophobie r\u00e9unit plusieurs milliers de personnes \u00e0 Paris", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUne marche contre l'islamophobie r\u00e9unit plusieurs milliers de personnes \u00e0 Paris 7h00 Ouverture\r\nLUNDI 11 NOVEMBRE\r\nBienvenue sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2\r\nIl est 7 heures! \r\nA la Une ce matin.. Du suspense.. Du soulagement.. des explosion de joie... et de larmes aussi.. \r\nLe sc\u00e9nario du deuxi\u00e8me tour pour le Conseil des Etats aura montr\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 humain de la politique.. \r\nLa suprise.. incontestablement.. c'est la PLR fribourgeoise Johanna Gapany.. \r\n31 ans.. Qui remporte le scrutin avec une poign\u00e9e de voix d'avance.. face au sortant Beat Vonlanten.. qui demande un recomptage des voix. \r\nUn nouveau si\u00e8ge pour le PLR... qui confirme \u00e9galement le si\u00e8ge Vaudois.. \r\nOn re\u00e7oit ce matin.. le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse.. Christian L\u00fcscher.. \r\nAvec nous \u00e9galement ce matin.. Ad\u00e8le Thorens.. \r\nElle a gagn\u00e9 son ticket pour les Etats... \r\nMais sa colisti\u00e8re.. Ada Marra... perd le si\u00e8ge socialiste.. \r\nA gauche.. les lignes bougent.. et le petit fr\u00e8re vert.. n'en est plus un.. \r\nAd\u00e8le Torens sera avec nous apr\u00e8s le journal.. \r\nDans cette Matinale encore.. la marche contre l'islamophobie hier \u00e0 Paris.. 13 500 personnes \u00e9taient dans la rue.. \r\nUn d\u00e9fil\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9.. rebaptis\u00e9 Marche contre la la\u00efcit\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs.. \r\nApr\u00e8s des semaines de pol\u00e9miques autour du port du voie.. la question divise la gauche.. et les f\u00e9ministes.. \r\nAlexandre Habay \u00e9tait dans le cort\u00e8ge.. son reportage \u00e0 7h22.", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10836099", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Une marche contre l\u2019islamophobie r\u00e9unit plusieurs milliers de personnes \u00e0 Paris / LME_2019-11-11T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 11.11.2019"], "variantIds": ["ece-10836099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T08:15:30Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne marche contre l'islamophobie qui a rassembl\u00e9 hier environ 13000 personnes \u00e0 Paris, l'\u00e9v\u00e9nement a divis\u00e9 la gauche, la pr\u00e9sence de militants religieux ou communautariste, a pouss\u00e9 le Parti socialiste par exemple \u00e0 ne pas s'y joindre, mais apr\u00e8s l'attentat contre la mosqu\u00e9e de Bayonne et des semaines de pol\u00e9miques sur le voile les musulmanes et musulmans de France ont voulu faire entendre leur voix, Alexandra Ben \u00e9taient dans le cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [94%] :\r\nLes slogans du jour refl\u00e9ter cette passion fran\u00e7aise du voile ici pr\u00e9sent\u00e9 comme un choix et une libert\u00e9 apr\u00e8s des semaines de pol\u00e9miques sur les mamans voil\u00e9es lors des sorties scolaires ou apr\u00e8s les propos controvers\u00e9s d'\u00c9ric Zemmour, on a peu entendu dans les m\u00e9dias, les principales concern\u00e9es, juriste de formation, Soraya d\u00e9crit un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [92%] :\r\nIl y a quelques mois, il y a quelqu'un qui a crach\u00e9 devant moi en fait dans la rue en faisant comprendre que mon voile le d\u00e9ranger, moi j'ai des amis qui ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s de certains restaurants parce qu'elle portait un voile, j'ai une amie qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e elle marchait dans la rue, on lui a tir\u00e9 le voile par l'arri\u00e8re jusqu'aujourd'hui, elle en est chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [91%] :\r\nEt la SAFA, elle est \u00e9tudiante en psychologie, si \u00e0 l'universit\u00e9, le port du foulard est autoris\u00e9, contrairement \u00e0 l'\u00e9cole, c'est loin d'\u00eatre facile, dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [89%] :\r\nNotamment des agressions verbales de la part de mes professeurs, par exemple, la part de mes camarades, quand on me dit que je suis le repr\u00e9sentant de la soumission de la femme, donc je leur dis que je suis f\u00e9ministe avant de se remettre en question mes propres id\u00e9ologies en me disant que non, en fait, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a tourne autour de la r\u00e9appropriation de nos corps de l'proclame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [90%] :\r\nOn va la laisser repartir son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nL'apparition soudaine au milieu de la foule d'une militante Femen dans sa poitrine a bri\u00e8vement \u00e9chauff\u00e9 les esprits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [77%] :\r\nUn pas plut\u00f4t opt\u00e9 pour nous n'a pas touch\u00e9, on la prot\u00e8ge contraire on a prot\u00e8ge pas, qui a de et c'est une provocation je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [93%] :\r\n\u00e0 l'image du mouvement f\u00e9ministe, la gauche est profond\u00e9ment divis\u00e9 sur la question pour la syndicaliste verveine Ang\u00e9li il y a un 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [91%] :\r\nLa fa\u00e7on qu'ont les femmes de se d\u00e9v\u00eatir, c'est aussi des symboles patriarcal tout ce qui se passe autour des questions de harc\u00e8lement, la lutte contre les violences faites aux femmes, etc, montre bien que les questions globalement dans notre soci\u00e9t\u00e9, elles sont pas r\u00e9gl\u00e9s plus \u00e0 un endroit qu'\u00e0 un autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [85%] :\r\nM\u00eame sentiment chez ce militant du Front de gauche quand les Portugais se r\u00e9unissent ensemble, on dit pas qu'il y a du communitarisme mais c'est marrant, quand c'est des musulmans ont connu. \r\nLes socialistes, absent de la manifestation a \u00e9t\u00e9 copieusement siffl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [79%] :\r\nOn n'oubliera jamais valu exalte G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [95%] :\r\nCertaines pancartes appelaient \u00e0 abroger la loi de 2004 interdisant les signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole pour Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, cette marche contre l'islamophobie \u00e9tait surtout je cite une marche contre la la\u00efcit\u00e9, les organisateurs du rassemblement, eux se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 ce qu'il nomme la la\u00efcit\u00e9 inclusive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [93%] :\r\nSoutenons voil\u00e0 pour ce report. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [90%] :\r\nT\u00e2che dans les rues de Paris Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-617C08C5-0B93-4C13-AB0B-B2A747752C9C", "internalArchiveId": "617C08C5-0B93-4C13-AB0B-B2A747752C9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La d\u00e9faite du parti socialiste, hier, au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats, c'est un flop strat\u00e9gique.\r\nLe terme choisi par Claude Ansermoz dans 24heures. Un flop strat\u00e9gique qu'il attribue \u00e0 Pierre-Yves Maillard. Son ombre planera encore longtemps sur ce scrutin, \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du journal. Car il a fait partie de ceux qui ont fait basculer le congr\u00e8s du parti en faveur d'Ada Mara, quand il a fallu choisir les candidats. Il n'est visiblement plus le strat\u00e8ge en chef dont les socialistes ont besoin. Et le parti devra en tenir compte. \r\nComme il devra tenir compte qu'il devra \u00e0 l'avenir traiter les Verts non plus comme un petit fr\u00e8re, mais d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, lit-on dans le commentaire de plusieurs journaux r\u00e9gionaux romands, comme le Nouvelliste ou Arcinfo. Le PS a moins su que les \u00e9colgistes, donner de l'espace aux nouvelles voix qui s'expriment dans les mouvements sociaux. \r\nL'\u00e9dito du Temps enfonce le clou: cet \u00e9chec pour le PS dans le canton de Vaud passe d'autant plus mal qu'il ne vient pas de la droite, mais du camp de ses alli\u00e9s verts.\r\nLe Temps qui tire aussi sur la strat\u00e9gie socialiste: mener une campagne de d\u00e9nigrement, se pr\u00e9sentant comme le \"camp de l'unique v\u00e9rit\u00e9\".\r\n*** La droite a aussi l'honneur de quelques \u00e9ditoriaux, ce matin...\r\nUne couronne de lauriers pour Olivier Fran\u00e7ais, tress\u00e9e par 24heures. \"B\u00eate de campagne\", \"sprinter \u00e9lectoral\", tout en \u00e9tant rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son image. \r\nL'image. Le \"marketing\" du PLR, le mot est soulgin\u00e9 dans la Libert\u00e9. Par le socialiste r\u00e9\u00e9lu Christian Levrat - marketing tr\u00e8s efficace dit-il. \r\nPar Serge Gumy, aussi, dans son \u00e9ditorial de la Libert\u00e9, \u00e9voquant la nouvelle \u00e9lue Johanna Gapany: elle a tout \u00e0 prouver; il lui faudra d\u00e9montrer que derri\u00e8re son discours marketing rod\u00e9 et un peu creux, se cache une politicienne dot\u00e9e d'un vrai bagage, \u00e0 d\u00e9faut de r\u00e9seau.\r\nEt de conclure: la chute brutale du PDC Beat Vonlanthen marque la fin d'une \u00e9poque, celle du vieux parti tout puissant et de ses barons aux cheveux blancs.\r\nLe PLR, et toute la droite, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve... l\u00e0 on ne peut pas vraiment dire que son marketing soit port\u00e9 aux nues. Le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard pose un diagnostic sans appel: la droite doit faire de l'introspection. La valse du PDC - un coup au centre, un coup dans l'entente - s'est ajout\u00e9e aux tourments internes du PLR pour construire la parfaite machine \u00e0 perdre. \r\n*** Guy Parmelin est \u00e0 la Une de la presse ce matin aussi... on parle de caf\u00e9, notamment.\r\nLe caf\u00e9 est bien une denr\u00e9e vitale. Volte-face de Guy Parmelin, qu'on lit ce matin dans le Tages Anzeiger notamment. En avril, le conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9ci\u00e9 de retirer le caf\u00e9 de la liste des stocks obligatoires de survie. Toll\u00e9 de la profession: le caf\u00e9 ne contient que peu de calories, mais il a d'autres atouts, comme l'\u00e9nergie ou la motivation. \r\nSelon les journaux, Guy Parmelin change donc d'avis, et aurait demand\u00e9 \u00e0 son office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent de ne pas liquider les stocks. \r\nGuy Parmelin, toujours lui, dans le Blick. Il veut museler les chercheurs Ecoles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, s'exclame le journal en Une.\r\nUn groupe de l'EPFZ a rendu un rapport sur la pollution de l'eau en suisse, \u00e0 cause des pesticides des paysans. Rapport qui n'a pas plus au ministre. Il a rencontr\u00e9 le conseil des EPF, et a dit, selon les journaux: les chercheurs ne doivent pas \"critiquer publiquement les d\u00e9cisions prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\". Commentaire Blick : voil\u00e0 comment les citoyens perdent confiance dans les politiciens. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, on sort de la politique pour aller se promener dans les rues de Suisse romande...\r\nC'est gr\u00e2ce au mensuel \"G\u00e9n\u00e9rations\" que nous quittons les rivages de la politique. Le magazine nous emm\u00e8ne rencontrer les descendants de personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, qui ont donn\u00e9 leur noms \u00e0 des rues.\r\nNous faisons connaissance par exemple avec l'arri\u00e8re-arri\u00e8re-petite-fille de l'\u00e9crivain L\u00e9on Tolsto\u00ef; \r\nle petit-fls du peintre et verrier Edmond Bille, ou un descendant de l'\u00e9crivain vaudois Juste Olivier, un autre \u00e9crivain, Jean-Michel Olivier. Il y a aussi un descendant de Fritz Courvoisier, chef r\u00e9volutionnaire neuch\u00e2telois, ou enfin de la sculptrice Marcello - une femme quand m\u00eame; mais qui avait choisi un pseudonyme masculin. Mani\u00e8re de rappeler qu'en tant qu'artiste, au 19\u00e8me si\u00e8cle, les femmes n'\u00e9taient pas prises au s\u00e9rieux.", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10836104", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10836113", "ece-10836104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T08:22:10Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures moins quart sur la premi\u00e8re avec nous, toujours \u00e0 Christian L\u00fcscher, qui nous disait tout \u00e0 l'heure que bien qu'il en avait gros sur la patate, lui, les \u00e9lus du PLR Genevois les militants tout \u00e7a \u00e0 cause de Pierre Maudet, un appel \u00e0 ce que Pierre Maudet d\u00e9missionne du PLR c'est une de vos analyses de ce qui s'est pass\u00e9 hier dans la deuxi\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats mort ce que dit la presse, et si vous \u00eates suivi dans les \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie Droux tout d'abord, on va, on va passer \u00e0 la la la la d\u00e9faite du Parti socialiste au 2\u00e8me tour, c'\u00e9tait un flop strat\u00e9gique, c'est ce qu'on peut lire dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, le terme choisi par Claude Ansermoz, effectivement, dans 24 heures un flop strat\u00e9gique du PS Vaudois, qu'il attribue \u00e0 Pierre-Yves Maillard, son ombre planera encore longtemps sur ce scrutin, \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du journal car il a fait partie, Pierre-Yves Maillard, de ceux qui ont fait basculer le congr\u00e8s du parti en faveur d'Ada Marra quand il a fallu choisir les candidats, il n'est visiblement plus le strat\u00e8ge en chef dont les socialistes ont besoin et le parti devra en tenir compte, comme il devra tenir compte aussi qu'\u00e0 l'avenir il faudra traiter les Verts non plus comme un petit fr\u00e8re mais d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, lit -on dans le commentaire de plusieurs journaux r\u00e9gionaux romands comme le Nouvelliste ou Arc Info le PS a moins su que les \u00e9cologistes, donner de l'espace aux nouvelles voix qui s'expriment dans les mouvements sociaux, l'\u00e9dito du Temps enfonce le clou cet \u00e9chec pour le PS dans le canton de Vaud passe d'autant plus mal qu'il ne vient pas de la droite, mais du camp de ses alli\u00e9s verts le ton qui tire aussi sur la strat\u00e9gie socialiste mener une campagne de d\u00e9nigrement, se pr\u00e9sentant comme le camp de l'unique v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher on est toujours plus intelligent, le lendemain, l\u00e0 on voit, on essaye d'analyser les l\u00e0 qui est du au fond \u00e0 quoi est d\u00fb l'\u00e9chec du Parti socialiste Vaudois vous clairement vous mettez l'\u00e9chec de de ce qui s'est pass\u00e9 pour le PLR dans le canton de Gen\u00e8ve sur le dos de Pierre Maudet il y a pas quand m\u00eame pas un petit peu facile comme \u00e7a devenir le lundi matin en disant joue sa faute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [91%] :\r\nAlors, je vous l'ai dit, il y a, il y a, il y a plusieurs effets, mais il n'en demeure pas moins que au Piao niveau du Conseil national, nous sommes la seule section cantonale \u00e0 perdre un si\u00e8ge et donc on peut faire des analyses, il y a le le le l'effondrement du PDC Genevois qui a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le, mais si l'\u00e9lectorat de 2015, notre \u00e9lectorat nous avez encore suivi en 2019, alors nous aurions eu les 3 si\u00e8ges, mais les gens nous l'ont dit les gens nous l'ont dit, nous ne pouvons plus voter pour vous, nous ne votons plus pour votre parti, parce que tant qu'il y a Pierre Maudet, vous n'\u00eates plus le parti qui repr\u00e9sente les valeurs lib\u00e9rales radicales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [83%] :\r\nEst ce que c'est pas tout simplement aussi une question de de personnes, on l'a vu avec le le tr\u00e8s bon score de Matthias Reynard on valait Johanna Gapany vous l'avez dit vous- m\u00eame cette c'est elle qui fait ses voix, c'est parce que c'est elle est pas parce que les femmes parce qu'elle est ou parce qu'elle est jeune, les fortes personnalit\u00e9s draine des voix est -ce que tout simplement il aurait pas fallu que vous y alliez vous Monsieur Hilton non je pense pas, moi, je sais qu'elle, que le meilleur \u00e9lu du conseil, oui, je vais vous savez, j'entends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [89%] :\r\nVous avez raison, mais \u00e9videmment, \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me fait une belle jambe exprimer ainsi puisque comme je vous le disais on m'arracher Mahamat meilleure moiti\u00e9 puisque Gilles Paul n'est pas r\u00e9\u00e9lu, il \u00e9tait quand m\u00eame vice- chef de groupe, il \u00e9tait dans les meilleurs commission, il a fait 12 ans d'activit\u00e9 parlementaire et il a dit 1000 voix de moins que Beno\u00eet Genecand il y a 4 ans et Beno\u00eet Genecand est \u00e9videmment beaucoup moins connu que il parle mais on n'avait pas de probl\u00e8me, il y a 4 ans, \u00e0 quoi s'ajoutent encore durant la campagne, les interventions de Pierre Maudet compte la place financi\u00e8re, ce qui a valu une lettre des banques au Conseil d'\u00c9tat une l'aide de remontrances et puis ces attaques personnelles contre Nathalie Fontanet en pleine campagne au lieu de se taire, il a fait du bruit et elle nous a port\u00e9 pr\u00e9judice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [94%] :\r\nVous n'avez pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 ma question est -ce que vous n'auriez pas d\u00fb y aller vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [90%] :\r\nNon je crois pas je crois que Hugues il Paul \u00e9tait le personnage de centre- droit, qui \u00e9tait \u00e0 nos yeux le plus unificateur moi tout le monde le sait, j'ai un peu la grande gueule, je suis un peu consid\u00e9r\u00e9 comme le lib\u00e9ral de droite de la droite plut\u00f4t dur, ce qui est pas du tout vrai d'ailleurs les classements le monde mais c'est comme \u00e7a qu'on m'a catalogu\u00e9, et donc nous avons consid\u00e9r\u00e9 que Hugh Paul \u00e9tait mieux plac\u00e9 que moi pour gagner cette \u00e9lection, et si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 moi, j'aurais perdu et je me serais effondr\u00e9 aussi lamentablement que les repr\u00e9sentants du PLR \u00e0 cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [94%] :\r\nOn va voir ce qu'en pensent les les journaux de de des r\u00e9sultats de la droite hier, ils ont aussi l'honneur de quelques \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [93%] :\r\nUne couronne de lauriers pour Olivier Fran\u00e7ais tout d'abord tress\u00e9e par 24 heures b\u00eate de campagne sprinter \u00e9lectoral tout en \u00e9tant rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son n'image, l'image, le marketing, du PLR, le mot et soulign\u00e9 dans la Libert\u00e9 par le socialiste r\u00e9\u00e9lu Christian Levrat tout d'abord marketing tr\u00e8s efficace, dit -il, par Serge Gumy, aussi, dans son \u00e9ditorial du journal fribourgeois \u00e9voquant la nouvelle \u00e9lue Johanna Gapany elle a tout \u00e0 prouver, il lui faudra d\u00e9montrer que derri\u00e8re son discours marketing rod\u00e9 et un peu creux, se cache une politicienne, dot\u00e9e d'un vrai bagage \u00e0 d\u00e9faut de r\u00e9seau et de conclure : Serge Gumy, la chute brutale du PDC b\u00e9ate Vonlanthen marque la fin d'une \u00e9poque, celle du vieux parti tout puissant et de ses barons aux cheveux blancs, le PLR et toute la droite, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, l\u00e0 on ne peut pas vraiment dire que son marketing soit port\u00e9 aux nues le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard pose un diagnostic sans appel : la droite doit faire de l'introspection la valse du PDC en concentre un coup de l'entente s'est ajout\u00e9e aux tourments internes du PLR pour construire la parfaite machine \u00e0 perdre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [93%] :\r\n\u00e0 ce sujet -l\u00e0, on voit que quand le PLR et l'UDC arrive \u00e0 non pas forc\u00e9ment faire une alliance, mais se mettre ensemble, en tout cas \u00e7a \u00e7a fonctionne, c'est peine perdue dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [91%] :\r\nNon, c'est pas perdu il faudra il faudra r\u00e9essayer, on avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 il y a 8 ans, sauf erreur, avec des accords de d\u00e9sistement pour le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un tour compte 2 sortants, \u00e7a n'a, \u00e7a n'avait pas march\u00e9 je crois que si on parle aujourd'hui, compte tenu des diff\u00e9rences philosophiques ou programmatiques entre nos partis, il est difficile d'envisager des alliances, en revanche, il est tout \u00e0 fait possible d'envisager des d\u00e9sistements, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans le canton de Vaud, effectivement, on voit que l'UDC s'est mobilis\u00e9 pour Olivier Fran\u00e7ais et donc quand on peut le faire comme \u00e7a, \u00e7a marche, l'UDC vaudoise n'est pas non plus exactement, l'UDC genevoise et dans le canton de Vaud la question du PDC ne se pose pas non plus, donc on voit que les, les, les, les \u00e9quations sont l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [88%] :\r\nEst ce que comme le disait Val\u00e9ry en citant la libert\u00e9, vous sentez aussi que c'est la fin d'une \u00e9poque, celle du vieux parti tout-puissant, alors l\u00e0 on parle du PDC, mais surtout des barons, cheveux blanchis, que vous avez pas forc\u00e9ment des cheveux blancs, mais enfin la fin d'une \u00e9poque o\u00f9, au fond, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, qui ont un certain \u00e2ge et qui sont sortants non ont plus forc\u00e9ment la la s\u00e9curit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9lu, il y a quelque chose qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [92%] :\r\nAlors moi je, je partage cet avis selon lequel, lorsque l'on se pr\u00e9sente, on s'expose \u00e0 ne pas \u00eatre \u00e9lu et donc \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu il y a plus de place acquise d'avance, m\u00eame si on voit que au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont 2 sortants du conseil national qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus et lorsque des pr\u00eats lorsque des des des sortants se pr\u00e9sente c'est mon cas, ils ont quand m\u00eame, il faut reconna\u00eetre, petite prime au sortant mais cette prime aux sortants, il ne faut pas ronfler dessus si je puis dire, il faut au contraire la la faire travailler et moi par exemple personnel, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent sur tous les march\u00e9s, \u00e0 toutes les occasions, il faut faire campagne, les gens ne supportent pas que les \u00e9lus, les prennent de haut et ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [91%] :\r\nLes b\u00eates de campagne comme disait l'\u00e9ditorialiste Claude Ansermoz autre chose dans la presse Val\u00e9rie Guy Parmelin qui est \u00e0 la une et on parle avec lui de de caf\u00e9 notamment oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [92%] :\r\nCaf\u00e9 bien une denr\u00e9e vitale volte-face de Guy Parmelin qu'on lit ce matin dans le Tages-Anzeiger notamment en avril, vous vous en souvenez peut-\u00eatre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9cid\u00e9 de retirer le caf\u00e9 de la liste des stocks obligatoires de survie toll\u00e9 de la profession, \u00e0 l'\u00e9poque, le caf\u00e9 ne contient que peu de calories, c'est vrai, mais il a d'autres atouts comme l'\u00e9nergie ou la motivation le ton ce matin selon les journaux, Guy Parmelin change donc d'avis et aurait demand\u00e9 \u00e0 son office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent de ne pas liquider les stocks et Guy Parmelin, toujours lui, d\u00e9cid\u00e9ment dans le Blick, il veut museler les chercheurs des \u00c9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, s'exclame le journal en Une un groupe de l'EPFZ a rendu un rapport sur la pollution de l'eau en Suisse dus aux pesticides, des paysans principalement, rapport qui n'a pas plu au ministre et a rencontr\u00e9 le conseil des et P-F et a dit, selon les journaux, les chercheurs ne doivent pas critiquer publiquement les d\u00e9cisions prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, commentaire du Blick, voil\u00e0 comment les citoyens perdent confiance dans les politiciens un commentaire Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre sur le caf\u00e9 pour dire qu'on vit dans un magnifique pays qui se pose des questions essentielles au quotidien et puis en ce qui concerne les vell\u00e9it\u00e9s pr\u00eat\u00e9es \u00e0 la Guy Parmelin de vouloir museler les chercheurs j'ai assez de la peine \u00e0 le croire parce que Guy Parmelin est un type tout \u00e0 fait raisonnables et et p\u00e9tri de bon sens et je doute que il s'amuse \u00e0 essayer de museler des gens qui sont des scientifiques, et il est bien trop intelligent pour ne pas savoir que s'il le faisait, ce serait critiqu\u00e9e notamment \u00e0 la RTS le matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [91%] :\r\nEssayer de voir si le couple caf\u00e9 \u00e0 la RTS pour l'\u00e9quipe de matinalier comment \u00e7a va se passe, d\u00e9plore Guy Parmelin on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie en sortant un peu de la politique, on se prom\u00e8ne dans les rues de Suisse romande oui c'est gras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [92%] :\r\nFaut mensuel G\u00e9n\u00e9rations que nous quittons les rivages de la politique, le magazine nous emm\u00e8ne, rencontrer les d\u00e8s sont dont de personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont donn\u00e9 leur nom \u00e0 des rues alors nous faisons connaissance par exemple avec l'arri\u00e8re- arri\u00e8re petite-fille de l'\u00e9crivain, L\u00e9on Tolsto\u00ef avec le petit-fils du peintre et verrier de Moby, ou alors un descendant de l'\u00e9crivain Vaudois juste Olivier, c'est un autre \u00e9crivain Jean-Michel Olivier, il y a aussi, en descendant de Fritz Courvoisier le chef r\u00e9volutionnaire neuch\u00e2telois ou enfin de la sculptrice Marcello une femme quand m\u00eame, mais qui avait choisi un pseudonyme masculin, mani\u00e8re de rappeler qu'en tant qu'artiste au XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien, les femmes n'\u00e9taient pas vraiment prise au s\u00e9rieux, voil\u00e0 pour la presse, merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-438DEC51-F4B4-4BD9-8D57-7D69BD30F68E", "internalArchiveId": "438DEC51-F4B4-4BD9-8D57-7D69BD30F68E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le doute demeure sur l'\u00e9lection fribourgeoise malgr\u00e9 la demande de recomptage du PDC", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe doute demeure sur l'\u00e9lection fribourgeoise malgr\u00e9 la demande de recomptage du PDC 12h30: Fribourg: GAUDIANO\r\nA Fribourg... le 2\u00e8me tour... des \u00e9lections ... au Conseil des Etats... a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9... hier... d'un probl\u00e8me informatique. \r\nCe bug ... a bloqu\u00e9... le d\u00e9pouillement du scrutin.... et jet\u00e9 un doute... sur l'\u00e9lection.... de la PLR Johanna Gapany.\r\nElle n'a obtenu... que 158 voix.... de pluss... que le candidat PDC.... Beat Vonlanthen. \r\nLe PDC demande donc... offciellement... un recomptage: \r\nFabrice Gaudiano... est-ce que ce recomptage... a commenc\u00e9? Avez-vous ... des informations? \r\nNon... malheureusement...\r\nLa situation reste aussi n\u00e9buleuse qu'hier... \r\nEn l'\u00e9tat... on ignore s'il y a eu recomptage ce matin et si oui... quel est le r\u00e9sultat... \r\non ignore aussi s'il y aura un recomptage dans la journ\u00e9e... ou encore... on ignore si la demande de recomptage du PDC fribourgeois a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e... \r\nLa seule certitude... c'est que la chancellerie a convoqu\u00e9 la presse en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi... pour faire le point sur le bug informatique... \r\nDonc le flou r\u00e8gne toujours sur l'issue de cette \u00e9lection... et on en saura certainement plus dans quelques heures.\r\n*** Fabrice... quels sont... maintenant... les sc\u00e9narios possibles?\r\nHier... la chanceli\u00e8re de l'Etat de Fribourg Danielle Gagnaux a pr\u00e9cis\u00e9 ses collaborateurs avaient v\u00e9rifi\u00e9 et rev\u00e9rifi\u00e9 les chiffres... et qu'un recomptage n'\u00e9tait pas une obligation l\u00e9gale. \r\nQuoiqu'il en soit... au vu du cafouillage informatique d'hier apr\u00e8s-midi... avec 158 petites voix qui s\u00e9parent Johanna Gapany de Beat Vonlanthen... les doutes du PDC fribourgeois semblent l\u00e9gitimes. Contact\u00e9s... ses dirigeants disent attendre la communication officielle de la chancellerie... et en cas de refus de recomptage... ils d\u00e9cideront ce soir si oui ou non il font recours contre cette \u00e9lection.\r\nA noter que si recomptage il y a... et qu'il donnerait Beat Vonlanthen vainqueur... eh bien... on pourrait imaginer que le parti lib\u00e9ral-radical fribourgeois fasse recours \u00e0 son tour.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835959", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le doute demeure sur l\u2019\u00e9lection fribourgeoise malgr\u00e9 la demande de recomptage du PDC / 12H30_2019-11-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.11.2019"], "variantIds": ["ece-10835959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T12:25:27Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on se rend \u00e0 Fribourg maintenant \u00e0 Fribourg, o\u00f9 le 2\u00e8me tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e hier d'un probl\u00e8me informatique, ce bug a bloqu\u00e9 le d\u00e9pouillement du scrutin et jet\u00e9 un doute sur l'\u00e9lection de la PLR, Johanna Gapany elle n'a obtenu que 158 voix de plus que le candidat PDC b\u00e9ate Vonlanthen le PDC qui demande donc officiellement aujourd'hui un recomptage Fabrice Gaudiano vous \u00eates en Direct de Fribourg, est ce que ce recomptage a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, ce que vous avez des informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nAlors non, malheureusement pour l'instant, la situation reste aussi n\u00e9buleuse qu'hier, en l'\u00e9tat, on ignore s'il y a eu recomptage ce matin et, si oui, quel est le r\u00e9sultat, on ignore aussi s'il y aura un recomptage dans la journ\u00e9e dans la semaine ou encore, on ignore si la demande de recomptage du PDC fribourgeois a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e, la seule certitude, c'est que la chancellerie a convoqu\u00e9 la presse en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour faire le point sur le bug informatique donc, le flou r\u00e8gne toujours \u00e0 Fribourg sur l'issue de cette \u00e9lection et on en saura peut-\u00eatre plus dans quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [86%] :\r\nBeaucoup d'incertitudes, donc on l'entend, mais Fabrice, on va quand m\u00eame tenter maintenant d'\u00e9voquer les diff\u00e9rents sc\u00e9narios qu'elle pourrait \u00eatre justement ces sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nAlors, hier, la chanceli\u00e8re de l'\u00c9tat de Fribourg Danielle Gagnon a pr\u00e9cis\u00e9 que ses collaborateurs avaient v\u00e9rifi\u00e9 et rev\u00e9rifi\u00e9 encore les les chiffres et qu'un recomptage n'\u00e9tait pas une obligation l\u00e9gale, quoiqu'il en soit, au vu du cafouillage informatique d'hier apr\u00e8s- midi avec les 158 petites voix qui s\u00e9parent Johanna Gapany de battre Vonlanthen le PDC \u00e9met des doutes sur la fiabilit\u00e9 des r\u00e9sultats contact\u00e9s ses dirigeants disent attendre la communication officielle de la chancellerie de cet apr\u00e8s- midi et en cas de refus de recomptage ils d\u00e9cideront ce soir si oui ou non ils feront recours contre cette \u00e9lection, \u00e0 noter que si recomptage il y a et qu'il donnerait \u00e0 b\u00e9ate Vonlanthen vainqueur, h\u00e9 bien on pourrait facilement imaginer que le Parti lib\u00e9ral- radical fribourgeois fasse recours \u00e0 son tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors effectivement, on aura peut-\u00eatre des r\u00e9ponses cet apr\u00e8s- midi, merci Fabrice. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T11:54:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A0208FD-66DF-457C-AE5C-D6CEA365BCCF", "internalArchiveId": "4A0208FD-66DF-457C-AE5C-D6CEA365BCCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9chec du PLR genevois aux Etats, la faute de Pierre Maudet ? Interview de Yvan Zweifel", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Zweifel, chef du groupe PLR au grand conseil genevois\r\n\r\n\r\nInterview de Yvan Zweifel, chef de groupe PLR au Grand Conseil genevois. 12h30: chute PLR Ge. faute \u00e0 Maudet? SLV Yvan Zweifel HALTINER\r\nC'\u00e9tait... ce matin... en direct... dans notre Matinale... le vice-pr\u00e9sident... du PLR suisse... Christian L\u00fcscher... a tenu... des propos... d'une rare... intensit\u00e9... en politique.\r\nLe Genevois... r\u00e9agissait... \u00e0 la non-\u00e9lection... de son coll\u00e8gue de parti... Hugue Hiltpolt... au Conseil des Etats... et \u00e0 la perte... d'un si\u00e8ge... lib\u00e9ral-radical genevois... au Conseil national.\r\nPour lui... Pierre Maudet... a une grande responsabilit\u00e9... dans cet \u00e9chec.\r\nIl appelle... le conseiller d'Etat PLR... \u00e0 d\u00e9missionner... de son propre parti.\r\nOn \u00e9coute:\r\n  3'42''  \r\nPour r\u00e9agir... \u00e0 ces propos de Christian L\u00fcscher... on re\u00e7oit... \"Yvan Zweifel\"... \r\nBonjour...\r\n((( son commence sur SON BONJOUR)\r\nVous \u00eates... le chef du groupe... PLR... au grand conseil genevois...\r\n(((CANEVAS:\r\nUne r\u00e9action tout d'abord... \u00e0 ces propos de Christian L\u00fcscher... ils vous choquent?\r\nPierre Maudet doit-il tirer les cons\u00e9quences... de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... et d\u00e9missionner au moins du PLR...\r\n- Est-ce qu'une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire pour demander son d\u00e9part pourrait \u00e0 nouveau \u00eatre mis sur pied selon vous? \r\nLa crainte de L\u00fcscher... c'est que le PLR... subisse...... je le cite... \"un massacre\"...  aux \u00e9lections municipales.... du mois de mars prochain. Vous... vous partez confiant?\r\nMais ne faut-il pas tirer maintenant les cons\u00e9quences de cet \u00e9chec aux \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales?\r\nChristian L\u00fcscher... mais aussi d'autres militants lib\u00e9raux radicaux genevois... racontent \u00e0 quel point cela a \u00e9t\u00e9 difficile de faire campagne avec des passants et et des sympathisants qui disaient ouvertement ne plus vouloir voter PLR \u00e0 cause des affaires... et de la situation de Pierre Maudet... en particulier... Vous vous avez v\u00e9cu cela aussi dans les rues?\r\nComment remobiliser les troupes dans ce contexte? Vos militants vont-ils vraiment vouloir subir \u00e7a une deuxi\u00e8me fois... pour les \u00e9lections de mars?\r\nChristian Luscher a eu mots d'une rare intensit\u00e9... vous comprenez sa col\u00e8re? )))", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835958", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9chec du PLR genevois aux Etats, la faute de Pierre Maudet? Interview de Yvan Zweifel / 12H30_2019-11-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Yvan Zweifel, chef de groupe PLR au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10835958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T12:19:07Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, rappelez -vous, c'\u00e9tait ce matin en Direct dans notre Matinale le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, Christian L\u00fcscher a tenu des propos d'une rare intensit\u00e9 en politique, le Genevois r\u00e9agissait \u00e0 la non- \u00e9lection de son coll\u00e8gue de parti Hugues Hiltpold au Conseil des \u00c9tats et \u00e0 la perte d'un si\u00e8ge lib\u00e9ral- radical Genevois au Conseil national pour lui Pierre Maudet a une grande responsabilit\u00e9 dans cet \u00e9chec, il appelle le conseiller d'\u00c9tat PLR a d\u00e9missionn\u00e9 de son propre parti, on l'\u00e9coute, pour l'amour du PLR Pierre s'il te pla\u00eet, d\u00e9missionne de ce parti, laisse -nous continuer la route et laisse nous mettre en avant nos valeurs qui sont d\u00e9voile des valeurs que nous ne pouvons plus aujourd'hui est dans les march\u00e9s parce que les gens nous Rio n'est tout simplement pour r\u00e9agir \u00e0 ces propos de Christian L\u00fcscher on re\u00e7oit Yvan Zweifel bonjour, bonjour, vous \u00eates le chef du groupe PLR au Grand conseil Genevois une r\u00e9action tout d'abord \u00e0 ces propos de de Christian L\u00fcscher, qui \u00e9tait assez virulent ce matin \u00e0 ceux qui vous ont choqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [89%] :\r\nNon, choqu\u00e9, non c'est malheureusement la retranscription de ce qui se passe effectivement sur les les stands pour avoir particip\u00e9 \u00e0 certains d'entre eux dans le cadre des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour soutenir nos candidats, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que beaucoup de gens nous ont alpagu\u00e9 nous Henriot ann\u00e9es voir nous ont insult\u00e9s en nous expliquant tr\u00e8s clairement dans 8 cas sur 10, que si votez pas pour nous s'ne votez plus pour nous, c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 au Conseil \u00e9tats Pierre Maudet, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qu'on nous dit on ne peut pas le cacher, Christian L\u00fcscher l'a dit avec ses mots, c'est \u00e9videmment pas la seule raison, l'unique raison de de la d\u00e9faite du PLR parce que c'est une d\u00e9faite, une d\u00e9faite lourde mais c'est clair que lorsque l'on voit dans le canton de Vaud un Olivier Francey rattraper son retard, parce que l\u00e0- bas, ils n'ont pas de casserole, d'une part et d'autre part ils ont une droite qui s'unie derri\u00e8re le candidat ben, ce sont les 2 facteurs qui expliquent pourquoi hier, on a, on a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors est -ce que vous \u00eates d'accord avec Christian L\u00fcscher, est ce que Pierre Maudet doit tirer les cons\u00e9quences de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et d\u00e9missionner au moins du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [91%] :\r\nCe serait un bon geste, mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que Christian L\u00fcscher ou d'autres, le le le disent aujourd'hui, et je le r\u00e9p\u00e8te, cette une des raisons de notre \u00e9chec, ce n'est pas la seule, c'est, c'est c'est vrai, on doit se remettre en cause sur d'autres \u00e9l\u00e9ments, mais c'est pas une question de programme, on n'a pas perdu hier \u00e0 cause des points dans le programme, donc si on a perdu, c'est un probl\u00e8me d'alliance \u00e0 droite, d'une part, et un probl\u00e8me li\u00e9 effectivement \u00e0 des des casseroles que l'on peut tra\u00eener et la plus grande, celle -ci a un nom, elle s'appelle Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [92%] :\r\nAlors est -ce qu'une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire pourrait \u00eatre mises sur place pour demander son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [92%] :\r\nNon, je ne crois pas, je suis un grand d\u00e9mocrate notre parti s'est prononc\u00e9, moi je respecte le voeu de d'une majorit\u00e9 de de notre parti, qui a d\u00e9cid\u00e9 que Pierre Maudet devaient devaient rester donc maintenant le seul est la seule et unique personne qui peut prendre ses responsabilit\u00e9s et la responsabilit\u00e9, c'est une valeur fondamentale notre parti, c'est effectivement Pierre Maudet, qui doit faire l'analyse qu'aujourd'hui il y a un probl\u00e8me avec lui au sein de votre parti et pour nos \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nEt on tente d'ailleurs de le contacter Pierre Maudet en vain pour l'instant, la crainte de Christian L\u00fcscher, c'est que le PLR subisse je cite un massacre aux prochaines \u00e9lections municipales, c'est au mois de mars, enfin dans tout bient\u00f4t, vous allez faire comment pour remobiliser les troupes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [86%] :\r\nVoil\u00e0, bon, il faut voir que les \u00e9lections sont sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est une \u00e9lection municipale, c'est aussi une \u00e9lection d'abord local autant si une paiera l'influence sur la ville de Gen\u00e8ve qui est une grande commune autant sur d'autres petites communes o\u00f9 vous avez des personnes c'est local, qui se pr\u00e9sente, je suis pas s\u00fbr que les atermoiements ou les probl\u00e9matiques qui se posent au niveau cantonal au niveau f\u00e9d\u00e9ral touche n\u00e9cessairement nos nos sections locales, donc je je nuance serait un petit peu ce propos, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [91%] :\r\nEnfin, quand m\u00eame, vous disiez qu'il y avait beaucoup de gens qui avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s sur les march\u00e9s par rapport \u00e0 cette affaire, que c'\u00e9tait pas \u00e9vident dans la rue et puis c'est vrai qu'on compte beaucoup en sont les militants, les sympathisants contiennent \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [91%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est on prend aussi le risque de d\u00e9mobiliser un certain nombre de de nos sympathisants locaux ou et c'est, c'est c'est \u00e9videmment pas un bon signal, alors je ne sais pas si on a un massacre, ce que je fais ce qu'il faut effectivement tout faire pour l'\u00e9viter et comme d'autres de mon parti, c'est notre pr\u00e9sident \u00e0 droite d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu des s\u00e9ances pour pour discuter de cette d\u00e9faite, parce que quand on perd il faut discuter quand on gagne aussi d'ailleurs mais plus encore quand on perd et aujourd'hui c'est, c'est vraiment une urgence au sein du du du PLR je r\u00e9p\u00e8te Pierre Maudet n'est pas le seul et unique responsable de la gabegie de de de cette d\u00e9faite, mais il en fait partie et pour nos sections pour nos militants, il faut aujourd'hui qu'on apporte une r\u00e9ponse claire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [94%] :\r\nMerci beaucoup Yvan Zweifel d'avoir r\u00e9agi dans ce 12 30 \u00e0 je souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:27) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F85E1139-E0BB-49DF-95EC-2AC797E53D43", "internalArchiveId": "F85E1139-E0BB-49DF-95EC-2AC797E53D43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Dessemontet fait le point sur la perte du si\u00e8ge socialiste vaudois au Conseil des \u00c9tats", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Pierre Dessemontet, vice-pr\u00e9sident du PS Vaudois.  \r\nLe second tour, c'\u00e9tait aussi, on le rappelle, dans le canton de Vaud... \r\nAvec l\u00e0 encore un joli succ\u00e8s pour le PLR: Olivier Fran\u00e7ais, s\u00e9nateur sortant, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au terme d'une remont\u00e9e assez spectaculaire...\r\nGros \u00e9chec, en revanche, pour les socialistes vaudois qui perdent le si\u00e8ge que le parti occupait depuis 20 ans \u00e0 la chambre haute...\r\nQuelles le\u00e7ons le PS peut-il tirer de cet \u00e9chec?\r\nPierre Dessemontet est avec nous, vice-pr\u00e9sident du parti cantonal, \u00e9galement municipal \u00e0 Yverdon-les-Bains... Bienvenue!\r\nOn sait que vous \u00eates un grand amateur de cartes \u00e9lectorales, Pierre Dessemonte: celle qu'on d\u00e9couvre aujourd'hui sur le site de l'Etat de Vaud est assez frappante... du bleu, du vert, peu de rouge... qu'est-ce qui s'est pass\u00e9?\r\nEst-ce que votre parti est pr\u00eat \u00e0 reconna\u00eetre qu'il y a eu des erreurs sur le plan strat\u00e9gique?\r\nCe matin, certains ont tiqu\u00e9 en lisant l'article du Temps qui citait votre camarade de parti Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat: elle parle des Verts comme d'un parti \"cr\u00e9dit\u00e9 d'une pr\u00e9somption de comp\u00e9tences\"... Elle a reconnu que la formule \u00e9tait maladroite, est-ce que ce n'est pas le signe d'une certaine condescendance \u00e0 l'\u00e9gard des verts?\r\nLes verts \u00e9taient un peu consid\u00e9r\u00e9s comme un junior-partner pour les socialistes... il y a quand m\u00eame une relation qui va devoir \u00e9voluer?\r\nLors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, c'est clair que les verts auront des pr\u00e9tentions qu'ils n'avaient peut-\u00eatre pas jusque-l\u00e0... Vous l'acceptez?", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835994", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Dessemontet fait le point sur la perte du si\u00e8ge socialiste vaudois au Conseil des \u00c9tats / FOR_2019-11-11T18:02:00_developpement-4", "Forum du 11.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Dessemontet, vice-pr\u00e9sident du PS Vaudois."], "variantIds": ["ece-10835994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T18:11:04Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe second tour, c'\u00e9tait aussi, on le rappelle, dans le canton de Vaud avec l\u00e0 encore un joli succ\u00e8s pour le PLR Olivier Fran\u00e7ais s\u00e9nateur sortant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au terme d'une remont\u00e9e assez spectaculaire \u00e9chec en revanche pour les socialistes Vaudois qui perdent le si\u00e8ge que le parti occupait depuis presque 20 ans \u00e0 la Chambre haute alors quelle le\u00e7on le PS peut -il tirer de cet \u00e9chec, Pierre Dessemontet est avec nous, vice- pr\u00e9sident du parti cantonal \u00e9galement municipal \u00e0 Yverdon-les-Bains Bienvenue morsi bonjour, bonsoir, on vous sait grand amateur de de de cartes \u00e9lectorales Pierre Dessemontet alors, celle qu'on d\u00e9couvre sur le site, l'\u00c9tat de Vaud aujourd'hui est assez frappante un du bleu, du Vert mais peu de rouge en comparaison avec les, les, les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\n\u00e0 2 choses : la premi\u00e8re, c'est \u00e9videmment qu'on s'est souvenu peut-\u00eatre dans le canton de Vaud que lorsque le centre et la droite sont unies, ils ont la majorit\u00e9 absolue du canton, la gauche au f\u00e9d\u00e9ral d'il y a 3 semaines au Conseil national a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de son histoire, mais \u00e7a fait que 44 45 pourcent des des suffrages et donc d'une certaine mani\u00e8re, on s'est souvenu hier d'une certaine mani\u00e8re qu'une qu'une droite unie un centre et une droite unie sont encore majoritaires dans le canton de Vaud, on l'avait peut-\u00eatre oubli\u00e9 au fil des scrutins de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, qui on avait montr\u00e9 une gauche extr\u00eamement unie face \u00e0 un centre et une droite qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre un peu moins, \u00e7a c'est la premi\u00e8re le\u00e7on, la 2\u00e8me le\u00e7on, c'est \u00e9videmment la vague verte qui s'est confirm\u00e9e, qui a effectivement surpris tout le monde, tous les observateurs nous y compris, y compris d'une certaine mani\u00e8re, les premiers int\u00e9ress\u00e9s, de par son ampleur et je crois que c'est la conjonction de ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui expliquent le r\u00e9sultat dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nVous parlez d'un exc\u00e8s de confiance ou d'un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil ne sait pas exactement \u00e0 quel est le quai, expression qui s'impose, mais enfin est -ce que c'est vraiment la seule erreur strat\u00e9gique car Dessemontet que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre alors je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nConnais ni un exc\u00e8s de confiance, ni un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil, ce que je reconnais, c'est effectivement une situation qui s'est produite hier et qui \u00e9tait relativement in\u00e9dite depuis quelques ann\u00e9es dans les scrutins majoritaires dans dans le canton de Vaud, c'est le fait effectivement qu'autour d'une candidature PLR tr\u00e8s bien identifier l'ensemble du centre et de la droite, a su se regrouper, \u00e7a il faut le reconna\u00eetre, c'est quelque chose qui nous a surpris, de par son ampleur, c'est quelque chose que personne n'avait r\u00e9ellement vu venir en tous cas avec cette ampleur -l\u00e0 si vous regardez encore les commentaires d'il y a 3 semaines \u00e0 l'issue du 1er tour o\u00f9 monsieur fran\u00e7ais est distanc\u00e9 de pr\u00e8s de 20000 voix par les 2 candidatures de gauche mais qu'est, est-ce que vous allez dire aux camarades qui est qui qui qui qui diront que Ada Marra n'\u00e9tait pas le bon choix, cette campagne, je dirais que c'est assez facile \u00e0 dire, une fois que le r\u00e9sultat \u00e9videmment connu c'est quelque chose qui s'est beaucoup moins dit pendant, pendant la campagne, l\u00e0 il y a pas eu d'erreur, il n'y a jamais d'erreur en politique, on parie en politique il y a des paris il y a des choix qui sont pris, il y a des paris qui sont faits et puis \u00e9videmment, une fois que le r\u00e9sultat est connu, on peut, on peut philosopher sur la pertinence ou non de ce pari l\u00e0 mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a avait une logique forte le ticket le ticket double femmes f\u00e9ministes et \u00e9cologistes avait une tr\u00e8s forte logique il a d'ailleurs extr\u00eamement bien fonctionn\u00e9 \u00e0 gauche si on regarde les statistiques des bulletins et de la compacit\u00e9 des bulletins se constate que tant au 1er qu'au 2\u00e8me tour c'est un \u00e9lectorat qui a totalement mordu l\u00e0- dessus, ce qu'on peut constater aussi, \u00e9videmment, c'est que la candidature socialiste a pas d\u00e9border \u00e9norm\u00e9ment sur le reste de l'\u00e9lectorat et \u00e7a dans un scrutin majoritaire, \u00e9videmment, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, c'est ce qui s'est produit hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nAlors vous parliez de la vague verte tout \u00e0 l'heure Pierre Dessemontet alors certains ce matin un peu tiqu\u00e9 en lisant l'article du Temps, qui citait votre camarade de parti Nuria Gorrite et conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste elle parle des verts comme d'un parti cr\u00e9dit\u00e9, je cite, d'une pr\u00e9somption de comp\u00e9tence, alors il a reconnu que la formule est un peu maladroite qu'elle avait \u00e9t\u00e9 sortie de son contexte mais -ce que malgr\u00e9 tout il ne faut pas y voir le signe d'une certaine condescendance \u00e0 l'\u00e9gard des verts je pense que ce qu'il faut surtout se rendent compte sec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [91%] :\r\nPendant de tr\u00e8s tr\u00e8s longues ann\u00e9es, \u00e9videmment, on a une gauche qui \u00e9tait relativement stable dans sa composition, avec une grande formation au centre de la gauche et puis d'une certaine mani\u00e8re, de l'extr\u00eame gauche d'une part, et puis les verts comme comme alli\u00e9 le r\u00e9sultat de de l'des \u00e9lections de 2019, c'est de montrer \u00e0 quel point finalement avec la vague verte cet alli\u00e9 est devenu finalement presque aussi important en termes de suffrages en tout cas c'est la le\u00e7on 2000 19 et que \u00e7a, \u00e9videmment, tout le monde doit s'adapter par rapport \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a se fait pas, alors que \u00e7a a dur\u00e9 2 ou 3 d\u00e9cennies dans une configuration, c'est pas quelque chose qui peut se faire en 3 semaines, respectivement 24 heures ou 20 Minutes le moment o\u00f9 on apprend le r\u00e9sultat et le moment o\u00f9 il faut r\u00e9agir \u00e0 chaud de, de, de cette mani\u00e8re l\u00e0, ceci \u00e9tant, tout le monde va devoir assumer, c'est-\u00e0-dire d'une certaine mani\u00e8re, nous en tant que socialistes devront prendre en compte la nouvelle importance que les Verts ont pris dans le paysage politique, politique et puis les Verts eux- m\u00eames doivent aussi se rendent compte de cette importance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [88%] :\r\nAlors une r\u00e9elle une relation qui va fatalement devoir \u00e9voluer, c'est ce que vous nous dites : Pierre Dessemontet, bon, il y aura des des \u00e9lections des des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir, on va voir probablement les verts avec des pr\u00e9tentions qui n'avait pas jusque -l\u00e0, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l'accepter, vous \u00eates pr\u00eats peut-\u00eatre \u00e0 abandonner certains postes, ce qui est assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [91%] :\r\nC'est en tout cas c'est que la la, l'Alliance a extr\u00eamement bien fonctionn\u00e9 et c'est pas seulement une alliance \u00e9lectorale, c'est vraiment une alliance de contenu, alors \u00e9videmment, on pourrait se dire, \u00e9videmment, l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question climatique y a une pouss\u00e9e assez importante des Verts est ce qu'elle est structurelle et ce qu'elle est conjoncturelle \u00e7a, l'avenir nous le dira, moi j'aurais tendance \u00e0 penser \u00e0 est plus prudent : peut-\u00eatre que certains autres de mes camarades en pensant que le r\u00e9chauffement climatique, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est l\u00e0 pour durer et que donc les questions qui sont li\u00e9s \u00e0 ce r\u00e9chauffement climatique, elles vont \u00e9galement perdurer, je pense qu'on a une alliance tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, je pense que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette alliance -l\u00e0 que nous pouvons, notamment dans le cas de communal non seulement tenir notre rang mais peut-\u00eatre reconqu\u00e9rir certaines villes et que donc je ferai tout, en tout cas, nous ferons tout ce qui est en notre pouvoir pour maintenir la force de cette alliance, je suis convaincu que c'est le cas des Verts \u00e9galement, apr\u00e8s il y a des ajustements qui devront se faire oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [98%] :\r\nUne alliance \u00e0 repenser entre le PS et les Verts et puis des le\u00e7ons \u00e0 tirer de l'\u00e9chec d'hier au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats merci Pierre Dessemontet d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "pr\u00e9sident du PS d'Yverdon/charg\u00e9 de cours/ fondateur/g\u00e9ographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1588A7CF-A97B-4F6D-9598-66DFE0705653", "internalArchiveId": "1588A7CF-A97B-4F6D-9598-66DFE0705653", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johanna Gapany s'exprime sur son \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gagnaux-Morel , Danielle\r\n\r\n\r\nInterview de Johanny Gapany, Conseill\u00e8re aux \u00c9tats (PLR/FR).  \r\nIl n'y aura pas de recomptage des voix \u00e0 Fribourg... Apr\u00e8s le bug informatique qui a perturb\u00e9 la journ\u00e9e \u00e9lectorale d'hier, la chancellerie cantonale valide d\u00e9finitivement les r\u00e9sultats du second tour... C'est donc bien la PLR Johanna Gapany qui s'impose face au PDC Beat Vonlanthen.\r\nAlors on a le plaisir d'accueillir dans cette \u00e9missions celles qui ont fait l'actualit\u00e9 de ce jour:\r\nJohanna Gapany, officiellement conseill\u00e8re aux Etats...\r\nEt Danielle Gagnaux, chanceli\u00e8re de l'Etat fribourg... \r\nBonsoir \u00e0 vous deux!!\r\n@Danielle Gagnaux\r\nPas de recomptage, donc, Danielle Gagnaux... Mais forc\u00e9ment, apr\u00e8s un cafouillage pareil, il y a forc\u00e9ment un peu de suspicion... Comment pouvez-vous \u00eatre s\u00fbre que les r\u00e9sultats sont les bons?\r\nHier vous annonciez que Johanna Gapany avait 158 voix d'avance sur Beat Vonlanthen... Maintenant c'est 138... Vous admettez que \u00e7a a pas de quoi rassurer?\r\n- Le PDC a demand\u00e9 un recomptage des voix... Est-ce que ce ne serait pas le meilleur moyen de r\u00e9tablir la confiance? \r\n-On sait qu'il y a beaucoup de critiques qui se font entendre vis-\u00e0-vis du vote \u00e9lectronique... \u00e7a tombe mal, quand m\u00eame, un \u00e9pisode comme celui d'hier?", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835992", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Johanna Gapany s\u2019exprime sur son \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats / FOR_2019-11-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Johanny Gapany, conseill\u00e8re aux \u00c9tats (PLR/FR)."], "variantIds": ["ece-10835992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T18:17:47Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors on le disait Danielle Gagnaux \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a, h\u00e9 bien, celle qui est d\u00e9sormais officiellement la grande gagnante de cette \u00e9lection, Johanna Gapany, nouvelle s\u00e9natrice PLR fribourgeoise alors on imagine un Johanna Gapany votre soulagement lorsque vous avez au appris aujourd'hui que la chancellerie confirmait le r\u00e9sultat d'hier soir, qu'est ce que \u00e7a fait de vivre dans une telle incertitude pendant toutes ces heures, \u00e7a use un peu les nerfs, on imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [89%] :\r\nEh bien c'\u00e9tait une longue journ\u00e9e, je crois qu'en politique, on a appris \u00e0 finalement obtenir le le coup \u00e0 \u00eatre flexible aussi et puis l\u00e0, c'\u00e9tait des \u00e9l\u00e9ments pour les sur lesquels on n'avait aucun contr\u00f4le, donc on a pris notre mal en patience, on a v\u00e9cu ses derniers moments de campagne ensemble avec les militants, avec l'\u00e9quipe de campagne aussi avec des citoyens qui sont venus nous rejoindre et puis cette ann\u00e9e, bons moments alors avant de conna\u00eetre les r\u00e9sultats aussi finalement bah \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion de de d\u00e9dain brief\u00e9 sur la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [91%] :\r\nAlors, le PDC n'exclut pas de faire recours \u00e0 on le disait, il donnera son verdict tr\u00e8s prochainement, logiquement, demain peut-\u00eatre difficile de savourer compl\u00e8tement sa victoire dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [86%] :\r\nJe crois que dans tous les cas, les car il a serr\u00e9, que ce soit d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'un autre et puis je comprends effectivement les craintes qui de leur c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s c'est c'est leur libert\u00e9 de d\u00e9cider a pas \u00e0 juger finalement de leurs propres d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nAlors pendant la campagne, on a surtout entendu les d\u00e9saccords que vous aviez avec b\u00e9ate Vonlanthen mais aussi avec votre futur coll\u00e8gue Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, l\u00e0, vous allez devoir travailler main dans la main avec lui d'abord question est -ce qui vous a appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [87%] :\r\nAlors je l'ai appel\u00e9 ce matin et puis on sait que \u00e9crit un message hier et je crois que c'\u00e9tait extr\u00eamement important de rappeler qu'on a 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui \u00e9tait de si\u00e8ges, ils appartiennent \u00e0 aucun parti, ils appartiennent \u00e0 aucun lieu et d\u00e8s le d\u00e9part, j'ai bien pr\u00e9cis\u00e9 que Java qu'aucun des 2, mais vraiment que je faisais campagne en faveur des fribourgeoise des Fribourgeois et j'ai toujours tenu cette voici tives constructive et je crois que cette mani\u00e8re -l\u00e0, finalement, qu'il a appel\u00e9 aussi \u00e0 une majorit\u00e9 des des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nEt lui, il vous a dit quoi, on efface tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et on repart de 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nMoi je crois qu'on est un duo qui est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire avec un homme, une femme des g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, des exp\u00e9riences aussi diff\u00e9rentes et maintenant, on a tous entre nos mains pour donner le meilleur pour que finalement d'autres cantons sortent gagnants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [94%] :\r\nQuels sont les dossiers sur lesquels vous allez justement pouvoir vous mettent d'accord et travailler ensemble avec Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [91%] :\r\nJe crois qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de r\u00e9formes qui sont au co\u00fbt cours maintenant et sur lesquels on va trouver, sans aucun doute des points en commun parce que, vous le savez, tout aussi bien que moi et il y a, il y a des sp\u00e9cificit\u00e9s qui font qu'\u00e0 Fribourg est un canton dans lequel on vit d'une mani\u00e8re et qu'on a besoin aussi de certaines r\u00e9formes et de d\u00e9fendre certains int\u00e9r\u00eats, alors je pense, notamment, bien \u00e9videmment \u00e0 la politique qui est autour de l'AVS, on a un canton qui est tr\u00e8s jeune, on doit \u00e9videmment veiller \u00e0 ce que soit par les plus jeunes n'ont plus, qui payent pour les personnes qui sont aujourd'hui \u00e0 la retraite, on doit garantir les rentes pour les g\u00e9n\u00e9rations actuelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et je crois qu'on a des points en commun sur bien des th\u00e9matiques \u00e0 d\u00e9fendre et dans tous les cas, on mettra nos forces ensemble pour pouvoir faire avancer Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nDanielle Gagnaux, je me tourne de nouveau vers vous, vous \u00eates chanceli\u00e8re de l'\u00c9tat de Fribourg, mais vous \u00eates aussi membre du du PDC, vous avez envie de lui dire quoi ce soir \u00e0 Johanna Gapany f\u00e9licitations ou peut-\u00eatre d\u00e9sol\u00e9 d'avoir jou\u00e9 avec honneur hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [91%] :\r\nSurtout d\u00e9sol\u00e9 d'avoir jou\u00e9 avec vos nerfs, c'\u00e9tait pour nous aussi tr\u00e8s lourd et j'imagine que pour les candidats et toutes leurs \u00e9quipes, \u00e7a doit \u00eatre insoutenable mais surtout f\u00e9licitations, je me r\u00e9jouis d'avoir une jeune femme qui ne repr\u00e9sente \u00e0 Berne et qui va le faire avec le brio qu'elle a eu durant la campagne et je pense que c'est une bonne nouvelle pour fribourg aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [91%] :\r\nMerci Danielle Gagnaux Johanna Gapany rester encore un tout petit moment avec nous puisqu'on parle du PDC et de la perte du si\u00e8ge de Bert van Anton, h\u00e9 ben on va juste faire un petit crochet par Berne Alexandra Richard mauvaise nouvelle hier \u00e9videmment pour le parti, mais dans l'ensemble, au niveau national, le PDC a plut\u00f4t r\u00e9ussi \u00e0 limiter la casse lors de ces \u00e9lections, on sait maintenant qu'il va former un groupe au Centre avec le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9lique, l'inconnu, maintenant, c'est sa future relation avec le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [92%] :\r\nOui, parce qu'il y a quelques blessures, hein, on en parlait \u00e0 Fribourg, bien s\u00fbr, mais en Valais aussi le PDC n'a pas tout \u00e0 fait oublier encore \u00e0 l'appel de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical Pascal Couchepin \u00e0 voter pour le socialiste Matthias Reynard des fissures dans la collaboration, mais c'est le syst\u00e8me suisse le f\u00e9d\u00e9ralisme diffi L\u00e9o-Paul Lombardi, pr\u00e9sident du groupe parlementaire PDC chaque section cantonale fait comme elle veut au Tessin, le PLR et le PDC sont alli\u00e9s et il n'y avait pas un appel f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 s'unir partout au PLR mais ce sont quand m\u00eame des attaques frontales, dit son coll\u00e8gue de parti, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison Martine Kahn et \u00e7a laisse quand m\u00eame un go\u00fbt amer, tragique pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [92%] :\r\nOn parlait du r\u00f4le d'arbitre que le centre va jouer alexandrins ces attaques frontales entre PDC PLR et pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [93%] :\r\nAlors ce n'est pas exclu et il y a une \u00e9ch\u00e9ance importante, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le centre a le pouvoir de faire pencher la balance pour \u00e9lire un ou une verte \u00e0 la place du PLR, Ignazio Cassis jusqu'ici la biens\u00e9ance voulait qu'on injecte pas volontiers un ministre en place, mais les attaques frontales du PLR contre des \u00e9lus PDC pourrait lever les derni\u00e8res r\u00e9ticences ce week- end avant le s\u00e9isme fribourgeois, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 entrouvert la porte, d\u00e9sormais, il ne pense plus que les Verts doivent forc\u00e9ment attendre pour se lancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [95%] :\r\nCons\u00e9quent le PDC va prendre sa d\u00e9cision, Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [94%] :\r\nAlors le groupe d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au Parlement doit en discuter, une premi\u00e8re fois le 22 novembre apr\u00e8s les derniers tours pour le Conseil des \u00c9tats parce que PLR et PDC luttent encore pour quelques si\u00e8ges des r\u00e9sultats qui pourraient avoir une influence sur le choix du PDC d'appuyer ou non, les Verts dans leur conqu\u00eate du gouvernement parce que, r\u00e9sume Martine trop provoquer n'est jamais bien et les attaques frontales peuvent toujours peser dans la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [91%] :\r\nMerci pour ces explications Alexandra Richard Johanna Gapany, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, hein, je vous pose la question : vous qui allez faire vos premiers pas \u00e0 Berne tout prochainement, quelle relation et ce qui est ce qu'on peut entrevoir \u00e0 ce stade entre entre PLR et PDC comment est -ce que \u00e7a pourrait \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [91%] :\r\nUne bonne ration je pense cette \u00e9lection -l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente, parce que c'est une \u00e9lection de personnes vraiment beaucoup plus qu'une, qu'une \u00e9lection de partir, on est parti dans cette campagne o\u00f9 il y avait des candidats, donc chacun a la l\u00e9gitimit\u00e9 de proposer un candidat ensuite au 2\u00e8me tour vu le faible \u00e9cart il y avait aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 d'aller jusqu'au bout et je crois qu'aujourd'hui par le PDC a toujours \u00e9t\u00e9 un partenaire aussi du PLR au niveau cantonal et j'ai tout l'impression qu'on va continuer sur cette ligne au vu aussi notre proximit\u00e9 avec sur les diff\u00e9rentes valeurs et sur les diff\u00e9rences d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [91%] :\r\nIl y a cette question qui n'a pas fini de se poser, de la place des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9ventuellement, vous seriez pr\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e9lire justement un verre au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [92%] :\r\nTout est \u00e0 discuter dans dans la dur\u00e9e et puis \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance, en fait, moi je pense qu'on doit pas changer une formule qui est qui est gagnante dans un 1er temps et qu'on doit \u00e9videmment un peu plus faire les analyses mais pour ma part, \u00e0 ce jour en tout cas j'aurais pas de de vote officiel \u00e0 \u00e0 vous transmettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [93%] :\r\nJe vais vous aurez tout le temps d'y r\u00e9fl\u00e9chir d'ici le mois de d\u00e9cembre, un grand merci \u00e0 vous en tout cas, Johanna Gapany nous avoir accompagn\u00e9s pendant les les 10 premi\u00e8res minutes de ce forum, en duplex de Fribourg, Johanna Gapany, nouvelle s\u00e9natrice PLR fribourgeoise, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [89%] :\r\nLe second tour s'\u00e9tait aussi, on le rappelle, dans le canton de Vaud avec l\u00e0 encore un joli succ\u00e8s pour le PLR Olivier Fran\u00e7ais s\u00e9nateur sortant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au terme d'une remont\u00e9e assez spectaculaire \u00e9chec en revanche pour les socialistes Vaudois qui perdent le si\u00e8ge que le parti occupait depuis presque 20 ans \u00e0 la Chambre haute alors quelle le\u00e7on le PS peut -il tirer de cet \u00e9chec, Pierre se montait est avec nous, vice- pr\u00e9sident du parti cantonal \u00e9galement municipales \u00e0 Yverdon-les-Bains bienvenue Morsi pour bonsoir, on vous sait grand amateur de de de carte \u00e9lectorale Pierre Daix se montait alors celle qu'on d\u00e9couvre sur le site, l'\u00c9tat de Vaud aujourd'hui est assez frappante un du bleu, du Vert mais peu de rouge en comparaison avec les, les, les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [93%] :\r\n\u00e0 2 choses : la premi\u00e8re, c'est \u00e9videmment qu'on s'est souvenu peut-\u00eatre dans le canton de Vaud que lorsque le centre et la droite sont unies, ils ont la majorit\u00e9 absolue du canton, la gauche au f\u00e9d\u00e9ral d'il y a 3 semaines au Conseil national a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de son histoire, mais \u00e7a fait que 44 45 pourcentD. des suffrages et donc d'une certaine mani\u00e8re, on s'est souvenu hier d'une certaine mani\u00e8re qu'une qu'une droite unie un centre et une droite unie sont encore majoritaires dans le canton de Vaud, on l'avait peut-\u00eatre oubli\u00e9 au fil des scrutins de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont avait montr\u00e9 une gauche extr\u00eamement unie face \u00e0 un centre, une droite qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre un peu moins, \u00e7a c'est la premi\u00e8re le\u00e7on, la 2\u00e8me le\u00e7on, c'est \u00e9videmment la vague verte qui s'est confirm\u00e9e, qui a effectivement surpris tout le monde, tous les observateurs nous y compris, y compris d'une certaine mani\u00e8re, les premiers int\u00e9ress\u00e9s, de par son ampleur et je crois que c'est la conjonction de ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui expliquent le r\u00e9sultat dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [88%] :\r\nVous parlez d'un exc\u00e8s de confiance ou d'un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil ne sait pas exactement quel est le quai, expression qui s'impose, mais enfin est -ce que c'est vraiment la seule erreur strat\u00e9gique car de ce montant, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [91%] :\r\nConnais ni un exc\u00e8s de confiance, ni un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil, ce que je reconnais, c'est effectivement une situation qui s'est produite hier et qui \u00e9tait relativement in\u00e9dite depuis quelques ann\u00e9es dans les scrutins majoritaires dans dans le canton de Vaud, c'est le fait effectivement qu'autour d'une candidature PLR tr\u00e8s bien identifier l'ensemble du centre et de la droite, a su se regrouper, \u00e7a il faut le reconna\u00eetre, c'est quelque chose qui nous a surpris, de par son ampleur, c'est quelque chose que personne n'avait r\u00e9ellement vu venir en tous cas avec cette ampleur -l\u00e0 si vous regardez encore les commentaires d'il y a 3 semaines \u00e0 l'issue du 1er tour o\u00f9 monsieur fran\u00e7ais a distanc\u00e9 de pr\u00e8s de 20000 voix par les 2 candidatures de gauche mais qu'est, est-ce que vous allez dire aux camarades qui est qui qui qui qui diront que Ada Marra n'\u00e9tait pas le bon choix, cette campagne, je dirais que c'est assez facile \u00e0 dire, une fois que le r\u00e9sultat \u00e9videmment connu c'est quelque chose qui s'est beaucoup moins dit pendant, pendant la campagne, l\u00e0 il y a pas eu d'erreur, il n'y a jamais d'erreur en politique, on parie en politique il y a des paris il y a des choix qui sont pris, il y a des paris qui sont faits et puis \u00e9videmment, une fois que le r\u00e9sultat est connu, on peut, on peut philosopher sur la pertinence ou non de ce pari l\u00e0 mais d'une certaine mani\u00e8re \u00e7a une logique forte le ticket le ticket double femmes f\u00e9ministes et \u00e9cologistes avait une tr\u00e8s forte logique il a d'ailleurs extr\u00eamement bien fonctionn\u00e9 \u00e0 gauche si on regarde les statistiques des bulletins et de la compacit\u00e9 des bulletins se constate que tant au 1er qu'au 2\u00e8me tour c'est un \u00e9lectorat qui a totalement mordu l\u00e0- dessus, ce qu'on peut constater aussi, \u00e9videmment, c'est que la candidature socialiste \u00e0 pas d\u00e9border \u00e9norm\u00e9ment sur le reste de l'\u00e9lectorat et \u00e7a dans un scrutin majoritaire, \u00e9videmment, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, c'est ce qui s'est produit hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [93%] :\r\nAlors vous parliez de la vague verte tout \u00e0 l'heure Pierre de se alors certains ce matin un peu tiqu\u00e9 en lisant l'article du temps qui citait votre camarade de parti Nuria Gorrite et conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste elle parle des verts comme d'un parti cr\u00e9dit\u00e9, je cite, d'une pr\u00e9somption de comp\u00e9tence, alors elle a reconnu que la formule est un peu maladroite qu'elle avait \u00e9t\u00e9 sortie de son contexte mais -ce que malgr\u00e9 tout il ne faut pas y voir le signe d'une certaine condescendance \u00e0 l'\u00e9gard des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:02) [92%] :\r\nJe pense que ce qu'il faut surtout se rendent compte, c'est que pendant de tr\u00e8s tr\u00e8s longues ann\u00e9es, \u00e9videmment, on a une gauche qui \u00e9tait relativement stable dans sa composition, avec une grande formation au centre de la gauche et puis d'une certaine mani\u00e8re, de l'extr\u00eame gauche d'une part, et puis les Verts comme comme alli\u00e9 le r\u00e9sultat de de l'des \u00e9lections de 2019, c'est de montrer \u00e0 quel point finalement avec la vague verte cet alli\u00e9 est devenu finalement presque aussi important en termes de suffrages en tout cas c'est la le\u00e7on de 2000 19 et que \u00e7a, \u00e9videmment, tout le monde doit s'adapter par rapport \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a se fait pas, alors que \u00e7a a dur\u00e9 2 ou 3 d\u00e9cennies dans une configuration \u00e7a pas quelque chose qui peut se faire en 3 semaines, respectivement 24 heures ou 20 Minutes le moment o\u00f9 on apprend le r\u00e9sultat et le moment o\u00f9 il faut r\u00e9agir \u00e0 chaud de, de, de cette mani\u00e8re l\u00e0, ceci \u00e9tant, tout le monde va devoir assumer, c'est-\u00e0-dire d'une certaine mani\u00e8re, nous en tant que socialiste, devront prendre en compte la nouvelle importance que les Verts ont pris dans le paysage politique, politique et puis les Verts eux- m\u00eames doivent aussi se rendent compte de cette importance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [88%] :\r\nAlors une r\u00e9elle une relation qui va fatalement devoir \u00e9voluer, c'est ce que vous nous dites Pierre montait, bon, il y aura des des \u00e9lections d\u00e9p\u00f4t des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir, on va voir probablement les Verts avec des pr\u00e9tentions qui n'avait pas jusque -l\u00e0, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l'accepter, vous \u00eates pr\u00eats peut-\u00eatre \u00e0 abandonner certains postes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:15) [91%] :\r\nCe qui est certain, en tout cas c'est que la la, l'Alliance a extr\u00eamement bien fonctionn\u00e9 et c'est pas seulement une alliance \u00e9lectorale, c'est vraiment une alliance de contenu, alors \u00e9videmment, on pourrait se dire, \u00e9videmment, l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question climatique il y a une pouss\u00e9e assez importante des Verts est ce qu'elle est structurelle et ce qu'elle est conjoncturelle \u00e7a, l'avenir nous le dira, moi j'aurais tendance \u00e0 penser, \u00e0 \u00eatre plus prudent peut-\u00eatre que certains autres de mes camarades en pensant que le r\u00e9chauffement climatique, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est l\u00e0 pour durer et que donc les questions qui sont li\u00e9s \u00e0 ce r\u00e9chauffement climatique, elles vont \u00e9galement perdurer, je pense qu'on a une alliance tr\u00e8s tr\u00e8s forte et je pense que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette alliance -l\u00e0 que nous pouvons, notamment dans le cas de communal non seulement tenir notre rang mais peut-\u00eatre reconqu\u00e9rir certaines villes et que donc je ferai tout, en tout cas, nous ferons tout ce qui est en notre pouvoir pour maintenir la force de cette alliance, je suis convaincu que c'est le cas des Verts \u00e9galement, apr\u00e8s il y a des ajustements qui devront se faire oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [93%] :\r\nUne alliance \u00e0 repenser entre le PS et les Verts et puis des le\u00e7ons \u00e0 tirer de l'\u00e9chec d'hier au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats merci PierreD. se montait d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci bien, et hier, donc, le PLR a triomph\u00e9 dans le canton de Vaud il a triomph\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais pas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le mauvais score de Paul Da clairement r\u00e9activer certaines tensions internes au parti pour certains, la messe est dite le ch\u00e8que est en grande partie li\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, c'est le cas de Christian L\u00fcscher qu'a lanc\u00e9 ce matin ce message en direction de son camarade de parti Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [89%] :\r\nPour l'amour du PLR Pierre s'il te pla\u00eet, d\u00e9missionne de ce parti, laisse -nous continuer la route et laisse nous mettre en avant nos valeurs, ce sont de la responsabilit\u00e9, la loyaut\u00e9 qui sont d\u00e9voile des valeurs que nous ne pouvons plus, aujourd'hui, est all\u00e9 dans les march\u00e9s parce que les gens nous Rio n'est tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [92%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait donc dans la matinale et Rapha\u00ebl Leroy c'est la fin, la fin de la relative accalmie qui s'\u00e9tait install\u00e9s au sein du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [87%] :\r\nLes choses semblaient rentr\u00e9 dans l'ordre apr\u00e8s des mois de vives tensions, le PLR, je vois montrait des signes de d\u00e9sescalade la fable et consensuel Bertrand Reich prenait les r\u00eanes du parti, la proc\u00e9dure judiciaire reprenait ses droits apr\u00e8s une demande balay\u00e9e de r\u00e9cusation du procureur et un certain modus Vivendi entre le PLR et Pierre Maudet semblait op\u00e9r\u00e9, chacun agissant de son c\u00f4t\u00e9, le 2 juin Uggie le p\u00f4le d'estimer qu'il fallait relativiser l'effet de l'affaire sur sa candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:31) [80%] :\r\nEt encore, en septembre, Rapha\u00ebl, les lib\u00e9raux- radicaux \u00e9taient persuad\u00e9s que l'orage \u00e9tait derri\u00e8re eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:36) [94%] :\r\nAlors c'est : s'agit -il de la m\u00e9thode Cou\u00e9 ou d'une r\u00e9elle conviction reste que le 17 septembre soit un mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Christian L\u00fcscher lui- m\u00eame affirm\u00e9 que l'affaire Maudet appartenait au pass\u00e9, il s'est lourdement tromp\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 le spectre de Pierre Maudet n'a cess\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent durant ces \u00e9l\u00e8ves. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93AB90B1-0600-4027-B529-7DA30D047417", "internalArchiveId": "93AB90B1-0600-4027-B529-7DA30D047417", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet est-il responsable de la d\u00e9bacle de la droite genevoise ?", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPierre Maudet est-il responsable de la d\u00e9bacle de la droite genevoise ?  \r\nHier le PLR a donc triomph\u00e9 \u00e0 Fribourg... Dans le canton de Vaud...\r\nMais pas \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 le mauvais score de Hugues Hiltpold a clairement r\u00e9activ\u00e9 certaines tensions internes au parti...\r\nPour certains, la messe est dite: l'\u00e9chec est en grande partie li\u00e9 \u00e0 l'affaire Maudet...\r\nC'est le cas de Christian L\u00fcscher qui a lanc\u00e9 ce matin ce message en direction de son camarade de parti Pierre Maudet:\r\n (secours audio) VIDEO SONORE\r\n\u00e7a c'\u00e9tait donc dans la matinale... Et Rapha\u00ebl Leroy, c'est la fin de la relative accalmie qui s'\u00e9tait install\u00e9e au sein du PLR.\r\nLes choses semblaient rentrer dans l'ordre. Apr\u00e8s des mois de vives tensions, le PLR genevois montraient des signes de d\u00e9sescalade. L'affable et consensuel Bertrand Reich prenait les r\u00eanes du parti. La proc\u00e9dure judiciaire reprenait tranquillement ses droits apr\u00e8s une demande balay\u00e9e de r\u00e9cusation des procureurs. Et une certain modus vivendi entre le PLR et Pierre Maudet semblait op\u00e9rer, chacun agissant de son c\u00f4t\u00e9. Le 2 juin, Hughes Hiltpold estimait qu'il fallait \"relativiser\" l'effet de l'affaire sur sa candidature.\r\nEt encore en septembre, Rapha\u00ebl les lib\u00e9raux-radicaux \u00e9taient persuad\u00e9s que l'orage \u00e9tait derri\u00e8re eux...\r\nS'agit-il de la m\u00e9thode Cou\u00e9 ou d'une r\u00e9elle conviction? Reste que le 17 septembre, soit un mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Christian L\u00fcscher lui-m\u00eame affirme que \"l'affaire Maudet appartient au pass\u00e9\". Il s'est lourdement tromp\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, le spectre de Pierre Maudet n'a cess\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent durant ces \u00e9lections. Des sympathisants ont multipli\u00e9 les invectives \u00e0 l'\u00e9gard des candidats PLR sur les stands. Cela a \u00e9t\u00e9 dit ce matin par Christian L\u00fcscher. Et c'est confirm\u00e9 par d'autres candidats que nous avons contact\u00e9s. Pierre Maudet lui-m\u00eame ne s'est pas priv\u00e9 de mettre du sel dans la campagne, notamment en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget, attaquant indirectement l'autre lib\u00e9rale-radicale du gouvernement, Nathalie Fontanet. Bref, le plus absent des conseillers d'Etat \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres d\u00e8s la rentr\u00e9e.\r\nPour Christian L\u00fcscher, c'est \u00e7a qui est \u00e0 l'origine des d\u00e9boires du PLR genevois. C'est un peu une mani\u00e8re de se d\u00e9douaner non?\r\nC'est ce que d\u00e9plore justement une frange du parti. Le pr\u00e9sident du PLR-Ville de Gen\u00e8ve, Vincent Latapie, appelle plut\u00f4t \u00e0 l'autocritique  et regrette l'empressement de Christian L\u00fcscher \u00e0 d\u00e9signer un responsable de l'\u00e9chec aux f\u00e9d\u00e9rales. Bien malin, selon lui, qui pourra quantifier l'importance de l'affaire Maudet, de la d\u00e9sunion de la droite ou encore de la vague verte sur les r\u00e9sultats. N\u00e9anmoins, Renaud, il existe un bon indicateur de l'effet de cette affaire sur les intentions de vote PLR: il s'agit du sondage que nous avions r\u00e9alis\u00e9 en f\u00e9vrier avec nos partenaires du Temps et de Radio Lac. A cette p\u00e9riode, il n'y avait ni vague verte, ni questions d'alliance. Notre sondage montrait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9samour des \u00e9lecteurs PLR pour leur parti. Pr\u00e8s de 10% d'entre eux disaient ne plus vouloir voter pour lui en cas d'\u00e9lection majoritaire. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment le chiffre articul\u00e9 aujourd'hui dans la presse par Hughes Hiltpold de son exp\u00e9rience sur les march\u00e9s. Notre sondage montrait une intention de vote en chute libre, de l'ordre de 17,5%. Le 20 octobre, le PLR genevois a recueilli 17,23% des voix.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835995", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet est-il responsable de la d\u00e9bacle de la droite genevoise ? / FOR_2019-11-11T18:02:00_developpement-5", "Forum du 11.11.2019"], "variantIds": ["ece-10835995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T18:17:47Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt hier, donc, le PLR a triomph\u00e9 dans le canton de Vaud il a triomph\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais pas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le mauvais score de Hugues Hiltpold a clairement r\u00e9activ\u00e9 certaines tensions internes au parti pour certains, la messe est dite le ch\u00e8que est en grande partie li\u00e9 \u00e0 l'affaire Maudet, c'est le cas de Christian L\u00fcscher qu'a lanc\u00e9 ce matin ce message en direction de son camarade de parti Pierre Maudet, pour l'amour du PLR Pierre s'il te pla\u00eet, d\u00e9missionne de ce parti, laisse -nous continuer la route et laisse nous mettre en avant nos valeurs, ce sont de la responsabilit\u00e9, la loyaut\u00e9 qui sont d\u00e9voile des valeurs que nous ne pouvons plus, aujourd'hui, est all\u00e9 dans les march\u00e9s parce que les gens nous rit au nez tout simplement \u00e7a, c'\u00e9tait donc dans la matinale Et Rapha\u00ebl Leroy c'est la fin, la fin de la relative accalmie qui s'\u00e9tait install\u00e9e au sein du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nLes choses semblaient rentrer dans l'ordre apr\u00e8s des mois de vives tensions, le PLR Genevois montraient des signes de d\u00e9sescalade l'affable et consensuel Bertrand Reich prenait les r\u00eanes du parti, la proc\u00e9dure judiciaire reprenait ses droits apr\u00e8s une demande balay\u00e9e de r\u00e9cusation du procureur et un certain modus Vivendi entre le PLR et Pierre Maudet semblait op\u00e9rer, chacun agissant de son c\u00f4t\u00e9, le 2 juin Hughes Hiltpold estimait qu'il fallait relativiser l'effet de l'affaire sur sa candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nEt encore, en septembre, Rapha\u00ebl, les lib\u00e9raux- radicaux \u00e9taient persuad\u00e9s que l'orage \u00e9tait derri\u00e8re eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [95%] :\r\nAlors c'est : s'agit -il de la m\u00e9thode Cou\u00e9 ou d'une r\u00e9elle conviction Reste que le 17 septembre soit au mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Christian L\u00fcscher lui- m\u00eame affirm\u00e9 que l'affaire Maudet appartenait au pass\u00e9, il s'est lourdement tromp\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 le spectre de Pierre Maudet n'a cess\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent durant ces \u00e9lections des sympathisants ont multipli\u00e9 les invectives \u00e0 l'\u00e9gard des candidats PLR sur les stents, cela a \u00e9t\u00e9 dit ce matin : pas question L\u00fcscher et c'est confirm\u00e9 par d'autres candidats que nous avons contact\u00e9s Pierre Maudet lui- m\u00eame ne s'est pas priv\u00e9 de mettre du sel dans la campagne, notamment en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget, attaquant indirectement l'autre lib\u00e9rale- radicale du gouvernement Nathalie Fontanet, bref le plus absent des conseillers d'\u00c9tat \u00e9tait partout d\u00e8s la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [94%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure, Christian L\u00fcscher pour lui, c'est \u00e7a qui est \u00e0 l'origine des d\u00e9boires du PLR Genevois est -ce que c'est pas une mani\u00e8re de se d\u00e9douaner un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\nEt c'est ce que d\u00e9plore justement une frange du parti, le pr\u00e9sident du PLR Ville de Gen\u00e8ve Vincent Latapie appelle plut\u00f4t \u00e0 l'autocritique et regrette l'empressement de Christian L\u00fcscher \u00e0 d\u00e9signer un responsable de l'\u00e9chec, bien malin, selon lui, selon lui, qui pourra quantifier l'importance de l'affaire Maudet, de la d\u00e9sunion de la droite ou encore de la vague verte sur les r\u00e9sultats, raison pour laquelle la direction du parti va analyser ces prochaines semaines, les raisons de cette d\u00e9convenue n\u00e9anmoins Renaud, il existe un bonheur indicateur de l'effet de cette affaire sur les intentions de vote PLR au-del\u00e0 m\u00eame de la participation historiquement faible, il s'agit du sondage que nous avions r\u00e9alis\u00e9 en f\u00e9vrier, avec nos partenaires du temps et de Radio Lac \u00e0 cette p\u00e9riode, la vague verte \u00e9tait embryonnaire et les questions d'alliance, pas aborder notre sondage montrait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9samour profond des \u00e9lecteurs PLR pour le parti, pr\u00e8s de 10 pourcent d'entre eux disaient ne plus vouloir voter pour lui en cas d'\u00e9lection majoritaire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le chiffre articul\u00e9 aujourd'hui dans la presse par Hughes Hiltpold s'agissant de son exp\u00e9rience sur les march\u00e9s, notre sondage montrait aussi une intention de vote en chute libre pour se fixer \u00e017,5 pourcent le 20 octobre le PLR Genevois a recueilli17,23 pourcent des voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [97%] :\r\nMerci pour cette analyse Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADFF61CB-3320-4B9C-81C3-B26F85432935", "internalArchiveId": "ADFF61CB-3320-4B9C-81C3-B26F85432935", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Danielle Gagnaux-Morel revient sur le bug informatique retarde le d\u00e9pouillement des voix \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gagnaux-Morel , Danielle\r\n\r\n\r\nInterview de Danielle Gagnaux-Morel, Chanceli\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise.  \r\nIl n'y aura pas de recomptage des voix \u00e0 Fribourg... Apr\u00e8s le bug informatique qui a perturb\u00e9 la journ\u00e9e \u00e9lectorale d'hier, la chancellerie cantonale valide d\u00e9finitivement les r\u00e9sultats du second tour... C'est donc bien la PLR Johanna Gapany qui s'impose face au PDC Beat Vonlanthen.\r\nAlors on a le plaisir d'accueillir dans cette \u00e9missions celles qui ont fait l'actualit\u00e9 de ce jour:\r\nJohanna Gapany, officiellement conseill\u00e8re aux Etats...\r\nEt Danielle Gagnaux, chanceli\u00e8re de l'Etat fribourg... \r\nBonsoir \u00e0 vous deux!!\r\n@Danielle Gagnaux\r\nPas de recomptage, donc, Danielle Gagnaux... Mais forc\u00e9ment, apr\u00e8s un cafouillage pareil, il y a forc\u00e9ment un peu de suspicion... Comment pouvez-vous \u00eatre s\u00fbre que les r\u00e9sultats sont les bons?\r\nHier vous annonciez que Johanna Gapany avait 158 voix d'avance sur Beat Vonlanthen... Maintenant c'est 138... Vous admettez que \u00e7a a pas de quoi rassurer?\r\n- Le PDC a demand\u00e9 un recomptage des voix... Est-ce que ce ne serait pas le meilleur moyen de r\u00e9tablir la confiance? \r\n-On sait qu'il y a beaucoup de critiques qui se font entendre vis-\u00e0-vis du vote \u00e9lectronique... \u00e7a tombe mal, quand m\u00eame, un \u00e9pisode comme celui d'hier?", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Danielle Gagnaux-Morel revient sur le bug informatique retardant le d\u00e9pouillement des voix \u00e0 Fribourg / FOR_2019-11-11T18:00:00_developpement-1", "Forum du 11.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Danielle Gagnaux-Morel, chanceli\u00e8re d\u2019\u00c9tat fribourgeoise."], "variantIds": ["ece-10835991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T18:11:04Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl n'y aura pas de recomptage des voix \u00e0 Fribourg apr\u00e8s le bug informatique a perturb\u00e9 la journ\u00e9e \u00e9lectorale, d'hier, la chancellerie cantonale valide d\u00e9finitivement les r\u00e9sultats du second tour, c'est donc bien la PLR Johanna Gapany qui s'impose face au PDC b\u00e9ate folle entonne alors on a le plaisir d'accueillir dans cette \u00e9mission, celles qui ont fait l'actualit\u00e9 de ce jour, Johanna Gapany officiellement conseill\u00e8re aux \u00c9tats et Danielle Gagnaux chanceli\u00e8re de l'\u00c9tat de Fribourg, bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir, alors je commence avec vous un Danielle Gagnaux pas de recomptage donc mais forc\u00e9ment apr\u00e8s un cafouillage pareil il y a toujours un petit peu de de suspicion, comment \u00eates -vous s\u00fbr certaines que les r\u00e9sultats sont les bons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nCe qu'on doit dire d'abord c'est que c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me de comptage des voix, mais un probl\u00e8me de transmission des r\u00e9sultats lorsque les bureaux \u00e9lectoraux avaient termin\u00e9 leur travail, donc un comptage des voix n'apporterait pas de compl\u00e9ment suppl\u00e9mentaires, par contre, ce qu'on a d\u00fb v\u00e9rifier aujourd'hui qu'on a fait toute la nuit et ce matin c'est que toutes ces liasses qui devait \u00eatre transmise \u00e0 l'eau, pr\u00e9fecture, l'ont bien \u00e9t\u00e9 et aujourd'hui c'est le cas maintenant, on a contr\u00f4l\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, les bureaux \u00e9lectoraux concern\u00e9s les pr\u00e9fectures concern\u00e9es, la chancellerie et l'entreprise, qui travaille sur le logiciel en fait les v\u00e9rifications et arrive toutes au m\u00eame r\u00e9sultat, qui sont maintenant exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [86%] :\r\nBah, hier, vous annonciez que Johanna Gapany avait 158 voix d'avance sur Bert Vonlanthen, maintenant c'est 138 vous admettez que \u00e7a n'a pas de quoi rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [89%] :\r\nJ'admets tout \u00e0 fait que cette probl\u00e9matique est ennuyeuse et je le regrette Stoian vis-\u00e0-vis des candidats des \u00e9lus que des partis, tout le monde a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9occup\u00e9 par sa monsieur et madame tout le monde aussi n\u00e9anmoins cette erreur, elle s'explique : elle a d\u00fb au fait que, hier soir, pour pouvoir livrer les r\u00e9sultats, on a d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 un comptage Manuel que cet \u00e9tat en fin de journ\u00e9e et qui a eu une incompr\u00e9hension entre 1 des bureaux \u00e9lectoraux concern\u00e9s \u00e0 la chancellerie, qui fait qu'on croyait avoir compt\u00e9 \u00e0 double de liasses et qu'en fait on les a quand pas compter du tout et c'est une diff\u00e9rence de 69 voix qui se reportent sur les 3 candidats de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente et qui fait \u00e0 se r\u00e9duire l'\u00e9cart entre Madame Gapany et monsieur Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [92%] :\r\nAlors, hier soir, le PDC fribourgeois demander un recomptage des voix, il va se prononcer, logiquement, demain sur un \u00e9ventuel recours est ce que ce serait pas le meilleur moyen, finalement, comme le dit d'ailleurs le PDC de restaurer la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors nous avons rencontr\u00e9 le PDC aujourd'hui pour leur expliquer quelle \u00e9tait la situation, comment les probl\u00e8mes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert comment il s'\u00e9tait produit, on leur a montr\u00e9 de fond en comble tout ce que nous avions fait et tout ce que nous vous avions mis en place pour corriger les choses, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne s'agissait pas d'un probl\u00e8me de comptage mais d'un probl\u00e8me technique en l'\u00e9tat, c'est c'est certain que c'est pas un probl\u00e8me de comptage, il faut savoir que si on doit tout raconter et bien naturellement qu'on le fera sur ordre du tribunal ou sur une autre d\u00e9cision qui pourrait intervenir dans l'intervalle, mais ce n'est pas exclu qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, d'autres erreurs intervienne puisque \u00e7a sera, a de nouveau une un travail qui va \u00eatre fait et donc on n'est pas s\u00fbr d'avoir exactement le r\u00e9sultat, alors je pense que la volont\u00e9 du peuple est maintenant respecter les les voies ont \u00e9t\u00e9 quand et comment elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es hier et faire un recomptage \u00e7a n'apportera pas une solution meilleure et plus pr\u00e9cise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2033203", "internalArchiveId": "AA1911032801", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10855594", "imageURL": "http://www.rts.ch/10855589.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller d'\u00c9tat Jean-Nathana\u00ebl Karakash pr\u00e9sente l'appel \u00e0 projets de Neuch\u00e2tel pour favoriser l'\u00e9conomie de proximit\u00e9.", "12h45", "Mischa Aznavour et Marc Di Domenico pr\u00e9sentent \"Le regard de Charles\", un film pour se souvenir de Charles Aznavour.", "12h45", "Tennis: entr\u00e9e rat\u00e9e pour Federer, sorti par Thiem \u00e0 Londres. Le B\u00e2lois est condamn\u00e9 \u00e0 l'exploit.", "12h45", "Dans le cochon tout est bon. Et il a r\u00e9gal\u00e9 l'Ajoie en nombre, qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Saint-Martin ce week-end.", "12h45", "Nicolas Beer revient sur l'\u00e9lection de Johanna Gapany \u00e0 Fribourg.", "12h45", "Au bout du suspense: la PLR Johanna Gapany sort le PDC Beat Volonthen. Le PS Christian Levrat l'accompagnera aux \u00c9tats.", "12h45", "Exit Ada Marra, la Verte Ad\u00e8le Thorens est \u00e9lue et remontada de Olivier Fran\u00e7ais. D\u00e9ception pour le PS vaudois.", "12h45", "Deux gagnants aux \u00e9lections en Espagne: le socialiste Pedro Sanchez et l'extr\u00eame-droite Vox, d\u00e9sormais troisi\u00e8me force politique.", "12h45", "Bolivie: Evo Morales d\u00e9missionne apr\u00e8s trois semaines de contestations. La rue a remport\u00e9 le bras de fer.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10855594", "ece-10855604", "ece-10855600", "ece-10855602", "ece-10855590", "ece-10855588", "ece-10855592", "ece-10855596", "ece-10855598", "ece-10855606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054082\r\nDate de transcription : 13-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [79%] : \r\nSi on finit tous en larmes beurre au bord de la d\u00e9pression, un h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:12) [76%] : \r\nC'est une part, l'une des plus un mot du \u00e0 C\u00e9line Dion, je dis plus rien jusqu'\u00e0 la mission, hein, je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:20) [85%] : \r\nC'est donc bien s\u00fbr je me prends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:04) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 au sommaire aujourd'hui le s\u00e9isme dans le canton de Fribourg la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany met fin au r\u00e8gne du PDC au Conseil des \u00c9tats en battant le sortant b\u00e9ate Vonlanthen \u00e0 moins de 160 voix pr\u00e8s le PDC demande un recomptage, nous ferons le point dans un instant avec Nicolas Baer moins de suspense en revanche dans le canton de Vaud la Verte Ad\u00e8le Thorens et le PLR Olivier Francey si\u00e9geront au Conseil des \u00c9tats au d\u00e9triment de la socialiste Ada Marra, un r\u00e9sultat qui signe le changement de rapports de force au sein de la gauche non sans r\u00e9veiller quelques tensions, le canton de Neuch\u00e2tel veut sauver les commerces de proximit\u00e9, lance un appel \u00e0 projets, \u00e0 la cl\u00e9 200000 francs sous forme d'un co- financement de l'\u00c9tat, le chef de l'\u00e9conomie Jean-Nathana\u00ebl Karakash est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:06 > 0:02:37) [92%] : \r\nDu tennis et le couac pour Roger Federer lors de son entr\u00e9e en lice au Masters de Londres Le B\u00e2lois battu d'entr\u00e9e de jeu par l'Autrichien Dominic Thiem, la plus le choix que de remporter ces prochains matches s'il veut rester dans la course et nous recevons Micha Aznavour et Marc di Domenico, le r\u00e9alisateur et le producteur qui est aussi le fils de Charles Aznavour, viennent nous pr\u00e9senter le regard de Charles les images d'une vie, tourn\u00e9 en grande partie par l'artiste lui- m\u00eame et par Romain Duris, le suspense a dur\u00e9 une bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:02:59) [96%] : \r\nPartie de la soir\u00e9e, la faute \u00e0 une panne informatique avant que la surprise, qui semblait se dessiner en cours de journ\u00e9e ne se confirme pour la premi\u00e8re fois une femme si\u00e9gera au Conseil des \u00c9tats la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany d\u00e9tr\u00f4ne le candidat du PDC b\u00e9ate Vonlanthen pour 158 voix Le PDC demande un recomptage le r\u00e9cit de la soir\u00e9e est sign\u00e9 Alain Hertig Nicolas Baer et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:20) [96%] : \r\n21 heures 15 hier soir \u00e0 Bulle apr\u00e8s des heures de suspense, Johanna Gapany tombe dans les bras de ses supporters, la jeune radicale de 31 ans, devient la premi\u00e8re Fribourgeoise au S\u00e9nat, elle met fin \u00e9galement \u00e0 plus d'un si\u00e8cle de pr\u00e9sence du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:20 > 0:03:32) [91%] : \r\nOn s'est finalement quand on fait une campagne qu'il y a aussi les al\u00e9as de l'administration et puis aujourd'hui, h\u00e9 bien on a encore du temps pour f\u00eater, alors on va le prendre, je crois que de campagne est bien m\u00e9rite aussi d'affr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:36) [98%] : \r\n21 heures 15 \u00e9galement en Singine b\u00e9ate Vonlanthen annonce lui- m\u00eame sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:54) [93%] : \r\n122 suffrages, il devance le 3\u00e8me Vonlanthen qui termine avec 30960 c'est quand m\u00eame brutal, mais je suis un bon d\u00e9mocrate et j'accepte ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:01) [97%] : \r\n\u00e0 62 ans, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien s'avoue battu par la campagne de sa jeune adversaire mais il tient encore une fois, \u00e0 mettre en avant son bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:01 > 0:04:03) [98%] : \r\nJ'avais un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:15) [86%] : \r\nConsid\u00e9rable a pr\u00e9sent\u00e9 ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 le conseiller aux \u00c9tats qui a d\u00e9pos\u00e9 le plus de de d'interventions parlementaires qui a donn\u00e9 beaucoup d'impulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:15 > 0:04:23) [93%] : \r\nPr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but de la campagne comme une candidature de combat, Johanna Gapany a pris, elle, au fil des semaines du galon et de l'assurance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:23 > 0:04:34) [84%] : \r\nCe n'est une campagne je crois humaine, proche des gens avaient acquis les gens aussi de 50 ans et c'\u00e9tait extr\u00eamement important d'avoir un programme qui leur correspondait et qui r\u00e9pondait \u00e0 leurs pr\u00e9occupation Burkinab\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:04:43) [94%] : \r\nAlors que la nouvelle s\u00e9natrice s'habitue d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ses nouveaux habits, il y a de la part du PDC demande de recomptage des suffrages, le suspense le donc pas tout \u00e0 fait lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:45 > 0:04:51) [89%] : \r\nLe suspense n'est pas tout \u00e0 fait lev\u00e9 Nicolas Beer, on vous retrouve \u00e0 Fribourg, est ce qu'on a des nouvelles de la part de la Chancellerie concernant cette demande de recomptage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:36) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez, on sait 2 choses : 1 la 1\u00e8re c'est que le PDC a effectivement formuler une demande ce matin aupr\u00e8s de la chancellerie pour un recomptage pour eux, il y a trop de cafouillages, trop d'incertitudes, et je le rappelle, seulement 158 voix d'\u00e9cart entre les 2 candidats pour simplement ent\u00e9rin\u00e9 le le r\u00e9sultat telle quelle, l'autre, h\u00e9 bien, c'est que la loi fribourgeoise ne pr\u00e9voit pas ce sc\u00e9nario d'un recomptage hier soir, on \u00e9voquait la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une proc\u00e9dure particuli\u00e8re, mais on n'en sait pas plus pour l'instant, longtemps inatteignable, ce matin, la chancellerie \u00e9t\u00e9 et r\u00e9unions avant de nous envoyer un communiqu\u00e9 pour nous inviter \u00e0 une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s- midi, on esp\u00e8re vraiment en apprendre un peu plus sur cette affaire qui a fait du canton, la ris\u00e9e de tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:36 > 0:05:40) [89%] : \r\nAlors en attendant si r\u00e9sultat se confirme, on l'a compris, c'est un vrai s\u00e9isme dans le camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:41 > 0:06:40) [94%] : \r\nOui, surtout parce que ce 10 novembre marque vraiment une \u00e9tape d\u00e9cisive dans le d\u00e9clin du PDC fribourgeois imaginer que les conservateurs ont occup\u00e9 un des 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats pendant plus de 170 ans depuis 1857 ils ont d\u00fb, ils ont m\u00eame r\u00e9gn\u00e9 sans partage pendant plus d'un si\u00e8cle avant de c\u00e9der un premier si\u00e8ges aux socialistes, d\u00e9sormais ils doivent c\u00e9der le le second une j'une issue qui ne surprend pas vraiment au vu des derni\u00e8res \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et puis l'autre \u00e9l\u00e9ment bien donc on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, c'est que Johanna Vonlanthen je a Gapany devient la premi\u00e8re Fribourgeoise \u00e0 si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats, il faut dire que la carri\u00e8re politique de la jeune femme a pris un s\u00e9rieux coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec 3 \u00e9lections successives en moins de 4 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif de sa commune de bulles d'abord au Grand Conseil fribourgeois est d\u00e9sormais \u00e0 Berne et, avec elle, c'est donc une majorit\u00e9 de femmes 5 sur 9 qui repr\u00e9senteront le canton sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:40 > 0:06:45) [92%] : \r\nSous r\u00e9serve donc toujours d'une petite doute encore merci beaucoup Nicolas Beer pour ces informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:46 > 0:07:01) [94%] : \r\nEt dans le canton de Vaud au lendemain du second tour, c'est l'alliance rose- verte qui pose question Les Verts consid\u00e9r\u00e9 pendant longtemps comme le petit fr\u00e8re du grand alli\u00e9 de gauche lui grille la politesse, red\u00e9finissant au passage le rapport de force entre les 2 parties, Philippe Kohler, Hannah Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:02 > 0:07:16) [92%] : \r\nUn an Ad\u00e8le Thorens qui console Ada Marra les Verts au chevet du PS une image encore impensable il y a 4 ans, mais voil\u00e0, une vague verte, plus tard, les Verts s'installe au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la place du grand alli\u00e9 de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:16 > 0:07:34) [93%] : \r\nIl y a un accord, une forte croissance de l'\u00e9lectorat Vert, il y a beaucoup de de gens, je pense que des fortes attentes vis-\u00e0-vis des verts et d'une politique davantage ax\u00e9e sur la protection de l'environnement, mais pour nous, au niveau de l'alliance avec le Parti socialiste, \u00e7a ne change rien, le but c'est pas de se cannibaliser des \u00e9lectorats parmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:34 > 0:07:56) [96%] : \r\nReste qu'hier, les Verts ont devanc\u00e9 le PS jusque dans leur fief lausannois avec 4 points d'avance, un nouveau rapport de force qui fait r\u00e9agir dans le journal Le Temps, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste Nuria Gorrite et d\u00e9clare le succ\u00e8s des Verts est uniquement conjoncturel des propos auxquels a r\u00e9pondu Ad\u00e8le Thorens ce matin au micro de la matinale de la RTS, j'ai aussi lu les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:56 > 0:08:11) [93%] : \r\nPropos de Nuria Gorrite et \u00e7a m'a aussi choqu\u00e9 je, je dois dire, maintenant j'ai pas eu d'autres r\u00e9action de ce type-l\u00e0, j'ai plut\u00f4t eu des r\u00e9actions positives dans le sens o\u00f9 nous notre alliance, a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:11 > 0:08:22) [95%] : \r\nDonc bien fonctionn\u00e9 en effet puisque l'\u00e9lectorat de gauche a vot\u00e9 compact, hier, la mobilisation de droite a simplement \u00e9t\u00e9 plus forte, selon le PS, et pas question de remettre en cause le choix d'Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:22 > 0:08:30) [92%] : \r\nQuand le parti a choisi Ada Marra, c'\u00e9tait une une voie qui \u00e9tait tout \u00e0 fait cr\u00e9dible et qui \u00e9tait la bonne, de pr\u00e9senter un ticket avec 2 femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:30 > 0:08:37) [92%] : \r\nLes Verts sont-ils parti pour faire de l'ombre durablement au PS premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse lors des \u00e9lections communales dans un peu plus d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:39 > 0:09:12) [92%] : \r\nJe vous le disais, le canton de Neuch\u00e2tel, lance aujourd'hui un appel \u00e0 projets pour soutenir l'\u00e9conomie locale, victime des grandes enseignes et du commerce en ligne, un programme de cofinancement qui veut dynamiser les centres villes et villages promouvoir la consommation locale et les partenariats entre entreprises, une enveloppe de 200000 francs devrait permettre de financer entre 6 et 10 projets jusqu'\u00e0 une hauteur de 50 pourcent les projets peuvent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s jusqu'au 31 janvier 2020 avec nous pour en pas parler, j'en l'Karakash bonjour, vous \u00eates le chef de l'\u00e9conomie, Monsieur le conseiller d'\u00c9tat Faut-il comprendre que vous \u00eates un peu en panne d'id\u00e9es pour sauver l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:15 > 0:09:50) [91%] : \r\nAh non, non, non, non, non, par contre c'est clair que l'\u00e9conomie de proximit\u00e9, c'est un lien important entre la population et les entreprises, le territoire, c'est aussi un moyen important pour augmenter quelque part la circulation locale des des richesses et puis c'est enfin une responsabilisation responsabilisation de la population et des entreprises \u00e0 un autre impact \u00e0 la fois environnemental mais aussi social et \u00e9conomique \u00e0 travers l'id\u00e9e d'un appel \u00e0 projets, ce qu'on cherche, en fait c'est mobilis\u00e9, on sent qu'il y a beaucoup d'\u00e9nergie positive qui sont pr\u00eates \u00e0 se d\u00e9clarer dans ce domaine, on veut les mobiliser, on veut stimuler la collaboration entre l'Intelligence collective pour nous proposer d\u00e8s les projets innovants dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:50 > 0:09:58) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que si demain neuch\u00e2telois, une id\u00e9e de g\u00e9nie d'un nouveau magasin ouvrira Neuch\u00e2tel par exemple qui peut \u00e0 recourir \u00e0 ce financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:00 > 0:10:33) [91%] : \r\nAlors ce qu'on va soutenir comme type de projet c'est des projets en fait de regroupement entre diff\u00e9rents acteurs, donc on a, on exclut les projets qui sont purement individuelle, au contraire on veut d\u00e9velopper des partenariats, on pense que c'est l\u00e0 qu'on va trouver une une p\u00e9rennit\u00e9 dans ce qui a mis en place, on se limite pas \u00e0 la logique commerciale, hein, on est sur l'\u00e9conomie de proximit\u00e9 dans une logique tr\u00e8s large, par contre on est strict sur le fait qu'on veut que ce soit des partenariats, partenariats qui peuvent voil\u00e0 unir des des acteurs diff\u00e9rents, comme des consommateurs, des producteurs, des distributeurs, pr\u00e9cis\u00e9ment et tr\u00e8s large \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:33 > 0:10:39) [92%] : \r\nRapidement pr\u00e9cis\u00e9ment : le consommateur finalement c'est pas lui la cl\u00e9 ce que c'est pas la responsabilisation du consommateur d'abord qu'il faut viser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:41 > 0:11:02) [91%] : \r\nAlors, pas seulement, c'est aussi quelque chose d'important et c'est aussi le sens de cet appel \u00e0 projets de permettre justement la diversit\u00e9 des, des, des approches, mais on peut aussi imaginer que plusieurs entreprises se mettent ensemble pour proposer des produits, des services compl\u00e9mentaires et r\u00e9pondre ainsi \u00e0 un besoin de la population et des entreprises localement, donc on on soutiendra la cr\u00e9ation d'un telle partenariats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:02 > 0:11:04) [93%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous monsieur Karakash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:06 > 0:11:07) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:07 > 0:11:25) [95%] : \r\nIl y avait \u00e9galement des l\u00e9gislatives en Espagne hier, elles se sont sold\u00e9es par la victoire du Parti socialiste et du 1er ministre sortant Pedro Sanchez, mais avec un score insuffisant pour obtenir la majorit\u00e9 parlementaire et gouverner seul l'autre gagnant de la soir\u00e9e et le parti d'extr\u00eame droite Vox, qui devient la 3\u00e8me force politique du pays, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:48) [95%] : \r\nC'est une victoire, oui, mais une victoire en demi- teinte pour le Parti socialiste espagnol sur le papier, la formation de Pedro Sanchez obtient 120 si\u00e8ges au Parlement, il reste le 1er parti du pays, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, le paysage politique reste \u00e9clat\u00e9 et trouver une majorit\u00e9 pour gouverner, semble \u00e0 nouveau une mission quasi impossible pour l'actuel 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:11:48 > 0:11:50) [70%] : \r\nAlphago Coria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:50 > 0:11:59) [91%] : \r\nNous appelons tous les partis, \u00e0 l'exception de ceux qui s'excluent de la coexistence et s\u00e8ment un discours de haine et anti- d\u00e9mocratie g\u00e9n\u00e9rale des chaussures de Lorient, il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:01 > 0:12:24) [94%] : \r\nDans le viseur de Pedro Sanchez, le parti d'extr\u00eame droite Vox et son leader, Santiago Abascal, avec 52 si\u00e8ges, la formation a su capitaliser sur le ras-le-bol des espagnols lass\u00e9s par l'instabilit\u00e9 politique et par la crise catalane Vox, double son score par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, un succ\u00e8s \u00e9norme pour une formation fond\u00e9e il y a \u00e0 peine 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:37) [90%] : \r\nEt le staff Adria belle noce non, non, nous n'\u00e9tions pas repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements r\u00e9gionaux, ni au Parlement europ\u00e9en, ni au parlement espagnol il y a seulement 11 mois aujourd'hui, nous sommes le 3\u00e8me parti politique en Espagne avec 52 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:41 > 0:12:57) [93%] : \r\n2\u00e8me force politique, le parti populaire reste loin du Parti socialiste, il semble peu enclin \u00e0 former une coalition avec la gauche apr\u00e8s 4 \u00e9lections en 4 ans, l'Espagne semble s'enfoncer un peu plus dans l'impasse et l'instabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:58 > 0:13:15) [94%] : \r\nL'\u00e9tat d'urgence en Nouvelle-Galles du Sud, l'\u00c9tat le plus peupl\u00e9 d'Australie Une soixantaine de feux de for\u00eat menacent la population, les flammes ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 3 personnes et d\u00e9truit plus de 150 habitations les autorit\u00e9s mettent en garde : entre le vent et les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es la semaine \u00e0 venir pourrait \u00eatre la plus dangereuse que le pays ait jamais connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:16 > 0:13:54) [94%] : \r\nEt puis, \u00e0 Hong-Kong, alors que la contestation ne semble pas faiblir, un manifestant a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 cette nuit par un Tir \u00e0 balle r\u00e9elle, le coup de feu tir\u00e9 par un policier, quasiment \u00e0 bout portant, a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 et retransmis en Direct sur les r\u00e9seaux sociaux sociaux pardon depuis des semaines, le mouvement se poursuit : manifestations, op\u00e9rations de blocage, les plus radicaux, recourant \u00e0 la violence et au vandalisme ou non, toujours de la d\u00e9mocratie, le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s 3 semaines de protestations contre sa r\u00e9\u00e9lection alors que dans les rues, une foule joyeuse c\u00e9l\u00e9brait hier la nouvelle plusieurs rafles ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es des anciens dirigeants arr\u00eat\u00e9s Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:56 > 0:14:19) [97%] : \r\nUne page se tourne en Bolivie, au terme d'une journ\u00e9e marqu\u00e9e par de nouveaux affrontements entre manifestants et forces de l'ordre et par des d\u00e9missions en s\u00e9rie au sommet de l'\u00c9tat, le pr\u00e9sident Evo Morales \u00e7a finalement d\u00e9missionn\u00e9 contest\u00e9 par une fraction toujours plus importante de la population, il a confirm\u00e9 hier son retrait dans une allocution film\u00e9e et partager ainsi avec ses concitoyens toute l'\u00e9tendue de son d\u00e9pit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:19 > 0:14:34) [92%] : \r\nLa et ce que je regrette beaucoup ce coup d'\u00e9tat civique et particuli\u00e8rement le fait que, au secteur de certains secteurs de la police et puis s'y rallier pour attenter contre la d\u00e9mocratie contre la paix sociale dans un contexte de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:35 > 0:14:54) [96%] : \r\nL'opposition exulte \u00e0 La Paz, la capitale bolivienne mais elle explose de joie \u00e0 Santa Cruz, dans la zone amazonienne du pays, son fief historique ici le pr\u00e9sident issu de la communaut\u00e9 indienne des Andes boliviennes n'a jamais trouv\u00e9 gr\u00e2ce aupr\u00e8s d'une population d'origine europ\u00e9enne et de tradition plut\u00f4t conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:54 > 0:15:05) [84%] : \r\nAlors que est organes centraux et on nous avons obtenu entre les Boliviens et les peuples indig\u00e8nes que ce gouvernement se retire doivent maintenant, c'est vrai, il y a et il s'en va parce qu'il a fait beaucoup d'd\u00e9g\u00e2ts dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:07 > 0:15:21) [97%] : \r\nMais aujourd'hui, c'est une page nouvelle qui doit \u00eatre \u00e9crite par les vainqueurs du jour, les leaders de l'opposition ont su capitaliser sur la mauvaise humeur du peuple bolivien, il leur reste \u00e0 mettre en oeuvre un programme qui r\u00e9ponde v\u00e9ritablement \u00e0 ses attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:23 > 0:15:34) [94%] : \r\nDu tennis et je vous le disais, l'entr\u00e9e en lice rat\u00e9e de Roger Federer hier soir aux Masters de Londres Le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 devant l'Autrichien Dominic tiennent et le voici condamn\u00e9 \u00e0 l'exploit pour atteindre les demi- finales, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:36 > 0:16:40) [94%] : \r\nRoger Federer dans un mauvais jour, l'homme aux 20 titres du Grand Chelem, n'a pas remport\u00e9 cette ann\u00e9e de titre majeur alors il veut gagner ce Masters pour la 7\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, est-ce la pression ou alors 2 semaines sans comp\u00e9tition Le B\u00e2lois a subi la puissance de Dominic Team un adversaire sur lequel il reste sur 2 d\u00e9faites et ce n'est pas tous les jours que son staff exprime autant de frustration devant un Federer qui perd son service 2 fois au pire moment, \u00e0 chaque fois en fin de set \u00e0 5 jeux partout et en commettant des erreurs inhabituelles, la faute \u00e0 un jeu de jambes en panne Tim n'en demandait pas tant pour aller chercher un nouveau succ\u00e8s contre un Roger Federer emprunt\u00e9 en retour de service comme sur la balle de match apr\u00e8s une heure 40 de jeu une partie qui \u00e9tait de toute fa\u00e7on mal emmanch\u00e9e d\u00e8s les premiers \u00e9changes, avec un break conc\u00e9d\u00e9 d'entr\u00e9e, je trouve que j'ai mal d\u00e9but\u00e9, j'avais mes petits occase, ils \u00e9taient l\u00e0 quand m\u00eame Team il arrivait \u00e0 s'en sortir dans cette c'\u00e9tait difficile, c'\u00e9tait dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:40 > 0:16:44) [93%] : \r\nComment vous voyez ce prochain match face \u00e0 berrettini que que vous devez gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:44 > 0:17:06) [89%] : \r\nJe me r\u00e9jouis d'avoir l'occasion de continuer le tournoi ici au lieu de de rentrer partir comme c'est d'habitude les cas quand tu perds alors j'esp\u00e8re, de mieux faire que qu'aujourd'hui Roger Federer doit imp\u00e9rativement battre Matteo Berrettini demain apr\u00e8s- midi et, surtout, Novak Djokovic, jeudi soir, pour ne pas prendre la porte avant les demi- finales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:07 > 0:17:23) [96%] : \r\nEn ce 11 novembre jour de la Saint-Martin notre rubrique Pass\u00e9 recompos\u00e9 joue les prolongations apr\u00e8s un week- end de passer \u00e0 table, pour la plupart des Jurassiens qui comme chaque ann\u00e9e, ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le cochon sous toutes ses formes : Une tradition c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e9galement par la RTS, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la preuve en archives avec Katia Hess.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:30 > 0:17:34) [91%] : \r\nLa Saint-Martin, la f\u00eate du cochon, une tradition qui r\u00e9siste autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:51) [85%] : \r\nCette m\u00e9nag\u00e8re a Paris et 400 grammes de porc hach\u00e9 de l'\u00e9chalote et du persil hach\u00e9 le taux, saler et poivrer mariner 4 \u00e0 5 jours dans le vin rouge avec des \u00e9chalotes de la sarriette et du du poivre en grains du laurier girofle per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:52 > 0:17:55) [95%] : \r\nPar- ci par- l\u00e0, quelques petites truffes du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:56 > 0:18:01) [96%] : \r\n1966 nous sommes dans le Jura, l'un des endroits phare de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:01 > 0:18:24) [83%] : \r\nFaites rien pour nous, c'\u00e9tait notre petit village de locaux qu'il y a 150 160 le maximum, je pars faire mes contr\u00f4lant continue tout le cochon pour c\u00e9l\u00e9brer cette f\u00eate \u00e7a d\u00e9bute, mardi, mercredi, jusqu'au vendredi, tout le monde est occup\u00e9 pour faire les saucisses, le baudet et ensuite les dents tombent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:25 > 0:18:48) [93%] : \r\nFaire ripaille une kyrielle de plats ici l'occasion pour les jurassiens de se retrouver au bout d'un r\u00f4ti gel\u00e9e au jambon saucisse \u00e0 r\u00f4tir \u00e0 trio trip dans le cochon tout est bon, regardez plut\u00f4t On d\u00e9coupe la t\u00eate du cochon pour en faire une gel\u00e9e et de la terrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:50 > 0:19:01) [81%] : \r\nFrance, chacun, chaque m\u00e9nage sont pauvres, hein, c'\u00e9tait pas comme maintenant le restaurant qui le bridge faisait chacun, on attend de lui, et pour r\u00e9gler toute la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:01 > 0:19:06) [95%] : \r\nMarguerite Nicollin l'une des sp\u00e9cialistes de la Saint-Martin qui pr\u00e9pare ses boudins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:09 > 0:19:11) [88%] : \r\n\u00e7a d\u00e9go\u00fbte autant que \u00e7a fait envie n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:12 > 0:19:26) [84%] : \r\nC'\u00e9tait le grand banquet le dimanche alors le dimanche \u00e0 midi, quand c'\u00e9tait l'ap\u00e9ritif, d'abord pour tout le monde \u00e0 peu pr\u00e8s et apr\u00e8s les gens s'en aller manger jusqu'\u00e0 4 5 heures et revenez banque ap\u00e9ritif y retourner manger le soir, mais sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:26 > 0:19:36) [92%] : \r\nJusqu'\u00e0 11 plats mais rassurez-vous, on peut prendre des raccourci et la damassine, la menthe poivr\u00e9e pour les connaisseur vous aideront peut-\u00eatre \u00e0 dig\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:41 > 0:19:48) [89%] : \r\nPasser \u00e0 table \u00e0 midi pour en ressortir \u00e0 18 heures la panse bien remplie, \u00e7a vous tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:06 > 0:20:33) [92%] : \r\nJustement, si \u00e7a vous tente, vous savez qu'il y a un 2\u00e8me service dimanche prochain le Rovira avec le m\u00eame menu au programme, c'\u00e9tait il y a un peu plus d'un an, le 1er octobre 2018 disparaissait \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, Charles Aznavour, un film vient cette ann\u00e9e comm\u00e9morer sa disparition, r\u00e9alis\u00e9 par Marc di Domenico mais sign\u00e9 Charles Aznavour, car il a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 sur la base, images film\u00e9es par l'artiste lui- m\u00eame, le producteur Micha Aznavour et Marc di Domenico sans vos invit\u00e9s Julia Var bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:33 > 0:21:07) [86%] : \r\nBonjour, alors de 48 \u00e0 82 Charles Aznavour appara\u00eetre de filmer en 8 millim\u00e8tres 16 millim\u00e8tres, tout ce qu'qui voyaient il savaient parce qu'il allait en faire, et en 2017, il vous a ouvert son tr\u00e9sor Marc di Domenico et puis et puis, et vous avez fait, vous savez monter ces images, c'est devenu un film, le regard de Charles et quel regard merci beaucoup d'\u00eatre avec nous Marie- Th\u00e9 Domenico Micha Aznavour alors on connaissait le le chanteur, on connaissait l'acteur mais on connaissait moins, moins en tout cas pas du tout le le l'homme d'images est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris quand il vous a montr\u00e9 toutes ses bobines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:07 > 0:21:30) [91%] : \r\nSurpris, pas vraiment parce qu'il \u00e9tait toujours avec une cam\u00e9ra \u00e0 la main, c'est un appareil photo dans toutes les situations et il l'emportait toujours avec lui donc je savais qu'il sait qu'il film\u00e9 et qui faisait des photos depuis toujours et j'avais vu beaucoup de photos, mais le fait qu'il est film\u00e9 en pellicule et qui les gardait toutes ses archives comme \u00e7a pr\u00e9cieusement non \u00e7a je je ne le savais pas et on l'a d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:30 > 0:21:36) [88%] : \r\nAvec ce qui \u00e9tait un peu plus surprenant, c'\u00e9tait surtout les toutes premi\u00e8res images savait pas qu'il avait des images aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:37 > 0:21:46) [85%] : \r\nNon, c'\u00e9tait un de aussi ancienne c'est \u00e7a vraiment qui m'a surpris, c'est celle de 47 o\u00f9 on le voit, il a m\u00eame pas 30 ans, \u00e7a, \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:46 > 0:21:54) [89%] : \r\nC'est \u00e9mouvant, mais vous avez d\u00e9couvert des choses que vous ne saviez pas en d\u00e9couvrant c'est ces images l\u00e0 je regarde, je vous regarde les 2 1 question ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:54 > 0:22:32) [87%] : \r\nHein, on n'a pas vraiment d\u00e9couvert bon moi j'avais quand m\u00eame bon d\u00e9j\u00e0 je parle avec mon p\u00e8re et puis j'avais lu les biographies autant la toute premi\u00e8re de 76 et puis ce qu'il a \u00e9crit apr\u00e8s, donc j'ai \u00e9t\u00e9 au courant puisque l'entendait souvent parler avec les journalistes et raconter un peu sa vie, donc j'ai rien d\u00e9couvert, mais j'ai d\u00e9couvert plut\u00f4t une \u00e9nergie en fait que je connaissais pas en fait d'Annecy speed, tout ce que je pensais que c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 l'agent fait qu'il \u00e9tait speed, comme \u00e7a, je l'imaginais pas courant dans tous les sens et j'ai retrouv\u00e9 quelqu'un qui m'y disant je me sorte un peu plus en lui plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:32 > 0:23:31) [91%] : \r\nMoi ce que j'ai d\u00e9couvert, c'est l'homme avant la personnalit\u00e9 parce qu'on conna\u00eet la personnalit\u00e9 Charles Aznavour, mais ces images montrent ce qu'il a avant la personnalit\u00e9 et le film, on a pris, on a pris les les pellicules qui qui vont de 47 \u00e0 82000 \u00e0 continuer de filmer apr\u00e8s mes films en num\u00e9rique, mais on s'est arr\u00eat\u00e9 sur la la partie pellicule parce que \u00e7a va au cin\u00e9ma et \u00e7a se justifier d'\u00eatre au cin\u00e9ma parce que ce format se justifie pour le cin\u00e9ma, est ce que c'est ce que j'appelle aussi les ann\u00e9es vinyle, moi, c'est un peu les ann\u00e9es de mon adolescence de mon enfance et donc \u00e7a me renvoie \u00e0 cette peut-\u00eatre nostalgie d'une \u00e9poque, voil\u00e0, il a un regard je trouve sur sur le monde, c'est \u00e7a qui est surprenant c'est qu'ils s'attardent sur des visages des, des, des gens des petits m\u00e9tiers, des gens de la rue, il adore \u00eatre dans la rue, il le disait me le disait tout le temps, je suis un homme de la rue, c'est l\u00e0 o\u00f9 je me sens le mieux mais c'est pas des paroles en l'air, on peut le constater en voyant ces images, il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:31 > 0:23:33) [70%] : \r\nPr\u00e9sident regarder quelques-unes, puis on continue ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:35 > 0:23:55) [84%] : \r\nVous avez vu mon nom en lettres rouges sur le fond on Olympia, vous m'avez vu sur sc\u00e8ne, de loin, de pr\u00e8s, en images, ces images qui Boutabout dessiner la vie m'avez vu oui, mais ce que vous ne savez pas c'est que moi aussi, Jos\u00e9, en fait, je vous regarde depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:58 > 0:24:03) [89%] : \r\nC'est ma cam\u00e9ra qui m'a amen\u00e9 partout au bout de la Terre au pays des mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:07 > 0:24:10) [79%] : \r\nToutes les bobines sont l\u00e0, je les encore personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:18 > 0:24:22) [89%] : \r\nJe n'ai jamais revu ces images mais je savais, en les filmant, qu'un jour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:23 > 0:24:32) [80%] : \r\nC'est magnifique, la voix off, c'est celle de Romain Duris sous leur a reconnu, c'est vous qui cet des textes que votre papa a \u00e9crit, c'est vous qui les qui avait valid\u00e9 l'textes d'o\u00f9 ces textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:32 > 0:25:02) [87%] : \r\nLes textes, en fait, ils sont, on les a relev\u00e9s, en fait des 5 autobiographie et 5 biographies de mon p\u00e8re et puis aussi de tous les entrevues, on a fait retranscrire les toutes les entrevues depuis les ann\u00e9es 60 jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 beaucoup fait t\u00e2che est T\u00e9l qu'il a fait jusqu'\u00e0 beaucoup plus jusqu'au dernier temps donc on a eu un dossier comme \u00e7a \u00e0 pouvoir consulter et, mais oui c'est, c'est c'est l\u00e0 en fait qu'on a appris en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:02 > 0:25:26) [85%] : \r\nJe disais oui, donc on a puis\u00e9 dans tout \u00e7a dans ce vivier et moi j'ai, j'avais fait une premi\u00e8re en 1er texte parce que c'est \u00e7a alterner entre les images le texte, les images, le texte \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue au ping-pong et quand il y a eu la la narration on a retravaill\u00e9 avec Antoine ai retravaill\u00e9 pour faire la liaison et que \u00e7a et que \u00e7a colle bien aux images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:26 > 0:25:29) [85%] : \r\nPour \u00e7a, avait travaill\u00e9 avec Charles Aznavour, pas du tout de laisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:29 > 0:26:08) [87%] : \r\nOn n'a pas travaill\u00e9 mais on avait chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand j'ai vu moi quand j'ai d\u00e9couvert les, les, les images, je j'ai fait, j'ai eu la chance de pouvoir les garder avec moi, un peu \u00e0 la maison, elle se elle se elles sont muettes au d\u00e9part parce que c'est du vide du Super 8 donc pas sympathisants et donc je l'ai regard\u00e9 comme \u00e7a avec lui son montage qu'il avait pu faire et je wagons vagabonder d'imagination et l\u00e0 j'ai fait des associations d'id\u00e9es et j'ai eu la chance de pouvoir lui ont parl\u00e9, je veux dire, tiens quant \u00e0 film \u00e7a, \u00e7a me fait penser-t-elle passage dans dans un de tes bouquins cette chanson je comprends d'o\u00f9 elle vient, etc, ce que je sentais que \u00e7a faisait \u00e9cho et qui me disait oui, \u00e7a me pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:08 > 0:26:11) [93%] : \r\nMathieu Lombard a vu le film, lui aussi, et nous en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:15 > 0:26:16) [99%] : \r\nOn conna\u00eet \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:20 > 0:26:46) [97%] : \r\nL'artiste sur sc\u00e8ne capt\u00e9 par l'oeil des cam\u00e9ras dans un tourbillon de lumi\u00e8re, mais son public l'ignorait cette cam\u00e9ra Charles Aznavour l'a retourn\u00e9e pour la braquer lui- m\u00eame sur le monde qui l'entourait pendant des d\u00e9cennies en Super 8 en 16 millim\u00e8tres, le chanteur a film\u00e9 les \u00e0-c\u00f4t\u00e9s de ses tourn\u00e9es, ses voyages, ses proches impression d'intimit\u00e9 avec un artiste conscient d'avoir atteint la gloire pour laquelle il a tant lutt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:46 > 0:27:04) [88%] : \r\nPour certains, c'est incroyable que moi le petit franco- arm\u00e9nien je soit devenu l'ami des g\u00e9ants de Frank Sinatra de Nina Simone, Ray Charles ou Barbra Streisand, tous ont combattu les pr\u00e9jug\u00e9s sur leur physique, leur couleur de peau, tous ont fait de leur d\u00e9fauts des singularit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:04 > 0:27:08) [78%] : \r\nTous r\u00e9ussi, j'ai r\u00e9ussi et j'en suis pas peu fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:08 > 0:27:12) [96%] : \r\nSes premi\u00e8res bobines t\u00e9moignaient d'une r\u00e9alit\u00e9 bien diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:12 > 0:27:21) [97%] : \r\nCelle de la Boh\u00e8me avec Micheline ma fianc\u00e9e, nous avons une chambre qui donne sur la place du Tertre, sans eau, sans chauffage, avec les toilettes sur le palier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:21 > 0:27:24) [93%] : \r\nAu dernier \u00e9tage d'un immeuble lui- m\u00eame sur une butte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:24 > 0:27:29) [94%] : \r\nAutant dire, tout en haut, de Paris, la derni\u00e8re fen\u00eatre avant les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:33 > 0:27:37) [82%] : \r\nJe vous parle d'un temps que les moins le 20 ans ne peuvent pas conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:38 > 0:27:48) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 de la vedette, c'est l'homme qui parle au travers des images qu'il capte, on sent l'oeil qui brille derri\u00e8re la cam\u00e9ra, comme quand il fixe ses premiers moments avec Ulla grand amour de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:48 > 0:27:49) [68%] : \r\nIl est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:50 > 0:27:57) [92%] : \r\nJe te filme pour te faire entrer dans le film de ma vie, que le sc\u00e9nario soit r\u00e9\u00e9crit pour toi et moi, dans les r\u00f4les principaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:57 > 0:28:22) [93%] : \r\nUn mot, ce regard que l'on sent fascin\u00e9 aussi par les voyages, ces peuples si diff\u00e9rents mais dont il se sent proche comme en Russie, et cette attirance pour les petites gens, ceux qui portent un fardeau souvenir peut-\u00eatre de son p\u00e8re le puissiez de Saint-Ouen avec sa carriole, Charles Aznavour, l'\u00e9ternel \u00e9migrant, il aura attendu de sentir venir son ultime voyage pour confier ce pr\u00e9cieux journal intime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:22 > 0:28:24) [55%] : \r\nL'humain ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:25 > 0:28:31) [88%] : \r\nAlors on a compris, c'est pas un documentaire, c'est \u00e9videmment pas un film, c'est vraiment un regard est ce que vous avez eu peur \u00e0 certains moments de le d\u00e9naturer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:31 > 0:29:00) [89%] : \r\nMais je ne crois pas parce qu'on part vraiment de de de son regard, de ce qu'il a film\u00e9 et et le fait qu'il il nous laisse faire, puisqu'on a eu la chance de commencer ce film avec lui et on a occult\u00e9 aucune partie de sa vie, c'est-\u00e0-dire que tout ce qu'il a film\u00e9, on a mis en tout cas pas tout dans son int\u00e9gralit\u00e9 mais voil\u00e0 tout, tous les moments importants, m\u00eame des choses o\u00f9 ils peuvent appara\u00eetre moins sympathiques, parfois on ne sait pas oblig\u00e9s de ne pas dire certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:00 > 0:29:15) [85%] : \r\nEt c'est un regard ethnographique, on l'a vu dans le sujet, un regard plus intimistes, oui, j'ai une tous les gens qui l'a c\u00f4toy\u00e9 mais surtout moi, j'\u00e9tais fascin\u00e9 et un regard, il a vraiment film\u00e9 tellement bien les femmes de sa vie, dont votre maman ou c'est impressionnant, vous avez-vous \u00e9t\u00e9 surpris de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:15 > 0:29:37) [91%] : \r\nC'est c'est pas moi, c'est ce qui m'a le toucher le plus en c'\u00e9tait toutes les images de ma m\u00e8re, parce qu'on les voit amoureux, on voit vraiment \u00e0 travers la cam\u00e9ra regard amoureux et puis c'est un peu comme nous tous, quand on photographie ou quand on filme les gens qu'on aime, on sent, on sent tout de suite l'amour \u00e0 travers l'image que moi, c'est ce qui m'a le plus touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:37 > 0:29:47) [86%] : \r\nOui aussi, Anouk mais qui magnifique enfin vraiment toutes les sont extr\u00eamement bien film\u00e9, je me suis dit en fait, il aurait d\u00fb faire des films aurait pu, c'est pas moi le prochain Truffaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:47 > 0:30:07) [93%] : \r\nNous fallait du temps pour \u00e7a si, et je pense qu'il avait choisi de sa vraie passion, c'\u00e9tait l'\u00e9criture et apr\u00e8s chanter les chansons qu'il \u00e9crivait et il aurait pu bien se r\u00e9aliser, mais je pense qu'il aurait fallu plus de temps et du temps, il en avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en une journ\u00e9e pour faire tout ce qui n'est d\u00e9j\u00e0 donc \u00e7a manque un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:07 > 0:30:58) [89%] : \r\nMais je trouve qu'il est Hillary les femmes tr\u00e8s bien, mais il estime pas de la m\u00eame fa\u00e7on et c'est bien parce qu'on voit, par exemple, \u00e7a \u00e7a Evelyne sa 2\u00e8me femme quand ils sont sur le bateau qui va la cam\u00e9ra c'est \u00e7a bouge beaucoup plus, les plans sont pas quand on arrive sur la, on sent un vrai changement d\u00e9j\u00e0 l'artiste qui commence \u00e0 s'accomplir pas mal et dans la fa\u00e7on de filmer c'est-\u00e0-dire qu'qui se pose sur son visage, elle la appara\u00eet et elle est pas maquill\u00e9e, elle est pas \u00e0 pr\u00eater et c'est une s'il en fait une Star de cin\u00e9ma, \u00e0 quoi \u00e7a pourrait \u00eatre une h\u00e9ro\u00efne de Bergman et ils se posent sur elle et la cam\u00e9ra l\u00e0 devient beaucoup plus pos\u00e9, les plans sont plus sont plus tranquille, on est moins dans dans la fr\u00e9n\u00e9sie \u00e0 la fois de l'artiste en devenir et et de filmer partout, voil\u00e0, \u00e7a se pose, on sent qu'elle a apport\u00e9 une profondeur chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:58 > 0:31:07) [88%] : \r\nMerci infiniment, rappelle que le film est \u00e0 d\u00e9couvrir le 27 novembre sur les \u00e9crans romands merci beaucoup Jacinthe merci c'est Dominique Fini morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:07 > 0:31:33) [88%] : \r\nEt vous, Julia reposer votre voix que leur local sera ce soir \u00e0 Saint-Gingolph en va pour parler d'un arbre qu'il y a 100 ans \u00e9tait appel\u00e9 arbre \u00e0 pain ou encore viande des pauvres, j'ai nomm\u00e9 le ch\u00e2taignier autrefois vital pour passer l'hiver, il offre aujourd'hui un mets de f\u00eate, mais certaines de ces esp\u00e8ces sont menac\u00e9es de disparition, il a d\u00e9sormais droit \u00e0 un espace \u00e0 lui une sorte d'Arche de No\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par des passionn\u00e9s, visite donc ce soir \u00e0 19 heures sur RTS Un \u00e0 19 heures 30 ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:33 > 0:31:39) [91%] : \r\nPhilippe a tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nous, demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:48 > 0:31:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:18 > 0:32:35) [78%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a va, oui \u00e7a va \u00e7a ainsi, il s'envoyer des man\u00e8ges n'arrive pas, non non non non non non non je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:38 > 0:32:42) [86%] : \r\nOui, oui, j'ai pas trop d\u00e9velopp\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:48 > 0:33:05) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on voit tr\u00e8s bien sur cette vid\u00e9o One shot d'airain ce mille- feuille nuageux le stratus \u00e7a sur le plateau et au-dessus de cette couche de nuages moyen \u00e9lev\u00e9 r\u00e9sultat peu ou pas de place pour le soleil, nous sommes v\u00e9ritablement pris en tenaille entre 2 syst\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:06 > 0:33:19) [84%] : \r\nOui, il faut juste la la lumi\u00e8re, il y a juste la lumi\u00e8re, bon c'est moche, les chaussures, en fait, c'est vraiment moi j'aurais pas du m\u00e9decin s'ils c'est avec ce que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:25 > 0:34:09) [83%] : \r\nJ'ai dit : toute refaire les cartes m\u00e9t\u00e9o \u00e0 la main, le g\u00e9ant indien de supernova Diaby m\u00e9t\u00e9orologue aider des flocons de neige, mais pas de limite n'pas David d'Angers pour le Tessin, alors que des avides danger et j'ai perdu un temps mais j'ai fait le montage en 5 minutes apr\u00e8s, j'ai vraiment le stress quoi \u00e7a ne marchait pas, non, mais il y en a un qui est moins bon que les autres, qui est vraiment des cartes du coup tu rajoute \u00e0 la main, chaque carte danger les \u00e9chelles de valeur pis tu verras sur les \u00e9chelles de valeur d'une carte \u00e0 l'autre, elles sont pas les m\u00eames parce que c'est hyper toxiques, tu dois, soit ils sont hyper grand soleil perd-il le type d'\u00e9chelle, tu te fais chier mais mais le stress quoi ouais super chiant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:07 > 0:35:27) [84%] : \r\nLudovic peut-\u00eatre ce soir, je te demande un petit service quand j'enregistre la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 la fin, c'est vrai que \u00e7a, c'est une petite vid\u00e9o avec un natel, mais une fois qu'on aura fait la, \u00e0 la fin de la m\u00e9t\u00e9o, je je demanderai juste qui est qu'la s\u00e9quence m\u00e9t\u00e9o et puis je j'irai moi l'enlever et puis, juste un petit truc juste pour entreprises et 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:27 > 0:38:57) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, on voit tr\u00e8s bien sur cette webcam des races ces de couches de nuages, hein, vraiment le stratus ici au-dessus du lac de Neuch\u00e2tel et au-dessus des nuages moyen \u00e9lev\u00e9 donc r\u00e9sultat vraiment pas de place pour le soleil, nous sommes vraiment pris en Ontario, entre 2 syst\u00e8mes, un profond thalweg qui est sur la France et une d\u00e9pression en M\u00e9diterran\u00e9e qui tourbillonne qui ram\u00e8ne beaucoup d'humidit\u00e9 par le sud, donc \u00e7a va avoir un effet de barrages et le front lui donnera la nuit prochaine des pr\u00e9cipitations par l'ouest et, en ce moment, d\u00e9j\u00e0 passablement de passages nuageux, voici les pr\u00e9visions d'Olivier que de nous de M\u00e9t\u00e9oSuisse donc pour cet apr\u00e8s- midi on a cet avis degr\u00e9s 3 pour fortes chutes de neige qui concernent le sud des Grisons, l'Engadine, le Nord-Est du Tessin o\u00f9 nous pourrions avoir, en 24 heures 10 \u00e0 30 centim\u00e8tres de neige au-dessus de 1000 m\u00e8tres et ailleurs au nord des Alpes, encore quelques \u00e9claircies notamment en Valais central ou en Suisse orientale et ce n'est qu'en soir\u00e9e que nous aurons les pr\u00e9cipitations qui vont arriver \u00e0 entre la soir\u00e9e et la nuit avec une limite des chutes de neige, entre 800 et 1000 m\u00e8tres les quantit\u00e9s ne seront pas tr\u00e8s importante au nord des Alpes, mais toujours \u00e9videmment plus soutenu jusqu'\u00e0 demain midi pour ces r\u00e9gions du sud, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi aussi rentre sans qu'et 6 degr\u00e9s sur le plateau et quelques pointes \u00e0 8 du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le ou de Sion 7 \u00e0 Gen\u00e8ve, elles \u00e9taient parfois n\u00e9gative un ce matin et 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents qui vont se renforcer \u00e0 l'approche de la perturbation en fin de journ\u00e9e sur le Jura 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et un vent de sud sud- ouest entre 50 et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes en pleine c'est vraiment faible et variable, demain matin, nous serons d\u00e9j\u00e0 dans un ciel de tra\u00eene \u00e0 l'arri\u00e8re de la perturbation de la nuit avec passablement de passages nuageux mais plus de soleil par exemple dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et l'apr\u00e8s- midi, d'autres nuages qui vont arriver petit \u00e0 petit par l'ouest \u00e0 l'avant d'un autre syst\u00e8me pour la nuit et \u00e0 partir de midi donc les pr\u00e9cipitations vont diminuer sur le sud, les temp\u00e9ratures seront l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'aujourd'hui, souvent tout juste positive \u00e0 l'aube et l'apr\u00e8s- midi, on aura par moment 9 degr\u00e9s sur le plateau, \u00e7a se rafra\u00eechir montagne par contre 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, moins 7 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents qui vont se calmer \u00e0 toutes les altitudes 20 \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure tout au plus, dans les Alpes 10 \u00e0 20 sur le plateau, on se quitte avec cette nouvelle image nouvelle bonne shot du lac de Derborence, souliers eu quand m\u00eame passablement d'\u00e9claircies, ce matin, nous sommes le 11 c'est la Saint-Martin \u00e0 tous un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T12:59:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911035382", "durationSec": 162, "title": "FRIGO PRC ST MARTIN_RTS000002007956", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS consacr\u00e9e \u00e0 la f\u00eate de la Saint-Martin.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035383", "durationSec": 21, "title": "MI AUSTRALIE INCENDIE_RTS000002007758", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((\u00e9TAT DE Nouvelle-Galles du Sud, AUSTRALIE, AUJOURD'HUI)) L'Etat d'Urgence en Nouvelles Galles du Sude - l'Etat le plus peupl\u00e9 d'Australie... Une soixantaine de feux de for\u00eat menancent la popuilation - les flammes ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 trois personnes et d\u00e9truit plus de 150 habitations. Les autorit\u00e9s mettent en garde. entre le vent et les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, la semaine \u00e0 venir pourrait \u00eatre la plus dangereuse que le pays ait jamais connu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035384", "durationSec": 89, "title": "MI BOLIVIE DEMISSION MORALES_RTS000002007926", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Le regard de Charles\" du r\u00e9alisateur Marc di Domenico sur le chanteur Charles Aznavour.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035385", "durationSec": 92, "title": "MI ESPAGNE LEGISLATIVES_RTS000002007803", "excerpt": "Pour la premi\u00e8re fois une femme fribourgeoise si\u00e9gera au Conseil des Etats. La candidate PLR Johanna Gapany a remport\u00e9 le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 face au conseiller aux Etats sortant PDC Beat Vonlanthen pour 158 voix. Le PDC va demander un recomptage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035386", "durationSec": 49, "title": "MI EXTRAIT LE REGARD DE CHARLES_RTS000002007865", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((hONG-kONG, aujourd'hui))A Hong-Kong, alors que la contestation ne semble pas faiblir - un manifestant a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 cette nuit par un tir \u00e0 balle r\u00e9elle. Le coup de feu, tir\u00e9 par un policier quasiment \u00e0 bout portant, a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 et retransmis en direct sur les r\u00e9seaux sociaux - depuis des semaines, le mouvement se poursuit: manifestations, op\u00e9rations de blocage - les plus radicaux recourant \u00e0 la violence et au vandalisme au nom de la d\u00e9mocratie...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035387", "durationSec": 108, "title": "MI FR SOIREE ELEX CONSEIL ETATS_RTS000002007815", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a manqu\u00e9 son entr\u00e9e en lice dans le tournoi des Masters. Il s'est inclin\u00e9 en 2 sets 7-5 et 7-5 face au joueur de tennis autrichien Dominic Thiem.\nExtraits du match et itw de Roger Federer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FEMME"], "thematicPersons": ["VONLANTHEN, BEAT", "GAPANY, JOHANNA"], "thematicCorporations": ["PLR", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035388", "durationSec": 23, "title": "MI HONG KONG TIRS_RTS000002007771", "excerpt": "Le Canton de Neuch\u00e2tel lance un appel \u00e0 projets pour soutenir l'\u00e9conomie locale, victime des grandes enseignes et du commerce en ligne. Un programme de cofinancement qui veut dynamiser les centres des villes et villages et promouvoir la consommation locale et les partenariats entre entreprises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035389", "durationSec": 133, "title": "MI LE REGARD DE CHARLES_RTS000002007769", "excerpt": "Dans le canton de Vaud c'est la candidate au Conseil des Etats \u00e9cologiste (Les Verts) Ad\u00e8le Thorens qui remporte le second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 devant son alli\u00e9e de gauche, la candidate socialiste (PS) Ada Marra. Ad\u00e8le Thorens devient donc conseill\u00e8re aux Etats perturbant le traditionnel rapport de force entre les deux partis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035390", "durationSec": 92, "title": "MI MASTERS FEDERER_RTS000002007901", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "THIEM, DOMINIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035391", "durationSec": 23, "title": "MI NE ECONOMIE DE PROXIMITE_RTS000002007837", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "CONSOMMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035392", "durationSec": 98, "title": "MI VD RAPPORT FORCE VERTS PS V2_RTS000002007860", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "MARRA, ADA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS", "PS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035594", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw Jean-Nathana\u00ebl Karkash, conseiller d'Etat Neuch\u00e2tel.", "id": "2036005", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035596", "summary": "Plateau : Itw Marc di Domenico, r\u00e9alisateur et Micha Aznavour, producteur et fils de Charles Aznavour.", "id": "2036007", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805146", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054082", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2033204", "internalArchiveId": "AA1911032802", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "backgrounds": ["Christian Luescher appelle publiquement Pierre Maudet \u00e0 d\u00e9missionner du PLR : \"Pierre, s'il te pla\u00eet, pour l'amour du PLR, d\u00e9missionne du parti.\" (21:31:46:00)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:29:46Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054083\r\nDate de transcription : 13-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:00:46) [83%] : \r\nNon, selon les m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:47 > 0:00:48) [60%] : \r\nWilliam Klein chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:53 > 0:00:54) [61%] : \r\nSamedi de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:01:10) [90%] : \r\nLa version de Lucio Dalla pour votre plaisir, en effet, et avant cela, une improvisation du trompettiste Erik Truffaz inspir\u00e9 un dans les bois de Sauvabelin, dans le nord de Lausanne et d'autres surprises sonores Adec \u00e9coutez, tout au long de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:10 > 0:01:24) [88%] : \r\nJean-Pierre Ciss\u00e9, des surprises de ce genre en se r\u00e9jouit merci beaucoup Karim Vasari sur les pas le Podcast Karine est d\u00e9j\u00e0 en ligne sur notre application RTS et pour d\u00e9couvrir la balade du trompettiste en images, h\u00e9 bien c'est la page de l'\u00e9mission RTS Point CH par oblique sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:24 > 0:01:30) [89%] : \r\nBah, merci \u00e0 vous, info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:30 > 0:01:34) [97%] : \r\nAvec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:35 > 0:01:41) [93%] : \r\nLa charge de trafic augmente sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais pour le moment, la circulation s'\u00e9coule sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:41 > 0:01:47) [95%] : \r\nEncombrant info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:49 > 0:02:24) [93%] : \r\n\u00e0 lundi en partie ensoleill\u00e9 avec du stratus sur le plateau, jusque vers 800 m\u00e8tres et puis des passages nuageux dans l'apr\u00e8s- midi quelques pr\u00e9cipitations sont pr\u00e9vues sur les Alpes, cet apr\u00e8s- midi, elles s'\u00e9tendront ensuite sur l'ouest en soir\u00e9e et pendant la nuit, sachez que la limite de la neige s'abaissera vers 1200 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 mercure, il fait froid ce matin 2 degr\u00e9s sur le plateau, moins de en Valais, le mercure qui montera jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi demain assez ensoleill\u00e9, apr\u00e8s la dissipation de r\u00e9sidus nuageux et de grisaille sur le plateau ne fera pas plus de 9 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:25 > 0:02:30) [85%] : \r\nLundi 11 novembre bienvenue sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2 il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:31 > 0:02:32) [94%] : \r\nRtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:02:33 > 0:03:50) [92%] : \r\nLa matinale \u00e0 la une ce matin du suspense, du soulagement des explosions de joie et des larmes aussi, ce n'est pas du cin\u00e9ma mais bien le sc\u00e9nario du 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats, la surprise, incontestablement, c'est la PLR fribourgeoise Johanna Gapany 31 ans, qui remporte le scrutin avec une poign\u00e9e de voix d'avance face au sortant b\u00e9ate, fin de l'antenne qui demandent un recomptage des voix, un nouveau si\u00e8ge pour le PLR qui confirme \u00e9galement le si\u00e8ge Vaudois on va recevoir ce matin le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse Christian L\u00fcscher il sera avec nous en Studio d'ici une petite demi- heure avec nous \u00e9galement ce matin, Adele Torrence la Verte vaudoise a gagn\u00e9 son ticket pour les \u00c9tats, mais sa colisti\u00e8re Ada Marra perd le si\u00e8ge socialiste alors \u00e0 gauche, on le voit, les lignes bougent et le petit fr\u00e8re n'est plus en Adele Torrent, ce sera avec nous pour en parler, juste apr\u00e8s le journal dans cette Matinale encore la marche contre l'islamophobie, c'\u00e9tait hier \u00e0 Paris 13500 personnes \u00e9taient dans la rue, un d\u00e9fil\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9 rebaptis\u00e9e Marche contre la la\u00efcit\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs, apr\u00e8s des semaines de pol\u00e9mique autour du port du voile Alexandre Habay \u00e9taient dans le cort\u00e8ge, son reportage, ce sera aux alentours de 7 heures 22 voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette Matinale tout de suite le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:52 > 0:04:03) [92%] : \r\nEt m\u00eame le Jingle j'ai ador\u00e9 vivre cette campagne Olivier Schorderet pour le journal d\u00e9fendent maintenant notre canton, c'est une responsabilit\u00e9 pour laquelle je mettrai toute mon \u00e9nergie \u00e0 toutes mes id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:03 > 0:04:11) [88%] : \r\nBonjour, c'\u00e9tait Johanna Gapany les paroles d'une \u00e9lue comme d'autres hier de Bull \u00e0 Gen\u00e8ve, en passant par Lausanne, de Madrid \u00e0 la phase aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:11 > 0:04:25) [92%] : \r\nDes \u00e9lections des surprises des confirmations des vainqueurs des perdants aussi et m\u00eame des pr\u00e9sidents qui d\u00e9missionne dans le camp des perdants, ce matin, le FC Sion, mais \u00e7a c'est moins surprenant et puis faut-il vraiment ramasser les feuilles mortes, r\u00e9ponse en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:29 > 0:04:49) [95%] : \r\nSi c'\u00e9tait un film, il pourrait s'appeler La Folle Journ\u00e9e de Johanna Gapany car l'\u00e9lection de la PLR fribourgeoise au Conseil des \u00c9tats n'a pas seulement marqu\u00e9 les esprits par son effet l'\u00e9jection l'\u00e9viction du PDC sortant Bert Vonlanthen pour une poign\u00e9e de voix non, on se souviendra aussi du d\u00e9roulement de cette \u00e9lection rocambolesque Fabrice Gaudiano a v\u00e9cu cette journ\u00e9e de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:49 > 0:05:43) [93%] : \r\nLes r\u00e9sultats devaient \u00eatre connus hier apr\u00e8s- midi entre 14 et 15 heures le verdict est finalement tomb\u00e9 hier soir \u00e0 21 heures 15 et c'est un probl\u00e8me informatique, qui a compl\u00e8tement bloqu\u00e9 le d\u00e9pouillement ce bug a \u00e9t\u00e9 en partie r\u00e9gl\u00e9es en fin d'apr\u00e8s- midi, mais pas compl\u00e8tement, d'o\u00f9 l'attente jusqu'au soir, en fait, pour assurer ses arri\u00e8res apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un ouragan de critiques, la chancellerie de l'\u00c9tat de Fribourg a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 v\u00e9rifier et rev\u00e9rifier, encore les chiffres, tant et si bien que, sur le coup des 18 heures le socialiste Christian Levrat s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul devant la presse, car son avance lui permettaient d'anticiper sa r\u00e9\u00e9lection Quentin Johanna Gapany, Herbert von l'antenne, ils ont d\u00fb patienter jusqu'au bout du suspense et finalement en soir\u00e9e, c'est la lib\u00e9rale- radicale qui a pass\u00e9 l'\u00e9paule pour 158 petites voix d'avance sur son rival d\u00e9mocrate chr\u00e9tien avec son \u00e9lection, Johanna Gapany devient la benjamine du Conseil des \u00c9tats elle inflige une d\u00e9faite historique au PDC fribourgeois a relev\u00e9 que ce dernier demande un recomptage des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:43 > 0:05:50) [89%] : \r\nPas de quoi \u00e9branler Johanna Gapany, premi\u00e8re femme de son canton, \u00e0 si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats fatigu\u00e9, on peut l'imaginer, mais heureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:50 > 0:06:10) [93%] : \r\nJ'ai ador\u00e9 vivre cette campagne la partager avec toutes les fribourgeoise tous les Fribourgeois et je crois que c'est le reflet finalement d'une campagne humaine, proche des gens et avec aussi un esprit positif, constructif et bien \u00e9videmment, c'est aussi une grande responsabilit\u00e9, celle de d\u00e9fendre maintenant notre canton \u00e0 Berne c'est une responsabilit\u00e9 pour laquelle je mettrai toute mon \u00e9nergie \u00e0 toutes mes id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:10 > 0:06:16) [92%] : \r\nJohanna Gapany vous avez relev\u00e9 un d\u00e9fi incroyable pas beaucoup de gens auraient mis\u00e9 sur votre \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:16 > 0:06:25) [90%] : \r\nNon c'est vrai et d'ailleurs je f\u00e9licite les 2 opposants et les 2 concurrents dans cette \u00e9lection qui \u00e9tait monsieur le vrai monsieur Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:25 > 0:06:27) [82%] : \r\nEn m\u00eame temps vous ont tous sauf m\u00e9nager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:27 > 0:07:03) [91%] : \r\nMais je crois que c'est le jeu politique, on sait qu'en partant dans une campagne qui a, finalement, les adversaires sont g\u00e9n\u00e9ralement pas gentils avec nous et pour moi ce qui compte, de mener une campagne qui parle aux gens d'avoir un programme finalement qui celui aussi des fribourgeoise et des Fribourgeois et ces r\u00e9sultats d\u00e9montrent que bon nombre de personnes se sont reconnues dans ce programme l\u00e0 et c'est ce qui compte au final ben je crois que j'ai fait une campagne tr\u00e8s proche des gens, c'\u00e9tait vraiment une volont\u00e9 c'est aussi l\u00e0 finalement que que je me sentais le plus \u00e0 l'aise et au-del\u00e0 des sondages, pour ma part ce qui se passe dans la rue, ce qu'on discute avec les citoyennes et les citoyens, \u00e7a c'est fondamental et c'est l\u00e0- dessus qu'on doit vraiment mette les priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:03 > 0:07:06) [82%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, patron de l'Otan, a bien m\u00e9rit\u00e9 sa retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:06 > 0:07:19) [90%] : \r\nNon, je ne crois pas \u00e0 mon \u00e0 mon sens il y a toujours quelque chose qui est possible apr\u00e8s la politique il y a derri\u00e8re la politique, on a aussi une vie lui en a aussi une et puis, h\u00e9 bien c'est \u00e0 lui, ensuite, de d\u00e9cider ce qu'il fait de de la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:30) [89%] : \r\nEh bien de Vonlanthen, qui attribue sa d\u00e9faite \u00e0 cette vague jeunes et f\u00e9minines, qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur tout le pays d\u00e8s le 1er tour et r\u00e9duit l'attractivit\u00e9 des candidats plus \u00e2g\u00e9s est en politique depuis longtemps comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:30 > 0:07:35) [92%] : \r\nEnfin, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas dans le canton de Vaud puisque Olivier Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:35 > 0:07:48) [86%] : \r\nIl partait de loin mais le candidat sortant PLR Avignon t\u00eate devant la Verte Ad\u00e8le tort, on savait qu'il si\u00e9gera \u00e0 Berne, exit donc les socialistes puisqu'Ada Marra n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conserver le si\u00e8ge d\u00e9tenu depuis 20 ans par son parti, votre analyse Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:48 > 0:08:46) [92%] : \r\n3 mots pour r\u00e9sumer cette \u00e9lection une claque pour le PS, une surprise du PLR quant aux Verts, c'est une confirmation pour les socialistes, la d\u00e9faite est cuisante Ada Marra termine 3\u00e8me avec 47 pourcent des voix, elle perd ainsi le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par G\u00e9raldine Savary, la socialiste a pein\u00e9, semble-t-il, \u00e0 rassembler au-del\u00e0 de son camp, ensuite il y a la surprise, on la doit \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 sa remont\u00e9e en fl\u00e8che 3\u00e8me du 1er tour le PLR sauve son si\u00e8ge se classant \u00e0 la premi\u00e8re place avec plus de 53 pourcent des suffrages, la preuve que quand la droite se mobilisent, \u00e7a paye enfin la confirmation, c'est celle de la vague verte et le tr\u00e8s bon score d'Ad\u00e8le Torrance \u00e0 2 points du PLR l'alliance avec les socialistes, a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage des \u00e9cologistes ont cette ann\u00e9e f\u00e9ministe les Vaudois n'verront donc pas de femmes au Conseil des \u00c9tats, mais pour la premi\u00e8re fois le canton de Vaud sera repr\u00e9sent\u00e9 par un homme de droite et une verte et \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera une verte et un homme de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:46 > 0:09:01) [89%] : \r\nLe duo Lisa Mazzone Carlo Sommaruga n'a laiss\u00e9 aucune chance aux candidats de droite qu'ils soient PLR comme Hugues Hiltpold PDC comme B\u00e9atrice Hirsch ou IDC comme Staline rue une droite genevoise divis\u00e9e mais avec aussi Rapha\u00ebl Roy en PLR qui n'a pas su mobiliser ses troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:01 > 0:10:02) [92%] : \r\nC'est incontestable : les \u00e9lecteurs du Parti lib\u00e9ral radical ont boud\u00e9 les urnes hier, ils n'ont fait que confirmer ce qu'ils avaient entam\u00e9 le 20 octobre d\u00e9j\u00e0, lors du 1er tour de l'\u00e9lection, la mobilisation avait fait d\u00e9faut, le PLR \u00e9tait la seule section romande \u00e0 perdre un si\u00e8ge au national et Hugues Hiltpold, enregistr\u00e9 le pire score d'un candidat lib\u00e9ral ou radical aux \u00c9tats depuis 40 ans, les sympathisants PLR sont m\u00e9contents, ils ne se prive pas de le dire, selon nos informations, le secr\u00e9tariat du parti, je le vois re\u00e7u durant toute la campagne de nombreux courriers de membres ulc\u00e9r\u00e9 sur les stands, aussi, les candidats ont d\u00fb affronter la col\u00e8re des passants au centre de secours ou un homme Pierre Maudet certains sympathisants PLR ont ouvertement conditionner leur vote au d\u00e9part du conseiller d'\u00c9tat, poursuivi pour acceptation d'un Avantage, ce que les taux de participation fam\u00e9lique du 1er et du second tour sont accr\u00e9dit\u00e9s ces \u00e9lections ont confirm\u00e9 empiriquement ce que nos sondages, disait d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier, l'affaire Maudet a lourdement impact\u00e9 le vote PLR pour certains pontes du parti, la situation est claire le statu quo ne peut plus durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:03 > 0:10:19) [92%] : \r\nEt on va en parler justement avec un ponte du parti, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, au niveau suisse viendra commenter ces r\u00e9sultats, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi dans les autres cantons et puis on va aussi recevoir tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s ce journal, Olivia Del Torrance la verte qui, elle entre au Conseil des \u00c9tats pour analyser ces ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:19 > 0:10:36) [90%] : \r\nEt puis des \u00e9lections, il en avait aussi en Espagne hier l\u00e9gislatives les 4\u00e8me en 4 ans, et si c'\u00e9tait un film, cela pourrait s'appeler un jour sans fin ou une histoire sans fin le 1er ministre socialiste Pedro Sanchez est bien arriv\u00e9 en t\u00eate, mais comme en avril dernier, sans l'assurance de pouvoir gouverner Val\u00e9rie Daumont \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:36 > 0:11:28) [94%] : \r\nL'actuel pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez avec une victoire bien un maire dimanche soir, il n'a pas r\u00e9ussi son pari de rassembler une majorit\u00e9 plus ample autour de lui, certes, il reste toujours 1er mais perd quelques d\u00e9put\u00e9s tandis que la gauche radicale de Podemos se r\u00e9duit son influence au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s dans le bloc de droite on sourit davantage les conservateurs redresse la barre, tandis que l'extr\u00eame droite a plus que doubl\u00e9 le nombre de ses si\u00e8ges, elle devient ainsi la 3\u00e8me force politique du pays, en revanche, les centristes lib\u00e9raux s'\u00e9croule litt\u00e9ralement loin de clarifier la gouvernabilit\u00e9 du pays ces \u00e9lections plonge donc l'Espagne davantage dans l'incertitude et l'instabilit\u00e9, aucun des 2 blocs, ni de gauche ni de droite n'est en mesure d'atteindre la majorit\u00e9, la seule alternative passerait par une grande coalition entre socialistes et conservateurs, une solution encore jamais appliqu\u00e9e en Espagne Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:28 > 0:11:42) [91%] : \r\nEn Roumanie, le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a souri \u00e0 un candidat pro- europ\u00e9en, Klaus Iohannis largement en t\u00eate devant l'ex- 1er ministre social- d\u00e9mocrate vivre sa danse son \u00e9lection pour un nouveau mandat de 5 ans ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:42 > 0:11:45) [91%] : \r\nEn Bolivie, la rue a eu raison d'Evo Morales S.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:45 > 0:11:59) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s 3 semaines de manifestations et d'affrontements parfois violents entre partisans et adversaires, c'est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'Evo Morales SA a annonc\u00e9 son d\u00e9part et ses adversaires n'ont pas attendu longtemps avant de descendre dans la rue pour crier leur joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:59 > 0:12:40) [84%] : \r\nElle allemand s'appelle P3 alors pour masters imposer alors qu'un avis, un an, le gouvernement est rest\u00e9 au pouvoir beaucoup plus qu'il n'aurait d\u00fb tout dirigeant devrait rester 5 ans pas plus, mais lui il s'est perp\u00e9tuer \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et il n'avait pas l'intention de partir et, en plus de \u00e7a il y a tant de trafic d'influence, de corruption, notre pays a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9 permanence et nous nous en sommes rendus compte sur mon si\u00e8ge commence \u00e0 nouveau les meilleurs amants \u00e7a Tolossa nous ne sommes pas aveugle ou les Boliviens, nous avons ouvert les yeux, et ce n'est pas \u00e7a que nous voulons pour notre pays, nous sommes tous tr\u00e8s heureux aujourd'hui et d'une seule voix, nous disons la Bolivie est libre, c'est l'unit\u00e9 de tous les Boliviens les enfants, les mamans, les maris la police qui a permis que nous soyons aujourd'hui \u00e0 crier la peu L\u00e9vy est libre parce que l'\u00e9tal Bolivia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:41 > 0:12:52) [88%] : \r\nC'\u00e9tait l'horreur dans les rues de l'apaise la Bolivie dans le flou, ce matin, Evo Morales se dit \u00eatre sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat, ce que la police d\u00e9ment, Cuba, l'Argentine et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ont d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il qualifie ou de coude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:52 > 0:12:56) [90%] : \r\nEt une situation tr\u00e8s tendue aussi \u00e0 Hong-Kong ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:56 > 0:13:59) [94%] : \r\nUn policier a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur un manifestant masqu\u00e9, le blessant \u00e0 la poitrine, une action diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux alors que les opposants au r\u00e9gime en place m\u00e8nent des op\u00e9rations de blocage dans toute la ville, ils ont \u00e9rig\u00e9 des barricades sur les grands axes de l'ex- colonie britannique sans parler d'un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale lanc\u00e9 pour ce lundi, Hong Kong, au coeur de sa plus grave crise politique depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine en 1997 plus de 13000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Paris contre l'islamophobie de nombreuses organisations de gauche, ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'associations musulmanes pour d\u00e9noncer un climat islamophobe en France mais pas le Parti socialiste, tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis du principal initiateur du rassemblement, r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de promouvoir le communitarisme vous avez un jardin vous y ramasser peut-\u00eatre les feuilles mortes, h\u00e9 bien ce ne serait pas toujours indispensable dans les parcs publics non plus, toutes proportions gard\u00e9es, c'est en tout cas la recommandation au Canada d'un organisme pour la protection de l'environnement pourquoi h\u00e9 bien parce que les feuilles mortes sont un espace de vie pour plusieurs petites b\u00eates durant l'hiver, allons des insectes aux oiseaux et dans notre pays, Pierre-\u00c9tienne choix l'id\u00e9e fait aussi son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:59 > 0:14:01) [98%] : \r\nEt peut-\u00eatre qu'un jour on entendra moins \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:04 > 0:14:17) [90%] : \r\nLa souffleuse \u00e0 feuilles ou moins bruyant, le traditionnel r\u00e2teau est ce qu'on peut ranger \u00e7a au fond du cabanon, h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9pend Pierre-Yves Bobigny ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage d'ing\u00e9nierie et d'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:14:17 > 0:14:23) [87%] : \r\nDans un jardin ou de parcs publics, c'est tout \u00e0 fait possible de laisser les feuilles tombent au sol mais, pour autant que le seul survivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:23 > 0:14:38) [93%] : \r\nVivant, \u00e7a veut dire fertile comme dans une for\u00eat quand les conditions sont r\u00e9unies pour que les feuilles se d\u00e9composent au sol, gr\u00e2ce \u00e0 une vie microbienne prosp\u00e8re, or cette fertilit\u00e9 n'est pas assur\u00e9e partout dans les parcs publics, c'est souvent le cas, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:14:38 > 0:15:05) [86%] : \r\nOn est dans une tendance g\u00e9n\u00e9rale de moins entretenir les jardins, les jardins priv\u00e9s ou public, hein, on essaye d'Altus r\u00e9ellement de limiter les produits phytosanitaires, mais aussi les pratiques, on est s\u00fbr de revenir \u00e0 des pratiques les plus naturelle possible de nouveau de reproduire naturel qu'on conna\u00eet le plus ramasser les feuilles par une r\u00e9flexion, celle de reproduire critique naturel de se rapprocher au plus pr\u00e8s de ce que la nature fait naturellement for\u00eat donc tout \u00e0 fait, on ne comprend pas tr\u00e8s tendre parce que \u00e7a se d\u00e9veloppe dans des parcs et jardins, notamment en Suisse romande oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:05 > 0:15:19) [92%] : \r\nLa pratique g\u00e9n\u00e9rale et donc, effectivement, de laisser un maximum de feuilles autour des arbres pour cr\u00e9er de l'humus, mais pas forc\u00e9ment ailleurs pour des raisons esth\u00e9tiques et si on ramasse moins on pousse encore les feuilles sous les arbres ou hors des parcs, souvent avec une souffleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:20 > 0:15:26) [96%] : \r\n\u00e0 7 heures 13 on va passer au sport avec du tennis et Roger Federer qui d\u00e9j\u00e0 dos au mur, au Masters de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:26 > 0:15:44) [90%] : \r\nTout cela \u00e0 cause d'une rentr\u00e9e d'une entr\u00e9e rat\u00e9e face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team, une d\u00e9faite 7 5 7 5 qui l'oblige presque abattre demain Matteo Berrettini italien lamin\u00e9 hier par Novak Djokovic que le B\u00e2lois affrontera jeudi de f\u00eate aussi pour le FC Sion, hier \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 2 une d\u00e9convenue que l'entra\u00eeneur des Valaisans Christian Zermatten n'arrivent pas \u00e0 s'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:44 > 0:16:33) [91%] : \r\nC'est exactement le mal qu'il a dans cette, dans cette \u00e9quipe, aujourd'hui c'est c'est que mentalement, c'est tellement, tellement fragile que que que qu'il faut trouver, il faut trouver ce que ce que ce qu'on avait essay\u00e9 de trouver cette semaine pour aborder ce match et je pense qu'on l'avait trouv\u00e9 parce qu'on a senti une \u00e9quipe en confiance en premi\u00e8re mi- temps et puis malgr\u00e9, malgr\u00e9 ses ses ses buts, dans les moments clefs, je r\u00e9p\u00e8te, on aurait d\u00fb, on aurait d\u00fb rester dans le match, on aurait d\u00fb continuer \u00e0 \u00e0 se battre et puis essayer de, de, de, de continuer \u00e0 jouer, on aurait certainement eu des occasions et m\u00eame, on aurait peut-\u00eatre pu \u00e9galiser maintenant ce qu'il faut c'est c'est c'est trouver les mots cette semaine pour essayer de, de toucher vraiment ce qui ne va pas dans ce groupe et puis continuer \u00e0 continuer l\u00e0- dedans, mais vous savez, c'est, c'est c'est vraiment compliqu\u00e9, \u00e7a fait quoi 7 matchs maintenant que l'\u00e9quipe gagne pas imaginer imaginer dans la t\u00eate des joueurs quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:33 > 0:16:48) [86%] : \r\nChristian Zermatten avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz B\u00e2le s'est impos\u00e9e \u00e0 Lugano 3 0 et Boyce a battu Saint-Gall 4 \u00e0 3 et conserve ainsi la t\u00eate du classement Servette pointe au 5\u00e8me rang si on est sixi\u00e8me Xamax 9\u00e8me il est canadien, ils sont du rock plut\u00f4t bien, il chante \u00e7a par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:59 > 0:17:36) [89%] : \r\nKing Duffy World un il y a anguille, bien \u00e9videmment, une chanson que Donald Trump, contrairement \u00e0 ce qu'il a eu fait n'a plus le droit d'utiliser dans ses r\u00e9unions publiques, Donald Trump, h\u00e9 bien il ne l'aime pas Neil Yang, raison pour laquelle il a entam\u00e9 les d\u00e9marches pour obtenir la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine et pouvoir voter ainsi aux prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en 2020, lui qui n'a jamais cach\u00e9 son soutien aux d\u00e9mocrate Bernie Sanders, probl\u00e8me : sa consommation de cannabis car aucun citoyen potentiel ne peut \u00eatre impliqu\u00e9 dans des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la marijuana aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si celle-ci est l\u00e9gale dont leur pays d'origine, comme c'est le cas au Canada il y a on gagne pas s\u00fbr donc de devenir demain citoyen mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:36 > 0:17:42) [94%] : \r\nOlivier Schorderet pour cette histoire et pour ces journal merci \u00e0 vous, il est 7 heures et quart bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:42 > 0:18:05) [88%] : \r\nSi vous nous rejoignez dans cette matinale du lundi la Matinale qui continue avec, dans le d\u00e9sordre Rigny Gremaud pour le billet d'humeur du lundi, bonjour, bonjour, je vous parlerai ce matin d'une nouvelle forme de Detox venu des \u00c9tats-Unis, l'id\u00e9e figurez-vous cette se priver de toute forme de plaisir pendant un an ou 2 jours, vous nous expliquer tout \u00e7a \u00e0 8 heures moins 5 avec nous aussi Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Fr\u00e9d\u00e9ric ce matin vous vous penchez sur la loterie dans Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:05 > 0:18:14) [86%] : \r\nEh oui, nos voisins fran\u00e7ais vont lib\u00e9rer vont lib\u00e9raliser pardon privatiser m\u00eame une partie de leur loterie, la Fran\u00e7aise des Jeux, h\u00e9 bien ceux qui jouaient au Loto sont invit\u00e9s maintenant \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:14 > 0:18:20) [91%] : \r\nAvec des actions, vous revenez dans une petite demi- heure pour nous expliquer tout \u00e7a Christian L\u00fcscher c'\u00e9tait, avec nous \u00e9galement, dans un quart d'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:23 > 0:18:24) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:24 > 0:18:55) [89%] : \r\nBonjour, Ad\u00e8le Thorens bonjour, f\u00e9licitations d'abord mais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier au Conseil des \u00c9tats 51 pourcent des voix 2\u00e8me derri\u00e8re Olivier Fran\u00e7ais le PLR 53 pourcent des voix, les Verts Vaudois qui r\u00e9cup\u00e8re donc le Sali\u00e8ge perdue par Luc Recordon il y a 4 ans, au d\u00e9triment du Parti Socialiste puisque Ada Marra arrive 3\u00e8me une une claque pour le Parti socialiste Vaudois Ad\u00e8le Thorens d\u00e9sormais les Verts, on a l'impression que vous n'\u00eates plus le petit fr\u00e8re, votre parti change de statut : est ce que vous ressentez \u00e7a comme \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:55 > 0:19:33) [89%] : \r\nDisons qu'avec la vague verte c'est vrai qu'on a progress\u00e9, absolument partout dans le pays, c'est pas seulement un enjeu Valdo Vaudois et effectivement on a dans une certaine mesure repris des voix au Parti socialiste il y a toujours eu entre les 2 parties en \u00e9lectorat en un petit peu mouvant qui passent du PS aux Verts et des Verts au PS d'une \u00e9lection \u00e0 l'autre : L \u00e0, \u00e7a s'est confirm\u00e9, encore une fois, cependant, la croissance des Verts d\u00e9passe bien entendu, cette baisse du PS actuel, je pense que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est plus global qui, qui, disons qui exprime vraiment la grande pr\u00e9occupation de la population aujourd'hui pour l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:33 > 0:19:54) [93%] : \r\nEst ce que la la fameuse alliance rose- verte, je dis fameuse parce qu'elle fonctionne vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien et depuis longtemps, a du souci \u00e0 se faire, je lisais ce matin Nuria Gorrite et dans le dans le temps, elle qui dit que les Vaudois ont confi\u00e9 la gauche un parti cr\u00e9dit\u00e9 d'une pr\u00e9somption de comp\u00e9tence ou encore que le succ\u00e8s des verts est uniquement conjoncturel, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s sympathiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:54 > 0:20:01) [86%] : \r\nNon, je pense que c'est des propos qu'elle a d\u00fb tenir sous le choc est-ce une sous la Fed la d\u00e9ception, j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:01 > 0:20:06) [91%] : \r\nMais c'est quelque chose, vous ressentez par ailleurs ce scepticisme venu maintenant du du pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:06 > 0:20:52) [90%] : \r\nSocialise non, j'ai aussi lu les propos de Nuria Gorrite et \u00e7a m'a aussi choqu\u00e9 je, je dois dire, maintenant j'ai pas eu d'autres r\u00e9actions de ce type-l\u00e0, j'ai plut\u00f4t eu des r\u00e9actions positives dans le sens o\u00f9 o\u00f9 no notre alliance, a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 dans le cas de cette \u00e9lection, alors le r\u00e9sultat correspond \u00e9videmment pas \u00e0 l'objectif que nous nous \u00e9tions fix\u00e9s, mais en attendant, l'alliance a fonctionn\u00e9 au 1er tour, on avait d\u00e9j\u00e0 eu un vote tr\u00e8s compact, et puis ce vote compact s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 au 2\u00e8me tour il y a eu tr\u00e8s peu de coups de crayon entre l'\u00e9lectorat vers l'\u00e9lectorat socialiste, donc \u00e7a \u00e7a a fonctionn\u00e9, il se trouve tout simplement que le parti a lib\u00e9ral radical a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien de l'UDC la Droite forte dans notre canton, elle s'est mobilis\u00e9e, et c'est ce qui explique le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:52 > 0:20:58) [91%] : \r\n\u00e7a vous a surpris, parce que c'est pas tout le temps le cas hein que l'UDC soutient ne soutiennent le PLR dans le canton de Vaud aussi dans d'autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:58 > 0:21:37) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait l\u00e0, on voit, je ne sais pas si c'est les r\u00e9sultats du 1er tour c'est vrai que, or tout cas cette perc\u00e9e des Verts a \u00e9t\u00e9 un choc pour tout le monde, m\u00eame si on s'attendait, d'une certaine mesure \u00e0 une progression, mais c'est vrai que cette progression a d\u00e9pass\u00e9 en tout cas tous tous nos espoirs, et l\u00e0 je parle en tant que verte, je pense qu'il y a eu un esp\u00e8ce de oui en un esp\u00e8ce de r\u00e9veil de la droite pour ce 2\u00e8me tour, on voit que c'est un r\u00e9veil qui a aussi eu lieu \u00e0 Fribourg, hein, je crois que Madame Gapany a finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ont donc on voit que maintenant il y a, il y a vraiment une une une reprise volontaire de la part de la droite pour r\u00e9affirmer sa position dans le canton de Vaud comme dans d'autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:37 > 0:21:49) [89%] : \r\nAlors, vous allez devoir travailler maintenant avec Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates tous les 2 \u00e9lus, je crois que c'est pas un secret pour personne si je dis que parfois vous rapports ont \u00e9t\u00e9 un peu un peu compliqu\u00e9, l'une de vous avez pass\u00e9 \u00e0 Guingamp, \u00e0 vrai dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:49 > 0:21:59) [89%] : \r\nPour moi, moi j'ai jamais eu de probl\u00e8me personnel avec monsieur fran\u00e7ais, il faudra d'ailleurs qu'on aille manger ensemble victime expliqua pourquoi il a, il a tenu ces propos dans la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:59 > 0:22:08) [83%] : \r\nC'est une de vos coll\u00e8gues que j'ai lu aussi dans la presse ce matin, une de vos coll\u00e8gues vaudoise verte qui dit, elles auraient superbement bien travailler ensemble, Adele et Ada, ce sera pas le cas avec le duo actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:08 > 0:23:06) [91%] : \r\nMais je crois pas leur parce que sa question seulement alors j'ai pas encore eu le temps de lire toute la presse, mais je ne crois pas qu'il y a, c'est pas un probl\u00e8me personnel, c'est un secret pour personne de dire qu'Olivier Fran\u00e7ais et du PLR a je suis verte, donc on est, de loin, pas d'accord sur tous les dossiers, mais je pense qu'on a en tout cas moi personnel j'ai absolument rien contre lui, je suis pas partie maintenant pour faire 4 ans \u00e0 Berne au Conseil des \u00c9tats et que ne pas adresser la parole \u00e0 mon coll\u00e8gue j'esp\u00e8re bien qu'on a fonctionn\u00e9 comme une \u00e9quipe, hein, je ferai tout pour \u00e7a, je pense qu'on a une base de travail qui peut \u00eatre tout \u00e0 fait solide puisque Olivier Fran\u00e7ais je la lev\u00e9e plusieurs fois pendant la campagne et plus ouvert aux questions environnementales que la moyenne de son parti, donc l\u00e0 c'est quelque chose sur quoi on va travailler ensemble, je l'ai aussi entendu dire notamment qu'il \u00e9tait ouvert \u00e0 l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 parental, c'est un point qui est tr\u00e8s important pour moi que j'ai beaucoup d\u00e9fendu pendant la campagne pendant mai dernier mandat et je pense qu'on va l\u00e0 aussi essayer de travailler ensemble et je vois pas de raison pour laquelle les cas \u00e7a fonctionnerait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:06 > 0:23:27) [90%] : \r\nVous \u00eates d\u00e9sormais 3 femmes verte \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats en Suisse romande, il y a les Amazones C\u00e9line Vara et vous et un homme et un homme, un homme \u00e0 Glaris, s'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'attente, maintenant il va falloir que \u00e7a se voit que vous \u00eates davantage vous sentez quand m\u00eame le poids des responsabilit\u00e9s parce que ressentent le message des \u00e9lecteurs \u00e9taient tr\u00e8s fort pour ces faits d\u00e9truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:27 > 0:24:14) [90%] : \r\nAs fait \u00e7a se pour nous, pour moi, c'est pas la premi\u00e8re fois, je vous rappelle quand m\u00eame qu'en 2007, on avait un groupe de 24 personnes, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, on a doubl\u00e9 le groupe en 2007, donc c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode o\u00f9 on n'avait plus de marge de masse, une mani\u00e8re plus de pouvoir, en tant que Verts, on a pu c'est notamment pendant cette p\u00e9riode qu'on a lanc\u00e9 la transition \u00e9nerg\u00e9tique avec un parlement qui \u00e9tait justement plus Vert, on a pu l'a confirm\u00e9 pendant la l\u00e9gislature suivante avec les Verts, lib\u00e9raux qui aussi venu nous rejoindre avec une grosse d\u00e9l\u00e9gation c'est clair qu'on va, on va travailler tous ensemble, maintenant on n'a toujours pas une majorit\u00e9, on doit quand m\u00eame travailler avec le PDC donc le centre jouera toujours un r\u00f4le tr\u00e8s important dans les d\u00e9cisions \u00e0 Berne, mais alors je pense qu'on va pouvoir avancer beaucoup plus vite que ce qui avait \u00e9t\u00e9 le cas, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s difficile pendant la derni\u00e8re le statut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:14 > 0:24:30) [90%] : \r\nC'est int\u00e9ressant que vous disiez \u00e7a, j'ai retrouv\u00e9 une interview de vous, qui a \u00e9t\u00e9 faite le soir des \u00e9lections en 2015 c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9phant rounds \u00e0 la ronde des \u00e9l\u00e9phants donc vous, vous \u00e9tiez l\u00e0 et vous disiez : je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e8te parce qu'au fond les Suisses ne se pr\u00e9occupe pas d'environnement en 4 ans, \u00e7a a chang\u00e9 du tout au tout est-ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:30 > 0:24:36) [93%] : \r\nPensez vous ne pensez pas que c'est un peu conjoncturel quand m\u00eame cette cette forte pouss\u00e9e des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:36 > 0:25:34) [90%] : \r\nAlors ce qui est pas conjoncturel, c'est les enjeux environnementaux ah je crois que malheureusement, la question de du climat, elle va pas \u00eatre r\u00e9solus en 4 ans, il y a vraiment une transition \u00e9cologique profonde de notre \u00e9conomie et de l'ensemble de nos activit\u00e9s qui doit se r\u00e9aliser \u00e7a, l'accord de Paris il y a d'autres enjeux qui sont sur la table, auquel on est moins attentif comme la biodiversit\u00e9 avec une crise \u00e0 l\u00e0 aussi massive \u00e0 laquelle il faudra bien \u00e0 finir par se confronter \u00e0 prendre des mesures s\u00e9rieuses donc je pense que le th\u00e8me il va rester important c'est un th\u00e8me qui \u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 2 simplement qu'il \u00e9tait pas per\u00e7ue comme telle, maintenant la perception de la population, \u00e7a je peux pas tirer des plans sur la com\u00e8te, je souhaite simplement que la population reste conscience de l'importance de ces enjeux qu'elle r\u00e9alise que c'est maintenant un travail qu'on doit faire sur le long terme et \u00e9videmment on a besoin d'un parlement qui soit ouvert \u00e0 ces questions constructif qui prennent des mesures on blancs pour affronter ces enjeux-l\u00e0 les enjeux du si\u00e8cle, c'est pas les enjeux de 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:34 > 0:25:47) [90%] : \r\nOui du coup votre responsabilit\u00e9, c'est de bien faire pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, j'imagine, dans 4 ans de verre suppl\u00e9mentaires aux \u00c9tats ce week- end est-ce que pour vous \u00e7a renforce la et j'imite la l\u00e9gitimit\u00e9 des Verts a demand\u00e9 \u00e0 voir \u00e9lire un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:47 > 0:25:59) [86%] : \r\nBien entendu, plus, plus il y a deux vers plus de notre groupe est important, que ce soit aux \u00c9tats ou national, plus nous sommes l\u00e9gitimes \u00e0 demander ce si\u00e8ge, c'est clair que cette demande \u00e0 la elle reste sur la table : maintenant, mais \u00e0 ce que la maladie pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:59 > 0:26:04) [85%] : \r\nDonc, vous l'avez dit vous- m\u00eame, on sait pas si dans 4 ans, on sera toujours aussi fort \u00e0 ceux qui disent qu'il faut attendre de confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:05 > 0:26:21) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, ma foi, c'est chacun est responsable de son vote, on aura certainement je le je l'esp\u00e8re en tout cas l'occasion d'en discuter pendant la session d'sombres, ma foi, c'est c'est l\u00e9gu\u00e9 le parlement qui d\u00e9cidera, \u00e7a s'est toujours fait comme \u00e7a, alors c'est toujours facile de r\u00e9clamer quelque chose, c'est plus difficile de le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:21 > 0:26:49) [87%] : \r\nTony Adele Torrance quel destin n'emp\u00eachant il y a 4 ans, vous n'\u00e9tiez pas \u00e9lue, vous avez eu le si\u00e8ge gr\u00e2ce si j'ose dire, \u00e0 Luc Recordon hein, qui s'est retir\u00e9 apr\u00e8s ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aux \u00c9tats, aujourd'hui vous \u00eates s\u00e9natrice, on parle de vous, pourquoi pas pour un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat hier, vous aviez, on l'a vu beaucoup d'empathie pour Ada Marra votre colisti\u00e8re qui est la n'n\u00f4tre pas aux \u00c9tats, on a Hugues Hiltpold qui est l\u00e0 depuis longtemps, qu'ne fera plus de de politique, on a senti hier quand m\u00eame tout le c\u00f4t\u00e9 humain qu'il peut y avoir dans une journ\u00e9e d'\u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:49 > 0:27:33) [87%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, bah c'est vrai qu'\u00e0 Dhamar allemand, on se conna\u00eet depuis 2007, on est entr\u00e9 ensemble au Conseil national, humainement, on s'entend tr\u00e8s bien, ah, donc j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 faire campagne avec elle, j'ai trouv\u00e9 aux Six ce ticket femme c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s attractif qui m'a beaucoup, \u00e7a m'a beaucoup plus de, de m'engager \u00e0 \u00e0 2 femmes dans le cadre de ces ces discussions maintenant fondamental, on vient de parler beaucoup du climat et de l'environnement, mais la question, je crois, de l'\u00e9galit\u00e9 va rester aussi important et c'est vrai que c'\u00e9tait humainement tr\u00e8s difficile pour moi hier et puis probablement encore pour les quelques jours qui viennent d'accepter qu'cette aventure avec Ada Marra, maintenant elle se termine, mais on va continuer \u00e0 collaborer \u00e0 Marra va rester active au Conseil national, je pense qu'il y aura encore des des beaux engagements qu'on pourra amener en commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:33 > 0:27:39) [96%] : \r\nAd\u00e8le Thorens donc nouvelle conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise, merci d'\u00eatre venu en Studio, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:42 > 0:27:43) [84%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:43 > 0:28:05) [92%] : \r\nUne marche contre l'islamophobie qui a rassembl\u00e9 hier environ 13000 personnes \u00e0 Paris, l'\u00e9v\u00e9nement a divis\u00e9 la gauche, la pr\u00e9sence de militants religieux ou communautariste, a pouss\u00e9 le Parti socialiste par exemple \u00e0 ne pas s'y joindre, mais apr\u00e8s l'attentat contre la mosqu\u00e9e de Bayonne et des semaines de pol\u00e9mique sur le voile les musulmanes et musulmans de France ont voulu faire entendre leur voix, Alexandra Ben \u00e9taient dans le cort\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:09 > 0:28:28) [95%] : \r\nLes slogans du jour refl\u00e9taient cette passion fran\u00e7aise du voile ici pr\u00e9sent\u00e9 comme un choix et une libert\u00e9 apr\u00e8s des semaines de pol\u00e9mique sur les mamans voil\u00e9es lors des sorties scolaires ou apr\u00e8s les propos controvers\u00e9s d'\u00c9ric Zemmour, on a peu entendu dans les m\u00e9dias, les principales concern\u00e9es, juriste de formation, Soraya d\u00e9crit un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:28 > 0:28:48) [90%] : \r\nIl y a quelques mois, il y a quelqu'un qui a crach\u00e9 devant moi en fait dans la rue en faisant comprendre que mon voile le d\u00e9ranger, moi j'ai des amis qui ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s de certains restaurants parce qu'elle portait un voile, j'ai une amie qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e elle marchait dans la rue, on lui a tir\u00e9 le voile par l'arri\u00e8re jusqu'aujourd'hui, elle en est choqu\u00e9, donc \u00e0 un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:56 > 0:29:03) [91%] : \r\nEt la SAFA, elle est \u00e9tudiante en psychologie, si \u00e0 l'universit\u00e9, le port du foulard est autoris\u00e9, contrairement \u00e0 l'\u00e9cole, c'est loin d'\u00eatre facile, dit-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:03 > 0:29:21) [91%] : \r\nNotamment des agressions verbales de la part de mes professeurs, par exemple, la part de mes camarades, quand on dit que je suis le repr\u00e9sentant de la soumission de la femme, je leur dis que je suis f\u00e9ministe avant de se remettre en question mes propres id\u00e9ologies en me disant que non, en fait, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a tourne autour de la r\u00e9appropriation de nos corps de la proclame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:25 > 0:29:27) [72%] : \r\nOn va la liste des remarques gazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:27 > 0:29:33) [89%] : \r\nL'apparition soudaine au milieu de la foule d'une militante Femen dans sa poitrine a bri\u00e8vement \u00e9chauff\u00e9s, les essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:34 > 0:29:42) [75%] : \r\nPas plus, de plus, vous nous l'a pas touch\u00e9, on la prot\u00e8ge au contraire on a prot\u00e8ge pas, qu'il a de coups et c'est une provocation je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:42 > 0:29:50) [92%] : \r\n\u00e0 l'image du mouvement f\u00e9ministe, la gauche est profond\u00e9ment divis\u00e9 sur la question pour la syndicaliste verveine Ang\u00e9li il y a un 2 poids 2 mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:50 > 0:30:07) [91%] : \r\nLa fa\u00e7on qu'ont les femmes de se d\u00e9v\u00eatir, c'est aussi des symboles patriarcal tout ce qui se passe autour des questions de harc\u00e8lement, la lutte contre les violences faites aux femmes, etc, montre bien que les questions patriarcal globalement dans notre soci\u00e9t\u00e9, elles sont pas r\u00e9gl\u00e9s plus \u00e0 un endroit qu'\u00e0 un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:07 > 0:30:16) [86%] : \r\nM\u00eame sentiment chez ce militant du Front de gauche quand les Portugais se r\u00e9unissent ensemble, on dit pas qu'il a du communitarisme mais c'est marrant, quand c'est des musulmans ont connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:20 > 0:30:23) [89%] : \r\nLe Parti socialiste, absent de la manifestation a \u00e9t\u00e9 copieusement siffl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:30 > 0:30:50) [96%] : \r\nCertaines pancartes appelaient \u00e0 abroger la loi de 2004 interdisant les signes religieux \u00e0 l'\u00e9cole pour Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, cette marche contre l'islamophobie \u00e9tait surtout je cite une marche contre la la\u00efcit\u00e9, les organisateurs du rassemblement se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 ce qu'il nomme la la\u00efcit\u00e9 inclusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:52 > 0:30:55) [74%] : \r\nCity ou qui voil\u00e0 pour ce report.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:55 > 0:31:03) [92%] : \r\nT\u00e2che dans les rues de Paris Alexandre Habay bonjour Ron Hochuli bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour signature le culot avant le statut, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:04 > 0:32:10) [91%] : \r\nJe suis jeune, je suis une femme je suis d\u00e9termin\u00e9, je m'appelle Johanna Gapany et je suis \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'\u00e9nergie excite le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen, qui n'avaient \u00e0 lui opposer que son exp\u00e9rience parce que non, les \u00e9lecteurs ne donne plus de blanc- seing en sortant, m\u00eame \u00e0 la carri\u00e8re de dinosaure, le culot passe avant le statut, le talent avant le CV l'enthousiasme avant l'exp\u00e9rience des, le message envoy\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 Fribourg, comme ailleurs, depuis le 20 octobre face \u00e0 de nouveaux enjeux, il faut de nouvelles t\u00eates, m\u00eame au Conseil des \u00c9tats, ce c\u00e9nacle si charg\u00e9 de tradition, cette chambre haute qui a pour mission fondamentale d'\u00e9quilibrer le jeu et de forger des solutions qui transperce les logiques partisanes va comme le National devenir un peu plus f\u00e9minine, plus jeune, plus verte, est ce que pour autant elle fonctionnera moins bien, comme certains ont voulu le faire croire pendant la campagne, pas de risque parce que si les femmes et les hommes font les candidats le costume de s\u00e9natrice ou de s\u00e9nateur fa\u00e7onnera en partie l'\u00e9lu tant mieux si la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9fend haut et fort ses propres convictions, le moule s\u00e9natoriales sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale leur rappellera bien assez t\u00f4t que l'on n'est pas efficace tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:10 > 0:32:22) [88%] : \r\nVotre commentaire Renault Chouly, qu'on peut retrouver sur notre site Internet, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Christian L\u00fcscher, qui a d\u00e9j\u00e0 pris des notes, Christian L\u00fcscher Luscher, conseiller national, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse qui est notre invit\u00e9 Xavier Alonzo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:22 > 0:32:54) [88%] : \r\nOui, bonjour, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et en Suisse romande au Conseil des \u00c9tats sont parties a v\u00e9cu hier plusieurs choses : une sensation avec Johanna Gapany \u00e0 Fribourg, on l'entend depuis un moment, une remontada avec Olivier Fran\u00e7ais dans le canton de Vaud et une d\u00e9route avec une Hugues Hiltpold \u00e0 Gen\u00e8ve, Christian L\u00fcscher et aussi, je ne vois il y a ce matin il y a ce matin appel hier qui sourit, un autre qui pleure, surtout \u00e0 Gen\u00e8ve, les larmes sont am\u00e8res dans un de ses fiefs, le PLR \u00e9choue \u00e0 entrer \u00e0 la Chambre haute et il perd un si\u00e8ge au national, l'affaire Maudet aurait-elle jouer un r\u00f4le, on va sans doute en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:54 > 0:32:55) [90%] : \r\nJuste apr\u00e8s, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:56 > 0:33:10) [94%] : \r\nFaut vous dire que la journ\u00e9e sera en partie ensoleill\u00e9 du stratus sur le plateau, jusque vers 800 m\u00e8tres des passages nuageux dans l'apr\u00e8s- midi et puis m\u00eame des pluies dans les Alpes et puis sur l'ouest en soir\u00e9e et pendant la nuit, il fait 2 degr\u00e9s ce matin cet cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:13 > 0:33:19) [79%] : \r\nAvec micro spot votre magasin suisse en ligne micro Spot Point CH 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:20 > 0:33:21) [83%] : \r\nEt Marielle savoir pour l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:21 > 0:35:02) [93%] : \r\nUne nuit de violences \u00e0 la base, des troubles ont \u00e9clat\u00e9 dans la capitale bolivienne apr\u00e8s la d\u00e9mission du chef d'\u00c9tat de gauche, Evo Morales, selon les m\u00e9dias locaux, des envies, des individus ont mis le feu \u00e0 des autobus, mais aussi au domicile de plusieurs personnalit\u00e9s, l'arm\u00e9e s'est d\u00e9ploy\u00e9e dans les rues \u00e0 Hong-Kong, \u00e9galement, la tension monte d'un cran la police a tir\u00e9 au moins 3 coups de feu dans des heurts avec des manifestants, l'un d'entre eux, et bless\u00e9 au torse, le PDC fribourgeois demande un recomptage pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany a surpris en piquant le fauteuil du sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen mais un bug informatique a retard\u00e9 la proclamation des r\u00e9sultats, qui en plus sont tr\u00e8s serr\u00e9s, Johanna Gapany, Lisa Mazzone et Adele Torrance autant de femmes remonte qui ont gagn\u00e9 hier un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre des cantons, r\u00e9sultat une parit\u00e9 parfaite c\u00f4t\u00e9 francophone sur le plan national, le record du nombre de femmes sera au moins \u00e9galer en Espagne les scrutins se succ\u00e8dent et l'histoire se r\u00e9p\u00e8te comme en avril dernier, le socialiste Pedro Sanchez est en t\u00eate des l\u00e9gislatives mais comme en avril dernier, il n'a pas de majorit\u00e9 pour gouverner seul changement notable : le parti d'extr\u00eame droite Vox devient la 3\u00e8me force politique du pays, la grande manifestation contre l'islamophobie organis\u00e9 hier \u00e0 Paris a r\u00e9uni plus de 13000 personnes malgr\u00e9 les controverses, des chiffres qui \u00e9manent d'un cabinet mandat\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias, du tennis et le Masters de Londres qui commence mal pour Roger Federer, le B\u00e2lois a perdu en 2 sets hier face \u00e0 un Dominic Team tr\u00e8s en forme, prochain duel demain contre l'Italien Matteo Berrettini et puis une minutes et 8 secondes : c'est le temps qu'ont mis les consommateurs chinois cette nuit pour d\u00e9penser un milliard de dollars sur le site Alibaba de quoi prendre l'ampleur de la traditionnelle f\u00eate des c\u00e9libataires la plus grosse op\u00e9ration de soldes au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:05 > 0:35:10) [88%] : \r\nSi beaucoup Marielle \u00e0 7 heures 32 on retrouve Christian L\u00fcscher, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:10 > 0:35:30) [88%] : \r\nChristian, le Cher, bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR suisse votre parti en Suisse romande, montres de visage au sortir de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sombre \u00e0 Gen\u00e8ve, on y reviendra, mais plus souriant, ailleurs en Suisse romande, tout d'abord avec la jeune bulloise Johanna Gapany qui cr\u00e9e la sensation \u00e0 Fribourg, les femmes et jeunes a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9placer la montagne PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:30 > 0:36:16) [90%] : \r\nNon, je suis pas du tout d'accord avec vous, c'est l'effet Johanna Gapany il se trouve qu'elle est jeune, il se trouve que c'est une femme, elle peut rien faire l\u00e0- contre, mais au-del\u00e0 de ses qualit\u00e9s objectives ou de ces faits objective, il a de toute \u00e9vidence de la profondeur dans le discours, j'ai j'ai suivi sa campagne un peu de loin puisque je suis \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai eu l'occasion de l'entendre d\u00e9battre, j'ai eu l'occasion de l'entendent s'exprimer, ma\u00eetre des, des, des id\u00e9es et on a visiblement quelqu'un qui a la t\u00eate bien sur les \u00e9paules, qui a un avenir politique \u00e9norme, de toute \u00e9vidence, et donc on peut pas, me semble-t-il, sauf \u00e0 vouloir l'insulter r\u00e9duire sa victoire \u00e0 l'effet femme et \u00e0 l'effet jeune c'est la victoire de Johanna Gapany elle ne la doit qu'elle- m\u00eame et peut-\u00eatre aussi \u00e0 une strat\u00e9gie peu reluisante du duo Vonlanthen le bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:16 > 0:36:28) [95%] : \r\nD'accord, le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, on s'en est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le canton de Vaud il y a eu la remont\u00e9e d'Olivier Fran\u00e7ais rendue possible notamment gr\u00e2ce \u00e0 une mobilisation de la droite, pourtant il n'y a pas d'entente dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:28 > 0:37:06) [91%] : \r\nC'est vrai d'abord f\u00e9licitations Olivier Fran\u00e7ais au-del\u00e0 du du Cr\u00e8vecoeur que repr\u00e9sente pour moi le l'absence de Hugues Hiltpold \u00e0 partir de l\u00e0, la prochaine l\u00e9gislature, c'est rassurant et apaisant, d'avoir des PLR Romand de la qualit\u00e9 d'Olivier Fran\u00e7ais je crois que le canton de Vaud a beaucoup chance d'abord Olivier Fran\u00e7ais comme s\u00e9nateur, il est parfois un peu bourrus parfois appel un son troupeau de caract\u00e8re mais sans bien s\u00fbr mais c'est c'est vraiment c'est c'est un type tr\u00e8s bien, c'est quelqu'un qui lui aussi a vraiment bien la t\u00eate sur les \u00e9paules \u00e0 ses id\u00e9es et se bat loyalement pour le le canton de Vaud je crois que vous avez beaucoup de chance dans votre canton d'avoir un s\u00e9nateur comme Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:07 > 0:37:17) [94%] : \r\nChristian L\u00fcscher \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que vous avez la droite la plus b\u00eate du monde, comme on dit en France, souvent parce que partir \u00e0 3 pour les \u00c9tats, c'\u00e9tait un tout petit peu perdu d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:17 > 0:38:07) [92%] : \r\nOui pour partir en il faut \u00eatre 3, si je puis dire, or ce qu'on a entendu le soir du 1er tour avant m\u00eame que les r\u00e9sultats soient marqu\u00e9s dans l'encre du papier, c'est la la PDC B\u00e9atrice Hirsch qui a dit que de toute fa\u00e7on elle restait pour le 2\u00e8me tour et puis aussi avec toute l'amiti\u00e9 que je lui porte, C\u00e9line Amaudruz, qui n'a pas laiss\u00e9 une seule seconde, pour que l'on puisse mener une \u00e9ventuelle discussion puisque le soir m\u00eame, aussi, elle a annonc\u00e9 qu'elle se pr\u00e9sentait pour le 2\u00e8me tour, or hier, elle, elle expliquait aux Genevois \u00e0 quel point ils \u00e9taient mauvais strat\u00e8ge mais si vraiment les Genevois avaient \u00e9t\u00e9 bon strat\u00e8ge, elle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour le dire puisque c'est Hugues Hiltpold qui repr\u00e9sentait les 3 partis de droite, mais on est dans une configuration \u00e0 Gen\u00e8ve, qui pour 20000 raisons a rendu cette cette strat\u00e9gie-l\u00e0 impossibles, il faudra effectivement \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir pour l'avenir on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:07 > 0:38:14) [91%] : \r\nPour le PLR justement, grosse d\u00e9ception, d'autant que vous avez perdu un si\u00e8ge au national, vous devez vraiment changer d'dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:15 > 0:38:52) [92%] : \r\nDe toute \u00e9vidence, le PLR, Genevois, on va pas se le se le cacher un va pas se cacher derri\u00e8re son petit doigt, c'est le grand perdant des PLR de Romandie, on le sait, c'est le seul la seule section cantonale du PLR qui perd un si\u00e8ge, c'est la seule section cantonale qui vit et Hugues Hiltpold ne m'en voudra pas de le dire, une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle, puisqu'il a obtenu environ 10000 voix de moins que Beno\u00eet jaune quand il y a 4 ans, et donc effectivement, c'est quelque chose d'extr\u00eamement dur \u00e0 vivre, sont d'autant plus que nous partageons, exactement les m\u00eames valeurs que les autres sections cantonales qui elles ont fort bien r\u00e9sist\u00e9 et ont eu un immense succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:52 > 0:38:59) [95%] : \r\nJe crois que tout le monde le dit tout le monde l'a vu l'ombre de l'affaire Maudet a-t-elle planer sur cette \u00e9lection et sur les r\u00e9sultats du PLR Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:59 > 0:39:59) [93%] : \r\nVous me connaissez assez c'assez pour savoir que je ne donne pas dans la dans la langue de bois, donc la r\u00e9ponse est oui, et je crois qu'il est temps de le dire durant cette semaine sur les march\u00e9s, nous nous sommes fait insulter, nous avons subi des invectives, des quolibets parfois des agressions quasiment physique des gens qui nous ont balanc\u00e9 nos Flyer \u00e0 la figure en disant qu'il ne voterai plus jamais PLR tant que c'\u00e9tait le parti je voulais guillemets du menteur, fermez les guillemets et donc nous avons d\u00fb vivre avec cela, alors m\u00eame que tous ceux qui \u00e9taient sur la liste, avait \u00e0 l'\u00e9poque, manifest\u00e9 leur d\u00e9sir que Pierre Maudet d\u00e9missionne en raison de son attitude mensong\u00e8re et c'est nous qui avons v\u00e9cu cela pendant cette semaine et je peux vous dire que les militants qui sont venus sur les stents ont eux- m\u00eames \u00e9t\u00e9 effar\u00e9 par le le d\u00e9samour pour utiliser un terme neutre que la population genevoise porte d\u00e9sormais \u00e0 Pierre Maudet et je dois vous dire que \u00e7a m'inqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment pour les \u00e9lections municipales \u00e0 venir et je crois que si on veut \u00e9viter le massacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:59 > 0:40:13) [89%] : \r\nDonc il faut une r\u00e9action parce que le constat que vous portez et tr\u00e8s dur le t\u00e9moignage que vous rapportez de vous monte sur sur les stands et est incroyablement difficile qu'est ce qui peut se passer, il a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 de d\u00e9missionner, ce que vous pouvez l'exclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:13 > 0:40:33) [94%] : \r\nAlors, comme vous pouvez le constater, on en a gros sur la patate aujourd'hui tous, tous les candidats, tous ceux qui ont milit\u00e9, on en a vraiment gros sur la patate et nous subissons en fin de compte, l'\u00e9go\u00efsme de Pierre Maudet, qui a refus\u00e9 que quoiqu'il en dise, de prendre ses responsabilit\u00e9s lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 pris les doigts dans la confiture du mensonge \u00e0 partir de l\u00e0 que pour nous faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:33 > 0:43:01) [88%] : \r\nD\u00e9missionner humainement \u00e7a pose tout de m\u00eame un probl\u00e8me Pierre Maudet tout fantastique, il est n'a aucune formation professionnelle donc si aujourd'hui il devait d\u00e9missionner comment paiera-t-il son loyer, ses assurances maladie, je crois qu'on peut pas on peut pas lui l\u00e0, vous faites la description par Pierre Maudet, qui reste au pouvoir pendant absolument alors suis apparaissent reste au je ne sais pas si c'est pour toucher sa rente mais enfin bref, il touche un salaire son r\u00e9cit, aujourd'hui d\u00e9missionnaire je ne suis pas certain que quelqu'un l'engagerait dans les circonstances actuelles, donc \u00e0 partir de l\u00e0, on va \u00e9videmment pas l'humour, il d\u00e9missionner, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait une fois une extr\u00eame ment courte majorit\u00e9 et encore, c'est m\u00eame pas la majorit\u00e9 des gens pr\u00e9sents \u00e0 l'assembl\u00e9e a consid\u00e9r\u00e9 qu'on devait le soutenir, maintenant il faut dire les choses comme elles sont, on ne peut pas continuer comme \u00e7a, on ne peut pas continuer \u00e0 se faire insulter sur les march\u00e9s \u00e0 subir des des invectives de gens qui nous disent tant que ce type dans votre parti, nous ne voterons plus pour vous et c'est bien ce qui s'est pass\u00e9, il faut alors la victoire \u00e0 la d\u00e9faite de Gilles Paul n'est pas li\u00e9 que \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne durant les \u00e9lections au Conseil national, nous avons aussi subi l'affaire de Renaud Gautier qui \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 et ex- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral, ex- pr\u00e9sident Conseil donc, mais l\u00e0, c'\u00e9tait une affaire totalement priv\u00e9e, mais c'est tout l'affaire Maudet on faire a de toute \u00e9vidence un effet pr\u00e9dominant et maintenant il faut qu'est ce que l'on trouve une solution si on les gestion municipale Christian L\u00fcscher \u00eatre d\u00e9menti, je crois, la tenue d'un congr\u00e8s extraordinaire o\u00f9 on on je, moi je crois que j'oserais-je en appelle, j'en appelle \u00e0 cette pseudo enfin non \u00e0 cette responsabilit\u00e9 personnelle que Pierre Maudet aime mettre en avant, si v\u00e9ritablement il laisse lib\u00e9ral radical qui, constatant la d\u00e9b\u00e2cle dans laquelle il a conduit son parti d\u00e9cide enfin de prendre ses r\u00eaves, ses responsabilit\u00e9s, h\u00e9 bien je crois qu'il doit d\u00e9missionner du PLR tout simple doit d\u00e9missionner et je crois que le PLR suisse sur son mandat mais qui finit son mandat en ind\u00e9pendant son mandat s'il l'estime utile, vous savez qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable dans ses prises de d\u00e9cisions dans un 1er temps, il a dit : si je suis mise en pr\u00e9vention, je d\u00e9missionnerais apr\u00e8s la guerre, mais dans le fond non Schumi en pr\u00e9vention, mais \u00e0 la pr\u00e9somption d'innocence qui s'applique, ce qui est vrai, d'ailleurs, c'est pas du tout pour \u00e7a qu'on en bien modeste parce qu'il a menti dans un 2\u00e8me temps il a dit : si je suis condamn\u00e9, ce que je me retirerai, \u00e9videmment, s'il est condamn\u00e9, il attendra d'\u00eatre condamn\u00e9, peut-\u00eatre par la Cour europ\u00e9enne et droits de l'homme, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que moi qui personnel, je souhaite qu'il soit acquitt\u00e9, c'est pas du tout \u00e7a le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que Pierre Maudet par son ses mensonges a cr\u00e9\u00e9 dans la population un d\u00e9samour \u00e9norme \u00e0 son encontre et je vous dis, on s'est fait agresser physiquement par des gens qui disent moi j'ai de la peine \u00e0 vivre et ce type l\u00e0 qui est un menteur, Chery chez lui, il va toucher une rente \u00e0 vie pour nous, c'est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:01 > 0:43:12) [86%] : \r\nEffectivement, Pierre Maudet a reconnu aussi avoir menti \u00e0 au gouvernement, je ne vois au Parlement et et et \u00e0 la justice, vous connaissez Pierre Maudet depuis longtemps, est ce que vous le savez, pris au t\u00e9l\u00e9phone hier soir pour lui demander \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:12 > 0:43:53) [88%] : \r\nNon parce que je me suis laiss\u00e9 une nuit de r\u00e9flexion, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est que j'ai beaucoup parl\u00e9 et je ne suis pas le salut par l'affaire, le parti suisse l'fait elle le comit\u00e9 directeur, je ne vois a fait, et chaque fois Pierre Maudet s'est d\u00e9rob\u00e9 vous donc je pr\u00e9f\u00e8re le lui demandait publiquement aujourd'hui pour pour l'amour du PLR vous savez, c'\u00e9tait le slogan du PLR c'\u00e9tait pour l'amour de la Suisse, et moi je demande, je lui demande, aujourd'hui, pour l'amour du PLR Pierre s'il te pla\u00eet, d\u00e9missionne de ce parti, laisse-nous continuer la route et laisse nous mettre en avant nos valeurs, ce sont de la responsabilit\u00e9, la loyaut\u00e9 qui sont d\u00e9voile des valeurs que nous ne pouvons plus, aujourd'hui, est all\u00e9 dans les march\u00e9s parce que les gens nous Rio n'est tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:53 > 0:44:07) [92%] : \r\nChristian L\u00fcscher Bertrand Reich, le nouveau pr\u00e9sident et sa nouvelle sa nouvelle \u00e9quipe en place depuis peu apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Alexandre de Senarclens, on se souvient de tous ces \u00e9pisodes, est ce qu'elle est et ce qu'elle est plus ou moins sur la m\u00eame sur la m\u00eame optique que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:07 > 0:44:56) [92%] : \r\nAlors moi je je parle aujourd'hui \u00e0 titre personnel que vous voyez j'ai j'ai une certaine \u00e9motion dans la voix, parce que, aussi, pour la raison que je perds Hugues Paul qui mon une amie politique depuis 12 ans, on a, on a v\u00e9cu ensemble, mer, nous sommes arriv\u00e9s le 1er jour, dans le m\u00eame train \u00e0 Berne pour moi, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s dur \u00e0 vivre, donc vous constatez je, je, je veux pas me mettre dans la la peau de la pr\u00e9sidence du PLR Bertrand Reich est un excellent pr\u00e9sident il a bien r\u00e9ussi \u00e0 calmer le jeu, mais on se rend compte aujourd'hui que les traumatismes du du de de la d\u00e9cision du 15 janvier on pensait que tout \u00e7a, on peut mettre la poussi\u00e8re sous le tapis, non, on peut pas le peuple ne veut plus que le PLR et en son sein, Pierre Maudet et fasse campagne pour les valeurs qui sont celles du PLR et si nous ne faisons rien, nous allons vivre un massacre aux \u00e9lections communales du printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:56 > 0:45:01) [92%] : \r\nChristian L\u00fcscher on a bien n'entendu votre appel \u00e0 Pierre Maudet, merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:04 > 0:45:14) [89%] : \r\nLa Matinale, vous \u00eates notre invit\u00e9 Christian L\u00fcscher dans ce Studio jusqu'\u00e0 8 heures pourrait intervenir pour commenter la presse tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 7 heures 43 bient\u00f4t, c'est l'heure d'Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:14 > 0:45:21) [88%] : \r\nAlter \u00c9co avec Cresus banking et la comptabilisation automatis\u00e9e des relev\u00e9s bancaires Cr\u00e9sus Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:21 > 0:45:33) [89%] : \r\nNos voisins fran\u00e7ais vont privatiser introduire en Bourse une partie de la Fran\u00e7aise des Jeux, l'occasion pour vous, Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs de vous demander dans quelle forme se trouve notre loterie \u00e0 nous et puis d'autres Loterie \u00e0 num\u00e9ros en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:33 > 0:46:22) [92%] : \r\nUn \u00e9conomiste dont j'ai oubli\u00e9 le nom, a dit un jour que la loterie est un imp\u00f4t sur la stupidit\u00e9 alors le Loto deviendra-t-il un investissement stupide \u00e0 son tour, pas s\u00fbr du tout, l'\u00c9tat fran\u00e7ais va c\u00e9der la moiti\u00e9 de son tr\u00e9sor national, la Fran\u00e7aise des yeux des Jeux 2\u00e8me plus grosse loterie d'Europe, derri\u00e8re les Italiens et leur mythique l'automatique, c'est aussi le 4\u00e8me op\u00e9rateur de jeux au monde un op\u00e9rateur tr\u00e8s profitable, contrairement au reste de l'Union europ\u00e9enne, on joue beaucoup mais \u00e7a rapporte pas beaucoup \u00e0 l'organisateur lui- m\u00eame la loterie fran\u00e7aise c'est 5 pourcent de croissance annuelle moyenne dans les mises des joueurs depuis 25 ans, l'an dernier 16 milliards d'euros de mise alors j'arr\u00eate avec les chiffres juste pour vous dire encore qu'avec de tels \u00e0 atours aujourd'hui, mieux vaut peut-\u00eatre acheter des actions de la loterie de la Fran\u00e7aise des jeux de la Loterie que des tickets de Loto, on aura peut-\u00eatre plus de chances de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:22 > 0:46:27) [91%] : \r\nDonc acheter des actions plut\u00f4t que de jouer des des grilles de Loto, pourquoi pas, mais c'est aussi simple que vous le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:27 > 0:47:42) [89%] : \r\nMaintenant, d'abord comme nous l'aurons le comme nous aurons l'occasion d'en reparler cette semaine la privatisation et donc l'entr\u00e9e en Bourse de la Fran\u00e7aise des Jeux ne veut pas dire que le cours de l'action va n\u00e9cessairement grimper, quoi qu'il en soit, tous les pays ne connaissent pas la m\u00eame fortune que la France, en Suisse, la Loterie romande n'est bien s\u00fbr pas une machine \u00e0 cash aussi puissante que la Fran\u00e7aise des Jeux, ses revenus stagnent depuis 2000 autour des 400 millions de francs 388 l'an dernier, pour \u00eatre pr\u00e9cis, il y a la concurrence des casinos, on le sait, en ao\u00fbt dernier d'ailleurs, petite anecdote la loterie remonte s'est retrouv\u00e9 dans une situation in\u00e9dite, un joueur a r\u00e9clam\u00e9 son gain de 115 millions de francs en Valais, une somme que la LoRo l\u00e0 n'est pas en cash, bien s\u00fbr, parce que \u00e7a n'est pas pr\u00e9vu, mais enfin ce probl\u00e8me je crois peut-\u00eatre r\u00e9solu sa le tri pour l'aider \u00e0 davantage investir la France n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 vendre les bijoux nationaux la l'Automatica italienne, encore elle, qui cartonne \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9e en 1990, les Britanniques ont aussi vendu leurs loterie, il y a 25 ans, parfois l'\u00c9tat se des se d\u00e9fait de son tiroir caisse par n\u00e9cessit\u00e9, c'\u00e9tait le cas de l'Espagne qui allait c\u00e9der 30 pourcent de sa loterie en 2011, l'Espagne, o\u00f9 elle \u00e9tait vraiment press\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne de se d\u00e9sendetter, h\u00e9 bien, finalement, l'Espagne a fait marche arri\u00e8re et \u00e0 garder le contr\u00f4le de sa loterie h\u00e9 bien oui, parce que finalement \u00e7a rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:42 > 0:47:50) [88%] : \r\n\u00e0 tous les coups, Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Alter \u00c9co avec Cresus banking et la comptabilisation automatis\u00e9e des relev\u00e9s bancaires Cr\u00e9sus Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:50 > 0:48:14) [92%] : \r\n8 heures moins quart sur la premi\u00e8re avec nous, toujours \u00e0 Christian L\u00fcscher, qui nous disait tout \u00e0 l'heure que bien qu'il en avait gros sur la patate, lui, les \u00e9lus du PLR Genevois les militants tout \u00e7a \u00e0 cause de Pierre Maudet, un appel \u00e0 ce que Pierre Maudet d\u00e9missionne du PLR c'est une de vos analyses de ce qui s'est pass\u00e9 hier dans la deuxi\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats mort ce que dit la presse, et si vous \u00eates suivi dans les \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie Drou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:14 > 0:48:24) [87%] : \r\nTout d'abord, on va, on va passer \u00e0 la la la la d\u00e9faite du Parti socialiste, hein, au 2\u00e8me tour, c'\u00e9tait un flop strat\u00e9gique, c'est ce qu'on peut lire dans 24 heures le terme choisi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:24 > 0:49:28) [91%] : \r\nToulon, un mot effectivement dans 24 heures un flop strat\u00e9gique du PS Vaudois, qu'il attribue \u00e0 Pierre-Yves Maillard, son ombre planera encore longtemps sur ce scrutin, \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef du journal car il a fait partie, Pierre-Yves Maillard, de ceux qui ont fait basculer le congr\u00e8s du parti en faveur d'Ada Marra quand il a fallu choisir les candidats, il n'est visiblement plus le strat\u00e8ge en chef dont les socialistes ont besoin et le parti devra en tenir compte, comme il devra tenir compte aussi qu'\u00e0 l'avenir il faudra traiter les Verts non plus comme un petit fr\u00e8re mais d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, lit-on dans le commentaire de plusieurs journaux r\u00e9gionaux romands comme Le Nouvelliste ou Arc Info le PS a moins su que les \u00e9cologistes, donner de l'espace aux nouvelles voix qui s'expriment dans les mouvements sociaux, l'\u00e9dito du temps enfonce le clou cet \u00e9chec pour le PS dans le canton de Vaud passe d'autant plus mal qu'il ne vient pas de la droite, mais du camp de ses alli\u00e9s verts le ton qui tire aussi sur la strat\u00e9gie socialiste men\u00e9 une campagne de d\u00e9nigrement, se pr\u00e9sentant comme le camp de l'unique v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:28 > 0:49:49) [91%] : \r\nChristian L\u00fcscher on est toujours plus intelligent, le lendemain, l\u00e0 on voit, on essaye d'analyser les l\u00e0 qui est du au fond \u00e0 quoi est d\u00fb l'\u00e9chec du Parti socialiste Vaudois vous clairement vous mettez l'\u00e9chec de de ce qui s'est pass\u00e9 pour le PLR dans le canton de Gen\u00e8ve sur le dos de Pierre Maudet il y a pas quand m\u00eame senti peu facile comme \u00e7a devenir le lundi matin en disant ajoute sa faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:49:49 > 0:50:23) [90%] : \r\nAlors, je vous l'ai dit, il y a, il y a, il y a plusieurs effets, mais il n'en demeure pas moins que, au pied, au niveau du conseil national, nous sommes la seule section cantonale \u00e0 perdre un si\u00e8ge et donc on peut faire des analyses, il y a le le le le l'effondrement du PDC Genevois qui a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le, mais si l'\u00e9lectorat de 2015, notre \u00e9lectorat nous avez encore suivi en 2019, alors nous aurions eu les 3 si\u00e8ges, mais les gens nous l'ont dit les gens nous l'ont dit, nous ne pouvons plus voter pour vous, nous ne votons plus pour votre parti, parce que tant qu'il y a Pierre Maudet, vous n'\u00eates plus le parti qui repr\u00e9sente les valeurs lib\u00e9rales radicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:23 > 0:50:46) [86%] : \r\nEst ce que c'est pas tout simplement aussi une question de de personnes, on l'a vu avec le le tr\u00e8s bon score de Matthias Reynard on valait Johanna Gapany vous l'avez dit vous- m\u00eame cette c'est elle qui fait ses voix, c'est parce que c'est elle est pas parce que les femmes parce qu'elle est ou parce qu'elle est jeune, les fortes personnalit\u00e9s draine des voix est-ce que tout simplement il aurait pas fallu que vous y alliez-vous Monsieur Hilton non je pense pas, moi, je sais qu'elles \u00eatre le meilleur \u00e9lu du conseil oui je vous savez je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:46 > 0:51:01) [88%] : \r\nVous avez raison, mais \u00e9videmment, \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me fait une belle jambe exprimer ainsi puisque comme je vous le disais on m'arrach\u00e9 Mahamat meilleure moiti\u00e9 puisque Gilles Paul n'est pas r\u00e9\u00e9lu, il \u00e9tait quand m\u00eame vice- chef de groupe, il \u00e9tait dans les meilleurs commission, il a fait 12 ans d'activit\u00e9 parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:01 > 0:51:24) [92%] : \r\nEt il a dit 1000 voix de moins que Beno\u00eet Genecand il y a 4 ans et Beno\u00eet Genecand est \u00e9videmment beaucoup moins connu que il parle mais on n'avait pas ce probl\u00e8me, il y a 4 ans, \u00e0 quoi s'ajoutent encore durant la campagne, les interventions de Pierre Maudet compte la place financi\u00e8re, ce qui a valu une lettre des banques au conseil d'\u00c9tat, l'aide de remontrances et puis ces attaques personnelles contre Nathalie Fontanet en pleine campagne au lieu de se taire, il a fait du bruit et nous a port\u00e9 pr\u00e9judice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:24 > 0:51:27) [93%] : \r\nVous n'avez pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 ma question est-ce que vous n'auriez pas d\u00fb y aller vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:27 > 0:51:57) [91%] : \r\nNon je crois pas je crois que Hugues il Paul \u00e9tait le personnage de centre- droit, qui \u00e9tait \u00e0 nos yeux le plus unificateur moi tout le monde le sait, j'ai un peu la grande gueule, je suis un peu consid\u00e9r\u00e9 comme le lib\u00e9ral de droite de la droite plut\u00f4t dur, ce qui est pas du tout vrai d'ailleurs les classements le monde mais c'est comme \u00e7a qu'on m'a catalogu\u00e9, et donc nous avons consid\u00e9r\u00e9 que Hugues Hiltpold \u00e9tait mieux plac\u00e9 que moi pour gagner cette \u00e9lection, et si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 moi, j'aurais perdu et je me serais effondr\u00e9 aussi lamentablement que les repr\u00e9sentants du PLR \u00e0 cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:57 > 0:52:04) [94%] : \r\nOn va voir ce qu'en pensent les les journaux de de des r\u00e9sultats de la droite hier, ils ont aussi l'honneur de quelques \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:04 > 0:53:11) [89%] : \r\nUne couronne de lauriers pour Olivier Fran\u00e7ais tout d'abord dress\u00e9 par 24 heures b\u00eate de campagne sprinter \u00e9lectorale tout en \u00e9tant rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son n'image, l'image, le marketing, du PLR, le mot et soulign\u00e9 dans la libert\u00e9 par le socialiste r\u00e9\u00e9lu Christian Levrat tout d'abord marketing tr\u00e8s efficace, dit-il, par Serge Gumy, aussi, dans son \u00e9ditorial du journal fribourgeois \u00e9voquant la nouvelle \u00e9lue Johanna Gapany elle a tout \u00e0 prouver, il lui faudra d\u00e9montrer que derri\u00e8re son discours marketing rod\u00e9e et un peu creux, se cache une politicienne, dot\u00e9 d'un vrai bagage \u00e0 d\u00e9faut de r\u00e9seau et de conclure : Serge Gumy, la chute brutale du PDC b\u00e9ate Vonlanthen marque la fin d'une \u00e9poque, celle du vieux parti tout puissant et de ses barons aux cheveux blancs, le PLR et toute la droite, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, l\u00e0 on ne peut pas vraiment dire que son marketing soit port\u00e9e aux nues le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard pose un diagnostic sans appel : la droite doit faire de l'introspection Laval ceux du PDC en concentre un coup de l'entente s'est ajout\u00e9e autour romans interne du PLR pour construire la parfaite machine \u00e0 perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:12 > 0:53:21) [92%] : \r\n\u00e0 ce sujet-l\u00e0, on voit que quand le PLR et l'UDC arrive \u00e0 non pas forc\u00e9ment faire une alliance, mais se mettre ensemble, en tout cas \u00e7a \u00e7a fonctionne, c'est peine perdue dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:21 > 0:54:02) [91%] : \r\nNon c'est parviennent perdu il faudra il faudra r\u00e9essayer, on avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 il y a 8 ans, sauf erreur, avec des accords de d\u00e9sistement pour le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un tour compte 2 sortants, \u00e7a n'a, \u00e7a n'avait pas march\u00e9 je crois que si on parle aujourd'hui, compte tenu des diff\u00e9rences philosophiques ou programmatiques entre nos partis, il est difficile d'envisager des alliances, en revanche, il est tout \u00e0 fait possible d'envisager des d\u00e9sistements, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans le canton de Vaud, effectivement, on voit que l'UDC s'est mobilis\u00e9 pour Olivier Fran\u00e7ais et donc quand on peut le faire comme \u00e7a, \u00e7a marche, l'UDC vaudoise n'est pas non plus exactement, l'UDC genevoise et dans le canton de Vaud la question du PDC ne se pose pas non plus, donc on voit que les, les, les, les \u00e9quations sont l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:02 > 0:54:03) [79%] : \r\nEst ce que, comme le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:03 > 0:54:23) [90%] : \r\nDisait Val\u00e9ry en citant la libert\u00e9, vous sentez aussi que c'est la fin d'une \u00e9poque, celle du vieux parti tout-puissant, alors l\u00e0 on parle du PDC, mais surtout des barons, cheveux blanchis, que vous avez pas forc\u00e9ment des cheveux blancs, mais enfin la fin d'une \u00e9poque o\u00f9, au fond, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, qui ont un certain \u00e2ge qui sont sortants non non plus forc\u00e9ment la la s\u00e9curit\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu il y a quelque chose qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:23 > 0:55:02) [92%] : \r\nAlors moi je, je partage cet avis selon lequel, lorsque l'on se pr\u00e9sente, on s'expose \u00e0 ne pas \u00eatre \u00e9lu et donc \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu il y a plus de place acquise d'avance, m\u00eame si on voit que au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont 2 sortants du conseil national qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus et lorsque des pr\u00eats lorsque des des des sortants se pr\u00e9sente c'est mon cas, ils ont quand m\u00eame, il faut reconna\u00eetre, petite prime au sortant mais cette prime aux sortants, il ne faut pas ronfler dessus si je puis dire, il faut au contraire la la faire travailler et moi, par exemple, le personnel, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent sur tous les march\u00e9s, \u00e0 toutes les occasions, il faut faire campagne, les gens ne supportent pas que les \u00e9lus, les prennent de haut et ils ont raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:02 > 0:55:11) [87%] : \r\nLes b\u00eates de campagne comme disait l'\u00e9ditorialiste Claude SERMO autre chose dans la presse Val\u00e9rie Guy Parmelin qui est \u00e0 la une et on parle avec lui de de caf\u00e9 notamment oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:11 > 0:56:12) [90%] : \r\nCaf\u00e9 bien une denr\u00e9e vitale volte-face de Guy Parmelin qu'on lit ce matin dans le Tages-Anzeiger notamment en avril, vous vous en souvenez peut-\u00eatre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9cid\u00e9 de retirer le caf\u00e9 de la liste des stocks obligatoires de survie toll\u00e9 de la profession, \u00e0 l'\u00e9poque, le caf\u00e9 ne contient que peu de calories, c'est vrai, mais il a d'autres atouts comme l'\u00e9nergie ou la motivation le ce matin selon les journaux, Guy Parmelin change donc d'avis et aurait demand\u00e9 \u00e0 son office f\u00e9d\u00e9ral comp\u00e9tent de ne pas liquider les stocks et Guy Parmelin, toujours lui, d\u00e9cid\u00e9ment dans le Blick, il veut museler les chercheurs des \u00c9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, s'exclame le journal en une, un groupe de l'\u00e9p\u00e9e, RZA a rendu un rapport sur la pollution de l'eau en Suisse dus aux pesticides, des paysans principalement, rapport qui n'a pas plu au ministre et a rencontr\u00e9 le conseil des et P-F et a dit, selon les journaux, les chercheurs ne doivent pas critiquer publiquement les d\u00e9cisions prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, commentaire du Blick, voil\u00e0 comment les citoyens perdent confiance dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:56:12 > 0:56:14) [75%] : \r\nPoliticien, un commentaire, Christian L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:14 > 0:56:45) [92%] : \r\nOr, peut-\u00eatre sur le caf\u00e9 pour dire qu'on vit dans un magnifique pays qui se pose des questions essentielles au quotidien et puis en ce qui concerne les vell\u00e9it\u00e9s pr\u00eat\u00e9es \u00e0 Guy Parmelin, de vouloir museler les chercheurs j'ai assez de la peine \u00e0 le croire parce que Guy Parmelin est un type tout \u00e0 fait raisonnable et et p\u00e9tri de bon sens et je doute que il s'amuse \u00e0 essayer de museler des gens qui sont des scientifiques, et il est bien trop intelligent pour ne pas savoir que s'il le faisait, ce serait critiqu\u00e9e notamment \u00e0 la RTS le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:45 > 0:56:57) [91%] : \r\nEssayer de voir si le couple caf\u00e9 \u00e0 la RTS pour l'\u00e9quipe de matinalier comment \u00e7a va se fatiguer pour Guy Parmelin on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie en sortant un peu de la politique, on se prom\u00e8ne dans les rues de Suisse romande oui c'est gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:57 > 0:57:34) [90%] : \r\nVous mensuel g\u00e9n\u00e9ration que nous quittons les rivages de la politique, le magazine nous emm\u00e8ne, rencontrer les descendants de personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres qui ont donn\u00e9 leur nom \u00e0 des rues alors nous faisons connaissance par exemple avec l'arri\u00e8re arri\u00e8re petite-fille de l'\u00e9crivain, L\u00e9on Tolsto\u00ef avec le petit-fils du peintre et verrier de Moby, ou alors en descendant de l'\u00e9crivain Vaudois juste Olivier, c'est un autre \u00e9crivain Jean-Michel Olivier, il y a aussi en descendront de Fritz Courvoisier le chef r\u00e9volutionnaire neuch\u00e2telois ou enfin de la sculptrice Marcello une femme quand m\u00eame, mais qui avait choisi un pseudonyme masculin, mani\u00e8re de rappeler qu'en tant qu'artiste au XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien, les femmes n'\u00e9taient pas vraiment prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:34 > 0:57:44) [87%] : \r\nAu s\u00e9rieux, voil\u00e0 pour la presse, merci beaucoup, Val\u00e9rie, il est 8 heures moins 5, c'est l'heure de retrouver R\u00e9mi Gremaud pour sans sucre ajout\u00e9 ce matin r\u00e9unis ce soir vous avez presque l'air d'\u00eatre content d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:57:44 > 1:01:02) [92%] : \r\nMais oui, et le plaisir, le plaisir, c'est quand m\u00eame tout le probl\u00e8me, vous n'imaginez pas \u00e0 quel point le plaisir est embarrassant pour l'esp\u00e8ce humaine, surtout dans cette partie du monde qu'on appelle abusivement les pays d\u00e9velopp\u00e9s, le pays le plaisir, figurez-vous, nous en avons trop, nous ne savons plus qu'en faire, c'est m\u00eame devenu pathologique a-t-elle point qu'il y a des gens de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique dans le pays le plus riche du monde, des gens qui viennent d'inventer rien moins que accrochez-vous le r\u00e9gime sans jouissance ou la Di\u00e8te du plaisir, appelez \u00e7a comme vous voulez, chez les Am\u00e9ricains, on appelle \u00e7a dopamine face, hein, je l'ai lu dans le New York Times, c'est la nouvelle Detox \u00e0 la mode chez les Start-Up, peur de San Francisco, alors pour bien comprendre, hein, on va commencer par une petite le\u00e7on de neurochimie la dopamine, c'est quoi alors tr\u00e8s grossi\u00e8rement, hein, c'est un signal chimique envoy\u00e9 par un neurone un autre neurone et attention je vais r\u00e9sumer ici un syst\u00e8me extr\u00eamement complexe en une id\u00e9e, facile \u00e0 comprendre la dopamine, c'est le signal du plaisir ou plut\u00f4t l'encouragement d'une partie du cerveau qu'il y a une autre partie du cerveau Vaezi fais-le, tu verras, comme ce sera bon, par exemple, la premi\u00e8re fois que vous avez mang\u00e9 du chocolat, votre cerveau a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9 de plaisir et il s'en souvient, alors \u00e0 chaque fois que vous voyez une publicit\u00e9 pour du chocolat, votre cerveau lib\u00e8rent la dopamine et l\u00e0 vous vous dites je vais aller acheter une branche de chocolat parce que je sais que \u00e7a va \u00eatre bon alors une cure sans dopamine c'est quoi h\u00e9 bien d'abord, c'est ce qu'on pourrait appeler une immense fumisterie puisque \u00e9videmment il n'y a pas dans le cerveau un robinet \u00e0 dopamine qu'on pourrait couper comme bon nous semble, en revanche, l'id\u00e9e d'une telle cure, c'est bien de se passer pour un temps, disons pour 24 ou 36 heures de tout ce qui procure du plaisir, tout ce qu'on pourrait trouver stimulante tout ceux qui lib\u00e8rent la dopamine, en clair, on arr\u00eate la nourriture, les \u00e9crans la copulation les conversations entre amis, on \u00e9vite soigneusement le moindre contact visuel avec un autre \u00eatre humain parce que \u00e7a aussi \u00e7a fait du bien, l'id\u00e9e c'est vraiment d'arr\u00eater compl\u00e8tement, tout \u00e7a pour remettre les compteurs \u00e0 0 et retrouver du plaisir l\u00e0 o\u00f9 on en avait, plus il faut pr\u00e9ciser que le circuit de la dopamine est ainsi fait qu'il faut toujours plus de stimulation pour ressentir le m\u00eame degr\u00e9 de plaisir pour que la premi\u00e8re fois, donc toujours plus de chocolat pour retrouver le m\u00eame plaisir qu'au 1er jour, or, je le disais au d\u00e9part, nous habitons des contr\u00e9es post- industriel nous baignons dans une telle abondance de plaisir que nous ne le ressentons plus ou alors il nous en font toujours plus pour que la conscience du plaisir s'active en ou autrement dit notre circuit dopamine est satur\u00e9 et c'est pourquoi, les entrepreneurs de la baie de San Francisco, viennent de remettre au go\u00fbt du jour, une pratique vieille comme le monde, \u00e0 savoir la p\u00e9nitence, une pratique largement r\u00e9pandue dans toutes les spiritualit\u00e9s du monde le Car\u00eame, le jeune le ramadan Yom Kippour, la m\u00e9ditation silencieuse dans la Silicon Valley on a soigneusement reprennent d\u00e9s et repas Cage et tout \u00e7a, comme on dit en anglais, on change de nom, on change d'emballage dopamine face c'est la p\u00e9nitence des scientistes des techno- optimiste et j'avoue que quand je lis ce genre de chose, je me dis que cette fois, c'est bon, on a fait le tour, ainsi on a r\u00e9invent\u00e9 la p\u00e9nitence, ces, qu'on ne s'est litt\u00e9ralement plus quoi inventer et soudain soudain je suis prise d'une immense envie de soupirer et aussi d'aller me bourrer de chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:02 > 1:01:08) [85%] : \r\nTiens, allez-y, vous avez notre b\u00e9n\u00e9diction r\u00e9unis Gremaud la Di\u00e8te du plaisir, \u00e7a vous parle Christian L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:08 > 1:01:35) [89%] : \r\nNon, c'est une vaste foutaise visiblement mais je dois reconna\u00eetre que dans le le sevrage, il peut y avoir du du plaisir, par exemple, les gens qui font de l'apn\u00e9e se prive de respirer pendant un certain temps et y trouvent du plaisir les les anoraks, les d\u00e9buts d'anorexie, c'\u00e9tait les d\u00e9buts de r\u00e9gime peuvent aussi \u00eatre extr\u00eamement excitant, mais il faut qu'il y ait un plaisir qui, il faut qu'\u00e0 qu'au sevrage correspondant plaisir sinon c'est de la vaste foutaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:35 > 1:01:39) [92%] : \r\nCe serait un sevrage de quoi pour coup pour vous de rien du tout 1er sur la liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:39 > 1:01:42) [96%] : \r\nRien du tout jeune, je ne compte pas me sevrer m\u00eame apr\u00e8s cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:42 > 1:02:00) [96%] : \r\nChristian L\u00fcscher, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin un appel \u00e0 la d\u00e9mission du PLR pour Pierre Maudet donc vous estimez qu'il a beaucoup de responsabilit\u00e9 dans l'\u00e9chec de votre parti hier au 2\u00e8me tour du des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu dans ce Studio, Christian L\u00fcscher, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:02 > 1:02:08) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:14 > 1:02:16) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:16 > 1:02:20) [97%] : \r\nAvec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:20 > 1:02:29) [94%] : \r\nDes ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre Cossonay et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:29 > 1:02:34) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:37 > 1:02:51) [94%] : \r\nUn peu de tout, au menu m\u00e9t\u00e9o une partie de la journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9e, il y aura aussi du stratus des passages nuageux et puis dans l'apr\u00e8s- midi, des pluies qui s'\u00e9tendront en soir\u00e9e et pendant la nuit, il fait 2 degr\u00e9s ce matin : pas plus de cet cet apr\u00e8s- midi en plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:53 > 1:02:58) [83%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour romaine, vous revenez sur les \u00e9lections en Espagne dans la lutte en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:58 > 1:03:22) [89%] : \r\nLa revue de presse internationale men\u00e9e par notre seul et unique excellent Patrick Chaboudez et puis, nous parlerons aussi un petit peu de l'Otan puisque Emmanuel Macron \u00e7a fait grand bruit il y quelques jours, a dit que c'\u00e9tait un patient en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, alors on va se demander si, si l'Europe parce qu'il n'a pas raison apr\u00e8s tout ce que l'Europe doit peut se passer de l'Otan, avec notre invit\u00e9, Alexandra de groupe Schaeffer bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, il est 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:25 > 1:03:56) [92%] : \r\nFoued Boukari, quel avenir pour le Parti socialiste suisse au lendemain d'une nouvelle d\u00e9convenue aux \u00c9tats, le PS s'interroge sur un casting critiqu\u00e9e en attendant d'autres tests ces prochaines semaines, nous expliquera St\u00e9phane Deleury la crainte de l'anarchie en Bolivie contest\u00e9 dans la rue, le pr\u00e9sident Evo Morales s a d\u00e9missionn\u00e9 hier l'\u00c9tat bolivien qui vit sans pouvoir depuis plusieurs heures, situation qui n'arrange pas la tension dans la rue et puis Roger Federer emprunt\u00e9 hier pour son 1er match au Masters de Londres, le Suisse s'est inclin\u00e9 d'entr\u00e9e, vous entendrez sa r\u00e9action \u00e0 la fin de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:03:59 > 1:04:24) [90%] : \r\nUne remont\u00e9e spectaculaire le PLR Olivier Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats hier il si\u00e9gera avec la Verte de Torrance qui reprend le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la socialiste G\u00e9raldine Savary, le Parti socialiste, qui a donc perdu un 4\u00e8me si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, ce week- end \u00e0 l'inverse des Verts qui passe \u00e0 4 repr\u00e9sentants dans la Chambre des cantons St\u00e9phane Delory, le PS n'est plus tout puissant \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:24 > 1:05:00) [91%] : \r\nEh bien non, en guise d'illustration, il y a cette carte qui montre 3 petits points rouges hier la socialiste Ada Marra n'est arriv\u00e9e en t\u00eate que dans 3 petites communes vaudoises cette carte \u00e9lectorale vaut toutes les nains, les analyses, il y a un changement de Leadership \u00e0 gauche dans plusieurs cantons et notamment en Suisse romande, le march\u00e9 de l'\u00e9lectorat de gauche se situe autour de 30 pourcent des votants au niveau national et le PS avait jusqu'ici une position dominante et l\u00e0, h\u00e9 bien elle se retrouve avec un s\u00e9rieux concurrent : les Verts sont en train de confirmer aux \u00c9tats leur victoire au National bilan interm\u00e9diaire pour la Chambre des cantons, plus 3 si\u00e8ges pour les Verts, moins 4 pour le Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:00 > 1:05:03) [90%] : \r\nEt cette recomposition de la gauche, St\u00e9phane, que va-t-elle chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:03 > 1:06:05) [91%] : \r\nAlors, dans le rapport de force gauche droite au Parlement, peu d'chose hein, les Verts et les socialistes, ils votent fr\u00e9quemment de la m\u00eame fa\u00e7on, mais pour le Parti socialiste, il va falloir d\u00e9sormais n\u00e9gocier avec les \u00e9cologistes, il ne pourra plus ficeler des projets avec le Centre sans accord avec les Verts, comme par exemple sur la plateforme, la r\u00e9forme fiscale des entreprises dans les cantons, les 2 parties vont aussi devoir cohabiter partager le pouvoir \u00e0 voir si les alliances rose- verte resteront aussi cordiale que maintenant ou si la rivalit\u00e9, la concurrence va s'imposer et puis, on imagine que cet \u00e9lectrochoc \u00e9lectoral provoquera une remise en question \u00e0 l'interne du Parti socialiste, dont l'appareil plut\u00f4t vertical n'est pas parvenue \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le mouvement de la rue, le PS devra aussi se questionner sur les profils de son personnel politique, une \u00e9lection majoritaire, on le sait, se joue essentiellement sur la personnalit\u00e9 et ils ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 remplacer leur poids lourds du Conseil des \u00c9tats Pascale Bruderer G\u00e9raldine Savary ou encore Claude et pendant ce temps l\u00e0 bien l'hiver E remporte une bonne partie de leur victoire gr\u00e2ce \u00e0 des trentenaires moins exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:06:05 > 1:06:11) [89%] : \r\nEt le PS St\u00e9phane qui va pouvoir encore se jauger, puisque d'autres tests pour le Parti socialiste sont attendues ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:11 > 1:06:28) [92%] : \r\nOui, \u00e0 commencer par l'\u00e9lection du 2\u00e8me tour dans le canton de Berne dimanche prochain elle sera tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 suivre car elle rappelle un peu celle d'hier dans le canton de Vaud le socialiste Anne St\u00f6ckli talonn\u00e9 au 1er tour par sa colisti\u00e8re et pr\u00e9sidente des Verts suisses r\u00e9gularit\u00e9 Hans St\u00f6ckli qui doit sans doute avoir quelques angoisses ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:06:28 > 1:07:06) [89%] : \r\nAlors merci St\u00e9phane Delory, au lendemain de ce 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection aux \u00c9tats c\u00f4t\u00e9 Romand la la parit\u00e9 strictement pareil parfaite 6 femmes, 6 hommes donc apr\u00e8s ce second tour chaque canton envers un ticket mixte \u00e0 la Chambre des cantons, canton de Fribourg qui a, lui, a attendu de longues heures hier pour avoir ces r\u00e9sultats, la faute \u00e0 un probl\u00e8me informatique au final apr\u00e8s 21 heures, c'est donc la PLR Johanna Gapany, qui a eu le le r\u00e9sultat elle ravit le si\u00e8ge du sortant PDC b\u00e9ate Vonlanthen, premi\u00e8re femme repr\u00e9sentant le canton au Conseil des \u00c9tats elle si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat d\u00e9\u00e7u b\u00e9ate Vonlanthen a tent\u00e9 hier d'expliquer sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:06 > 1:07:51) [94%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment une vague verte, jeune femme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente lors du 1er tour, le 20 octobre et qui s'est accentu\u00e9 encore durant ces 3 derni\u00e8res semaines et c'est la raison pour laquelle je n'ai pas pu vraiment convaincre les citoyens d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu face \u00e0 telle une telle vague des personnes comme moi qui ont un certain \u00e2ge qui sont d\u00e9j\u00e0 longtemps dans la vie politique sont moins attractifs que des jeunes femmes qui pr\u00e9sente une volont\u00e9 de pouvoir a chang\u00e9 un peu cette mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:51 > 1:08:32) [92%] : \r\nDes propos recueillis par Mathieu Henderson \u00e0 noter encore que le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien fribourgeois a demand\u00e9 un recomptage des voix en Espagne, les \u00e9lecteurs esp\u00e9rait hier que le deuxi\u00e8mes l\u00e9gislatives de l'ann\u00e9e, permettrait d'y voir plus clair, h\u00e9 bien non c'est encore rat\u00e9 les socialistes arrivent en t\u00eate devant les conservateurs et l'extr\u00eame droite 3\u00e8me qui bat des records, mais aucune coalition ne se d\u00e9gage pour former un gouvernement contest\u00e9 dans la rue par l'opposition par la police, par l'arm\u00e9e, Evo Morales s a fini par plier, au pouvoir depuis 2006 le pr\u00e9sident bolivien a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa d\u00e9mission apr\u00e8s cette annonce des milliers de Boliviens ont manifest\u00e9 leur joie cette nuit dans les rues du pays, C\u00e9dric Guigon la d\u00e9mission d'Evo Morales-t-elle apaiser la col\u00e8re des Boliviens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:08:32 > 1:09:05) [91%] : \r\nEh bien, pour l'heure, c'est plut\u00f4t le contraire, des violences ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 La Paz, capitale administrative et et \u00e0 El Alto, des bus et des b\u00e2timents incendi\u00e9s par les partisans de Morales-ce l'opposition, elle n'est pas en reste, l'ambassade du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par des manifestants cagoul\u00e9s la Bolivie La Bolivie semble donc plus polaris\u00e9 que jamais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, Evo Morales-ce encore jeter de l'huile sur le feu, il parle d'un coup d'\u00c9tat \u00e9voque un mandat d'arr\u00eat ill\u00e9gal contre lui, si le commandant de la police a d\u00e9menti, le principal opposant Luis Fernando Camacho s'est engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che et r\u00e9clament justice contre morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:09:05 > 1:09:08) [95%] : \r\nC'est comment les autres pays latino- am\u00e9ricains ont-ils r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:08 > 1:09:22) [93%] : \r\nEh bien, comme c'est souvent le cas \u00e0 la r\u00e9gion est coup\u00e9e en 2, \u00e0 travers la polarisation de la Bolivie, c'est celle de toute l'Am\u00e9rique latine avec une claire opposition gauche- droite \u00e0 Cuba, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et m\u00eame en Argentine avec le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu Alberto Fernandez, \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:09:22 > 1:09:25) [87%] : \r\n\u00e0 droite, pour l'heure, les r\u00e9actions semblent plus mesur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:25 > 1:09:50) [92%] : \r\nOui, au Br\u00e9sil, j'allais dire Bolsonaro a d\u00e9nonc\u00e9 la fraude \u00e9lectorale qui a pouss\u00e9 Evo Morales \u00e0 la d\u00e9mission, le gouvernement colombien lui a demand\u00e9 une r\u00e9union urgente du Conseil permanent de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains pour garantir la tenue de nouvelles \u00e9lections libres en Bolivie, car avec l'annonce de morale est tout ce qui aurait pu ou d\u00fb assurer l'int\u00e9rim ont d\u00e9missionn\u00e9 dans la foul\u00e9e une vacance du pouvoir qui plonge d\u00e9sormais la Bolivie dans une p\u00e9riode d'incertitude politique totale mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:09:50 > 1:10:02) [91%] : \r\nSi C\u00e9dric Guillon la police \u00e0 Hong Kong, a ouvert le feu contre des manifestants, un bilan un bless\u00e9 grave Un jeune homme dans un \u00e9tat critique, touch\u00e9 \u00e0 l'abdomen, l'incident est survenu lors d'une op\u00e9ration de blocage men\u00e9 par.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037644", "summary": "Itw Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re aux \u00c9tats Verte vaudoise \u00e9lue.", "id": "2038052", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037645", "summary": "Itw Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR Suisse.", "id": "2038053", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805147", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054083", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2033206", "internalArchiveId": "AA1911032804", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10858623", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Danielle Gagnaux-Morel revient sur le bug informatique retarde le d\u00e9pouillement des voix \u00e0 Fribourg", "Forum", "Johanna Gapany s\u2019exprime sur son \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats", "Forum", "\u00c0 Berne, le PDC devra repenser ses alliances", "Forum", "Forum des id\u00e9es - un tour du monde en bateau pour sensibiliser \u00e0 la pr\u00e9servation des oc\u00e9ans", "Forum", "Pierre Dessemontet fait le point sur la perte du si\u00e8ge socialiste vaudois au Conseil des \u00c9tats", "Forum", "Pierre Maudet est-il responsable de la d\u00e9bacle de la droite genevoise ?", "Forum", "Gen\u00e8ve fait le bilan de sa plateforme de pr\u00e9vention contre la radicalisation: interview de G\u00e9raldine Casutt", "Forum", "Le parti nationaliste Vox progresse aux l\u00e9gislatives espagnoles: interview de Mathieu Crettenand", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Menace terroriste : sommes-nous pr\u00eats?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["11.11.2019", "11.11.2019", "11.11.2019", "Interview de Marie Tabarly, navigatrice et instigatrice du projet Elemen\u2019Terre.", "11.11.2019", "11.11.2019", "11.11.2019", "11.11.2019", "11.11.2019", "D\u00e9bat entre le conseiller d\u2019\u00c9tat genevois Mauro Poggia (MCG), le procureur vaudois Anton R\u00fcsch, la conseill\u00e8re nationale Brigitte Crottaz (PS/VD) et Nadia Boehlen, porte-parole d\u2019Amnesty Suisse.", "11.11.2019", "11.11.2019"], "variantIds": ["ece-10858623", "ece-10858625", "ece-10858627", "ece-10858639", "ece-10858629", "ece-10858631", "ece-10858633", "ece-10858635", "ece-10858637", "ece-10858641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:28:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054085\r\nDate de transcription : 13-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:03:17 > 0:03:18) [99%] : \r\nVous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:31) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans cette \u00e9dition du 11 novembre cette fois c'est s\u00fbr \u00e0 Fribourg, Johanna Gapany h\u00e9 bien, la gagnante du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, la chancellerie cantonale annonce qu'il n'y aura pas de recomptage apr\u00e8s le bug informatique sem\u00e9 l'incertitude hier la nouvelle s\u00e9natrice et la chanceli\u00e8re sont avec nous, on les retrouve dans quelques instants on sera aussi dans ce forum avec le vice- pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois, un parti qui doit se lancer dans un p\u00e9rilleuse exercice d'autocritique apr\u00e8s la d\u00e9faite de sa candidate Ada Marra, aujourd'hui il y a un autre leader socialiste qui fait la grimace, l'espagnol Pedro Sanchez, qui pensait mettre fin \u00e0 l'instabilit\u00e9 politique en convoquant de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives pari perdu l'Espagne se r\u00e9veille plus polaris\u00e9 et fragilis\u00e9 que jamais, analyse dans une demi- heure environ, on reviendra aussi sur ce vaste exercice antiterroriste lanc\u00e9e aujourd'hui menace terroriste, sommes-nous pr\u00eats, c'est le grand d\u00e9bat de ce soir, Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:31 > 0:05:49) [92%] : \r\nOui, police, arm\u00e9e, services de renseignement minist\u00e8re public 70 organisations de s\u00e9curit\u00e9 sont sur le qui- vive, loin du terrain au Parlement, \u00e0 Berne, on r\u00e9vise l'arsenal antiterroriste alors sommes-nous pr\u00eats, un conseiller d'\u00c9tat, un procureur une parlementaire et une repr\u00e9sentante de l'ONG Amnesty en d\u00e9battent, vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:49 > 0:06:03) [90%] : \r\nEt puis, le Forum des id\u00e9es, ce sera avec la navigatrice Marie Tabarly, fille du c\u00e9l\u00e8bre \u00c9ric Tabarly, elle s'est lanc\u00e9e dans un tour du monde militant Rendez-vous vers 18 heures 50 Forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:05 > 0:06:08) [88%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:09 > 0:06:35) [95%] : \r\nIl n'y aura pas de recomptage des voix \u00e0 Fribourg apr\u00e8s le bug informatique a perturb\u00e9 la journ\u00e9e \u00e9lectorale, d'hier, la chancellerie cantonale valide d\u00e9finitivement les r\u00e9sultats du second tour, c'est donc bien la PLR Johanna Gapany qui s'impose face au PDC b\u00e9ate folle entonne alors on a le plaisir d'accueillir dans cette \u00e9mission, celles qui ont fait l'actualit\u00e9 de ce jour, Johanna Gapany officiellement conseill\u00e8re aux \u00c9tats et Daniel Gagnon chanceli\u00e8re de l'\u00c9tat de Fribourg, bonsoir \u00e0 vous 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:35 > 0:06:36) [92%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:06:47) [90%] : \r\nAlors je commence avec vous, Dani\u00e8le Gagnon, pas de recomptage donc mais forc\u00e9ment apr\u00e8s un cafouillage pareil il y a toujours un petit peu de de suspicion, comment \u00eates-vous s\u00fbr certaines que les r\u00e9sultats sont les bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:48 > 0:07:28) [90%] : \r\nCe qu'on doit dire d'abord c'est que c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me de comptage des voix, mais un probl\u00e8me de transmission des r\u00e9sultats lorsque les bureaux \u00e9lectoraux avaient termin\u00e9 leur travail, donc un comptage des voix n'apporterait pas de compl\u00e9ment suppl\u00e9mentaires, par contre, ce qu'on a d\u00fb v\u00e9rifier aujourd'hui qu'on a fait toute la nuit et ce matin c'est que toutes ces liasses qui devait \u00eatre transmise \u00e0 l'eau, pr\u00e9fectures, l'ont bien \u00e9t\u00e9 et aujourd'hui c'est le cas maintenant, on a contr\u00f4l\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, les bureaux \u00e9lectoraux concern\u00e9s les pr\u00e9fectures concern\u00e9es, la chancellerie et l'entreprise, qui travaille sur le logiciel en fait les v\u00e9rifications et arrive toutes au m\u00eame r\u00e9sultat, qui sont maintenant exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:38) [84%] : \r\nMais hier, vous annonciez que Joanna Kabbani avait 158 voix d'avance sur b\u00e9ate follement maintenant c'est 138 vous admettez que \u00e7a n'a pas de quoi rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:39 > 0:08:22) [88%] : \r\nJ'admets tout \u00e0 fait que cette probl\u00e9matique est ennuyeuse et je le regrette, Stan vis-\u00e0-vis des candidats des \u00e9lus que des partis et tout le monde qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9occup\u00e9 par sa monsieur et madame tout le monde aussi n\u00e9anmoins cette erreur, elle s'explique, elle, est d\u00fb au fait que, hier soir, pour pouvoir livrer les r\u00e9sultats, on a d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 un comptage Manuel que cet en fin de journ\u00e9e et qui a eu une incompr\u00e9hension entre 1 des bureaux \u00e9lectoraux concern\u00e9s la chancellerie qui fait qu'on croyait avoir compt\u00e9 \u00e0 double de liasses et qu'en fait on les a pas quand pas compter du tout et c'est une diff\u00e9rence de 69 voix qui se reportent sur les 3 candidats de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente et qui fait \u00e0 se r\u00e9duire l'\u00e9cart entre Madame Gapany et Monsieur, Fouad l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:22 > 0:08:38) [92%] : \r\nAlors, hier soir, le PDC fribourgeois demander un recomptage des voix, il va se prononcer, logiquement, demain sur un \u00e9ventuel recours est ce que ce serait pas le meilleur moyen, finalement, comme le dit d'ailleurs le PDC de restaurer la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:39 > 0:09:36) [92%] : \r\nAlors nous avons rencontr\u00e9 le PDC aujourd'hui pour leur expliquer quelle \u00e9tait la situation, comment les probl\u00e8mes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert comment il s'\u00e9tait produit, on leur a montr\u00e9 de fond en comble tout ce que nous avions fait et tout ce que nous vous avions mis en place pour corriger les choses, nous avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il ne s'agissait pas d'un probl\u00e8me de comptage mais d'un probl\u00e8me technique en l'\u00e9tat, c'est c'est certain que c'est pas un probl\u00e8me de comptage, il faut savoir que si on doit tout raconter et bien naturellement qu'on le fera sur ordre du tribunal ou sur une autre d\u00e9cision qui pourrait intervenir dans l'intervalle, mais c'est pas exclu qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, d'autres erreurs intervienne puisque \u00e7a sera, a de nouveau une un travail qui va \u00eatre fait et donc on n'est pas s\u00fbr d'avoir exactement le r\u00e9sultat, alors je pense que la volont\u00e9 du peuple, elle est maintenant respecter les les voies ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s, comment elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es hier et faire un recomptage \u00e7a n'apportera pas une solution meilleure et plus pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:36 > 0:10:00) [94%] : \r\nAlors on le disait Daniel Gagnon \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a, h\u00e9 bien, celle qui est d\u00e9sormais officiellement la grande gagnante de cette \u00e9lection, Johanna Gapany, nouvelle s\u00e9natrice PLR fribourgeoise alors on imagine Johanna Gapany votre soulagement lorsque vous avez au appris aujourd'hui que la chancellerie confirmait le r\u00e9sultat d'hier soir, qu'est que \u00e7a fait de vivre dans une telle incertitude pendant toutes ces heures, \u00e7a use un peu les nerfs, on imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:00 > 0:10:25) [88%] : \r\nEh bien c'\u00e9tait une longue journ\u00e9e, je crois qu'en politique, on a appris \u00e0 \u00e0 finalement obtenir le le coup \u00e0 \u00eatre flexible aussi et puis l\u00e0 c'est \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments pour les sur lesquels on n'avait aucun contr\u00f4le, donc on a pris notre mal en patience, on a v\u00e9cu ses derniers moments de campagne ensemble avec les militants, avec l'\u00e9quipe de campagne aussi avec des citoyens qui sont venus nous rejoindre et puis c'\u00e9tait des bons moments, alors avant de conna\u00eetre les r\u00e9sultats aussi finalement bah \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion de de d\u00e9dain brief\u00e9 sur la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:10:35) [89%] : \r\nAlors, le PDC n'exclut pas de faire recours, hein, on le disait, il donnera son verdict tr\u00e8s prochainement, logiquement, demain, difficile de savourer compl\u00e8tement sa victoire dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:36 > 0:10:48) [87%] : \r\nJe crois que dans tous les cas, les il a serr\u00e9, que ce soit d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'un autre et puis je comprends effectivement les craintes qui est de leur c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s c'est c'est leur libert\u00e9 de d\u00e9cider a j'ai pas \u00e0 juger finalement de leurs propres d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:48 > 0:11:02) [89%] : \r\nAlors pendant la campagne, on a surtout entendu les d\u00e9saccords que vous aviez avec b\u00e9ate Vonlanthen mais aussi avec votre futur coll\u00e8gue Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, l\u00e0, vous allez devoir travailler main dans la main avec lui d'abord question, est ce qui vous a appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:03 > 0:11:30) [87%] : \r\nAlors je l'ai appel\u00e9 ce matin et puis on s'\u00e9crit un message hier et je crois que c'\u00e9tait extr\u00eamement important de rappeler qu'on a 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats qui \u00e9taient de si\u00e8ges, ils appartiennent \u00e0 aucun parti, ils appartiennent \u00e0 aucun \u00e9lu et d\u00e8s le d\u00e9part, j'ai bien pr\u00e9cis\u00e9 que jardin qu'aucun des 2, mais vraiment que je faisais campagne en faveur des fribourgeoise des Fribourgeois et j'ai toujours tenu cette li\u00e9s, nu, voici constructive et je crois que cette mani\u00e8re-l\u00e0, finalement, qui a appel\u00e9 aussi \u00e0 une majorit\u00e9 des des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:35) [94%] : \r\nEt lui, il vous a dit quoi, on efface tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et on repart de 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:35 > 0:11:47) [91%] : \r\nMoi je crois qu'on est duo qui est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire avec un homme, une femme des g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, des exp\u00e9riences aussi diff\u00e9rentes et maintenant, on a tous entre nos mains pour donner le meilleur pour que finalement d'autres cantons sortent gagnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:48 > 0:11:54) [95%] : \r\nQuels sont les dossiers sur lesquels vous allez justement pouvoir vous mettent d'accord et travailler ensemble avec Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:54 > 0:12:38) [91%] : \r\nJe crois qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de r\u00e9formes qui sont au co\u00fbt encourent maintenant et sur lesquels on va trouver, sans aucun doute des points en commun parce que, vous le savez, tout aussi bien que moi et il y a, il y a des sp\u00e9cificit\u00e9s qui font que Fribourg est un canton dans lequel on a envie d'une mani\u00e8re et qu'on a besoin aussi de certaines r\u00e9formes et de d\u00e9fendre certains int\u00e9r\u00eats, alors je pense, notamment, bien \u00e9videmment \u00e0 la politique qui est autour de l'AVS, on a un canton qui est tr\u00e8s jeune, on doit \u00e9videmment veiller \u00e0 ce que soit par les plus jeunes n'ont plus, qui payent pour les personnes qui sont aujourd'hui \u00e0 la retraite, on doit garantir les rentes pour les g\u00e9n\u00e9rations actuelles pour les g\u00e9n\u00e9rations futures et je crois qu'on a des points en commun sur bien des th\u00e9matiques \u00e0 d\u00e9fendre et dans tous les cas, on mettra nos forces ensemble pour pouvoir faire avancer Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:38 > 0:12:52) [94%] : \r\nDani\u00e8le Gagnon, je me tourne de nouveau vers vous, vous \u00eates chanceli\u00e8re de l'\u00c9tat de Fribourg, mais vous \u00eates aussi membre du du PDC, vous avez envie de lui dire quoi ce soir \u00e0 Johanna Gapany f\u00e9licitations ou peut-\u00eatre d\u00e9sol\u00e9 d'avoir jou\u00e9 avec honneur hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:53 > 0:13:11) [92%] : \r\nSurtout d\u00e9sol\u00e9 d'avoir jou\u00e9 avec vos nerfs, c'\u00e9tait pour nous aussi tr\u00e8s lourd et j'imagine que pour les candidats et toutes leurs \u00e9quipes, \u00e7a doit \u00eatre insoutenable mais surtout f\u00e9licitations, je me r\u00e9jouis d'avoir une jeune femme qui ne repr\u00e9sente \u00e0 Berne et qui va le faire avec le brio qu'elle a eu durant la campagne et je pense que c'est une bonne nouvelle pour Fribourg aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:11 > 0:13:39) [92%] : \r\nMerci Daniel Gagnon, Johanna Gapany rester encore un tout petit moment avec nous puisqu'on parle du PDC et la perte du si\u00e8ge de Bert van Anton, h\u00e9 bien on va juste faire un petit crochet par Berne Alexandra Richard mauvaise nouvelle hier \u00e9videmment pour le parti, mais dans l'ensemble, au niveau national, le PDC a plut\u00f4t r\u00e9ussi \u00e0 limiter la casse lors de ces \u00e9lections, on sait maintenant qu'il va former un groupe au Centre avec le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9lique, l'inconnu, maintenant, c'est sa future relation avec le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:40 > 0:14:18) [93%] : \r\nOui, parce qu'il y a quelques blessures, hein, on en parlait \u00e0 Fribourg, bien s\u00fbr, mais en Valais aussi le PDC n'a pas tout \u00e0 fait oublier encore \u00e0 l'appel de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical Pascal Couchepin \u00e0 voter pour le socialiste Matthias Reynard des fissures dans la collaboration, mais c'est le syst\u00e8me suisse le f\u00e9d\u00e9ralisme diffi L\u00e9o-Paul Lombardi, pr\u00e9sident du groupe parlementaire PDC chaque section cantonale fait comme elle veut au Tessin, le PLR et le PDC sont alli\u00e9s et il n'y avait pas un appel f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 s'unir partout au PLR mais ce sont quand m\u00eame des attaques frontales, dit son coll\u00e8gue de parti, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison Martine Kahn et \u00e7a laisse quand m\u00eame un go\u00fbt amer, tragique pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:18 > 0:14:27) [93%] : \r\nOn parlait du r\u00f4le d'arbitre que le centre va jouer Alexandra ces attaques frontales entre PDC PLR et pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le plan politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:27 > 0:14:59) [93%] : \r\nAlors ce n'est pas exclu et il y a une \u00e9ch\u00e9ance importante, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le centre a le pouvoir de faire pencher la balance pour \u00e9lire un ou une verte \u00e0 la place du PLR, Ignazio Cassis jusqu'ici la biens\u00e9ance voulait qu'on injecte pas volontiers un ministre en place, mais les attaques frontales du PLR contre des \u00e9lus PDC pourrait lever les derni\u00e8res r\u00e9ticences ce week- end avant le s\u00e9isme fribourgeois, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 entrouvert la porte, d\u00e9sormais, il ne pense plus que les Verts doivent forc\u00e9ment attendre pour se lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:59 > 0:15:02) [94%] : \r\nCons\u00e9quent le PDC va prendre sa d\u00e9cision, Alexandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:02 > 0:15:27) [93%] : \r\nAlors le groupe d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au Parlement doit en discuter, une premi\u00e8re fois le 22 novembre apr\u00e8s les derniers tours pour le Conseil des \u00c9tats parce que PLR et PDC luttent encore pour quelques si\u00e8ges des r\u00e9sultats qui pourraient avoir une influence sur le choix du PDC d'appuyer ou non, les Verts dans leur conqu\u00eate du gouvernement parce que, r\u00e9sume Martine Cantina trop provoquer n'est jamais bien et les attaques frontales peuvent toujours peser dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:27 > 0:15:43) [90%] : \r\nMerci pour ces explications Alexandra Richard Johanna Gapany, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, hein, je vous pose la question : vous qui allez faire vos premiers pas \u00e0 Berne tout prochainement, quelle relation et ce qui est ce qu'on peut entrevoir \u00e0 ce stade entre entre PLR et PDC comment est-ce que \u00e7a pourrait \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:44 > 0:16:17) [92%] : \r\nUne bonne ration je pense cette \u00e9lection-l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente parce qu'elle a, c'est une \u00e9lection de personnes vraiment beaucoup plus qu'une, qu'une \u00e9lection de partir, on est parti dans cette campagne o\u00f9 il y avait des candidats, donc chacun a la l\u00e9gitimit\u00e9 de proposer un candidat ensuite au 2\u00e8me tour vu le faible \u00e9cart il y avait aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 d'aller jusqu'au bout et je crois qu'aujourd'hui par le PDC a toujours \u00e9t\u00e9 un partenaire aussi du PLR au niveau cantonal et j'ai tout la pression qu'on va continuer sur cette ligne au vu aussi notre proximit\u00e9 avec sur les diff\u00e9rentes valeurs et sur les diff\u00e9rences d'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:17 > 0:16:27) [91%] : \r\nIl y a cette question qui n'a pas fini de se poser, de la place des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9ventuellement, vous seriez pr\u00eat \u00e0 \u00e0 \u00e9lire justement un verre au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:27 > 0:16:47) [92%] : \r\nTout est \u00e0 discuter dans dans la dur\u00e9e et puis \u00e0 \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance, en fait, moi je pense qu'on doit pas changer une formule qui est qui est gagnante dans un 1er temps et qu'on doit \u00e9videmment un peu plus faire les analyses mais pour ma part, \u00e0 ce jour en tout cas j'aurais pas de de vote officiel \u00e0 \u00e0 vous transmettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:47 > 0:17:02) [92%] : \r\nJe vais vous aurez tout le temps d'y r\u00e9fl\u00e9chir d'ici le mois de d\u00e9cembre, un grand merci \u00e0 vous en tout cas, Johanna Gapany nous avoir accompagn\u00e9 pendant les les 10 premi\u00e8res minutes de ce forum, en duplex de Fribourg, Johanna Gapany, nouvelle s\u00e9natrice PLR fribourgeoise, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:02 > 0:17:03) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:03 > 0:17:42) [89%] : \r\nLe second tour s'\u00e9tait aussi, on le rappelle, dans le canton de Vaud avec l\u00e0 encore un joli succ\u00e8s pour le PLR Olivier Fran\u00e7ais s\u00e9nateur sortant a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au terme d'une remont\u00e9e assez spectaculaire \u00e9chec en revanche pour les socialistes Vaudois qui perdent le si\u00e8ge que le parti occupait depuis presque 20 ans \u00e0 la Chambre haute alors quelle le\u00e7on le PS peut-il tirer de cet \u00e9chec, Pierre Daix se montait est avec nous, vice- pr\u00e9sident du parti cantonal \u00e9galement municipales \u00e0 Yverdon-les-Bains bienvenue Morsi pour bonsoir, on vous sait grand amateur de de de carte \u00e9lectorale Pierre Daix se montait alors celle qu'on d\u00e9couvre sur le site, l'\u00c9tat de Vaud aujourd'hui est assez frappante un du bleu, du Vert mais peu de rouge en comparaison avec les, les, les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins, qu'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:42 > 0:18:35) [93%] : \r\n\u00e0 2 choses : la premi\u00e8re, c'est \u00e9videmment qu'on s'est souvenu peut-\u00eatre dans le canton de Vaud que lorsque le centre et la droite sont unies, ils ont la majorit\u00e9 absolue du canton, la gauche au f\u00e9d\u00e9ral d'il y a 3 semaines au Conseil national a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de son histoire, mais \u00e7a fait que 44 45 pourcent des des suffrages et donc d'une certaine mani\u00e8re, on s'est souvenu hier d'une certaine mani\u00e8re qu'une qu'une droite unie un centre et une droite unie sont encore majoritaires dans le canton de Vaud, on l'avait peut-\u00eatre oubli\u00e9 au fil des scrutins de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, qui on avait montr\u00e9 une gauche extr\u00eamement unie face \u00e0 un centre, une droite qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre un peu moins, \u00e7a c'est la premi\u00e8re le\u00e7on, la 2\u00e8me le\u00e7on, c'est \u00e9videmment la vague verte qui s'est confirm\u00e9e, qui a effectivement surpris tout le monde, tous les observateurs nous y compris, y compris d'une certaine mani\u00e8re, les premiers int\u00e9ress\u00e9s, de par son ampleur et je crois que c'est la conjonction de ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui expliquent le r\u00e9sultat dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:35 > 0:18:46) [89%] : \r\nVous parlez d'un exc\u00e8s de confiance ou d'un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil ne sait pas exactement \u00e0 quel est le expression qui s'impose, mais enfin est-ce que c'est vraiment la seule erreur strat\u00e9gique car de ce montant que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:46 > 0:20:14) [90%] : \r\nConnais ni un exc\u00e8s de confiance, ni un p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil, ce que je reconnais, c'est effectivement une situation qui s'est produite hier et qui \u00e9tait relativement in\u00e9dite depuis quelques ann\u00e9es dans les scrutins majoritaires dans dans le canton de Vaud, c'est le fait effectivement que, autour d'une candidature PLR tr\u00e8s bien identifier l'ensemble du centre et de la droite, a su se regrouper, \u00e7a il faut le reconna\u00eetre, c'est quelque chose qui nous a surpris, de par son ampleur, c'est quelque chose que personne n'avait r\u00e9ellement vu venir en tous cas avec cette ampleur-l\u00e0 si vous regardez encore les commentaires d'il y a 3 semaines \u00e0 l'issue du 1er tour o\u00f9 monsieur fran\u00e7ais est distanc\u00e9 de pr\u00e8s de 20000 voix par les 2 candidatures de gauche mais qu'est-ce que vous allez dire aux camarades qui est qui qui qui qui diront que Ada Marra n'\u00e9tait pas le bon choix, cette campagne, je dirais que c'est assez facile \u00e0 dire, une fois que le r\u00e9sultat \u00e9videmment connu c'est quelque chose qui s'est beaucoup moins dit pendant, pendant la campagne, l\u00e0 il y a pas eu d'erreur, il n'y a jamais d'erreur en politique, on parie en politique il y a des paris il y a des choix qui sont pris, il y a des paris qui sont faits et puis \u00e9videmment, une fois que le r\u00e9sultat est connu, on peut, on peut philosopher sur la pertinence ou non de ce pari l\u00e0 mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a avait une logique forte le ticket le ticket double femmes f\u00e9ministes et \u00e9cologistes avait une tr\u00e8s forte logique il a d'ailleurs extr\u00eamement bien fonctionn\u00e9 \u00e0 gauche si on regarde les statistiques des bulletins et de la compacit\u00e9 des bulletins ont se constate que tant au 1er qu'au 2\u00e8me tour c'est un \u00e9lectorat qui a totalement mordu l\u00e0- dessus, ce qu'on peut constater aussi, \u00e9videmment, c'est que la candidature socialiste a pas d\u00e9border \u00e9norm\u00e9ment sur le reste de l'\u00e9lectorat et \u00e7a dans un scrutin majoritaire, \u00e9videmment, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, c'est ce qui s'est produit hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:14 > 0:20:38) [93%] : \r\nAlors vous parliez de la vague verte tout \u00e0 l'heure Pierre de se alors certains ce matin un peu tiqu\u00e9 en lisant l'article du temps qui citait votre camarade de parti Nuria Gorrite et conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste elle parle des verts comme d'un parti cr\u00e9dit\u00e9, je cite, d'une pr\u00e9somption de comp\u00e9tence, alors elle a reconnu que la formule est un peu maladroite qu'elle avait \u00e9t\u00e9 sortie de son contexte mais-ce que malgr\u00e9 tout il ne faut pas y voir le signe d'une certaine condescendance \u00e0 l'\u00e9gard des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:38 > 0:21:33) [92%] : \r\nJe pense que ce qu'il faut surtout se rendent compte, c'est que pendant de tr\u00e8s tr\u00e8s longues ann\u00e9es, \u00e9videmment, on a une gauche qui \u00e9tait relativement stable dans sa composition, avec une grande formation au centre de la gauche et puis d'une certaine mani\u00e8re, de l'extr\u00eame gauche d'une part, et puis les Verts comme comme alli\u00e9 le r\u00e9sultat de des \u00e9lections de 2019, c'est de montrer \u00e0 quel point finalement avec la vague verte cet alli\u00e9 est devenu finalement presque aussi important en termes de suffrages en tout cas c'est la le\u00e7on de 2000 19 et que \u00e7a, \u00e9videmment, tout le monde doit s'adapter par rapport \u00e0 cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a se fait pas, alors que \u00e7a a dur\u00e9 2 ou 3 d\u00e9cennies dans une configuration \u00e7a pas quelque chose qui peut se faire en 3 semaines, respectivement 24 heures ou 20 Minutes le moment o\u00f9 on apprend le r\u00e9sultat et le moment o\u00f9 il faut r\u00e9agir \u00e0 chaud de, de, de cette mani\u00e8re l\u00e0, ceci \u00e9tant, tout le monde va devoir assumer, c'est-\u00e0-dire d'une certaine mani\u00e8re, nous en tant que socialiste, devront prendre en compte la nouvelle importance que les Verts ont pris dans le paysage politique, politique et puis les Verts eux- m\u00eames doivent aussi se rendent compte de cette importance-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:33 > 0:21:51) [88%] : \r\nAlors une r\u00e9elle une relation qui va fatalement devoir \u00e9voluer, c'est ce que vous nous dites Pierre se montait, bon, il y aura des des \u00e9lections des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir, on va voir probablement les Verts avec des pr\u00e9tentions qui n'avait pas jusque-l\u00e0, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l'accepter, vous \u00eates pr\u00eats peut-\u00eatre \u00e0 abandonner certains postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:51 > 0:22:38) [91%] : \r\nCe qui est certain, en tout cas c'est que la la, l'Alliance a extr\u00eamement bien fonctionn\u00e9 et c'est pas seulement une alliance \u00e9lectorale, c'est vraiment une alliance de contenu, alors \u00e9videmment, on pourrait se dire, \u00e9videmment, l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question climatique il y a une pouss\u00e9e assez importante des Verts est ce qu'elle est structurelle et ce qu'elle est conjoncturelle \u00e7a, l'avenir nous le dira, moi j'aurais tendance \u00e0 penser, \u00e0 \u00eatre plus prudent peut-\u00eatre que certains autres de mes camarades en pensant que le r\u00e9chauffement climatique, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est l\u00e0 pour durer et que donc les questions qui sont li\u00e9s \u00e0 ce r\u00e9chauffement climatique, elles vont \u00e9galement perdurer, je pense qu'on a une alliance tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, je pense que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette alliance-l\u00e0 que nous pouvons, notamment dans le cas de communal non seulement tenir notre rang mais peut-\u00eatre reconqu\u00e9rir certaines villes et que donc je ferai tout, en tout cas, nous ferons tout ce qui est en notre pouvoir pour maintenir la force de cette alliance, je suis convaincu que c'est le cas des Verts \u00e9galement, apr\u00e8s il y a des ajustements qui devront se faire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:38 > 0:23:14) [93%] : \r\nUne alliance \u00e0 repenser entre le PS et les Verts et puis des le\u00e7ons \u00e0 tirer de l'\u00e9chec d'hier au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats merci Pierre D. se montait d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci bien, et hier, donc, le PLR a triomph\u00e9 dans le canton de Vaud il a triomph\u00e9 \u00e0 Fribourg, mais pas \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le mauvais score de Hugues Paul Da clairement r\u00e9activer certaines tensions internes au parti pour certains, la messe est dite le ch\u00e8que est en grande partie li\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, c'est le cas de Christian L\u00fcscher qui a lanc\u00e9 ce matin ce message en direction de son camarade de parti Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:15 > 0:23:32) [87%] : \r\nPour l'amour du PLR Pierre s'il te pla\u00eet, d\u00e9missionne de ce parti, laisse-nous continuer la route et laisse nous mettre en avant nos valeurs, ce sont sont de la responsabilit\u00e9, la loyaut\u00e9 qui sont d\u00e9voile des valeurs que nous ne pouvons plus aujourd'hui est dans les march\u00e9s parce que les gens nous Rio n'est tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:32 > 0:23:39) [91%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait donc dans la matinale et Rapha\u00ebl Leroy c'est la fin, la fin de la relative accalmie qui s'\u00e9tait install\u00e9s au sein du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:39 > 0:24:07) [87%] : \r\nLes choses semblaient rentr\u00e9 dans l'ordre apr\u00e8s des mois de vives tensions, le PLR, je vois montrait des signes de d\u00e9sescalade la fable et consensuel Bertrand Reich prenait les r\u00eanes du parti, la proc\u00e9dure judiciaire reprenait ses droits apr\u00e8s une demande balay\u00e9e de r\u00e9cusation du procureur et un certain modus Vivendi entre le PLR et Pierre Maudet semblait op\u00e9r\u00e9, chacun agissant de son c\u00f4t\u00e9, le 2 juin Uggie le p\u00f4le d'estimer qu'il fallait relativiser l'effet de l'affaire sur sa candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:07 > 0:24:12) [81%] : \r\nEt encore, en septembre, Rapha\u00ebl, les lib\u00e9raux- radicaux \u00e9taient persuad\u00e9s que l'orage \u00e9tait derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:12 > 0:24:54) [94%] : \r\nAlors c'est : s'agit-il de la m\u00e9thode Cou\u00e9 ou d'une r\u00e9elle conviction reste que le 17 septembre soit un mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Christian L\u00fcscher lui- m\u00eame affirm\u00e9 que l'affaire Maudet appartenait au pass\u00e9, il s'est lourdement tromp\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 le spectre de Pierre Maudet n'a cess\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent durant ces \u00e9lections des sympathisants ont multipli\u00e9 les invectives \u00e0 l'\u00e9gard des candidats PLR sur les stents, cela a \u00e9t\u00e9 dit ce matin par Christian L\u00fcscher et c'est confirm\u00e9 par d'autres candidats que nous avons contact\u00e9 Pierre Maudet lui- m\u00eame ne s'est pas priv\u00e9 de mettre du sel dans la campagne, notamment en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget attaquantes indirectement l'autre lib\u00e9ral radical du gouvernement Nathalie Fontanet, bref le plus absent des conseillers d'\u00c9tat \u00e9tait partout d\u00e8s la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:54 > 0:25:02) [92%] : \r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure, Christian L\u00fcscher pour lui, c'est \u00e7a qui est \u00e0 l'origine des d\u00e9boires du PLR Genevois est-ce que c'est pas une mani\u00e8re de se d\u00e9douaner un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:02 > 0:26:11) [92%] : \r\nEt c'est ce que d\u00e9plore justement une frange du parti, le pr\u00e9sident du PLR Ville de Gen\u00e8ve Vincent Tapie appelle plut\u00f4t \u00e0 l'autocritique et regrette l'empressement de Christian L\u00fcscher \u00e0 d\u00e9signer un responsable de l'\u00e9chec, bien malin, selon lui, selon lui, qui pourra quantifier l'importance de l'affaire Maudet, de la d\u00e9sunion de la droite ou encore de la vague verte sur les r\u00e9sultats, raison pour laquelle la direction du parti va analyser ces prochaines semaines, les raisons de cette d\u00e9convenue n\u00e9anmoins Renaud, il existe un bonheur indicateur de l'effet de cette affaire sur les intentions de vote PLR au-del\u00e0 m\u00eame de la participation historiquement faible, il s'agit du sondage que nous avions r\u00e9alis\u00e9 en f\u00e9vrier, avec nos partenaires du temps et de Radio Lac \u00e0 cette p\u00e9riode, la vague verte \u00e9tait embryonnaire et les questions d'alliance, pas aborder notre sondage montrait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9samour profond des \u00e9lecteurs PLR pour le parti, pr\u00e8s de 10 pourcent d'entre eux disait ne plus vouloir voter pour lui en cas d'\u00e9lection majoritaire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le chiffre articul\u00e9 aujourd'hui dans la presse par Gilles Paul s'agissant de son exp\u00e9rience sur les march\u00e9s, notre sondage montrait aussi une intention de vote en chute libre pour se fixer \u00e0 17,5 pourcent le 20 octobre le PLR je ne vois recueilli 17,23 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:11 > 0:26:49) [90%] : \r\nMerci pour cette analyse Rapha\u00ebl Leroy il est 18 heures 21 les Genevois s'en souviennent peut-\u00eatre en 2016, alors quand se doter d'une plateforme unique en Suisse, un site baptis\u00e9 garder le lien Point CH c'est le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, justement, qui \u00e9tait venu pr\u00e9senter cet outil de pr\u00e9vention contre la radicalisation religieuse, 3 ans apr\u00e8s, l'heure est au bilan, G\u00e9raldine Casutt, bonsoir, bonsoir, chercheuse au Centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9, on a pu voir cet apr\u00e8s- midi pr\u00e9senter ce bilan devant les m\u00e9dias, aux c\u00f4t\u00e9s notamment du conseiller d'\u00c9tat, Thierry Apoth\u00e9loz rappelez-nous d'abord en quoi consiste ce dispositif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:49 > 0:27:33) [92%] : \r\nAlors ce dispositif existe depuis 2016 dans le canton de Gen\u00e8ve, il a pilot\u00e9 par le bureau d'int\u00e9gration des \u00e9trangers et sa force, sa sp\u00e9cificit\u00e9, je voulais dire aussi c'est que il est constitu\u00e9 d'une plateforme restreinte qui comprend en fait toutes les institutions genevoises principal pour finalement le ph\u00e9nom\u00e8ne de la radicalisation sous plusieurs heures sous plusieurs angles, professionnel et du coup moi dans ce dispositif, je travaille dans l'association rhizomes qui s'occupe en fait de de r\u00e9ceptionner les appels du du 0 800 donc de garder le lien et o\u00f9 on vous r\u00e9pond : on est tous des des professionnels, des sp\u00e9cialistes en fait de la question de des religions et des radicalisations affreux fortiori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:33 > 0:27:36) [93%] : \r\nDonc ce qui compose ce num\u00e9ro, ce sont des parents essentiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:36 > 0:28:02) [95%] : \r\nAlors en fait on remarque en bilan de ces 3 ans qu'on a autant de professionnels que de personnes priv\u00e9es qui font appel \u00e0 nous, c'est vraiment 50 50, donc du coup il y a \u00e9norm\u00e9ment de parents qui vont faire appel \u00e0 nous, donc des familles o\u00f9 voil\u00e0 des parents qui sont, qui sont inquiets, mais aussi des professionnels, notamment en provenance du domaine du domaine scolaire qui vont s'inqui\u00e9ter pour pour des \u00e9coliers et des \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:02 > 0:28:08) [95%] : \r\nEst ce que c'est un bilan positif qu'on peut faire 3 ans apr\u00e8s le lancement de ce de cette plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:08 > 0:28:34) [94%] : \r\nAlors positif dans le sens o\u00f9 je pense qu'on fait on fait assez bien notre travail, dans la mesure o\u00f9 on est connu, donc les gens savent qu'ils peuvent s'adresser \u00e0 nous s'ils ont des questions en tout cas des inqui\u00e9tudes par rapport \u00e0 une situation qui questionne par rapport au r\u00f4le de l'id\u00e9ologie, en tout cas dans la dans la probl\u00e9matique apr\u00e8s on a environ en moyenne on va dire entre 30 et 40, situation qui arrive donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:34 > 0:28:37) [98%] : \r\nC'est \u00e7a correspond \u00e0 ce que vous imaginiez-vous \u00e0 la \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:37 > 0:28:51) [93%] : \r\nAlors moi j'imaginais rien parce que c'est pas moi qui l'ai mis en place un jeu, je travaille dans le dispositif, mais je crois que \u00e7a correspondait aux attentes, donc non pas dans une volont\u00e9 d'\u00eatre alarmiste, mais de r\u00e9pondre aussi \u00e0 un besoin d'interrogations de la population et des professionnels, je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:51 > 0:28:56) [90%] : \r\nEst ce qu'il y a des points \u00e0 am\u00e9liorer des motifs peut-\u00eatre d'insatisfaction ou de frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:57 > 0:29:16) [93%] : \r\nAlors je dirais pas qu'on est qu'on a qu'on a des points \u00e0 am\u00e9liorer \u00e0 apr\u00e8s effectivement, on peut toujours faire plus, toujours faire mieux, je pense qu'une des choses qu'on sur laquelle on doit travailler, c'est justement de travailler notre visibilit\u00e9, notamment au sein des des professionnels qui des fois ne savent pas toujours qui peuvent faire appel \u00e0 nous en cas d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:16 > 0:29:25) [93%] : \r\nAlors en 2016, on disait que cette plateforme garder le lien Point CH c'\u00e9tait un outil unique en Suisse ce que c'est toujours le cas, G\u00e9raldine Casutt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:25 > 0:30:05) [89%] : \r\nAlors c'est le : c'est le 1er dispositif roman donc \u00e7a effectivement, on peut le dire, apr\u00e8s on a le canton de Vaud qui a aussi initi\u00e9 son propre dispositif l'ann\u00e9e pass\u00e9e, donc on va dire qu'en tout cas au niveau Romand, on est le oui, un des seuls dispositifs en tout cas \u00e0 avoir une dimension enfin, avec la perspective qui est la n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire de privil\u00e9gier une dimension socio- \u00e9ducative dans la pr\u00e9vention, c'est-\u00e0-dire que le s\u00e9curitaire L l\u00e0 mais il n'est pas une, c'est pas la porte d'entr\u00e9e de notre dispositif, donc on priorise avant de fou ben justement la la r\u00e9ception d'inqui\u00e9tude qui ne sont pas majoritairement apr\u00e8s le du domaine s\u00e9curitaire voil\u00e0 c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:05 > 0:30:21) [88%] : \r\nDonc un bilan relativement favorable adress\u00e9 3 ans apr\u00e8s le lancement de cette plateforme garder le lien Point CH on va rester l\u00e0- dessus, G\u00e9raldine Casutt, on retiendra peut-\u00eatre ce chiffre vous disiez ce j'esp\u00e8re avoir bien compris 40 cas trait\u00e9s par an, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:23 > 0:30:30) [82%] : \r\nOn a, on a 50 pourcent qui sont, qui demandent, en fait, enfin, c'est moiti\u00e9-moiti\u00e9 quoi de professionnels et puis de de priv\u00e9 qui s'\u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:30 > 0:30:35) [76%] : \r\nMais vous parliez du nom de tout \u00e0 l'heure de ce cas pardon s'\u00e9tait joint un jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:35 > 0:30:38) [90%] : \r\nAlors on a, on a re\u00e7u 126 situation 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:38 > 0:30:42) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, merci beaucoup G\u00e9raldine Casutt bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:42 > 0:30:44) [99%] : \r\nAvec plaisir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:44 > 0:31:10) [94%] : \r\nEt puis dans l'actualit\u00e9 internationale, un pays dans l'impasse, l'Espagne, o\u00f9 avait lieu hier des \u00e9lections l\u00e9gislatives pour la 4\u00e8me fois en l'espace de 4 ans, or voil\u00e0 aucune majorit\u00e9 absolue ne se dessine alors que c'\u00e9tait le but recherch\u00e9 par le 1er ministre Pedro Sanchez on va essayer de comprendre ce qui se passe avec vous Mathieu Cr\u00e8te non bonsoir bonsoir, sp\u00e9cialiste du nationalisme espagnol est ce qu'on peut dire que Pedro Sanchez s'est tir\u00e9 une une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:11 > 0:31:33) [88%] : \r\nAlors je pense qu'effectivement il y a eu un, c'est un pari qui a, qui a pas march\u00e9 donc aujourd'hui ce n'est pas la victoire du parti socialiste m\u00eame si l\u00e0 il obtient effectivement la majorit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 la victoire des nationalismes en Espagne, premi\u00e8rement nationalisme espagnol et un nationalisme r\u00e9gional dans les r\u00eaves, les r\u00e9gions historiques, notamment le Pays basque et la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:33 > 0:31:43) [89%] : \r\nOn a pas aussi soulign\u00e9 la la pouss\u00e9e du parti nationaliste Vox, on s'attendait \u00e0 cette pouss\u00e9e, on s'attendait peut-\u00eatre pas \u00e0 ce qu'elle soit aussi aussi puissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:44 > 0:32:23) [89%] : \r\nJe pense pas qu'on s'y attendait, parce qu'il existait pas parti qui n'existait pas avant les derni\u00e8res \u00e9lections, hein, il a, il est rentr\u00e9 dans l'ar\u00e8ne \u00e9lectorale aux derni\u00e8res \u00e9lections, en tout cas le niveau national en avril donc effectivement aujourd'hui le fait de de dupliquer doubler ces ces, ces voix est une est une surprise, mais finalement il est le r\u00e9sultat du blocage politique, de la lassitude de l'\u00e9lectorat espagnol par rapport au au parti traditionnels du bipartisme et qui ont donn\u00e9 les voies, notamment il y a pas mal de voix de l'abstention, qui allait qui allait certainement vers ce nouveau parti et beaucoup de de voix du du sud de l'Espagne notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:23 > 0:32:37) [91%] : \r\nIl y a eu, il y a quelques semaines, l'\u00e9pisode du transfert de la d\u00e9pouille de Franco \u00e7a engendrer pas mal d'\u00e9motion et de col\u00e8re aussi dans les rangs de la droite, est ce que \u00e7a peut pas expliquer aussi la pouss\u00e9e de ce de ce parti nationaliste Vox.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:37 > 0:33:49) [89%] : \r\nDisons ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que je pense que l'Espagne se trouve se trouve aujourd'hui \u00e0 l'aube d'une d'une nouvelle phase, un historique inquiet effectivement li\u00e9e \u00e0 des disons une situation l\u00e0 de blocage le dire la situation actuelle \u00e9tait l'\u00e9quilibre des institutions \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 la constitution de 1978 1 qui a instaur\u00e9 le disons le r\u00e9gime de des autonomies historiques a permis la faire la transition la transition d\u00e9mocratique aujourd'hui, donc on se retrouve avec une exhumation de Franco, effectivement, qui a lieu juste avant les actes, les \u00e9lections, qui a \u00e9t\u00e9 un aussi qui a certainement aid\u00e9 le Parti socialiste \u00e0 se maintenir, hein, parce qu'il a finalement peu perdu 2 si\u00e8ges, il a certainement pu jouer puis jouer l\u00e0- dessus, maintenant il a effectivement r\u00e9veiller la nostalgie de cette \u00e9poque et notamment la stabilit\u00e9 de l'Espagne, la gouvernabilit\u00e9 etc et dans les rangs dans les rangs de la droite, ben ce nouveau ce nouveau parti a pris les devants avec un niveau 1 avec un discours finalement assez assez similaire, hein, sur certains points avec avec le discours qu'a connue l'Espagne sous la dictature de Franco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:49 > 0:34:02) [83%] : \r\nAlors l'id\u00e9e ou le Paris plut\u00f4t de de Pedro Sanchez, c'\u00e9tait d'organiser ce ce scrutin pr\u00e9cis\u00e9ment pour rendre l'Espagne plus gouvernable, Mathieu Crettenand, pari perdu qu'est ce qui va se passer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:03 > 0:35:32) [89%] : \r\nAlors aujourd'hui, je pense que je suis pas une boule de cristal, hein, et puis je pense que les analystes en Espagne aujourd'hui sont vraiment disons tous botte en touche parce que disons les solutions math\u00e9matiques, on les conna\u00eet, elles sont, elles, sont sur la table, \u00e9tait sur la table en avril, elles ont peu, elles ont peu \u00e9volu\u00e9, finalement, je dirais qu'il y a un affaiblissement de la gauche, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un du Bloc de gauche, il y a un renforcement de ses ses r\u00e9gionalismes et puis qui qui ne permettra aujourd'hui au gouvernement de Pedro Sanchez, de cr\u00e9er un gouvernement que avec l'alliance des partis r\u00e9gionalistes, notamment les plus denses dans les fractions les plus ind\u00e9pendantistes, \u00e7a c'est le la seule Dijon stabilit\u00e9 la possibilit\u00e9 du gouvernement \u00e0 l'horizon, alors c'est quelque chose qui semble aujourd'hui un peu sale, en tout cas qui a, qui a pas pu \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 dans les pr\u00e9c\u00e9dentes, les pr\u00eats pr\u00e9c\u00e9dents pourparlers ainsi apr\u00e8s les \u00e9lections d'avril donc l\u00e0 l'autre solution serait serait une grande coalition, hein, ils en parlent depuis le d\u00e9but, mais voil\u00e0, le parti populaire l'a rejet\u00e9, d\u00e8s aujourd'hui, il y a aussi un un autre fait ces \u00e9lections qui est int\u00e9ressant, c'est l'effondrement d'un parti du centre, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu un essai avec ciudadanos ce qui \u00e9tait, qui est un parti qui, c'est pas mal inspir\u00e9 d'un march\u00e9 qui, qui avait ce mod\u00e8le de vouloir f\u00e9d\u00e9rer au niveau du centre avec une nouvelle dynamique pragmatique et qui a finalement \u00e9chou\u00e9 apr\u00e8s avoir effectivement \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de former le gouvernement, un gouvernement en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:32 > 0:35:44) [92%] : \r\nPas de solution \u00e9vidente pour sortir l'Espagne de son instabilit\u00e9 politique cette Espagne qui s'est r\u00e9veill\u00e9e, donc plus polaris\u00e9 et divis\u00e9 que jamais aujourd'hui, merci pour cette analyse Mathieu Cr\u00e8te non, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:44 > 0:35:45) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:47 > 0:35:50) [88%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:51 > 0:35:57) [93%] : \r\n18 heures 31 dans Forum menace terroriste, sommes-nous pr\u00eats, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:57 > 0:37:00) [92%] : \r\nEh oui, depuis ce matin et pendant 3 jours, 70 organes de s\u00e9curit\u00e9 du pays sont mobilis\u00e9s, police, minist\u00e8re public agences f\u00e9d\u00e9rale impliqu\u00e9 dans un exercice national pour tester l'aptitude du pays \u00e0 g\u00e9rer le terrorisme, peu importe son origine et ses motivations, alors sommes-nous pr\u00eats : faut-il renforcer l'arsenal antiterroriste comme le pr\u00e9conise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va en d\u00e9battre avec nos invit\u00e9s Malraux Poggia, conseiller d'\u00c9tat, je ne vois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Anton Rusch, vous \u00eates procureur Vaudois vous assurer la coordination en mati\u00e8re de terrorisme au sein du minist\u00e8re public cantonal Vaudois Brigitte Crotta socialiste membre de la commission de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national et Nadia, porte- parole de la section suisse d'Amnesty, on voit surtout revenir avec vous tout \u00e0 l'heure sur les \u00e9volutions du cadre l\u00e9gal bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir, je vous propose pour commencer, qu'on se mette en situation, en quelque sorte un exercice antiterroriste grandeur nature avait lieu samedi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s ont imagin\u00e9 l'explosion d'une bombe radioactive au Stade de la Praille, notre magazine de reportage, 15 minutes il \u00e9tait, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:10 > 0:37:14) [80%] : \r\n300 vous quand il y a des gens qui partent, qui, c'est le chaos, \u00e7a vient d'exploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:37:15 > 0:37:22) [81%] : \r\nSi vous prenez moi je me pas partait pas il y a eu un mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:24 > 0:37:39) [92%] : \r\nBen, on est une \u00e9quipe de sapeurs-pompiers qui vont faire la reconnaissance pour \u00e9valuer les les d\u00e9g\u00e2ts si j'ose dire autant humain qu'autre en m\u00eame temps j'ai 2 sp\u00e9cialistes qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la radioprotection donc tout ce qui touche \u00e0 la radioactivit\u00e9 pour d\u00e9limiter la zone contamin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:46 > 0:37:55) [83%] : \r\nParce que j'ai besoin de savoir c'est telle zone n'est pas contamin\u00e9 qu'on puisse avancer pour pouvoir mettre des moyens position puis d\u00e8s que possible, savoir que jette, d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:00 > 0:38:17) [90%] : \r\nBah, il y a, il y a beaucoup de beaucoup de partenaires, beaucoup de monde, beaucoup de mat\u00e9riel utilis\u00e9 beaucoup de victimes aussi, donc faut faut faut bien qu'on qu'on g\u00e8re cette partie-l\u00e0, en plus ce probl\u00e8me-l\u00e0 de tout ce qui est contamination c'est qu'on ne peut pas laisser sortir quelqu'un encore contamin\u00e9s parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a se propage, donc c'est une des choses qu'il faut faire tr\u00e8s attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:17 > 0:38:39) [91%] : \r\nC'est un reportage de 15 minutes donc \u00e0 \u00e9coutez en int\u00e9gralit\u00e9 ce sera samedi \u00e0 12 heures 40 alors face \u00e0 ce genre d'attaques terroristes, on pr\u00e9cise bien, c'\u00e9tait une simulation \u00e0 Gen\u00e8ve face \u00e0 ce genre d'attaque : sommes-nous pr\u00eats Magro, vous \u00eates en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont vos hommes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cet exercice si une attaque de ce type devaient devaient se produire pour de vrai, est ce que vous seriez pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:39 > 0:40:01) [91%] : \r\nJe crois que ce serait pr\u00e9tentieux de devenir dire ici que nous sommes pr\u00eats, je pense que malheureusement si, si, une situation aussi dramatique devait se produire, c'est l\u00e0 que nous verrions si finalement tous les acteurs connaissent leur r\u00f4le \u00e0 jouer, et encore il faudrait improvis\u00e9, parce que cela n'arriverait \u00e9videmment pas de la mani\u00e8re dont nous nous y attendent, c'est pas un message tr\u00e8s rassurant non mais je pense que ce serait faux de dire que nous sommes pr\u00eats, nous avons vu que le terrorisme aujourd'hui \u00e0 des formes multiples, cela peut avoir de arriv\u00e9 sous forme de bandes organis\u00e9es mais aussi d'un individu seul avec une arme blanche, on l'a vu malheureusement ailleurs en Europe, et je pense que chaque situation m\u00e9rite une r\u00e9action qui soit adapt\u00e9, ce qui est important c'est que l'ensemble des acteurs, que ce soit, sanitaires ou s\u00e9curitaires sache quel est leur r\u00f4le \u00e0 jouer, d'abord, qu'ils se connaissent, nous avons aussi une situation en Suisse, qui n'est pas simple avec plusieurs \u00e9tages en tout cas, cantonal et et f\u00e9d\u00e9ral, les communes aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer avec les protections civiles, on le sait, et les pompiers, donc il s'agit de coordonner tous ces acteurs et pour cela il faut qu'ils se connaissent qu'parlent le m\u00eame langage, je parle pas d'une langue fran\u00e7ais ou allemands, mais le m\u00eame langage, on sait que les tous et tous ces acteurs ont des codes sp\u00e9cifiques, il faut que ces codes soient les m\u00eames pour se comprendre si le malheur doit arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:01 > 0:40:08) [88%] : \r\nBrigitte quant \u00e0 vous, vous \u00eates socialiste vous si\u00e9gez-vous si\u00e9ger \u00e0 Berne, vous \u00eates du m\u00eame avis que comme un groupe Hodja plut\u00f4t rassurant mais mais attention quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:09 > 0:40:59) [92%] : \r\nAlors je pense que ben cet exercice nous donnera des informations un peu en on sera plus mercredi soir et probablement beaucoup plus tard parce que l'analyse de ce de cet exercice va \u00eatre beaucoup plus tardif, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu un en 2014, sauf erreur, et qui \u00e9tait, qui avait un autre sc\u00e9nario et qui \u00e9tait moins grandiose que celui qui est organis\u00e9 cette fois, je crois qu'il y a 70 organisations qui participe cette fois donc, autant dire que la communication, \u00e7a va \u00eatre le principal probl\u00e8me, savoir comment les gens arrivent \u00e0 communiquer, vous parliez de la longue, c'est vrai que peut-\u00eatre il y aura aussi un petit probl\u00e8me de longue puisque \u00e7a, \u00e7a implique la Suisse enti\u00e8re, donc il faudra voir si tout le monde se comprend et surtout si les syst\u00e8mes de de coordination sont sont efficaces mais mais vraiment, c'est aussi un exercice qui se pr\u00e9pare depuis 2 ans, donc c'est pas non plus du de la catastrophe qui qui tombe comme \u00e7a d'une minute \u00e0 l'autre, alors on esp\u00e8re au moins que \u00e7a va marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:59 > 0:41:06) [87%] : \r\nOui, mais alors on peut d\u00e9j\u00e0 c'est vrai \u00e7a, quand on, quand on pr\u00e9pare un exercice on on s'y pr\u00e9pare, lorsqu'une catastrophe survient, par d\u00e9finition, on n'est pas pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:06 > 0:41:50) [94%] : \r\nBon, il y a quand m\u00eame des organisateurs qui donnent pas tous les d\u00e9tails donc il y a aussi le le timing et le type de situation qui, qui peut varier, il va de soi que on ne peut pas demander \u00e0 \u00e0 autant de personnes d'\u00eatre sur le terrain, pr\u00eate \u00e0 intervenir sans une pr\u00e9paration minimale, ne serait-ce que pour eux le le bon exercice de du courant, hein, parce qu'il y a aussi des probl\u00e8mes courants pour lesquels tous ces acteurs doivent intervenir, donc c'est vrai que le moment o\u00f9 cela arriverait, et nous esp\u00e9rons que ce ne soit jamais le cas, mais si cela arrive, et nous nous pr\u00e9parons, \u00e9videmment, pour cela, h\u00e9 bien nous serions face \u00e0 une situation qui serait \u00e9videmment pas celle que nous avons attendu et l\u00e0, il faudra faire appel \u00e0 tout le professionnalisme, il y en a beaucoup de l'ensemble des acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:50 > 0:42:27) [87%] : \r\nAntoine ruches alors vous, vous avez un statut un peu particulier en hausse du du minist\u00e8re public Vaudois, vous \u00eates procureur et vous \u00eates procureur de coordination en charge justement du terrorisme, d'ailleurs c'est juste vous participez en ce moment m\u00eame \u00e0 l'exercice de de s\u00e9curit\u00e9 alors absolument, ai si vous partez si a besoin, vous savez, vous h\u00e9sitez pas en tout cas vous pouvez constater d'ailleurs que je suis muni d'un bip voil\u00e0 Exclu que je dois vous quitter pour aller sur une intervention tr\u00e8s bien, ben on n'esp\u00e8re pas, ne reste un petit quart d'heure de d\u00e9bat Anton ruches expliquez-nous tr\u00e8s concr\u00e8tement, imaginons une attaque terroriste, comme celle qui s'est produite \u00e0 Gen\u00e8ve, votre r\u00f4le dans dans toute cette cha\u00eene s\u00e9curitaire et polici\u00e8re c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:27 > 0:43:42) [91%] : \r\nPourquoi ce qu'il faut commencer par dire, c'est que le principe, c'est v\u00e9ritablement qu'en mati\u00e8re de terrorisme, la confiance, la comp\u00e9tence et les donn\u00e9es aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, ce sont le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration respectivement \u00e0 la police judiciaire f\u00e9d\u00e9rale qui prennent en charge ces car ils prennent en charge la r\u00e9pression et \u00e9videmment les mesures d'investigation : bon maintenant qu'est ce qui se passe concr\u00e8tement et si effectivement une activit\u00e9 \u00e0 caract\u00e8re terroriste survient un attentat pour le d\u00e9signer ainsi h\u00e9 bien ce sont toujours les organes s\u00e9curitaires des cantons et non pas de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est tr\u00e8s important, qui interviennent les premiers, c'est-\u00e0-dire que ce sont eux qui concr\u00e8tement se d\u00e9placeront les premiers sur les lieux de l'attentat ce sont concr\u00e8tement les services de police nous ce sont les pompiers, le cas \u00e9ch\u00e9ant, ce sont \u00e9galement les dispositifs sanitaires qui sont appliqu\u00e9es au 1er chef et ensuite \u00e9galement aussi le minist\u00e8re public cantonal, c'est au fond ce minist\u00e8re public cantonal et en particulier le minist\u00e8re public Vaudois que je repr\u00e9sente ce soir qui cassation prendra en charge les premi\u00e8res mesures, les premi\u00e8res mesures d'investigation, naturellement, c'est lui qui d\u00e9livrera le cas \u00e9ch\u00e9ant les premi\u00e8res perquisitions, c'est lui qui entendra les gens disons de prime abord, c'est \u00e9galement lui qui ordonnera l'arrestation \u00e9ch\u00e9ant chiant des individus qui pourrait \u00eatre un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:42 > 0:43:53) [84%] : \r\nMais des polices, il y en a 26 des minist\u00e8res public Alain 26 au-dessus, il y a la police f\u00e9d\u00e9rale, les services de renseignement, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce mille- feuilles est ce qu'on est s\u00fbr qu'il est vraiment efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:53 > 0:44:35) [93%] : \r\nCe que je peux vous dire en tout cas c'est que sur le papier, les dispositions : elles ont \u00e9t\u00e9 prises, bon les processus de travail sont en place et moi, je suis extr\u00eamement enthousiaste de cet exercice du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 car, en effet, il va pouvoir disons nous indiquer quels sont encore les carences qui existent mais vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure et ce qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 la Praille et ces situations-l\u00e0 s'entra\u00eenent sur le terrain, je peux vous dire que j'ai moi- m\u00eame particip\u00e9, pas plus tard que l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 un exercice qui visaient \u00e0 simuler une tuerie de masse qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e sur la place d'armes de Payerne bon ce sont des choses qui sont c'est avec l'entra\u00eenement que l'on parvient \u00e0 \u00eatre efficace ensuite en cas d'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:35 > 0:45:08) [91%] : \r\nAucun alors les autorit\u00e9s s'entra\u00eene, on voit que, en cas de menace terroriste quand \u00e7a se concr\u00e9tise, il y a toute une s\u00e9rie de mesures d'urgence mais il y a aussi tout ce qu'on peut faire en amont pour pr\u00e9venir le passage \u00e0 l'acte, cela passe notamment par une adaptation du droit, elle est actuellement en discussion \u00e0 Berne, on parle de de mettre des personnes hors d'\u00e9tat de nuire d'obligation de de se pr\u00e9senter d'interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, Nadia, Bologne, j'ai envie de vous entendent maintenant, alors vous vous repr\u00e9sentez la section suisse d'Amnesty, farouchement oppos\u00e9s \u00e0 ces nouvelles mesures polici\u00e8res pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:08 > 0:46:50) [91%] : \r\nAlors tout d'abord, on condamne \u00e9videmment avec la plus grande fermet\u00e9 des \u00e0 les actes terroristes, et puis on salue la volont\u00e9 des autorit\u00e9s de lutter l\u00e0 contre mais cela doit pas se faire au d\u00e9triment de nos libert\u00e9s fondamentales au d\u00e9triment des droits humains et puis l\u00e0, dans les mesures qu'on a adopt\u00e9 il y a toute une s\u00e9rie de lois qui sont contre, enfin, de dispositions qui sont contraires aux droits humains alors dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les mesures polici\u00e8res de lutte contre le terrorisme, la plus probl\u00e9matique, c'est l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, c'est quoi l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, c'est qu'on va pouvoir assigner quelqu'un dont on soup\u00e7onne qu'il pourrait \u00e0 l'avenir, commettre un Crime sans qu'il aille d'infractions, on et en dehors de la proc\u00e9dure p\u00e9nale, donc \u00e7a potentiellement et de mani\u00e8re av\u00e9r\u00e9e plusieurs droits importants comme la pr\u00e9somption \u00e0 l'innocence, le la capacit\u00e9 de la personne de se d\u00e9fende son droit \u00e0 la \u00e0 la vie priv\u00e9e, \u00e0 la vie familiale, \u00e0 la libert\u00e9 de circulation et puis cette cette disposition s'appliquerait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des mineurs de 16 ans, ce qui est extr\u00eamement probl\u00e9matique alors en Suisse, contrairement \u00e0 la France, il y a un tribunal des mesures de contrainte qui va appliquer cette mesure, ce qui pourrait, on voit que le l\u00e9gislateur a pris quelques pr\u00e9cautions pour \u00e9viter des d\u00e9rives, en France, c'est le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui te prend cette d\u00e9cision, mais quand m\u00eame \u00e7a \u00e7a dans le sang, \u00e7a il n'y aura pas toutes les garanties qu'il a dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale et puis \u00e0 toute une s\u00e9rie d'autres mesures, hein, comme l'interdiction de contact, l'interdiction de p\u00e9rim\u00e8tre qu'on peut d\u00e9j\u00e0 faire subir \u00e0 des enfants de 13 ans, et \u00e7a c'est \u00e9videmment contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, contraire \u00e0 la Convention d\u00e9cerne des nations du Sunny pour les droits de la fin, l'enfant \u00e7a stigmatise fortement les, les, les personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:50 > 0:47:03) [86%] : \r\nBah, Europol Jacques, vous les appelez de vos voeux, vous, ces mesures dans dans dans les cantons, on pr\u00e9voit, notamment, pour la police f\u00e9d\u00e9rale aussi des des recherches discr\u00e8te sur internet, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle, elles sont vraiment indispensables, vous r\u00e9pondez quoi aux critiques de de Nadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:04 > 0:48:06) [90%] : \r\nMoi, je les entends, je pense qu'elles sont en partie fond\u00e9es, encore faudra-t-il voir comment ce genre de mesure sera appliqu\u00e9e, je pense que qu'il y ait davantage de de services de renseignements, je pense que l\u00e0, on sera bien content en regardant ce qui se passe dans le monde on d\u00e9joue des attentats qu'avec les services de renseignement maintenant \u00e9videmment je suis un peu plus sceptique sur les assignations \u00e0 r\u00e9sidence, puisque maintenant on est en aux actes pr\u00e8s presque pr\u00eat pr\u00e9paratoire puisque vous savez qu'en principe on on ne peut poursuivre quelqu'un que si la s'il fait une tentative de commettre une infraction, ensuite il y a les actes pr\u00e9paratoires pour certaines infractions qui sont particuli\u00e8rement graves, le terrorisme en fait partie, l\u00e0 \u00e9videmment s'il suffit d'avoir le soup\u00e7on, encore faut-il voir comment ce soup\u00e7on est est d\u00e9montr\u00e9e pour Me quelqu'un \u00e0 r\u00e9sidence, on peut se poser des questions, ce d'autant que si v\u00e9ritablement, quelqu'un a des projets de ce type, quand on voit que les personnes sont capables de se faire exploser elles-m\u00eames pour commettre un attentat, une assignation \u00e0 r\u00e9soudre ces r\u00e9sidences semble c'est vrai flux serait peu \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:06 > 0:48:12) [93%] : \r\nBah vous doutez-vous clairement \u00e0 l'efficacit\u00e9 de ces mesures qui ont pourtant \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 en commission, il y a quelques semaines \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:13 > 0:49:36) [92%] : \r\nOui, je pense que on sait un arsenal, comme ce que l'on doit avoir, il y en a qui sont plus efficaces, je pense qu'il faut de toute fa\u00e7on que l'on ait des bases l\u00e9gales pour pouvoir prendre des mesures, on voit qu'on est au aussi l'entraide p\u00e9nale internationale, on voit que l'on \u00e9toffe aussi les dispositions qui permettent de de condamner des des associations terroristes et et et voire m\u00eame le recrutement, l'entra\u00eenement, il voyage en vue d'un acte terroriste qui ne sont pas encore express\u00e9ment r\u00e9prim\u00e9 aujourd'hui dans notre droit, donc je pense comme nous sommes dans un \u00e9tat de droit, il faut qu'on ait des dispositions maintenant, nous avons aussi un droit international qui est au-dessus d'une autre la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme en fait partie, c'est un vieux d\u00e9bat, je dirais, de savoir jusqu'o\u00f9 est-on pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de notre libert\u00e9, et pas seulement la libert\u00e9 des autres pour avoir davantage de de s\u00e9curit\u00e9, je pense que l\u00e0 il s'agit comme toujours d'une question de de proportionnalit\u00e9, personnellement, je pense que pour lutter contre, contre le terrorisme vont encore faut-il voir d'o\u00f9 ces personnes radicalis\u00e9es et Vienne est-ce que ce sont des personnes qui sont de chez nous et l\u00e0 il y a tout un travail \u00e9videmment \u00e0 faire pour identifier et \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment que ces personnes se sentent en marge de la soci\u00e9t\u00e9 maintenant si ce sont des personnes qui reviennent de l'\u00e9tranger, c'est tout un autre d\u00e9bat avec, \u00e9videmment, d'autres d'autres mentalit\u00e9s contre lesquels il faut se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:36 > 0:49:48) [86%] : \r\nUn peu de ruches peut-\u00eatre une pr\u00e9cision avec vous, vous \u00eates procureur vous connaissez le droit par coeur, qui plus est, le droit anti- terroriste, qu'est ce qui existe aujourd'hui, quel est au fond la diff\u00e9rence entre ce qui existe aujourd'hui et ce que pr\u00e9conise le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:48 > 0:51:43) [88%] : \r\nBon, s'agissant, disons, de ces mesures de pr\u00e9vention en mati\u00e8re de terrorisme j'aimerais peut-\u00eatre dire qu'il n'appartient pas ici au minist\u00e8re public, disons, de s'exprimer politiquement par rapport \u00e0 cette maison de bon moi j'aimerais quand m\u00eame rebondir tout de m\u00eame s'agissant des aspects juridiques des choses, il ne faut tout de m\u00eame pas exag\u00e9rer, je dirais la port\u00e9e du pouvoir exorbitant tentaculaire des d\u00e9cisions que pourraient prendre la police f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et de des mesures de pr\u00e9vention contre terrorisme pourquoi d'abord parce que ces mesures que pourrait envisager de prendre fait Paul et sont sujettes \u00e0 une d\u00e9cision bon une d\u00e9cision, un juge qui, qui statue alors d'abord c'est fait Paul en effet et qui prend une d\u00e9cision, une d\u00e9cision n'est pas une en vain mot en proc\u00e9dure suisse, \u00e7a implique en effet que la d\u00e9cision soit motiv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il appartiendra fait pour, d'expliquer les raisons exactes pourquoi il estime au fond qu'un un danger concret existe, il va devoir exactement fait Paul va devoir et aussi ils ont expliqu\u00e9 pourquoi ces mesures sont pour \u00e7a, c'est une promesse 2\u00e8me chose c'est que cette d\u00e9cision, elle sera notifi\u00e9e \u00e0 la personne concern\u00e9e et cette personne comme ceux concern\u00e9s disposera d'un droit de recours bon un droit de recours, pas n'importe pas aupr\u00e8s de n'importe quelle autorit\u00e9 puisque ce sera le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui aura \u00e0 se pencher sur la question, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a strictement aucun compte ronde \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire de fous sont l\u00e0, il y a a plus de j'aimerais pr\u00e9ciser encore \u00eatre aussi vous tr\u00e8s bri\u00e8vement, si vous me le permettez, s'il vous pla\u00eet, c'est que pour les mesures les plus courir City comme celle pr\u00e9cis\u00e9ment de l'assignation disons Madame Boll\u00e8ne a dit tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re extr\u00eamement juste, en plus, disons, de la d\u00e9cision de fait Paul surviendra une d\u00e9cision du Tribunal des mesures de content et ce qui est une entit\u00e9 l'judiciaire ind\u00e9pendante, l\u00e0 encore, l\u00e0 aussi, du fait, donc l\u00e0 il y a, il y a les garde- fous, un aspect qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:43 > 0:51:52) [85%] : \r\nQui sollicite Crotta vous vous si\u00e9gez au National, vous allez vous vous prononcez sur cette loi apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats est ce que l'explication du procureur Hampton ruches, vous vous qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:52 > 0:52:53) [89%] : \r\nAlors bon, il parle des garde- fous et tant mieux, il y en a mais c'est vrai que ces mesures polici\u00e8res qui sont mises en place ou qui vont \u00eatre mises en place touche finalement tr\u00e8s peu de monde et c'est une une loi quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 avec aussi passablement d'arbitraire possible pour actuellement 12 personnes, para\u00eet-il, en Suisse ou voir une petite de de petite dizaine il va \u00eatre il y a aussi un petit probl\u00e8me par rapport \u00e0 la compr\u00e9hension du public \u00e0 notre d\u00e9bat, c'est que, on ne parle pas de terroristes dans ce cas l\u00e0 on parle de terroristes potentiels et c'est bien que \u00e7a c'est bien clair qu'on a envie de maintenir la s\u00e9curit\u00e9 de la population, mais ces terroristes potentiels qu'est, est-ce que c'est la d\u00e9finition, c'est des personnes dont on pr\u00e9sume, sur la base d'indices concrets et actuels, qu'ils pourraient mener des actions terroristes et ces personnes-l\u00e0 fait Paul pourra d\u00e9cider justement de les surveiller de les obliger \u00e0 se pr\u00e9senter au poste de police \u00e0 horaire fixe de leur interdire de se rendre dans un endroit de pas quitter et l'assignation \u00e0 domicile qui est la pire des contraintes celle-l\u00e0 passe par un juge, mais pas les pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:53 > 0:53:05) [93%] : \r\nNadia on vous vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, l'efficacit\u00e9 de ces mesures vous doutez vraiment que que que ces mesures l\u00e0 soient efficaces, notamment au regard de de ce qui s'est pass\u00e9 chez nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:05 > 0:54:07) [89%] : \r\nOui, alors il y a un chiffre qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, sur 700 cas d'assignation r\u00e9sidence que nos coll\u00e8gues fran\u00e7ais d'Amnesty en ont examin\u00e9 s'il y en a 0 qui ont \u00e9t\u00e9 judiciaris\u00e9es pour des crimes terroristes ont qui ont \u00e9t\u00e9 pas qui ont pass\u00e9 au p\u00e9nal, pour des crimes terroristes si elles ont pass\u00e9 au p\u00e9nal, c'est parce qu'elles ont viol\u00e9 les conditions de leur assignation \u00e0 r\u00e9sidence, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc \u00e7a un effet on voit assez limit\u00e9e, tr\u00e8s limit\u00e9e, mais par contre \u00e7a viole toutes ces s\u00e9ries de droit que j'ai mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et on voit que dans les personnes aupr\u00e8s des personnes qu'on a suivi, alors \u00e7a a des implications tr\u00e8s grave dans leur vie, elles sont vraiment souvent elles perdent leur emploi parce que bien \u00e9videmment elles un emploi dans un p\u00e9rim\u00e8tre, elles peuvent plus elles peuvent plus s'y rendent etc etc, donc on doit vraiment avoir en t\u00eate cet impact-l\u00e0 quand on, quand on l\u00e9gif\u00e8re, bien s\u00fbr, on peut comprendre dans le contexte actuel qu'on qu'on veuille adopter des mesures de mesures pr\u00e9ventives, mais on doit vraiment se rappeler que \u00e7a, \u00e7a produit un glissement de de l'\u00e2me dans la mani\u00e8re dont on fait la justice Brigitte Quentin bri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:07 > 0:54:49) [92%] : \r\nOui, je voulais juste rajouter que il y a un \u00e9tat des lieux du du terrorisme qui a \u00e9t\u00e9 fait en Suisse, tout r\u00e9cemment, en juin 2019 par l'universit\u00e9 d'Z\u00fcrich sauf erreur et qui d\u00e9crit que en Suisse il y a eu 130 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 radicalis\u00e9es mais 2 tiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s par les services de renseignement avant justement de, de, de passer \u00e0 l'acte, donc il y a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un bon syst\u00e8me de recrutement fin de de reconnaissance de ces personnes et puis c'est la radicalisation se faisait un peu pr\u00e8s sur plus d'une ann\u00e9e, ce qui fait qu'il y avait beaucoup de gens autour qui pouvait signaler la situation et je pense que le fait d'augmenter les endroits o\u00f9 on peut signaler enfin ces ces endroits o\u00f9 on peut signaler la radicalisation de personnes suspicion est plus importante que ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:49 > 0:55:04) [89%] : \r\nPolici\u00e8re et on en parle effectivement tout \u00e0 l'heure avec avec ce ce ce sujet pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 Gen\u00e8ve, groupe Hodja je terminerai avec vous, \u00e7a c'est quelque chose qui vous tient \u00e0 coeur et l'art, vous avez l'impression vous qui a pas suffisamment de moyens pour la d\u00e9tection des personnes potentiellement \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:05 > 0:56:25) [94%] : \r\nJe pense que c'est une t\u00e2che comme on l'a tr\u00e8s justement dit de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les cantons puissent disposer des moyens n\u00e9cessaires pour ses moyens de renseignement et je pense qu'effectivement l\u00e0 il faudrait qu'on puisse disposer de de d'effectifs suppl\u00e9mentaires pour pouvoir \u00eatre plus efficace : il s'agit pas de transformer notre soci\u00e9t\u00e9 en en \u00c9tat policier o\u00f9 tout le monde surveille tout le monde, j'ai entendu dire qu'on peut identifier les personnes et les d\u00e9noncer, c'est vrai qu'il faut le faire, on se rend bien compte qu'entre cela et une d\u00e9lation syst\u00e9matique, il y a un risque, dans lequel il faut pas s'engouffrer, mais je pense qu'effectivement avoir des moyens policiers r\u00e9elle avec des moyens techniques \u00e0 disposition \u00e0 Gen\u00e8ve, on se rend bien compte qu'on ait une place qui est potentiellement d\u00e9j\u00e0 on parle de l'espionnage traditionnel, mais on imagine bien \u00e0 quel point une place comme Gen\u00e8ve peut \u00eatre th\u00e9oriquement une cible d'attentats en plus nous sommes pratiquement dans la France avec 120 kilom\u00e8tres avec la France, donc des entr\u00e9es extr\u00eamement ais\u00e9 sur notre territoire des fronti\u00e8res peut garder, il faut le dire parce que c'est une politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est aussi les accords Schengen Dublin et donc nous devons pouvoir avoir des renseignements pour pouvoir pr\u00e9venir les attentats et on si il devait y en avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:25 > 0:56:38) [86%] : \r\nAu terme de cette discussion, Malraux Poggia Anton russe Brigitte Crotta merci \u00e0 vous, nous d\u00e9battions avec vous de notre r\u00e9ponse face au terrorisme, avec donc cet exercice national qui dure jusqu'\u00e0 mercredi, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:38 > 0:56:42) [84%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:56:43 > 0:57:12) [92%] : \r\n\u00e0 18 heures 52 c'est le Forum des id\u00e9es, c'est une navigatrice qui est avec nous pour quelques minutes, Marie Tabarly, bonsoir, bonsoir, or ceux et celles qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la voile auront peut-\u00eatre devin\u00e9, vous \u00eates la fille d'un des plus grands navigateurs qu'on ait jamais connu, \u00c9ric Tabarly, disparu en mer il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, vous avez choisi Marie Tabarly de vous embarquez pour un tour du monde \u00e0 bord du navire de votre p\u00e8re, alors pas pour la performance, pas pour le plaisir, dans un but de sensibilisation, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:13 > 0:57:52) [88%] : \r\nEn fait, on a, j'ai eu l'id\u00e9e, il y a quelques ann\u00e9es, de s'se bien faire 3 \u00e0 4 ans de Saxe travaille sur ce projet de cr\u00e9er une grande r\u00e9sidence itin\u00e9rante \u00e0 bord de ce bateau, c'est-\u00e0-dire que on part autour du monde, on essaye de cr\u00e9er du lien entre les gens et pour travailler sur les grands d\u00e9fis de l'humanit\u00e9 alors les grands d\u00e9fis S\u00e9bastien mais en m\u00eame temps je ne peux pas aborder une un pays avec la m\u00eame th\u00e9matique et les m\u00eames invit\u00e9s avec le pays suivant avec la m\u00eame th\u00e9matique, les m\u00eames invit\u00e9s donc on invite des artistes, des sportifs, des chefs d'entreprise de diff\u00e9rents \u00e9conomistes des chefs cuisiniers, puisque la premi\u00e8re culture c'est comme celle qu'on mange, \u00e7a peut \u00eatre des politiques et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:52 > 0:57:53) [85%] : \r\nVous choisissez, comment ces personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:57:54 > 0:57:56) [62%] : \r\nProfiling, nouveau coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:56 > 0:57:59) [90%] : \r\nC'est que des gens qui sont convaincus d\u00e9j\u00e0 pas des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:59 > 0:58:25) [90%] : \r\nQui a envie de donner, de jeunes qui donnent de leur temps, parce qu'ils viennent \u00e0 chaque fois une bonne semaine minimum sur le bateau, il y en a m\u00eame qui reste 3 ou 4 semaines, c'est des gens qui ont envie de donner de transmettre un message, et qui a envie d'\u00e9changer avec d'autres personnes qui sont pas forc\u00e9ment du m\u00eame milieu, et voil\u00e0, c'est on choisit en fonction de la th\u00e9matique des gens qui sont int\u00e9ressants pour nous aussi c'est pas juste prendre quelqu'un et le mettre un peu au hasard sur une escale on construit l'escale avec eux, on construit autour de la th\u00e9matique avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:25 > 0:58:42) [91%] : \r\nAlors, en pr\u00e9parant cette interview Marie tombe \u00e0 Berlin, je suis tomb\u00e9 sur ces photos, assez incroyable, on est probablement au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 on voit votre p\u00e8re qui a embarqu\u00e9 \u00e0 bord de son bateau, Alain Delon, Brigitte Bardot, il faut vraiment aller voir \u00e7a tr\u00e8s impressionnant, mais \u00e0 l'\u00e9poque, j'imagine, c'\u00e9tait pas du tout dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:43 > 0:58:44) [71%] : \r\nQu'il le faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:58:44 > 0:59:04) [83%] : \r\nNon, on va se retrouver \u00e0 des moments parce que l\u00e0 ce n'\u00e9tait m\u00eame pas, c'\u00e9tait m\u00eame pas \u00e0 bord d'un des Pen-Duick d'ailleurs, l\u00e0 je crois qu'il se retrouver un peu propuls\u00e9 au milieu d'une journ\u00e9e, je sais, je connais pas du tout les les dessous de ce de de cette photo l\u00e0 mais vu seulement c'\u00e9tait pendant un moment la personne avec qui, \u00eatre et \u00eatre vu, donc c'est pas \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:04 > 0:59:18) [92%] : \r\nAlors on l'a dit, le tour du monde, que vous avez entrepris Marie Tabarly, il a pour but de sens Sabil \u00e0 diff\u00e9rents th\u00e8mes notamment notamment la pr\u00e9servation des oc\u00e9ans, vous militez pour que l'oc\u00e9an soit consid\u00e9r\u00e9 officiellement comme un bien commun de l'humanit\u00e9, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:18 > 1:01:06) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que pour l'instant l'oc\u00e9an n'appartient \u00e0 personne, donc il appartient \u00e0 tout le monde fera, c'est un projet qui est men\u00e9e par la navigatrice Catherine Chabaud qui est maintenant d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9enne et que nous on s'efforce de relayer un maximum, c'est-\u00e0-dire que tant qu'il y aura pas de lois communes et au niveau mondial, on peut s'en gros \u00e7a va rester le Far West, comme sont les eaux internationales, tout le monde peut se permettent de faire un peu n'importe quoi et le s\u00e9ance on en conna\u00eet \u00e0 peine 1 pourcent Cyril CRS et rien on conna\u00eet quasiment rien sur cet endroit-l\u00e0, la terre ne devrait m\u00eame pas \u00eatre appel\u00e9e la Terre en fait, elle devrait \u00eatre appel\u00e9 la m\u00e8re, vu que \u00e7a, c'est plus de 70 pourcent de parts, donc du coup de la Terre, il est les oc\u00e9ans sont sont en train de mourir, on est, on y est presque, quasiment peu attention ou alors c'est jamais juste que des mots et il faut aller bien plus loin que \u00e7a, il est le en ce moment il y a des grands enjeux climatiques et des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on voit d\u00e9j\u00e0 maintenant, et on \u00e9tait aux A\u00e7ores et encore d\u00e9but octobre on vient tout juste de rentrer de mer il y a \u00e0 peine 2 semaines et autant aux A\u00e7ores en d\u00e9but octobre, on s'est pris un ouragan, chose qui n'arrive jamais, c'est jamais arriv\u00e9 qu'un ouragan, on avait quand m\u00eame des vagues de 20 m\u00e8tres qui \u00e9tait l\u00e0, des vents de plus de 100 250 kilom\u00e8tres heure, c'est jamais arriv\u00e9 en octobre aux A\u00e7ores et \u00e7a a d\u00e9truit une \u00eele, \u00e7a d\u00e9truit tout un port et voil\u00e0 les le change, les changements sont l\u00e0 et donc on est dans la des cath\u00e9drales qui est br\u00fbl\u00e9 des millions qui arrive l'Amazonie est en train de br\u00fbler son en fait rien il y a un moment faudra ouvrir les yeux sur tout ce qui est en train de se passer et les oc\u00e9ans, c'est c'est notre poumon on est oblig\u00e9, on doit vraiment se rentrer ce qu'on en soit arriv\u00e9 \u00e0 ce point l\u00e0 je sont de se dire qu'on doit faire des grands appels comme \u00e7a pour et heureusement qu'ils sont port\u00e9s par par Catherine au niveau jusqu'europ\u00e9en pour pour essayer de de mois de pr\u00e9server sa ce que son sans son plancton sans grands animaux marins, on ne vit plus, on ne respire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:06 > 1:01:22) [92%] : \r\nIl y a une autre id\u00e9e que vous d\u00e9fendez, qui rel\u00e8ve un tout petit peu de l'utopie, forc\u00e9ment, c'est la cr\u00e9ation d'un pays, un pays qui n'existe pas encore, qui s'appellerait Good comme si vous n'\u00eates pas la seule \u00e0 mener ce combat, expliquez-nous en quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:01:22 > 1:02:08) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, faut bien moment aussi, ce sont des projets que nous on relaye comme le bac si dans ce climat et que, voil\u00e0 qu'on s'efforce de mettre un peu en lumi\u00e8re c'est Good comme c'est un pays qui est dessin\u00e9 par ses valeurs et non par ses fronti\u00e8res donc \u00e7a co\u00fbte 5 dollars d'adh\u00e9rer \u00e0 ce \u00e0 ce pays- l\u00e0 sans peut aussi on donnait sa fin acheter une cotisation pour quelqu'un qui ne veut pas payer 5 de dollars l\u00e0 et en fait, comme il y a pas de route qui sont construits ou de salaire, excellent, mais du coup, \u00e7a fait beaucoup d'argent pour aller porter c'est c'est ces messages et ses valeurs, bah, devant des grandes institutions fait donc plus on va r\u00e9unir des gens qui pensent de la m\u00eame fa\u00e7on, plus on va pouvoir lutter contre ma contre des grandes puissances mondiales aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:08 > 1:02:14) [92%] : \r\nRevenons \u00e0 ce tour du monde, quelle est la prochaine \u00e9tape, et quand est-ce que c'est cens\u00e9 ben s'achever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:15 > 1:02:57) [85%] : \r\nBen \u00e7a, je fais comme la plan\u00e8te est ronde, on peut revenir, repartir refusait hier encore dans le sens et c'est infini en fait quasiment avant de faire tous les pays du monde, on a pour un moment par compte de la prochaine \u00e9tape, \u00e7a va \u00eatre le S\u00e9n\u00e9gal, c'\u00e9tait important pour nous de passer par l'Afrique et donc non on va avoir 2 \u00e9tapes en Afrique Une au S\u00e9n\u00e9gal et, plus tard, quand descendra apr\u00e8s le Br\u00e9sil Capetown, donc l\u00e0 on va surtout \u00eatre autour de la francophonie apr\u00e8s partir sur le Cap Vert et rentr\u00e9 en France pour faire une tourn\u00e9e bretonne, parce qu'on a plein de gens en fait qui voudraient venir mais qui veulent pas prendre l'avion, et du coup \u00e7a nous permettrait de refaire une belle et c'est une des belles escale en Bretagne et, apr\u00e8s, de repartir pour le Br\u00e9sil Capetown et en selon indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:57 > 1:02:58) [89%] : \r\nEt l\u00e0 vous sera Vaki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:59 > 1:03:16) [88%] : \r\nOu S\u00e9n\u00e9gal comme personnalit\u00e9 si on vient \u00e0 peine rentr\u00e9, l\u00e0 il y a 2 semaines donc pour l'instant, c'est encore la p\u00e9riode de cr\u00e9ation entre voil\u00e0 de de poudre de contacter les gens de pouvoir donc je commence \u00e0 avoir des certitudes mais pas suspense encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:17 > 1:03:25) [91%] : \r\nC'est peut-\u00eatre vous remercie en tout cas, Marie Tabarly, d'\u00eatre venu nous parler de votre projet qui s'appelle donc \u00e9l\u00e9mentaire bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 tout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:27 > 1:03:32) [95%] : \r\nDemain le temps sera tr\u00e8s changeant et froid 2 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et 9 l'apr\u00e8s- midi quelques \u00e9claircies en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:35 > 1:03:56) [94%] : \r\nInfo trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne 2 fois ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre Berne et la douane de en direction de la France et sur l'autoroute Lausanne- Pontarlier entre les cl\u00e9s et la Douane de Vallorbe en direction de Pontarlier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:57 > 1:04:13) [93%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci de l'avoir suivi, je vous recommande vivement \u00e0 l'\u00e9coute de la Matinale demain Xavier Alonso recevra Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats fribourgeois je vous retrouve demain \u00e0 la pr\u00e9sentation de cette \u00e9mission et je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:16 > 1:04:23) [93%] : \r\nRetrouvez le forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-12T09:05:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037781", "summary": "Duplex Fribourg : itw Danielle Gagnaux-Morel, chanceli\u00e8re de l'\u00c9tat de Fribourg, et Johanna Gapany, conseill\u00e8re aux \u00c9tats PLR fribourgeoise \u00e9lue.", "id": "2038189", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["GAPANY, JOHANNA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037808", "summary": "Itw Pierre Dessemontet, vice-pr\u00e9sident du parti socialiste vaudois.", "id": "2038216", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037815", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw G\u00e9raldine Casutt, chercheuse au Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9.", "id": "2038223", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037821", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Mathieu Crettenand, sp\u00e9cialiste du nationalisme espagnol.", "id": "2038229", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037850", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, Anton Ruesch, procureur vaudoise, et Nadia Boehlen, porte-parole Amnesty Suisse.", "id": "2038258", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037870", "summary": "Itw Marie Tabarly, navigatrice et militante.", "id": "2038278", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805149", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054085", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2033202", "internalArchiveId": "AA1911032800", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10857237", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve a fait des \u00e9mules en mati\u00e8re de pr\u00e9vention de la radicalisation. Les outils existent en Suisse pour y faire face.", "19h30", "Fribourg: la PLR Johanna Gapany a coiff\u00e9 au poteau le PDC Beat Vonlanthen aux Etats. Portrait d'une gagnante.", "19h30", "Explications d'Elise Dherbomez", "19h30", "Etat d'urgence en Australie, les feux sont catastrophiques. Le gouvernement accus\u00e9 d'avoir minimis\u00e9 le changement climatique.", "19h30", "Norme anti-homophobie: la campagne pour la votation f\u00e9d\u00e9rale est lanc\u00e9e. La libert\u00e9 d'expression en jeu selon les d\u00e9tracteurs.", "19h30", "Affaire Adeline: des d\u00e9put\u00e9s accusent le Conseil d'Etat de ne pas avoir tout fait pour qu'un tel drame ne se reproduise pas.", "19h30", "Fabiano Citroni: \"Dans l'affaire Adeline, la Commission d'enqu\u00eate parlementaire a chang\u00e9 trois fois de pr\u00e9sident en trois ans.\"", "19h30", "VS: Coup de projecteur sur les monnaies locales alors que le Farinet est retir\u00e9 de la circulation", "19h30", "Deux gagnants apr\u00e8s les \u00e9lections: le socialiste Sanchez et VOX, le parti d'extr\u00eame droite d\u00e9sormais troisi\u00e8me force en Espagne.", "19h30", "Explications de Johanna Gapany, conseill\u00e8re aux Etats", "19h30", "La gauche l'a emport\u00e9 hier. La droite divis\u00e9e face au ticket rose-vert. L'entente de droite a explos\u00e9 en vol.", "19h30", "Explications de Johanna Gapany, conseill\u00e8re aux Etats", "19h30", "Le Parti socialiste vaudois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 garder son si\u00e8ge aux Etats. Exit Ada Marra. La strat\u00e9gie du PS mise en cause.", "19h30", "A 5 ans, d\u00e9j\u00e0 champion du monde. Keylan Dubuis a gagn\u00e9 toutes ses battles de hip-hop. Deux autres Suisses prim\u00e9s.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10857237", "ece-10857239", "ece-10857259", "ece-10857261", "ece-10857249", "ece-10857251", "ece-10857253", "ece-10857255", "ece-10857257", "ece-10857241", "ece-10857243", "ece-10857245", "ece-10857247", "ece-10857263", "ece-10857265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T15:25:50Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:13  00:00:17:23\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous\r\net bienvenue.\r\n\r\n00:00:18:01  00:00:20:21\r\n{\\an1}Nous sommes en direct,\r\nil est 19h30.\r\n\r\n00:00:21:06  00:00:24:07\r\n{\\an1}Derni\u00e8re sensation\r\nd'une ann\u00e9e politique exceptionnelle:\r\n\r\n00:00:24:08  00:00:27:15\r\n{\\an1}Johanna Gapany, 31 ans,\r\npremi\u00e8re femme fribourgeoise\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:30:18\r\n{\\an1}\u00e9lue au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:00:30:20  00:00:32:14\r\n{\\an1}Bonsoir, Johanna Gapany.\r\n\r\n00:00:32:16  00:00:35:17\r\n{\\an1}Vous allez bien ?\r\n\r\n00:00:35:20  00:00:38:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates notre invit\u00e9e ce soir.\r\n\r\n00:00:40:20  00:00:43:03\r\n{\\an1}La Suisse dresse le bilan\r\nde ses efforts\r\n\r\n00:00:43:04  00:00:46:02\r\n{\\an1}contre la radicalisation\r\net l'endoctrinement djihadiste.\r\n\r\n00:00:46:04  00:00:49:16\r\n{\\an1}Nous verrons les conclusions\r\nd'un pilote de pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:00:51:02  00:00:55:02\r\n{\\an1}Il y a 6 ans, le meurtre d'Adeline\r\navait marqu\u00e9 la Romandie.\r\n\r\n00:00:55:05  00:00:59:20\r\n{\\an1}Le Parlement genevois,\r\nle Conseil d'Etat\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:01:23\r\n{\\an1}et diff\u00e9rentes commissions\r\nne s'accordent pas\r\n\r\n00:01:02:01  00:01:03:22\r\n{\\an1}sur les cons\u00e9quences \u00e0 tirer\r\nde ce drame.\r\n\r\n00:01:04:04  00:01:06:08\r\n{\\an1}D\u00e9sarroi politique en Espagne.\r\n\r\n00:01:06:10  00:01:10:00\r\n{\\an1}Une quatri\u00e8me \u00e9lection en quatre ans\r\nn'a pas donn\u00e9 de majorit\u00e9\r\n\r\n00:01:10:02  00:01:12:13\r\n{\\an1}au Premier ministre socialiste.\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:03\r\n{\\an1}L'extr\u00eame droite s'est renforc\u00e9e.\r\n\r\n00:01:15:05  00:01:18:04\r\n{\\an1}Elise Dherbomez, bonsoir.\r\n\r\n00:01:18:06  00:01:21:17\r\n{\\an1}La gauche espagnole\r\nn'a plus de solution.\r\n\r\n00:01:21:22  00:01:24:21\r\n{\\an1}-C'est une partie d'\u00e9checs complexe\r\n\r\n00:01:25:02  00:01:28:17\r\n{\\an1}qui d\u00e9bute aujourd'hui\r\npour les socialistes.\r\n\r\n00:01:29:20  00:01:35:11\r\n{\\an1}-La Suisse compte trois\r\nchampions du monde de hip-hop.\r\n\r\n00:01:35:13  00:01:40:08\r\n{\\an1}On fera la connaissance\r\nde l'un d'eux, Keylan, 5 ans.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:45:10\r\n{\\an1}Le projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:01:45:11  00:01:47:03\r\n{\\an1}il y a trois ans.\r\n\r\n00:01:47:04  00:01:51:00\r\n{\\an1}Il doit dissuader les jeunes de\r\nbasculer dans l'extr\u00e9misme religieux.\r\n\r\n00:01:51:02  00:01:54:19\r\n{\\an1}85 personnes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\r\npour radicalisation islamiste\r\n\r\n00:01:54:21  00:01:58:02\r\n{\\an1}et sont suivies par des travailleurs\r\nsociaux, des psychiatres\r\n\r\n00:01:58:04  00:02:01:21\r\n{\\an1}et des policiers\r\nde la brigade des mineurs.\r\n\r\n00:02:03:06  00:02:07:12\r\n{\\an1}-Aucun d\u00e9part de ressortissants\r\nsuisses depuis 2016 vers la Syrie\r\n\r\n00:02:07:14  00:02:11:22\r\n{\\an1}ou vers les rangs\r\nde combattants djihadistes.\r\n\r\n00:02:12:00  00:02:15:15\r\n{\\an1}Les d\u00e9faites de Daech\r\nn'ont pas \u00e9teint l'id\u00e9ologie\r\n\r\n00:02:15:17  00:02:19:03\r\n{\\an1}et le risque d'un attentat\r\nsur le sol suisse.\r\n\r\n00:02:19:05  00:02:22:16\r\n{\\an1}Familles, professeurs\r\net acteurs du secteur social\r\n\r\n00:02:22:18  00:02:25:23\r\n{\\an1}ont contact\u00e9\r\nle dispositif \"Gardez le lien\"\r\n\r\n00:02:26:00  00:02:29:07\r\n{\\an1}pour signaler des mineurs\r\nou adultes \u00e0 risque\r\n\r\n00:02:29:10  00:02:32:13\r\n{\\an1}tent\u00e9s par l'islam radical.\r\n\r\n00:02:37:23  00:02:40:18\r\n{\\an1}-L'id\u00e9ologie perdure.\r\n\r\n00:02:40:20  00:02:42:17\r\n{\\an1}Les outils de propagande\r\n\r\n00:02:42:19  00:02:48:00\r\n{\\an1}se sont affin\u00e9s, et le risque\r\nest que l'on rel\u00e2che nos efforts.\r\n\r\n00:02:48:01  00:02:56:11\r\n{\\an1}Il faut que les dispositifs\r\nperdurent encore.\r\n\r\n00:02:56:23  00:03:00:18\r\n{\\an1}-74 cas pris en charge\r\nviennent de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:00:20  00:03:07:23\r\n{\\an1}Sur les 38 personnes de sexe f\u00e9minin\r\nsignal\u00e9es, beaucoup sont mineures.\r\n\r\n00:03:09:12  00:03:12:12\r\n{\\an1}-Il peut y avoir une visibilit\u00e9\r\n\r\n00:03:12:14  00:03:15:12\r\n{\\an1}plus importante\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:19:21\r\n{\\an1}que si un homme se convertit.\r\n\r\n00:03:19:23  00:03:23:05\r\n{\\an1}On peut s'inqui\u00e9ter qu'une femme\r\nporte le voile rapidement,\r\n\r\n00:03:23:07  00:03:25:11\r\n{\\an1}si elle n'en portait pas avant.\r\n\r\n00:03:25:16  00:03:27:23\r\n{\\an1}-Le dispositif permet \u00e0 la police\r\n\r\n00:03:28:01  00:03:31:23\r\n{\\an1}d'\u00eatre inform\u00e9e\r\nsur les cas les plus importants.\r\n\r\n00:03:34:08  00:03:36:21\r\n{\\an1}-Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national\r\nde s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:03:36:23  00:03:39:14\r\n{\\an1}estime que les cantons\r\nont les outils\r\n\r\n00:03:39:16  00:03:42:01\r\n{\\an1}pour rep\u00e9rer la radicalisation\r\n\r\n00:03:42:03  00:03:45:13\r\n{\\an1}et pour traiter les mineurs\r\nqui reviendraient de Syrie\r\n\r\n00:03:45:15  00:03:48:01\r\n{\\an1}si des cas devaient se pr\u00e9senter.\r\n\r\n00:03:49:09  00:03:54:03\r\n{\\an1}-L'Histoire s'est \u00e9crite \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:03:54:05  00:03:58:04\r\n{\\an1}La PLR Johanna Gapany est devenue\r\nla premi\u00e8re femme fribourgeoise\r\n\r\n00:03:58:06  00:04:01:09\r\n{\\an1}\u00e9lue au Conseil des Etats\r\npour seulement 138 voix.\r\n\r\n00:04:01:11  00:04:05:03\r\n{\\an1}A 31 ans, elle \u00e9vince\r\nle PDC sortant Beat Vonlanthen.\r\n\r\n00:04:05:05  00:04:13:04\r\n{\\an1}La Chancellerie annonce\r\nqu'il n'y aura pas de recomptage.\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:19:08\r\n{\\an1}-Ambitieuse, Johanna Gapany\r\nmonte les marches quatre \u00e0 quatre.\r\n\r\n00:04:19:11  00:04:21:16\r\n{\\an1}A 31 ans, elle entre au S\u00e9nat.\r\n\r\n00:04:21:18  00:04:25:21\r\n{\\an1}Un record de pr\u00e9cocit\u00e9\r\nque d\u00e9tenait Alain Berset.\r\n\r\n00:04:25:23  00:04:29:15\r\n{\\an1}Elle devient la premi\u00e8re s\u00e9natrice\r\ndu canton.\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:33:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tellement improbable\r\nau d\u00e9but de cette aventure !\r\n\r\n00:04:34:00  00:04:36:12\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre la Gru\u00e9rienne en 2012,\r\n\r\n00:04:36:14  00:04:42:08\r\n{\\an1}lorsqu'elle devient vice-pr\u00e9sidente\r\ndes jeunes PLR suisses.\r\n\r\n00:04:42:10  00:04:46:14\r\n{\\an1}Elle est directrice marketing\r\nd\u2019une marque de coffrets cadeaux,\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:51:00\r\n{\\an1}avant de devenir charg\u00e9e de projet\r\ndans un h\u00f4pital fribourgeois.\r\n\r\n00:04:51:02  00:04:54:23\r\n{\\an1}Il y a 3 ans, elle est \u00e9lue\r\n\u00e0 l\u2019Ex\u00e9cutif de Bulle,\r\n\r\n00:04:55:01  00:04:58:16\r\n{\\an1}o\u00f9 elle se charge des sports\r\net des espaces publics.\r\n\r\n00:04:58:18  00:05:03:15\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard, elle acc\u00e8de\r\nau Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\n00:05:03:17  00:05:05:19\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9put\u00e9e discr\u00e8te,\r\n\r\n00:05:05:21  00:05:08:18\r\n{\\an1}mais elle se lance\r\ndans la course aux Etats.\r\n\r\n00:05:08:20  00:05:11:20\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:05:11:22  00:05:14:11\r\n{\\an1}-Elle m\u00e8ne une campagne hyperactive\r\n\r\n00:05:14:12  00:05:20:08\r\n{\\an1}et ne se laisse pas impressionner\r\npar le duo sortant PS-PDC.\r\n\r\n00:05:20:10  00:05:24:03\r\n{\\an1}Hier, elle a r\u00e9ussi\r\nl\u00e0 o\u00f9 d\u2019autres avaient \u00e9chou\u00e9:\r\n\r\n00:05:24:05  00:05:27:22\r\n{\\an1}elle \u00e9jecte le PDC fribourgeois\r\nde la Chambre haute,\r\n\r\n00:05:28:00  00:05:31:04\r\n{\\an1}ce qui n\u2019\u00e9tait pas arriv\u00e9\r\ndepuis plus de 150 ans.\r\n\r\n00:05:32:11  00:05:35:16\r\n{\\an1}-Johanna Gapany, bonsoir.\r\n\r\n00:05:35:20  00:05:37:21\r\n{\\an1}F\u00e9licitations.\r\n\r\n00:05:38:01  00:05:40:20\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:41:00  00:05:43:03\r\n{\\an1}-On se fait au titre ?\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:47:11\r\n{\\an1}-Pas encore.\r\n\r\n00:05:47:14  00:05:50:16\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 port\u00e9e\r\npar cette vague f\u00e9minine et jeune\r\n\r\n00:05:50:20  00:05:53:11\r\n{\\an1}qui a d\u00e9ferl\u00e9\r\nsur la Suisse romande ?\r\n\r\n00:05:53:15  00:05:57:00\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9lection de personnes.\r\n\r\n00:05:57:03  00:06:01:01\r\n{\\an1}On doit convaincre les gens\r\nles uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:06:13\r\n{\\an1}Ce qui comptait, c'\u00e9tait de mener\r\nune campagne humaine.\r\n\r\n00:06:06:17  00:06:09:16\r\n{\\an1}Je l'ai v\u00e9cu comme tel.\r\n\r\n00:06:09:21  00:06:12:10\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 un bonheur.\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:16:06\r\n{\\an1}Je vais me mettre au travail.\r\n\r\n00:06:16:10  00:06:19:20\r\n{\\an1}-\u00c7a a jou\u00e9,\r\nle fait d'\u00eatre une jeune femme ?\r\n\r\n00:06:20:01  00:06:23:04\r\n{\\an1}-On va vers un Parlement\r\nplus diversifi\u00e9.\r\n\r\n00:06:23:08  00:06:26:17\r\n{\\an1}On avait beaucoup plus d'hommes\r\nque de femmes.\r\n\r\n00:06:26:22  00:06:30:04\r\n{\\an1}Retrouver une diversit\u00e9,\r\nc'est important.\r\n\r\n00:06:30:08  00:06:33:03\r\n{\\an1}\u00c7a d\u00e9montre\r\nune richesse des d\u00e9cisions\r\n\r\n00:06:33:07  00:06:36:01\r\n{\\an1}et une l\u00e9gitimit\u00e9\r\npour la population.\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:39:01\r\n{\\an1}Plus on repr\u00e9sente de personnes,\r\n\r\n00:06:39:05  00:06:44:10\r\n{\\an1}puis on arrive\r\n\u00e0 avoir des d\u00e9cisions acceptables.\r\n\r\n00:06:44:13  00:06:48:21\r\n{\\an1}-On entendait Beat Vonlanthen\r\n\r\n00:06:49:01  00:06:53:23\r\n{\\an1}dire qu'il y avait une sorte\r\nde sexisme \u00e0 l'envers.\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:57:23\r\n{\\an1}Qu'il n'y avait plus de place\r\npour les hommes \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n00:06:58:04  00:07:03:07\r\n{\\an1}-Il n'y a qu'\u00e0 voir le nombre\r\nde femmes au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:07:03:11  00:07:07:09\r\n{\\an1}C'est le contraire,\r\n\u00eatre une femme est un d\u00e9savantage.\r\n\r\n00:07:07:12  00:07:13:09\r\n{\\an1}Notre r\u00f4le est aussi\r\nde prendre cette responsabilit\u00e9,\r\n\r\n00:07:13:12  00:07:16:09\r\n{\\an1}d'aller prendre les d\u00e9cisions\r\nn\u00e9cessaires pour arriver\r\n\r\n00:07:16:12  00:07:18:15\r\n{\\an1}vers une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire.\r\n\r\n00:07:18:19  00:07:22:16\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on est plus s\u00e9v\u00e8re\r\navec les femmes ?\r\n\r\n00:07:22:21  00:07:28:19\r\n{\\an1}Un journaliste disait\r\nque vous aviez un discours creux.\r\n\r\n00:07:31:21  00:07:36:02\r\n{\\an1}-On n'est pas plus m\u00e9chant\r\nparticuli\u00e8rement avec les femmes.\r\n\r\n00:07:36:07  00:07:38:15\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s qu'on sourit\r\net qu'on est optimiste,\r\n\r\n00:07:38:19  00:07:42:06\r\n{\\an1}on s'arr\u00eate\r\n\u00e0 cette premi\u00e8re impression.\r\n\r\n00:07:42:10  00:07:47:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait important\r\nd'avoir un programme s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:07:47:21  00:07:50:12\r\n{\\an1}J'ai travaill\u00e9\r\npendant plus de 7 mois\r\n\r\n00:07:50:16  00:07:53:12\r\n{\\an1}pour avoir un programme\r\nqui tenait la route\r\n\r\n00:07:53:16  00:07:59:14\r\n{\\an1}en rencontrant des sp\u00e9cialistes\r\net des personnes de terrain.\r\n\r\n00:08:00:20  00:08:04:13\r\n{\\an1}La presse a peu d'int\u00e9r\u00eat\r\ndans une campagne f\u00e9minine.\r\n\r\n00:08:04:17  00:08:09:10\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 un plaisir de franchir les\r\n\u00e9tapes les unes apr\u00e8s les autres\r\n\r\n00:08:09:13  00:08:13:17\r\n{\\an1}et de constater que la sauce prenait\r\nparmi les citoyens.\r\n\r\n00:08:13:21  00:08:16:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates la premi\u00e8re s\u00e9natrice\r\nfemme fribourgeoise.\r\n\r\n00:08:16:21  00:08:19:00\r\n{\\an1}\u00c7a c'est moins bien pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:19:04  00:08:20:05\r\n{\\an1}Vous restez avec nous.\r\n\r\n00:08:20:05  00:08:24:19\r\n{\\an1}-On va se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\no\u00f9 le PLR a connu une b\u00e9r\u00e9zina hier.\r\n\r\n00:08:24:21  00:08:30:20\r\n{\\an1}L'Entente genevoise\r\npara\u00eet plus menac\u00e9e que jamais.\r\n\r\n00:08:32:04  00:08:35:21\r\n{\\an1}-Il y a encore quelques semaines,\r\nl'Entente, c'\u00e9tait \u00e7a:\r\n\r\n00:08:36:02  00:08:38:08\r\n{\\an1}-C'est ensemble que nous parviendrons\r\n\r\n00:08:38:10  00:08:40:08\r\n{\\an1}\u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ces deux si\u00e8ges !\r\n\r\n00:08:40:12  00:08:42:09\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant.\r\n\r\n00:08:42:22  00:08:45:11\r\n{\\an1}Avant les r\u00e9sultats catastrophiques\r\n\r\n00:08:45:14  00:08:47:21\r\n{\\an1}de la droite\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:08:47:23  00:08:51:14\r\n{\\an1}Pour le PLR, perte d'un si\u00e8ge au\r\nNational, et 14'000 voix de retard\r\n\r\n00:08:51:16  00:08:54:10\r\n{\\an1}sur le duo rose-vert\r\npour le Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:57:10\r\n{\\an1}Un membre du comit\u00e9 directeur\r\na d\u00e9sign\u00e9 une des causes\r\n\r\n00:08:57:11  00:08:59:13\r\n{\\an1}de cette d\u00e9route: Pierre Maudet.\r\n\r\n00:08:59:19  00:09:01:10\r\n{\\an1}-Durant sept semaines\r\n\r\n00:09:01:11  00:09:03:02\r\n{\\an1}sur les march\u00e9s,\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:06:23\r\n{\\an1}nous nous sommes fait insulter,\r\nnous avons subi des invectives,\r\n\r\n00:09:07:01  00:09:09:09\r\n{\\an1}parfois des agressions\r\nquasiment physiques.\r\n\r\n00:09:09:11  00:09:12:16\r\n{\\an1}Les gens disaient\r\nqu'ils ne voteraient plus jamais PLR\r\n\r\n00:09:12:18  00:09:15:13\r\n{\\an1}tant que c'\u00e9tait\r\nle parti \"du menteur\".\r\n\r\n00:09:15:19  00:09:19:15\r\n{\\an1}-L'affaire Maudet, mais aussi\r\nles dissensions dans l'Entente.\r\n\r\n00:09:19:20  00:09:21:15\r\n{\\an1}-Le PDC et le PLR\r\n\r\n00:09:21:17  00:09:25:17\r\n{\\an1}ont des positions oppos\u00e9es sur\r\nla gestion des finances publiques.\r\n\r\n00:09:25:20  00:09:28:00\r\n{\\an1}Il faut se poser la question\r\n\r\n00:09:28:02  00:09:32:15\r\n{\\an1}de savoir s'il faut plut\u00f4t approcher\r\nl'UDC ou le PDC.\r\n\r\n00:09:33:00  00:09:35:22\r\n{\\an1}-Pour le PDC aussi,\r\nl'Entente bat de l'aile.\r\n\r\n00:09:36:00  00:09:39:00\r\n{\\an1}Pendant la campagne,\r\ndes dissensions sont apparues.\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:41:03\r\n{\\an1}Aveu \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour:\r\n\r\n00:09:41:09  00:09:43:00\r\n{\\an1}-Sur le plan cantonal,\r\n\r\n00:09:43:02  00:09:44:16\r\n{\\an1}l'Entente a v\u00e9cu.\r\n\r\n00:09:44:22  00:09:47:05\r\n{\\an1}-Mais le d\u00e9samour\r\nne date pas d'hier.\r\n\r\n00:09:47:07  00:09:48:16\r\n{\\an1}En avril,\r\n\r\n00:09:48:18  00:09:52:08\r\n{\\an1}la direction du PDC proposait\r\nde s'allier avec les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:54:13\r\n{\\an1}et le PBD plut\u00f4t qu'avec le PLR.\r\n\r\n00:09:54:15  00:09:57:17\r\n{\\an1}Cela avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9,\r\nmais l'id\u00e9e reviendra s\u00fbrement.\r\n\r\n00:09:57:23  00:10:00:08\r\n{\\an1}-C'est t\u00f4t pour enterrer l'Entente.\r\n\r\n00:10:00:10  00:10:02:16\r\n{\\an1}La part math\u00e9matique\r\n\r\n00:10:02:18  00:10:05:18\r\n{\\an1}montre que plus de 60 % des voix\r\n\r\n00:10:05:19  00:10:10:03\r\n{\\an1}des deux candidats de l'Entente\r\nsont faites conjointement.\r\n\r\n00:10:10:05  00:10:14:15\r\n{\\an1}L'Entente a march\u00e9, mais\r\nl'\u00e9lectorat s'est moins mobilis\u00e9.\r\n\r\n00:10:14:17  00:10:18:22\r\n{\\an1}Il est trop t\u00f4t pour avoir\r\ndes r\u00e9ponses aux questions.\r\n\r\n00:10:19:04  00:10:22:15\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s 80 ans d'union, est-on arriv\u00e9\r\n\u00e0 la fin de l'entente ?\r\n\r\n00:10:22:17  00:10:26:04\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre: les deux partis\r\nveulent en parler en assembl\u00e9e,\r\n\r\n00:10:26:06  00:10:29:20\r\n{\\an1}mais dur de se s\u00e9parer \u00e0 quatre mois\r\ndes \u00e9lections municipales.\r\n\r\n00:10:29:22  00:10:34:10\r\n{\\an1}Le couple PLR-PDC est encore solide\r\ndans certaines communes.\r\n\r\n00:10:35:04  00:10:40:17\r\n{\\an1}-Johanna Gapany, on vous retrouve.\r\n\r\n00:10:40:21  00:10:46:17\r\n{\\an1}\u00c7a a fonctionn\u00e9 pour le PLR\r\ndans le Canton de Vaud.\r\n\r\n00:10:47:11  00:10:50:11\r\n{\\an1}C'est la cl\u00e9, ce soutien de l'UDC ?\r\n\r\n00:10:50:14  00:10:55:15\r\n{\\an1}-Dans tout combat,\r\non a besoin d'alli\u00e9s.\r\n\r\n00:10:55:19  00:10:59:02\r\n{\\an1}C'est parfois le PDC, parfois l'UDC.\r\n\r\n00:10:59:06  00:11:02:11\r\n{\\an1}On doit \u00eatre coh\u00e9rent\r\navec nos valeurs et notre opinion.\r\n\r\n00:11:02:14  00:11:06:07\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre transparent\r\nvis-\u00e0-vis de la population.\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:09:22\r\n{\\an1}C'est ce qui compte,\r\npeu importe les alliances.\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:16:00\r\n{\\an1}Il faut que les gens sachent\r\npour qui ils votent.\r\n\r\n00:11:17:14  00:11:21:14\r\n{\\an1}-PDC ou UDC,\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve vous choisiriez quoi ?\r\n\r\n00:11:21:18  00:11:24:08\r\n{\\an1}-Je n'ai pas de le\u00e7ons\r\n\u00e0 donner aux Genevois.\r\n\r\n00:11:24:12  00:11:27:21\r\n{\\an1}\u00c0 Fribourg, c'\u00e9tait sp\u00e9cifique.\r\n\r\n00:11:28:01  00:11:31:14\r\n{\\an1}Les deux sortants\r\nont fait campagne ensemble.\r\n\r\n00:11:31:18  00:11:34:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait connu de ma part.\r\n\r\n00:11:34:20  00:11:39:07\r\n{\\an1}Je n'ai rien \u00e0 leur reprocher.\r\n\r\n00:11:39:11  00:11:42:13\r\n{\\an1}Ce qui est important,\r\n\r\n00:11:42:18  00:11:49:22\r\n{\\an1}c'est que les citoyens\r\nconnaissent les alliances.\r\n\r\n00:11:50:03  00:11:56:22\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\nle PS a perdu un si\u00e8ge\r\n\r\n00:11:57:00  00:12:04:09\r\n{\\an1}qu'il d\u00e9tenait depuis 20 ans\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:09:15\r\n{\\an1}-Il ne reste que le vert\r\ndu ticket rose-vert.\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:11:21\r\n{\\an1}Ada Mara n'a pas pu conserver\r\n\r\n00:12:11:23  00:12:15:16\r\n{\\an1}le si\u00e8ge de s\u00e9natrice\r\nque le PS d\u00e9tenait depuis 20 ans.\r\n\r\n00:12:15:18  00:12:19:18\r\n{\\an1}Les Vaudois ont choisi O.Fran\u00e7ais\r\n(PLR) et Ad\u00e8le Thorens (Verts)\r\n\r\n00:12:19:20  00:12:23:11\r\n{\\an1}pour les repr\u00e9senter aux Etats.\r\n\r\n00:12:23:12  00:12:25:16\r\n{\\an1}Il y a 3 semaines,\r\n\r\n00:12:25:18  00:12:29:13\r\n{\\an1}le PS vaudois a sauv\u00e9 de justesse\r\nson 5\u00e8me si\u00e8ge au National.\r\n\r\n00:12:29:15  00:12:32:20\r\n{\\an1}La direction du PS\r\nminimise les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:12:33:03  00:12:36:21\r\n{\\an1}-Cette alliance rose-vert\r\na tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:12:36:23  00:12:40:07\r\n{\\an1}La droite s'est bien mobilis\u00e9e\r\n\r\n00:12:40:09  00:12:42:23\r\n{\\an1}pour le deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:12:43:01  00:12:48:18\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais\r\na fait un score exceptionnel.\r\n\r\n00:12:48:20  00:12:53:19\r\n{\\an1}Il faut se rappeler que Vaud\r\nest un canton de droite.\r\n\r\n00:12:53:21  00:12:56:18\r\n{\\an1}-Les candidats de gauche gagnent\r\n\r\n00:12:56:20  00:12:59:06\r\n{\\an1}que si une partie de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n00:12:59:08  00:13:01:06\r\n{\\an1}de droite ne va pas voter.\r\n\r\n00:13:01:08  00:13:07:04\r\n{\\an1}En l'occurrence, il s'est d\u00e9plac\u00e9\r\npour barrer Ada Mara.\r\n\r\n00:13:08:00  00:13:13:10\r\n{\\an1}-Le PS est devanc\u00e9\r\npar la droite et les Verts.\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:15:19\r\n{\\an1}C'est une premi\u00e8re \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:13:16:01  00:13:18:16\r\n{\\an1}-D'autres th\u00e9matiques\r\n\r\n00:13:18:18  00:13:21:05\r\n{\\an1}qui nous sont ch\u00e8res\r\n\r\n00:13:21:07  00:13:29:17\r\n{\\an1}ont moins port\u00e9 en 2019\r\nque le climat, associ\u00e9 aux Verts.\r\n\r\n00:13:32:00  00:13:34:02\r\n{\\an1}-J'ai la conviction\r\n\r\n00:13:34:04  00:13:35:22\r\n{\\an1}que les th\u00e9matiques\r\n\r\n00:13:36:00  00:13:38:02\r\n{\\an1}comme les retraites ou la sant\u00e9\r\n\r\n00:13:38:04  00:13:41:23\r\n{\\an1}reviendront\r\nsur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:13:42:01  00:13:44:14\r\n{\\an1}Le PS a encore sa place.\r\n\r\n00:13:44:20  00:13:49:18\r\n{\\an1}-Le PS vaudois victime de la vague\r\nverte et de la droite ?\r\n\r\n00:13:49:20  00:13:54:09\r\n{\\an1}Ses dirigeants pourront en d\u00e9battre.\r\n\r\n00:13:55:21  00:13:59:13\r\n{\\an1}-On se pr\u00e9pare\r\naux prochaines votations.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:02:11\r\n{\\an1}En f\u00e9vrier,\r\nles Suisses diront s'ils acceptent\r\n\r\n00:14:02:12  00:14:05:13\r\n{\\an1}d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale\r\nantiraciste \u00e0 l'homophobie.\r\n\r\n00:14:05:15  00:14:09:11\r\n{\\an1}Le referendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'UDF,\r\nqui d\u00e9nonce une atteinte\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:12:20\r\n{\\an1}\u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n00:14:13:22  00:14:17:07\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 d'expression,\r\nune valeur mise en danger\r\n\r\n00:14:17:09  00:14:21:08\r\n{\\an1}par la norme anti-homophobie,\r\nselon le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n00:14:21:10  00:14:24:08\r\n{\\an1}La loi veut punir\r\nles incitations \u00e0 la haine\r\n\r\n00:14:24:10  00:14:27:15\r\n{\\an1}li\u00e9es \u00e0 l'orientation sexuelle,\r\nmais pour l'UDF,\r\n\r\n00:14:27:17  00:14:30:16\r\n{\\an1}cette loi criminaliserait\r\ndes opinions l\u00e9gitimes.\r\n\r\n00:14:30:22  00:14:32:21\r\n{\\an1}-Le r\u00e9f\u00e9rendum vise\r\n\r\n00:14:32:23  00:14:35:02\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9viter la censure\r\n\r\n00:14:35:04  00:14:36:22\r\n{\\an1}sur la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n00:14:37:04  00:14:39:20\r\n{\\an1}-Pour l'UDF, la loi actuelle\r\nest suffisante.\r\n\r\n00:14:40:01  00:14:45:19\r\n{\\an1}-Un homosexuel insult\u00e9 peut d\u00e9poser\r\nplainte avec la loi existante.\r\n\r\n00:14:46:02  00:14:49:09\r\n{\\an1}-Selon les artisans\r\nde la norme anti-homophobie,\r\n\r\n00:14:49:11  00:14:52:14\r\n{\\an1}la libert\u00e9 d'expression\r\nn'a rien \u00e0 voir dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n00:14:52:19  00:14:54:19\r\n{\\an1}-Les incitations \u00e0 la haine,\r\n\r\n00:14:54:21  00:15:01:07\r\n{\\an1}ce n'est plus\r\nde la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n00:15:01:20  00:15:04:20\r\n{\\an1}-Dans sa grande majorit\u00e9,\r\nla communaut\u00e9 LGBT\r\n\r\n00:15:04:22  00:15:07:16\r\n{\\an1}s'oppose au r\u00e9f\u00e9rendum,\r\nmais l'UDF peut compter\r\n\r\n00:15:07:18  00:15:12:02\r\n{\\an1}sur le soutien d'un petit comit\u00e9\r\ncompos\u00e9 de personnes homosexuelles.\r\n\r\n00:15:12:08  00:15:14:06\r\n{\\an1}-Je ne veux pas\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:16:12\r\n{\\an1}b\u00e9n\u00e9ficier d'un statut particulier.\r\n\r\n00:15:16:16  00:15:19:10\r\n{\\an1}J'attends juste\r\nque l'\u00e9galit\u00e9 soit respect\u00e9e.\r\n\r\n00:15:19:12  00:15:25:17\r\n{\\an1}Je suis favorable\r\nau mariage pour tous et \u00e0 l'adoption.\r\n\r\n00:15:26:00  00:15:28:02\r\n{\\an1}-On vit dans un pays\r\n\r\n00:15:28:04  00:15:30:18\r\n{\\an1}o\u00f9 le nombre d'agressions homophobes\r\n\r\n00:15:30:20  00:15:32:17\r\n{\\an1}est en augmentation.\r\n\r\n00:15:32:19  00:15:38:11\r\n{\\an1}Le taux de tentatives de suicide\r\nchez les jeunes homosexuels\r\n\r\n00:15:38:13  00:15:44:09\r\n{\\an1}est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9\r\nque chez les jeunes h\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:48:01\r\n{\\an1}-L'homophobie a-t-elle\r\nune place dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:15:48:03  00:15:50:11\r\n{\\an1}au nom de la libert\u00e9 d'expression ?\r\n\r\n00:15:50:12  00:15:56:08\r\n{\\an1}La question occupera la campagne\r\njusqu'au 9 f\u00e9vrier 2020.\r\n\r\n00:15:57:14  00:16:00:09\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, six ans\r\napr\u00e8s la mort d'Adeline,\r\n\r\n00:16:00:11  00:16:03:09\r\n{\\an1}socioth\u00e9rapeute tu\u00e9e par un d\u00e9tenu,\r\n\r\n00:16:03:11  00:16:05:16\r\n{\\an1}des d\u00e9put\u00e9s accusent\r\nle Conseil d'Etat\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:07:07\r\n{\\an1}de ne pas avoir tout fait\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:10:03\r\n{\\an1}pour qu'un tel drame\r\nne se reproduise pas.\r\n\r\n00:16:10:19  00:16:14:14\r\n{\\an1}-Septembre 2013, la socioth\u00e9rapeute\r\nAdeline est assassin\u00e9e\r\n\r\n00:16:14:16  00:16:18:08\r\n{\\an1}par le d\u00e9tenu Fabrice A.\r\nlors d'une sortie accompagn\u00e9e.\r\n\r\n00:16:18:10  00:16:21:20\r\n{\\an1}Un drame qui a marqu\u00e9\r\nles esprits en Suisse romande.\r\n\r\n00:16:21:22  00:16:24:16\r\n{\\an1}Souvenez-vous de cette\r\nphrase de Charles Beer,\r\n\r\n00:16:24:18  00:16:27:17\r\n{\\an1}alors pr\u00e9sident\r\ndu conseil d'Etat genevois.\r\n\r\n00:16:28:00  00:16:32:18\r\n{\\an1}-L'Etat a failli dans sa mission\r\nde protection de ses collaborateurs.\r\n\r\n00:16:32:20  00:16:40:06\r\n{\\an1}Au nom de l'Etat, je pr\u00e9sente mes\r\nexcuses \u00e0 la famille de Mme Adeline.\r\n\r\n00:16:41:01  00:16:44:21\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s les excuses\r\nsuivront un rapport\r\n\r\n00:16:44:23  00:16:47:11\r\n{\\an1}de la commission\r\nd'enqu\u00eate parlementaire,\r\n\r\n00:16:47:13  00:16:51:12\r\n{\\an1}et ce matin, un rapport de la\r\ncommission de contr\u00f4le de gestion.\r\n\r\n00:16:51:14  00:16:55:05\r\n{\\an1}Avec une accusation choc: l'Etat\r\nn'aurait pas fait le n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:16:55:07  00:16:57:21\r\n{\\an1}pour \u00e9viter qu'un tel drame\r\nne se reproduise.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:00:01\r\n{\\an1}-Pour nous, le Conseil d'Etat\r\n\r\n00:17:00:03  00:17:01:11\r\n{\\an1}n'a pas compris\r\n\r\n00:17:01:13  00:17:03:07\r\n{\\an1}l'ampleur du probl\u00e8me.\r\n\r\n00:17:03:09  00:17:06:12\r\n{\\an1}Il faut agir diff\u00e9remment\r\navec des d\u00e9tenus \u00e0 risque.\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:11:08\r\n{\\an1}-Des affirmations qui provoquent\r\ndes r\u00e9actions vives.\r\n\r\n00:17:11:21  00:17:14:07\r\n{\\an1}-C'est inadmissible\r\n\r\n00:17:14:09  00:17:16:22\r\n{\\an1}de laisser v\u00e9hiculer un discours\r\n\r\n00:17:17:00  00:17:21:12\r\n{\\an1}selon lequel ce drame\r\npourrait se reproduire aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:21:14  00:17:29:22\r\n{\\an1}Nous avons mis en place\r\nce qui devait l'\u00eatre.\r\n\r\n00:17:30:12  00:17:34:04\r\n{\\an1}-Six ans apr\u00e8s le drame,\r\nle Parlement et le gouvernement\r\n\r\n00:17:34:06  00:17:35:19\r\n{\\an1}continuent de s'opposer.\r\n\r\n00:17:35:21  00:17:39:02\r\n{\\an1}Ce qui ne choque pas Thomas Blaesi,\r\nauteur du rapport\r\n\r\n00:17:39:04  00:17:43:00\r\n{\\an1}de la commission d'enqu\u00eate\r\nparlementaire sur l'affaire Adeline.\r\n\r\n00:17:43:05  00:17:44:21\r\n{\\an1}-Si le but est d'am\u00e9liorer\r\n\r\n00:17:44:23  00:17:47:13\r\n{\\an1}la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens,\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:51:03\r\n{\\an1}je pense qu'il serait ind\u00e9cent\r\n\r\n00:17:51:05  00:17:53:20\r\n{\\an1}de baisser les bras apr\u00e8s 6 ans,\r\n\r\n00:17:53:23  00:17:57:18\r\n{\\an1}si on voit que notre demande\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:00:22\r\n{\\an1}-Une nouvelle attaque\r\ncontre le Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:18:01:00  00:18:04:03\r\n{\\an1}contraint de rendre\r\nun nouveau rapport\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:06:23\r\n{\\an1}sur les mesures prises\r\napr\u00e8s ce drame.\r\n\r\n00:18:06:23  00:18:09:04\r\n{\\an1}-Fabiano Citroni, six ans ont pass\u00e9.\r\n\r\n00:18:09:06  00:18:13:07\r\n{\\an1}On en est toujours l\u00e0,\r\ncomment est-ce possible ?\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:19:07\r\n{\\an1}-Pour plusieurs raisons.\r\n\r\n00:18:21:08  00:18:24:05\r\n{\\an1}Adeline est morte en septembre 2013.\r\n\r\n00:18:24:09  00:18:29:14\r\n{\\an1}2 ans plus tard,\r\nles d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er\r\n\r\n00:18:29:19  00:18:32:23\r\n{\\an1}une commission parlementaire.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:36:15\r\n{\\an1}Cette commission voulait\r\nrendre un rapport dans les 6 mois.\r\n\r\n00:18:36:19  00:18:38:22\r\n{\\an1}Ils ont mis 3 ans.\r\n\r\n00:18:39:02  00:18:45:00\r\n{\\an1}Des d\u00e9put\u00e9s se sont succ\u00e9d\u00e9\r\ndans cette commission.\r\n\r\n00:18:46:06  00:18:48:20\r\n{\\an1}Le Conseil d'\u00c9tat\r\nrend un rapport sur le rapport\r\n\r\n00:18:49:00  00:18:54:06\r\n{\\an1}pour dire que selon lui,\r\nil a fait le n\u00e9cessaire\r\n\r\n00:18:54:10  00:18:58:15\r\n{\\an1}pour qu'un tel drame\r\nne se reproduise pas.\r\n\r\n00:18:58:19  00:19:02:04\r\n{\\an1}Un autre rapport dit qu'il rejette\r\nle rapport du Conseil d'\u00c9tat\r\n\r\n00:19:02:08  00:19:04:13\r\n{\\an1}car il n'est pas assez solide.\r\n\r\n00:19:04:17  00:19:09:13\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\nqu'on passe les 6 ans.\r\n\r\n00:19:09:17  00:19:13:02\r\n{\\an1}La prochaine \u00e9tape, c'est un nouveau\r\nrapport qui doit \u00eatre rendu\r\n\r\n00:19:13:07  00:19:17:09\r\n{\\an1}par le conseil d'\u00c9tat pour expliquer\r\nles mesures mises en place.\r\n\r\n00:19:17:09  00:19:20:06\r\n{\\an1}-Les monnaies alternatives\r\nsont \u00e0 la mode,\r\n\r\n00:19:20:08  00:19:22:17\r\n{\\an1}m\u00eame si leur survie\r\ns'av\u00e8re difficile.\r\n\r\n00:19:22:19  00:19:25:13\r\n{\\an1}En Valais, le Farinet\r\nsera retir\u00e9 de la circulation\r\n\r\n00:19:25:15  00:19:27:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s 2 ans et demi d'existence.\r\n\r\n00:19:27:12  00:19:30:08\r\n{\\an1}La Chaux-de Fonds\r\ns'appr\u00eate \u00e0 lancer l'Abeille,\r\n\r\n00:19:30:10  00:19:33:17\r\n{\\an1}une monnaie micro-locale.\r\n\r\n00:19:35:02  00:19:38:11\r\n{\\an1}-Plus aucune transaction\r\nne pourra se faire en Farinet.\r\n\r\n00:19:38:13  00:19:41:20\r\n{\\an1}La monnaie du faux-monnayeur\r\nn'existera plus d'ici fin 2019.\r\n\r\n00:19:42:08  00:19:44:10\r\n{\\an1}-Ca vous va si je vous donne \u00e7a ?\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:46:00\r\n{\\an1}-Ca m'arrange pas.\r\n\r\n00:19:46:02  00:19:49:06\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une belle initiative,\r\nmais pas pratique pour nous.\r\n\r\n00:19:49:08  00:19:50:20\r\n{\\an1}J'ai eu des demandes,\r\n\r\n00:19:50:22  00:19:53:08\r\n{\\an1}mais j'ai fait peu de transactions.\r\n\r\n00:19:53:13  00:19:55:17\r\n{\\an1}-Rideau sur une \u00e9conomie parall\u00e8le\r\n\r\n00:19:55:19  00:19:59:13\r\n{\\an1}qui demandait rigueur et coh\u00e9sion\r\nentre citoyens et prestataires.\r\n\r\n00:19:59:18  00:20:01:23\r\n{\\an1}-On s'est engag\u00e9s comme b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n00:20:02:01  00:20:03:20\r\n{\\an1}pour offrir un outil\r\n\r\n00:20:03:22  00:20:06:22\r\n{\\an1}aux acteurs valaisans.\r\n\r\n00:20:07:00  00:20:12:07\r\n{\\an1}On esp\u00e9rait qu'ils\r\nprendraient en main le Farinet.\r\n\r\n00:20:12:09  00:20:16:06\r\n{\\an1}On comptait sur plus d'action,\r\n\u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:20:21\r\n{\\an1}-Et si l'erreur \u00e9tait\r\nde s'\u00eatre limit\u00e9 \u00e0 la forme papier ?\r\n\r\n00:20:20:23  00:20:23:19\r\n{\\an1}L'Abeille, \u00e7a sera l'inverse.\r\n\r\n00:20:23:21  00:20:28:01\r\n{\\an1}La Chaux-de-Fonds lance une monnaie\r\nde quartier, 100 % virtuelle.\r\n\r\n00:20:28:07  00:20:30:02\r\n{\\an1}-Il y aura 220'000 frs\r\n\r\n00:20:30:04  00:20:33:04\r\n{\\an1}inject\u00e9s dans la monnaie locale,\r\n\r\n00:20:33:06  00:20:35:13\r\n{\\an1}aupr\u00e8s d'usagers qui n'ont pas\r\n\r\n00:20:35:14  00:20:39:13\r\n{\\an1}l'habitude de pousser\r\nla porte du commerce local.\r\n\r\n00:20:39:15  00:20:45:01\r\n{\\an1}On sait que ces monnaies locales\r\nont des difficult\u00e9s \u00e0 durer.\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:47:12\r\n{\\an1}-Avec plus ou moins de succ\u00e8s,\r\n\r\n00:20:47:14  00:20:50:05\r\n{\\an1}les monnaies alternatives\r\ninondent le march\u00e9:\r\n\r\n00:20:50:07  00:20:54:14\r\n{\\an1}le L\u00e9man, les \u00c9pis,\r\nle ch\u00e8que Reka ou le Wir.\r\n\r\n00:20:55:11  00:20:58:03\r\n{\\an1}-Les monnaies compl\u00e9mentaires\r\n\r\n00:20:58:05  00:21:00:16\r\n{\\an1}ont march\u00e9 en temps de crise.\r\n\r\n00:21:00:18  00:21:02:20\r\n{\\an1}C'est une question de survie.\r\n\r\n00:21:02:22  00:21:05:16\r\n{\\an1}Ca s'est pass\u00e9 en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:09:11\r\n{\\an1}mais le Wir aussi,\r\nil vient des ann\u00e9es 30.\r\n\r\n00:21:09:12  00:21:13:12\r\n{\\an1}Les entrepreneurs avaient\r\ndes difficult\u00e9s \u00e0 se faire financer.\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:19:22\r\n{\\an1}Il faut cette notion de survie,\r\nsinon \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n00:21:20:16  00:21:23:00\r\n{\\an1}-En Valais, pas de besoin vital\r\n\r\n00:21:23:02  00:21:26:22\r\n{\\an1}de s'affranchir\r\ndu syst\u00e8me bancaire classique.\r\n\r\n00:21:27:00  00:21:29:11\r\n{\\an1}Le Farinet vient de s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:21:30:17  00:21:33:02\r\n{\\an1}-La situation est tendue en Bolivie.\r\n\r\n00:21:33:04  00:21:35:03\r\n{\\an1}Le pays n'a plus de pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:21:35:05  00:21:37:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s la d\u00e9mission forc\u00e9e\r\nd'Evo Morales.\r\n\r\n00:21:38:01  00:21:41:20\r\n{\\an1}Une journ\u00e9e marqu\u00e9e par la liesse\r\ndes militants de l'opposition\r\n\r\n00:21:41:22  00:21:45:06\r\n{\\an1}et des actes de violence.\r\n\r\n00:21:45:08  00:21:47:17\r\n{\\an1}La capitale et le reste du pays\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:52:17\r\n{\\an1}attendent des r\u00e9actions des partisans\r\nde l'ex-pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:21:54:05  00:22:00:14\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me \u00e9lection de l'ann\u00e9e,\r\nla quatri\u00e8me en quatre ans\r\n\r\n00:22:00:16  00:22:04:19\r\n{\\an1}n'a pas am\u00e9lior\u00e9 les chances\r\npour le Premier ministre socialiste\r\n\r\n00:22:04:21  00:22:06:22\r\n{\\an1}de trouver une majorit\u00e9.\r\n\r\n00:22:07:00  00:22:13:22\r\n{\\an1}Le parti d'extr\u00eame droite, Vox,\r\na doubl\u00e9 le nombre de ses d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:22:18:04  00:22:23:15\r\n{\\an1}-Il est arriv\u00e9 3\u00e8me aux \u00e9lections,\r\nmais c'est l'homme de la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:22:23:17  00:22:28:23\r\n{\\an1}Santiago Abascal, 43 ans,\r\npr\u00e9sident de Vox.\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:34:04\r\n{\\an1}-Il y a encore 11 mois, nous n'\u00e9tions\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s dans aucune institution.\r\n\r\n00:22:34:06  00:22:36:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, nous sommes la troisi\u00e8me\r\n\r\n00:22:36:18  00:22:38:12\r\n{\\an1}force politique d'Espagne.\r\n\r\n00:22:38:14  00:22:41:15\r\n{\\an1}-Vox a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9\r\npar 3,5 mios d'Espagnols.\r\n\r\n00:22:41:18  00:22:44:10\r\n{\\an1}Au coeur de sa campagne,\r\nla crise catalane.\r\n\r\n00:22:44:15  00:22:46:14\r\n{\\an1}-Personne ne sait comment\r\n\r\n00:22:46:16  00:22:48:13\r\n{\\an1}le gouvernement r\u00e9pondra\r\n\r\n00:22:48:15  00:22:52:21\r\n{\\an1}aux auteurs du coup d'Etat\r\net restaurer la loi en Catalogne.\r\n\r\n00:22:53:03  00:22:56:22\r\n{\\an1}-D\u00e9fense de l'unit\u00e9 de l'Espagne,\r\nlutte contre l'immigration,\r\n\r\n00:22:57:00  00:22:59:12\r\n{\\an1}et pr\u00e9servation des traditions.\r\n\r\n00:23:00:01  00:23:02:21\r\n{\\an1}-Ils d\u00e9fendent\r\nles valeurs de la famille,\r\n\r\n00:23:02:23  00:23:05:01\r\n{\\an1}de la religion.\r\n\r\n00:23:05:03  00:23:07:16\r\n{\\an1}C'est fantastique.\r\n\r\n00:23:07:18  00:23:11:05\r\n{\\an1}Il faut restaurer ces valeurs.\r\n\r\n00:23:11:14  00:23:17:11\r\n{\\an1}-Avant, les gens votaient\r\npour les partis traditionnels.\r\n\r\n00:23:17:12  00:23:21:11\r\n{\\an1}Ils n'osaient pas changer.\r\n\r\n00:23:21:12  00:23:27:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce changement\r\nne nous fait plus peur.\r\n\r\n00:23:30:03  00:23:34:00\r\n{\\an1}-Mais ce nouveau populisme\r\nd'extr\u00eame droite \u00e0 la sauce ib\u00e9rique\r\n\r\n00:23:34:02  00:23:37:13\r\n{\\an1}ne s\u00e9duit plus seulement\r\nles plus conservateurs.\r\n\r\n00:23:38:14  00:23:41:04\r\n{\\an1}-C'est un curieux m\u00e9lange\r\n\r\n00:23:41:06  00:23:44:15\r\n{\\an1}entre les nostalgiques du franquisme,\r\n\r\n00:23:44:17  00:23:48:15\r\n{\\an1}les personnes \u00e2g\u00e9es, et ceux\r\nqui s'inqui\u00e8tent pour leur avenir,\r\n\r\n00:23:48:17  00:23:53:09\r\n{\\an1}une classe moyenne qui n'arrive pas\r\n\u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n00:23:53:14  00:23:57:05\r\n{\\an1}-Dans trois semaines,\r\nles 52 nouveaux d\u00e9put\u00e9s de Vox\r\n\r\n00:23:57:07  00:23:59:11\r\n{\\an1}feront leur entr\u00e9e au Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:23:59:13  00:24:02:02\r\n{\\an1}Un Congr\u00e8s\r\nplus fragment\u00e9 que jamais,\r\n\r\n00:24:02:04  00:24:06:15\r\n{\\an1}qui devra pourtant mettre fin\r\n\u00e0 des mois d'instabilit\u00e9 politique.\r\n\r\n00:24:07:04  00:24:13:23\r\n{\\an1}-Elise Dherbomez, bonsoir.\r\n\r\n00:24:14:02  00:24:17:03\r\n{\\an1}Le Premier ministre espagnol\r\nesp\u00e9rait trouver une majorit\u00e9\r\n\r\n00:24:17:08  00:24:19:10\r\n{\\an1}avec ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:24:19:13  00:24:23:05\r\n{\\an1}Il n'y arrive pas.\r\n\r\n00:24:23:09  00:24:29:07\r\n{\\an1}-Pedro S\u00e1nchez est aujourd'hui\r\ndans une situation d\u00e9licate.\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:33:13\r\n{\\an1}Il souhaitait sortir renforc\u00e9,\r\n\r\n00:24:33:17  00:24:36:02\r\n{\\an1}et pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer\r\nles voix des centristes.\r\n\r\n00:24:36:06  00:24:38:15\r\n{\\an1}Pari perdu.\r\n\r\n00:24:38:19  00:24:42:10\r\n{\\an1}Son parti\r\na perdu 3 si\u00e8ges au Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:24:42:13  00:24:45:18\r\n{\\an1}Les \u00e9lections ont profit\u00e9\r\n\u00e0 la droite et \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:24:45:22  00:24:51:17\r\n{\\an1}Pour sortir de l'impasse,\r\net enfin former un gouvernement,\r\n\r\n00:24:51:21  00:24:55:06\r\n{\\an1}Pedro Sanchez\r\nest dans une situation \u00e9pineuse.\r\n\r\n00:24:55:10  00:24:59:03\r\n{\\an1}Il pourrait s'allier\r\naux conservateurs du parti populaire\r\n\r\n00:24:59:07  00:25:02:16\r\n{\\an1}et former un gouvernement\r\nde coalition,\r\n\r\n00:25:02:20  00:25:08:08\r\n{\\an1}mais ce sc\u00e9nario\r\na \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par son parti.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:10:04\r\n{\\an1}Il ne lui reste qu'une solution,\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:12:21\r\n{\\an1}celui d'un soutien\r\nde l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n00:25:13:01  00:25:17:08\r\n{\\an1}Ou celui des ind\u00e9pendantistes\r\nbasques et catalans.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:20:07\r\n{\\an1}Mais il serait difficile\r\nde l'obtenir.\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:23:12\r\n{\\an1}Il a appel\u00e9 \u00e0 la responsabilit\u00e9\r\ndes partis\r\n\r\n00:25:23:16  00:25:27:01\r\n{\\an1}afin d'\u00e9viter un nouveau blocage\r\npolitique.\r\n\r\n00:25:27:01  00:25:31:05\r\n{\\an1}-Une centaine de feux de for\u00eat\r\nravagent l'est de l'Australie.\r\n\r\n00:25:31:07  00:25:35:12\r\n{\\an1}L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9;\r\ntrois personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n00:25:35:14  00:25:40:15\r\n{\\an1}Les vents et les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es\r\nrendent la situation dangereuse.\r\n\r\n00:25:42:03  00:25:46:12\r\n{\\an1}-Plus d'une centaine de foyers\r\nsur environ 11'000 km2,\r\n\r\n00:25:46:15  00:25:50:17\r\n{\\an1}soit l'\u00e9quivalent\r\nde la Jama\u00efque, br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n00:25:50:19  00:25:53:19\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e est venue\r\nsoutenir les pompiers.\r\n\r\n00:25:53:21  00:25:57:15\r\n{\\an1}Les habitants se pr\u00e9parent \u00e0 faire\r\nface \u00e0 une situation encore pire.\r\n\r\n00:25:57:16  00:26:01:16\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s ont d\u00e9clar\u00e9\r\nl'\u00e9tat d'urgence pour la semaine.\r\n\r\n00:26:02:01  00:26:04:10\r\n{\\an1}-Nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:06:20\r\n{\\an1}par les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques\r\n\r\n00:26:06:23  00:26:09:10\r\n{\\an1}pour la Nouvelle-Galles du Sud.\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:13:08\r\n{\\an1}Les conditions climatiques\r\nseront encore pires.\r\n\r\n00:26:13:10  00:26:20:17\r\n{\\an1}Et elles vont s'\u00e9largir\r\n\u00e0 une zone encore plus grande.\r\n\r\n00:26:21:13  00:26:26:06\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s tentent\r\nde r\u00e9conforter les \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n00:26:26:09  00:26:29:12\r\n{\\an1}Au moins 3 personnes\r\nont p\u00e9ri dans les flammes.\r\n\r\n00:26:29:14  00:26:31:16\r\n{\\an1}150 maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.\r\n\r\n00:26:31:18  00:26:35:00\r\n{\\an1}-Ma maison a br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n00:26:35:02  00:26:37:11\r\n{\\an1}Elle est remplie de cendres,\r\n\r\n00:26:37:12  00:26:43:23\r\n{\\an1}la structure est encore l\u00e0,\r\nmais le feu repart.\r\n\r\n00:26:44:16  00:26:48:11\r\n{\\an1}-C'est l'Etat le plus peupl\u00e9\r\nd'Australie qui est touch\u00e9.\r\n\r\n00:26:48:14  00:26:51:15\r\n{\\an1}Sydney et la c\u00f4te sont menac\u00e9es.\r\n\r\n00:26:51:17  00:26:54:17\r\n{\\an1}En cause, la s\u00e9cheresse\r\net des vents violents.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:57:15\r\n{\\an1}Le gouvernement conservateur\r\nrefuse d'incriminer\r\n\r\n00:26:57:17  00:26:59:13\r\n{\\an1}le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:26:59:15  00:27:03:09\r\n{\\an1}mais il y est pour quelque chose\r\nselon les scientifiques.\r\n\r\n00:27:10:22  00:27:14:02\r\n{\\an1}-Le mercure pourrait grimper\r\n\u00e0 37 degr\u00e9s mardi.\r\n\r\n00:27:14:04  00:27:17:20\r\n{\\an1}Les habitants sont encourag\u00e9s\r\n\u00e0 rester chez eux.\r\n\r\n00:27:17:22  00:27:21:07\r\n{\\an1}350 \u00e9coles resteront ferm\u00e9es.\r\n\r\n00:27:22:11  00:27:25:05\r\n{\\an1}-Un s\u00e9isme de 5,1\r\nsur l\u2019\u00e9chelle de Richter\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:27:11\r\n{\\an1}s\u2019est produit ce matin en Ard\u00e8che.\r\n\r\n00:27:27:13  00:27:31:17\r\n{\\an1}Il a fait cinq bless\u00e9s, dont un homme\r\nqui est tomb\u00e9 d'un \u00e9chafaudage.\r\n\r\n00:27:31:18  00:27:35:05\r\n{\\an1}Plusieurs habitants\r\nont trouv\u00e9 refuge dans des gymnases,\r\n\r\n00:27:35:07  00:27:36:23\r\n{\\an1}ouverts pour la circonstance.\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:41:08\r\n{\\an1}Pas de d\u00e9g\u00e2ts sur les installations\r\nnucl\u00e9aires du Tricastin,\r\n\r\n00:27:41:10  00:27:47:05\r\n{\\an1}mais EDF a suspendu la production\r\nde la centrale de Cruas-Meysse.\r\n\r\n00:27:48:21  00:28:11:21\r\n{\\an1}La Suisse compte\r\n3 champions du monde de hip-hop.\r\n\r\n00:28:09:00  00:28:14:12\r\n{\\an1}Tous ont gagn\u00e9 dans\r\ndes cat\u00e9gories diff\u00e9rentes,\r\n\r\n00:28:14:14  00:28:18:11\r\n{\\an1}et le plus jeune a tout juste 5 ans.\r\n\r\n00:28:19:18  00:28:23:16\r\n{\\an1}Musique hip-hop\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:28:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:32:16\r\n{\\an1}-Je m'appelle Keylan, j'ai 5 ans\r\net je suis champion du monde.\r\n\r\n00:28:32:18  00:28:34:20\r\n{\\an1}-Rien que \u00e7a.\r\n\r\n00:28:34:22  00:28:38:23\r\n{\\an1}Il a gagn\u00e9 tous ses battles de danse\r\nmi-octobre en Allemagne,\r\n\r\n00:28:39:01  00:28:41:03\r\n{\\an1}dans la cat\u00e9gorie freestyle.\r\n\r\n00:28:41:05  00:28:44:08\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tous les styles.\r\n\r\n00:28:44:10  00:28:50:23\r\n{\\an1}J'ai eu du popping, du dancehall,\r\nde la house et et du locking.\r\n\r\n00:28:51:01  00:28:55:21\r\n{\\an1}-Le hip-hop\r\nest un bric-\u00e0-brac de styles,\r\n\r\n00:28:55:23  00:28:58:18\r\n{\\an1}le plus connu \u00e9tant le break\r\n\r\n00:28:58:19  00:29:01:21\r\n{\\an1}qui sera une discipline olympique\r\n\u00e0 Tokyo.\r\n\r\n00:29:01:23  00:29:04:21\r\n{\\an1}Puis le locking, avant tout funk,\r\n\r\n00:29:04:23  00:29:09:11\r\n{\\an1}le popping,\r\npopularis\u00e9 par Michael Jackson,\r\n\r\n00:29:09:13  00:29:16:16\r\n{\\an1}ou le dernier venu,\r\nle hip-hop new style.\r\n\r\n00:29:16:18  00:29:19:00\r\n{\\an1}-Le hip-hop est caract\u00e9ris\u00e9\r\n\r\n00:29:19:02  00:29:21:02\r\n{\\an1}par le m\u00e9tissage.\r\n\r\n00:29:21:04  00:29:25:13\r\n{\\an1}M\u00e9tissage de cultures,\r\nde fa\u00e7ons de penser.\r\n\r\n00:29:25:15  00:29:29:17\r\n{\\an1}Pour la musique, \u00e0 la base,\r\nc'\u00e9tait du sample.\r\n\r\n00:29:29:19  00:29:32:20\r\n{\\an1}On samplait comme on pouvait,\r\navec ses moyens.\r\n\r\n00:29:32:22  00:29:35:11\r\n{\\an1}La danse s'est un peu construite\r\ncomme \u00e7a.\r\n\r\n00:29:35:17  00:29:38:09\r\n{\\an1}-S.Boucher organise\r\nles s\u00e9lections suisses\r\n\r\n00:29:38:11  00:29:39:22\r\n{\\an1}pour le Juste Debout,\r\n\r\n00:29:40:00  00:29:43:06\r\n{\\an1}l'une des plus importantes\r\ncomp\u00e9titions internationales.\r\n\r\n00:29:43:07  00:29:46:05\r\n{\\an1}Deux Suisses ont gagn\u00e9\r\nen finale cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:29:46:07  00:29:50:12\r\n{\\an1}Stalamuerte et Poppin C.\r\n\r\n00:29:50:14  00:29:55:21\r\n{\\an1}-Contraction et rel\u00e2chement\r\nmusculaire sur la musique.\r\n\r\n00:29:55:23  00:29:59:13\r\n{\\an1}-Une danse invent\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 70 par Boogaloo Sam,\r\n\r\n00:29:59:15  00:30:03:09\r\n{\\an1}presque en m\u00eame temps\r\nque la musique hip-hop elle-m\u00eame.\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:05:07\r\n{\\an1}-Il disait\r\n\r\n00:30:05:10  00:30:08:03\r\n{\\an1}qu'il avait cr\u00e9\u00e9 cette mati\u00e8re\r\n\r\n00:30:08:05  00:30:11:14\r\n{\\an1}pour qu'on en tire ensuite\r\nnotre propre style.\r\n\r\n00:30:11:16  00:30:13:20\r\n{\\an1}C'est ce que je fais.\r\n\r\n00:30:13:22  00:30:18:01\r\n{\\an1}Je me r\u00e9veille danse, je mange danse,\r\nj'y pense tout le temps.\r\n\r\n00:30:18:03  00:30:22:03\r\n{\\an1}Je m'instruis, je regarde des vid\u00e9os.\r\n\r\n00:30:22:05  00:30:26:10\r\n{\\an1}-Poppin C exporte ses pas de danse\r\npartout dans le monde.\r\n\r\n00:30:26:11  00:30:30:12\r\n{\\an1}Le petit Keylan attendra encore,\r\n\r\n00:30:30:14  00:30:38:11\r\n{\\an1}mais il est bien parti\r\npour se faire un nom.\r\n\r\n00:30:39:15  00:30:43:05\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:43:07  00:30:46:07\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"T.T.C.\"\r\n\r\n00:30:46:09  00:30:50:13\r\n{\\an1}qui se penchera sur l'histoire\r\nde l'avion de Yasser Arafat.\r\n\r\n00:30:50:15  00:30:54:08\r\n{\\an1}On se retrouve demain,\r\nexcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:54:10  00:30:58:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Brandt, M.Rettig, B.Beltr\u00e9,\r\nA.Soto Moreno, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054081\r\nDate de transcription : 13-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:17 > 0:02:04) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30, elle est la derni\u00e8re sensation d'une ann\u00e9e politique exceptionnel, Johanna Gapany 31 ans, premi\u00e8re femme fribourgeoise \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats au d\u00e9triment du PDC bonsoir Johanna Gapany bonsoir, vous allez bien, tr\u00e8s bien, merci, et vous, on l'imagine, oui, on va bien aussi, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, Gen\u00e8ve, dresse le bilan de ces efforts contre la radicalisation des jeunes l'endoctrinement djihadiste ou terroristes, nous verrons les conclusions d'un projet pilote de pr\u00e9vention, c'\u00e9tait il y a 6 ans, le meurtre d'Adeline \u00e0 Gen\u00e8ve avait choqu\u00e9 la Suisse romande, 6 ans plus tard, le Conseil d'\u00c9tat Genevois, le Parlement et leur commission ne s'accordent pas sur les cons\u00e9quences \u00e0 tirer de ce grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:06 > 0:02:19) [92%] : \r\nC'est le d\u00e9sarroi politique en Espagne une 4\u00e8me \u00e9lection en 4 ans, n'a pas donn\u00e9 de majorit\u00e9 au 1er ministre socialiste, l'extr\u00eame droite s'est renforc\u00e9 au contraire \u00c9lise Dherbomez pour la gauche, on ne voit plus vraiment la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:27) [87%] : \r\nMais Philippe, c'est une partie d'\u00e9checs, extr\u00eamement complexe qui d\u00e9bute aujourd'hui pour le socialiste Pedro Sanchez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:27 > 0:02:41) [90%] : \r\nMerci et Lisandro trouve dans quelques minutes, si par hasard vous l'ignoriez nous apprendrons que la Suisse compte 3 champions du monde de danse Hip-Hop, on fera la connaissance de l'un des champions, il s'appelle Keylan, il a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:03:02) [95%] : \r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a 3 ans, a Gen\u00e8ve il doit dissuader les mineurs ou les jeunes adultes de basculer dans l'extr\u00e9misme religieux, 85 personnes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es pour radicalisation islamiste et suivies par des travailleurs sociaux, des psychiatres, mais aussi des policiers de la brigade des mineurs annabelle Durand Fran\u00e7ois isoard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:04 > 0:03:38) [96%] : \r\nAucun d\u00e9parts 2 ressortissants suisses depuis 2016 vers la Syrie ou une autre zone de guerre pour grossir les rangs des combattants djihadistes, mais la mort des leaders extr\u00e9mistes les d\u00e9faites militaires de Daech n'ont pas \u00e9teint l'id\u00e9ologie et le risque d'un attentat sur le sol suisse des familles, des professeurs, des acteurs du secteur social ont contact\u00e9 le dispositif gardez le lien ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour signaler des jeunes mineurs ou des jeunes adultes \u00e0 risque, tent\u00e9s par l'Islam radical sur 126 signalements 85 personnes ont \u00e9t\u00e9 suivies pour extr\u00e9misme religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:58) [90%] : \r\nId\u00e9ologie perdure, que les outils de propagande se sont, on va dire, affiner, donc on doit rester extr\u00eamement attentifs et serait que le risque qu'il ait, c'est qu'apr\u00e8s un certain nombre d'ann\u00e9es on rel\u00e2che nos efforts parce qu'on a l'impression en fait d'avoir gagn\u00e9 le combat et je crois que c'est extr\u00eamement important des dispositifs tels que le dispositif Genevois perdure encore au cours des prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:58 > 0:04:10) [95%] : \r\n74 cas pris en charge, viennent du canton de Gen\u00e8ve 27 de Vaud Valais Fribourg et B\u00e2le, sur les 38 personnes de sexe f\u00e9minin signal\u00e9es, beaucoup sont des jeunes filles mineures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:10 > 0:04:24) [87%] : \r\nJe veux dire, il peut y avoir une visibilit\u00e9 plus importante que, finalement, c'est un homme d\u00e9cide de se convertir en terme de Bam, par exemple, on va s'inqui\u00e9ter du fait qu'une femme parce que voil\u00e0, tr\u00e8s rapidement, alors que la semaine pass\u00e9e le portait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:49) [94%] : \r\nUn dispositif qui permet \u00e9galement \u00e0 la police et au service de renseignement d'\u00eatre inform\u00e9s sur les cas les plus importants, 10 pourcent des cas signal\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 la police de aujourd'hui le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, estime que les cantons en tous les outils pour rep\u00e9rer les sympt\u00f4mes de la radicalisation mais aussi traiter les enfants mineurs qui reviendraient de Syrie si des cas devaient prochainement se pr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:05:15) [91%] : \r\nL'histoire s'est \u00e9crite \u00e0 nouveau cette \u00e9tonnante, ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est pour 138 voix seulement que la PLR Johanna Gapany est devenue la premi\u00e8re femme fribourgeoise \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 31 ans ne se permet le luxe d'\u00e9vincer le PDC sortant b\u00e9ate Vonlanthen la chancellerie fribourgeoise annonce que les probl\u00e8mes informatiques sont r\u00e9solus, il n'y aura donc pas de recomptant je Cl\u00e9mence Vonlanthen nous dresse le portrait de la nouvelle s\u00e9natrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:16 > 0:05:30) [97%] : \r\nAmbitieuse Johanna Gapany monte les marches 4 \u00e0 4, \u00e0 tout juste 31 ans, elle entre au S\u00e9nat, un record de pr\u00e9cocit\u00e9 d\u00e9tenu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent par un certain Alain Berset et surtout, elle devient la premi\u00e8re s\u00e9natrice du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:30 > 0:05:35) [85%] : \r\nCertains moins probables, quand on est parti dans cette aventure, il y a maintenant plus de 8 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:35 > 0:06:09) [95%] : \r\nOn d\u00e9couvre le visage de la grue a\u00e9rienne en 2012 lorsqu'\u00e0 24 ans, elle occupe la vice- pr\u00e9sidence des jeunes PLR suisses de Denis \u00e9conomiste de formation, elle est directrice marketing d'une marque de coffret cadeau avant de devenir, charg\u00e9e de projet dans un h\u00f4pital fribourgeois, mettant en avant, il y a 3 ans, Johanna Gapany est \u00e9lue \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Bulle, la 2\u00e8me, plus grande ville du canton o\u00f9 elle se charge des sports et des espaces publics, quelques mois plus tard, elle franchit un nouveau cap en acc\u00e9dant au Grand Conseil fribourgeois d\u00e9put\u00e9e discr\u00e8te, elle n'est pourtant pas encore rassasi\u00e9e se lance dans la course aux \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:09 > 0:06:13) [96%] : \r\nBonjour, bonne journ\u00e9e bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:13 > 0:06:31) [96%] : \r\nElle m\u00e8ne alors une campagne hyperactive pr\u00e9sente sur tous les fronts, elle ne s'est pas laiss\u00e9e impressionn\u00e9e par le duo sortant PS PDC hier, elle finit par r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9, avant elle, d'autres avaient \u00e9chou\u00e9s elle \u00e9jecte le PDC fribourgeois de la chambre haute, ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis plus de 150 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:38) [90%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re aux \u00c9tats, f\u00e9licitations, merci \u00e0 vous, on se fait au titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:39 > 0:06:40) [98%] : \r\nPas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:40 > 0:06:48) [92%] : \r\n\u00e0 31 ans, c'est effectivement assez exceptionnelle, vous avez l'impression que vous avez \u00e9t\u00e9 port\u00e9s par cette vague, \u00e0 la fois f\u00e9minine, mais aussi jeune, qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:07:09) [93%] : \r\nJe crois qu'effectivement c'est une c'est une \u00e9lection vraiment de personnes, on doit aller convaincre les gens les uns apr\u00e8s les autres et pour moi, ce qui comptait c'\u00e9tait vraiment de mener une campagne humaine de mener une campagne proche des gens et je l'ai v\u00e9cue comme telle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable bonheur et aujourd'hui c'est un grand honneur, c'est aussi une grande responsabilit\u00e9 et je vais \u00e9videmment mettent rapidement au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:09 > 0:07:15) [92%] : \r\nVous n'avez pas tout \u00e0 fait r\u00e9pondu : vous pensez que \u00e7a a jou\u00e9 le fait d'\u00eatre jeune d'\u00eatre femme, c'est devenu un argument vendeur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:16 > 0:07:40) [92%] : \r\nUn argument non, par contre, on veut un Parlement qui soit plus diversifi\u00e9s, on avait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent beaucoup plus d'hommes que de femmes et je crois que de retrouver une certaine diversit\u00e9, c'est extr\u00eamement important et \u00e7a d\u00e9montre aussi une certaine richesse de des d\u00e9cisions et une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 aussi pour la population plus haut repr\u00e9sente de personnes finalement plus on arrive \u00e0 atteindre des incisions qui sont acceptables pour la population et pour moi c'est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:40 > 0:07:52) [92%] : \r\nEnlis\u00e9, on entendait le le sortant PDC b\u00e9ate Vonlanthen que vous avez, dire qu'il y avait une sorte de sexisme \u00e0 l'envers des il y a plus de place pour nous les vieux, entre guillemets, les hommes de 60 ans et plus \u00e7a devient un d\u00e9savantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:53 > 0:08:14) [92%] : \r\nJe crois pas que c'est le cas il y a qu'\u00e0 voir le le nombre de femmes qui a actuellement au Conseil des \u00c9tats, on voit que c'est clairement le contraire en fait qui c'est plut\u00f4t d'\u00eatre une femme qui a un d\u00e9savantage aujourd'hui notre r\u00f4le aussi \u00e0 nous, finalement, c'est de prendre cette responsabilit\u00e9 d'aller prendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires pour arriver vers une soci\u00e9t\u00e9 aussi plus \u00e9galitaire, non pas seulement pour les femmes, pour les femmes et les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:14 > 0:08:26) [87%] : \r\nEst ce qu'on a plus s\u00e9v\u00e8re avec les femmes, je lisais ce matin dans la libert\u00e9, le r\u00e9dacteur en chef, qui dit : vous avez un discours marketing assez creux, on a beau juger sur pi\u00e8ce, Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS aussi beaucoup reviennent avec ce terme de marketing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:09:09) [93%] : \r\nJe crois pas qu'on a un qu'on conna\u00eet plus m\u00e9chant, particuli\u00e8rement avec les femmes, par contre, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on o\u00f9 on sourit, on est de nature optimiste, on s'arr\u00eate \u00e0 ce \u00e0 ce 1er \u00e0 cette premi\u00e8re impression et pour moi c'\u00e9tait extr\u00eamement important d'avoir un un programme s\u00e9rieux de me lancer dans une campagne en \u00e9tant \u00e0 la hauteur haussier des 2 sortants, j'ai travaill\u00e9 pendant plus de 7 mois pour avoir un programme qui tenait la route, en rencontrant des sp\u00e9cialistes en rencontrant des personnes du terrain aussi, j'ai fait une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 ou une seule journaliste est venu donc \u00e7a d\u00e9montre aussi bien l'int\u00e9r\u00eat de la presse dans une campagne comme la mienne, c'\u00e9tait effectivement pas gagn\u00e9 d'avance et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable plaisir \u00e0 franchir les attaques, les unes apr\u00e8s les autres et a constat\u00e9 finalement que la sauce elle prenait aussi parmi les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:09 > 0:09:20) [86%] : \r\nMais elle a pris et, et comment, vous \u00eates la premi\u00e8re s\u00e9natrice femme fribourgeois, \u00e7a c'est un peu moins bien pass\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous restez avec nous, Johanna Gapany on va se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le le PLR au contraire, a connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:20 > 0:09:31) [92%] : \r\nEst ce qu'on peut appeler une B\u00e9r\u00e9zina, la droite d\u00e9sormais r\u00e8gle ses comptes apr\u00e8s la d\u00e9faite au 2\u00e8me tour, l'entente genevoise entre le PLR et le PDC parait plus menac\u00e9e que jamais Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:33 > 0:09:41) [96%] : \r\nIl y a encore quelques semaines, l'entente c'\u00e9tait \u00e7a et c'est ensemble que nous parviendrons \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ses 2 si\u00e8ges, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:43 > 0:09:58) [96%] : \r\nAvant, les mauvais r\u00e9sultats de la droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le PLR, perte d'un si\u00e8ge au national et 14000 voix de retard sur le duo rose- Vert pour le candidat au Conseil des \u00c9tats, ce matin, un membre du comit\u00e9 directeur d\u00e9signait selon lui une des causes de cette d\u00e9route Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:58 > 0:10:16) [90%] : \r\nDurant cette semaine sur les march\u00e9s, nous nous sommes fait insulter, nous avons subi des invectives, des quolibets parfois des agressions quasiment physique des gens qui nous ont balanc\u00e9 nos Flyer \u00e0 la figure en disant qu'il ne voterai plus jamais PLR tant que c'\u00e9tait le parti je voulais guillemets du menteur, fermez les guillemets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:16 > 0:10:20) [96%] : \r\nL'affaire Maudet, bien s\u00fbr, mais aussi les dissensions au sein de l'entente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:20 > 0:10:34) [91%] : \r\nJe crois que le PDC et le PLR ont 2 positions qui sont parfois diam\u00e9tralement oppos\u00e9es sur la gestion des finances publiques et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il faut se poser la question de pour g\u00e9rer les finances publiques de la m\u00eame mani\u00e8re, est ce qu'il va falloir plut\u00f4t apr\u00e8s celui ou le poteau le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:10:57) [93%] : \r\nPour le PDC aussi l'entente bat de l'aile, pendant la campagne de nombreuses dissensions sont apparues aveu hier soir \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour sur le plan cantonal, oui, je pense que l'entente avec mais le d\u00e9samour ne date pas d'hier, en avril, d\u00e9j\u00e0, la direction du PDC proposait de s'allier avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD, plut\u00f4t qu'avec le PLR, la proposition avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, elle reviendra certainement mais pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:57 > 0:11:20) [88%] : \r\nC'est un peu t\u00f4t pour enterrer l'entente dans le fond, il y a la part math\u00e9matique, si on analyse les r\u00e9sultats d'hier qui montre que, finalement, plus de 60 pourcent des voix qu'ont \u00e9t\u00e9 faites par les 2 candidats de l'Entente sont faites conjointement donc l'entente \u00e0 march\u00e9 maintenant l'\u00e9lectorat, c'est moins mobilis\u00e9s, on a le droit de se poser des questions mais je pense qu'il est trop t\u00f4t pour se pourrait y apporter des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:33) [96%] : \r\nApr\u00e8s 80 ans d'union est-on arriv\u00e9 \u00e0 la fin de l'entente, peut-\u00eatre les 2 parties veulent chacun en parler en assembl\u00e9e, mais difficile de se s\u00e9parer, \u00e0 4 mois des \u00e9lections municipales dans certaines communes, le couple PLR PDC est encore bien solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:35 > 0:11:46) [90%] : \r\nJohanna Gapany on l'a vu, \u00e7a a fonctionn\u00e9 pour le PLR dans le canton de Vaud l'UDC n'avait pas de candidat chez vous \u00e0 Fribourg l'UDC n'avait pas de candidat non plus au 2\u00e8me tour, c'est la cl\u00e9 \u00e7a ce ce soutien dit ou ou implicite de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:47 > 0:12:10) [92%] : \r\nJe crois que dans tout combat et c'est aussi le cas en politique, on a besoin d'alli\u00e9s pour avancer, c'est parfois le PDC, c'est parfois l'UDC, on doit \u00eatre je pense coh\u00e9rents avec nos valeurs avec notre opinion et puis surtout, il faut, il faut \u00eatre transparent vis-\u00e0-vis de la population et pour moi, c'est ce qui compte \u00e0 la fin, peu importe, finalement les alliances qu'on fait, ce qui compte, c'est que les gens sachent pour qui ils votent et pour quel parti \u00e0 quelle partie donnent leur voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:14) [81%] : \r\nOui, par exemple, PDC ou UDC un cas comme Gen\u00e8ve est-ce que vous choisissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:14 > 0:12:39) [90%] : \r\nAlors moi je suis je pas, je ne vois donc j'ai pas j'ai pas mais enfin sont \u00e0 donner aux Genevois pour Fribourg la l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats \u00e9taient tr\u00e8s sp\u00e9cifique, puisque les 2 sortants, on fait vraiment campagne ensemble d\u00e8s le d\u00e9part, c'est quelque chose que que j'ai compris c'est quelque chose qui \u00e9tait en fait connu de de ma part et j'ai absolument rien \u00e0 leur reprocher dans dans ce sens-l\u00e0 et je pense que ce qui est important, c'est vraiment que les citoyens sachent finalement quels sont les alliances et qui fait campagne avec qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:39 > 0:12:41) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Johanna Gapany c'\u00e9tait le dernier entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:42 > 0:12:47) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous, non encore hein, mais apr\u00e8s c'est termin\u00e9, merci beaucoup \u00e0 vous et une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:12:47 > 0:12:48) [95%] : \r\nAu revoir, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:49 > 0:13:06) [94%] : \r\nEt puis, dans le canton de Vaud bien ce 2\u00e8me tour aura peutetre marqu\u00e9 la fin d'une \u00e9poque, celle de l'\u00e2ge d'or des socialistes Vaudois au Conseil des \u00c9tats, le PS a perdu un si\u00e8ge qu'il d\u00e9tenait depuis 20 ans, mais la direction du parti cantonal relativise Alain Schl\u00e4pfer Hugues Buchard et Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:08 > 0:13:33) [95%] : \r\nDu ticket rose- Vert, il ne reste plus que le Vert Ada Marra n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conserver le si\u00e8ge de s\u00e9natrice que le Parti socialiste d\u00e9tenait depuis 20 ans les Vaudois ont choisi le PLR Olivier Fran\u00e7ais et la Verte Ad\u00e8le Torrance pour les repr\u00e9senter aux \u00e9tats un \u00e9chec, ce dimanche, sans compter qu'il y a 3 semaines le PS Vaudois a sauv\u00e9 de justesse son 5\u00e8me si\u00e8ge au national, mais la direction du PS minimise les r\u00e9sultats d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:33 > 0:13:55) [85%] : \r\nCette alliance rose- Vert, socialistes, Verts a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, ils pensent que la droite s'est extr\u00eamement bien mobilis\u00e9s pour ce 2\u00e8me tour hein, on l'a vu Olivier Fran\u00e7ais a fait un score exceptionnel en allant chercher des voix v\u00e9ritablement o\u00f9 elles \u00e9taient-ils absurde aller puiser dans dans le r\u00e9servoir, il faut aujourd'hui se rappeler que le canton de Vaud \u00e9tant canton \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:55 > 0:14:09) [95%] : \r\nLes candidats de gauche n'arrive \u00e0 gagner que si une partie de l'\u00e9lectorat droite ne va pas voter, or, en l'occurrence, h\u00e9 bien il s'est d\u00e9plac\u00e9 et c'\u00e9tait notamment le cas du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC parce qu'il y avait une volont\u00e9 de faire barrage \u00e0 Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:09 > 0:14:16) [96%] : \r\nDevanc\u00e9 par la droite Le PS l'est aussi par les Verts, m\u00eame dans son fief lausannois une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:16 > 0:14:31) [91%] : \r\nD'autres th\u00e9matiques qui nous sont plus qui nous sont tout aussi chers tels que le les primes d'assurance maladie ou les redistribution des richesses au moins port\u00e9 en cette ann\u00e9e 2019, et pour la plupart des gens, le climat est associ\u00e9 plus facilement avec le parti des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:31 > 0:14:45) [92%] : \r\nLes th\u00e9matiques comme celles li\u00e9es aux retraites ou celles li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, qui sont des th\u00e9matiques fortes du PS reviendront sur le devant de la sc\u00e8ne et sans les forces socio- d\u00e9mocrates, il sera impossible d'avancer sur ces th\u00e9matiques, donc le PS a bien \u00e9videmment encore sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:45 > 0:14:55) [96%] : \r\nLe parti socialiste Vaudois simple victime de la vague verte et de la mobilisation de droite ses dirigeants auront l'occasion d'en d\u00e9battre, ces prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:14:55 > 0:14:55) [69%] : \r\nPour moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:56 > 0:15:13) [91%] : \r\nMais attention, apr\u00e8s les \u00e9lections, voici venir les prochaines votations en f\u00e9vrier prochain les suisses diront s'ils acceptent d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie, le r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'UDF, un parti proche des Evang\u00e9liques, qui d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, C\u00e9dric Giordan Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:14 > 0:15:30) [98%] : \r\nLa libert\u00e9 d'expression, une valeur mise en danger par la norme anti homophobie selon le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire la loi veut punir les incitations \u00e0 la haine li\u00e9es \u00e0 l'orientation sexuelle, mais pour l'UDF, \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum cette loi criminalise des opinions l\u00e9gitimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:30 > 0:15:47) [93%] : \r\nAu le r\u00e9f\u00e9rendum vise \u00e0 ce qu'il n'y ait pas de censure sur la libert\u00e9 d'expression pour l'UDF, la loi actuelle est suffisante, un homosexuel qui est gravement insult\u00e9 etc peut d\u00e9poser plainte avec les lois qui existent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:47 > 0:15:52) [99%] : \r\nSelon les artisans de la norme anti homophobie la libert\u00e9 d'expression n'a rien \u00e0 voir dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:52 > 0:16:02) [93%] : \r\nLe fait d'interdire des incitations \u00e0 la haine, c'est plus de la libert\u00e9 d'expression quand on incite \u00e0 \u00e0 discriminer, \u00e0 \u00eatre violent ou \u00e0 tuer des gens, c'est pas de c'est pas de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:03 > 0:16:12) [96%] : \r\nDans sa grande majorit\u00e9, la communaut\u00e9 LGBT s'oppose au r\u00e9f\u00e9rendum, mais l'UDF peut compter sur le soutien d'un petit comit\u00e9 compos\u00e9 de personnes homosexuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:12 > 0:16:25) [92%] : \r\nX mais j'\u00e9tais quand m\u00eame et son dos, je ne veux pas b\u00e9n\u00e9ficier d'un statut particulier, tout ce que j'attends de l'\u00c9tat, c'est que l'\u00e9galit\u00e9 soit enfin respect\u00e9e, je suis en faveur du mariage pour tous, je soutiens l'adoption et je souhaite que les couples lesbiens aient acc\u00e8s au don de sperme sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:25 > 0:16:46) [84%] : \r\nArezzo comme \u00e7a, \u00e7a me je peine, on vit dans un pays o\u00f9 les les le nombre de d'agression homophobe est en augmentation : ou la la plupart des personnes homosexuelles ont un jour ou l'autre \u00e9t\u00e9 victime de de violence, de, de, de discrimination ou de harc\u00e8lement, et o\u00f9 le taux de tentatives de suicide chez les jeunes homosexuels est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que chez les jeunes h\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:46 > 0:16:57) [98%] : \r\nL'homophobie a-t-elle une place dans la soci\u00e9t\u00e9 au nom de la libert\u00e9 d'expression, la question va largement occuper la campagne jusqu'au 9 f\u00e9vrier 2020 une campagne qui promet d'\u00eatre hautement \u00e9motionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:59 > 0:17:10) [96%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 6 ans apr\u00e8s la mort d'Adeline cette socio- th\u00e9rapeute tu\u00e9e par un d\u00e9tenu des d\u00e9put\u00e9s accusent le Conseil d'\u00c9tat de ne pas avoir tout fait pour qu'un telle drame ne se reproduise pas, Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:11 > 0:17:28) [94%] : \r\nSeptembre 2013 la socioth\u00e9rapeute Adeline est assassin\u00e9e par le d\u00e9tenu, Fabrice A, lors d'une sortie accompagn\u00e9e, un drame qui a marqu\u00e9 les esprits en Suisse romande, souvenez-vous de cette phrase de Charles Bert, alors pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:28 > 0:17:41) [98%] : \r\nL'\u00c9tat a failli dans sa mission de protection de ses collaborateurs et collaboratrices au nom de l'\u00c9tat, je pr\u00e9sente mes excuses \u00e0 la famille de Madame Adeline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:41 > 0:17:50) [98%] : \r\nApr\u00e8s les excuses suivront un rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, un rapport du Conseil d'\u00c9tat et ce matin un rapport de la commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:50 > 0:17:58) [94%] : \r\nContr\u00f4le de gestion avec une accusation choc, l'\u00c9tat n'aurait pas fait le n\u00e9cessaire pour \u00e9viter qu'un telle drame ne se reproduise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:58 > 0:18:07) [96%] : \r\nPour nous, non, le Conseil d'\u00c9tat n'a pas compris l'ampleur du probl\u00e8me, il n'a pas compris qu'il fallait faire diff\u00e9remment avec certains d\u00e9tenus, qui sont des d\u00e9tenus \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:07 > 0:18:13) [99%] : \r\nDes affirmations qui provoquent une r\u00e9action tr\u00e8s vive du conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:13 > 0:18:31) [97%] : \r\nJe dis que c'est inadmissible de laisser planer le doute et de laisser surtout v\u00e9hiculer un discours selon lequel ce drame pourrait se reproduire aujourd'hui, je ne dis pas qu'il n'y a pas de risque, il y en aura toujours dans ce dans ce domaine o\u00f9 il y a un moment donn\u00e9 une appr\u00e9ciation mais je crois que, aujourd'hui, nous avons mis en place ce qui devait l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:31 > 0:18:42) [96%] : \r\n6 ans apr\u00e8s le drame, le Parlement et le gouvernement continuent de s'opposer, ce qui ne choque pas le d\u00e9put\u00e9 Thomas Bl\u00e4si, auteur du rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur l'affaire Adeline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:43 > 0:18:58) [93%] : \r\nSi le but est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens, une meilleure r\u00e9insertion des d\u00e9tenus un meilleure s\u00e9curit\u00e9 du personnel p\u00e9nitentiaire, je pense qu'en fait ce qui est tr\u00e8s serait ind\u00e9cent c'est au bout de 6 ans baisser les bras, si on voit qu'on fait ce qu'on a demand\u00e9 n'est pas appliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:59 > 0:19:06) [97%] : \r\nUne nouvelle attaque contre le Conseil d'\u00c9tat qui est donc contraint de rendre un nouveau rapport sur les mesures prises apr\u00e8s ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:07 > 0:19:12) [79%] : \r\nEh bien, nous Citroni 6 ans pass\u00e9, on en est toujours l\u00e0 commencer parce que c'est possible, simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:12 > 0:20:10) [91%] : \r\nPour plusieurs raisons, \u00e7a s'explique, hein, Adeline est morte en septembre 2013 et 2 ans plus tard, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire avant estimaient que c'\u00e9tait inutile, que \u00e7a serve \u00e0 rien pas prison change d'avis, cette commission, elle s'\u00e9tait donn\u00e9 comme mission de rendre un rapport dans les 6 mois, or elle a mis 3 ans \u00e0 rende son rapport, c'\u00e9tait en 2018 durant ces 3 ans, il y a 3 d\u00e9put\u00e9s qui se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de cette commission, donc en 2018, la commission d'enqu\u00eate parlementaire, elle rend son rapport suite \u00e0 \u00e7a, assez rapidement, le Conseil d'\u00c9tat rend un rapport sur le rapport pour dire que, selon lui, qu'il a fait le n\u00e9cessaire pour qu'un telle drame ne se reproduise pas, et puis la nouvelle \u00e9tape, c'est aujourd'hui un nom apr\u00e8s le rapport du Conseil d'\u00c9tat, on a une nouvelle commission, qui est la commission de contr\u00f4le de gestion qui dit bah nous le rapport du Conseil d'\u00c9tat, on le rejette parce qu'il est pas assez solide donc c'est comme \u00e7a qu'on passe de 2013 \u00e0 2019, et c'est pas fini parce que la prochaine \u00e9tape, c'est que le Conseil d'\u00c9tat Genevois et contraint et oblig\u00e9s de rendre un nouveau rapport pour expliquer les mesures qu'il a mis en place apr\u00e8s le drame, merci beaucoup, va bien non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:11 > 0:20:33) [95%] : \r\nLes monnaies alternatives sont \u00e0 la mode, m\u00eame si leur survie s'av\u00e8re difficile en Valais, le Farinet sera retir\u00e9 de la circulation apr\u00e8s 2 ans et demi d'existence mais La Chaux-de-Fonds s'appr\u00eate \u00e0 lancer l'Abeille, une monnaie micro- locale, voici le portrait de ces efforts pour reprendre le contr\u00f4le de l'argent dans l'\u00e9conomie de proximit\u00e9 flore Dussey Miroslav Mar\u00e8se yvan Illi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:36 > 0:20:42) [99%] : \r\nPlus aucune transaction ne pourra se faire en Farinet la monnaie du faux monnayeur n'existera plus d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:42 > 0:20:54) [89%] : \r\n\u00e7a vous va \u00e7a vous donne \u00e7a, alors \u00e7a m'arrange pas sp\u00e9cialement, c'\u00e9tait une belle initiative mais pas sp\u00e9cialement pratique pour nous en tout cas, j'ai eu quand m\u00eame quelques demandes mais j'ai tout fait de transactions en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:54 > 0:21:00) [99%] : \r\nRideau sur une \u00e9conomie parall\u00e8le qui demandait rigueur et coh\u00e9sion entre citoyens et prestataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:00 > 0:21:17) [85%] : \r\nEt on s'engager comme b\u00e9n\u00e9vole pour offrir un outil aux acteurs valaisan quoi que ce soit les consommateurs que ce soit les prestataires de produits locaux et puis on esp\u00e9rait que ces acteurs l\u00e0 prennent en main ce ce Farinet cette monnaie locale en compter sur plus d'action, malheureusement \u00e7a \u00e7a pas fonctionn\u00e9 dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:17 > 0:21:28) [92%] : \r\nEt si l'erreur \u00e9tait de s'\u00eatre limit\u00e9 uniquement \u00e0 la forme papier du Farinet L'Abeille, \u00e7a sera exactement l'inverse, la Chaux-de-Fonds lance une monnaie de quartier du 100 pourcent virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:28 > 0:21:47) [93%] : \r\nIl y aura 220000 francs d\u00e8s le d\u00e9part, qui seront inject\u00e9s dans la monnaie locale aupr\u00e8s d'usagers qui n'ont pas forc\u00e9ment l'habitude de pousser la porte du commerce local, on propose un outil qui est le bon, cela dit, on sait que c'est monnaie locale ont des difficult\u00e9s \u00e0 durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:47 > 0:21:56) [98%] : \r\nAvec plus ou moins de succ\u00e8s, les monnaies alternatives inondent le march\u00e9 Le L\u00e9man les \u00e9pis, les ch\u00e8ques Reka ou encore le Wir r\u00e9seau financier de 60000 entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:56 > 0:22:22) [91%] : \r\nOn voit que les monnaies compl\u00e9mentaires qui ont march\u00e9, elles ont march\u00e9 en temps de crise, c'est une question de survie, \u00e7a s'est pass\u00e9 derni\u00e8rement en Gr\u00e8ce pendant la crise financi\u00e8re mais le Wir aussi bien des ann\u00e9es 30 \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 bas les entrepreneurs avaient des difficult\u00e9s \u00e0 faire financer, il faut quelque part qui est cette notion de survie autrement, ben si, on en a qu'un pour 100, ben voil\u00e0, c'est de l'hom\u00e9opathie et \u00e7a ne va pas fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:22 > 0:22:30) [96%] : \r\nEn Valais visiblement pas de besoin vital de s'affranchir du syst\u00e8me bancaire classique La planche \u00e0 billet du Farinet vient de s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:45) [98%] : \r\nLa situation est tendue en Bolivie, le pays n'a plus de pr\u00e9sident apr\u00e8s la d\u00e9mission forc\u00e9e d'Evo Morales est une journ\u00e9e marqu\u00e9e par la liesse des militants de l'opposition mais aussi par des actes de violence dirig\u00e9s contre plusieurs anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:45 > 0:22:53) [93%] : \r\nOui, la capitale, La Paz et le reste du pays vivent dans l'attente des r\u00e9actions des partisans de l'ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:56 > 0:23:16) [95%] : \r\nL'Espagne ne sait plus \u00e0 quel majorit\u00e9 se vous et la 2\u00e8me \u00e9lection de l'ann\u00e9e, la 4\u00e8me en 4 ans n'a pas am\u00e9lior\u00e9 les chances pour le 1er ministre socialiste de trouver une majorit\u00e9 au contraire le parti d'extr\u00eame droite Vox s'est renforc\u00e9 pour devenir la 3\u00e8me force politique du pays, il a doubl\u00e9 le nombre de ses d\u00e9put\u00e9s, \u00c9lise Dherbomez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:20 > 0:23:30) [92%] : \r\nIl est arriv\u00e9 3\u00e8me aux \u00e9lections, mais c'est l'homme de la soir\u00e9e, Santiago Abascal 43 ans pr\u00e9sident de Vox rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:30 > 0:23:38) [98%] : \r\nIl y a encore 11 mois nous n'\u00e9tions repr\u00e9sent\u00e9s dans aucune institution, aujourd'hui nous sommes \u00e0 la 3\u00e8me force politique d'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:38 > 0:23:45) [93%] : \r\nVox a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par 3 millions et demi d'espagnol au coeur de sa campagne, la crise catalane Alice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:45 > 0:23:51) [95%] : \r\nPersonne ne sait comment le gouvernement va r\u00e9pondre aux auteurs du coup d'\u00e9tat et restaurer la loi en Catalogne comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:51 > 0:24:13) [83%] : \r\nRaill\u00e9 l'enlever constitutionnel la d\u00e9fense de l'unit\u00e9 de l'Espagne, mais aussi lutte contre l'immigration et pr\u00e9servation des traditions BFMTV alors Stella familiale Haussmann ils d\u00e9fendent les valeurs de la famille de la religion, je trouve cela fantastique et nous avons besoin de restaurer ses valeurs et d'estomac de leur laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:13 > 0:24:30) [85%] : \r\nLPP loge partir avant les gens votaient pour le PP et les partis traditionnels, ils n'osaient pas changer de parti, mais il en est, mais aujourd'hui, ce changement ne nous fait plus peur mais elle vivace Maya.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:31 > 0:24:38) [93%] : \r\nMais ce nouveau populisme d'extr\u00eame droite \u00e0 la sauce ib\u00e9rique n's\u00e9duit plus seulement les conservateurs, selon ce politologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:39 > 0:24:54) [86%] : \r\nLa couleur, \u00e7a c'est un curieux m\u00e9lange entre les nostalgiques du franquisme, principalement des personnes \u00e2g\u00e9es et les jeunes qui s'inqui\u00e8tent pour leur avenir, une classe moyenne qui a du mal \u00e0 joindre les 2000 postes \u00e0 ne sait pas parfois cette affaire d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:54 > 0:25:07) [99%] : \r\nDans 3 semaines, les 52 nouveaux d\u00e9put\u00e9s de Vox feront leur entr\u00e9e au Congr\u00e8s espagnol un Congr\u00e8s plus fragment\u00e9 que jamais qui devra pourtant r\u00e9ussir \u00e0 mettre fin \u00e0 des mois d'instabilit\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:09 > 0:25:15) [87%] : \r\n\u00c9lise le 1er ministre espagnol esp\u00e9rait trouver une majorit\u00e9 avec ces \u00e9ni\u00e8mes \u00e9lections il n'y arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:18 > 0:26:24) [92%] : \r\nOui Philippe Pedro Sanchez est aujourd'hui dans une situation d\u00e9licate et beaucoup plus compliqu\u00e9e qu'elle ne l'\u00e9tait en avril dernier, il faut savoir qu'avec ce scrutin, h\u00e9 bien il souhaitait sortir renforc\u00e9s et pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer les voix des centristes, h\u00e9 bien c'est un pari perdu pour le socialiste, dont le parti a m\u00eame perdu 3 si\u00e8ges au Congr\u00e8s, ces \u00e9lections finalement ont plut\u00f4t profit\u00e9 \u00e0 la droite et l'extr\u00eame droite, qui ont fait de meilleurs scores qu'il y a 6 mois et pour sortir de cette impasse politique et enfin, enfin, former un gouvernement, h\u00e9 bien l\u00e0 aussi Pedro Sanchez et dans ces 10 situations \u00e9pineuses, il pourrait, d'un c\u00f4t\u00e9, s'allier aux conservateurs du Parti populaire et former un gouvernement de coalition comme il en existe en Allemagne, mais ce sc\u00e9nario a d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par son propre parti, alors il ne lui reste qu'une seule solution, celle d'un soutien de l'extr\u00eame gauche avec le parti Podemos, mais \u00e9galement le soutien des ind\u00e9pendantistes basques et catalans et ce soutien sera difficile \u00e0 obtenir et il sera difficile pour plut\u00f4t Sanchez de mettre tout le monde d'accord, voil\u00e0 pourquoi ce matin, il a appel\u00e9 \u00e0 la responsabilit\u00e9 de tous les partis, afin d'\u00e9viter un nouveau blocage politique et une troisi\u00e8me r\u00e9p\u00e9tition \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:24 > 0:26:25) [100%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:26 > 0:26:41) [95%] : \r\nEn Australie, Plus d'une centaine de feux de for\u00eat ravagent l'est du pays, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, les flammes ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 3 personnes et d\u00e9truit plus de 150 habitations les vents, les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, rendent la situation tr\u00e8s dangereuse Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:43 > 0:27:00) [94%] : \r\nPlus d'une centaine de foyers sur deux \u00e9tats environ 11000 km2, l'\u00e9quivalent de la Jama\u00efque, partis en fum\u00e9e, l'arm\u00e9e est venue soutenir les pompiers et les habitants se pr\u00e9parent \u00e0 faire face \u00e0 une situation encore pire, les autorit\u00e9s ont d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour la semaine \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:00 > 0:27:22) [85%] : \r\nAh apr\u00e8s claque une sc\u00e8ne de Bart de Wever d'\u00eatre Spring faux, nous sommes particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9s par les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques pour l'\u00c9tat de Nouvelle-Galles du Sud, les conditions climatiques seront encore pires qu'il y a quelques jours, elles vont s'\u00e9largir \u00e0 une zone encore plus grande que juste la zone Nord-Est de l'\u00c9tat Bridgestone enfin ext\u00e9rieur revenu c'est \u00e0 froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:22 > 0:27:31) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s tentent de r\u00e9conforter les \u00e9vacu\u00e9s, ils sont des milliers au moins 3 personnes ont p\u00e9ri dans les flammes 150 maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:33 > 0:27:44) [88%] : \r\nExpert ma maison a br\u00fbl\u00e9, elle est remplie de cendres, j'ai presque tout perdu, la structure de la maison est encore l\u00e0, mais comme vous voyez le feu repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:45 > 0:28:03) [95%] : \r\nC'est l'\u00c9tat le plus peupl\u00e9 d'Australie qui est touch\u00e9, Sydney, la plus grande ville du pays et la c\u00f4te sont menac\u00e9s en cause la s\u00e9cheresse et des vents violents, le gouvernement conservateur refusent d'incriminer le r\u00e9chauffement climatique, mais celui-ci y est pour quelque chose selon les scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:03 > 0:28:11) [99%] : \r\nLes feux de for\u00eat australiens ont commenc\u00e9 anormalement t\u00f4t cette ann\u00e9e, le changement climatique, y compris l'augmentation des temp\u00e9ratures y contribue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:12 > 0:28:22) [98%] : \r\nLe mercure pourrait grimper \u00e0 37 degr\u00e9s mardi \u00e0 cause des nuages de fum\u00e9es toxiques, les habitants sont encourag\u00e9s \u00e0 rester chez eux 350 \u00e9coles seront ferm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:22 > 0:28:48) [95%] : \r\nUn s\u00e9isme de 5,1 sur l'\u00e9chelle de Richter s'est produit ce matin en Ard\u00e8che, faisant 5 bless\u00e9s, dont un homme tomb\u00e9 d'un \u00e9chafaudage et gri\u00e8vement atteints, les habitants de plusieurs communes isol\u00e9es ont trouv\u00e9 refuge dans des gymnases ouverts pour la circonstance, pas de d\u00e9gat sur les installations nucl\u00e9aires du Tricastin, en revanche, \u00c9lectricit\u00e9 de France a suspendu la production de trois r\u00e9acteurs de la centrale de Cruas Metz en Ard\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:50 > 0:29:18) [89%] : \r\nSoigner ces sources, il s'est c'est de plus en plus tendance, sachez-le, on le sera pour une prochaine fois, \u00e7a, on va passer tout de suite \u00e0 un autre sujet, c'est de la danse, c'est du Hip-Hop, \u00e7a n'est pas des sourcils, quoique, on peut jouer de ses sources il aussi la Suisse ne compte pas un ni 2 mais 3 champions du monde de danse Hip-Hop, sachez-le le plus jeune d'entre eux, \u00e0 tout juste 5 ans et on va faire sa connaissance, Nicolas Defferrard, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:29 > 0:29:33) [80%] : \r\nJe m'que haine, j'ai 5 ans et je suis champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:33 > 0:29:42) [97%] : \r\nChampion du monde, rien que \u00e7a, KLM a gagn\u00e9 tous ses Battle de danse mi- octobre en Allemagne, il \u00e9tait dans la cat\u00e9gorie des tout petits en Freestyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:42 > 0:29:52) [77%] : \r\nC'\u00e9tait tout l'estimer souffle pas le peuple, j'ai eu la la, aux objets, le Hip-Hop, j'ai vu la ah oui, j'ai eu l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:53 > 0:30:18) [94%] : \r\nC'est \u00e7a la danse Hip-Hop un bric-\u00e0-brac de Style le plus connu, le Break ici officiellement discipline olympique d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Tokyo puis ses cousines, les danses debout le locking, avant tout funk, la House Danse l\u00e0 le popping cette fameuse danse robot popularis\u00e9e par Michael Jackson et le dernier venu le Hip-Hop New Stein \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:18 > 0:30:34) [92%] : \r\nCaract\u00e9rise le Hip-Hop, c'est le m\u00e9tissage, en fait, c'est le m\u00e9tissage de cultures qui se rencontrent m\u00e9tissage de fa\u00e7ons de penser \u00e0 la base si on prend le le dans dans la musique, c'\u00e9tait du sample donc on sent pla\u00eet un peu ce qu'on pouvait-on un peu comme vous pouvez avec nos moyens et la danse Hip-Hop, on va dire c'est un peu compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:34 > 0:30:49) [90%] : \r\nC'est comme \u00e7a S\u00e9bastien Boucher organise les s\u00e9lections suisses pour Juste debout, l'une des plus importantes comp\u00e9titions internationales qui a vu cette ann\u00e9e deux Suisses gagner en finale \u00e0 Paris Staehelin RT ici dans le Hip-Hop New Star, elle et lui Poppin si dans le papy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:52 > 0:30:53) [97%] : \r\nContraction musculaire et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:57 > 0:31:03) [99%] : \r\nUne danse invent\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 par Boogaloo Sam presque en m\u00eame temps que la musique Hip-Hop elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:05 > 0:31:10) [90%] : \r\nNous sommes, moi j'ai cr\u00e9\u00e9, \u00e7a c'est pour vous donner cette mati\u00e8re et d'en cr\u00e9er votre Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:16 > 0:31:24) [91%] : \r\nDanse, je mange danse et tout le temps, je pense \u00e0 \u00e7a je je m'instruis tout le temps, je regarde des vid\u00e9os, je pense qu'\u00e0 \u00e7a H24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:24 > 0:31:38) [94%] : \r\nSi Poppin si exporte aujourd'hui ses pas de danses partout dans le monde, le petit Keylan attendra encore monde mais nul doute qu'il est bien parti pour se faire un nom dans la jungle urbaine et ultra populaire des danses Hip-Hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:40 > 0:31:45) [95%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi Nathalie Sba\u00ef nous rejoint pour la m\u00e9t\u00e9o et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:45 > 0:31:53) [88%] : \r\nTTC, ce soir sur la grande et la petite histoire assez rocambolesque que l'avion de Yasser Arafat, quant \u00e0 nos surtout demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:25 > 0:33:37) [72%] : \r\nIl faut une preuve de ce que fait Toys lui ici en cela que la France P\u00e9cresse c'est pas dire je veux \u00e9videmment et je peux penser que \u00e7a va oser Florence qu'il faut les noms et \u00e9coutons fut le voleur a, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:38 > 0:33:40) [89%] : \r\nApr\u00e8s IAM c'est selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:57 > 0:33:59) [65%] : \r\nAvec, c'est le c'est pour le vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:23 > 0:34:29) [83%] : \r\nOui, et puis apr\u00e8s, eux, ont fait le mur de Berlin et puis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:41 > 0:35:42) [83%] : \r\nJe micro, vous \u00eates film\u00e9s, oui, oui c'est oui, une fois sorti du plateau j'arrive pas que \u00e7a que Pivot fait pour pas que \u00e7a tourne parfois c'est quoi tu dis le cercle du Grand th\u00e9\u00e2tre et celle qui int\u00e9resse, c'est en fait une sorte de l'app\u00e9tit, les amis, c'est l'association des amis oui et puis qui sont l\u00e0 pour essayer de trouver des des m\u00e9c\u00e8nes en fait l'id\u00e9e cette chercher puis de promouvoir le le grand th\u00e9\u00e2tre quoi voil\u00e0 besoin de sous un je crois que c'est \u00e7a, ben comme tout enfin Avis d'orphelins qui est alors il y a, oui, oui, oui, il disait : ouais, ouais, non, oui ils sont derri\u00e8re aussi, ils sont, \u00e7a c'est vraiment j'ai on voulait faire, mais c'est c'est Corinne qui va faire en truc sur les le m\u00e9c\u00e9nat, on voulait faire on on les aura jamais mais que serait Gen\u00e8ve sans Wilsdorf oui en background peut nous filer un peu des, des, des tuyaux, tu connais un peu, je connais parce qu'ils vont pas nous dire un m\u00e9decin et bas il y a ce qu'on voit, il y a le pont c\u00f4t\u00e9 d'chez nous maintenant, il y a le cin\u00e9ma Plaza, il y a \u00e9t\u00e9 de gamins qui re\u00e7oivent des.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T20:15:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911035636", "durationSec": 123, "title": "SO RETOUR ELECTIONS GE V2_RTS000002008409", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, l'entente entre le PLR et le PDC est menac\u00e9e par les mauvais r\u00e9sultats de la droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Une des explications de la d\u00e9faite serait l'affaire Pierre Maudet qui a \u00e9branl\u00e9 les lib\u00e9raux-radicaux. L'autre explication serait l'apparition de nombreuses dissensions entre les 2 partis \u00e0 l'issu du 2e tour des \u00e9lections.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "DROITE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["PDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035637", "durationSec": 78, "title": "SO PORTRAIT GAPANY V2_RTS000002008458", "excerpt": "Portrait de la nouvelle conseill\u00e8re aux Etats PLR fribourgeoise Johanna Gapany qui a remport\u00e9 le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 face au conseiller aux Etats sortant PDC Beat Vonlanthen pour 158 voix. Pour la premi\u00e8re fois une femme fribourgeoise si\u00e9gera au Conseil des Etats.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "FEMME"], "thematicPersons": ["GAPANY, JOHANNA"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035638", "durationSec": 24, "title": "SO PC FRANCE SEISME_RTS000002008319", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n<Un s\u00e9isme de 5,1 sur l'\u00e9chelle de Richter s'est produit ce matin en Ard\u00e8che, ((IMAGES)) faisant cinq bless\u00e9s dont un homme, tomb\u00e9 d'un \u00e9chafaudage et gri\u00e8vement atteint. Les habitants de plusieurs communes isol\u00e9es ont trouv\u00e9 refuge dans des gymnases, ouverts pour la circonstance. Pas de d\u00e9gat sur les installations nucl\u00e9aires du Tricastin, en revanche, EDF a suspendu la production de trois r\u00e9acteurs de la centrale de Cruas-Meysse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035639", "durationSec": 23, "title": "SO PC DEMISSION MORALES 2_RTS000002008358", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n< La situation est tendue en BOLIVIE. le pays n'a plus de pr\u00e9sident ((IMAGES)) apr\u00e8s la d\u00e9mission forc\u00e9e d'Evo Morales. Une journ\u00e9e marqu\u00e9e par la liesse des militants de l'opposition, mais aussi par des actes de violence dirig\u00e9s contre plusieurs anciens ministres ou d\u00e9put\u00e9s. la capitale, la Paz et le reste du pays vivent dans l'attente des r\u00e9actions des partisans de l'ex-pr\u00e9sident.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035640", "durationSec": 100, "title": "SO INCENDIE AUSTRALIE_RTS000002008453", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, 6 ans apr\u00e8s la mort d'Adeline, la socioth\u00e9rapeute assassin\u00e9e par le d\u00e9tenu Fabrice Anthamatten, la commission de contr\u00f4le de gestion a remis un rapport dans lequel elle accuse le Conseil d'Etat de ne pas avoir tout fait pour qu'un tel drame ne se reproduise pas. Des affirmations qui provoquent une r\u00e9action tr\u00e8s vive du conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9\nMauro Poggia.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035641", "durationSec": 117, "title": "SO GE RAPPORT ADELINE_RTS000002008479", "excerpt": "Le dispositif \"Gardez le lien. Pr\u00e9vention des radicalisations religieuses et politiques violentes\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a 3 ans en Suisse. Il a pour but de dissuader les mineurs ou les jeunes adultes de basculer dans l'extr\u00e9misme religieux. 85 personnes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es pour radicalisation islamiste et suivies par des travailleurs sociaux, des psychiatres mais aussi des policiers de la brigade des mineurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "HOMICIDE"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035642", "durationSec": 107, "title": "SO GE PREVENTION RADICALISATION_RTS000002008488", "excerpt": "Le parti espagnol d'extr\u00eame-droite Vox est arriv\u00e9 3e aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le parti a doubl\u00e9 le nombre de ses d\u00e9put\u00e9s au parlement espagnol. La lutte contre l'immigration et la pr\u00e9servation des traditions ont \u00e9t\u00e9 au coeur de sa campagne \u00e9lectorale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RADICALISME", "RELIGION ET CROYANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035643", "durationSec": 112, "title": "SO ESPAGNE VOX_RTS000002008297", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, le 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 aura vu le Parti Socialiste (PS) perdre un si\u00e8ge au Conseil des Etats qu'il d\u00e9tenait depuis 20 ans. En effet, la candidate socialiste (PS) Ada Marra n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, mais la direction du parti socialiste relativise cet \u00e9chec.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "EXTR\u00caME DROITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035644", "durationSec": 110, "title": "SO DEFAITE SOCIALISTE V2_RTS000002008496", "excerpt": "Lancement \u00e0 Berne de la campagne concernant les prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales du 09.02.2020.\nLes Suisses devront se prononcer sur l'extension de la norme p\u00e9nale anti-raciste aux discriminations bas\u00e9es sur l'orientation sexuelle. Une nouvelle norme contre homophobe adopt\u00e9e au Parlement, mais combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDF.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035645", "durationSec": 105, "title": "SO CAMPAGNE ANTI HOMOPHOBIE_RTS000002008437", "excerpt": "Les monnaies alternatives sont a la mode, m\u00eame si leur survie s'av\u00e8re difficile. En Valais, le Farinet sera retir\u00e9 de la circulation apr\u00e8s 2 ans et demi d'existence. Mais La Chaux-de Fonds s'appr\u00eate \u00e0 lancer l'Abeille, une monnaie micro-locale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "VOTATION", "HOMOSEXUALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035646", "durationSec": 118, "title": "FRIGO VS MONNAIES LOCALES_RTS000002005952", "excerpt": "La Suisse compte 3 champions du monde de danse hip-hop. Tous ont gagn\u00e9 dans des cat\u00e9gories diff\u00e9rentes, dont le plus jeune, Keylan Dubuis, a tout juste 5 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["MONNAIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035647", "durationSec": 141, "title": "FRIGO HIP HOP CHAMPIONS_RTS000002003564", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HIP-HOP", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037809", "summary": "Duplex Fribourg : Itw Johanna Gapany, nouvelle conseill\u00e8re aux Etats PLR fribourgeoise.", "id": "2038217", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805145", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054081", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DB36CD6D-80F4-46E2-AB0F-15A4141F37DF", "internalArchiveId": "DB36CD6D-80F4-46E2-AB0F-15A4141F37DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats / 12H30_2019-11-10T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL."], "variantIds": ["ece-10834097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:41:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJe vous propose Ren\u00e9 Kn\u00fcsel qu'on retourne une derni\u00e8re fois du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne o\u00f9 Martine Clerc est au ch\u00e2teau, si\u00e8ge la chancellerie Olivier Fran\u00e7ais vous nous le disiez tout \u00e0 l'heure, rattraper son retard dans la course en t\u00eate devant Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra est ce que les choses ont chang\u00e9 depuis, Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nAlors ce qui a chang\u00e9 c'est qu'on est \u00e0 80 pour 100 du d\u00e9pouillement et actuellement, c'est toujours le bleu qui pr\u00e9domine sur la carte, Olivier, Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc il a pour l'heure 2 points d'avance sur la verte Ad\u00e8le Torrance et 6 points devant la socialiste Ada Marra et la ville de Lausanne cet important vient de tomber : Ad\u00e8le Thorens arrive en t\u00eate, suivie de pr\u00e8s par Ada Marra Olivier Fran\u00e7ais arrive 3\u00e8me 28 points derri\u00e8re Ad\u00e8le Torrance mais ce score devrait lui permettre d'\u00eatre \u00e9lu, l'\u00c9tat-Major du parti est en tout cas, confiants, ici au Ch\u00e2teau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [95%] :\r\nMerci Martine Clerc bri\u00e8vement Ren\u00e9 Kn\u00fcsel visiblement Ada Marra ne sera pas \u00e9lu m\u00eame avec les r\u00e9sultats de Lausanne, \u00e7a va laisser des traces au sein de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nAlors c'est pas impossible, je sais pas si c'est la gauche, mais en fait, c'est cette entente qu'on a plut\u00f4t \u00e0 gauche ou les Verts se sont affirm\u00e9s, mais ils ne sont pas contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ne sont pas le 1er parti du canton, ils sont m\u00eame pas le 2\u00e8me, parti du canton, donc je, je pense qu'il y aura quand m\u00eame des traces dans la mesure o\u00f9 \u00e7a n'est plus le petit qui est qui \u00e9tait qui secondait le Parti socialiste, l\u00e0 en l'occurrence, Ada Marra et probablement une personnalit\u00e9 qui n'est pas pleinement reconnues comme socialiste comme comme la repr\u00e9sentante de l'ensemble des des socialistes et probablement en ayant une assiette beaucoup moins large que d'autres socialistes, on pense bien s\u00fbr \u00e0 Pierre-Yves Pierre-Yves Maillard qui \u00e9tait capable de ratisser beaucoup plus large que l'Iran purement socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le bon choix de candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [91%] :\r\nJe pense que le parti a fait un choix qui \u00e9tait extr\u00eamement serr\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse dire, que \u00e7a soit le bon, le pas bon, le candidat ou candidate, en l'occurrence, il se trouve que le l'\u00e9lectorat ne suit pas compl\u00e8tement l'image et c'est vrai qu'en face on a travaill\u00e9 un peu cette image, m\u00eame si la campagne \u00e9tait courte et on a effectivement on a vu aussi des strat\u00e9gies qui visait \u00e0 renforcer plut\u00f4t Madame Torrance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne nous avoir accompagn\u00e9s pendant cette demi- heure d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:15:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E99C885E-B371-4AEA-A583-419E2FB1EAB3", "internalArchiveId": "E99C885E-B371-4AEA-A583-419E2FB1EAB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche vaudoise pourrait \u00eatre divis\u00e9e par les r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buffat , Marc-Olivier\r\n\r\n\r\nInterview de Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS Vaudois.  SLV Marc-Olivier Buffat pr\u00e9sident du PLR Vaudois\r\n SLV Jessica Jaccoud pr\u00e9sidente du PS Vaudois\r\n SLV Alberto Mocchi pr\u00e9sident des Verts Vaudois\r\nDIR LUCI Virginie Gherard\r\nPLR:\r\n-la droite vaudoise sans repr\u00e9sentant aux Etats un probl\u00e8me?\r\n-l'UDC n'a pas jou\u00e9 le jeu? cons\u00e9quence pour les cantonales?\r\n-la mobilisation a pay\u00e9? dire merci \u00e0 l'UDC? \r\n-la prochaine fois vous devrez laisser la priorit\u00e9 \u00e0 l'UDC? \r\n-si\u00e9ger avec une verte plut\u00f4t qu'une socialiste...changer quoi? \r\n-la fin de la carri\u00e8re de Fran\u00e7ais \u00e0 Berne...pari risqu\u00e9\r\n-PLR peine \u00e0 Gen\u00e8ve aussi qu'est-ce qui va pas? \r\nPS:\r\n-pr\u00eat \u00e0 vous faire griller la priorit\u00e9...ravir le si\u00e8ge par les Verts?\r\n-pas la bonne candidate, trop clivante? NOrdman? \r\n-nourir rancune pour les cantonales?\r\n-les sympathisants de droite ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ajouter le nom d'Ad\u00e8le Thorens \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui de Fran\u00e7ais? \r\n-deux femmes c'\u00e9tait trop? un homme? \r\nVERTS:\r\n-la vie est un long fleuve tranquille pour les Verts et Ad\u00e8le Thorens? \r\n-le choix de la bonne candidate? \r\n-Si sa co\u00e9quip\u00e8re Ada Marra ne passe pas...les relations avec le PS deviendront compliqu\u00e9e?\r\n-leur donner des gages\r\n-quid des prochaines \u00e9lections cantonales et des alliances? \r\n-elle a recueilli des voix \u00e0 droite aussi...\r\n-Ad\u00e8le Thorens ne confirme pas son score canon du 1er tour...qu'est-ce qui s'est pass\u00e9?\r\n-PS-PLR touche pas \u00e0 la formule qui a fonctionn\u00e9 ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es?\r\n-le PS aurait-il favoris\u00e9 Ada Marra uniquement?", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La gauche vaudoise pourrait \u00eatre divis\u00e9e par les r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour / 12H30_2019-11-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS Vaudois."], "variantIds": ["ece-10834092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:41:19Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt tout de suite, on se rend dans le canton de Vaud \u00e0 Lausanne, 3 candidats sont donc en lice pour 2 si\u00e8ges Ad\u00e8le Torrent la Verte Ada Marra la socialiste et Olivier Fran\u00e7ais lib\u00e9ralradical le ticket rose- Vert \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour, l'enjeu c'est donc de savoir si elle conseiller aux \u00c9tats sortant Olivier Fran\u00e7ais peut rattraper son retard, Martine Clerc, vous \u00eates au ch\u00e2teau, si\u00e8ge de la chancellerie, apparemment, c'est plut\u00f4t bien parti pour Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nMais en tout cas l'\u00c9tat-Major du PLR a les yeux riv\u00e9s sur les r\u00e9sultats, qui arrive sur les \u00e9crans, si Olivier Fran\u00e7ais ne fait pas la course en t\u00eate dans les bastions de droite comme le Chablais, le Gros-de-Vaud ou encore la Broye, il aura du souci \u00e0 se faire mais pour l'instant beaucoup de bleu sur cette carte, la couleur du PLR Olivier Fran\u00e7ais a presque 9 mois 9 points d'avance sur la Verte Ad\u00e8le Torrent et 13 points sur la socialiste Ada Marra qui arrive 3\u00e8me. Environ 2 tiers des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s \u00e0 ce stade \u00e7a sont plut\u00f4t bons, c'est ce que nous a gliss\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident du parti Marc-Olivier Buffat quelques villes aussi Vienne \u00e0 Vevey Ad\u00e8le Torrent est en t\u00eate, suivie d'Ada Marra et d'Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 Morges \u00e9galement la Verte fait la course en t\u00eate, mais cette fois -ci, talonn\u00e9 par Olivier Francey Ada Marra au 3\u00e8me position dans ce bastion pourtant socialiste, on le rappelle Olivier Fran\u00e7ais troisi\u00e8me au 1er tour doit combler un retard de quelque 19000 voix sur le ticket de gauche, l'inconnu, ce sera la mobilisation de la droite et de l'UDC du c\u00f4t\u00e9 des socialistes, on sent pas mal d'inqui\u00e9tudes Ada Marra va -t-elle r\u00e9ussir \u00e0 conserver le si\u00e8ge de la sortante G\u00e9raldine Savary, m\u00eame si le du rose vers cette affich\u00e9e tr\u00e8s unis pendant la campagne, certains \u00e9voquent des coups de crayon possible entre les 2 alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [83%] :\r\nEt Martine, les r\u00e9sultats de Lausanne seront cruciaux pour ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nOui, Lausanne, ville de gauche qui a pl\u00e9biscit\u00e9 le ticket rose- Vert au 1er tour Olivier Fran\u00e7ais est arriv\u00e9 3\u00e8me avec environ 8000 voix de retard, les r\u00e9sultats de Lausanne seront donc d\u00e9terminants, il devrait arriver dans l'heure qui vient \u00e0 voir si ils suffiront \u00e0 inverser la tendance et a propuls\u00e9 le ticket de gauche devant le candidat PLR ou alors si, il avance d'Olivier Fran\u00e7ais dans le reste du canton est assez confortable pour le faire r\u00e9\u00e9lire au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [88%] :\r\nMerci Martine Clerc, la pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois est en ligne avec nous, Jessica Jaccoud, bonjour, bonjour, votre candidate Ada Marra arrive 3\u00e8me pour l'instant \u00e0 quelque 11000 voix de Decker la s\u00e9pare d'Olivier Fran\u00e7ais est ce que vous pouvez encore rattraper ce retard. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:21) [88%] :\r\nSon son partiels, on attend encore quelques-unes des grandes villes, mais c'est vrai que, \u00e0 ce stade, on peut d\u00e9j\u00e0 observer quelques tendances donc ben on voit qu'Olivier Fran\u00e7ais b\u00e9n\u00e9ficient d'une sorte de prime aux sortants et d'une grande ma vie l\u00e9gislation de l'\u00e9lectorat UDC qui qui semblent le soutenir pour pour ce 2\u00e8me tour on peut constater \u00e9galement que l'\u00e9lectorat Vert lib\u00e9ral a \u00e9galement report\u00e9 c'est \u00c9douard principalement sur Ad\u00e8le Torrance et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'\u00e9lectorat Vaudois semble je parle encore au conditionnel puisque rien n'est encore d\u00e9finitif, semblent \u00eatre \u00e0 un \u00e9quilibre, une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e, gauche droite peut les les comptes interm\u00e9diaires qu'on peut faire un doute 50 pour 100 du d\u00e9pouillement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [91%] :\r\nIl n'emp\u00eache, les Verts, vous vous passe devant pour l'instant, avec la candidature d'Ad\u00e8le Torrance finalement cette alliance avec les Verts n'a pas bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:21) [83%] :\r\nMais cette alliance avec les Verts a a fonctionn\u00e9 \u00e0 1000 type reprise de G\u00e9rard conviction qu'la qu'elle a fonctionn\u00e9 aussi cette fois qu'on a vu lors de ces \u00e9lections 2019 mais le le Conseil des \u00c9tats, mais \u00e0 chaque pas, c'est une vague verte qui a emport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de de suffrages et qui a parfois \u00e9galement des voix \u00e0 gauche, qui \u00e9tait peut-\u00eatre pr\u00e9alablement donn\u00e9 plus t\u00f4t par les socialistes et puis l\u00e0 il semblerait effectivement que que les Verts qui ont bon an ont pu sur des d\u00e9chets grands sujets, notamment la question du climat sur lequel elle est \u00e0 l'hectare, semble leur donner plus, plus de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [89%] :\r\nMerci, Jessica Jaccoud pour cette premi\u00e8re r\u00e9action, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, vous \u00eates toujours avec nous, politologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le fait qu'Olivier Francey, rattrape son retard que Ad\u00e8le Thorens soit devant, pour l'instant, Ada Marra, vous l'expliquez comment c'est la vague verte, c'est plut\u00f4t la droite qui s'est mobilis\u00e9e dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [88%] :\r\nMoi je crois qu'il faut quand m\u00eame dire une chose importante : le canton de Vaud et est quand m\u00eame tr\u00e8s divis\u00e9 entre une \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent plus de 50 pour 100 des \u00e9lecteurs qui votent plut\u00f4t bourgeois et puis une proportion un petit peu moindre qui votent plut\u00f4t les partis progressistes, donc l\u00e0, le fait que Olivier Fran\u00e7ais soit en t\u00eate n'est pas une surprise, en tant que telle, on se rappelle d'ailleurs qu'en 2015, y avait 3000 voix d'\u00e9cart entre record dont monsieur Recordon et monsieur fran\u00e7ais donc je je crois pas que \u00e7a soit en tant que telle absolument surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [83%] :\r\nPar contre, le fait qu'Ad\u00e8le Thorens passe devant Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [90%] :\r\nAlors oui, donc l\u00e0 il y a un bout de surprise parce que d'abord on imaginait effectivement que la les des socialistes soient mieux plac\u00e9e que ceux qui ne le sont et donc Ada Marra l\u00e0 ne b\u00e9n\u00e9ficient pas compl\u00e8tement du report de l'ensemble de de la gauche et probablement des \u00e9cologistes, mais aussi d'autres personnes qui voit en elle une une d\u00e9put\u00e9e plus marqu\u00e9es sur certains dossiers et qui la soutiennent pas non. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccoud, Jessica", "role": "pr\u00e9sidente PS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEC18AFF-2DEF-4756-BE7B-AE9F0C71E326", "internalArchiveId": "AEC18AFF-2DEF-4756-BE7B-AE9F0C71E326", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Six candidats genevois sont en lice pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de V\u00e9ronique K\u00e4mpfen vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois. SLV V\u00e9ronique K\u00e4mpfen, vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois\r\n DIR ST GVA\r\n***merci Sylvie...\r\nA vos c\u00f4t\u00e9 la vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois...\r\nV\u00e9ronique K\u00e4mpfen bonjour...\r\n(\u00e9galement d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil et directrice \u00e0 la Federeration des entreprises romande)\r\nAVANT:\r\n-Hugues Hiltpold au conseil des Etats vous y croyez encore...\r\n-3 semaines pour rattraper un retard de 15'000 voix (sur Carlo Sommaruga), \u00e7a para\u00eet improbable...\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes pour laquelle vous travaillez a envoy\u00e9 20'000 courriers \u00e0 ses membres, cette tentative de remobilisation a pu jouer un r\u00f4le?\r\n-Vous pr\u00e9sentez un ticket commun avec la PDC B\u00e9atrice Hirsch...ticket qui n'a pas convaincu votre base...Vous auriez du faire cavalier seul? ou partir avec l'UDC? \r\n-Dans le canton de Vaud le si\u00e8ge PLR aux Etats est aussi menac\u00e9..celui d'Olivier Fran\u00e7ais...le PLR suisse n'a pas su mobiliser? \r\nAPRES victoire:\r\n-qu'est-ce qui a fait la diff\u00e9rence?\r\n-l'entente avec le PDC vous a servi? \r\n-Si Hiltpold est aux Etats c'est parce que les gens ont trac\u00e9 Sommaruga? c'est un vote de rejet plut\u00f4t que d'adh\u00e9sion? \r\n-Le PLR genevois est gu\u00e9ri? \r\nAPRES d\u00e9faite:\r\n-essay\u00e9 pas pu, qu'est-ce qui vous a manqu\u00e9? \r\n-L'Entente s'est d\u00e9chir\u00e9e pendant l'entre-deux tours. Des appels \u00e0 voter pour le PLR Hugues Hiltpold seul au d\u00e9triment de la PDC B\u00e9atrice Hirsch. des appels \u00e0 voter PLR-UDC. on ne peut pas gagner quand on semble tellement d\u00e9sunis\u00a0?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive pas \u00e0 se mettre d'accord comme dans le canton de Vaud...o\u00f9 l'UDC soutien le PLR Olivier Fran\u00e7ais...? (\u00e7a leur a permi de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge il y a 4 ans) \r\n-l'entente avec le PDC mauvais choix? UDC meilleur? \r\n-sans alliance \u00e9largie la droite genevoise n'arrivera jamais \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge aux Etats?\r\n-les cons\u00e9quences de l'affaire Maudet, un vote sanction? \r\n-12 ans de ticket rose-vert pour Gen\u00e8ve...on ne change pas une formule qui gagne? \r\nContexte divisons droite\u00a0: L'UDC C\u00e9line Amaudruz a maintenu sa candidature. Les voix se divisent donc entre 3 candidats \u00e0 droite. \r\nPar ailleurs, durant l'Entre-deux tours, l'Entente bourgeoise PLR-PDC s'est montr\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9e. Les jeunes PLR ont appel\u00e9 \u00e0 voter pour Hugues Hiltpold et C\u00e9line Amaudruz. Le comit\u00e9 de soutien de Hugues Hiltpold a appel\u00e9 \u00e0 ne voter que pour lui et pas pour B\u00e9atrice Hirsch. Enfin un comit\u00e9 d'entrepreneur a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 voter pour H. Hiltpold et C. Amaudruz. Quand bien m\u00eame les instances dirigeantes des deux partis, PLR et PDC, ont valid\u00e9 et reconduit le ticket du 1er tour)", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Six candidats genevois sont en lice pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats / 12H30_2019-11-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de V\u00e9ronique K\u00e4mpfen vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10834090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:48:02Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSe rend tout de suite, \u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9sultats sont attendus pour 12 heures 45 6 candidats sont en lice pour ce 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, mais en r\u00e9alit\u00e9, le suspense est assez limit\u00e9, c'est lui, belles, puisque le ticket de gauche a clairement devanc\u00e9 les autres candidats au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui, un 1er tour qui a effectivement tourn\u00e9 clairement \u00e0 l'Avantage de la verte, Lisa Mazzone et du socialiste Carlo Sommaruga avec en 41000 suffrages au 1er tour l'\u00e9cologiste fait nettement la course en t\u00eate, on ne voit pas tr\u00e8s bien ce qui pourrait remettre en cause cette supr\u00e9matie, pas plus que celle de son colistier socialiste car le PLR Hugues Hiltpold est arriv\u00e9 loin derri\u00e8re, \u00e0 l'issue du 1er tour, ce sont 15000 voix qui le s\u00e9pare de Carlo Sommaruga sa colisti\u00e8re PDC B\u00e9atrice Hirsch et encore un peu plus loin, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup \u00e0 rattraper en l'espace de 3 petites semaines, d'autant que la droite est parti d\u00e9suni en pour ce second tour, oui, les voix de droite vont se r\u00e9partir sur 3 candidats car le duo de l'entente et Challenge et par C\u00e9line Amaudruz, de l'UDC, qui a maintenu sa candidature au second tour, le PLR Hugues Hiltpold ne pourra donc pas b\u00e9n\u00e9ficier d'un report de voix et c'est sans compter les bisbilles qui ont marqu\u00e9 cet entre-deux tours au sein m\u00eame de l'Entente des appels \u00e0 voter pour Hugues Hiltpold en mettant de c\u00f4t\u00e9 B\u00e9atrice Hirsch les 2 candidats n'ont pas sembl\u00e9 faire front ensemble le Grand Paris de la droite, qui \u00e9tait de r\u00e9cup\u00e9rer un des 2 si\u00e8ges aux \u00e9tats apr\u00e8s 12 ans d'h\u00e9g\u00e9monie de gauche para\u00eet bien compromis quasiment inatteignable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [93%] :\r\nMerci Sylvie, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, la vice- pr\u00e9sidente du PLR, Genevois, V\u00e9ronique K\u00e4mpfen, bonjour, bonjour, V\u00e9ronique K\u00e4mpfen, Hugues Hiltpold au Conseil des \u00c9tats, franchement, vous y croyez encore ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\n\u00e9videmment que j'y crois parce que je suis d'un naturel optimiste, hein, maintenant je ne suis pas compl\u00e8tement na\u00efve et je me rends bien compte que si les \u00e9lecteurs de les Amazones et de car la Saint de Carlo Sommaruga se sont d\u00e9pass\u00e9s, de se sont d\u00e9plac\u00e9s en masse pour le 2\u00e8me tour comme ils l'ont fait pour le 1er, h\u00e9 bien \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile, pour ne pas dire qu'au fond la messe serait dite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\n15000 voix s\u00e9parent Hugues Hiltpold de Carlo Sommaruga \u00e7a para\u00eet assez dure, hein, \u00e0 combler, vous l'avez dit, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes pour laquelle vous travaillez envoy\u00e9 20000 courriers \u00e0 ses membres, vous pensez que \u00e7a peut vraiment Roche trop mobilisation peut jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [90%] :\r\nAlors je ne pense pas que la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Gen\u00e8ve soit un faiseur de roi, nous faisons, nous mettons toujours en avant nos convictions lors des campagnes de votation notamment o\u00f9 notre conseil de direction se prononce en faveur de diff\u00e9rents projets, ou en leur d\u00e9faveur \u00e9videmment et nous soutenons en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, de mani\u00e8re tr\u00e8s traditionnelle, l'-l'entente pour les \u00e9lections, c'est ce que nous avons facettes ann\u00e9e rien de nouveau soleil je ne pense pas que \u00e7a, il y a une influence marquante sur le r\u00e9sultat des \u00e9lections d'aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00e4mpfen, V\u00e9ronique", "role": "Directrice de la communiquation (2014)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8512814-AD66-4971-837D-E89DEA90F0F9", "internalArchiveId": "A8512814-AD66-4971-837D-E89DEA90F0F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats pourrait marquer un tournant pour le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats pourrait marquer un tournant pour le canton de Fribourg  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats pourrait marquer un tournant pour le canton de Fribourg / 12H30_2019-11-10T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:41:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEt on se rend dans le canton de Fribourg \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il y a du 9 Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nOui, alors effectivement Johana Gapany je vous disais qu'il y avait de la place pour une surprise, a bien, elle est en train de la confirmer cette surprise puisque maintenant on a 123 communes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s sur 137 dont des villes, enfin il manque plus que Villars-sur-Gl\u00e2ne et Fribourg, mais l\u00e0, tenez -vous bien, donc, Christian Levrat est on avance donc avec \u00e0 peu pr\u00e8s 26000 voix 2\u00e8me c'est Johana Gapany avec 23 1000 et quelques poussi\u00e8res de bois et la 1000 voix d'avance sur l'autre sortant PDC b\u00e9ate 3 l'antenne donc sans trop s'avancer, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour battre faut de l'antenne de rattraper son retard en ville de Fribourg et \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, qui vote plut\u00f4t \u00e0 gauche, donc la surprise sur Fribourg est en train de se confirmer avec un taux de participation qui est pour l'heure, de 36 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [87%] :\r\nRen\u00e9 Cluzel il y a vraiment une vague de d\u00e9gagisme dans le canton de Fribourg, on a eu la non- r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime l\u00e0 peut-\u00eatre b\u00e9ate, fin de l'homme, tonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [89%] :\r\nOui, alors le le terme est peut-\u00eatre un peu fort d\u00e9gagisme il y a quand m\u00eame des confirmations, Christian Levrat, en particulier, c'est vrai que, on a l'impression, tout de m\u00eame qu'on est en train de pas de tourner une page, c'\u00e9tait le le bout d'analyse que je faisais tout \u00e0 l'heure, c'est ce serait effectivement confirm\u00e9 la baisse quand m\u00eame historique du du du PDC, le fait de ne de ne plus avoir de repr\u00e9sentant pu laisser au Conseil des \u00c9tats seraient non seulement historique mais mais probablement Marc Rey, encore une fois cette tournant dans le canton de Fribourg, on le voit, hein, ce veut ce vote confessionnel conservateur autour du PDC marque le pas et si donc le r\u00e9sultat se confirme, je pense que l\u00e0 il y aura une tr\u00e8s s\u00e9rieuse \u00e9tude \u00e0 faire une r\u00e9flexion, une auto- r\u00e9flexion au sein des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [85%] :\r\nPourtant, le PDC a tenu son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hier, hein, et se positionne comme comme le parti du centre, faire un groupe parlementaire avec les \u00e9vang\u00e9liques et le le PBD se sont fait sera finalement pas si fort patients flingue que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [92%] :\r\nCe qui est pour moi, surprenant, c'est que le PDC dit en effet et c'est vrai qu'il pourrait jouer un r\u00f4le qu'il a toujours jou\u00e9, ce qui est quand m\u00eame inqui\u00e9tant pour un dirigeant PDC, c'est de voir qu'il a besoin d'avoir des forces d'appoint, alors qu'autrefois, il avait pas besoin de ces forces d'appoint, donc non seulement il perd \u00e9lectoralement, mais il s'affaiblit aussi dans sa structure dans sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir au ou \u00e0 l'Assembl\u00e9e au Conseil national en particulier enverra au Conseil des \u00c9tats, les choses sont un peu diff\u00e9rents. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:15:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95433BF2-1642-42D3-BF04-F6F899B974A3", "internalArchiveId": "95433BF2-1642-42D3-BF04-F6F899B974A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Fribourg, la candidate PLR Johanna Gapany pourrait faire tomber un bastion PDC", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nA Fribourg, la candidate PLR Johanna Gapany pourrait faire tomber un bastion PDC  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["A Fribourg, la candidate PLR Johanna Gapany pourrait faire tomber un bastion PDC / 12H30_2019-11-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:48:01Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn fait un tour du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Fribourg, o\u00f9 la PLR Johanna Gapany d\u00e9fil\u00e9 de s\u00e9nateur sortant, le socialiste Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, elle PDC b\u00e9ate Vonlanthen Fabrice Gaudiano vous \u00eates \u00e0 l'aula de l'Universit\u00e9 de Fribourg et vous avez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats partiels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nOui, Coralie Claude des r\u00e9sultats partiels et donc \u00e0 prendre avec des pincettes car ce sont essentiellement des r\u00e9sultats de petite commune fribourgeoise qui sont tomb\u00e9s donc pas les villes ni l'agglom\u00e9ration de Fribourg alors concr\u00e8tement, on conna\u00eet les r\u00e9sultats de 95 communes sur 137 Christian Levrat, sans surprise, fait pour l'instant, la course en t\u00eate avec 1000 voix d'avance sur ses poursuivants, ensuite c'est tr\u00e8s serr\u00e9 et l\u00e0, tenez -vous bien, h\u00e9 bien c'est Johanna Gapany qui cr\u00e9e la surprise elle comptabilise 300 voix d'avance sur b\u00e9ate Vonlanthen, mais attention, car l'\u00e9conomie al\u00e9manique de gains et sont pas donc encore pas rendu leur verdict \u00e0 mais comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur ses ondes il y a vraiment de la place pour une surprise aujourd'hui \u00e0 Fribourg alors le taux de participation et pour l'heure, de 35 pourcent donc 8 pourcent de moins qu'au 1er tour, le 20 octobre dernier donc, je r\u00e9sume coude-\u00e0-coude au sommet entre la PLR Johanna Gapany et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen, le suspense reste entier dans cette \u00e9lection dont on rappelle si vous avons encore un petit moment, les enjeux aussi, allez -y, dont les fresques oui merci Coralie a donc oui ou non, il faut savoir si oui ou non les Fribourgeois font confiance aux 2 s\u00e9nateurs sortants, le socialiste Christian Levrat d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens b\u00e9ate font l'antenne ou alors coup de sac avec la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany qui repr\u00e9sente la jeunesse et les femmes et puis encore rappel\u00e9 que ce serait une premi\u00e8re historique pour le canton de Fribourg qui enverrait sa premi\u00e8re femme \u00e0 la Chambre Loutte des cantons et \u00e9galement premi\u00e8re historique pour le canton de Fribourg qui n'aurait plus de repr\u00e9sentant PDC \u00e0 la Chambre des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [89%] :\r\nMerci Fabrice Ren\u00e9 Kn\u00fcsel est -ce que ce vote jeune ce vote femme peut suffire \u00e0 faire tomber le PDC Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nAlors, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien partout en Suisse romande \u00e9tant est en recul, donc c'est en tant que telle, pas une surprise, j'ai dit je resterai personnellement surpris que Monsieur Vonlanthen ne soit pas r\u00e9\u00e9lu parce que d'abord, il repr\u00e9sente une partie, la partie germanophone du canton et par ailleurs, c'est une vieille tendance, moi j'ai l'impression simplement qu'on a, on a l\u00e0 d'abord une la provocation par le Parti radical du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, ce qui va laisser des traces, si v\u00e9ritablement Madame Gapany devait passer devant et par ailleurs, on risque d'avoir comme une fin, le le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien risque d'\u00eatre de marquer quand m\u00eame fortement le co\u00fbt au pas au d\u00e9triment ou \u00e0 l'Avantage d'autres groupes et j'ai l'impression l\u00e0 que ce serait vraiment un un tournant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [85%] :\r\nUn tournant, c'est-\u00e0-dire que la la droite fribourgeoise va sortir divis\u00e9e de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [87%] :\r\nC'est probablement ce qu'il faudra lire d\u00e9j\u00e0 que probablement que les accords qui \u00e9tait pass\u00e9 \u00e9taient des accords un peu tendu, ou contre contre la raison, maintenant j'ai l'impression que c'est vrai que si ce ce coup de baisse marqu\u00e9e de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais de toute mani\u00e8re, le fait qu'il y ait eu cette d\u00e9fiance aura des traces. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37CB5F12-29EE-4DA2-9236-54396F618750", "internalArchiveId": "37CB5F12-29EE-4DA2-9236-54396F618750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interpr\u00e9tation des premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident du PS genevois et V\u00e9ronique K\u00e4mpfen vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois.  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Interpr\u00e9tation des premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2019-11-10T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident du PS genevois et V\u00e9ronique K\u00e4mpfen vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10834096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:07:17Z", "webPublicationDate": "2019-11-10T12:15:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0901AD5-DA1E-45EF-B179-0651CE0F6267", "internalArchiveId": "E0901AD5-DA1E-45EF-B179-0651CE0F6267", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti socialiste vaudois perd son si\u00e8ge au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et Olivier Fran\u00e7ais.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834112", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le parti socialiste vaudois perd son si\u00e8ge au Conseil des Etats / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-7", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et Olivier Fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-10834112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:10:33Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOlivier Meuwly, historien et Nenad Stejanovic, politologue, politologue, plut\u00f4t proche du Parti socialiste, bah je me tourne vers vous, justement, Nenad Stojanovic le fait du jour, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 la fin de cette tradition vaudoise o\u00f9 on voyait tr\u00e8s souvent un PLR socialistes faire alliance \u00e0 la Chambre des cantons il y aura une autocritique \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 du PS du PS Vaudois notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a des questions qui concernent la la strat\u00e9gie, on sait que, \u00e0 Dhamar, a \u00e9t\u00e9 une candidate et que lorsque le Parti socialiste devait choisir, il avait rejoint Norman comme l'autre candidat, \u00e7a va certainement faire encore discut\u00e9 au sein du Parti socialiste Vaudois, cela dit, je suis d'accord avec Christian Levrat, c'est difficile de cette p\u00e9cule maintenant quel aurait \u00e9t\u00e9 le score si on avait Roger Normand, plut\u00f4t qu'\u00e0 Damara si Roger Nordmann, on avait perdu, on aurait \u00e7a s\u00fbrement dit : c'\u00e9tait une erreur de n'avoir pas une femme etc etc, donc je pense que les \u00e9lections au Conseil, aux \u00c9tats, sont quand m\u00eame toujours une affaire de personne et une affaire cantonale il y a eu des des mines d'\u00e9cart dans dans ces \u00e9lections, o\u00f9 le Parti socialiste a fait un score extraordinaire au Conseil des \u00c9tats, je pense au canton du Valais, il y a, il y a une semaine, Matthias Reynard et l\u00e0, il est presque aussi \u00e0 \u00e0 obtenir l'Inde 2 si\u00e8ges, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 historique \u00e9galement dans le canton du Tessin en premi\u00e8re tour la le score de Marina Carobbio, il est historique, on verra dimanche prochain, le 17 novembre Tesson, quel sera le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [87%] :\r\nOlivier Meuwly c'est une question un peu insoluble de savoir dans quelle mesure le fait de d'opter pour une personnalit\u00e9 plus consensuelle aurait pu changer l'issue du scrutin, votre avis l\u00e0- dessus, c'est, c'est c'est clair, certaines voix savaient apparemment \u00c9mile, hypoth\u00e8se que Monsieur Maillard pourrait rentrer en 2 en cours de route suivant le r\u00e9sultat de des socialistes au 1er tour dont peut-\u00eatre certains avaient d\u00e9j\u00e0 des craintes au d\u00e9but mais c'est clair que le score de Madame au 1er tour \u00e9tait malgr\u00e9 tout excellent et souhait\u00e9 inimaginable de changer de candidature en en cours de route mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre les circul\u00e9, c'est au niveau des rumeurs, bien s\u00fbr, mais ceci dit, en effet, \u00e7a restera de l'hypoth\u00e8se de savoir qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Olivier Fran\u00e7ais il y a une prime aux personnalit\u00e9s \u00e0 dire consensuelle ou rassembleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [86%] :\r\nJe ne sais pas moi de r\u00e9pondre \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, vous connaissez quand m\u00eame un petit peu le non non non \u00e9coutez c'est la poser la 3 la 3\u00e8me fois au matin pas puis j'arrive avec succ\u00e8s, un r\u00e9sultat qui moi- m\u00eame me surprend puis j'en j'en suis tr\u00e8s fier et puis maintenant \u00e0 moi de r\u00e9pondre aux attentes des uns et des autres qui me qui me font confiance, qui me renouvellent leur confiance, c'est clair, la prime au sortant existe, mais en l'occurrence, puisqu'il y a pas eu de de bilan de ces 2 -l\u00e0 en tout cas, si ce n'est par Facebook interpos\u00e9 argumenter pas mon comit\u00e9 de soutien, je veux dire je, je, je peux pas r\u00e9pondre clairement, clairement \u00e0 votre question, maintenant j'ai j'ai un pass\u00e9, certes, d'autres ont pas on parlait tout \u00e0 fait se passer que j'ai, mais je rappelle quand m\u00eame que Madame Thorens et Madame Mara, ce sont pas Zarif pas en politique, comme \u00e7a, \u00e0 quoi elles sont l\u00e0, le 0 aussi une cr\u00e9dibilit\u00e9 certaine et d'ailleurs les \u00e9lecteurs l'ont les bien soutenu au 1er tour, moi j'ai beaucoup de respect pour les uns et pour les autres, j'esp\u00e8re qu'on est respectueux aussi par rapport au travail que j'ai pu fournir puisse penser, c'est, c'est le r\u00e9sultat de ce travail qui est qui permet aujourd'hui d'avoir ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [89%] :\r\nC'est le moment de prendre cong\u00e9 de vous Olivier Fran\u00e7ais nouvellement r\u00e9\u00e9lu donc au Conseil des \u00c9tats merci bonne soir\u00e9e encore f\u00e9licitations vous ferais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:46:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D91B6566-4622-437D-86DA-10A0C901F26F", "internalArchiveId": "D91B6566-4622-437D-86DA-10A0C901F26F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivier Fran\u00e7ais s'exprime sur sa victoire au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nOlivier Fran\u00e7ais s'exprime sur sa victoire au deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats  \r\nOlivier Fran\u00e7ais, bonsoir !\r\nVous \u00eates r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats, f\u00e9licitatons !\r\nVous avez effectu\u00e9 une remont\u00e9e fulgurante, vous aviez 19'000 voix de retard sur la candidate socialiste, Ada Marra, en 2e position. Finalement vous arrivez premier, soulag\u00e9 ce soir ?\r\nUn homme contre 2 femmes, c'\u00e9tait une position d\u00e9licate en 2019, ann\u00e9e de la gr\u00e8ve des femmes, comment vous avez v\u00e9cu ces deux derni\u00e8res semaines ?\r\nVous avez dit qu'il \u00e9tait plus constructif de travailler avec les socialistes qu'avec les verts, Ada Marra n'est pas \u00e9lu au Conseil des Etats,  vous \u00eates g\u00ean\u00e9 de devoir travailler avec la verte Ad\u00e8le Thorens  ?\r\nC'est la fin d'une tradition vaudoise o\u00f9 l'on a tr\u00e8s souvent vu un PLR et Socialiste repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne ...\r\nVous devez en partie votre victoire \u00e0 l'\u00e9lectorat UDC, l'UDC qui est clairement contre la libre circulation des personnes, le PLR, le parti qui soutient les bilat\u00e9rales ... vous allez aussi devoir repr\u00e9senter les positions uDC \u00e0 la chambre de cantons \u00e0 Berne ?", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834111", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Olivier Fran\u00e7ais s\u2019exprime sur sa victoire au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-6", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:56Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonsoir Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, vous \u00eates donc r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats f\u00e9licitations merci vous avez effectu\u00e9 une remont\u00e9e fulgurante d'ailleurs m\u00eame Ada Marra le le reconnaissaient demandait comment vous aviez fait vous aviez 18000 19000 voix de de retard sur sur la candidate socialiste en 2\u00e8me position finalement vous arrivez premier on imagine que vous \u00eates soulag\u00e9, ce soir, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nEn tout cas, content, soulag\u00e9, c'est la fin d'un d'un grand travail, mais enfin la la vie politique continue, mais je suis assez fier d'\u00eatre reconduit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [94%] :\r\nAlors un homme contre 2 femmes est -ce que dans, c'\u00e9tait une position d\u00e9licate en 2019 ann\u00e9e de la gr\u00e8ve des femmes comment vous avez v\u00e9cu ces ces 2 derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\n\u00e9coutez, d'abord j'ai j'aime jamais voulu faire le d\u00e9bat des gens dans dans ma vie politique ou dans ma vie professionnelle j'ai toujours privil\u00e9gi\u00e9 les femmes \u00e0 et \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 qualit\u00e9 \u00e9gale, donc pour moi c'\u00e9tait pas un v\u00e9ritable souci, c'\u00e9tait plut\u00f4t la les th\u00e9matiques \u00e9tait engag\u00e9e, on a parl\u00e9 exclusivement du climat et du climat et rien du climat pour moi, c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me non plus mais, n\u00e9anmoins, n'aurait pu m'a interroger sur cette th\u00e9matique, en particulier sur ce que j'ai fait ce que j'ai propos\u00e9 JAP r\u00e9cemment, est ce qu'on peut encore faire ensemble, voil\u00e0, et puis il y a d'autres th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants, c'est notre futur 2050, quelle est notre vision, ce d\u00e9bat n'a pas eu lieu, il devrait avoir lieu \u00e0 tr\u00e8s court terme parce que je pense que c'est essentiel et \u00e7a ne touche pas que le climat, \u00e7a touche aussi la la vie sociale, \u00e7a touche aussi l'emploi, \u00e7a touche la recherche, et \u00e7a c'est des des points strat\u00e9giques, on doit discuter aux \u00c9tats parce que c'est une chambre dans laquelle on peut faire ce type d'\u00e9change et avoir cette vision qui j'esp\u00e8re commune, alors on n'a peut-\u00eatre pas tous la m\u00eame r\u00e9ponse pour arriver \u00e0 la solution mais on devra qu'on quand m\u00eame engag\u00e9 bien bien des th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nVous devez en partie votre victoire \u00e0 la mobilisation de la droite et notamment \u00e0 l'\u00e9lectorat UDC hein, l'UDC qui est qui est clairement un parti contre la libre circulation des personnes, un parti, vous le PLR, vous repr\u00e9sentez un parti qui soutient les bilat\u00e9rales, vous allez devoir repr\u00e9senter aussi les positions de l'UDC maintenant \u00e0 Berne \u00e0 la Chambre des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [89%] :\r\nJe crois que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, j'ai fait 2 assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, les Verts, lib\u00e9raux et l'UDC tout comme j'ai dialogu\u00e9 avec le PDC j'ai revendiqu\u00e9 mon appartenance au PLR par quand je peux \u00eatre un pont pour ces diff\u00e9rents partis \u00e9taient clairement exprim\u00e9 que nous aurons des divergences parce que si le PLR existe et si l'UDC existe, les Verts lib\u00e9raux existe, c'est qu'on n'a peut-\u00eatre pas un programme complet qui permettrait aux un lot de neutraliser voil\u00e0 c'est diff\u00e9rent \u00e7a exprim\u00e9 il y a eu la reconnaissance en tout cas de le dire, d'accepter que l'ann\u00e9e prochaine il y aura des difficult\u00e9s sur la loi sur le CO2, il y aura sans aucun doute des difficult\u00e9s avec les Verts, il y aura sans aussi des difficult\u00e9s avec l'UDC mais \u00e7a nous emp\u00eache pas de discuter ensemble d'\u00eatre respectueux et puis si possible de trouver des des solutions et non pas s'affronter sottement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [86%] :\r\nPas de retour d'ascenseur pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [89%] :\r\nNon, non, non, non, il y aura des retours d'ascenseur de ci et de l\u00e0 avec les partis et vous avez parl\u00e9 exclusivement dans votre question, l'UDC je me rappelle quand m\u00eame que j'ai, j'ai eu un un \u00e9lectorat tr\u00e8s important chez les Verts, lib\u00e9raux aussiD. D liste sans parti, plus 10000 voix, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important, je sais pas aller chercher ses 35000 voix comme \u00e7a quoi, bien au contraire, je pense que j'ai rassembl\u00e9s au mieux et c'est mon monde, volont\u00e9 de rassembler, mais sur des points, il y aura divergence mais avec respect et dialogue, \u00e9change et puis si possible d'apporter des solutions, je pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas, que la grande solution elle fonctionne pas la grande solution on est sanctionn\u00e9 par le pape, on a une chambre qui est l\u00e0 pour apporter, parfois un peu de raison diminuer la la passion et j'ose esp\u00e9rer qu'on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [88%] :\r\nAlors, vous aviez dit durant la campagne, qu'il \u00e9tait plus constructif, hein, je crois que c'\u00e9tait vos termes de travailler avec les socialistes qu'avec les verts Ada Marra n'est pas \u00e9lu Ad\u00e8le Thorens qu'il est, vous \u00eates un peu g\u00ean\u00e9 maintenant devoir travailler avec elle pour pr\u00e9senter le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [88%] :\r\nAlors d'abord je rappe, j'mais le contexte est telle qu'il \u00e9tait cette chance aucun doute \u00e9t\u00e9 maladroit, voil\u00e0 \u00e7a c'est une premi\u00e8re erreur, j'aurais mieux fait de me taire pour tout donner, mais dans mon histoire politique dans mon histoire politique, c'est vrai que j'ai beaucoup construit tant avec l'UDC qu'avec le PS voil\u00e0, ces 2 partis sur lequel j'ai en plus \u00e0 avoir des solutions en tout cas aux \u00c9tats, c'est, c'est le cas \u00e0 la ville de Lausanne \u00e9galement, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 avec les Verts d'ailleurs eux- m\u00eames l'ont dit, le soir du 1er tour faudra qu'on trouve des solutions ensemble et qu'on soit moins vindicatif, peut-\u00eatre vindicatif, certes, mais trouver des compromis voil\u00e0 j'attends maintenant des Verts qui sont tr\u00e8s importants \u00e0 Berne, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, ce n'est pas une force personnes ont aussi n'attendait un untel r\u00e9sultats et puis maintenant, on attend, on attend de voir les propositions qu'on qu'ils auront constructive pour justement faire cette politique des petits pas, mais pas le le niet, chaque fois qu'il y a une proposition qui parfois les d\u00e9range peut-\u00eatre un peu trop. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3DAF6EC-5D53-4F62-BD28-29185B2B6765", "internalArchiveId": "A3DAF6EC-5D53-4F62-BD28-29185B2B6765", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg  \r\nEric Collomb bonsoir ! Vous \u00eates co-pr\u00e9sident ad imterim du PDC Fribourg ...\r\nBeat Van Lanthen pas r\u00e9\u00e9lu, c'est historique, pour la premi\u00e8re fois, pas de PDC fribourgeois au Conseil des Etats ? Vous \u00eates sous le choc ce soir ?\r\nBeat Van Lanthen, le candidat sortant du PDC fribourg aux Etats, malmen\u00e9 par une jeune PLR, victime de  l'effet femme ?\r\nBeat Van Lanthen a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour: une erreur strat\u00e9gique , selon beaucoup d'observateurs. Selon vous c'est beat Van lanthen qui a perdu le si\u00e8ge, par sa faute, ou il a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par Johanna Gapany ?\r\nAu conseil national, le PDC s'en est pas trop mal sorti, - 5 %  mais il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 son alliance avec les verts lib\u00e9raux: le PDC fribourgeois ne tient plus tout seul ?\r\nLe PDC a r\u00e9ussi \u00e0 sauver ses deux si\u00e8ges en Valais, son autre bastion historique. Pas \u00e0 Fribourg. Comment vous expliquez cette diff\u00e9rence ? \r\nOn sait que le PDC comptait beaucoup sur ses si\u00e8ges au Conseil des Etats pour peser encore dans la politique suisse.  Face \u00e0 une telle d\u00e9bandade: qu'est-ce que vous allez faire ?", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834107", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Eric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:54Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [91%] :\r\nNous sommes tout de suite Esther avec Eric Collomb copr\u00e9sident l'int\u00e9rim du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nBonsoir Eric Collomb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nAlors, et c'est difficile de se prononcer ce soir, mais quand m\u00eame ce qu'on peut observer \u00e0 ce stade \u00e0 Fribourg, c'est que b\u00e9ate Vonlanthen et dans un mouchoir de poche, si l'on peut dire avec Johanna Gapany, hein, et il y a des risques qu'il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, si \u00e7a se confirme, c'est historique : pour la premi\u00e8re fois, pas de PDC fribourgeois au Conseil des \u00c9tats, vous \u00eates un peu sous le choc, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nAlors, effectivement, \u00e0 ce stade, on est, on est sous le choc, on s'il mange, il n'est pas \u00e7a, on savait que \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, on avait pronostiqu\u00e9 quand m\u00eame quelques milliers de voix d'avance, on pensait surtout avoir un gros gros soutien sur la partie al\u00e9manique du canton donc distribue lac que d'essayer de la Singine, c'est pas vraiment le cas puisque la participation endosser d'auditrices n'est pas extraordinaire \u00e0 37 pourcent, donc on est vraiment effectivement un peu sous le choc, c'est un moment historique, mais je dois dire quand m\u00eame qu'on en compte 3 communes en a encore peu d'espoir pour l'instant c'est sont 90 voix qui s\u00e9parent les 2 candidats, donc on y croit encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites Eric Collomb, vous comptiez sur la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg pour soutenir b\u00e9ate Vonlanthen, elle ne s'est pas mobilis\u00e9, \u00e7a veut dire que b\u00e9ate fait Lanthen ne s\u00e9duit par la partie al\u00e9manique du canton qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, effectivement, \u00e7a c'est une question qu'on peut se poser, moi je ne comprends pas tr\u00e8s bien effectivement cette cet cet cet enfermement parce que dont on a vu lequel dernier on va aller \u00e0 un soutien vraiment extraordinaire du Haut-Valais et puis un r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet avec les de PDC r\u00e9\u00e9lu l\u00e0 \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, franchement, on n'a pas, on n'a pas trop d'explications est -ce qu'il y a aussi peut-\u00eatre les UDC qui au lieu de rester \u00e0 la maison ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, mais pour Gapany je pense qu'un report de voix assez fort \u00e0 mon avis de l'UDC on a non plus, pas eu le report de voix qu'on pense \u00e0 avoir du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux puisque Gerhard Andrey qui \u00e9tait en liste, donc \u00eatre \u00e0 Singinois et on pensait qu'il y aura un report sur Bert longtemps \u00e7a a pas l'air d'\u00eatre le cas donc avec nous, c'est une immense surprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\nBFM Lanthen a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour hein, une erreur strat\u00e9gique, selon beaucoup d'observateurs selon vous Eric Collomb c'est b\u00e9ate Lanthen potentiellement qui a perdu le si\u00e8ge si \u00e7a se confirme, ce serait je Johanna Gapany qu'il a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors on a \u00e9cout\u00e9, je pense que Johanna Gapany effectivement, a fait une campagne assez exceptionnel, parti de tr\u00e8s loin et on se rend compte que les oreilles d'arriver ben pour l'instant, elle est l\u00e0, devant moi, je pense que le 1er tour effectivement et b\u00e9ate le c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [90%] :\r\n1er tour \u00e9tait certainement un petit peu timide de sa part, donc \u00e7a \u00e7a peut jouer dans la balance tous rattrap\u00e9s sur un deuxi\u00e8me tour en 3 semaines, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a je pense une partie de l'explication aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAlors on sait que le PDC compte beaucoup sur ses si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats pour peser encore en dans la politique suisse face \u00e0 une telle d\u00e9bandade \u00e0 Fribourg, de nouveaux si \u00e7a se confirme, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais n\u00e9anmoins, il faudra en tirer les le\u00e7ons, hein, de ce r\u00e9sultat serr\u00e9 qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, qu'est ce que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, il faut, il faut travailler, il faut travailler avec les, les, les gens qu'on adore le parti, je pense qu'on a aussi une certaine rel\u00e8ve et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose que qu'on a ignor\u00e9 \u00e0 moi, j'ai toujours dit que si on avait eu une Johanna Gapany donnons rend avec son \u00e2me inverser la situation avec joie, Johanna Gapany PDC je suis pas certain qu'on l'aurait fait une place sur la liste, donc c'est aussi \u00e0 nous vraiment de de faire de la place aussi \u00e0 la rel\u00e8ve et je pense que \u00e7a c'est certainement une des composantes qu'il faudra sur lesquels il faut sur laquelle il faudra travailler vraiment ces prochaines ann\u00e9es, parce que 2021 c'est le Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Fribourg, le PDC \u00e0 3 si\u00e8ges, donc effectivement ils seront aussi \u00e0 d\u00e9fendre, donc on a vraiment du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [87%] :\r\nEt il y a \u00e9galement l'effet femme qui peut avoir jou\u00e9 contre b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [90%] :\r\nAlors, certainement, certainement, je pense qu'on a aussi vu dans le canton de Fribourg, ben voil\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge de conseiller national, on a aussi une volont\u00e9 de changement, on a senti, comme je viens dire avec Jean-Fran\u00e7ois Rime qui perd son si\u00e8ge, on le voit peut-\u00eatre ici aussi avec la population qui veut du changement, Bert von autant de 62 ans contre une jeune de 31 ans, femme, je pense que ce vent du changement souffle aussi \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [96%] :\r\nLe vent de changement qui souffle \u00e0 Fribourg, merci Eric Collomb, vous \u00eates co- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collomb, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-742832A2-0F48-4164-B02F-3E4BBC9667C0", "internalArchiveId": "742832A2-0F48-4164-B02F-3E4BBC9667C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9chec d'une droite d\u00e9sunie \u00e0 Gen\u00e8ve: interview du candidat PLR Hugues Hiltpold", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugues Hitpold, Membre du Conseil national suisse\r\n\r\n\r\nL'\u00e9chec d'une droite d\u00e9sunie \u00e0 Gen\u00e8ve: interview du candidat PLR Hugues Hiltpold  \r\nOn l'a dit, c'est une d\u00e9faite assez cinglante aujourd'hui pour la droite genevoise... Et notamment pour le candidat PLT Hugues Hiltpold... Notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Leroy a pu recueillir sa r\u00e9action d\u00e9pit\u00e9e \u00e0 la publication des r\u00e9sultats.\r\n 1'26'' Hiltpold\r\n*** Sylvie Belzer on l'entend, manque de mobilisation de la droite, une affaire Maudet qui plombe le PLR... la droite a clairement rat\u00e9 son rendez-vous \u00e9lectoral...\r\nC'est un constat s\u00e9v\u00e8re mais implacable, la droite a rat\u00e9 son pari. Elle avait pourtant une carte \u00e0 jouer, elle qui voulait enfin r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil des Etats apr\u00e8s 12 ans de domination absolue de la gauche. On rappele que la derni\u00e8re personnalit\u00e9 de droite \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la chambre haute c'\u00e9tait la radicale Fran\u00e7oise Saudan et c'\u00e9tait il y a 12 ans.\r\n*** mais qu'est-ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 alors?\r\nOn l'a entendu dans les propos amers d'Hugues Hiltpold. Avec la candidature de l'UDC C\u00e9line Amaudruz pour le second tour, c'\u00e9tait impossible de rattrapper le retard de voix que la droite avait sur le ticket de gauche. Impossible de rallier toute la droite sur 1 voire 2 candidature. Les suffrages se sont r\u00e9partis sur 3 candidats. c'\u00e9tait l'assurance de ne pas y arriver.\r\n*** et puis il y a les dissenssions au sein m\u00eame de l'Entente bourgeoise?\r\nCette fameuse Entente semble ne plus faire recette, \u00e7a donnait l'impression d'un mariage un peu forc\u00e9 pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Avant le d\u00e9but de la campagne, on avait d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 des v\u00e9lleit\u00e9s de scission du PDC, qui s'est finalement ralli\u00e9 au PLR m\u00eame \u00e0 contre-coeur. Et puis dans l'entre-deux tour, l'Entente PLR-PDC a donn\u00e9 tous les signes d'une d\u00e9sunion criante. Des jeunes PLR et UDC qui invitent la droite \u00e0 voter Hiltpold-Amaudruz, soit PLR-UDC, contrairement aux mots d'ordre des direction de partis. Idem pour un comit\u00e9 d'entrepreneurs.\r\nind\u00e9pendants. \r\nEt alors que les candidats de gauche ont toujours fait campagne ensemble, les deux candidats de droite semblaient faire cavalier seuls chacun de leur c\u00f4t\u00e9. Forc\u00e9ment \u00e7a ne convaint pas l'\u00e9lecteur.\r\n*** Et puis Hugues Hiltpold mentionne l'affaire Maudet...\r\nCette affaire a forc\u00e9ment plomb\u00e9 les candidats de l'Entente. Les \u00e9lecteurs de droite ne se sont pas mobilis\u00e9s. Depuis l'\u00e9clatement de cette affaire, il y a un m\u00e9contement patent au sein du parti. Et comme Le taux de participation est faible \u00e0 GE, de l'ordre de 31%. Plus faible encore qu'au premier tour, \u00e7a n'a pas permis \u00e0 la droite de reprendre des suffrages.", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834114", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9chec d\u2019une droite d\u00e9sunie \u00e0 Gen\u00e8ve: interview du candidat PLR Hugues Hiltpold / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-9", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:56Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors on l'a dit, c'est une d\u00e9faite assez cinglante aujourd'hui pour la droite genevoise et notamment pour le candidat PLR Hugues de notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Leroy a pu recueillir sa r\u00e9action d\u00e9pit\u00e9e \u00e0 la publication des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nOn essayait de susciter une esp\u00e8ce de r\u00e9action en piquant un tout petit peu l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal pour faire en sorte que \u00e7a r\u00e9agisse au vaccin ne fonctionne pas, alors il y a peut-\u00eatre plusieurs grilles de lecture \u00e0 cela, je constate que, dans le canton de Vaud et le m\u00eame genre de r\u00e9action, la seule diff\u00e9rence qu'il y avait une seule candidature \u00e0 la candidature de droite qui \u00e9taient arriv\u00e9es en t\u00eate, on a vu que \u00e7a a pu donner quelques r\u00e9actions puisqu'\u00e0 Olivier Fran\u00e7ais est en t\u00eate dans le d\u00e9pouillement, donc \u00e7a a l'air de fonctionner, en tout cas avec une candidature de droite au 2\u00e8me tour \u00e0 dans le canton de Vaud et Gen\u00e8ve, c'est plus compliqu\u00e9 : est ce que l'affaire Maudet a le poids de l'affaire Maudet a pes\u00e9 lourd aujourd'hui on sait que vous avez pris vos distances avec monsieur Maudet en janvier dernier, parce que \u00e7a, \u00e7a a pu compter dans votre d\u00e9faite alors ce que j'ai pu constater pour avoir tract\u00e9 pratiquement tous les jours depuis comme moi, c'est qu'il y a quelques r\u00e9actions effectivement de l'\u00e9lectorat de droite qui ne s'est pas sentie concern\u00e9e par cette \u00e9lection et qui voulait manifester son courroux par rapport au au parti droite \u00e7a, on a pu constater, c'est vrai, j'ai pu le H et puis le sentir tassement ses portes, alors c'est un peu petit peu injuste parce qu'on fait payer au suivant, qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'\u00e9lection mais c'est comme \u00e7a, il faut l'accepter, \u00e7a fait partie des r\u00e8gles du jeu, on a eu beau expliquer, on a eu quelques r\u00e9actions de personnes qui, habituellement, votaient pour les partis de l'entente et qui cette fois n'ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 -t-il personnelle qu'est, est-ce que vous allez devenir aujourd'hui vous quitter la vie politique, alors tout d'abord rouge prennent la mesure de ce qui ce ma premi\u00e8re datait \u00e9lectoral en 18 ans c'est c'est une nouveaut\u00e9, dire avec, j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 18 ans au soleil, je vais ces prochaines ann\u00e9es, \u00eatre \u00e0 l'ombre et c'est ainsi que \u00e7a fonctionne, je veux pas de plan de carri\u00e8re, on verra bien, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 architecte on nomme les activit\u00e9s politiques, je continuerai \u00e0 l'\u00eatre un peu plus d\u00e8s demain et puis on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nSylvie Bayle Zaher, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'entend, manque de mobilisation de la droite, une affaire Maudet, qui plombe le PLR la droite a clairement rat\u00e9 son rendez- vous \u00e9lectoral, oui, c'est un constat s\u00e9v\u00e8re mais implacable, la droite a rat\u00e9 son pari : les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs viennent d'ailleurs de tomber, les \u00e9carts sont strictement les m\u00eames qu'au 1er tour immense entre les 2 \u00e9lus et le PLR Hugues Hiltpold ce qui arrive 3\u00e8me. La droite avait pourtant une carte \u00e0 jouer, elle qui voulait enfin r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 12 ans de domination absolue de la gauche, on rappelle que la derni\u00e8re personnalit\u00e9 de droite \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la Chambre haute, c'\u00e9tait la radicale, Fran\u00e7oise Saudan et c'\u00e9tait il y a 12 ans mais qu'est ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 alors \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois -ci, alors on l'a entendu dans les propos amers d'Hugues Hiltpold, avec la candidature de l'UDC C\u00e9line Amaudruz pour le second tour, c'\u00e9tait mission impossible, les suffrages se sont dispers\u00e9es sur 3 candidats l'assurance tout simplement de ne pas dit de ne pas y arriver, et puis il y a eu ces dissensions dont on a parl\u00e9 un au sein m\u00eame de l'Entente bourgeoise Sylvie cette fameuse Entente qui semble ne plus faire recette, d'ailleurs \u00e7a donnait l'impression d'un mariage un peu forc\u00e9 pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant le d\u00e9but de la campagne, on avait d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 des vell\u00e9it\u00e9s de scission du PDC qui s'est finalement ralli\u00e9 au PLR mais \u00e0 contrecoeur et puis pendant l'entre-deux Tours l'entente PLR PDC a donn\u00e9 tous les signes d'une d\u00e9sunion criante des jeunes PLR et UDC qui invitent la droite a vot\u00e9 Hiltpold, hameau rue soit PLR UDC contrairement aux mots d'ordre des partis, idem pour un comit\u00e9 d'entrepreneurs ind\u00e9pendants et alors il faut le dire encore du c\u00f4t\u00e9 du terrain alors que les candidats de gauche ont toujours fait campagne ensemble, les 2 candidats \u00e0 droite semblaient faire cavalier seul, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, forc\u00e9ment \u00e7a ne convainc pas les Lecteurs \u00e0 pied, on l'a entendu Sylvie en entendu Ighil de mentionner l'affaire Maudet l'affaire Maudet, cette affaire a forc\u00e9ment plomb\u00e9 les candidats de l'Entente les \u00e9lecteurs de droite ne se sont pas mobilis\u00e9s depuis l'\u00e9clatement de cette affaire, il y a un m\u00e9contentement tant parmi un certain nombre de membres du PLR faire mal g\u00e9r\u00e9 : perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de responsabilit\u00e9s, responsabilit\u00e9, c'est quand m\u00eame le slogan du parti et le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve et terriblement faible de leur de pr\u00e8s de 33 pourcent, signe que la remobilisation des troupes voulue par la droite dans l'entre-deux tours n'a pas fonctionn\u00e9 Sylvie belles, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C6CB226-8CFC-4A7E-8A51-523B842F73CB", "internalArchiveId": "0C6CB226-8CFC-4A7E-8A51-523B842F73CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bertrand Reich explique les le\u00e7ons tir\u00e9es de la d\u00e9faite du PLR genevois", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois. Bonsoir et bienvenue dans ce Forum du 10 novembre,\r\nFribourg, Vaud et Gen\u00e8ve. Forum ce soir sera essentiellement consacr\u00e9 aux deuxi\u00e8mes tours pour le Conseil des Etats. Les r\u00e9sultats sont connus, mais Renaud, il reste une incertitude \u00e0 Fribourg: \r\nOui les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs se font attendre... Mais le r\u00e9sultat qui semble se dessiner, eh bien c'est cette \u00e9norme surprise: Johanna Gapany, 31 ans, pourrait chasser de la chambre haute le PDC Beat Vonlanthen... On y revient dans quelques instants.\r\nL'autre grande surprise est vaudoise  Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu en t\u00eate, avec la verte Ad\u00e8le Thorens. La remont\u00e9e spectaculaire du PLR contraste avec la claque inflig\u00e9e au parti socialiste. Ada Marra rate la marche, la vice-pr\u00e9sidente du PS devra se contenter du Conseil national. Olivier Fran\u00e7ais et Ada Marra seront avec nous vers 18h10.\r\nPas vraiment de surprise en revanche du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve: le duo Carlo Sommaruga/Lisa Mazzone s'impose face \u00e0 une droite d\u00e9sunie et incapable de mobiliser l'\u00e9lectorat... On essaiera de tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec avec le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich.\r\nUn constat se d\u00e9gage en tout cas au terme de cette journ\u00e9e: la d\u00e9ferlante verte s'est donc confirm\u00e9e. Tout comme l'effet femme. Tout au long de cette \u00e9mission, nous  analyserons les r\u00e9sultats, avec des gagnants et des perdants. Et deux observateurs, le politologue Nenad Stojanovic et l'historien Olivier Meuwly.\r\nPuis il y aura du sport aussi dans ce forum... On reviendra notamment sur la d\u00e9faite de xamax face \u00e0 thoune... C'\u00e9tait cet apr\u00e8s-midi.\r\nET notre invit\u00e9e sport s'appelle Olivia Boa. Elle est boxeuse et peintre.\r\nVous Forum sp\u00e9cial largement consacr\u00e9 aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19h00 sur La Premi\u00e8re.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834115", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bertrand Reich explique les le\u00e7ons tir\u00e9es de la d\u00e9faite du PLR genevois / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-10", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10834115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:56Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt avec nous pour tirer les le\u00e7ons de cette d\u00e9faite, il y a le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich, bonsoir monsieur, bonsoir cette faible mobilisation de l'\u00e9lectorat, aujourd'hui, au fond, c'est le signe que personne n'y croyait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nMoi j'aimerais d'abord f\u00e9liciter les vainqueurs du jour pour la victoire, qui est une victoire \u00e9clatante et qui pr\u00eatent pas le flanc \u00e0 la contestation, ni la discussion tr\u00e8s clairement les Genevois et les Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 de candidats Lisa Amazon d'abord et puis Carlos au Maroc a ensuite eu Bill Paul d\u00e8s le 3\u00e8me candidat le mieux \u00e9lu c'est le 1er, \u00e9lu de la droite et la strat\u00e9gie que nous aurions souhait\u00e9 d\u00e9velopper mais pour cela il aurait fallu \u00eatre 3 \u00e0 la suivre, c'\u00e9tait que les partis de droite se rassemblent autour du candidat qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9 et qui se trouvait \u00eatre Uggie le p\u00f4le d'\u00e7a a fonctionn\u00e9 dans le canton de Vaud, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 chez vous, pourquoi, comme vous l'aspect m\u00eame comme l'a soulign\u00e9 d'ailleurs C\u00e9line Amaudruz elles-m\u00eames \u00e0 midi en disant que l'exemple, c'\u00e9tait le canton de Vaud mais je trouve qu'elle avait d'embl\u00e9e exclu de ne pas se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour puisque sa pr\u00e9sence \u00e9tait selon elle indispensable compte tenu du r\u00f4le de l'UDC en Suisse, donc l'UDC absolument souhaitait se maintenir 2 au 2\u00e8me tour, moi je sais pas faire de commentaire l\u00e0- dessus chaque candidature est l\u00e9gitime, j'observe simplement que si on voulait gagner et avoir une chance de placer en candidat de droite pour une repr\u00e9sentation plus \u00e9quilibr\u00e9e, il aurait fallu effectivement de trouver une logique qui \u00e9tait une logique non partisane mais d'\u00e9quilibre pour pour Gen\u00e8ve, ce qui n'aurait pas fallu aussi peut-\u00eatre un autre casting Hugues : pas de la soulign\u00e9 lui- m\u00eame, c'est la premi\u00e8re, c'est sa premi\u00e8re d\u00e9faite en 18 ans c'est candidat de qualit\u00e9, c'est quelqu'un qui a toutes les qualit\u00e9s pour \u00eatre s\u00e9nateur ce l'injustice et la cruaut\u00e9 de la politique, il a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, j'ai entendu aucune critique \u00e0 son endroit, personne n'a jamais soulign\u00e9 un pr\u00e9tendu qu'il aurait pas \u00e9t\u00e9 comp\u00e9tents, il se trouve que 2 personnes ont eu plus de voix que lui, mais Paul, d'\u00eatre un candidat qui est comp\u00e9tent, c'est un homme de dossiers, c'est un homme qui travaille, c'est un homme qui est au fait de de ces dossiers, les Genevois et les Genevois ont fait un choix, c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait en toute connaissance de cause puisque le 2\u00e8me tour a servi notamment au PLR, a indiqu\u00e9 les enjeux, a indiqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait sa vision de la soci\u00e9t\u00e9, le PS et les Verts ont aussi indiqu\u00e9 leur projet, je crois que Genevois et les jeunes vont maintenant les \u00e9lus qu'ils m\u00e9ritent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [91%] :\r\nL'entente a montr\u00e9 clairement ses ses faiblesses et vous le reconnaissez vous- m\u00eame Bertrand Reich est ce qu'il va falloir s'orienter vers de nouveaux \u00e9quilibres de nouveau nouvelles alliances au sein de la droite genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [91%] :\r\nBon, chaque chose en son temps, on a effectivement aujourd'hui cette les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis une petite \u00e9lection cantonale enfin communal local que l'PLR a gagn\u00e9 en passe, soit dit en passant, le 24 novembre il y aura d\u00e8s votation qui seront sur des sujets importants localement, o\u00f9 on voit que l\u00e0 il y a de nouveau une une approche politique qui est diff\u00e9rente, PS et Verts sont divis\u00e9s sur certains points, les PLR sont en accord avec d'autres partis sur certains points, les cartes sont redistribu\u00e9es on arrive aussi, c'est peut-\u00eatre l'effet Greta, mais il y en a d'autres aussi \u00e0 un changement dans le fond, dans la fa\u00e7on dont les \u00e9lecteurs, les \u00e9lectrices aborde la politique et c'est le moment de souligner que les partis ne sont jamais propri\u00e9taire des voix, les partis proposent les partis s'organiser les \u00e9lecteurs disposent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nEncore trop t\u00f4t pour repenser pour repenser \u00e0 une \u00e9ventuelle remise en cause de l'entente, on va rester l\u00e0 dessus Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR, Genevois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-8573F8EC-9EB6-4F4C-960B-6316F68269D0", "internalArchiveId": "8573F8EC-9EB6-4F4C-960B-6316F68269D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic   \r\nOlivier Meuwly, historien\r\nNenad Stejanovic, politologue\r\nA Gen\u00e8ve, c'est donc la droite qui a creus\u00e9 sa tombe toute seule ... si l'on peut dire !\r\nUne droite d\u00e9sunie: l'UDC a fait concurrence \u00e0 l'entente, au ticket PLR compos\u00e9 de Hugues Hitpold et de la PDC B\u00e9atrice Hirsch ... impossible pour la droite de l'emporter dans ces conditions ?\r\nEst-ce que le mariage PDC et PLR, historique \u00e0 Gen\u00e8ve, peut encore fonctionner ? OU ces partis ont de moins en moins de points communs ?\r\nIl y a eu une alliance au Tessin derni\u00e8rement ... \r\nLes \u00e9lecteurs de droite sont d\u00e9courag\u00e9s par les affaires: il y a  l'affaire Maudet, qui traine en longueur ... c\u00f4t\u00e9 PDC se sont ajout\u00e9 l'affaire des notes de frais de Guillaume Barazzone, un don controvers\u00e9 pour la campagne de Serge Dal Busco au Conseil d'Etat, \u00e7a a d\u00e9mobilis\u00e9 les \u00e9lecteurs ?\r\nTant que Pierre Maudet restera au Conseil d'Etat genevois, le PLR genevois a peu de chance de rebondir ?", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834116", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-11", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt Olivier Meuwly, historien proche du PLR et Nenad Stojanovic, politologue proche du PS sont toujours avec nous, j'aimerais qu'on s'arr\u00eate un instant sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, en comparaison avec le canton de Vaud un Gen\u00e8ve une droite qui est d\u00e9sunie avec l'UDC qui compte Curran qui concurrence l'entente un ticket a fait du PLR et du PDC, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis dans le canton de Vaud, alors l\u00e0, l'UDC qui se met avec le PLR et et on voit les r\u00e9sultats sont pas les m\u00eames Olivier Meuwly c'est cela la la la la force de de la droite aujourd'hui elle doit pouvoir finir, sinon elle ne gagne pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nC'est \u00e9vident, on l'a vu aussi dans les \u00e9lections cantonales compte, il faut aussi toutes les difficult\u00e9s, c'est une part, on voit que la droite peut gagner que de organis\u00e9e et unie, encore faut -il trouver des candidats qui puisse rassembler ses 2 flancs de la du bloc de droite, c'\u00e9tait le cas avec Olivier Fran\u00e7ais et une autre probl\u00e8me dans les h\u00f4tels et des destructions partielles au Conseil d'\u00c9tat ou h\u00e9las le code pour le la, le, le, le cours de droite le candidat UDC n'a pas pu ratisser au-del\u00e0 de de son camp, il n'a pas convaincu et l\u00e0 c'est un travail important \u00e0 faire pour les partis trouver des uns, des candidats qui puisse vraiment repr\u00e9senter malgr\u00e9 tout du d'une fa\u00e7on ou d'une autre les l'ensemble de leur camp et \u00e7a c'est Debra une grande difficult\u00e9, mais c'est aussi un travail de de fond \u00e0 faire entrer partie jusqu'\u00e0 ce jour, PS et Verts ont beaucoup et tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble, maintenant que les rapports de force 15 \u00e0 se modifier au sein de la gauche comme on serait l\u00e0, \u00e7a c'est le pass\u00e9, on sait que la qu\u00eate des contradictions parfois entre Verts et 11 comment cela c'\u00e9tait facile de se mat\u00e9rialiser dans le d\u00e9bat politique par rapport \u00e0 l'environnement aura pour cons\u00e9quence de politiques environnementales, comment cela s'est -il se passer et peut-\u00eatre que tout \u00e0 coup, h\u00e9 bien ce sera moins \u00e9vident, alors \u00e0 ce sera \u00e0 eux de nouveau de retrouver d'autres moyens de de nouer la gerbe au sein de leur discours Durkan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\n\u00e0 Neuvic le mariage PDC PLR historique \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce qu'il peut encore fonctionner finalement d'un point de vue, plus 800 sur l'ensemble de la Suisse o\u00f9 ces partis sont devenus maintenant c'est si diff\u00e9rent que c'est quand m\u00eame difficile de s'unir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [89%] :\r\nC'est difficile de de parler en g\u00e9n\u00e9ral de ce de \u00e7a parce qu'il y a eu des cantons, le PLR PDC ont m\u00eame fait l'apparentement des listes, le rendez- vous des \u00e9lections au Conseil national o\u00f9 ils ont fait le tandem pour le Conseil des \u00c9tats, c'est le cas, Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement au Tessin, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Fribourg, c'est l\u00e0 que le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR, la candidate Johanna Gapany, qui est arriv\u00e9 3\u00e8me le le 20 octobre \u00e0 environ 4000 voix de distance par rapport au candidat du PDG b\u00e9ate Vonlanthen voil\u00e0 le le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR ne se pr\u00e9sente pas au 2\u00e8me tour et pourtant le p\u00e8re, l'air, la candidate du PLR s'est pr\u00e9sent\u00e9, il semble -t-il quel quel qu'il pourrait gagner, on va voir donc le le r\u00e9sultat final et ce genre de choses n'aide s\u00fbrement pas l'entente entre le PDC PLR et je, je, j'observe juste qu'il y a aujourd'hui les journaux du dimanche on dit par exemple que le le le pr\u00e9sident du du PDC suisse Gerhard Finist\u00e8re n'exclut pas de, de, de, que le PDC soutient une candidature une candidate des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux d\u00e9penses du PLR, donc je pense qu'on est encore loin de parler d'une disons fusion du PLR et PDC. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "internalArchiveId": "7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l'incertitude \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834108", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS."], "variantIds": ["ece-10834108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents en tant que Vaudois, je serais assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nPlus haut parce que par chance cette fois -ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois -ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que tu as la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud Jean c'\u00e9tait quand \u00c9ric Roche a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin socialistes et l'avait demand\u00e9 le recomptage qu'elle confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir voil\u00e0 \u00e0 la plage, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nJe suis surpris, c'est de cette question sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, sont en Valais oui Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le FreeB. le PDC fribourgeois, en revanche, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et a beau jour c'est le pr\u00e9cipice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel entre les groupes linguistiques il il il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat et r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce que s'entend maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9 de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est -ce que c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re, c'est Philippe c'est vrai c'est un c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate et disait \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est -ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est lui qui sont multiples et souffrent croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques aussi soutenir plut\u00f4t une jeune le parti francophone que ans d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc a plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment un bloc contre un bloc gauche- droite linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec Sedan, alors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}]}