{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1250&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1275&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1225&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-3CB2010C-BCEF-45B3-8FF6-967130A86714", "internalArchiveId": "3CB2010C-BCEF-45B3-8FF6-967130A86714", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, selon le site internet P\u00fcnkt-lich-keit.ch, un train Intercity sur six est en retard. Les CFF ne rejettent pas ce chiffre mais ils expliquent qu'ils utilisent une autre m\u00e9thode de calcul de la ponctualit\u00e9 des trains : interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR", "publicationDate": "2019-02-09T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, 1 train intercity sur 6 est en retard selon les donn\u00e9es d'une plateforme priv\u00e9e dont la NZZ se fait l'\u00e9cho dans son \u00e9dition du jour...\r\nUn constat qui \u00e9tonne vu les bons r\u00e9sultats en terme de ponctualit\u00e9 annonc\u00e9s par les CFF...\r\nEn fait, la diff\u00e9rence r\u00e9side dans la mani\u00e8re de calculer, souligne l'entreprise de chemins de fer. Alors que les CFF se basent sur le nombre de passagers qui arrivent \u00e0 l'heure, le site internet P\u00fcnkt-lich-keit.ch, lui, comptabilise le nombre de trains qui respectent l'horaire.\r\nAlors comment interpr\u00e9ter cette diff\u00e9rence de calcul ?\r\n- 1 train Intercity sur 6 en retard les CFF ne rejettent pas ce chiffre mais ils expliquent qu'ils utilisent une autre m\u00e9thode de calcule de la ponctualit\u00e9 des trains Est-ce une mani\u00e8re d'enjoliver les r\u00e9sultats ? \r\n- Pond\u00e9rer les retads en fonction de la fr\u00e9quentation n'a pas vraiment de sens Quand un passager monte dans un train, les CFF s'engagent \u00e0 le transporter d'un point \u00e0 un autre dans un d\u00e9lai donn\u00e9 \u00e0 une heure publi\u00e9e Si le passager est en retard, peu lui importe de savoir que le train \u00e9tait peu, moyennement ou tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9  Est-ce que les CFF ne devraient pas changer leur m\u00e9thode de calcul ?\r\n- Si on se penche sur les r\u00e9sultats relay\u00e9s par le NZZ, les trajets les plus touch\u00e9s sont les intercity Sion-Brigue qui affichent 85% de trains en retard, Sion et Montreux avec 77 pourcent ou encore 65 pourcent entre Montreux et Lausanne. Les quatres premiers trajets impact\u00e9s sont situ\u00e9s en Suisse romande.. Qu'est-ce que cela vous inspire ?\r\n- Sans se baser uniquement sur ces chiffres, est ce que l'on peut dire que le r\u00e9seau ferroviaire est moins performant en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique ?\r\n si oui, pourquoi?\r\n- Politiquement, de quel levier disposez-vous pour agir, par exemple au niveau de la commission des transports ?\r\n- Bon, en m\u00eame temps, est-ce que l'on ne r\u00e9agit pas comme des enfants g\u00e2t\u00e9s ? En comparaison europ\u00e9enne, les lignes ferroviaires suisses sont relativement performantes, non ?\r\n- Cela dit, les CFF ont beaucoup fait parler d'eux ces derniers temps.. je pense notamment au fiasco des nouveaux trains Bombardier qui sont en retard et qui ont plusieurs probl\u00e8mes techniques... On entend beaucoup d'utilisateurs se plaindre de nombreux retards..  L'image des CFF en prend un coup ?\r\nCe qu'il dit:\r\nIl ne faut pas changer la mani\u00e8re de calculer la ponctualit\u00e9 mais par contre c'est vrai que les CFF devraient utliliser les deux m\u00e9thodes. Les CFF de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale gagneraient \u00e0 communiquer de mani\u00e8re plus transparente car actuellement il font toujours comme si tout allait pour le mieux. Il explique une moins bonne performance romande potentiellement par le fait des travaux, mais \u00e0 ce moment il faut mieux pr\u00e9voir ET \u00e9galement par le fait que l'entretien a tard\u00e9 contrairement \u00e0 la Suisse al\u00e9manique. On paie donc peut-\u00eatre du retard d'entretien.\r\nOn fait pas du tout les enfants g\u00e2t\u00e9s car l'image des CFF c'est bien la ponctualit\u00e9 et apr\u00e8s tout nous payons pour les chemins de fer, on a le droit d'exiger une ponctualit\u00e9 parfaite!", "durationSec": 437, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10186954", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire"], "thematicPersons": ["CFF"], "alternativeTitle": ["Un Intercity sur six est en retard, selon une plateforme internet: interview d'Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-02-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-10186954"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:09Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Suisse, un train Intercity sur six, est en retard, selon les donn\u00e9es d'une plateforme priv\u00e9e dont la NZZ se fait l'\u00e9cho dans son \u00e9dition du jour, un constat qui \u00e9tonne vu les bons r\u00e9sultats en terme de ponctualit\u00e9 annonc\u00e9s par les CFF en r\u00e9alit\u00e9 la diff\u00e9rence r\u00e9side dans la mani\u00e8re de calculer, souligne l'entreprise de chemins de fer, alors que les CFF se basent sur le nombre de passagers qui arrivent \u00e0 l'heure, le site internet putes les Skype Point CH lui comptabilise le nombre de trains qui respectent l'horaire, alors comment interpr\u00e9ter cette diff\u00e9rence de calcul, on en parle avec vous Olivier Fran\u00e7ais bonsoir bonsoir conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, membre de la commission des transports, je le disais un train Intercity sur six en retard, les CFF ne rejettent pas ce chiffre mais il explique qu'ils utilisent une autre m\u00e9thode, donc de calcul de la ponctualit\u00e9 des trains, que c'est une mani\u00e8re d'enjoliver les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [81%] :\r\nOn peut voir comme \u00e7a, mais je pense que les 2 m\u00e9thodes sont sont valables et ce qu'on peut reprocher au CRS c'est pas de pr\u00e9senter les 2 m\u00e9thodes : m\u00eame si une telle plus l'objet d'une r\u00e9f\u00e9rence par rapport au r\u00e9seau europ\u00e9en mais je pense que cette m\u00e9thode telle qu'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 dans la NZZ \u00e0 plus du importante en tout cas dans l'information et voyageurs puis aussi des d\u00e9cideurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nOui parce que quel est l'int\u00e9r\u00eat de pond\u00e9rer les retards en fonction de la fr\u00e9quentation, \u00e7a n'a pas vraiment de sens quand on a un passager monte dans un train, les CFF s'engagent \u00e0 le transporter d'un point \u00e0 un autre dans un d\u00e9lai donn\u00e9 \u00e0 une heure publi\u00e9e Si le passager est en retard, peu lui importe de savoir que le train \u00e9tait peu moyennement ou tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [83%] :\r\nAlors c'est un degr\u00e9 satisfaction de masse qu'on qu'on peut, qu'on peut relever de la part de l'\u00c9tat par les CFF mais votre remarque aussi est tout \u00e0 fait justifi\u00e9e qui ont donn\u00e9 l'interactivit\u00e9 au r\u00e9seau, il faut que tous les trains et la m\u00eame qualit\u00e9 d'ailleurs, la Suisse, quant \u00e0 la beaut\u00e9, les Suisses et les Suissesses quand ils ont vot\u00e9 en 2014 le financement du projet faille ce qui voulez garder garder assurer le c\u00f4t\u00e9 attrayant dot\u00e9s de notre r\u00e9seau ponctualit\u00e9 et est un est un point de qualit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [94%] :\r\nSi on se penche sur les r\u00e9sultats, relay\u00e9s par la NZZ les trajets les plus touch\u00e9s sont les intercity si on brigue qui affichent 85 pourcent de de trains en retard, si on montre avec 77 pourcent ou encore 65 pourcent pour Montreux Lausanne les 4 premiers trajets impact\u00e9s sont situ\u00e9s donc en Suisse romande, qu'est ce que cela vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [87%] :\r\n\u00e7a m'inspire des propos que que j'ai d\u00e9j\u00e0 tenu le dire c'est un regret que notre r\u00e9seau de de Suisse occidentale \u00e9t\u00e9 aussi mal entretenu des ann\u00e9es pass\u00e9es maintenant rattrape un retard important, il y a un vieillissement de de ce r\u00e9seau qui n\u00e9cessitent des travaux relativement importants, c'est regrettable usagers en prend Guimet plein la figure, c'est le moins qu'on puisse dire, puisqu'aujourd'hui, il consid\u00e8re que cette ligne du Simplon en particulier mais plus fin, de plus fiable dans l'horaire et \u00e7a oblige le le passager, le client \u00e0 prendre le train d'avant pour \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s n'\u00eatre s\u00fbr d'arriver en retard, c'est pas comme \u00e7a qu'on garantit la pr\u00e9sence d'un d'un r\u00e9seau, mais on paye, on paye beaucoup beaucoup le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [86%] :\r\nOui mais est -ce que vous diriez qu'il qu'un R\u00f6stigraben en quelque sorte, que le r\u00e9seau ferroviaire est moins performant en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [87%] :\r\nAlors il y a une certitude, c'est qu'avant l'arriv\u00e9e de Madame Letarte il y avait a des investissements tr\u00e8s cons\u00e9quents qu'ont \u00e9t\u00e9 faits dans une partie de la Suisse, et pas la n\u00f4tre, il y a pas que que notre r\u00e9gion, il y a pas que la Suisse occidentale et aussi la la Suisse orientale mais l\u00e0 il y a les mesures correctives relativement important qui qui qui sont en route et l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif, c'est pour les projets du futur et entre autres, va d\u00e9cider \u00e0 Berne d\u00e8s cette ann\u00e9e, dans, dans, dans nos de c'est des moyens de financements pour garantir que pour une r\u00e9partition \u00e9quitable des moyens financiers pour toute la Suisse, et c'est d'autant plus important que si on fait pas cette \u00e9quit\u00e9 d'investissement et d'entretien dans toute la Suisse demande un rat r\u00e9seau diff\u00e9renci\u00e9s avec finalement des trains qui ont plus performant par exemple depuis Berne en direction du Z\u00fcrich et puis on sera oblig\u00e9 d'\u00eatre moral, la gare de Berne pour continuer son son son trajet parce qu'il y a une rupture de charge pour cette notion d'\u00e9quit\u00e9 est tr\u00e8s tr\u00e8s importante et on doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s attentif, avec la nouvelle ministre des Transports a que cela soit garantie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [90%] :\r\nDonc vous avez vous disposez -vous en tant que, en tant qu'\u00e9lu d'un d'un levier pour agir pour tenter justement de mettre un terme ou de en tout cas, corriger un un tant soit peu le cette cette performance \u00e0 2 vitesses o\u00f9 cette ponctualit\u00e9 \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [86%] :\r\nAlors le le les \u00e9coute politique de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports et et sa ministre, Madame Letarte et Madame, \u00e7a vous regarde, pas un regard, je pense que, quelle est la de preuve en est c'est que n'accept\u00e9 un postulat que j'avais propos\u00e9 quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident de la commission des transports, c'est le projet de La Croix F\u00e9d\u00e9rale la mobilit\u00e9 dans lequel on parle de croissance, de capacit\u00e9 et de vitesse, mais cela pour tout le r\u00e9seau et en particulier d'Est Ouest puisque on a investi maintenant plus d'un milliard dans le tunnel du Gothard il faut finir ce trajets Nord-Sud mais aussi penser de rassembler tous les suites donn\u00e9es Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall, avec une qualit\u00e9 transports qui soit la m\u00eame pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, Olivier Fran\u00e7ais ce qu'on n'est pas un peu tatillon, est ce qu'on ne r\u00e9agit pas comme des enfants g\u00e2t\u00e9s en comparaison europ\u00e9enne les lignes ferroviaires suisses sont relativement performantes club allemand non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [83%] :\r\nMais au Tr\u00e9sor doit rester une r\u00e9f\u00e9rence pour le reste de de l'Europe, ou je ne sais nos d'o\u00f9 sommes tr\u00e8s, tr\u00e8s exigeant, je rappelle quand m\u00eame que les montants que que le Suisse et la suissesse mais dans le financement du de du r\u00e9seau de transport que soit la route l\u00e0 relativement cons\u00e9quent et c'est normal et c'est l\u00e9gitime que nous exigeons la m\u00eame qualit\u00e9 que nous avions hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [87%] :\r\nEt si on veut garder la la tr\u00e8s et surtout donner l'attrait aux transports publics, il faut que ceci soit soit performant et la notion du de, de, de la cadence la notion aussi de la de de la s\u00e9curit\u00e9 du temps de transport est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour garantir tout simplement ce c\u00f4t\u00e9 attrayant, mais c'\u00e9tait le message \u00e9tait qui \u00e9tait donn\u00e9 en f\u00e9vrier 2014 qui \u00e9t\u00e9 p\u00e9pites, cit\u00e9 par la Suisse et ce terme d'attrayant, \u00e7a fait partie des des crit\u00e8res de performance qu'on doit avoir, tant au niveau des CFF que des autres compagnies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [94%] :\r\nLes CFF ont beaucoup fait parler d'eux ces derniers temps, je pense notamment \u00e9videmment fiasco des nouveaux trains Bombardier qui sont en retard et qui ont plusieurs probl\u00e8mes techniques, on entend donc beaucoup d'utilisateurs se plaindre de nombreux retards, est ce que vous diriez que l'image des CFF en prend un, un coup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:07) [90%] :\r\nAlors malheureusement oui et et \u00e7a et c'est pour \u00e7a qu'il faut donner les moyens aux CFF quoi pour garantir justement ce cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [89%] :\r\nC'est vraiment une question de moyens pour vous donner de management. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [92%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez, l\u00e0 je vais \u00eatre tr\u00e8s prudent parce que je rappelle quand m\u00eame qu'il allait fermer des hommes qui travaillent dans dans la compagnie qui tous les jours, garantissent un horaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [77%] :\r\nComme il y un management Yann direction on parle pas d'effectivement d'ailleurs dans des employ\u00e9es mais oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:33) [86%] :\r\nC'est parti des discussions qu'on a voir avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on peut avoir avec la la Direction des des CFF et leur part de notre de notre courroux voil\u00e0 on sache dans ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 passablement \u00e9cout\u00e9s par la direction aujourd'hui, il y a un nouveau chef des infrastructures monsieur Gaudron qui qui vient de remettre \u00e0 plat, \u00e7a fait un excellent travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es il a rattrap\u00e9 le retard, il y a encore, il y a encore beaucoup \u00e0 faire et maintenant son successeur \u00e0 a devant lui un tr\u00e8s tr\u00e8s beau challenge et puis peut-\u00eatre \u00e0 Monsieur Meyer, d'\u00eatre attentif dans ses d\u00e9clarations, puisque c'est vrai que le temps pass\u00e9, il nous a fait des dalles promesse mais malheureusement elles ne sont pas tenus et on voit qu'avec Bombardier, en tout cas c'est c'est, c'\u00e9tait, c'est un des exemples qui qui nous qui nous qui nous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [96%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Fran\u00e7ais je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-09T17:22:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux Etats vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A44AC8AB-269D-49C2-8086-FD4F4D416C08", "internalArchiveId": "A44AC8AB-269D-49C2-8086-FD4F4D416C08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole police cantonale valaisanne;Katia Babey, pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds;Claudio Zali, ministre Lega tessinois;Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC;Boukari, Fouad;Jean-Dominique Giuliani, pr\u00e9sident de la Fondation Schuman\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/VS/CAMPAGNE PR\u00c9VENTION ALCOOL PI) \"Ni jugement ni interdit\", c'est le nom en Valais de la nouvelle campagne de pr\u00e9vention du label Fiesta contre la conduite sous influence de substances. \r\nElle mise sur les bons plans permettant d'\u00e9viter de rouler  en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\nAvec humour, elle met en valeur les alternatives, comme dormir chez un ami ou commander un taxi. \r\nUn message de pr\u00e9vention important \u00e0 quelques semaines de carnaval et dans un canton - Julie Rausis, o\u00f9 l'alcool est  la principale cause d'accidents de la route... \r\n  01'07\r\n((27%, soit plus d'un accident sur quatre provoqu\u00e9 par l'alcool au volant en Valais, en 2017. C'est beaucoup, reconnait la police valaisanne. \r\nDans les autres cantons romands, la conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 est responsable du 10 \u00e0 13 % des accidents.\r\nEt si \u00e0 Fribourg, l'alcool est aussi la cause premi\u00e8re, ce n'est pas le cas dans le canton de Vaud, du Jura et de Gen\u00e8ve o\u00f9 ce sont la distraction et la vitesse qui posent le pluss de probl\u00e8mes. La police valaisanne esp\u00e8re donc que cette campagne viendra appuyer les actions men\u00e9es sur le terrain. En 2017, ce sont 1100 permis qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s \u00e0 cause de l'alcool. St\u00e8ve L\u00e9ger, porte-parole, temp\u00e8re :\r\nSON\r\nLes affiches de la nouvelle campagne seront visibles d\u00e8s lundi, sur 180 emplacements en bordures des routes valaisannes.))\r\n(07/CHAUX-DE-FONDS D\u00c9MOGRAPHIE ITV BABEY) *** La Chaux-de-Fonds n'est plus la 3e ville de Suisse romande. La cit\u00e9 horlog\u00e8re a perdu l'an dernier pr\u00e8s de 700 habitants...\r\nElle c\u00e8de ainsi sa place \u00e0 Fribourg. \r\nSelon le recensement publi\u00e9 hier, l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet une baisse d\u00e9mographique pour la deuxi\u00e8me anne\u00e9 cons\u00e9cuctive (un cas unique en Suisse romande). \r\nPour inverser la tendance, le Conseil d'Etat veut concr\u00e9tiser plusieurs grands projets : autour de la mobilit\u00e9, de l'am\u00e9nagement du territoire et surtout une nouvelle r\u00e9forme fiscale. \r\nMais pour la pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds, la socialiste Katia Babey, la charge fiscale n'explique pas tout...\r\n  00'40\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nL'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel a perdu l'an dernier 1'142 habitants, avec de nombreux d\u00e9parts vers des communes bernoises et fribourgeoises.\r\n(TF4/TI/PLR ELECTIONS CANTONALES PI) NICOLE DELLA PIETRA - DIRECT RNIS LOCARNO ** 37\r\nPlusieurs cantons \u00e9liront leur Gouvernement et Parlement avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne. \r\nC'est le cas du Tessin. Parmi les formations en lice, le Parti lib\u00e9ral radical fait trembler les autres formations politiques. \r\nNicole della Pietra bonjour.Peut-on dire qu'il effraie m\u00eame un peu la Lega ?\r\n----\r\nEcoutez le ministre Claudio Zali qui harangue les troupes; c'\u00e9tait \u00e0 la f\u00eate de la Lega, il y a quelques jours: \r\n  00'16\r\nC'est de la coquetterie. La seule crainte de la Lega, c'est d'engranger quelques bulletins de moins que le PLR. Un PLR bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son second fauteuil historique au Gouvernement, perdu il y a 8 ans. Pour Pierre Rusconi, ancien conseiller national de l'UDC, pour le PLR: c'est maintenant ou jamais.\r\n   00'16\r\n*** RELANCE : Et comment le PLR a-t-il retrouv\u00e9 des couleurs ?\r\nLa campagne pour Ignazio Cassis a redonn\u00e9 confiance au parti. Pas de scandale, \u00e0 son actif. Le ministre Christian Vitta a emport\u00e9 la r\u00e9forme fiscale. Le pr\u00e9sident Bixio Caprara est \u00e0 la fois rassembleur et adepte de la confrontation. Et puis, les sempiternelles intriques entre radicaux et lib\u00e9raux, c'est du pass\u00e9. Le PLR est pr\u00eat\r\nExtro  : Merci Nicole della Pietra // R\u00e9ponse le 7 avril prochain.\r\n(Bve Accord CH-USA) *** Ignazio Cassis est convcaincu qu'un accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et les Etats-Unis pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a dit hier \u00e0 Washington, apr\u00e8s une rencontre avec son homologue am\u00e9ricain, Mike Pompeo.\r\nAussi bien le chef de la diplomatie americaine que le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton, ont confirm\u00e9 qu'un tel accord \u00e9tait souhait\u00e9 par Washington, selon Ignazio Cassis lors d'une conf\u00e9rence de presse avec les deux responsables am\u00e9ricains. \r\nLa Suisse doit d\u00e9sormais faire des propositions concr\u00e8tes, d\u00e8s que possible, dit-il.\r\nLe gouvernement am\u00e9ricain est cependant limit\u00e9 actuellement en mati\u00e8re de ressources, Washington donnant la priorit\u00e9 au nouvel accord Etats-Unis-Mexique-Canada.\r\n(11/CRISE FRANCE-ITALIE ITV GIULIANI) *** C'est un geste ind\u00e9it en Europe depuis la fin de la seconde guerre mondiale :  la France a rappel\u00e9 hier son ambassadeur en Italie. \r\nAvec ce geste diplomatique, Paris d\u00e9nonce des \"provocations\" de la part des deux vice-pr\u00e9sidents du Conseil italien, le dirigeant de la Ligue Matteo Salvini et le chef de file du Mouvement 5 Etoiles Luigi Di Maio. \r\nLuigi Di Maio, qui a commis aux yeux de la France la \u00abprovocation\u00bb de trop, mardi dernier, en rencontrant des repr\u00e9sentants des gilets jaunes, sur sol fran\u00e7ais. \r\nUne d\u00e9marche qui viole aussi le droit europ\u00e9en, souligne le pr\u00e9sident de la Fondation Schuman, Jean-Dominique Giuliani.\r\n  00'48\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(Bve USA Vert) Le projet se veut ambitieux.... Des \u00e9lus d\u00e9mocrates am\u00e9ricains ont d\u00e9voil\u00e9, hier, un plan environnemental sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nLe \"Green New Deal\" qui a notamment pour but de r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone des Etats-Unis \u00e0 z\u00e9ro d'ici dix ans... \r\nEt cela gr\u00e2ce \u00e0 des actions drastiques qui supposeraient une transformation profonde de l'\u00e9conomie. \r\nCette r\u00e9solution non contraignante pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants ne d\u00e9taille pas pr\u00e9cis\u00e9ment comment les Etats-Unis, qui d\u00e9pendent fortement des industries gazi\u00e8re et p\u00e9troli\u00e8re, pourront r\u00e9ussir \u00e0 se sevrer des \u00e9nergies fossiles, ni le co\u00fbt.\r\nLe parti r\u00e9publicain a vivement critiqu\u00e9 je cite une \"liste de voeux socialiste\", qui pourrait selon eux co\u00fbter jusqu'\u00e0 2 000 milliards de dollars.\r\n(17/MARIAGE GHOSN RENAULT PA) *** Le Constructeur Renault  a-t-il pay\u00e9 malgr\u00e9 lui le mariage de Carlos Ghosn au ch\u00e2teau de Versailles? \r\nRenault a annonc\u00e9, hier qu'il allait signaler \u00e0 la justice un versement de 50 000 euros \"dans le cadre d'une convention de m\u00e9c\u00e9nat sign\u00e9e avec le ch\u00e2teau de Versailles\".\r\nUne seomme qui avait \"\u00e9t\u00e9 affect\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice personnel de monsieur Ghosn\" selon le constructeur. \r\nJo\u00eblle Cachin...\r\n  00'49\r\n((8 octobre 2016. Carlos et Carole Ghosn se disent oui, dans un cadre pour le moins fastueux. La c\u00e9r\u00e9monie se d\u00e9roule au Grand Trianon, l'un des ch\u00e2teau de Louis 14, situ\u00e9 dans le parc de Versailles. Des invit\u00e9s du monde entier assistent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, entour\u00e9s d'acteurs habill\u00e9s en costumes d'\u00e9poque. \r\nMais aujourd'hui, le financement de ces festivit\u00e9s pourrait co\u00fbter de nouveaux soucis judiciaires \u00e0 l'ex-PDG de Renault. \r\nCar l'\u00e9tablissement public de Versaille a enregistr\u00e9 cette location sous le contrat de m\u00e9c\u00e9nat, sign\u00e9 avec le constructeur automobile. Un contrat qui permet effectivement \u00e0 Renault de b\u00e9n\u00e9ficier de certaines prestations. Carlos Ghosn en aurait donc profit\u00e9 pour y inscrire les frais de location de la salle son mariage priv\u00e9, d'une valeur de 50'000 euros. \r\nL'avocat de Carlos Ghosn a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi a ses r\u00e9v\u00e9lations. Selon lui, son client \"ignorait que l'utilisation de la salle serait imput\u00e9e au droit d'usage r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Renault\".))\r\n(Bve Foot Sala) Emiliano Sala est bien mort. \r\nLa police britannique a annonc\u00e9, hier, que le corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9pave de l'avion est bien celui de l'ancien footballeur de Nantes. \r\nLa carcasse du monomoteur Piper Malibu qui emmenait l'ex-attaquant nantais, 28 ans, et son pilote, \u00e2g\u00e9 de 59 ans, vers son nouveau club de Cardiff avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e dimanche, \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'avion avait cess\u00e9 d'\u00e9mettre, dans la Manche,\r\nLes raisons de l'accident restent inconnues. \r\nMais en filmant l'\u00e9pave, les enqu\u00eateurs du Bureau d'enqu\u00eate britannique sur les accidents a\u00e9riens pensent avoir collect\u00e9 des indices.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184115", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-08T06:30:29_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-08T06:30:29_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10184153", "ece-10184115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T17:13:06Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred, bonjour la f\u00eate va battre son plein, et l'alcool coulait \u00e0 flots, on va aller lors du carnaval, \u00e0 quelques semaines de l'\u00e9v\u00e9nement, une campagne sensibilise aux probl\u00e8mes de l'alcool au volant, le Valais qui reste le canton le plus concern\u00e9 en Suisse par cette probl\u00e9matique l'au torchon br\u00fble entre Paris et Rome, symbole fort de son m\u00e9contentement, la France a rappel\u00e9 hier son ambassadeur en Italie, elle d\u00e9nonce une ing\u00e9rence italienne sur territoire fran\u00e7ais et puis un nouveau rebondissement dans l'affaire Carlos Ghosn, l'ancien patron de Renault soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 son mariage au ch\u00e2teau de Versailles, par le biais du constructeur automobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nNi jugement ni interdit, c'est le nom en vall\u00e9e de la nouvelle campagne de pr\u00e9vention de la belle Fiesta contre la conduite sous influence de substances, elle mise sur les bons plans permettant d'\u00e9viter de rouler en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 avec humour, elle met en valeur les alternatives comme dormir chez un ami ou commander un taxi, un message de pr\u00e9vention important \u00e0 quelques semaines du carnaval et dans un canton, Julie Rausis, o\u00f9 l'alcool est la principale cause d'accidents de la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [94%] :\r\n27 pourcent, soit plus d'un accident sur quatre provoqu\u00e9 par l'alcool au volant, on va aller en 2017, c'est beaucoup, reconna\u00eet la police valaisanne dans les autres cantons romands la conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 est responsable du 10 \u00e0 13 pourcent des accidents et si \u00e0 Fribourg l'alcool est aussi la cause premi\u00e8re, ce n'est pas le cas dans le canton de Vaud du Jura et de Gen\u00e8ve, o\u00f9 ce sont la distraction et la vitesse qui posent le plus de probl\u00e8mes, la police valaisanne esp\u00e8re donc que cette campagne viendra appuyer les actions men\u00e9es sur le terrain en 2017, ce sont 1000 sans- permis qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s \u00e0 cause de l'alcool Steve L\u00e9ger porte- parole temp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [91%] :\r\nLa police cantonale op\u00e8rent des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est-\u00e0-dire que chaque automobiliste qui tombent dans ces contr\u00f4les sont test\u00e9s au niveau de l'alcool en 2017, il y en a eu plus de 13000 qui ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s en pleine dans les vall\u00e9es comme en fond de vall\u00e9e et97,2 pour 100 de ces personnes \u00e9taient parfaitement en ordre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [95%] :\r\nLes affiches de la nouvelle campagne seront visibles d\u00e8s lundi sur 180 emplacements en bordure des routes valaisannes la Chaux-de-Fonds n'est plus la 3\u00e8me ville de Suisse romande la cit\u00e9 horlog\u00e8re a perdu l'an dernier pr\u00e8s de 700 habitants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [96%] :\r\nMais elle c\u00e8de ainsi sa place \u00e0 Fribourg, selon le recensement publi\u00e9 hier, l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet une baisse d\u00e9mographique pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, un cas unique en Suisse romande pour inverser la tendance, le Conseil d'\u00c9tat veut concr\u00e9tiser plusieurs grands projets autour de la mobilit\u00e9 de l'am\u00e9nagement du territoire et surtout une nouvelle r\u00e9forme fiscale mais pour la pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds la socialiste Katia Babey la charge fiscale n'explique pas tout. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:37) [84%] :\r\nC'\u00e9tait para\u00eet particulier, donc on le voit bien, par exemple, avec une baisse pratiquement de moiti\u00e9, \u00e0 1 et des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne, comme le Portugal, la Russie, le Portugal va mieux notre \u00e9conomie, elle est un peu moins bien donc soucis peut-\u00eatre des gens qui sont retourn\u00e9s au pays parce que la qualit\u00e9 de vie qui sont venus chercher ici, ne l'avait pas et cette qui ne trouvaient pas d'emploi et puis bon, la charge fiscale peut \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 Liban p\u00e9jorent mais il ne faut pas parler que Charles fiscale, il faut vraiment parler de revenu disponible et ce qui reste au bout de la ligne, quoi, on a pay\u00e9 que ce dont on a, quand besoin essentiel et notamment en terme de disponible, la ville, \u00e0 chaque fois, a des tr\u00e8s belles perspectives pour l'habitants actuels et les futurs notamment les appartements de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 \u00e0 des prix tout \u00e0 fait abordable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre et l'ensemble du canton de Neuch\u00e2tel a perdu l'an dernier 1142 habitants avec de nombreux d\u00e9parts vers des communes bernoises et fribourgeoises plusieurs cantons \u00e9liront leur Gouvernement et Parlement avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, cette ann\u00e9e, c'est le cas du Tessin parmi les formations en lice, le Parti lib\u00e9ral radical fait trembler les autres formations politiques Nicole della \u00e9tait Pietra bonjour, bonjour, peut -on dire que le PLR effraie, m\u00eame un peu la Lega. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutez le ministre Claudio Zali qui harangue ses troupes, c'\u00e9tait \u00e0 la f\u00eate de la Lega il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [82%] :\r\nNon, non, \u00e7a, notre victoire m\u00eame si nous l'acclamant n'est pas garanti le Parti lib\u00e9ral- radical en embuscade veut notre second fauteuil et de les croyez pas lorsqu'ils disent viser le ciel socialiste je lance cet avertissement et vous demande de gros efforts, vive la Lega le dessin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [92%] :\r\nSurtout qu'en fait c'est de la coquetterie, hein, la seule crainte de la Lega c'est d'engranger quelques bulletins de moins que le PLR, un PLR bien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer son second fauteuil historique au Gouvernement perdu il y a 8 ans, pour Pierre Josse, ancien conseiller national de l'UDC pour le PLR, c'est maintenant ou jamais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:25) [83%] :\r\nIls ont l'opportunit\u00e9, peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois de reprendre ce si\u00e8ge donc pour les prochaines Tintin mais il ne s'est pas maintenant les comment ni ce qu'ils ont un bon cadre politique derri\u00e8re les en fait du bon travail, ils ont des bonnes personnes dans les communes importantes, c'est la maman devrait prendre le si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [96%] :\r\nEt comment Nicole le PLR a -t-il retrouv\u00e9 des couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:45) [90%] :\r\nAlors, la campagne pour Ignazio Cassis a sans doute redonn\u00e9 confiance au parti, pas de scandale \u00e0 son actif le ministre Christian Vita fait parce a fait passer la r\u00e9forme fiscale, le pr\u00e9sident Bill ce caporal \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois rassembleur et adepte de la confrontation, et puis les sempiternelles intrigues entre lib\u00e9raux et radicaux, c'est du pass\u00e9, le PLR est pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [95%] :\r\nMerci Nicole della Pietra r\u00e9ponse donc le 7 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [95%] :\r\nIgnacio Cassis est convaincu qu'un accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [96%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a dit hier \u00e0 Washington apr\u00e8s une rencontre avec son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo aussi bien le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine que le conseiller am\u00e9ricain \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Bolton ont confirm\u00e9 quant \u00e0 l'accord \u00e9tait souhait\u00e9 par Washington, d'apr\u00e8s Ignazio Cassis lors d'une conf\u00e9rence de presse avec les 2 responsables am\u00e9ricains la Suisse doit d\u00e9sormais faire des propositions concr\u00e8tes d\u00e8s que possible, dit -il, le gouvernement am\u00e9ricain est cependant limit\u00e9 en mati\u00e8re de ressources actuellement Washington donnant la priorit\u00e9 au nouvel accord, \u00c9tats-Unis, Mexique, Canada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [94%] :\r\nC'est un geste quasiment in\u00e9dit en Europe depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, la France a rappel\u00e9 hier son ambassadeur en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [94%] :\r\nCe geste diplomatique Paris d\u00e9nonce des provocations de la part des deux, vice- pr\u00e9sident du Conseil italien, le dirigeant de la Ligue, Matteo Salvini, et le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles Luigi di Maio Luigi di Maio qui a commis aux yeux de la France, la provocation de trop, mardi dernier, en rencontrant des repr\u00e9sentants des gilets jaunes sur sol fran\u00e7ais, une d\u00e9marche qui viole aussi le droit europ\u00e9en, selon le pr\u00e9sident de la Fondation Schuman, Jean-Dominique Giuliani. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:17) [92%] :\r\nIl y a un principe de coop\u00e9ration loyale des \u00c9tats avec l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats entre manifestement le fait de venir pour Monsieur Di Maio en fait campagne contre un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, c'est non seulement un manquement \u00e0 toutes les r\u00e8gles diplomatiques internationales mais franchement au trait\u00e9 europ\u00e9en quand on est dans une p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale, on peut \u00e9changer des propos un peu rude, le fait de venir sur le territoire d'un \u00c9tat pour susciter la r\u00e9volte en r\u00e9alit\u00e9 parce que c'est \u00e7a qu'a fait Monsieur Di Maio, \u00e7a c'est inacceptable ce devrait \u00eatre sanctionn\u00e9, y compris par la justice, mais apr\u00e8s tout, des manifestations de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:02) [70%] :\r\nNature \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:03) [69%] :\r\nPas perdu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:03) [97%] :\r\nQu'y compris par la police fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, le projet se veut ambitieux aux \u00c9tats-Unis des \u00e9lus d\u00e9mocrates ont d\u00e9voil\u00e9 hier un plan environnemental sans pr\u00e9c\u00e9dent, un Green New Deal, qui a notamment pour but de r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone des \u00c9tats-Unis \u00e0 0 d'ici 10 ans, et cela gr\u00e2ce \u00e0 des actions drastiques qui supposerait une transformation profonde de l'\u00e9conomie, cette r\u00e9solution non contraignante, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, mais elle ne d\u00e9taille pas pr\u00e9cis\u00e9ment comment les \u00c9tats-Unis qui d\u00e9pendent fortement des industries gazi\u00e8re et p\u00e9troli\u00e8re pourront se sevrer des \u00e9nergies fossiles, ni le coup, le Parti r\u00e9publicain, vivement critiqu\u00e9, je cite, une liste de voeux socialiste qui pourrait selon eux co\u00fbter jusqu'\u00e0 2000 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [95%] :\r\nLe constructeur Renault a -t-il pay\u00e9 sans le savoir, le mariage de Carlos Ghosn au ch\u00e2teau de Versailles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [92%] :\r\nRenault, qui a annonc\u00e9 hier un signalement \u00e0 la justice d'un versement de 50000 euros, dans le cadre d'une convention de m\u00e9c\u00e9nat sign\u00e9e avec le ch\u00e2teau de Versailles, une somme qui avait \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice personnel de monsieur Ghosn selon constructeur Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:02) [95%] :\r\nLe 8 octobre 2016 Carlos et Carole Ghosn se disent oui, dans un cadre pour le moins fastueux la c\u00e9r\u00e9monie se d\u00e9roule au Grand Trianon, l'un des ch\u00e2teau de Louis 14, situ\u00e9 dans le parc de Versailles des invit\u00e9s du monde entier assistent alors \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, entour\u00e9s d'acteurs habill\u00e9s en costumes d'\u00e9poque, mais aujourd'hui le financement de ces festivit\u00e9s pourrait co\u00fbter 2 nouveaux soucis judiciaires \u00e0 l'ex- PDG de Renault, car l'\u00e9tablissement public de Versailles a enregistr\u00e9 cette location sous le contrat de m\u00e9c\u00e9nat sign\u00e9 avec le constructeur automobile, un contrat qui permet effectivement \u00e0 Renault de b\u00e9n\u00e9ficier de certaines prestations Carlos Ghosn on aurait donc profit\u00e9 pour y inscrire les frais de location de la salle d'une valeur de 50000 euros, l'avocat de Carlos Ghosn a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, selon lui, son client ignorait que l'utilisation de la salle serait imput\u00e9e au droit d'usage r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [94%] :\r\nEt puis l'annonce officielle est tomb\u00e9e hier soir, Emiliano Sala, le footballeur est bien mort, la police britannique a annonc\u00e9 que le corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9pave de l'avion \u00e9tait bien celui de l'ancien footballeur de Nantes, les raisons de l'accident restent pour l'heure inconnues mais en filmant l'\u00e9pave, les enqu\u00eateurs du Bureau d'enqu\u00eate britannique sur les accidents a\u00e9riens pensent avoir collect\u00e9 des indices. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:10) [97%] :\r\nLe journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31016C50-B63C-4AE1-984D-D4EAF2A20E3A", "internalArchiveId": "31016C50-B63C-4AE1-984D-D4EAF2A20E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mise en place de la technologie de t\u00e9l\u00e9phonie 5G soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes au niveau de la sant\u00e9 ? : interviews de Pierre Dubochet, ing\u00e9nieur et expert en pollution \u00e9lectromagnetique et Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "La mise en place de la 5G soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes au niveau de la sant\u00e9\r\nEn 2017, 180 scientifiques ont demand\u00e9 un moratoire sur le d\u00e9ploiement de cette nouvelle technologie jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9tudes d'impact sanitaires et environnementales s\u00e9rieuses et ind\u00e9pendantes aient \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es...\r\nL'implantation de la 5G en Suisse a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Faut-il s'en inqui\u00e9ter ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Pierre Dubochet, bonsoir.Vous \u00eates ing\u00e9nieur et expert en pollution \u00e9lectromagnetique.Et Philippe Nantermod, bonsoir vice-pr\u00e9sident du PLR suisse et conseiller national valaisan...\r\nPIERRE DUBOCHET\r\n- Pierre Dubochet, les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques affirment qu'\"en respectant la r\u00e9glementation en vigueur, il n'existe aucun risque pour la sant\u00e9... Qu'en pensez-vous ?\r\n- La Suisse a des normes beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res par rapport aux autres pays... N'est-ce pas rassurant ?\r\n- Iriez-vous jusqu'\u00e0 dire qu'il y a une manipulation la part des entreprises de t\u00e9l\u00e9communication ?\r\n- Un groupe d'experts a \u00e9t\u00e9 mis sur pied par Doris Leuthard... qui doit remettre dans quelques mois un rapport avec des recommandations... Trop tard ? \r\n- Dans le doute, qu'aurions-nous d\u00fb faire ? Attendre jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes l\u00e8vent l'incertitude, au risque de p\u00e9naliser notre \u00e9conomie ?\r\nPHILIPPE NANTERMOD\r\n- Vous \u00e9tiez favorable \u00e0 ce que les normes de radioprotection soient all\u00e9g\u00e9es, histoire de permettre le d\u00e9ploiement sans entraves de la 5G.Est-ce bien raisonnable compte tenu de l'incertitude scientifique sur les effets de cette norme sur notre sant\u00e9 ?\r\n- Doris Leuthard a cr\u00e9\u00e9 un groupe d'experts qui doit pr\u00e9senter un rapport avec des recommandations dans quelques mois. Sauf que des investissements consid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, les fr\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es... N'est-ce pas un peu tard ?\r\n-  \"Le d\u00e9ploiement de la 5G revient \u00e0 mener des exp\u00e9riences sur les \u00eatres humains et l'environnement, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un crime en vertu du droit international.\u00bb disent les opposants  \u00e7a ne vous inqui\u00e8te pas ?", "durationSec": 880, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184199", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pollution \u00e9lectromagn\u00e9tique", "sant\u00e9 publique", "t\u00e9l\u00e9phonie mobile"], "alternativeTitle": ["Quels sont les risques de la 5G sur la sant\u00e9? D\u00e9bat entre Pierre Dubochet et Philippe Nantermod / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184199"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt la mise en place, on le disait de la 5 G soul\u00e8ve aussi des inqui\u00e9tudes au niveau justement de la sant\u00e9 en 2017 pas moins de 180 scientifiques avaient demand\u00e9 un moratoire sur le d\u00e9ploiement de cette nouvelle technologie, jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9tudes d'impact sanitaires et environnementales s\u00e9rieuses et ind\u00e9pendantes aient \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s alors l'implantation de la 5 G en Suisse, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, alors faut -il s'en inqui\u00e9ter pour notre sant\u00e9, on en d\u00e9bat avec vous Pierre Dubochet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ing\u00e9nieur et expert en pollution \u00e9lectromagn\u00e9tique avec Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et conseiller national valaisan Pierre Dubochet les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques affirment qu'en respectant la r\u00e9glementation en vigueur, il n'existe au fond aucun risque pour la sant\u00e9, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nJe pense de chauss\u00e9e c'est difficile aujourd'hui de parler de nocivit\u00e9 de la 5 G parce que, sans entrer dans des d\u00e9tails trop trop physique, c'est la forme de Londres la la fa\u00e7on dont le Londres des moduler et qu'elle peut rentrer plus ou moins en interaction avec notre biologie donc certaines zones sont plus probl\u00e9matiques que d'autres, la 3 G est une onde qui est qui provoque moins d'intol\u00e9rance par exemple que la 4 G la de G \u00e9tant une onde qui \u00e9taient plus particuli\u00e8rement perturbatrice, je n'arrive pas \u00e0 avoir d'informations sur ce que sera Londres et mise sur les diff\u00e9rentes fr\u00e9quences de la 5 G et en fait on n'arrive pas \u00e0 parler de de nocivit\u00e9 \u00e0 la quantifier cette je pense que c'est un probl\u00e8me \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas suffisamment d'informations de la part quoi des op\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nExactement, il refuse de donner ces informations je suis en relation avec diff\u00e9rentes personnes dans le monde et personne pour l'instant n'arrive, obtenir des informations exactes sur ce que sera la la modulation de la 5 G et on fait la nocivit\u00e9 tient beaucoup \u00e0 la forme, la caract\u00e9ristique de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nMais ce que les autorit\u00e9s politiques ne pourrait pas exiger de tels renseignements par exemple Doris Leuthard ta m'homme convoqu\u00e9 un groupe d'experts pr\u00e9cis\u00e9ment pour essayer de temps d'\u00e9tudier les impacts au niveau de la sant\u00e9 est ce que on peut imaginer que ce groupe d'experts d\u00e9tiendra obtiendra ces informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre, moi je suis un chercheur ind\u00e9pendant je suis \u00e0 mon propre propre compte, je suis sans conflit d'int\u00e9r\u00eat et donc je suis un peu un \u00e9lectron libre qui d\u00e9range quand je veux recevoir des informations, j'envoie des mails, j'ai souvent pas de r\u00e9ponse ou pas forc\u00e9ment la r\u00e9ponse qu'il faudrait que je trouve que c'est un petit peu dommage parce qu'on souhaiterait qu'il y ait une une une communication une ouverture et on va pas dans le sens de cette ouverture, je, je trouve \u00e7a un petit peu dommage alors qu'on est \u00e0 quelques mois peut-\u00eatre de de d\u00e9cider ce que sera la la 5 G, je suis en contact avec des gens, je vois des gens qui souffrent, je trouve qu'il serait normal de de pouvoir disposer de ces informations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod et ce qui serait pas effectivement ma pr\u00e9f\u00e9rable qu'on ait un maximum de transparence sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [92%] :\r\nOh, c'est une question assez complexe, mais \u00e0 l'heure actuelle, d'apr\u00e8s mes mes connaissances, la 5 G la norme 5 G n'est pas encore finalis\u00e9, c'est donc assez difficile en effet de dire exactement ce qu'elle comprend, on parle ici d'un, d'un processus politique d'un processus de de politique \u00e9conomique et en en attribuant des concessions pour l'utilisation de la 5 G et le Parlement, et d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible aux questions qui sont pos\u00e9es, d'ailleurs, le lobby anti- ondes a gagn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, puisque nous n'avons pas augment\u00e9 les normes maximales d'\u00e9missions en mati\u00e8re de droits de protection radioprotection exactement, ce qui signifie aussi qu'il devrait y avoir plus d'antennes pour couvrir des plus petits espaces comme la dit Martin tout \u00e0 l'heure, c'est un choix politique, mais en fin de compte, notre r\u00f4le c'est de faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'avantages avec l'\u00e9volution technologique, on doit en tenir compte et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a en effet des fois des risques sanitaires, on doit \u00e9couter les \u00e9tudes, mais le principe de pr\u00e9caution n'exige pas pour autant que l'on bloque tout d\u00e9veloppement technologique parce qu'avec ce genre d'approche, on en serait encore \u00e0 se poser la question si on peut utiliser ou pas le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [89%] :\r\nPierre Dubochet qu'en pensez -vous le principe de pr\u00e9caution est ce que voil\u00e0 est -ce que vous aurez, vous pensez qu'on aurait d\u00fb effectivement comme le linge, l'invit\u00e9 \u00e0 le faire en lice, les 180 scientifiques dont je parlais, c'est-\u00e0-dire de mettre un moratoire sur le d\u00e9ploiement de cette nouvelle technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [91%] :\r\nOui, moi je, je, je trouve assez fou qu'on soit \u00e0 quelques mois de d\u00e9velopper une technologie qui va toucher des millions de personnes et de ne pas de ne pas \u00eatre au clair l\u00e0, l\u00e0- dessus, de, de, d'\u00e9couter uniquement l'\u00e9conomie j'ai je dirige une entreprise donc je suis bien conscient, cette probl\u00e9matique, je, je comprends qu'il y a des imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques et je ne suis pas l\u00e0 compte je voudrais quand m\u00eame rappeler que, entre 2008 et 2018 : la pollution par le rayonnement non ionisant uniquement de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 1000 quand on parlait de la nocivit\u00e9 du plomb dans les ann\u00e9es 60 70 le plomb dans l'essence, on a augment\u00e9 le taux de plomb dans l'air de de 50 fois, on est dans quelque chose qui est qui est diff\u00e9rent, qui est invisible, mais on sait que nous interagissant en tant qu'\u00eatre humain, avec ces rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques, nous sommes des \u00eatre donc dont le fonctionnement \u00e9lectrique et l\u00e0, nous nous sommes nous-m\u00eames dont nous faisons partie d'une exp\u00e9rience, peut-\u00eatre au nom de l'\u00e9conomie qui se d\u00e9roule sur le tr\u00e8s long terme, nous savons que ces fatigue cellulaire, nous savons que les risques de fatigue des glandes endocriniennes du syst\u00e8me immunitaire, prennent des dizaines d'ann\u00e9es ou est -ce qu'on ne nous trouver avec une partie de la population \u00e2g\u00e9e de 40 ou 50 ans avec des des maladies du 4\u00e8me \u00e2ge sera aussi un prix \u00e0 payer un prix \u00e9conomique si les gens deviennent souffrant intol\u00e9rant en incapacit\u00e9 partielle, \u00e7a va aussi co\u00fbter au pays, on ne tient pas compte de \u00e7a, je trouve qu'on doit mettre ces \u00e9l\u00e9ments dans la balance, je comprends qu'il y a des \u00e9volutions technologiques que \u00e7a apporte quelque chose, mais si on dit on p\u00e8se uniquement les bonnes valeurs et qu'on qu'on ne on \u00e9carte compl\u00e8tement cette cette perte de, de, de capacit\u00e9s humaines par exemple on on a des des en des \u00e9tudes r\u00e9guli\u00e8rement qui disent qu'on a des troubles de la concentration de d'it\u00e9rations \u00e7a aussi un co\u00fbt \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [93%] :\r\nOui, Philippe Nantermod c'est vrai finalement la sant\u00e9 \u00e7a a aussi un co\u00fbt \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [91%] :\r\nPersonne ne dit le contraire, mais je ne peux pas a abond\u00e9 dans le sens de monsieur Dubochet lorsqu'il affirme que nous ne prenons pas en compte qu'il n'ait pas pris en compte toutes les tous les dangers qui existent, tout d'abord, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure Madame la oeil a mis en place un groupe d'experts pour analyser en dans le d\u00e9veloppement de la la 5 G les les risques qui sont rencontr\u00e9s alors dans ce groupe, on trouve \u00e9videmment les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques qui sont concern\u00e9es, mais on trouve aussi, par exemple, la FMH, on trouve la la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins pour l'environnement, on trouve les offices f\u00e9d\u00e9raux des assurances sociales, de l'environnement, qui n'ont, qui ne sont pas pourtant r\u00e9put\u00e9 \u00eatre \u00e0 la botte de l'\u00e9conomie, en tout cas d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9volution de la pollution, oui, elle est constante, \u00e7a fait des ann\u00e9es, des d\u00e9cennies qu'on nous menace, c'est qu'on nous dit que l'apparition des t\u00e9l\u00e9phones mobiles va provoquer une catastrophe sanitaire en attendant l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'OMS d\u00e9clar\u00e9 qu'avec le grand nombre d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es depuis 2 d\u00e9cennies, aucun effet nuisible pour la sant\u00e9 par l'usage d'un t\u00e9l\u00e9phone mobile n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9, c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 alors je je peux entendre qu'il y a et qu'il y a des inqui\u00e9tudes, mais on ne peut pas simplement sur la base d'inqui\u00e9tude d'inqui\u00e9tude qui ne rel\u00e8vent pas finalement de d'un consensus scientifique interdire le un d\u00e9veloppement qui est non seulement profitable \u00e0 l'\u00e9conomie, mais \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 regardez quand m\u00eame l'apport des nouvelles technologies derni\u00e8res ann\u00e9es, pensez \u00e0 ce que la 5 G pourra apporter en terme m\u00e9dical en terme de transport en terme de Internet- Offspring ce fameux d\u00e9veloppement, la Suisse a besoin de cela pour se pour progresser et je refuse de bloquer le d\u00e9veloppement sur la base de faits qui ne sont pas av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [90%] :\r\nPierre Dubochet c'est vrai que l'enjeu est \u00e9norme, tout de m\u00eame, hein, c'est pas uniquement les int\u00e9r\u00eats purement \u00e9conomiques de certains op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie, on le voit, hein, et c'est pas uniquement pour ceux qui aiment jouer sur Internet, il a dit \u00e0 d'autres, il y a d'autres 100 jours qui sont l\u00e0, la Suisse en plus \u00e0 des normes beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res par rapport aux autres pays en termes de radioprotection, hein, est ce que la c'est pas une bonne raison pour quand m\u00eame aller de l'avant, quitte \u00e0 ce que, ben on revienne, on arr\u00eate tout, si jamais il y a des \u00e9tudes vraiment il y a un consensus scientifique qui commence \u00e0 se manifester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [91%] :\r\nCe sera difficile de trouver un consensus, j'ai quand m\u00eame dire qu'il y a, il y a des effets de de cassure de d'ADN cellulaire des effets neurologiques qui sont document\u00e9s, une baisse de la fertilit\u00e9 qui existe des des maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives qui sont tr\u00e8s clairement document\u00e9, c'est quand il y a des discussions avec des enjeux aussi grand, de toutes fa\u00e7ons le la, la science est utilis\u00e9 pour pour cr\u00e9er l'ignorance et pour recr\u00e9er des d\u00e9lais, on \u00e9tait de la manipulation, c'est \u00e9vident, regardez le, le ph\u00e9nom\u00e8ne avec l'amiante, l'amiante, la nocivit\u00e9 \u00e9tait connu vers 1906 et en Suisse, on l'interdit en 1990 pendant des d\u00e9cennies on a install\u00e9 de l'amiante, un peu partout en disant que c'\u00e9tait quelque chose d'extraordinaire qu'il fallait pas ralentir l'\u00e9conomie ou prend des risques, peut-\u00eatre avec les les dangers du feu aujourd'hui, il y a une personne qui meurt en Suisse tous les 3 jours \u00e0 cause des effets de l'amiante qu'on qu'on a arr\u00eat\u00e9 de d'employer une trentaine d'ann\u00e9es, m\u00eame si on d\u00e9cide un jour d'arr\u00eater la, la, la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, ce qui para\u00eet difficilement concevable des risques et des des ph\u00e9nom\u00e8nes seront engag\u00e9s dans dans la dur\u00e9e, je dois aussi dire par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie, il y a 2, 2 choses qui sont souvent m\u00e9lang\u00e9s, il y a la 5 G qui sert au aux particuliers, qui va remplacer maintenant la 4G qu'on qu'on aura dans dans la rue, on parle beaucoup de des besoins de l'\u00e9conomie, ce c'est une 5 G qui est diff\u00e9rente, moi j'ai envie de l'appeler une sorte de WiFi am\u00e9lior\u00e9 qui va fonctionner \u00e0 l'int\u00e9rieur d'enceintes, qui sont souvent blind\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'entreprises qui ne sont pas du tout sous le le qui ne tombe pas sous le la juridiction de leur nid qui qui sp\u00e9cifie que une libert\u00e9 pour le l'entrepreneur \u00e0 cet effet l\u00e0 et que des gens et envie de de brancher des machines de plusieurs tonnes, avec des des ondes plut\u00f4t que d\u00e9filent, c'est leur choix, mais je pense qu'on en g\u00e9n\u00e9ral une machine qui est fixe, on peut tout \u00e0 fait tirer des c\u00e2bles, vous avez sans doute remarqu\u00e9 aussi que beaucoup d'entreprises sont dans des locaux enti\u00e8rement blind\u00e9s des des locaux avec des des plaques d'aluminium des vitrages anti- ondes, on le fait, pourquoi, pour \u00e9viter la fuite de donn\u00e9es pour \u00e9viter que l'et les donn\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise puisse \u00eatre capt\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e7a veut dire que les ondes de cette, de cette 5 G pour l'\u00e9conomie sont n'ont rien \u00e0 voir avec la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et on est en train de de faire peser la balance en disant : on a besoin de de 7 5 G, l'\u00e9conomie a besoin de \u00e7a, ce sont 2 types d'ondes et de d\u00e9bouch\u00e9s qui n'ont rien \u00e0 voir vraiment comprendre \u00e7a, et je trouve qu'il y a une une confusion volontaire, les gens dans une entreprise, ce sont des gens qui sont expos\u00e9es qui sont des des travailleurs et qui la nuit peuvent se reposer, on a besoin d'avoir le corps a besoin d'avoir beaucoup moins d'ondes la nuit environ 10 fois moins ou m\u00eame moins, on est on une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente, les gens qui sont \u00e0 proximit\u00e9 d'une antenne relais n'ont pas le choix de de couper les Honda qu'on a contrario de ceux qui ont un t\u00e9l\u00e9phone portable, on doit vraiment analyser cette situation de fa\u00e7on beaucoup plus pr\u00e9cise, il a un grand flou qui organis\u00e9 pour que la 5 G s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [98%] :\r\nPhilippe Nantermod certains disent le d\u00e9ploiement de la 5 G revient \u00e0 mener des exp\u00e9riences sur les \u00eatres humains et l'environnement, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un Crime en vertu du droit international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [90%] :\r\nSi je peux me permettre, on pourrait tirer ce genre de conclusion d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout d\u00e9veloppement technologique, c'est vrai qu'il y a parfois des rat\u00e9s, il y a des fois des technologies qui ont des faces n\u00e9gatives, plus grave, plus importante que que leur c\u00f4t\u00e9 positif, \u00e7a ne signifie pas non plus qu'on ne doivent pas progresser, prenez l'invention de la radioactivit\u00e9 au si\u00e8cle pass\u00e9 la d\u00e9couverte plut\u00f4t de la radioactivit\u00e9 et tous les l'usage qu'on a pu en faire alors on on pense tout de suite \u00e9videmment aux effets n\u00e9gatifs tout de tout ce qui tourne autour de l'atome, pensez aussi aux effets positifs, je ne me demande combien de vies, on a sauv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 la radioactivit\u00e9 \u00e0 la radiographie \u00e0 tout ce qui est tout ce qui s'ensuit, c'est extr\u00eamement important et c'est le cas de toutes les technologies, les technologies de l'information, comme les les 3 4 5 G apporte aussi un progr\u00e8s humain qui est difficile \u00e0 quantifier, mais qui est gigantesque, et si j'entends les les critiques de monsieur Dubochet, j'aurais la m\u00eame et je ne suis pas scientifique, j'ai pas pr\u00e9tention \u00e0 \u00e0 le contredire moi- m\u00eame, mais de tout ce qu'on a vu au Parlement parce qu'on a eu quand m\u00eame pas mal d'informations sur le sujet et on a, on a eu un lobbying tr\u00e8s fort des 2 part d'ailleurs, c'est le lobby anti- ondes qui a gagn\u00e9 \u00e0 la fin h\u00e9 bien il semble en tout cas d'un point de vue scientifique que s'il y a un effet des ondes qui qui est ind\u00e9niable, d\u00e8s lors qu'elle fonctionne par contre leur l'effet n\u00e9gatif sur la sant\u00e9 et quant \u00e0 lui pas du tout d\u00e9montr\u00e9 et je ne me permettrais pas sur la base simplement de sp\u00e9culation de, de, de, de, d'analyses scientifiques assez sp\u00e9culative de de refuser que la question, \u00e7a on n'en sait rien, moi je ne sais pas moi qui le dit, en tout cas c'est l'OMS qui constate \u00e7a il y a un an ou un grand nombre d'\u00e9tudes qui montrent aussi qu'il n'y a pas les effets pour monsieur Dubochet parle, je ne me permettrais pas sur la base de cela d'interdire \u00e0 la population et d'acc\u00e9der \u00e0 une technologie qui, rappelons -le quand m\u00eame, il est mis en oeuvre dans un cadre normatif extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res que dans les pays qui nous entourent et en fin de compte, la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats l'doit faire c'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats politiques, elle a \u00e9t\u00e9 faite par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de ce point de vue -l\u00e0, j'ai confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui par ailleurs a quand m\u00eame confi\u00e9, un groupe d'experts le soin de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [89%] :\r\nOui, mais parce que \u00e7a ne vient pas un peu tard puisque bond\u00e9s, des investissements consid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s les fr\u00e9quences, on l'a dit, viennent d'\u00eatre distribu\u00e9s Doris avait int\u00e9gr\u00e9 ce groupe certes d'experts mais qui doit pr\u00e9senter un rapport avec des recommandations que dans quelques mois \u00e0 la au milieu de l'ann\u00e9e, c'est pas un peu tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [89%] :\r\nMais tout cela va extr\u00eamement vite, si la 5 G n'est pas encore compl\u00e8tement d\u00e9termin\u00e9e et d\u00e9finir dans ce qu'elle sera, vous pouvez quand m\u00eame pas faire de rapport avant cela, c'est un, c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9, on peut attendre 20 ans avant de mettre en oeuvre une technologie en Suisse, regardez ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9tranger, mais imaginez quand m\u00eame si nous avions attendu aujourd'hui pour introduire le natel, c'est dans quel \u00e9tat \u00e9conomique on se trouverait aujourd'hui et d'ailleurs, note le d\u00e9veloppement social on se trouverait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [94%] :\r\nPierre Dubochet c'est vrai, dans le doute, qu'aurions -nous d\u00fb faire Attendre jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9tudes scientifiques ind\u00e9pendantes l\u00e8vent le Incerti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [90%] :\r\nTu au risque de p\u00e9naliser notre \u00e9conomie, ce sont des choix difficiles, moi je m'occupe de partis scientifique et donc j'ai j'ai pas cette d\u00e9cision, mais vous \u00eates un citoyen oui aussi, mais pas par rapport \u00e0 l'OMS voudrait simplement citer un passage d'un livre assez bref les r\u00e9sultats de nos propres observations cliniques sur de nombreuses ann\u00e9es, ainsi que les donn\u00e9es de la petite litt\u00e9rature montre qu'\u00e0 la suite d'un travail prolong\u00e9 impliquant une Exposition au micro ondes, des changements ont lieu dans les fonctions du syst\u00e8me nerveux, cardio- vasculaire et d'autres syst\u00e8mes de l'organisme, conduisant \u00e0 des sympt\u00f4mes caract\u00e9ristiques complexes est une forme distincte de maladies professionnelles, \u00e7a c'est une phrase qui est issu d'un livre de 1973 de l'OMS en 1981 elle a \u00e9dit\u00e9 un nouveau livre les les crit\u00e8res de de l'environnement, le volume num\u00e9ro 16 dans lequel elle fait une une petite phrase \u00e0 partir de, de, d'\u00e9chantillonnage de travailleurs qui ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des champs microns d'ailes sp\u00e9cifiques en dessous de 6 V/m les sympt\u00f4mes sont moins nettes est facilement r\u00e9versible, \u00e7a dit \u00e7a, c'\u00e9tait en 1980 \u00e7a signifie que on Suisse nous avons actuellement une protection qui, entre 4 \u00e0 6 V/m selon les fr\u00e9quences, donc nous sommes dans dans dans ces valeurs -l\u00e0, \u00e7a veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement et vous parliez de l'OMS, tout \u00e0 l'heure, donc l\u00e0 je cite l'OMS si nous d\u00e9passons 6 volts par m\u00e8tre, nous risquons de d'engager des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ne sont plus r\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Pierre Dubochet, Philippe Nantermod, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Andr\u00e9, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T17:33:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan  PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubochet, Pierre", "role": "ing\u00e9nieur et expert en pollution \u00e9lectromagnetique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1804525", "internalArchiveId": "AA1901804197", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-07T19:30:00Z", "durationSec": 2005, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10201819", "imageURL": "http://www.rts.ch/10201818.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10201819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:37:55Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:13  00:00:17:16\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:15  00:00:22:09\r\n{\\an1}Swisscom affronte la pol\u00e9mique\r\nli\u00e9e au chinois Huawei.\r\n\r\n00:00:22:11  00:00:26:14\r\n{\\an1}L'op\u00e9rateur conteste\r\ntout danger d'espionnage.\r\n\r\n00:00:27:09  00:00:30:08\r\n{\\an1}La France rappelle\r\nson ambassadeur \u00e0 Rome.\r\n\r\n00:00:30:10  00:00:33:07\r\n{\\an1}Paris d\u00e9nonce des outrances\r\nsans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:00:33:09  00:00:39:11\r\n{\\an1}Avec J-P.Schaller, nous prendrons\r\nla mesure d'une crise in\u00e9dite.\r\n\r\n00:00:40:11  00:00:44:21\r\n{\\an1}Le mouvement est relanc\u00e9 pour\r\nun mois de f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:00:44:23  00:00:48:18\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce le suremballage,\r\nla surconsommation...\r\n\r\n00:00:48:20  00:00:53:01\r\n{\\an1}Nous entendrons L.Roelli en direct.\r\n\r\n00:00:53:15  00:00:56:23\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes se multiplient\r\nsur la graisse brune.\r\n\r\n00:00:57:01  00:01:00:02\r\n{\\an1}Elle br\u00fble des calories\r\npour cr\u00e9er de la chaleur.\r\n\r\n00:01:00:04  00:01:02:19\r\n{\\an1}Beaucoup esp\u00e8rent\r\nle rem\u00e8de pour maigrir.\r\n\r\n00:01:03:04  00:01:05:22\r\n{\\an1}Les mariages forc\u00e9s\r\ncontinuent en Suisse.\r\n\r\n00:01:06:00  00:01:08:01\r\n{\\an1}Le viol du droit des femmes\r\n\r\n00:01:08:03  00:01:11:16\r\n{\\an1}se perp\u00e9tue dans\r\ndes familles turques ou maghr\u00e9bines.\r\n\r\n00:01:12:13  00:01:16:06\r\n{\\an1}Swisscom s'exprime sur\r\nla pol\u00e9mique au sujet de Huawei.\r\n\r\n00:01:16:08  00:01:19:11\r\n{\\an1}L'op\u00e9rateur suisse rejette\r\ntout danger d'espionnage\r\n\r\n00:01:19:13  00:01:26:23\r\n{\\an1}ou de vol de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:01:28:13  00:01:32:10\r\n{\\an1}-Swisscom pr\u00e9sente\r\nses r\u00e9sultats financiers.\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:35:11\r\n{\\an1}Le chef de la s\u00e9curit\u00e9 est l\u00e0\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:39:05\r\n{\\an1}car Swisscom\r\ntravaille entre autres avec Huawei.\r\n\r\n00:01:39:07  00:01:41:13\r\n{\\an1}Huawei est moins s\u00fbr\r\nque les autres ?\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:43:20\r\n{\\an1}-On n'a aucune indication\r\n\r\n00:01:43:22  00:01:47:06\r\n{\\an1}que Huawei est moins s\u00fbr qu'un autre.\r\n\r\n00:01:47:22  00:01:50:15\r\n{\\an1}-Swisscom ne s'\u00e9quipe chez Huawei\r\n\r\n00:01:50:17  00:01:54:18\r\n{\\an1}que pour ses bo\u00eetiers\r\nqui assurent le transfert de donn\u00e9es\r\n\r\n00:01:54:20  00:01:59:10\r\n{\\an1}du fil de cuivre vers la fibre\r\noptique pour le r\u00e9seau fixe.\r\n\r\n00:02:00:13  00:02:03:17\r\n{\\an1}-Notre strat\u00e9gie est de travailler\r\n\r\n00:02:03:19  00:02:07:12\r\n{\\an1}avec de nombreux \u00e9quipementiers.\r\n\r\n00:02:07:14  00:02:09:23\r\n{\\an1}Ceci nous permet de ne pas d\u00e9pendre\r\n\r\n00:02:10:01  00:02:13:03\r\n{\\an1}d'une seule technologie\r\nou d'un seul fournisseur.\r\n\r\n00:02:13:11  00:02:15:06\r\n{\\an1}-Ce professeur de l'EPFL\r\n\r\n00:02:15:08  00:02:19:05\r\n{\\an1}a fond\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\r\nen s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n00:02:19:07  00:02:21:08\r\n{\\an1}Pour lui, les bo\u00eetiers Huawei\r\n\r\n00:02:21:10  00:02:24:06\r\n{\\an1}ne peuvent pas\r\nespionner nos communications.\r\n\r\n00:02:24:16  00:02:26:17\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipement devrait \u00eatre dot\u00e9\r\n\r\n00:02:26:19  00:02:28:15\r\n{\\an1}d'un syst\u00e8me pour enregistrer\r\n\r\n00:02:28:17  00:02:32:10\r\n{\\an1}les donn\u00e9es, et il faudrait\r\npouvoir acc\u00e9der \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:02:32:11  00:02:34:15\r\n{\\an1}C'est peu probable que cela puisse\r\n\r\n00:02:34:17  00:02:36:21\r\n{\\an1}\u00eatre fait \u00e0 l'insu de Swisscom.\r\n\r\n00:02:37:07  00:02:41:08\r\n{\\an1}-Alors comment expliquer la lev\u00e9e\r\nde boucliers contre Huawei ?\r\n\r\n00:02:42:12  00:02:44:21\r\n{\\an1}-C'est un concurrent tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:02:44:23  00:02:46:17\r\n{\\an1}des produits europ\u00e9ens\r\n\r\n00:02:46:19  00:02:48:11\r\n{\\an1}et am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:02:48:13  00:02:51:00\r\n{\\an1}Il y a une partie de pr\u00e9caution,\r\n\r\n00:02:51:02  00:02:56:06\r\n{\\an1}mais aussi de guerre \u00e9conomique\r\ncar y a de l'argent \u00e0 gagner.\r\n\r\n00:02:56:20  00:02:58:22\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:02:59:00  00:03:01:22\r\n{\\an1}devrait se concentrer\r\nsur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n00:03:02:00  00:03:06:07\r\n{\\an1}Pour la 5G, Swisscom\r\na choisi Ericsson, et Salt Nokia.\r\n\r\n00:03:06:09  00:03:09:20\r\n{\\an1}En Suisse, seul Sunrise\r\ntravaille avec Huawei.\r\n\r\n00:03:10:14  00:03:13:13\r\n{\\an1}-De nombreux politiques\r\nrestent inquiets.\r\n\r\n00:03:13:15  00:03:17:15\r\n{\\an1}Ils se demandent:\r\n\"Quelle assurance peut-on avoir\r\n\r\n00:03:17:17  00:03:22:23\r\n{\\an1}face \u00e0 une entreprise chinoise ?\"\r\n\r\n00:03:24:01  00:03:27:00\r\n{\\an1}-Au coeur\r\ndes t\u00e9l\u00e9communications suisses,\r\n\r\n00:03:27:02  00:03:30:18\r\n{\\an1}le d\u00e9ploiement technologique\r\ndu g\u00e9ant chinois Huawei\r\n\r\n00:03:30:20  00:03:33:05\r\n{\\an1}suscite d'abord de la m\u00e9fiance.\r\n\r\n00:03:33:07  00:03:36:00\r\n{\\an1}La classe politique\r\nest peu rassur\u00e9e\r\n\r\n00:03:36:02  00:03:39:11\r\n{\\an1}par la pr\u00e9sence de l'entreprise.\r\n\r\n00:03:40:05  00:03:42:02\r\n{\\an1}-Quand on a des doutes,\r\n\r\n00:03:42:04  00:03:44:08\r\n{\\an1}on enqu\u00eate et on rassure.\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:48:16\r\n{\\an1}Pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nne s'est pas engag\u00e9.\r\n\r\n00:03:49:03  00:03:51:12\r\n{\\an1}-Personne ne peut garantir\r\n\r\n00:03:51:14  00:03:54:06\r\n{\\an1}que la fonctionnalit\u00e9 annonc\u00e9e\r\n\r\n00:03:54:08  00:03:57:01\r\n{\\an1}est la seule install\u00e9e.\r\n\r\n00:03:57:12  00:04:00:10\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na pourtant cr\u00e9\u00e9 un centre\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:04:09\r\n{\\an1}de comp\u00e9tences en cybers\u00e9curit\u00e9,\r\nmais cela ne suffit pas.\r\n\r\n00:04:04:11  00:04:08:02\r\n{\\an1}Il faut mieux\r\nprot\u00e9ger les infrastructures\r\n\r\n00:04:08:04  00:04:11:09\r\n{\\an1}d'\u00e9ventuelles intrusions.\r\n\r\n00:04:12:02  00:04:16:11\r\n{\\an1}-Il faut une strat\u00e9gie globale,\r\npas que des petites mesures.\r\n\r\n00:04:16:12  00:04:19:00\r\n{\\an1}Mais on peut imaginer\r\n\r\n00:04:19:02  00:04:21:01\r\n{\\an1}que le partenaire\r\n\r\n00:04:21:03  00:04:24:03\r\n{\\an1}avec qui on travaille\r\nsoit transparent,\r\n\r\n00:04:24:05  00:04:28:08\r\n{\\an1}et qu'il soit oblig\u00e9 de publier\r\ntoutes les fonctionnalit\u00e9s cach\u00e9es.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:31:08\r\n{\\an1}Ce serait un grand pas\r\ndans la bonne direction.\r\n\r\n00:04:31:19  00:04:34:16\r\n{\\an1}-Autre piste:\r\nintroduire plus de contraintes\r\n\r\n00:04:34:18  00:04:37:08\r\n{\\an1}pour mieux contr\u00f4ler\r\nles entreprises.\r\n\r\n00:04:38:01  00:04:40:11\r\n{\\an1}-Par exemple, une obligation\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:43:00\r\n{\\an1}d'annonce pour les entreprises\r\n\r\n00:04:43:02  00:04:47:08\r\n{\\an1}qui sont victimes d'espionnage\r\nindustriel ou de cyberattaque.\r\n\r\n00:04:47:10  00:04:52:22\r\n{\\an1}Ce type de mesure n'a pas \u00e9t\u00e9\r\npropos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:04:53:11  00:04:57:01\r\n{\\an1}-Le g\u00e9ant chinois\r\nn'a pas fini de faire parler.\r\n\r\n00:04:57:03  00:05:01:02\r\n{\\an1}L'entreprise tente\r\nde rencontrer cet \u00e9lu tessinois\r\n\r\n00:05:01:04  00:05:04:11\r\n{\\an1}qui souhaite\r\ninterpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:05:04:13  00:05:08:11\r\n{\\an1}sur le d\u00e9ploiement de Huawei\r\nen Suisse ce printemps.\r\n\r\n00:05:09:06  00:05:11:23\r\n{\\an1}-Une centaine\r\nde jeunes demandeurs d'asile\r\n\r\n00:05:12:01  00:05:15:16\r\n{\\an1}ont d\u00fb interrompre leur formation\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:05:15:18  00:05:24:21\r\n{\\an1}Un comit\u00e9 de soutien \u00e0 Lausanne\r\ndemande qu'elle puisse \u00eatre termin\u00e9e.\r\n\r\n00:05:26:04  00:05:28:23\r\n{\\an1}-Ce carrossier vaudois\r\nest en col\u00e8re.\r\n\r\n00:05:29:01  00:05:33:16\r\n{\\an1}Il y a un mois, il a \u00e9t\u00e9 contraint\r\nde cong\u00e9dier l'un de ses apprentis,\r\n\r\n00:05:33:18  00:05:37:01\r\n{\\an1}un jeune Erythr\u00e9en\r\nsomm\u00e9 de quitter la Suisse\r\n\r\n00:05:37:03  00:05:40:23\r\n{\\an1}suite au rejet de sa demande d'asile\r\nnotifi\u00e9e par courrier.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:43:12\r\n{\\an1}-Il l'avait re\u00e7u un mercredi,\r\n\r\n00:05:43:14  00:05:46:00\r\n{\\an1}il avait pas os\u00e9 me l'amener.\r\n\r\n00:05:46:01  00:05:49:11\r\n{\\an1}Il me l'a amen\u00e9 le vendredi\r\n\u00e0 16h00 en s'excusant.\r\n\r\n00:05:49:20  00:05:54:08\r\n{\\an1}-Cet employeur risquait un an de\r\nprison s'il n'avait pas obtemp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:05:54:17  00:05:56:18\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais en col\u00e8re et d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n00:05:56:20  00:06:00:07\r\n{\\an1}car on avait engag\u00e9 ce jeune\r\nqui \u00e9tait super motiv\u00e9,\r\n\r\n00:06:00:09  00:06:02:05\r\n{\\an1}qui voulait s'en sortir.\r\n\r\n00:06:02:07  00:06:07:11\r\n{\\an1}Il voulait pas rester \u00e0 rien faire.\r\n\r\n00:06:08:02  00:06:12:11\r\n{\\an1}-La m\u00eame d\u00e9cision de renvoi\r\na \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e \u00e0 ce jeune homme,\r\n\r\n00:06:12:13  00:06:15:11\r\n{\\an1}sans papiers depuis,\r\net totalement d\u00e9sorient\u00e9.\r\n\r\n00:06:15:13  00:06:19:08\r\n{\\an1}Il a d\u00fb mettre un terme\r\n\u00e0 sa formation dans un restaurant.\r\n\r\n00:06:19:17  00:06:22:02\r\n{\\an1}-Ils ont pris ma carte d'identit\u00e9.\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:25:02\r\n{\\an1}Ils ont dit:\r\n\"Il faut retourner dans ton pays.\"\r\n\r\n00:06:25:04  00:06:26:23\r\n{\\an1}Mais moi je ne peux pas.\r\n\r\n00:06:27:01  00:06:31:19\r\n{\\an1}Maintenant je fais rien,\r\nje n'ai pas d'argent pour manger.\r\n\r\n00:06:32:07  00:06:35:03\r\n{\\an1}-Premiers concern\u00e9s:\r\nles jeunes Erythr\u00e9ens\r\n\r\n00:06:35:05  00:06:38:06\r\n{\\an1}ayant refus\u00e9\r\nd'int\u00e9grer l'arm\u00e9e dans leur pays.\r\n\r\n00:06:38:07  00:06:42:11\r\n{\\an1}A la faveur d'un r\u00e9cent accord\r\nde paix avec le voisin \u00e9thiopien,\r\n\r\n00:06:42:12  00:06:45:14\r\n{\\an1}leur retour\r\na \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 licite et exigible.\r\n\r\n00:06:46:05  00:06:48:21\r\n{\\an1}-La volont\u00e9 d'int\u00e9gration n'est pas\r\n\r\n00:06:48:23  00:06:51:10\r\n{\\an1}d\u00e9terminante quand il faut statuer\r\n\r\n00:06:51:11  00:06:53:11\r\n{\\an1}sur une demande d'asile.\r\n\r\n00:06:53:12  00:06:57:14\r\n{\\an1}Il faut savoir si la personne\r\nest individuellement pers\u00e9cut\u00e9e,\r\n\r\n00:06:57:16  00:07:00:19\r\n{\\an1}et si elle est\r\nen mesure de nous le prouver.\r\n\r\n00:07:01:07  00:07:05:14\r\n{\\an1}-Voici les jeunes requ\u00e9rants\r\nd\u00e9bout\u00e9s en formation recens\u00e9s.\r\n\r\n00:07:12:00  00:07:16:20\r\n{\\an1}Ils seraient 80 en Suisse romande.\r\n\r\n00:07:20:00  00:07:23:14\r\n{\\an1}-C'est la crise ouverte\r\nentre la France et l'Italie.\r\n\r\n00:07:23:16  00:07:27:01\r\n{\\an1}Paris a rappel\u00e9 son ambassadeur\r\npour consultation.\r\n\r\n00:07:27:03  00:07:30:00\r\n{\\an1}C'est un degr\u00e9\r\nde gravit\u00e9 exceptionnelle\r\n\r\n00:07:30:02  00:07:33:15\r\n{\\an1}entre deux membres, amis,\r\nfondateurs de l'UE.\r\n\r\n00:07:33:17  00:07:39:07\r\n{\\an1}Le ton est mont\u00e9\r\ndepuis que M.Salvini et L.Di Maio\r\n\r\n00:07:39:09  00:07:47:14\r\n{\\an1}ont souhait\u00e9 le d\u00e9part d'E.Macron.\r\n\r\n00:07:48:12  00:07:51:22\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 celui qui fera\r\nle plus gros coup d'\u00e9clat:\r\n\r\n00:07:52:00  00:07:54:21\r\n{\\an1}les deux hommes forts\r\ndu gouvernement italien\r\n\r\n00:07:54:23  00:07:58:19\r\n{\\an1}multiplient les provocations\r\ndepuis leur arriv\u00e9e au pouvoir.\r\n\r\n00:07:58:21  00:08:02:15\r\n{\\an1}C'est L.Di Maio qui a fait sortir\r\nla France de ses gonds\r\n\r\n00:08:02:17  00:08:06:06\r\n{\\an1}en s'affichant\r\navec des \"gilets jaunes\", en France,\r\n\r\n00:08:06:08  00:08:08:13\r\n{\\an1}accompagn\u00e9 d'encouragements.\r\n\r\n00:08:12:08  00:08:16:00\r\n{\\an1}Un soutien aux \"gilets jaunes\"\r\nmartel\u00e9 depuis des semaines\r\n\r\n00:08:16:02  00:08:18:12\r\n{\\an1}par M.Salvini, chef de la Ligue.\r\n\r\n00:08:18:14  00:08:22:00\r\n{\\an1}-Je suis proche du peuple fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:27:09\r\n{\\an1}qui vit avec un mauvais gouvernement\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:31:00\r\n{\\an1}et un tr\u00e8s mauvais pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:08:31:02  00:08:38:06\r\n{\\an1}Macron fait beaucoup de \"bla-bla\",\r\nmais agit peu.\r\n\r\n00:08:38:08  00:08:42:15\r\n{\\an1}-E.Macron, la b\u00eate noire des deux\r\nvice-Premiers ministres italiens.\r\n\r\n00:08:42:17  00:08:46:09\r\n{\\an1}Celui qui s'oppose en d\u00e9fenseur\r\nacharn\u00e9 de l'Europe,\r\n\r\n00:08:46:11  00:08:49:04\r\n{\\an1}contre les populistes\r\net les nationalistes.\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:51:19\r\n{\\an1}-Je ne c\u00e9derai rien aux nationalistes\r\n\r\n00:08:51:21  00:08:53:08\r\n{\\an1}et \u00e0 ceux\r\n\r\n00:08:53:10  00:08:55:18\r\n{\\an1}qui pr\u00f4nent ce discours de haine.\r\n\r\n00:08:55:20  00:08:59:18\r\n{\\an1}S'ils ont voulu voir en moi leur\r\nopposant principal, ils ont raison.\r\n\r\n00:09:00:04  00:09:02:11\r\n{\\an1}-Entre les trois,\r\ntous est sujet \u00e0 conflit.\r\n\r\n00:09:02:13  00:09:05:05\r\n{\\an1}Les migrants refoul\u00e9s\r\npar la France en Italie.\r\n\r\n00:09:05:07  00:09:08:16\r\n{\\an1}Les militants d'extr\u00eame gauche\r\ndont Rome r\u00e9clame l'extradition.\r\n\r\n00:09:08:18  00:09:12:01\r\n{\\an1}Le TGV Lyon-Turin,\r\nremis en question.\r\n\r\n00:09:12:17  00:09:14:18\r\n{\\an1}-M.Salvini et L.Di Maio\r\n\r\n00:09:14:20  00:09:17:06\r\n{\\an1}ont besoin d'\u00e9riger\r\n\r\n00:09:17:08  00:09:20:07\r\n{\\an1}E.Macron comme leur grand ennemi,\r\net vice versa.\r\n\r\n00:09:20:09  00:09:22:14\r\n{\\an1}E.Macron doit dire\r\nqu'il a des ennemis\r\n\r\n00:09:22:16  00:09:25:16\r\n{\\an1}dans la perspective\r\ndes \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:09:25:18  00:09:28:20\r\n{\\an1}Il d\u00e9signe aussi comme ennemi\r\nV.Orban en Hongrie.\r\n\r\n00:09:29:03  00:09:33:11\r\n{\\an1}-Pendant des mois, la France a\r\nrefus\u00e9 de r\u00e9pondre aux provocations.\r\n\r\n00:09:33:19  00:09:35:20\r\n{\\an1}-On ne joue pas au concours\r\n\r\n00:09:35:22  00:09:38:04\r\n{\\an1}de celui qui est le plus b\u00eate.\r\n\r\n00:09:38:12  00:09:42:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la France rappelle\r\nson ambassadeur \u00e0 Rome,\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:44:04\r\n{\\an1}du jamais vu depuis 1945.\r\n\r\n00:09:45:23  00:09:48:08\r\n{\\an1}-Jean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:49:20\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:09:50:00  00:09:51:13\r\n{\\an1}La force symbolique est \u00e9norme.\r\n\r\n00:09:51:17  00:09:53:18\r\n{\\an1}Rome est le lieu\r\ndu trait\u00e9 fondateur de l'Union.\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:56:13\r\n{\\an1}La grande promesse de l'apr\u00e8s-guerre,\r\ntout cela se fissure.\r\n\r\n00:09:56:21  00:09:58:15\r\n{\\an1}-On est loin de l'objectif fondateur\r\n\r\n00:09:58:19  00:10:03:11\r\n{\\an1}d'\u00e9tablir \"une union plus \u00e9troite\r\nentre les peuples europ\u00e9ens\".\r\n\r\n00:10:03:14  00:10:08:01\r\n{\\an1}Rappeler un ambassadeur\r\nn'est pas anodin.\r\n\r\n00:10:08:05  00:10:09:14\r\n{\\an1}Depuis la fin de la guerre,\r\n\r\n00:10:09:18  00:10:12:08\r\n{\\an1}il n'y a que deux exemples\r\nentre pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:14:23\r\n{\\an1}En fait, ce que ces piques r\u00e9v\u00e8lent,\r\nc'est du c\u00f4t\u00e9 italien\r\n\r\n00:10:15:03  00:10:18:08\r\n{\\an1}le refus de ce qu'ils consid\u00e8rent\r\ncomme de l'arrogance fran\u00e7aise,\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:21:08\r\n{\\an1}avec Macron qui se prend pour\r\nJupiter, le ma\u00eetre des dieux romains.\r\n\r\n00:10:27:01  00:10:32:02\r\n{\\an1}-Un commissaire europ\u00e9en\r\n\r\n00:10:32:06  00:10:35:11\r\n{\\an1}disait hors micro\r\n\r\n00:10:35:14  00:10:39:18\r\n{\\an1}qu'un conflit en Europe revient.\r\n\r\n00:10:39:22  00:10:44:22\r\n{\\an1}-On est en pleine\r\ncampagne europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:48:10\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, il y a une Europe qui\r\ndemande plus d'ouverture et de\r\n\r\n00:10:48:12  00:10:52:06\r\n{\\an1}l'autre, une Europe qui demande\r\ndes fronti\u00e8res et de la souverainet\u00e9.\r\n\r\n00:10:52:10  00:11:03:11\r\n{\\an1}\u00c7a continue.\r\n\r\n00:11:03:15  00:11:05:11\r\n{\\an1}Pour Salvini,\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:16:01\r\n{\\an1}il doit continuer\r\n\u00e0 porter la veste de policier.\r\n\r\n00:11:17:03  00:11:20:09\r\n{\\an1}Pour E.Macron, c'est une bonne\r\noccasion de prendre la main.\r\n\r\n00:11:20:12  00:11:22:15\r\n{\\an1}Tout ce qui se joue l\u00e0\r\n\r\n00:11:22:19  00:11:24:20\r\n{\\an1}est le leadership\r\n\r\n00:11:25:00  00:11:26:21\r\n{\\an1}de l'Europe.\r\n\r\n00:11:26:21  00:11:28:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:31:02\r\n{\\an1}Une d\u00e9pouille\r\na \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans l'avion\r\n\r\n00:11:31:04  00:11:34:13\r\n{\\an1}qui transportait le footballeur\r\nEmiliano Sala.\r\n\r\n00:11:34:15  00:11:38:22\r\n{\\an1}Il faut maintenant\r\nconna\u00eetre les causes de l'accident.\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:44:04\r\n{\\an1}-A l'int\u00e9rieur de cette\r\nfourgonnette, le corps retrouv\u00e9\r\n\r\n00:11:44:06  00:11:49:04\r\n{\\an1}dans l'\u00e9pave de l'avion\r\n\u00e0 bord duquel se trouvait E.Sala.\r\n\r\n00:11:49:06  00:11:56:00\r\n{\\an1}Le 21 janvier, l'attaquant de 28 ans\r\npublie cette photo sur Twitter.\r\n\r\n00:11:56:02  00:12:01:23\r\n{\\an1}La derni\u00e8re avec ses ex-co\u00e9quipiers.\r\n\r\n00:12:02:01  00:12:04:11\r\n{\\an1}Il quitte Nantes avec un avion\r\n\r\n00:12:04:13  00:12:08:20\r\n{\\an1}qui dispara\u00eet des radars\r\nau nord de l'\u00eele de Guernesey.\r\n\r\n00:12:08:22  00:12:12:11\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nles recherches sont lanc\u00e9es.\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:16:13\r\n{\\an1}Cette disparition\r\nprovoque une vague d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:12:16:15  00:12:20:11\r\n{\\an1}A Nantes, on retrouve\r\nle visage de l'Argentin,\r\n\r\n00:12:20:12  00:12:23:18\r\n{\\an1}l'heure est au recueillement.\r\n\r\n00:12:24:03  00:12:27:18\r\n{\\an1}-Ca passe par plein de chagrin.\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:32:12\r\n{\\an1}-Au stade, les supporters\r\nvont lui rendre un vibrant hommage,\r\n\r\n00:12:32:14  00:12:36:11\r\n{\\an1}avec toujours l'espoir\r\nde retrouver leur idole vivante.\r\n\r\n00:12:36:13  00:12:40:08\r\n{\\an1}Quand la police annonce\r\nl'arr\u00eat des op\u00e9rations de secours,\r\n\r\n00:12:40:10  00:12:44:06\r\n{\\an1}sa famille lance une cagnotte\r\npour poursuivre les recherches.\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:46:10\r\n{\\an1}Elle d\u00e9passera les 300'000 frs.\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:49:23\r\n{\\an1}On retrouve la carcasse de l'avion\r\ndimanche dernier.\r\n\r\n00:12:50:00  00:12:54:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'\u00e9motion, retour\r\n\u00e0 la transaction pour le FC Nantes.\r\n\r\n00:12:54:05  00:12:58:03\r\n{\\an1}Le club est endeuill\u00e9,\r\nmais il n'oublie pas les affaires,\r\n\r\n00:12:58:05  00:13:01:16\r\n{\\an1}et menace Cardiff de poursuites\r\npour obtenir le paiement\r\n\r\n00:13:01:18  00:13:05:07\r\n{\\an1}du transfert de Sala,\r\navec un ultimatum d'ici 10 jours.\r\n\r\n00:13:05:09  00:13:07:00\r\n{\\an1}Pour acqu\u00e9rir le joueur,\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:10:22\r\n{\\an1}le club des Bluebirds s'est engag\u00e9\r\n\u00e0 verser 19 mios de frs.\r\n\r\n00:13:11:00  00:13:14:05\r\n{\\an1}Il assure vouloir payer,\r\nmais pas avant les conclusions\r\n\r\n00:13:14:07  00:13:16:12\r\n{\\an1}sur les circonstances\r\nde la trag\u00e9die.\r\n\r\n00:13:16:14  00:13:19:16\r\n{\\an1}Lui aussi envisage\r\nd'intenter une action en justice\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:24:01\r\n{\\an1}pour d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9\r\nde la disparition de l'avion.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:17\r\n{\\an1}-Le mouvement est relanc\u00e9:\r\nun mois de f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:13:28:19  00:13:33:00\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce le suremballage,\r\nla surconsommation,\r\n\r\n00:13:33:02  00:13:43:02\r\n{\\an1}et fait grandir le d\u00e9bat\r\nsur notre mode de vie.\r\n\r\n00:13:44:12  00:13:49:04\r\n{\\an1}-Pour Tina, tout a commenc\u00e9\r\nl'an dernier au mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:13:49:06  00:13:53:12\r\n{\\an1}Un mois sans supermarch\u00e9,\r\net depuis elle a ses habitudes.\r\n\r\n00:13:54:10  00:13:58:02\r\n{\\an1}-C'est mon attirail\r\npour faire les courses \u00e9colos.\r\n\r\n00:13:58:04  00:14:01:19\r\n{\\an1}J'ai des contenants\r\nque je vais remplir en vrac,\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:04:23\r\n{\\an1}et des sachets en tissu\r\npour les produits secs.\r\n\r\n00:14:05:09  00:14:09:11\r\n{\\an1}-Mardi matin, la tourn\u00e9e\r\ndes petits commerces de Bienne.\r\n\r\n00:14:09:12  00:14:11:15\r\n{\\an1}Dans cette \u00e9picerie en vrac,\r\n\r\n00:14:11:16  00:14:14:20\r\n{\\an1}elle trouve produit de lessive,\r\ncaf\u00e9 et riz.\r\n\r\n00:14:15:06  00:14:18:07\r\n{\\an1}-On \u00e9chappe \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 marketing.\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:22:07\r\n{\\an1}Y a pas de panneaux pour des actions.\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:27:20\r\n{\\an1}On se retrouve pas avec plein\r\nde produits qu'on n'utilise pas.\r\n\r\n00:14:29:23  00:14:32:21\r\n{\\an1}-Moins de stocks,\r\nmais plus de temps.\r\n\r\n00:14:32:23  00:14:34:21\r\n{\\an1}Il faut s'organiser.\r\n\r\n00:14:35:10  00:14:39:15\r\n{\\an1}-Avant, j'allais une fois par mois\r\nfaire des grosses courses.\r\n\r\n00:14:39:17  00:14:43:12\r\n{\\an1}Maintenant\r\nje viens de mani\u00e8re spontan\u00e9e.\r\n\r\n00:14:45:03  00:14:49:03\r\n{\\an1}-Les petites \u00e9piceries\r\nse multiplient en Suisse romande.\r\n\r\n00:14:49:05  00:14:52:22\r\n{\\an1}Pour elles, \"F\u00e9vrier sans\r\nsupermarch\u00e9\", c'est une aubaine.\r\n\r\n00:14:53:00  00:14:57:22\r\n{\\an1}Ici, on offre 10 % de rabais\r\nd\u00e8s 100 frs d'achat.\r\n\r\n00:14:58:10  00:15:00:17\r\n{\\an1}-On veut casser l'image\r\n\r\n00:15:00:19  00:15:03:16\r\n{\\an1}que le vrac est plus cher,\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:08:11\r\n{\\an1}et donner l'occasion aux gens\r\nde venir s'approvisionner chez nous\r\n\r\n00:15:08:13  00:15:12:11\r\n{\\an1}pour voir ce que \u00e7a fait\r\nde consommer diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:15:13:00  00:15:17:07\r\n{\\an1}-Le mouvement se structure\r\nsurtout sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:15:17:09  00:15:24:07\r\n{\\an1}Plus de 4'000 Romands suivent\r\nles pages r\u00e9gionales du mouvement.\r\n\r\n00:15:24:19  00:15:28:13\r\n{\\an1}-On a publi\u00e9 des adresses\r\n\r\n00:15:28:15  00:15:31:06\r\n{\\an1}sur le groupe.\r\n\r\n00:15:31:08  00:15:34:07\r\n{\\an1}On cite les sources qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n00:15:34:18  00:15:37:18\r\n{\\an1}-Les Romands\r\nchangent leurs habitudes,\r\n\r\n00:15:37:20  00:15:40:20\r\n{\\an1}et certains supermarch\u00e9s aussi.\r\n\r\n00:15:40:22  00:15:45:20\r\n{\\an1}Une Migros genevoise\r\nteste depuis un an un rayon en vrac.\r\n\r\n00:15:45:22  00:15:49:07\r\n{\\an1}L'enseigne a \u00e9tendu l'exp\u00e9rience\r\n\u00e0 deux autres magasins.\r\n\r\n00:15:50:02  00:15:54:02\r\n{\\an1}-Leila Roelli, votre site\r\n\"En vert et contre tout\"\r\n\r\n00:15:54:04  00:15:58:05\r\n{\\an1}a popularis\u00e9\r\nce f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:07  00:16:04:14\r\n{\\an1}C'est les nocturnes \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:16:04:18  00:16:10:16\r\n{\\an1}c'est quoi l'action que l'on peut\r\nfaire diff\u00e9remment ?\r\n\r\n00:16:10:22  00:16:15:08\r\n{\\an1}-Les \u00e9piceries sont ferm\u00e9es.\r\n\r\n00:16:15:11  00:16:19:01\r\n{\\an1}Mais il y a beaucoup de choses que\r\nl'on peut faire\r\n\r\n00:16:19:05  00:16:21:20\r\n{\\an1}comme aller au march\u00e9 le samedi ou\r\nle mardi matin.\r\n\r\n00:16:22:00  00:16:24:03\r\n{\\an1}Aller \u00e0 la boulangerie.\r\n\r\n00:16:24:07  00:16:27:02\r\n{\\an1}Ce n'est pas un vrai boycott\r\n\r\n00:16:27:06  00:16:29:17\r\n{\\an1}des supermarch\u00e9s, mais il faut\r\n\r\n00:16:29:21  00:16:32:05\r\n{\\an1}diversifier les sources\r\nd'approvisionnement.\r\n\r\n00:16:32:09  00:16:38:07\r\n{\\an1}Il faut soutenir les commer\u00e7ants\r\nd\u00e9pendants.\r\n\r\n00:16:39:23  00:16:43:10\r\n{\\an1}-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui disent\r\nque vous \u00eates les nouveaux\r\n\r\n00:16:43:13  00:16:46:11\r\n{\\an1}puritains ?\r\n\r\n00:16:46:15  00:16:49:03\r\n{\\an1}-On est dans une situation\r\nd'urgence.\r\n\r\n00:16:49:07  00:16:51:11\r\n{\\an1}On voit que l'on apporte\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:53:18\r\n{\\an1}de plus en plus de denr\u00e9es de tr\u00e8s\r\nloin.\r\n\r\n00:16:53:22  00:16:56:01\r\n{\\an1}On nous pousse \u00e0 la consommation.\r\n\r\n00:16:56:05  00:16:58:09\r\n{\\an1}On ach\u00e8te des choses \u00e0 n'en plus\r\npouvoir.\r\n\r\n00:16:58:12  00:17:00:15\r\n{\\an1}Il faut freiner cela.\r\n\r\n00:17:00:19  00:17:03:04\r\n{\\an1}Je ne suis pas pour faire la morale\r\naux gens,\r\n\r\n00:17:03:08  00:17:06:14\r\n{\\an1}mais c'est les inciter\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:12:16\r\n{\\an1}\u00e0 les faire consommer autrement.\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:19\r\n{\\an1}-Voltaire disait que plus il y a\r\nde commerce sur la Terre,\r\n\r\n00:17:16:23  00:17:20:01\r\n{\\an1}c'est le grand mouvement des\r\ncultures et des marchandises.\r\n\r\n00:17:20:05  00:17:22:08\r\n{\\an1}Vous n'y croyez plus ?\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:25:11\r\n{\\an1}-Je ne sais pas si c'est un mod\u00e8le\r\n\r\n00:17:25:15  00:17:31:02\r\n{\\an1}qui convient \u00e0 notre population.\r\n\r\n00:17:31:06  00:17:33:23\r\n{\\an1}On pr\u00e9voit que l'on sera 10\r\nmilliards en 2050.\r\n\r\n00:17:34:03  00:17:37:13\r\n{\\an1}\u00e7a ne fonctionnera pas.\r\n\r\n00:17:37:17  00:17:41:16\r\n{\\an1}Il faut se recentrer sur les choses\r\nessentielles.\r\n\r\n00:17:41:20  00:17:45:10\r\n{\\an1}Il ne faut pas c\u00e9der aux sir\u00e8nes du\r\nmarketing.\r\n\r\n00:17:45:13  00:17:47:17\r\n{\\an1}-Il y a des jusqu'au-boutistes\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:53:19\r\n{\\an1}dans la d\u00e9croissance.\r\n\r\n00:17:55:10  00:17:59:04\r\n{\\an1}Vous n'allez plus du tout dans ces\r\nsupermarch\u00e9s ?\r\n\r\n00:17:59:08  00:18:01:11\r\n{\\an1}-Pas aujourd'hui, mais \u00e7a m'arrive\r\n\r\n00:18:01:14  00:18:03:15\r\n{\\an1}d'y aller de temps en temps.\r\n\r\n00:18:03:19  00:18:05:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas un vrai boycott.\r\n\r\n00:18:06:00  00:18:11:20\r\n{\\an1}J'y suis all\u00e9e durant No\u00ebl,\r\n\r\n00:18:14:15  00:18:19:02\r\n{\\an1}o\u00f9 mes \u00e9piceries pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es\r\n\u00e9taient ferm\u00e9es.\r\n\r\n00:18:19:06  00:18:24:09\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'il faut encore acheter\r\nau supermarch\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:24:12  00:18:27:05\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 il n'y a pas longtemps, le\r\npapier toilette\r\n\r\n00:18:27:09  00:18:29:11\r\n{\\an1}\u00e9tait une denr\u00e9e rare en \u00e9picerie.\r\n\r\n00:18:29:15  00:18:32:23\r\n{\\an1}Mais \u00e7a vient.\r\n\r\n00:18:32:23  00:18:36:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:36:07  00:18:41:03\r\n{\\an1}Une quarantaine de postes\r\npourrait dispara\u00eetre chez Bulgari.\r\n\r\n00:18:41:05  00:18:44:03\r\n{\\an1}L'entreprise situ\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:18:44:05  00:18:48:06\r\n{\\an1}envisage de regrouper\r\nses activit\u00e9s logistiques en Irlande.\r\n\r\n00:18:48:21  00:18:52:10\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes se multiplient\r\nsur la graisse brune.\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:59:08\r\n{\\an1}Elle br\u00fble des calories\r\npour cr\u00e9er de la chaleur.\r\n\r\n00:19:02:23  00:19:07:11\r\n{\\an1}-C'est un des secrets les mieux\r\ngard\u00e9s du corps: la graisse brune.\r\n\r\n00:19:07:12  00:19:10:05\r\n{\\an1}D\u00e9couverte chez l'adulte\r\nil y a dix ans,\r\n\r\n00:19:10:07  00:19:13:02\r\n{\\an1}elle est situ\u00e9e\r\ndans le haut du thorax.\r\n\r\n00:19:13:04  00:19:15:21\r\n{\\an1}Ces cellules\r\npassionnent les scientifiques.\r\n\r\n00:19:15:23  00:19:19:21\r\n{\\an1}La graisse brune br\u00fble des calories\r\net cr\u00e9e de la chaleur.\r\n\r\n00:19:20:11  00:19:23:18\r\n{\\an1}-On a environ 63 g de graisse brune\r\n\r\n00:19:23:20  00:19:27:10\r\n{\\an1}qui br\u00fblent 4 kg de graisse par an.\r\n\r\n00:19:27:11  00:19:29:23\r\n{\\an1}La question est: \"Que peut-on faire\r\n\r\n00:19:30:01  00:19:33:00\r\n{\\an1}pour l'activer davantage\r\net la multiplier ?\"\r\n\r\n00:19:33:02  00:19:38:20\r\n{\\an1}Cela pourrait avoir\r\nun impact sur l'ob\u00e9sit\u00e9 et la sant\u00e9.\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:43:15\r\n{\\an1}-Pour activer la graisse brune,\r\nrien de tel que le froid.\r\n\r\n00:19:43:17  00:19:47:01\r\n{\\an1}Le corps r\u00e9agit\r\net enclenche la chaudi\u00e8re brune\r\n\r\n00:19:47:03  00:19:49:09\r\n{\\an1}au bout de quelques heures.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:53:21\r\n{\\an1}A.Dulloo est sp\u00e9cialiste\r\ndu m\u00e9tabolisme des graisses.\r\n\r\n00:19:54:15  00:19:57:12\r\n{\\an1}-On active ce qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\r\n\r\n00:19:57:14  00:20:01:05\r\n{\\an1}avec le froid, mais on peut aussi\r\n\r\n00:20:01:07  00:20:07:09\r\n{\\an1}faire augmenter\r\nle nombre de cellules.\r\n\r\n00:20:08:09  00:20:12:08\r\n{\\an1}-Au froid, le corps augmente\r\nla quantit\u00e9 de graisse brune\r\n\r\n00:20:12:10  00:20:15:03\r\n{\\an1}en puisant\r\ndans les exc\u00e9dents de gras.\r\n\r\n00:20:15:05  00:20:18:10\r\n{\\an1}Mais le froid\r\nn'est pas la solution ultime.\r\n\r\n00:20:19:01  00:20:22:09\r\n{\\an1}-On peut aimer l'eau froide,\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:25:16\r\n{\\an1}mais ce n'est pas plaisant pour tous.\r\n\r\n00:20:25:18  00:20:28:18\r\n{\\an1}C'est pourquoi\r\nla recherche essaie de trouver\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:31:19\r\n{\\an1}ce qui augmente\r\nl'activit\u00e9 de la graisse brune,\r\n\r\n00:20:31:21  00:20:34:01\r\n{\\an1}mais sans nous exposer au froid.\r\n\r\n00:20:34:14  00:20:36:21\r\n{\\an1}-La course est lanc\u00e9e pour trouver\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:40:02\r\n{\\an1}le produit capable\r\nd'activer la graisse brune.\r\n\r\n00:20:40:04  00:20:43:07\r\n{\\an1}Des chercheurs allemands\r\nont d\u00e9couvert le r\u00f4le cl\u00e9\r\n\r\n00:20:43:09  00:20:45:03\r\n{\\an1}d'une hormone intestinale.\r\n\r\n00:20:45:05  00:20:48:19\r\n{\\an1}Lorsqu'on mange, les intestins\r\ns\u00e9cr\u00e8tent la s\u00e9cr\u00e9tine\r\n\r\n00:20:48:21  00:20:52:04\r\n{\\an1}qui active la graisse brune,\r\ncelle-ci br\u00fble des calories\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:54:00\r\n{\\an1}et d\u00e9gage de la chaleur.\r\n\r\n00:20:54:02  00:20:56:15\r\n{\\an1}Le cerveau\r\nr\u00e9agit en coupant l'app\u00e9tit.\r\n\r\n00:20:56:17  00:20:59:07\r\n{\\an1}En th\u00e9orie,\r\nen stimulant la graisse brune,\r\n\r\n00:20:59:09  00:21:03:20\r\n{\\an1}on peut accro\u00eetre de 20 % par jour\r\nl'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e par un adulte.\r\n\r\n00:21:04:05  00:21:06:20\r\n{\\an1}-Cela peut permettre\r\n\r\n00:21:06:22  00:21:09:09\r\n{\\an1}de contr\u00f4ler le poids des gens.\r\n\r\n00:21:10:04  00:21:13:06\r\n{\\an1}-En attendant,\r\non peut baisser le chauffage\r\n\r\n00:21:13:08  00:21:16:23\r\n{\\an1}pour r\u00e9veiller la graisse dormante.\r\n\r\n00:21:18:06  00:21:21:02\r\n{\\an1}-Les championnats du monde\r\nde ski \u00e0 Are\r\n\r\n00:21:21:04  00:21:24:00\r\n{\\an1}sont le grand \u00e9v\u00e9nement sportif\r\ndu mois,\r\n\r\n00:21:24:02  00:21:26:22\r\n{\\an1}mais l'int\u00e9r\u00eat\r\nsemble manquer sur place.\r\n\r\n00:21:27:00  00:21:34:02\r\n{\\an1}Le public su\u00e9dois\r\nn'est pas aussi nombreux qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:21:35:04  00:21:37:20\r\n{\\an1}-Des trav\u00e9es \u00e0 moiti\u00e9 vides.\r\n\r\n00:21:37:22  00:21:41:08\r\n{\\an1}Pas terrible pour une station de ski\r\n\r\n00:21:41:10  00:21:44:20\r\n{\\an1}candidate avec Stockholm\r\naux Jeux d'hiver 2026.\r\n\r\n00:21:45:06  00:21:47:00\r\n{\\an1}-Nous avons mis\r\n\r\n00:21:47:02  00:21:49:11\r\n{\\an1}la candidature en valeur.\r\n\r\n00:21:49:12  00:21:53:00\r\n{\\an1}L'h\u00e9ritage des sports d'hiver\r\nest \u00e9norme ici.\r\n\r\n00:21:53:02  00:21:54:20\r\n{\\an1}La production tv su\u00e9doise\r\n\r\n00:21:54:22  00:21:58:11\r\n{\\an1}nous permet de mieux nous montrer\r\naux yeux du monde.\r\n\r\n00:21:59:07  00:22:02:12\r\n{\\an1}-Normalement, il y a\r\nmoins de cent spectateurs ici\r\n\r\n00:22:02:14  00:22:05:03\r\n{\\an1}pour suivre\r\nune \u00e9preuve de Coupe du monde.\r\n\r\n00:22:05:05  00:22:08:20\r\n{\\an1}Cette fois, en deux jours, ils se\r\nsont d\u00e9plac\u00e9s en plus grand nombre,\r\n\r\n00:22:08:22  00:22:11:23\r\n{\\an1}et souvent de loin:\r\nStockholm est \u00e0 8 h de route.\r\n\r\n00:22:12:09  00:22:14:15\r\n{\\an1}-5 ou 6'000 spectateurs,\r\n\r\n00:22:14:17  00:22:17:04\r\n{\\an1}\u00e7a correspond \u00e0 nos attentes.\r\n\r\n00:22:17:06  00:22:18:22\r\n{\\an1}On a d\u00e9marr\u00e9 en semaine\r\n\r\n00:22:19:00  00:22:22:21\r\n{\\an1}et sans t\u00eate d'affiche su\u00e9doise,\r\nalors nous sommes contents.\r\n\r\n00:22:23:07  00:22:25:01\r\n{\\an1}-Les organisateurs\r\n\r\n00:22:25:03  00:22:27:12\r\n{\\an1}tablent sur 120'000 spectateurs\r\n\r\n00:22:27:14  00:22:29:09\r\n{\\an1}en 13 jours de courses.\r\n\r\n00:22:29:11  00:22:31:21\r\n{\\an1}Mais cet objectif semble ambitieux.\r\n\r\n00:22:32:19  00:22:36:02\r\n{\\an1}Laurent a pris une semaine\r\nde vacances en famille\r\n\r\n00:22:36:03  00:22:38:13\r\n{\\an1}pour assister \u00e0 trois courses.\r\n\r\n00:22:40:03  00:22:42:12\r\n{\\an1}-Hier, la tribune \u00e9tait presque vide.\r\n\r\n00:22:42:14  00:22:44:05\r\n{\\an1}On aurait dit\r\n\r\n00:22:44:07  00:22:46:20\r\n{\\an1}qu'il y avait que des Suisses.\r\n\r\n00:22:46:22  00:22:50:10\r\n{\\an1}Les Su\u00e9dois ne sont pas attach\u00e9s\r\nau ski alpin.\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:54:12\r\n{\\an1}-Pr\u00e9sent \u00e0 Are pour porter\r\nla candidature de Crans-Montana\r\n\r\n00:22:54:14  00:22:58:20\r\n{\\an1}aux Mondiaux de 2025, Marius Robyr\r\nest convaincu d'un autre engouement\r\n\r\n00:22:58:22  00:23:01:04\r\n{\\an1}si la station valaisanne\r\nest d\u00e9sign\u00e9e.\r\n\r\n00:23:01:14  00:23:03:22\r\n{\\an1}-Je pense que c'est un probl\u00e8me\r\n\r\n00:23:04:00  00:23:06:21\r\n{\\an1}d'environnement, de culture du ski.\r\n\r\n00:23:06:23  00:23:09:21\r\n{\\an1}Chez nous on a envie\r\nde ce genre d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:23:09:23  00:23:14:03\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre frustrant\r\npour les athl\u00e8tes et l'organisation.\r\n\r\n00:23:14:17  00:23:18:01\r\n{\\an1}-Ce week-end, les vacances scolaires\r\nd\u00e9butent en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:23:18:03  00:23:21:12\r\n{\\an1}Et avec les chances de m\u00e9dailles\r\ndes athl\u00e8tes su\u00e9dois\r\n\r\n00:23:21:14  00:23:26:14\r\n{\\an1}la semaine prochaine,\r\nl'aire d'arriv\u00e9e sera mieux remplie.\r\n\r\n00:23:27:19  00:23:32:10\r\n{\\an1}-Le mariage forc\u00e9,\r\nqui engage des femmes pour la vie,\r\n\r\n00:23:32:11  00:23:34:19\r\n{\\an1}est interdit en Suisse.\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:39:07\r\n{\\an1}Pourtant, 5 \u00e0 9 cas par semaine\r\nsont enregistr\u00e9s.\r\n\r\n00:23:39:09  00:23:43:03\r\n{\\an1}Un colloque a r\u00e9uni\r\nsp\u00e9cialistes et professionnels\r\n\r\n00:23:43:05  00:23:45:07\r\n{\\an1}pour lutter contre ces actes,\r\n\r\n00:23:45:09  00:23:48:17\r\n{\\an1}qui sont dans la tradition\r\nde plusieurs communaut\u00e9s,\r\n\r\n00:23:48:19  00:23:51:15\r\n{\\an1}par exemple,\r\ndu Proche-Orient ou du Maghreb.\r\n\r\n00:23:53:04  00:23:57:05\r\n{\\an1}Claudine Gaillard Torrent,\r\nvous avez enqu\u00eat\u00e9, c'est interdit,\r\n\r\n00:23:57:07  00:24:00:22\r\n{\\an1}cette pratique contraire\r\naux droits \u00e9l\u00e9mentaires continue.\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:06:12\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a continue.\r\n\r\n00:24:06:16  00:24:08:20\r\n{\\an1}Il y en a pratiquement 2 par jour.\r\n\r\n00:24:09:00  00:24:12:21\r\n{\\an1}Ce qui nous a frapp\u00e9s,\r\n\r\n00:24:13:01  00:24:15:23\r\n{\\an1}c'est qu'il s'agit de jeunes filles\r\net de jeunes hommes\r\n\r\n00:24:16:03  00:24:20:04\r\n{\\an1}qui sont n\u00e9s pour la plupart en\r\nSuisse.\r\n\r\n00:24:20:08  00:24:22:17\r\n{\\an1}Un jour, leurs parents d\u00e9cident\r\n\r\n00:24:22:21  00:24:25:09\r\n{\\an1}de les marier avec quelqu'un de la\r\ncommunaut\u00e9.\r\n\r\n00:24:25:12  00:24:29:03\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que le cauchemar commence.\r\n\r\n00:24:29:07  00:24:33:03\r\n{\\an1}La jeune fille est prise entre son\r\ndevoir de loyaut\u00e9 envers ses parents\r\n\r\n00:24:33:07  00:24:35:10\r\n{\\an1}et l'envie de fuir cette situation.\r\n\r\n00:24:35:13  00:24:37:16\r\n{\\an1}Mais la fuite est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:24:37:20  00:24:39:23\r\n{\\an1}Il y a la pression de la famille,\r\n\r\n00:24:40:03  00:24:42:04\r\n{\\an1}celle de la communaut\u00e9\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:44:09\r\n{\\an1}et \u00e7a peut m\u00eame aller\r\n\r\n00:24:44:12  00:24:46:19\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 des menaces de mort.\r\n\r\n00:24:46:23  00:24:50:18\r\n{\\an1}La plupart ne d\u00e9noncent pas leur\r\nsituation.\r\n\r\n00:24:50:22  00:24:54:02\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que la formation des\r\nprofessionnels prend tout son\r\n\r\n00:24:54:06  00:24:57:05\r\n{\\an1}importance.\r\n\r\n00:24:57:09  00:25:00:11\r\n{\\an1}Les professionnels doivent apprendre\r\n\u00e0 d\u00e9celer les cas\r\n\r\n00:25:00:13  00:25:06:04\r\n{\\an1}pour mieux accompagner les victimes\r\net leurs familles.\r\n\r\n00:25:06:08  00:25:08:11\r\n{\\an1}Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:25:08:14  00:25:11:11\r\n{\\an1}cette probl\u00e9matique en images.\r\n\r\n00:25:11:11  00:25:14:09\r\n{\\an1}Cette jeune femme\r\nest n\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:25:14:11  00:25:17:03\r\n{\\an1}Son univers s'\u00e9croule\r\nquand ses parents\r\n\r\n00:25:17:05  00:25:21:07\r\n{\\an1}l'emm\u00e8nent en Orient, dans\r\nson pays d'origine, pour la marier.\r\n\r\n00:25:21:18  00:25:24:12\r\n{\\an1}-Quand est venu\r\nle moment de la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n00:25:24:14  00:25:29:10\r\n{\\an1}j'ai compris que je passerais ma vie\r\navec un homme que je n'aimerais pas.\r\n\r\n00:25:29:11  00:25:33:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait inconcevable de faire ma vie\r\navec quelqu'un comme \u00e7a\r\n\r\n00:25:33:13  00:25:37:01\r\n{\\an1}que je devais emmener en Suisse\r\ncar \u00e7a l'arrangeait.\r\n\r\n00:25:37:03  00:25:40:13\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9 de tout foutre en l'air\r\net de partir.\r\n\r\n00:25:41:06  00:25:45:06\r\n{\\an1}-A travers des cours\r\npour femmes migrantes,\r\n\r\n00:25:45:08  00:25:50:10\r\n{\\an1}V\u00e9ronique Barras et son \u00e9quipe\r\nmultiplient les messages pr\u00e9ventifs.\r\n\r\n00:25:53:10  00:25:57:01\r\n{\\an1}-On travaille beaucoup\r\nsur la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:25:57:04  00:25:59:17\r\n{\\an1}Ces femmes qui ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9es\r\n\r\n00:25:59:19  00:26:03:00\r\n{\\an1}de mani\u00e8re arrang\u00e9e ou forc\u00e9e\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:05:11\r\n{\\an1}ont souvent des enfants ici.\r\n\r\n00:26:05:12  00:26:11:00\r\n{\\an1}Elles doivent savoir\r\nque la pratique ici est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:26:11:18  00:26:15:01\r\n{\\an1}-Interdits depuis 2013,\r\nles mariages forc\u00e9s\r\n\r\n00:26:15:03  00:26:18:17\r\n{\\an1}sont pourtant\r\nmonnaie courante en Suisse,\r\n\r\n00:26:18:19  00:26:20:23\r\n{\\an1}700 cas av\u00e9r\u00e9s par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:26:21:01  00:26:24:07\r\n{\\an1}sans compter\r\nceux qui \u00e9chappent aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:26:25:16  00:26:30:09\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seulement deux cas\r\nont abouti \u00e0 des proc\u00e9dures p\u00e9nales.\r\n\r\n00:26:30:11  00:26:32:19\r\n{\\an1}Notre centre enregistre pourtant\r\n\r\n00:26:32:21  00:26:34:21\r\n{\\an1}5 \u00e0 9 cas par semaine.\r\n\r\n00:26:35:12  00:26:38:13\r\n{\\an1}-Cette interpr\u00e8te\r\nc\u00f4toie des familles migrantes\r\n\r\n00:26:38:15  00:26:43:04\r\n{\\an1}de tous les horizons, mais\r\nle processus est toujours le m\u00eame.\r\n\r\n00:26:44:16  00:26:47:12\r\n{\\an1}-Je connais des cas dont les parents\r\n\r\n00:26:47:14  00:26:50:15\r\n{\\an1}sont l\u00e0 depuis une d\u00e9cennie,\r\n\r\n00:26:50:17  00:26:54:16\r\n{\\an1}mais ils se comportent\r\ncomme dans leur pays.\r\n\r\n00:26:54:18  00:26:58:12\r\n{\\an1}J'aimerais travailler\r\navec les mamans, et les secouer.\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:05:00\r\n{\\an1}\"Mesdames, vous avez v\u00e9cu \u00e7a, mais\r\npourquoi faire \u00e7a \u00e0 vos filles ?\"\r\n\r\n00:27:05:02  00:27:11:07\r\n{\\an1}Souvent, ces mamans ont la pression\r\nde toute la famille et du mari.\r\n\r\n00:27:13:08  00:27:17:07\r\n{\\an1}-Dans notre culture,\r\np\u00e8res et fr\u00e8res d\u00e9cident.\r\n\r\n00:27:17:09  00:27:21:02\r\n{\\an1}Les filles n'ont rien \u00e0 dire.\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:23:14\r\n{\\an1}-J'avais 13 ans.\r\n\r\n00:27:23:16  00:27:27:22\r\n{\\an1}Je me tapais la t\u00eate contre le mur,\r\nj'avais tr\u00e8s mal, j'avais honte.\r\n\r\n00:27:28:00  00:27:31:04\r\n{\\an1}Je ne redeviendra jamais\r\ncelle que j'\u00e9tais.\r\n\r\n00:27:31:18  00:27:35:11\r\n{\\an1}-Culpabilit\u00e9 et conflit de loyaut\u00e9\r\nhantent les victimes.\r\n\r\n00:27:35:13  00:27:39:20\r\n{\\an1}Leur prise en charge n\u00e9cessite\r\nun accompagnement sur le long terme.\r\n\r\n00:27:40:08  00:27:42:05\r\n{\\an1}-La personne se sent\r\n\r\n00:27:42:07  00:27:44:13\r\n{\\an1}dans un conflit de loyaut\u00e9 \u00e9norme.\r\n\r\n00:27:44:15  00:27:46:18\r\n{\\an1}Ses parents qu'elle aime.\r\n\r\n00:27:46:20  00:27:50:10\r\n{\\an1}Elle a de la peine \u00e0 se positionner\r\ndans cette situation.\r\n\r\n00:27:50:17  00:27:53:10\r\n{\\an1}-La famille,\r\nc'est toute une d\u00e9finition.\r\n\r\n00:27:53:11  00:27:57:00\r\n{\\an1}On se dit: \"Ils vont voir\r\nqu'ils me font du mal.\"\r\n\r\n00:27:57:02  00:27:59:14\r\n{\\an1}Et \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\non se rend compte\r\n\r\n00:27:59:16  00:28:02:19\r\n{\\an1}qu'ils ne voient pas\r\nle mal qu'ils font.\r\n\r\n00:28:03:14  00:28:05:22\r\n{\\an1}-Lutter contre ces mariages forc\u00e9s\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:09:16\r\n{\\an1}est un travail gigantesque\r\nd'\u00e9ducation et de formation.\r\n\r\n00:28:09:18  00:28:15:06\r\n{\\an1}Il faudra 2 \u00e0 3 g\u00e9n\u00e9rations avant\r\nque le travail porte ses fruits.\r\n\r\n00:28:17:03  00:28:20:20\r\n{\\an1}-L'histoire litt\u00e9raire\r\nest pleine d'auteurs\r\n\r\n00:28:20:22  00:28:24:11\r\n{\\an1}qui ont \u00e9crit leur texte\r\nen captivit\u00e9.\r\n\r\n00:28:24:13  00:28:29:16\r\n{\\an1}La version 2019\r\nse fait par WhatsApp.\r\n\r\n00:28:29:18  00:28:33:09\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9cit\r\nd'un r\u00e9fugi\u00e9 kurde-iranien.\r\n\r\n00:28:33:11  00:28:36:16\r\n{\\an1}Prisonnier d'un camp\r\nde r\u00e9tention australien,\r\n\r\n00:28:36:18  00:28:43:16\r\n{\\an1}il a d\u00e9croch\u00e9 l'\u00e9quivalent\r\ndu Goncourt en Australie.\r\n\r\n00:28:44:23  00:28:49:00\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait une fois l'Australie.\r\n\r\n00:28:49:02  00:28:52:16\r\n{\\an1}Ses d\u00e9serts, ses koalas,\r\nson op\u00e9ra, sa barri\u00e8re de corail\r\n\r\n00:28:52:18  00:28:56:02\r\n{\\an1}et ses \u00eeles prisons pour migrants.\r\n\r\n00:28:56:04  00:29:00:02\r\n{\\an1}L'Australie m\u00e8ne une politique\r\nmigratoire tr\u00e8s restrictive.\r\n\r\n00:29:00:04  00:29:04:16\r\n{\\an1}Elle parque de nombreux demandeurs\r\nd'asile dans des \u00eeles du Pacifique,\r\n\r\n00:29:04:18  00:29:08:03\r\n{\\an1}comme ici \u00e0 Manus,\r\nen Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e.\r\n\r\n00:29:08:05  00:29:11:17\r\n{\\an1}Une prison pour les migrants\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e en 2017.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:14:06\r\n{\\an1}Il reste un campement surveill\u00e9,\r\n\r\n00:29:14:08  00:29:19:17\r\n{\\an1}o\u00f9 se trouve Behrouz Boochani,\r\njournaliste et po\u00e8te kurde iranien.\r\n\r\n00:29:19:19  00:29:23:03\r\n{\\an1}En 2013, il a fui l'Iran\r\npour ne pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:29:23:05  00:29:26:01\r\n{\\an1}Intercept\u00e9\r\nsur la route pour l'Australie,\r\n\r\n00:29:26:03  00:29:30:03\r\n{\\an1}il est d\u00e9tenu sur l'\u00eele de Manus\r\ndepuis six ans.\r\n\r\n00:29:31:01  00:29:32:23\r\n{\\an1}-Les politiciens australiens\r\n\r\n00:29:33:01  00:29:36:20\r\n{\\an1}ont inflig\u00e9 souffrance et douleur\r\n\r\n00:29:36:22  00:29:41:01\r\n{\\an1}\u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s innocents\r\nenferm\u00e9s dans cette prison.\r\n\r\n00:29:41:13  00:29:47:07\r\n{\\an1}-B.Boochani est une belle gueule,\r\net il a d\u00e9cid\u00e9 de l'ouvrir.\r\n\r\n00:29:47:16  00:29:52:00\r\n{\\an1}-Nous voulons que la communaut\u00e9\r\ninternationale entende notre voix.\r\n\r\n00:29:52:10  00:29:56:07\r\n{\\an1}-Il raconte les conditions\r\n\u00e9pouvantables dans un livre:\r\n\r\n00:29:56:09  00:29:59:13\r\n{\\an1}les morts, la faim,\r\nl'attente, le calvaire.\r\n\r\n00:29:59:15  00:30:02:09\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter\r\nune confiscation du manuscrit,\r\n\r\n00:30:02:11  00:30:04:22\r\n{\\an1}il l'a r\u00e9dig\u00e9 sur WhatsApp,\r\n\r\n00:30:05:00  00:30:08:13\r\n{\\an1}l'envoyant texto par texto\r\n\u00e0 son \u00e9diteur.\r\n\r\n00:30:08:15  00:30:13:21\r\n{\\an1}\"Pas d'ami \u00e0 part les montagnes\"\r\na remport\u00e9 le Goncourt australien.\r\n\r\n00:30:13:23  00:30:16:20\r\n{\\an1}B.Boochani\r\nn'a pas pu venir le chercher\r\n\r\n00:30:16:22  00:30:21:05\r\n{\\an1}car le pays lui refuse l'asile.\r\n\r\n00:30:22:01  00:30:24:12\r\n{\\an1}-Je crois que la litt\u00e9rature\r\n\r\n00:30:24:14  00:30:26:13\r\n{\\an1}peut changer et d\u00e9fier\r\n\r\n00:30:26:15  00:30:29:09\r\n{\\an1}les structures de pouvoir.\r\n\r\n00:30:29:11  00:30:32:16\r\n{\\an1}La litt\u00e9rature\r\npeut nous apporter la libert\u00e9.\r\n\r\n00:30:33:14  00:30:36:03\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait une fois l'Australie.\r\n\r\n00:30:36:05  00:30:39:08\r\n{\\an1}Ses d\u00e9serts,\r\nses kangourous, et d\u00e9sormais,\r\n\r\n00:30:39:10  00:30:42:14\r\n{\\an1}sa figure christique et critique.\r\n\r\n00:30:42:16  00:30:44:17\r\n{\\an1}Mais quel est son avenir ?\r\n\r\n00:30:44:19  00:30:47:09\r\n{\\an1}Ca, c'est une autre chanson.\r\n\r\n00:30:47:11  00:30:52:00\r\n{\\an1}Il chante\r\n\r\n00:30:53:07  00:30:56:19\r\n{\\an1}-Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:30:56:21  00:31:01:00\r\n{\\an1}qui enqu\u00eate sur ce r\u00eave\r\nqui revient de la vie \u00e9ternelle.\r\n\r\n00:31:01:02  00:31:05:10\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:31:05:11  00:31:10:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Brandt, S.Curcu, J.Godinat,\r\nO.Schopfer, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046651\r\nDate de transcription : 13-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:00:00 > 0:00:01) [79%] : \r\nIl le rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:12) [86%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Swisscom affrontent la pol\u00e9mique li\u00e9e au Chinois Wang Wei, l'op\u00e9rateur compte presque tout danger d'espionnage, la s\u00e9curit\u00e9 est selon lui garantit la France rappelle son ambassadeur \u00e0 Rome, Paris d\u00e9nonce les outrances, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la guerre, nous prendrons la mesure avec Jean-Philippe Schaller, d'une crise in\u00e9dite entre 2 \u00c9tats fondateurs de l'Union, le mouvement est relanc\u00e9e pour un mois de f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9, il d\u00e9nonce les produits hors saison, le sur- emballage, la surconsommation, mais il a R\u00f6lli, promu cette action nous l'entendre au franc, Direct, les \u00e9tudes se multiplient sur la graisse brune, elle br\u00fble des calories pour cr\u00e9er la chaleur esp\u00e8rent y trouver le rem\u00e8de pour maigrir et puis les mariages forc\u00e9s continuent en Suisse le viol du droit des femmes se perp\u00e9tuent dans des familles, notamment turcs afghane maghr\u00e9bines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:14 > 0:02:29) [91%] : \r\nSwisscom s'exprime sur la pol\u00e9mique qui enfle au sujet de Wye, elle porte sur le risque de collaboration avec le g\u00e9ant chinois, l'op\u00e9rateur suisse rejette tout danger d'espionnage ou de vol des donn\u00e9es, selon lui, la s\u00e9curit\u00e9 est compl\u00e8tement garanti Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:42) [84%] : \r\nArticle que 5 ans de prison inhabituelle alors que Swisscom pr\u00e9sente ses r\u00e9sultats financiers le chef de la s\u00e9curit\u00e9 car Swisscom travaille entre autres avec ou Hawa\u00ef parce que moi, voyez moins s\u00fbrs que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:43 > 0:02:49) [80%] : \r\nIl n'a aucune indication aujourd'hui que que fournisseurs comme moi Hawa\u00ef moins s\u00fbr qu'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:49 > 0:03:01) [90%] : \r\nSwisscom serein car il ne s'\u00e9quipe chez ou Hawa\u00ef que pour ses bo\u00eetiers qui assure le transfert de donner du fil de cuivre vers la fibre optique et uniquement pour le r\u00e9seau fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:01 > 0:03:14) [84%] : \r\nDit Net etc, que notre strat\u00e9gie en mati\u00e8re de r\u00e9seau consiste \u00e0 travailler avec de nombreux \u00e9quipementiers il fallait ceci nous permet de ne pas d\u00e9pendre d'une seule technologie ont d'un seul fournisseur, Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:24) [91%] : \r\nCe professeur de l'EPFL a fond\u00e9 il y a 14 ans, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e en s\u00e9curit\u00e9 informatique, il ne croit pas que les bo\u00eetiers ou Hawa\u00ef puissent espionner une communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:24 > 0:03:37) [88%] : \r\nIl faudrait que l'\u00e9quipement sera dot\u00e9 d'un syst\u00e8me pour enregistrer les donn\u00e9es et il faudrait qu'on puisse acc\u00e9der \u00e0 ce syst\u00e8me pour r\u00e9cup\u00e9rer ces donn\u00e9es enregistr\u00e9es, c'est peu probable, et surtout tr\u00e8s peu probable que puisse \u00eatre fait \u00e0 l'insu de Swisscom qu'installer ses ses \u00e9quipes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:42) [91%] : \r\nComment expliquer dans ces conditions, la lev\u00e9e de boucliers contre Hawa\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:44 > 0:03:58) [88%] : \r\nOn sait que son concurrent tr\u00e8s fort des produits europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, donc il y a, il y a une partie de pr\u00e9caution mais \u00e0 ce moment-ci, une partie de de de guerre \u00e9conomique, o\u00f9 on veut se garder un Avantage dans ce nouveau march\u00e9 bien il y a tellement d'argent \u00e0 gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:11) [89%] : \r\nLe d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 devrait se concentrer sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile pour la 5 G Swisscom a choisi, Ericsson et Nokia en Suisse seul Sunrise travaille avec ou \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:24) [86%] : \r\nUne bonne partie de la classe politique reste inqui\u00e8te quelle assurance avons-nous contre une entreprise chinoise dirig\u00e9e depuis au r\u00e9gime de dictature, quelle protection technique peut-elle \u00eatre les r\u00e9actions \u00e0 Berne avec le ici peine Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:26 > 0:04:41) [92%] : \r\nAu coeur des t\u00e9l\u00e9communications suisse le d\u00e9ploiement technologique du g\u00e9ant chinois ou Hawa\u00ef suscite d'abord de la m\u00e9fiance, la classe politique surtout, et peu rassur\u00e9s par la pr\u00e9sence de l'entreprise, elle \u00e9voque plus le doute que la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:41 > 0:04:50) [89%] : \r\nQuand on a des doutes, on enqu\u00eate, on cherche et on rassure et pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a, n'a, n'a s'est engag\u00e9 sur aucune de ces voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:04:58) [82%] : \r\nCe probl\u00e8me est-ce ni personne ne peut garantir que la fonctionnalit\u00e9 annonc\u00e9e, h\u00e9 bien, la seule qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 Diang \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:58 > 0:05:12) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient pourtant de cr\u00e9er un centre de comp\u00e9tences en cybers\u00e9curit\u00e9 bien mais cela ne suffit pas, Chine, \u00c9tats-Unis, Europe, peu importe la r\u00e9flexion doit \u00eatre plus large, il faut mieux prot\u00e9ger les infrastructures d'\u00e9ventuelles z'intrusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:38) [86%] : \r\nAlors, Haneke somme je on a besoin d'une strat\u00e9gie globale, pas que de petites mesures, mais on pourrait imaginer, si on travaille avec un partenaire qu'il soit transparent, qu'ils soient oblig\u00e9s de publier toutes les portes d\u00e9rob\u00e9es et toutes les fonctionnalit\u00e9s cach\u00e9es, ce serait un grand pas dans la bonne direction, aussi je ris Tenerife \u00e9tait gu\u00e9rie, autre piste introduire plus de contraintes pour les entreprises afin peut-\u00eatre de mieux les contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:38 > 0:05:54) [87%] : \r\nUne de ses directives contraignantes seraient par exemple cette obligation d'annonce que les entreprises soient contraintes d'annoncer, quand elles sont victimes d'espionnage industriel de cyber attaques ce type de mesure n'a pas \u00e9t\u00e9 aujourd'hui mises sur pied et propos\u00e9 par Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:54 > 0:06:09) [91%] : \r\nLe g\u00e9ant chinois n'a pas fini de faire parler sous la Coupole en coulisses, d'ailleurs il s'active, l'entreprise tente depuis quelques jours, de rencontrer son succ\u00e8s 7 \u00e9lus tessinois ce dernier souhaite interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le d\u00e9ploiement de ou Hawa\u00ef en Suisse ce printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:11 > 0:06:26) [86%] : \r\nUne centaine de jeunes demandeurs d'asile ont d\u00fb interrompre leur formation en Suisse romande, c'est l'effet d'une d\u00e9cision de renvoi le sort provoque des r\u00e9actions au comit\u00e9 de soutien s'est cr\u00e9\u00e9, il demande que la formation commencer puisse \u00eatre termin\u00e9 Claude-Olivier Volluz Louis croyant aubaine Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:28 > 0:06:41) [94%] : \r\nCe carrossier Vaudois souhaite faire entendre sa col\u00e8re, il y a un mois, il a \u00e9t\u00e9 contraint de cong\u00e9dier l'un de ces apprentis un jeune \u00c9rythr\u00e9en de 20 ans somm\u00e9s de quitter la Suisse suite au rejet de sa demande d'asile notifi\u00e9e par courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:41 > 0:06:49) [78%] : \r\n7 ans, il version 1 mercredi, puis l'avait pos\u00e9 me l'amener, c'est que le vendredi \u00e0 4 heures qui qui me l'a amen\u00e9 en s'excusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:49 > 0:06:54) [96%] : \r\nJusqu'\u00e0 un an de prison ferme, voil\u00e0 ce que cet employeur s'il n'avait pas obtemp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:55 > 0:07:09) [85%] : \r\nJ'\u00e9tais en col\u00e8re un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'on avait engag\u00e9 ce jeune qui \u00e9tait super motiv\u00e9 qui qu'on voulait qu'il voulait s'en sortir, qui voulait pas rester \u00e0 rien faire et puis ben on a re\u00e7u \u00e7a, puis on s'est dit : mais pourquoi en ressassant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:09 > 0:07:20) [89%] : \r\nLa m\u00eame d\u00e9cision de renvoi \u00e9tait notifi\u00e9 \u00e0 ce jeune homme sans papiers depuis est totalement d\u00e9sorient\u00e9, il a d\u00fb mettre un terme \u00e0 sa formation dans un restaurant, 2 mois avant son ach\u00e8vement, la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:20 > 0:07:33) [73%] : \r\nSon ou encore de il sont faut reprenez donc pomp\u00e9, moi je peux pas retourner de monter d'ici \u00e0 l'air dont je dois aller d'argent ce qui joue bonjour je je fais rien m\u00eame pour manger, je n'ai pas d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:33 > 0:07:46) [93%] : \r\nPremiers concern\u00e9s, les jeunes \u00c9rythr\u00e9ens ayant refus\u00e9 d'int\u00e9grer l'arm\u00e9e dans leur pays, \u00e0 la faveur d'un r\u00e9cent accord de paix avec le voisin \u00e9thiopien leur retour a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 licite et exigible m\u00eame pour ceux d'entre eux en formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:47 > 0:08:01) [93%] : \r\nC'est Herv\u00e9 Ladsous, l'int\u00e9gration, la volont\u00e9 d'int\u00e9gration n'est pas d\u00e9terminante lorsqu'il s'agit de statuer sur une demande d'asile, le plus important consiste \u00e0 savoir si la personne est individuellement pers\u00e9cut\u00e9es et si elle est en mesure de nous le prouver ainsi pour frotter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:02 > 0:08:20) [93%] : \r\nDes jeunes requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s toujours en formation ou qui viennent de l'interrompre, nous en avons recens\u00e9 38 en Valais 20 \u00e0 Gen\u00e8ve et 15 dans le canton de Vaud au total en Suisse romande, ils seraient plus de 80 la plupart d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 fait recours sans succ\u00e8s le renvoi est donc irr\u00e9vocable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:20 > 0:08:20) [68%] : \r\nEt Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:22 > 0:08:49) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est la crise ouverte entre la France et l'Italie Paris rappelle son ambassadeur pour consultation c'est un degr\u00e9 de gravit\u00e9 exceptionnelle entre 2 membres fondateurs de l'Union europ\u00e9enne en principe mis la France parle d'outrance sans pr\u00e9c\u00e9dent, dit-elle, depuis la fin de la guerre, le ton est mont\u00e9 depuis que les hommes forts du gouvernement italien Matteo Salvini et Luigi di Maio, ont pris position pour les gilets jaunes en souhaitant le d\u00e9part d'Emmanuel Macron, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:50 > 0:09:09) [93%] : \r\nC'est \u00e0 celui qui fera le plus gros coup d'\u00e9clat, les 2 hommes forts du gouvernement italien multiplie les provocations depuis leur arriv\u00e9e au pouvoir et c'est Luigi di Maio du Mouvement 5 \u00e9toiles qui est parvenu \u00e0 faire sortir la France de ses gonds, en s'affichant avec des Gilets jaunes sur le territoire fran\u00e7ais photo accompagn\u00e9es de cet encouragement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:10 > 0:09:13) [92%] : \r\nLe vent du changement \u00e0 traverser les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:13 > 0:09:19) [88%] : \r\nUn soutien aux gilets jaunes martel\u00e9 depuis des semaines par Matteo Salvini, chef de la Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:38) [85%] : \r\nSon nom : Vichy non compte o\u00f9 je suis proche avec tout mon coeur et tout mon travail du peuple fran\u00e7ais, 1000000, 2 millions d'hommes et de femmes qui vivent en France avec un tr\u00e8s mauvais gouvernement et un tr\u00e8s mauvais pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les cas une cause stockage Colmar Macra le probl\u00e8me, c'est Macron qui fait beaucoup de blabla mais agit peu et combinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:40 > 0:09:49) [94%] : \r\nEmmanuel Macron la b\u00eate noire des 2 vice- Premiers ministres italien, celui qui se pose en d\u00e9fenseur acharn\u00e9 de l'Europe contre les populistes et les nationalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:49 > 0:09:59) [93%] : \r\nJe ne c\u00e9derai rien aux nationalistes et \u00e0 ceux qui pr\u00f4nent ce discours de haine et donc si ils ont voulu voir en ma personne leur opposant principal, ils ont raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:59 > 0:10:14) [92%] : \r\nEntre ces 3 dirigeants tout est sujet \u00e0 conflit les migrants refoul\u00e9s par la France, en Italie, les militants d'extr\u00eame gauche dont Rome r\u00e9clame l'extradition ou le TGV Lyon- Turin : remise en question, un climat envenim\u00e9 par les enjeux \u00e9lectoraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:28) [92%] : \r\nMatteo Salvini et Luigi di Maio, ont besoin d'\u00e9riger, Emmanuel Macron, comme le grand ennemi et vice- versa, Emmanuel Macron a besoin de dire qu'il a des ennemis dans la perspective des \u00e9lections europ\u00e9ennes, il se pr\u00e9sentera pas lui- m\u00eame et son parti, de m\u00eame qu'il d\u00e9signe comme ennemi Viktor Orb\u00e1n en Hongrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:29 > 0:10:45) [94%] : \r\nPendant des mois, la France a jou\u00e9 l'apaisement, refusant de r\u00e9pondre aux provocations des 2 dirigeants italiens, notre intention n'est pas de jouer au concours de celui qui le plus b\u00eate, changement de ton aujourd'hui la France rappelle son ambassadeur \u00e0 Rome, du jamais vu depuis 1945.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:46 > 0:10:55) [92%] : \r\nJean-Philippe Schaller la force symbolique \u00e9norme, hein, le trait\u00e9 de Rome \u00e0 Rome, la grande promesse de la grande r\u00e9conciliation tout \u00e7a se fissure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:55 > 0:11:22) [91%] : \r\nOui, on est loin de l'ambition des p\u00e8res fondateurs d'\u00e9tablir une union sans cesse plus \u00e9troite entre les pays europ\u00e9ens, on retrouve un petit peu l'ambiance plomb\u00e9e, hein, on se rappelle, par le fameux coup de t\u00eate de Zidane \u00e0 Materazzi c'est vrai que rappeler un ambassadeur, ce n'est pas anodin, il y a eu que 2 exemples entre pays europ\u00e9ens depuis la guerre de 45 en fait si on se place du c\u00f4t\u00e9 italien, ces pics \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le un petit peu le refus de cette arrogance fran\u00e7aise qui consid\u00e8rent effectivement de plus en plus grande, depuis qu'Macron et conquis surnomme lui- m\u00eame Jupiter le ma\u00eetre- D du roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:22 > 0:11:34) [88%] : \r\nOn recevait dans ce journal, il y a pas longtemps commissaire europ\u00e9en hors micro, disait l'id\u00e9e de guerre, on n'est pas l\u00e0, Dieu merci, mais elle \u00e9tait compl\u00e8tement impossible en Europe, petit \u00e0 petit, d'un conflit, petit \u00e0 petit, ben \u00e7a revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:34 > 0:11:50) [93%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on est en campagne, en pleine campagne europ\u00e9enne, mais on a tous dans ce bras de fer entre mondialistes et populiste, avec d'un c\u00f4t\u00e9 une Europe \u00e9videmment pour plus d'ouverture, la France et l'Allemagne, de l'autre, une Europe qui veut de la souverainet\u00e9 des fronti\u00e8res, l'Italie, l'Autriche, la Hongrie, \u00e9videmment, ben \u00e7a \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:50 > 0:11:57) [93%] : \r\nAlors derri\u00e8re les grandes r\u00e9f\u00e9rences historiques et des petits calculs politiques beaucoup plus sain, chacun dans son camp Macron Salvini, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se poser comme le leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:57 > 0:12:23) [87%] : \r\nAh ben oui, \u00e9videmment, pour Salvini, tout est bon \u00e0 pour peaufiner cette image de fort en gueule qui ne sont en-ce pas compter par exemple le quotidien, une veste de policier pour le retour de Cesare Battisti, l'ex- terroriste qui \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s longtemps en France pour Macron \u00e9videmment, apr\u00e8s cette longue crise des vigiles et qui l'a fragilis\u00e9e, c'est une bonne occasion de reprendre la main en s'en prenant \u00e0 ceux qui les soutiennent de l'ext\u00e9rieur, m\u00eame si lui n'arrive pas \u00e0 r\u00e9tablir le calme de l'Int\u00e9rieur, \u00e9videmment, tous ceux qui jouent l\u00e0 c'est le Leadership de l'Europe qui sortira des urnes le 26 mai merci Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:24 > 0:12:40) [96%] : \r\nUne d\u00e9pouille mortelle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans l'avion qui transportait le footballeur Emiliano Sala, le joueur de 28 ans \u00e9tait tr\u00e8s aim\u00e9 en France comme dans son pays d'origine, en Argentine, l'\u00e9motion est forte, mais aussi l'exigence de conna\u00eetre les causes de l'accident et les responsabilit\u00e9s \u00e9ventuelles Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:41 > 0:13:02) [97%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de cette fourgonnette grise sous escorte polici\u00e8re, le corps retrouv\u00e9 dans l'\u00e9pave de l'avion \u00e0 bord duquel se trouvait le footballeur Emiliano Sala et son pilote le 21 janvier dernier juste avant de se rendre vers son nouveau club de Cardiff, l'attaquant de 28 ans publie cette photo sur son compte Twitter la derni\u00e8re avec ses ex- co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:04 > 0:13:12) [92%] : \r\nIl quitte Nantes avec un avion de tourisme qui dispara\u00eet des radars au-dessus de la Manche, au nord de l'\u00eele de Guernesey tout de suite, les recherches ont lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:16 > 0:13:25) [94%] : \r\nSa disparition provoque une grande vague d'\u00e9motion \u00e0 Nantes on retrouve partout le visage de l'avant- centre argentin et son num\u00e9ro 9, l'heure est au recueillement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:25 > 0:13:29) [87%] : \r\n\u00e7a passe par toutes les \u00e9motions et par par plein chagrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:30 > 0:13:36) [94%] : \r\nAu stade, les supporters vont lui rendre un vibrant hommage, avec toujours l'espoir de retrouver leur idole vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:38 > 0:13:47) [96%] : \r\nQuand la police annonce l'arr\u00eat des op\u00e9rations de secours sa famille lance une cagnotte en ligne pour poursuivre les recherches, elle d\u00e9passera les 300000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:47 > 0:13:50) [91%] : \r\nEt la carcasse de l'avion et retrouv\u00e9e dimanche dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:51 > 0:14:25) [95%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9motion, retour \u00e0 la transaction pour le FC Nantes endeuill\u00e9 le club n'oublie pas pour autant les affaires et menace Cardiff de poursuites pour obtenir le paiement du transfert de Salah avec un ultimatum d'ici 10 jours pour acqu\u00e9rir le joueur le club des Blue Birds s'est engag\u00e9 \u00e0 verser 19 millions de francs et assure avoir l'intention de payer mais pas avant les conclusions sur les circonstances de la trag\u00e9die lui aussi envisage d'intenter une action en justice pour cette fois-ci, d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s de la disparition de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:26 > 0:14:45) [88%] : \r\nLe mouvement est relanc\u00e9e pour un mois de f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9 il d\u00e9noncent des produits hors saison, le suremballage, la surconsommation il survient \u00e0 un moment cl\u00e9, on a vu des manifestations des jeunes pour le climat, le d\u00e9bat grandit sur notre mode de vie et sur la possible n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9croissance, Matthieu Oppliger, Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:47 > 0:14:55) [95%] : \r\nPour Tina Valentina, tout a commenc\u00e9 l'an dernier au mois de f\u00e9vrier un mois sans supermarch\u00e9 et depuis, elle a ses habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:55 > 0:15:06) [92%] : \r\nAlors c'est mon attirail pour faire les courses \u00e9colo, donc j'ai dit contenant que je vais remplir en vrac et puis aussi des petits sachets en tissu pour les produits secs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:06 > 0:15:16) [87%] : \r\nMardi matin, presque un rituel, la tourn\u00e9e des petits commerces de Bienne et pour commencer, une \u00e9picerie en vrac, o\u00f9 elle se trouve, produits de lessive caf\u00e9 rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:16 > 0:15:29) [85%] : \r\nOn \u00e9chappe un petit peu \u00e0 toutes tout ce c\u00f4t\u00e9 marketing enfin ici, il n'y a pas de de panneaux 3 pour 2 etc, la nouvelle action du mois ou bien les gros Pack etc et on se retrouve pas avec le placard plein de ses produits entam\u00e9e et qu'on utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:29 > 0:15:36) [82%] : \r\nC'est une qui qui on sait plus trop quoi faire, moins de stocks, mais plus de temps sans supermarch\u00e9, il faut s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:36 > 0:15:46) [89%] : \r\nAvant j'allais peut-\u00eatre plus, une fois par mois faire des vraiment des grosses courses maintenant je viens plus de mani\u00e8re spontan\u00e9e, apr\u00e8s le travail, mais en tout cas, elle sera par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:46 > 0:15:59) [91%] : \r\nLa demande est l\u00e0 et les petites \u00e9piceries se multiplient en Suisse romande, pour elle, f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9, c'est une aubaine et cette ann\u00e9e, elles veulent en profiter ici par exemple, l'on offre 10 pourcent de rabais, les 100 francs d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:59 > 0:16:14) [92%] : \r\nOn s'est dit pourquoi pas inciter les gens cass\u00e9s, un petit peu cette image que l'vrac est forc\u00e9ment plus cher et donner l'occasion aux gens via ce rabais de venir s'approvisionner chez nous plut\u00f4t qu'en supermarch\u00e9 pour voir la diff\u00e9rence pour voir ce que \u00e7a fait de consommer un petit peu diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:14 > 0:16:26) [88%] : \r\nIls sont nombreux \u00e0 essayer le mouvement se structure, surtout sur les r\u00e9seaux sociaux, la Broye sans supermarch\u00e9 le Val-de-Ruz sans supermarch\u00e9 : plus de 4000 Romands suivent les pages r\u00e9gionales du mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:26 > 0:16:34) [88%] : \r\nOn a fait toute une liste d'adresses qu'on a publi\u00e9 sur le groupe, on retrouve vraiment aussi peu le d\u00e9tail de ce qu'on trouve o\u00f9 et puis apr\u00e8s on va, on sait toutes les sources qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:34 > 0:16:47) [92%] : \r\nDes romans changent leurs habitudes et certains supermarch\u00e9s aussi une Migros genevoise teste depuis plus d'un an un rayon en vrac l'enseigne ne souhaite pas encore tirer un bilan, mais elle a \u00e9tendu l'exp\u00e9rience \u00e0 2 autres magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:49 > 0:16:50) [97%] : \r\nLeila R\u00f6lli bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:52 > 0:16:52) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:52 > 0:17:05) [89%] : \r\nVotre site envers et contre tout, \u00e0 populariser ce f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9 exemple pratique c'est les nocturnes \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est quoi l'action qu'on peut faire diff\u00e9remment la fa\u00e7on de consommer un peu diff\u00e9remment dans votre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:07 > 0:17:17) [86%] : \r\nAlors maintenant, les \u00e9piceries sont ferm\u00e9s, Pascale Ferran, un peu plus t\u00f4t elles font parler nocturne, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment, chose qu'on peut faire comme aller au march\u00e9 le samedi matin ou le mardi, maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:17 > 0:17:31) [94%] : \r\nAller \u00e0 la boulangerie il y a \u00e9norm\u00e9ment, chose qu'on peut faire pour aider les artisans parce que c'est pas un r\u00e9el boycott des supermarch\u00e9s, c'est r\u00e9apprendre \u00e0 \u00e0 diversifier les sources d'approvisionnement en fait et puis \u00e0 soutenir les artisans, les commer\u00e7ants ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:31 > 0:17:39) [91%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent, au fond, vous \u00eates un peu les nouveaux puritains il y a ce cette petite musique par derri\u00e8re l'argent, c'est pas bien consommer, c'est pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:42 > 0:18:03) [93%] : \r\nBah, en fait, on est quand m\u00eame dans une situation d'urgence o\u00f9 on voit qu'on apporte de plus en plus de denr\u00e9es et de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, on pousse \u00e0 la consommation, on est on, on ach\u00e8te des choses \u00e0 n'en plus pouvoir, faut quand m\u00eame qu'on freine un petit peu \u00e7a, donc je suis pas non plus pour pour faire la morale aux gens, mais c'est plut\u00f4t les inciter les faire d\u00e9couvrir un autre mode de consommation qui est plus durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:03 > 0:18:18) [86%] : \r\nOn a beaucoup pens\u00e9 que le commerce \u00e9tait un pilier de la d\u00e9mocratie, c'est la philosophie des Lumi\u00e8res Voltaire qui disait voil\u00e0, plus il y a commerce sur la terre qu'on importe des choses, c'est le c'est le le grand mouvement des cultures, des marchandises, des id\u00e9es, etc, vous ne croyez plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:20 > 0:18:41) [93%] : \r\nMoi, je sais pas si c'est un mod\u00e8le qui qui qui convient \u00e0 notre population, on va \u00eatre longue, on pr\u00e9voit qu'on qu'on va \u00eatre 10 milliards en 2050, je pense que c'est c'est pas un mod\u00e8le qui pourrait fonctionner on, il faudrait qu'on se recentre sur les choses essentielles sur ce dont on a vraiment besoin de pas trop c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes du marketing et et consommer moins mais mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:41 > 0:18:53) [83%] : \r\nAlors, jusqu'o\u00f9 va, il y a des jusqu'au-boutistes un dans les d\u00e9croissants, puis on a qui s'arrange un peu voil\u00e0, il y a des enseignants semble flout\u00e9es met sc\u00e8ne bien connue des Suisses, vraiment, vous n'allez plus du tout la dans les supermarch\u00e9s avant 20 heures ferait pas une derni\u00e8re course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:55 > 0:19:13) [86%] : \r\nNon, alors pas aujourd'hui, mais \u00e7a m'arrive encore d'y aller de temps en temps, justement, c'est pas un vrai boycott donc j'y vais aussi pour certaines choses, par exemple \u00e0, faut que j'y suis all\u00e9 c'est pendant les vacances de No\u00ebl, nouvel an ou mes \u00e9picerie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s \u00e9taient ferm\u00e9es parce qu'elles \u00e9taient en vacances, donc c'est c'est pas \u00e7a, c'est vraiment pas un d\u00e9fi qui est trop s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:15) [94%] : \r\nQu'est-ce qu'on est encore oblig\u00e9 d'acheter comme ils peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:17) [84%] : \r\nQu'est ce qu'il faut encore acheter au supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:19 > 0:19:30) [92%] : \r\nAlors, jusqu'\u00e0 il y a pas tr\u00e8s longtemps, le papier toilette, c'\u00e9tait vraiment un une denr\u00e9e tr\u00e8s rare, on \u00e9picerie mais \u00e7a commence \u00e0 venir, donc je pense qu'on peut presque tout acheter en supermarch\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:30 > 0:19:33) [92%] : \r\nLe\u00efla R\u00f6lli merci et votre site envers et contre tous, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:33 > 0:19:34) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:35 > 0:19:48) [93%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 nous \u00e9tions, justement, c'est un coup dur pour l'\u00e9conomie, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal 20 Minutes une quarantaine de postes pourraient dispara\u00eetre sur le site neuch\u00e2telois de l'entreprise, Bulgarie, l'entreprise envisage de regrouper ses activit\u00e9s logistiques en Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:50 > 0:20:03) [89%] : \r\nAu chapitre de la sant\u00e9, les \u00e9tudes se multiplient sur la graisse brune et la la vertu de br\u00fbler des calories pour cr\u00e9er de la chaleur, beaucoup esp\u00e8rent trouver le rem\u00e8de majeure contre l'ob\u00e9sit\u00e9, Aur\u00e9lie Coulon brill\u00e9 avec Boko et Marc Burri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:05 > 0:20:20) [93%] : \r\nC'est un des secrets les mieux gard\u00e9s du corps, la graisse brune d\u00e9couvertes chez l'adulte, il y a 10 ans, elle est situ\u00e9e dans le haut du thorax, ces cellules passionne les scientifiques comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve, telle une chaudi\u00e8re la graisse brune br\u00fble des calories, extrait de la chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:20 > 0:20:40) [84%] : \r\nJ'ai mis \u00e0 bas, c'est que ces trucs Graham, en fait, on a environ 63 grammes de graisse brune qui br\u00fble l'\u00e9quivalent de 4 kilos de graisse par an ou autres Quenneville la question c'est : que peut-on faire pour l'activer encore plus, il a multipli\u00e9 par 2 ou 3, cela pourrait avoir un impact significatif sur l'ob\u00e9sit\u00e9 et la sant\u00e9 de notre m\u00e9tabolisme c'\u00e9tait tout \u00e7a ne la met, pour les cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:42 > 0:20:55) [91%] : \r\nPour activer la graisse brune, rien de telle que le froid, le corps r\u00e9agit et enclenche la chaudi\u00e8re brune au bout de quelques heures seulement, Abdoul douloureux et sp\u00e9cialiste du m\u00e9tabolisme des graisses \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:55 > 0:21:09) [83%] : \r\nTaking y a l'activation, ce qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, qui, dormant \u00e0 la temp\u00e9rature confortable et qu'on active avec le foie, mais on peut aussi faire augmenter le nombre de cellules, fait l'effet \u00e0 diff\u00e9rencier prolif\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:10 > 0:21:18) [96%] : \r\nAu froid le corps augmente la quantit\u00e9 de graisse brune en puisant dans les exc\u00e9dents de gras mais le froid n'est pas la solution ultime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:19 > 0:21:34) [86%] : \r\nAlors, c'est plus pour acte c'est Monaco, bien s\u00fbr, certains aiment nager dans l'eau froide, d'autres manches courtes sur les pistes de ski, mais ce n'est pas plaisant pour tout le monde et c'est pour cela que la recherche essaye de trouver ce qui augmente l'activit\u00e9 de la graisse brune, mais sans nous exposer au froid, poser une serve stockons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:35 > 0:22:03) [93%] : \r\nLa course est lanc\u00e9e pour trouver le produit miracle capable d'activer la graisse brune, des chercheurs allemands ont d\u00e9couvert r\u00e9cemment le r\u00f4le cl\u00e9 d'une hormone intestinale lorsqu'on mange les intestins secr\u00e8te cette hormone la Secr\u00e9tin la Secr\u00e9tin active la graisse brune, celle-ci br\u00fble des calories et d\u00e9gage de la chaleur, le cerveau r\u00e9agit en coupant l'app\u00e9tit en th\u00e9orie en stimulant la graisse brune on peut accro\u00eetre de 20 pourcent par jour l'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e par un adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:03 > 0:22:10) [95%] : \r\nC'est \u00e9norm\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat parce que c'est une une, ce sera une fa\u00e7on de du pouvoir contr\u00f4ler le poids des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:11 > 0:22:17) [94%] : \r\nEn attendant les tests chez l'humain, on peut toujours baisser le chauffage pour r\u00e9veiller la bonne graisse dormante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:19 > 0:22:35) [87%] : \r\nLes championnats du monde de ski \u00e0 son grand \u00e9v\u00e9nement sportif de ce mois de f\u00e9vrier, l'int\u00e9r\u00eat semble manquer, en revanche, sur place, le public su\u00e9dois n'est pas aussi nombreux qu'esp\u00e9r\u00e9 et cela assombrit la candidature su\u00e9doise pour les Jeux olympiques, Miguel acquise au Christophe grand et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:37 > 0:22:46) [92%] : \r\nDes trav\u00e9es \u00e0 moiti\u00e9 vide, dans une tribune, pouvant accueillir 3500 spectateurs, pas terrible pour une station de ski candidate avec Stockholm aux Jeux d'hiver 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:46 > 0:22:58) [91%] : \r\nAfin prix promo je crois que nous avons mis la candidature en valeur, nous avons un \u00e9norme h\u00e9ritage de sports d'hiver ici et les Su\u00e9dois dans les sports d'hiver et nous sommes tr\u00e8s contents de la production TV su\u00e9doise qui nous permet de mieux nous montrer aux yeux du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:59 > 0:23:12) [89%] : \r\nEn tol\u00e8re, il y a moins de 100 spectateurs ici pour suivre une \u00e9preuve de Coupe du monde cette fois en 2 jours, ils se sont d\u00e9plac\u00e9s en plus grand nombre, souvent de loin, la ville la plus proche est \u00e0 100 kilom\u00e8tre et Stockholm \u00e0 8 heures de route et accro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:12 > 0:23:23) [88%] : \r\nComme \u00e9tant nous sommes satisfaits de ce nombre \u00e0 5 6000 spectateurs, \u00e7a correspond \u00e0 nos attentes, Alex on a d\u00e9marr\u00e9 en semaine et sans t\u00eate d'affiche su\u00e9doise lors de ses premi\u00e8res courses, du coup, nous sommes assez contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:23 > 0:23:31) [88%] : \r\nOui, accro\u00eet la PEP, les organisateurs tablent sur 120000 spectateurs en 13 jours de course, et quand on voit ces tribunes clairsem\u00e9es, \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre un d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:31 > 0:23:39) [91%] : \r\nEffectifs bien ambitieux Laurent Stofer apr\u00e8s une semaine de vacances en famille pour assister \u00e0 3 courses, ce qui est et d\u00e9couvrir le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:39 > 0:23:51) [85%] : \r\nHier, la Tribune \u00e9tait presque vide, on a eu l'impression qu'il y avait que des Suisses, tr\u00e8s peu de Su\u00e9dois ou des \u00e9coles, c'est vrai qu'ils sont pas attach\u00e9s au ski alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:52 > 0:24:01) [89%] : \r\nPr\u00e9sent \u00e0 Orly pour porter la candidature de Crans-Montana aux Mondiaux de 2025 Marius Robyr \u00e9lu intimement convaincu d'un tout autre engouement si la station valaisanne est d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:01 > 0:24:10) [89%] : \r\nMoi, je pense quand m\u00eame que c'est un probl\u00e8me de d'environnement, c'est un probl\u00e8me de culture aussi du ski, chez nous on encore \u00e7a envie encore pour ce genre d'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:10 > 0:24:15) [97%] : \r\n\u00e7a doit \u00eatre frustrant pour les athl\u00e8tes et frustrant pour l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:16 > 0:24:26) [93%] : \r\nD\u00e8s ce week- end, c'est le d\u00e9but des vacances scolaires en Su\u00e8de et avec les chances de m\u00e9daille des athl\u00e8tes su\u00e9dois dans les disciplines techniques la semaine prochaine, l'assurance de voir tr\u00e8s certainement une aire d'arriv\u00e9e bien mieux remplis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:51) [91%] : \r\nOn reparle d'une tr\u00e8s grave violation du droit des femmes, le mariage forc\u00e9 qui engage des femmes, souvent tr\u00e8s jeunes pour la vie est interdit en Suisse, et pourtant, le service de lutte conte ces mariages enregistre 5 \u00e0 9 cas par semaine, un colloque r\u00e9unissait aujourd'hui sp\u00e9cialistes et professionnels pour lutter contre ces actes qui sont dans la tradition de plusieurs communaut\u00e9s du Proche-Orient ou du Maghreb par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:52 > 0:24:59) [90%] : \r\nClaudine Gaillard vous avez enqu\u00eat\u00e9, c'est interdit, c'est une violation tr\u00e8s grave de droits \u00e9l\u00e9mentaires et pourtant \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:01 > 0:26:08) [94%] : \r\nOui, \u00e7a continue, il y en a quasiment 2 par jour et ce qui nous a frapp\u00e9 dans notre enqu\u00eate, c'est que il s'agit de jeunes filles et de jeunes hommes d'ailleurs, qui pour la plupart, sont n\u00e9s en Suisse ont une vie tout \u00e0 fait normal chez nous vont \u00e0 l'\u00e9cole et puis un jour leurs parents d\u00e9cide de les marier mais de les marier avec quelqu'un de la communaut\u00e9, et c'est l\u00e0 que le cauchemar commence parce que la jeune fille prise entre son devoir de loyaut\u00e9 envers ses parents et puis l'envie de fuir cette situation mais vous savez la fuite, elle est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a la pression de la famille, p\u00e8re, m\u00e8re, fr\u00e8re, la pression de la communaut\u00e9 et \u00e7a peut m\u00eame aller jusqu'\u00e0 des menaces de mort, alors c'est bien pour \u00e7a que la plupart ne d\u00e9nonce pas leur situation et c'est l\u00e0 que la formation des professionnels prend toute son nom peut son importance, assistants sociaux, psychologues, infirmi\u00e8res qui doivent apprendre \u00e0 d\u00e9celer les cas pour mieux g\u00e9rer et accompagner les victimes mais aussi leurs familles et \u00e9viter toutes ces souffrances engendr\u00e9es par ces mariages forc\u00e9s, alors je vous d\u00e8s je vous propose de d\u00e9couvrir cette probl\u00e9matique en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:09 > 0:26:10) [56%] : \r\nLes 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:10 > 0:26:20) [94%] : \r\nCette jeune femme est n\u00e9 en Suisse, m\u00e8ne une vie insouciante, jusqu'au jour o\u00f9 son univers s'\u00e9croule, ses parents l'emm\u00e8nent en Orient dans son pays d'origine pour la mari\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:21 > 0:26:41) [94%] : \r\nQuand c'\u00e9tait le moment de se marier le moment de la c\u00e9r\u00e9monie, je me suis rendu compte que j'avais pass\u00e9 toute ma vie avec un homme que je n'allais pas aim\u00e9 l'id\u00e9e m'\u00e9tait insupportable inconcevable de faire ma vie avec quelqu'un comme \u00e7a que je devais emmen\u00e9s en Suisse, parce que \u00e7a l'arrangeait, du coup, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de tout foutre en l'air et de partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:42 > 0:26:52) [98%] : \r\n\u00e9viter des drames comme celui-ci, un d\u00e9fi pour les professionnels \u00e0 travers des cours pour femmes migrantes V\u00e9ronique Barras et son \u00e9quipe multiplient les messages de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:52 > 0:27:12) [89%] : \r\nNous, on travaille beaucoup sur la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, cela veut dire que ces femmes que l'on accueille qui ont \u00e9t\u00e9 mari\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 ronger, ou de mani\u00e8re forc\u00e9e, souvent des enfants ici, donc, pour nous, c'est primordial qu'elle sache qu'ici, la pratique est diff\u00e9rente, qui a un cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:13 > 0:27:26) [86%] : \r\nInterdit depuis 2013, passible de 5 ans de prison, les mariages forc\u00e9s sont pourtant monnaye courante en Suisse 700 cas av\u00e9r\u00e9s par ann\u00e9e, sans compter ceux qui \u00e9chappent aux radars des autorit\u00e9s parce Tarek alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:26 > 0:27:35) [82%] : \r\nOui feel Afellay jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seulement 2 cas ont abouti \u00e0 des proc\u00e9dures p\u00e9nales notre centre de lutte contre les mariages forc\u00e9s enregistre pourtant 59 cas par se Mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:36 > 0:27:44) [78%] : \r\nCet interpr\u00e8te c\u00f4toient de nombreuses familles migrantes, qu'elle soit balkaniques tamoul turque ou maghr\u00e9bine, le processus est toujours le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:44 > 0:28:13) [90%] : \r\nEt moi je connais des cas que les parents, ils sont l\u00e0 depuis 10, 12, 13 ans et il se comporte de la m\u00eame mani\u00e8re que c'\u00e9tait dans leur pays, moi j'aimerais travailler avec les mamans, un peu ce que les mamans ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s, mesdames, s'il vous pla\u00eet, vous, vous avez v\u00e9cu \u00e7a, mais pourquoi vous faites \u00e7a avec vos filles mais souvent c'est maman, ils ont la pression de toute la famille derri\u00e8re et encore le mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:15 > 0:28:31) [95%] : \r\nDans notre culture, p\u00e8res et fr\u00e8res d\u00e9cident les filles n'ont qu'un mot \u00e0 dire, j'avais 13 ans je me tapais la t\u00eate contre le mur, j'\u00e9tais tr\u00e8s mal, j'avais honte, je sais que je n'arriverai jamais \u00e0 redevenir celle que j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:32 > 0:28:40) [91%] : \r\nSentiment de culpabilit\u00e9, conflit de loyaut\u00e9 entre les victimes leur prise en charge n\u00e9cessite un accompagnement sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:41 > 0:28:51) [92%] : \r\nLa personne se sent dans un conflit de loyaut\u00e9 \u00e9norme c'est parents qui l'ont \u00e9lev\u00e9 qu'elle aime aussi, elle a \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 se positionner dans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:51 > 0:29:03) [92%] : \r\nC'est la famille, c'est toute une d\u00e9finition, on se dit : non, je suis s\u00fbr, ils vont changer, ils vont s'apercevoir qu'ils me font du mal, et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 on r\u00e9alise qu'ils ne se rendent pas compte du mal qu'ils font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:05 > 0:29:16) [94%] : \r\nLutter contre ces mariages forc\u00e9s un travail gigantesque d'\u00e9ducation, de sensibilisation et de formation qui prendra 2 \u00e0 3 g\u00e9n\u00e9rations avant de porter compl\u00e8tement ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:18 > 0:29:45) [89%] : \r\nOn termine ce journal sur une histoire hors norme l'histoire litt\u00e9raire est pleine d'auteurs qui ont \u00e9crit en captivit\u00e9 Casanova \u00e9crivez avec du jus de fruits rouges dans sa cellule Verlaine \u00e0 composer des po\u00e8mes en prison, la version 2019 se fait sur WhatsApp, c'est le r\u00e9cit extraordinaire de ce r\u00e9fugi\u00e9 kurde iranien prisonnier d'un camp de r\u00e9tention australien, il a vu sa demande d'asile refus\u00e9e mais il d\u00e9croche l'\u00e9quivalent du prix Goncourt en Australie, C\u00e9cile et la Libye et Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:46 > 0:29:57) [77%] : \r\nIl \u00e9tait une fois l'Australie c'est d\u00e9sert c'est quoi la son op\u00e9ra sa barri\u00e8re de corail, c'est kangourous et saisi l'prison pour migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:57 > 0:30:31) [91%] : \r\nL'Australie m\u00e8ne une politique migratoire des plus restrictives elle parc de nombreux demandeurs d'asile dans des \u00eeles du Pacifique, comme ici \u00e0 Manus en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, il y avait une prison pour les migrants d\u00e9mantel\u00e9 en 2017, il reste d\u00e9sormais un campement surveiller dans ce campement, il y a Bayrou Boochani journaliste et po\u00e8te kurde iranien en 2013, il a fui l'Iran pour ne pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 intercept\u00e9 sur la route pour l'Australie, il est d\u00e9tenu sur l'\u00eele de Manus depuis pr\u00e8s de 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:31 > 0:30:42) [80%] : \r\nAussi les Liens, les politiciens australiens ont inflig\u00e9 souffrance et douleur et il a des r\u00e9fugi\u00e9s innocents enferm\u00e9s dans cette prison esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:42 > 0:30:47) [86%] : \r\nBayrou rouge Boochani est une gueule, une belle gueule, et il a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:47 > 0:30:52) [93%] : \r\nDe l'ouvrir, nous voulons que la communaut\u00e9 internationale entende notre voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:52 > 0:31:23) [89%] : \r\nTwitter mais aussi un livre pour raconter les conditions \u00e9pouvantables, les morts, la fin, l'attente, le calvaire pour \u00e9viter une confiscation du manuscrit, il l'a r\u00e9dig\u00e9 sur WhatsApp, l'envoyant texto par texto \u00e0 son \u00e9diteur l'ouvrage, pas d'amis, \u00e0 part les montagnes vient de remporter l'\u00e9quivalent du prix Goncourt australien Beyrouth Bush n'a pas pu venir le chercher, car le pays lui refuse l'asile, mais il a envoy\u00e9 un discours d'acceptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:23 > 0:31:29) [81%] : \r\nBlida d'mais je crois que la litt\u00e9rature peut changer et d'Vinci et les structures de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:31 > 0:31:34) [97%] : \r\nLa litt\u00e9rature peut nous apporter la libert\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:35 > 0:31:45) [83%] : \r\nIl \u00e9tait une fois l'Australie si d\u00e9sert si kangourou et d\u00e9sormais sa figure christique et critique, mais quel est son avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:45 > 0:31:52) [83%] : \r\n\u00e7a oui ben c'est une autre chanson oui tiens encore le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:55 > 0:32:06) [93%] : \r\nAu programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut Temps pr\u00e9sent enqu\u00eate sur ce grand r\u00eave qui revient de la vie \u00e9ternelle et demain au journal, vous aurez le plaisir de retrouver Jennifer Covo tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:14 > 0:32:17) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:48 > 0:32:49) [91%] : \r\nJe suis chirurgien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:53 > 0:32:58) [84%] : \r\nMais vous \u00eates fou oh oui, qui se souvient des b\u00e9b\u00e9s qu'est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:58 > 0:33:00) [74%] : \r\nNous allons appelle accalmie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:00 > 0:33:09) [87%] : \r\nOui demain profiter demain pour \u00e9viter demain, demain il va faire beau, on va dire, enfin, un passage nuageux mais quelques \u00e9claircies aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:09 > 0:33:18) [85%] : \r\nLe sud du pays, \u00e7a sera un peu mieux, petite perturbation vendredi dans la nuit de samedi, Andr\u00e9a samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:18 > 0:33:23) [82%] : \r\nEt de nouveau accalmie pour samedi par dimanche c'est moche \u00e0 pr\u00e9voyez rien dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:24 > 0:33:24) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:28 > 0:33:29) [85%] : \r\nCombien ah bon, ou de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:29 > 0:33:30) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:36 > 0:33:45) [68%] : \r\nVous aimez 11 joueurs abuser des mots surtout c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'ONU a fait St\u00e9phane Thi\u00e9baut samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:45 > 0:34:01) [88%] : \r\nSamedi, \u00e7a devrait assez bien se passer samedi surtout d\u00e9j\u00e0 vendredi du soleil, une petite perturbation sympathique, hein, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, samedi, embelli par contre ne pr\u00e9voyait rien dimanche et votre \u00e2me sont donc c'est quoi d\u00e9j\u00e0, et surtout prenez bien soin de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:07 > 0:34:08) [61%] : \r\nCela ouais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:17 > 0:34:26) [92%] : \r\nMais vous me faites tic, tic, bon je ne bouge pas parce que je sais, voil\u00e0 je sais je sais incorrigible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:27 > 0:34:30) [78%] : \r\nC'est poliment dit incorrigible parce que l\u00e0 ce qu'il pensait qu'est ce qui est cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:54 > 0:35:01) [77%] : \r\n\u00e7a va toi cette fois pas mal \u00e0 la f\u00eate, le 22 juillet \u00e0 Tsahal ah oui en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:01 > 0:35:03) [82%] : \r\nJe vais passer devant vous, je viendrai manger un bout de fondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:03 > 0:35:05) [70%] : \r\nC'est-\u00e0-dire la zone de son son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:06 > 0:35:15) [79%] : \r\nOui, \u00e7a faisait meurt changer tout \u00e7a, je vous rejoins, je vous fais un petit coucou BHV je vais ce qui ce qui m'en a parl\u00e9 suivent Bernard tout \u00e0 l'heure, ben oui, mais pas une ou 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:20 > 0:35:24) [98%] : \r\nUne garantie, une garantie, une garantie bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:26 > 0:35:27) [98%] : \r\nToute la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:29 > 0:35:31) [87%] : \r\nCe rapport, il y a ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:41 > 0:36:05) [81%] : \r\nTucson va ah bon, de toutes les mati\u00e8res tr\u00e8s sympa et tr\u00e8s gentil Caroline l\u00e0- bas, je vais croiser \u00e0 5 6 ans je re\u00e7ois en concert, c'\u00e9tait l\u00e0 pour option musique, j'ai fait des interviews cool, tr\u00e8s tr\u00e8s gentil mais les terribles la la majeure partie des gens que j'ai rencontr\u00e9s sont des gens sympas, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:37:05 > 0:40:06) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, les temp\u00e9ratures ont jou\u00e9 \u00e0 l'ascenseur aujourd'hui ce matin \u00e0 l'aube \u00e0 La Br\u00e9vine, moins 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, plus 3 degr\u00e9s 19 degr\u00e9s de diff\u00e9rence en une seule et m\u00eame journ\u00e9e nous sommes actuellement dans un courant d'ouest c'est un peu un hiver \u00e0 courant d'ouest, d'ailleurs, \u00e7a se confirme, pour cette fin de semaine avec ce 1er front qui nous a travers\u00e9 donc aujourd'hui \u00e0 l'arri\u00e8re de celui-ci, une accalmie pr\u00e9vue pour demain, vendredi, jusqu'\u00e0 vendredi soir avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi et \u00e0 nouveau une accalmie pour samedi la haute pression sont plut\u00f4t au sud de l'Europe en ce moment, mais pour ce soir, vous le voyez, ce front, c'est un petit peu d\u00e9cal\u00e9 sur l'est du pays encore quelques pluies en Suisse al\u00e9manique plus de pluie en Suisse romande, il faudra s'attendre encore \u00e0 quelques flocons de neige jusqu'\u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude pour ce soir et puis pour demain, h\u00e9 bien la voil\u00e0 cette accalmie avec un g\u00e9n\u00e9reux soleil dans les Grisons au Tessin en Valais \u00e9galement ailleurs passage alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies mais la matin\u00e9e devrait \u00eatre belle pour vendredi matin vendredi apr\u00e8s- midi, par contre, arriver dans un front chaud qui va fr\u00f4ler le nord de la Suisse, cons\u00e9quence, un peu plus de Cyrus sens ciel un peu plus voil\u00e9 sur le nord du pays, \u00e9galement au Tessin le Valais lui semble rester en marge de toute pr\u00e9cipitation et de toute perturbation pour vendredi apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures alors encore n\u00e9gatives le matin, moins 6 degr\u00e9s dans les Grisons moins en degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, moins 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi on va flirter avec les 10 degr\u00e9s 8 Adobe degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 degr\u00e9s autour du lait 10 degr\u00e9s justement attendu dans la r\u00e9gion b\u00e2loise, les vents un peu comme aujourd'hui de secteur sud- ouest qui vont faiblir dans les Alpes 35 \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure un peu plus fort sur le Jura 45 50 kilom\u00e8tres heure et puis, de 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure sur le plateau, la journ\u00e9e de samedi, apr\u00e8s le passage de la perturbation durant la nuit \u00e0 nouveau une accalmie qui sera un peu plus marqu\u00e9, vous en conviendrez, au sud du pays encore quelques flocons de neige attendez des pluies sur les Pr\u00e9alpes au nord, un peu plus de nuages et des temp\u00e9ratures, vous le voyez en hausse des temp\u00e9ratures au-dessus des normes de saison, ce sera \u00e9galement pour, le cas le cas pour la journ\u00e9e, dimanche 12 degr\u00e9s attendus dans la r\u00e9gion b\u00e2loise par contre une activit\u00e9 un peu plus marqu\u00e9e avec des pr\u00e9cipitations sur quasiment l'ensemble du territoire lundi alors les courants vont pivoter au nord, cons\u00e9quence des temp\u00e9ratures qui vont baisser pour la journ\u00e9e de lundi avec peut-\u00eatre des chutes de neige jusqu'en plaine, mais \u00e7a reste \u00e9videmment \u00e0 confirmer mardi un l\u00e9ger mieux le Tessin, lui, en marge de toute perturbation pour la journ\u00e9e de mardi, les temp\u00e9ratures qui vont rester basse, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, jusqu'\u00e0 la journ\u00e9e de mardi, justement, cette baisse de temp\u00e9rature \u00e0 partir de lundi, mardi, un l\u00e9ger mieux, am\u00e9lioration attendue pour mercredi mais les temp\u00e9ratures vont rester fra\u00eeches, nous serons demain le 8 juillet nous f\u00eaterons les J\u00e9r\u00f4me dans quelques instants sur cette m\u00eame sc\u00e8ne \u00e0 la recherche de l'homme immortel l'immortalit\u00e9, bonne id\u00e9e, ou non, le sujet sera trait\u00e9 dans ton pr\u00e9sent et \u00e0 cette m\u00eame place, demain ce sera Philippe Jeanneret, moi j'aurai davantage le plaisir de vous retrouver non pas ce week- end, mais le week- end suivant, d'ici l\u00e0, vous le savez, prenez bien soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902806691", "durationSec": 105, "title": "SO AFFAIRE SALA_RTS000001731753", "excerpt": "Le nombre de supporters su\u00e9dois pr\u00e9sents lors des championnats du monde de ski alpin \u00e0 Are n'est pas aussi nombreux qu'esp\u00e9r\u00e9, alors qu'Are et Stockholm ont d\u00e9pos\u00e9 leur candidature pour l'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902806692", "durationSec": 113, "title": "SO AMBIANCE POPULAIRE ARE_RTS000001731741", "excerpt": "L'entreprise horlog\u00e8re Bulgari envisage de regrouper ses activit\u00e9s logistiques en Irlande. 40 emplois pourraient \u00eatre supprim\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1807072"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806693", "durationSec": 25, "title": "SO BULGARI TRAVAIL_RTS000001731677", "excerpt": "La graisse brune contenue dans le corps br\u00fble des calories. Favoriser son activit\u00e9 et l'augmenter pourrait avoir un impact sur l'ob\u00e9sit\u00e9 et la sant\u00e9 du m\u00e9tabolisme. Des recherches sont en cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "D\u00c9LOCALISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806694", "durationSec": 27, "title": "SO COLLOQUE_RTS000001731537", "excerpt": "Les mariages forc\u00e9s restent encore une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse o\u00f9 plusieurs cas sont recens\u00e9s chaque ann\u00e9e. Bien que punis d'emprisonnement, ils se d\u00e9roulent r\u00e9guli\u00e8rement dans certaines communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1902806695", "durationSec": 136, "title": "SO GRAISSE BRUNE_RTS000001731520", "excerpt": "Les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s alors qu'ils sont en cours de formation professionnelle sont contraints d'abandonner leur formation avant son terme. Quant aux entrepreneurs les employant, ils sont oblig\u00e9s de les cong\u00e9dier sous peine de prison.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "SANT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1807100"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806696", "durationSec": 190, "title": "SO MARIAGES FORCES_RTS000001731691", "excerpt": "\"F\u00e9vrier sans supermarch\u00e9\", pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, les \u00e9ditrices du site Internet \"En vert et contre tout\" appellent les consommateurs \u00e0 \u00e9viter les supermarch\u00e9s pour privil\u00e9gier les commerces locaux et les producteurs ind\u00e9pendants pendant le mois de f\u00e9vrier.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MARIAGE"], "sequenceIds": ["1807104"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806697", "durationSec": 115, "title": "SO MIGRANTS DEBOUTES FORMATION V2_RTS000001731745", "excerpt": "Bahrouz Boochani est d\u00e9tenu par l'Australie dans un centre de d\u00e9tention pour r\u00e9fugi\u00e9s de l'\u00eele de Manus depuis 2013. Ce journaliste et po\u00e8te kurde iranien a fuit l'Iran. Son livre \"No fried but the montains : Writing from Manus Prison\" a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en envoyant l'int\u00e9gralit\u00e9 du texte par l'application WhatsApp \u00e0 son \u00e9diteur, afin que le manuscrit ne soit pas d\u00e9truit par les autorit\u00e9s australiennes. L'ouvrage a obtenu les prix litt\u00e9raires Victorian Prize for Literature et Victorian Premier's Prize for Nonfiction.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1807076"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806698", "durationSec": 123, "title": "SO NE FEVRIER SANS SUPERMARCHE v2_RTS000001731649", "excerpt": "Emmanuel Macron a rappel\u00e9 l'ambassadeur de France en Italie suite \u00e0 de nombreuses attaques et provocations du gouvernement italien de Matteo Salvini et Luigi Di Maio, ce dernier ayant rencontr\u00e9 des Gilets jaunes. Selon le professeur de sciences politiques Marc Lazar, sp\u00e9cialiste de l'Italie, des consid\u00e9rations \u00e9lectorales sont sous cette affaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SUPERMARCH\u00c9", "CONSOMMATION"], "sequenceIds": ["1807085"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806699", "durationSec": 128, "title": "SO PRIX REFUGIE AUSTRALIE_RTS000001731341", "excerpt": "R\u00e9actions politique de la conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise G\u00e9raldine Savary et du conseiller national PLR Marcel Dobler sur la position du conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport aux accusations port\u00e9es \u00e0 l'encontre du fournisseur de r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communication Huawei.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUSTRALIE"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "D\u00c9TENTION", "JOURNALISTE", "PRIX LITT\u00c9RAIRE", "KURDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806700", "durationSec": 117, "title": "SO RAPPEL AMBASSADEUR_RTS000001731747", "excerpt": "L'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie Swisscom estime que Huawei ne repr\u00e9sente pas un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse. L'op\u00e9rateur travaille par ailleurs avec plusieurs fournisseurs. Les bo\u00eetiers du fabricant chinois ne pourraient vraisemblablement pas \u00eatre \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8me d\u00bfenregistrement de donn\u00e9es  l'insu de Swisscom.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806701", "durationSec": 106, "title": "SO REAX POLITIQUES HUAWEI V2_RTS000001731671", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "thematicCorporations": ["HUAWEI"], "sequenceIds": ["1807075"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806702", "durationSec": 103, "title": "SO SWISSCOM 5G_RTS000001731701", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM", "HUAWEI"], "sequenceIds": ["1807073"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902806738", "summary": "Su\u00e8de, Are : aire d'arriv\u00e9e avec peu de spectateurs dans les gradins.\nItw Niklas Carlsson, pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation championnats du monde de ski alpin Are 2019.\nItw Laurent Stofer, supporter suisse.\nMaison abritant Swiss Ski \u00e0 Are.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation championnats du monde de ski alpin Crans-Montana 2025.\nSupporters suisses dans les gradins.", "id": "1807072", "visualThemes": ["SUPPORTER", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ARE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806739", "summary": "Conf\u00e9rence de presse.\nItw Philippe Vuilleumier, responsable s\u00e9curit\u00e9 Swisscom.\nBo\u00eetier de communication cuivre fibre optique Huawei.\nItw Urs Schaeppi, directeur g\u00e9n\u00e9ral Swisscom.\nItw Philippe Oechslin, directeur OS Objectif s\u00e9curit\u00e9.\nAntenne de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.", "id": "1807073", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONIE", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SCHAEPPI, URS"], "visualCorporations": ["SWISSCOM", "HUAWEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806741", "summary": "Itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.\nItw Marcel Dobler, conseiller national PLR saint-gallois.", "id": "1807075", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806742", "summary": "Itw Rapha\u00ebl Favre, carrossier.\nItw requ\u00e9rant sans papier anonyme.\nItw Lukas Rider, porte-parole secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\nAnimation graphique sur nombre de requ\u00e9rants d'asile en formation d\u00e9bout\u00e9s.", "id": "1807076", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "INTERVIEW", "CARROSSERIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806751", "summary": "Tina Valentina, participante \u00e0 \"F\u00e9vrier sans supermarch\u00e9\", faisant achats dans \u00e9picerie vendant produits en vrac.\nItw Tina Valentina.\nItw Vladimir Nordmann, g\u00e9rant Chez Mamie Bienne.\nPages internet Facebook de \"Fr\u00e9vrier sans supermarch\u00e9\".\nInt supermarch\u00e9 Migros Balexert, rayon de produits en vrac.", "id": "1807085", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "\u00c9PICERIE", "VRAC"], "visualGeographicals": ["BIENNE", "VERNIER"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806761", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : \nItw Leila R\u00f6lli, fondatrice site Internet \"En Vert et Contre Tout\"", "id": "1807095"}, {"internalArchiveId": "AA1902806766", "summary": "Int laboratoire de recherche m\u00e9dicale.\nItw Mirko Trajkovski, chercheur D\u00e9partement de physiologie cellulaire et m\u00e9tabolisme UNIGE.\nHivernal, nageurs nageant dans eau froide du L\u00e9man.\nItw Abdul Duloo, preofesseur Laboratoire m\u00e9tabolisme et nutrition UNIFR.\nRats de laboratoire.", "id": "1807100", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "RAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806770", "summary": "De dos, flout\u00e9es, itw femmes ayant subi un mariage forc\u00e9.\nAffiches et flyers d'information contre le mariage forc\u00e9.\nItw V\u00e9ronique Barras, responsable secteur migration Oeuvre suisse d'entraide ouvri\u00e8re (OSEO) Valais.\nItw Anu Sivaganesan, pr\u00e9sidente Service contre les mariages forc\u00e9s.\nItw Mme Afkhami, interpr\u00e8te.\nItw Evelyne Gosteli, directrice foyer Au coeur des Grottes.", "id": "1807104", "visualThemes": ["MARIAGE", "T\u00c9MOIGNAGE", "FEMME", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772832", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046651", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8AB20171-5DB5-4B08-9FFD-9E02DB7A3732", "internalArchiveId": "8AB20171-5DB5-4B08-9FFD-9E02DB7A3732", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Damien Menetrey, pr\u00e9sident du syndicat des polices municipales genevoises;Uzma Khamis Vanini, cheffe du groupe des Verts en ville de Gen\u00e8ve;Damien Neven, professeur d'\u00e9conomie au Graduate Institute;Alexandre Art\u00e9mev, co-responsable d'Amnesty en Russie;Beat Feuz, Skieur suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/GE/MALAISE POLICIERS MUNICIPAUX PI) Les policiers municipaux sont en col\u00e8re... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nIls annoncent une gr\u00e8ve d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e... qui commencera le 25 f\u00e9vrier prochain, jour de rentr\u00e9e scolaire dans le canton\r\nLes agents demandent une r\u00e9\u00e9valuation de leur fonction\r\nEt Pauline Rappaz, ils sont soutenus par plusieurs partis politiques.\r\n  1'31\r\n((Le travail des agents municipaux - les APM - a beaucoup \u00e9volu\u00e9 en une d\u00e9cennie. \r\nIls patrouillent d\u00e9sormais plus tard en fin de semaine.\r\nIls ont aussi plus de responsabilit\u00e9s: ils sont par exemple habilit\u00e9s \u00e0 verbaliser les d\u00e9tenteurs de drogues.\r\nMais cette \u00e9volution de la profession n'est pas reconnue, selon Damien Menetrey, pr\u00e9sident du syndicat des polices municipales genevoises. \r\nIl pointe l'inertie du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, chapeaut\u00e9 par Guillaume Barazzone. \r\nSON 1\r\nGuillaume Barazzone r\u00e9pond que l'Ex\u00e9cutif a d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 le principe d'octroi d'une classe suppl\u00e9mentaire pour les policiers municipaux.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du parlement de la ville, plusieurs partis soutiennent les policiers municipaux. Le PLR a d\u00e9pos\u00e9 une motion.\r\nC'est le cas aussi des Verts, qui se sont associ\u00e9s au MCG. \r\nUzma Khamis Vanini, cheffe du groupe des Verts en ville de Gen\u00e8ve.\r\nSON 2\r\nLes modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve de ces policiers municipaux seront d\u00e9taill\u00e9es avant la fin de la semaine.))\r\n(Communes travail milice) Il faut encourager les jeunes \u00e0 s'engager en politique... au niveau local.\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole de technique et d'\u00e9conomie de Coire\r\nSur 100 membres d'ex\u00e9cutifs municipaux... l'an dernier... seul 6 \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 35 ans... \r\nEn cause: le temps \u00e0 consacrer \u00e0 la fonction, les s\u00e9ances jug\u00e9es inefficaces ou encore le manque de reconnaissance\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique, la haute \u00e9cole propose plusieurs mesures\r\nNotamment la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 des r\u00e9unions via internet... ou encore l'augmentation des indemnit\u00e9s \r\nDe quoi... peut-\u00eatre... attirer davantage de jeunes vers ce travail de milice.\r\n(06/NE/FUSION PESEUX PA (REP 22H30)) Neuch\u00e2tel deviendra-t-elle la troisi\u00e8me ville de Suisse romande, en fusionnant avec trois autres communes? \r\nLa chancellerie cantonale a rejet\u00e9 hier le recours de trois habitants de Peseux... qui s'opposaient \u00e0 cette fusion\r\nMais ces r\u00e9fractaires n'ont pas l'intention de c\u00e9der... ils annoncent qu'ils iront au tribunal cantonal\r\nSelon eux, la votation organis\u00e9e \u00e0 Peseux en novembre a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des irr\u00e9gularit\u00e9s.... Etienne Kocher.\r\n  51''\r\n((Le 25 novembre dernier, le village de Peseux d\u00e9cide de fusionner avec Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Valangin. Trois communes qui ont d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 la fusion.\r\nA Peseux, c'est en fait le deuxi\u00e8me vote. Car les partisans ont r\u00e9ussi \u00e0 faire annuler le refus de juin 2016, \u00e0 cause d'un stand dress\u00e9 par les opposants devant le bureau de vote. \r\nAu deuxi\u00e8me essai, c'est donc oui \u00e0 54% ! Mais cette fois, ce sont les opposants qui ont la d\u00e9faite am\u00e8re. Ils contestent la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin, et d\u00e9noncent l'implication des autres communes dans la campagne. \r\nDes critiques vigoureusement balay\u00e9es par la chancellerie. Qui d\u00e9clare le recours trop trop tardif pour \u00eatre recevable. Et affirme que de toute fa\u00e7on... les communes ont respect\u00e9 toutes leurs obligations. \r\nIl n'emp\u00eache, les recourants n'en d\u00e9mordent pas. Quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la chancellerie, l'association \"j'aime Peseux\" promet de recourir au Tribunal cantonal. Et de former un nouveau parti politique pour les prochaines \u00e9lections communales. ))\r\n(Brexit) La premi\u00e8re ministre britannique est attendue \u00e0 Bruxelles aujourd'hui\r\nTheresa May va tenter une nouvelle fois d'obtenir une modification de l'accord de Brexit... n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne\r\nMais ses chances sont maigres... \r\nLe pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en donald TusK l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier... Bruxelles n'est pas ouverte \u00e0 faire des concessions\r\nSelon le quotidien THe telegraph... Theresa May s'appr\u00eaterait d'ailleurs \u00e0 annoncer le report du vote... sur cet accord... pr\u00e9vu la semaine prochaine au parlement britannique.\r\n(14/SIEMENS-ALSTOM ITV NEVEN) Quel avenir pour les projets de fusion entre g\u00e9ants...au sein de l'Union europ\u00e9enne? \r\nLe rejet du mariage du fran\u00e7ais Alstom et de l'Allemand Siemens remet la question sur la table\r\nLa commission europ\u00e9enne estime que la cr\u00e9ation d'un tel g\u00e9ant du rail aurait \u00e9t\u00e9 trop risqu\u00e9e pour la concurrence...\r\nF\u00e2ch\u00e9s... Paris et Berlin proposent de r\u00e9viser la l\u00e9gislation europ\u00e9enne...\r\nMais cette annonce politique pourrait se r\u00e9v\u00e9ler inutile.\r\nC'est en tout cas l'avis de Damien N\u00e9-veune... professeur d'\u00e9conomie au Graduate Institute.. \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n   46''\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(Venezuela) Le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a r\u00e9cemment doubl\u00e9 son budget pour le Venezuela\r\nLe CICR l'a anonc\u00e9 hier... il va consacrer cette ann\u00e9e 18 millions de francs suisses \u00e0 ce pays d'Am\u00e9rique du sud... plong\u00e9 dans une terrible crise politique et \u00e9conomique\r\nCette annonce intervient alors que Juan Guaido.. le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 du Venezuela... tenter d'organiser l'entr\u00e9e dans le pays... d'une aide humanitaire am\u00e9ricaine et canadienne\r\nMais le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro s'y oppose... Il estime que c'est un moyen de facilister une invasion militaire destiner \u00e0 lui arracher le pouvoir.\r\n(TF6/RUSSIE/REPRESSION TEMOINS JEHOVA PI) Six ans de prison pour extr\u00e9misme. \r\nC'est la peine inflig\u00e9e hier \u00e0 un ressortissant danois vivant en Russie... et membre actif des t\u00e9moins de J\u00e9hovah. \r\nDepuis deux ans, ce mouvement religieux est interdit par Moscou.\r\nEt Amnesty International d\u00e9nonce le harc\u00e8lement de l'Etat russe \u00e0 l'encontre de cette minorit\u00e9 religieuse. \r\nIsabelle Cornaz... Une partie des t\u00e9moins de J\u00e9hovah ont d'ailleurs quitt\u00e9 le pays. \r\n  1'36\r\n((En Russie, les t\u00e9moins de J\u00e9hovah font face \u00e0 une pression croissante depuis plusieurs ann\u00e9es.  Il y a deux ans, leur mouvement est interdit, consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00e9miste. C'est \u00e0 ce titre qu'un Danois vivant en Russie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier, dans la petite ville d'Orel, \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres de Moscou. Amnesty le consid\u00e8re comme un prisonnier d'opinion, condamn\u00e9 simplement pour avoir pratiqu\u00e9 sa religion. L'ONG redoute des verdicts similaires, \u00e0 l'encontre d'autres t\u00e9moins de J\u00e9hovah. Alexandre Art\u00e9mev, un des responsables d'Amnesty en Russie, pr\u00e9sent hier lors du jugement. \r\nSON 1\r\nPlus de 50 autres personnes font l'objet de poursuite p\u00e9nales. Ils sont en d\u00e9tention provisoire, assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence ou soumis \u00e0 d'autres type de restriction de libert\u00e9. \r\nPour quelles raisons l'Etat russe s'en est pris aux t\u00e9moins de J\u00e9hovah ?  El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec le directeur du centre Sova \u00e0 Moscou, Alexandre Verkhovsky, sp\u00e9cialiste des relations entre l'Eglise et l'Etat :\r\nSON 2\r\nLes t\u00e9moins de Jehova, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres minorit\u00e9s religieuses, n'aiment pas collaborer avec l'Etat. Ils respectent la loi, mais ils ne sont membres d'aucun conseil ou commission aupr\u00e8s du pr\u00e9sident ou des minist\u00e8res, comme il en existe en Russie. Ils tentent de garder une distance. Et cela provoque visiblement une grande m\u00e9fiance, surtout aupr\u00e8s des structures de s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat, qui jugent leur comportement suspect.\r\nUne partie des membres de cette communaut\u00e9, qui disait compter plus de 170'000 adh\u00e9rents en Russie il y a deux ans, a pris le chemin de l'exode, vers la Finlande ou l'Espagne. La diplomatie danoise, elle, a fait part de son indignation \u00e0 l'issue du verdict d'hier. Elle juge inadmissible que les t\u00e9moins de J\u00e9hovah \u00ab soient class\u00e9s en Russie dans la m\u00eame cat\u00e9gorie que les organisations terroristes violentes \u00bb. ))\r\n(R\u00e9chauffement 4 ans) Les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es dans le monde\r\nAffirmatrion de l'ONU... qui s'appuie sur les donn\u00e9es de l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale\r\nPour les nations unies... cela confirme le changement climatique... caus\u00e9 par les concentrations records de gaz \u00e9 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re\r\nL'organisation rel\u00e8ve les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames qui ont frapp\u00e9 une multitude de pays et des millions de personnes l'an dernier\r\nEt elle pr\u00e9vient: \u00e7a ne devrait pas s'am\u00e9liorer en 2019\r\nl'Australie a d\u00e9j\u00e0 connu en janvier, le mois le plus chaud jamais enregistr\u00e9... alors qu'une vague de froid intense s'est abattue se une partie de l'Am\u00e9rique du Nord.\r\n(16/SUPER G RATE SUISSES PI) En Ski alpin. Les Suisses n'ont pas brill\u00e9 hier aux Championnats du monde\r\nAucun repr\u00e9sentant de Swiss Ski n'est parvenu \u00e0 se classer dans le top 10 du Super G... \u00e0 Or\u00e9 en Su\u00e8de\r\nC'est Italien Dominik Paris qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve, devant le Fran\u00e7ais Yoan Clarey et l'Autrichien Vincent Kriechmayer qui sont arriv\u00e9s deuxi\u00e8mes ex aequo\r\nLe meilleur Suisse, Marco Odermatt, a fini 12\u00e8me... et Beat Feuz n'est que 18e\r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Su\u00e8de... Alain Th\u00e9voz\r\n  50''\r\n((Les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers Beat Feuz, le vice-champion olympique en titre de la discipline, et Mauro Caviezel, apr\u00e8s ses deux podiums lors de la tourn\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\nEn s'\u00e9lan\u00e7ant avec le dossard 1, le Bernois n'avait aucun rep\u00e8re. et n'a jamais v\u00e9ritablement trouv\u00e9 la bonne trajectoire. Beat Feuz. \r\nITW Beat Feuz\r\nBeat Feuz va devoir tr\u00e8s vite tirer les enseignements de cet \u00e9chec. Samedi, il d\u00e9fendra son titre en descente. Avec - cette fois - des rep\u00e8res, des certitudes et des entra\u00eenements dans les jambes. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Are.))\r\nAujourd'hui, journ\u00e9e repos \u00e0 Or\u00e9... ou presque: il n'y a que des entra\u00eenements au programme\r\nLes comp\u00e9titions reprennent demain avec le COmbin\u00e9 f\u00e9minin.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Mort des oiseaux marins) \r\n(Br\u00e9sil) Lula\r\nou\r\nbarrage\r\n(Libye) \r\n(Pourparlers afghanistan talibans) \r\n(Lutte anti EI) \r\n(Sala) \r\n(Ottawa attaques accoustiques) \r\n(Migrants Calais ONU)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181164", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-07T05:59:51_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-07T05:59:51_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10181178", "ece-10181164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T07:09:50Z", "webPublicationDate": "2019-02-07T06:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B934D383-B4C7-4AE0-A57F-2F854A7C1954", "internalArchiveId": "B934D383-B4C7-4AE0-A57F-2F854A7C1954", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Geissler, directeur du Service social international - ONG membre de l'alliance pour les droits des enfants migrants;Erich D\u00fcrst, directeur de l'Etablissement vaudois d'accueil des migrants - EVAM;Am\u00e9rico De Grazia, d\u00e9put\u00e9 d'un parti de la gauche syndicale v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne;Markus Zimmermann, professeur \u00e0 l'UNIFR et co-auteur de \"La fin de vie en Suisse\";Carlos Varela, recruteur \u00e0 Servette et consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/MIGRANTS MINEURS PI (7H)) Chaque ann\u00e9e ils sont des centaines \u00e0 dispara\u00eetre dans la nature. Les MNA, pour jeunes migrants non accompagn\u00e9s. Souvent mineurs. Sans que les autorit\u00e9s sachent o\u00f9 ils se trouvent, o\u00f9 ils vont.  417 cas l'an dernier, selon le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations. C'est moins qu'en 2017, mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne continue d'inqui\u00e9ter fortement la soci\u00e9t\u00e9 civile, Marc Menichini, puisqu'on parle ici d'enfants\r\nChaque ann\u00e9e, des centaines de ces jeunes migrants qui arrivent en Suisse sans parents, disparaissent sans avertir les autorit\u00e9s. Ils ont souvent entre 16 et 17 ans, voire tout juste plus de 18 ans. Une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable. Raison de leur d\u00e9part: certains craignent l'\u00e9chec de leur proc\u00e9dure d'asile, d'autres ont concr\u00e8tement re\u00e7u une d\u00e9cision n\u00e9gative. Et puis il y a ceux qui cherchent \u00e0 rejoindre un proche ailleurs dans le monde. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te Olivier Geissler, directeur du Service social international, une ONG membre de l'alliance pour les droits des enfants migrants:\r\nPour les d\u00e9fenseurs de ces mineurs non accompagn\u00e9s, les autorit\u00e9s devraient s\u00e9rieusement renforcer leur prise en charge, afin de pr\u00e9venir, en amont, tout d\u00e9part inopin\u00e9. \r\n*** Mais que font Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons, Marc: restent-ils les bras crois\u00e9s?\r\nAlors non, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations et certains cantons ont pris des mesures, sociales, \u00e9ducatives, psychologiques aussi, pour soutenir ces jeunes. Et les d\u00e9tourner de tout voyage clandestin. Mais parfois, ces d\u00e9marchent \u00e9chouent. Erich D\u00fcrst est le directeur de l'Etablissement vaudois d'accueil des migrants, l'EVAM:\r\nEt si le canton de Vaud signale ces disparitions, \u00e7a ne serait pas le cas dans tous les cantons, estime plusieurs ONG. Elles exigent le signalement syst\u00e9matique d'un migrant mineur non accompagn\u00e9 disparu, comme c'est le cas pour n'importe quel enfant en Suisse.\r\n(03/ACCORD SUISSE-GB PA) *** C'est peu dire que l'ambiance sera tendue aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, qui attend Theresa May de pied ferme\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique va tenter d'obtenir de la part de l'Union europ\u00e9enne un nouveau compromis sur la question br\u00fblante de la fronti\u00e8re irlandaise. Hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk a promis une place en enfer \u00e0 tous les promoteurs du Brexit qui n'en ont pas anticip\u00e9 les cons\u00e9quences.\r\n*** Loin du tumulte de Bruxelles, Suisses et Britanniques vont tranquillement signer un accord commercial post-Brexit. \r\nCe sera lundi prochain \u00e0 Berne a annonc\u00e9 hier soir le ministre du commerce britannique. Liam Fox viendra en Suisse pour l'occasion o\u00f9 il sera accueilli par Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie. Ce nouvel accord commercial vise \u00e0 maintenir les \u00e9changes entre les deux pays, une fois act\u00e9 le d\u00e9part des Britanniques de l'Union europ\u00e9enne. A Londres, Catherine Ilic\r\nL'entr\u00e9e en vigueur de cet accord est pr\u00e9vue fin d\u00e9cembre 2020 en cas de sortie ordonn\u00e9e du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, ou le 29 mars de cette ann\u00e9e s'il la quitte sans accord.\r\n(breve daesch) Bien qu'affaibli, le groupe Etat Islamique reste une menace mondiale. Conclusion du dernier rapport semestriel du groupe d'experts des Nations-unies, qui estiment que des attaques complexes et de grande ampleur sont possibles.\r\n(11/VENEZUELA/ INTERVENTION MILITAIRE ITV DE GRAZIA) *** Au Venezuela, Juan Guaido demande \u00e0 l'arm\u00e9e de arm\u00e9e de ne pas bloquer l'aide humanitaire envoy\u00e9e dans le pays...\r\nHier des militaires ont bloqu\u00e9 un pont \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie, o\u00f9 est organis\u00e9e une collecte de vivres et de m\u00e9dicaments en provenance notamment des Etats-Unis. Le Venezuela o\u00f9 Nicolas Maduro brandit r\u00e9guli\u00e8rement le spectre d'une intervention militaire am\u00e9ricaine, br\u00e9silienne ou colombienne. Dans sa grande majorit\u00e9 l'opposition s'y oppose, mais certains brisent ce tabou \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 de la gauche syndicale Am\u00e9rico De Grazia,\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry\r\n(17/BANQUE MONDIALE 7H) *** Un critique acerbe de la banque mondiale...\u00e0 la t\u00eate de la banque mondiale !\r\nC'est le souhait de Donald Trump qui a d\u00e9sign\u00e9 hier l'un de ses proches, David Malpass, comme candidat \u00e0 la succession Jim-Yong Kim.  Une nomination, Rinny Gremaud, qui illustre une nouvelle fois la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain: saper les institutions de l'int\u00e9rieur.\r\nOui, le dernier exemple en date, c'\u00e9tait la nomination d'un lobbyiste du charbon... \u00e0 la t\u00eate de l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement.... Et s'agissant de multilat\u00e9ralisme... on conna\u00eet les positions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. David Malpass, actuellement sous-secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor... a d\u00e9j\u00e0 beaucoup critiqu\u00e9 publiquement la banque mondiale... une instition qu'il estime d\u00e9pensi\u00e8re, peu efficace, et souvent corrompue. \r\n*** Mais cette nomination n'a encore rien de d\u00e9finitif.\r\nLe conseil de la banque mondial fera son choix \u00e0 la mi-mars... parmi les candidats, qui devraient se d\u00e9clarer \u00e0 partir d'aujourd'hui. Mais l'usage veut que la pr\u00e9sidence de cette institution soit attribu\u00e9e au candidat promu par les Etas-Unis... tandis que celle du FMI revient en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 un Europ\u00e9en. Les chances sont minces que le conseil d\u00e9roge \u00e0 cette r\u00e8gle tacite. Pour les Europ\u00e9ens du moins, ce serait prendre le risque de perdre la pr\u00e9sidence du FMI, au moment de la succession de Christine Lagarde.\r\n(breve policiers geneve) A Gen\u00e8ve les policiers municipaux en col\u00e8re annoncent une gr\u00e8ve d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e d\u00e8s le 25 f\u00e9vrier prochain. Ils demandent une r\u00e9\u00e9valuation de leur fonction, soutenus par de nombreux partis comme le PLR mais aussi les Verts, associ\u00e9s pour l'occasion au MCG.\r\n(TF2/5 ANS ETUDE FIN DE VIE PI) *** Comment les Suisses vivent-ils les derniers mois ou m\u00eame les derniers jours de leur vie...Pourquoi sont-ils si peu nombreux \u00e0 mourir \u00e0 la maison alors qu'une grande partie de la population le souhaite...\r\nCes questions, et tant d'autres, ont mobilis\u00e9 les chercheurs pendant cinq ans \u00e0 travers 33 projets men\u00e9s par le  Fonds national de recherche scientifique. La somme de ces travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis dans La fin de vie en Suisse, un ouvrage qui sera verni ce soir \u00e0 Z\u00fcrich et dont un \u00e9l\u00e9ment ressort: dans notre pays, le besoin de contr\u00f4ler les derniers instants de vie est plus grand qu'ailleurs. Sylvie Lambelet:\r\n((Ce qui a le plus frapp\u00e9 Markus Zimmermann,  un des auteurs du livre et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.. c'est le nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9cisions prises en fin de vie dans notre pays:\r\nMAG 1\r\nPlus qu'ailleurs...en Suisse, on d\u00e9cide \u00e0 la fin de sa vie d'interrompre un traitement en cours ...ou de faire appel \u00e0 l'assistance au suicide. L'id\u00e9e de d\u00e9terminer ce qui va se passer dans les derniers instants est tr\u00e8s important. Comme si la culture de la d\u00e9mocratie directe.. qui s'exerce dans les d\u00e9cisions politiques... avait d\u00e9teint sur le choix intime et ultime des habitants de ce pays. \r\nMAG 2\r\nLes recherches montrent \u00e9galement des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions: au Tessin... les m\u00e9decins prennent  davantage de d\u00e9cisions \u00e0 la place de leur patient  .. et les Romands meurent plus \u00e0 l'h\u00f4pital que les Al\u00e9maniques. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mieux conna\u00eetre les choix des Suisses pour leur fin de vie devrait stimuler le d\u00e9bat.. et aider \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions.. afin que les gens puissent mourir dans la dignit\u00e9, c'est le souhait des auteurs de ce livre.))\r\n*** Extro promo ?\r\n(br\u00e8ve ski) Aux Mondiaux de ski freestyle \u00e0 Park City, aux Etats-Unis, le Zurichois de 18 ans No\u00e9 Roth a obtenu la m\u00e9daille de bronze en ski acrobatique \r\n*** En revanche, aucune m\u00e9daille ne sera d\u00e9cern\u00e9e aujourd'hui aux Mondiaux d'Ore\r\nEt pour cause: la journ\u00e9e sera consacr\u00e9e aux entra\u00eenements en vue notamment des descentes de ce week-end. Prochaine \u00e9preuve: le combin\u00e9 f\u00e9minin demain.\r\n(TF8/FC BALE PARTENARIAT/INDE PI) Les footballeurs, eux, reprennent gentiment le championnat, dont la reprise avait \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la neige le week-end dernier. Hier Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 3 \u00e0 1 et St-Gall a battu Zurich sur le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\n*** Le football suisse qui s'exporte, et notamment en Inde....\r\nLe FC B\u00e2le va investir ainsi plus de quinze millions de francs pour devenir actionnaire de Chennai City, l'un des vingt clubs professionnels du pays. Il pr\u00e9voit notamment d'y d\u00e9velopper une acad\u00e9mie, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n((Le projet du FC B\u00e2le s'inscrit dans une tendance qui voit les grands clubs europ\u00e9ens exporter leur marque et leur savoir-faire dans des contr\u00e9es o\u00f9 le football reste sous-d\u00e9velopp\u00e9.\r\nLe pionnier du genre: c'est Barcelone, qui compte 45 acad\u00e9mies \u00e0 travers le monde.\r\nUn moyen pour lui de d\u00e9nicher de nouveaux talents, mais surtout de p\u00e9n\u00e9trer de nouveaux march\u00e9s. \r\nBarcelone d'accord. Mais le FC B\u00e2le dispose-t-il de l'aura n\u00e9cessaire pour se vendre \u00e0 l'\u00e9tranger?  Rien n'est gagn\u00e9, selon Carlos Varela, recruteur \u00e0 Servette et consultant RTS...\r\nSON\r\nLe FC B\u00e2le investit en Inde alors qu'il a tendance \u00e0 r\u00e9duire ses d\u00e9penses de transfert et d'encadrement. N'est-il pas en train de se disperser?\r\nSON \r\nA cette lumi\u00e8re, investir en Inde peut aussi s'av\u00e9rer un moyen de diversifier ses ressources financi\u00e8res. Mais le retour sur investissement n'est de loin pas garanti.)) \r\nEnfin on prend les m\u00eames et on continue: seul candidat \u00e0 sa succession, le Slov\u00e8ne Alexsander Ceferin sera r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate des instances europ\u00e9ennes du football, l'UEFA. Tout comme le Valaisan Gianni Infantino le sera en juin prochain au niveau mondial, \u00e0 la FIFA. Le d\u00e9lai pour contester sa candidature arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, mais personne n'a d\u00e9pos\u00e9 de dossier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve climat) *** Autre rapport de l'ONU, celui sur le climat....qui fait froid dans le dos\r\nLes quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es. En cause: les concentrations records de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re. \r\nSelon l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface du globe l'an dernier a d\u00e9pass\u00e9 d'environ 1 degr\u00e9 celle qui pr\u00e9valait entre 1850 et 1900.\r\n(breve libye) \r\n(breve banque mondiale) Il s'appelle David Malpass, et va peut-\u00eatre pr\u00e9sider la Banque mondiale d\u00e8s le mois d'avril. La Maison-Blanche en a fait hier son candidat officiel pour succ\u00e9der \u00e0 Jim Yong Kim, d\u00e9missionnaire. Haut responsable au sein du D\u00e9partement du Tr\u00e9sor, proche de Donald Trump, David Malpass est connu pour ses positions critiques envers les institutions internationales et le multilat\u00e9ralisme. La pr\u00e9sidence de la Banque mondiale revient traditionnellement \u00e0 un Am\u00e9ricain, et celle du Fonds mon\u00e9taire international \u00e0 un Europ\u00e9en.\r\n(04/TI/GAUCHE TOURMENTE PA) *** Au Tessin, le parti socialiste traverse une passe difficile\r\nEn cause: la condamnation pour abus sexuel d'un ancien fonctionnaire du d\u00e9partement cantonal des affaires sociales. Respect\u00e9 par la presse durant le proc\u00e8s, l'anonymat de ce pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la jeunesse a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Nicole della Pietra\r\n(SUJET PERM) \r\n(breve peseux)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-07T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-07T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10181244", "ece-10181232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T17:13:41Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils ont 16 17 ans de jeunes migrants qui arrivent en Suisse sont leurs parents et qui disparaissent presque aussit\u00f4t dans la nature, mais que peuvent donc faire cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration un Am\u00e9ricain, pressenti pour diriger la Banque mondiale, normal, c'est la tradition, mais quand le poulain de la Maison Blanche, passe son temps \u00e0 critiquer les institutions internationales, \u00e7a peut faire mal vendre sa marque et son savoir- faire dans les r\u00e9gions exotiques, c'est tendance dans le monde du football : le FC B\u00e2le s'y met aussi, mais pourquoi poser ses crampons en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nChaque ann\u00e9e, ils sont des centaines \u00e0 dispara\u00eetre dans la nature, les MNA pour jeunes migrants non accompagn\u00e9s souvent mineurs sans que les autorit\u00e9s sachent o\u00f9 ils se trouvent, o\u00f9 ils vont 417 cas long dernier selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations c'est moins compte 2017 mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne continue d'inqui\u00e9ter fortement la soci\u00e9t\u00e9 civile Marc mini qui nie puisqu'on parle ici d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nEh oui, des centaines de ces jeunes migrants qui arrivent en Suisse sans parents disparaissent sans avertir les autorit\u00e9s ils ont majoritairement entre 16 et 17 ans voire tout juste 18 ans une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, raison de leur d\u00e9part, certains craignent l'\u00e9chec de leur proc\u00e9dure d'asile, d'autres ont concr\u00e8tement re\u00e7u une d\u00e9cision n\u00e9gative et puis, il y a ce qui cherchent \u00e0 rejoindre un proche, ailleurs dans le monde, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te Olivier Geissler, directeur du Service social international, une ONG, membre de l'Alliance pour les droits des enfants migrants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [88%] :\r\nSouvent, ils entrent dans la clandestinit\u00e9 et puis souvent, ils courent des risques, ils sont une certaine pr\u00e9carit\u00e9, ils seront aussi \u00e0 la merci de certains r\u00e9seaux de trafic de traiter d'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [93%] :\r\nEt pour les d\u00e9fenseurs de ces mineurs non accompagn\u00e9s, les autorit\u00e9s devraient s\u00e9rieusement renforcer leur prise en charge afin de pr\u00e9venir en amont tout d\u00e9part inopin\u00e9 mais que font Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons Marc, que reste -t-il, les bras crois\u00e9s alors nous on a le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations et certains cantons ont pris des mesures socio- \u00e9ducatif psychologiques aussi pour soutenir encadrer ces jeunes et les d\u00e9tourner de tout voyage clandestin mais parfois ces d\u00e9marchent \u00e9chouent, \u00c9ric D\u00fcrst et le directeur de l'\u00e9tablissement Vaudois d'accueil des migrants : l'EVAM. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:08) [88%] :\r\nUne fois que la disparition constat\u00e9e ce que nous faisons, c'est bien entendu tout de suite, avertir les autorit\u00e9s faire un avis de recherche, en fait, et chaque fois, on se dit : mais qu'est -ce qu'un aurait pu faire autrement ou est -ce que peut-\u00eatre \u00e7a pas jouer comme \u00e7a aurait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [97%] :\r\nEt si le canton de Vaud signale ces disparitions, \u00e7a ne serait pas le cas dans tous les cantons estime plusieurs ONG, elles exigent d'ailleurs le signalement syst\u00e9matique d'un migrant mineur non accompagn\u00e9, disparu, comme c'est le cas pour n'importe quel enfant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [95%] :\r\nMarc ni correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est peu dire que l'ambiance sera tendue aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour celle qui attend, Theresa May de pied ferme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique va tenter d'obtenir de la part de l'Union europ\u00e9enne un nouveau compromis sur la question br\u00fblante de la fronti\u00e8re et j'irlandaise hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk a promis une place en enfer \u00e0 tous les promoteurs du Brexit qui n'en ont pas anticip\u00e9 les cons\u00e9quences un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:01) [91%] :\r\nPlus loin, de de l'enfer suisses et britanniques vont tranquillement signer un accord commercial post- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [94%] :\r\nCe sera lundi prochain \u00e0 Berne, a annonc\u00e9 hier soir le ministre du commerce britannique l'M. Fox viendront suisse pour l'occasion il sera accueilli par Guy Parmelin, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, ce nouvel accord commercial vise \u00e0 maintenir les \u00e9changes entre les 2 pays, une fois act\u00e9 le d\u00e9part des Britanniques de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Londres, Catherine Millet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:25) [93%] :\r\nTiens, les relations entre la Suisse et le Royaume-Uni repousse actuellement sur les accords bilat\u00e9raux entre Berne et l'UE, ces derniers ne seront plus applicables, une fois que les Britanniques auront quitt\u00e9 le giron europ\u00e9en, les 2 pays sont parvenus toutefois des solutions de remplacement dans des domaines cl\u00e9s tels que les transports, l'immigration et le commerce, les ressortissants suisses et britanniques pourront par exemple le conserver apr\u00e8s le Brexit, les droits qu'ils avaient acquis en vertu de la libre circulation des personnes, pour ce qui est du commerce, le nouvel accord qui doit \u00eatre sign\u00e9 lundi, est en grande partie calqu\u00e9 sur l'accord qui existent entre Berne et Bruxelles, il permettra ainsi de maintenir la fluidit\u00e9 des \u00e9changes actuels, le gouvernement britannique brandi cet accord comme un troph\u00e9e la Suisse est en effet le 1er pays avec lequel il concluent un accord de libre- \u00e9change pour Berne, ce partenariat est aussi crucial, le Royaume-Uni \u00e9tant le 6\u00e8me plus grand march\u00e9 d'exportation de la Suisse Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [91%] :\r\nLaurent, bien qu'affaibli le groupe \u00c9tat islamique reste une menace mondiale conclusions du dernier rapport semestriel du groupe d'experts des Nations Unies, qui estime que des attaques complexes et de grande ampleur sont toujours possibles, hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nAu venezuela, Juan Guaido, demande \u00e0 l'arm\u00e9e de ne pas bloquer l'aide humanitaire envoy\u00e9e dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [95%] :\r\nHier, des militaires ont bloqu\u00e9 un pont \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie, o\u00f9 est organis\u00e9e une collecte de vivres et de m\u00e9dicaments, en provenance notamment des \u00c9tats-Unis, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 Nicolas Maduro brandit r\u00e9guli\u00e8rement le spectre d'une intervention militaire am\u00e9ricaine br\u00e9silienne ou colombienne dans sa grande majorit\u00e9 et l'opposition s'y oppose mais certains brisent ce tabou, \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 de la gauche syndicale Am\u00e9rico des Grazia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:07) [86%] :\r\nGeoffrey G\u00fcnter allemande, je demande un monde et aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, est ce que Simon Bolivar aurait r\u00e9ussi \u00e0 obtenir l'ind\u00e9pendance sans la participation de la L\u00e9gion britannique pour que qu'est ce qui nous retient de parler de \u00e7a alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est occup\u00e9e par les gu\u00e9rilla colombienne de l'ELN et des Farc par les groupes chavistes collective hausse par le cartel de Los Solace est ce qu'on va sortir de cette situation, alors des fleurs, c'est \u00e7a qu'on aurait souhait\u00e9, il avance \u00e0 Aulas et nier totalement, mais il faut \u00eatre franc cette question aussi par l\u00e0 pour que tout le monde comprenne r\u00e9ellement que nous vivons au co\u00fbt parce que je viens d'une r\u00e9gion occup\u00e9e par le Allen depuis le mois de novembre, je ne peux pas rentrer chez moi parce que je re\u00e7ois des menaces de mort, \u00e7a coince, c'est pour \u00e7a que je peux parler de cette question sans complexe, bien s\u00fbr, ce n'est pas ce que nous souhaitons, mais c'est ce \u00e0 quoi ils nous ont oblig\u00e9s avec le monopole de la violence, car la violence n'est pas de notre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire pour qu'elle a viol\u00e9 initialement Espagne \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [78%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Caracas s'par Anouk et on rit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [94%] :\r\nUn critique acerbe de la Banque mondiale, \u00e0 la t\u00eate de la Banque mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [96%] :\r\nC'est le souhait de Donald Trump, qui a d\u00e9sign\u00e9 hier l'un de ses proches, David Malpass comme candidat \u00e0 la succession de Yim il Yong Kim une nomination Rinny Gremaud qui illustre une nouvelle fois la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain saper les institutions de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:24) [95%] :\r\nOui, l'un des derniers exemples en date, c'\u00e9tait la nomination d'un lobbyiste du charbon \u00e0 la t\u00eate de l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement et, s'agissant donc de multilat\u00e9ralisme et d'aide au d\u00e9veloppement, h\u00e9 bien on conna\u00eet maintenant les positions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain David Malpass, actuellement sous- secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor a d\u00e9j\u00e0 beaucoup critiqu\u00e9 publiquement la Banque mondiale, une institution qu'il estime d\u00e9pensi\u00e8re peu efficace et souvent corrompue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [96%] :\r\nMais cette nomination Rinny n'a encore rien de d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:51) [94%] :\r\nBen non puisque la la, le Conseil de la Banque mondiale fera son choix \u00e0 la mi- mars parmi les candidats qui devraient se d\u00e9clarer \u00e0 partir d'aujourd'hui, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est l'usage, hein, le choix se porte sur le candidat d\u00e9sign\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, tandis que la pr\u00e9sidence du FMI revient \u00e0 un Europ\u00e9en, les chances sont donc minces sans que le conseil de la Banque mondiale d\u00e9roge \u00e0 cette r\u00e8gle tacite pour les Europ\u00e9ens, du moins, ce serait prendre le risque de perdre la pr\u00e9sidence du FMI lorsqu'il faudra succ\u00e9der \u00e0 Christine Lagarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les policiers municipaux en col\u00e8re annoncent une gr\u00e8ve d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, d\u00e8s le 25 f\u00e9vrier prochain, ils demandent une r\u00e9\u00e9valuation de leur fonction, soutenus par de nombreux partis comme le PLR, mais aussi les Verts associ\u00e9s pour l'occasion ou MCG. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [94%] :\r\nCes questions maintenant comment les Suisses vivent -ils les derniers mois, voir les derniers jours de leur vie, pourquoi sont -ils si peu nombreux \u00e0 mourir \u00e0 la maison, alors qu'une grande partie de la population le souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [95%] :\r\nCes questions et bien et tant d'autres ont mobilis\u00e9 les chercheurs pendant 5 ans \u00e0 travers 33 projets men\u00e9s par le Front national de la recherche scientifique, la somme de ces travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis dans la fin de vie en Suisse, un ouvrage, un ouvrage qui sera verni ce soir \u00e0 Z\u00fcrich et dont un \u00e9l\u00e9ment ressort dans notre pays, le besoin de contr\u00f4ler les derniers instants de vie est plus grand qu'ailleurs Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:02) [97%] :\r\nCe qui a le plus frapp\u00e9 Marcus Zimmermann, un des auteurs du livre et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est le nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9cisions prises en fin de vie dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:13) [88%] :\r\nBeaucoup plus qu'en Italie, pour exemple l'est plus que dans toutes les autres pays europ\u00e9ens pour exemple de d\u00e9cider de faire une s\u00e9dation continue jusqu'\u00e0 la mort, \u00e7a concerne plus qu'un cas de tous les mourants en Suisse, \u00e7a c'est beaucoup et on se demande pourquoi c'est, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:34) [96%] :\r\nPlus qu'ailleurs, en Suisse, on d\u00e9cide \u00e0 la fin de sa vie d'interrompre un traitement en cours ou de faire appel \u00e0 l'assistance au suicide, l'id\u00e9e de d\u00e9terminer ce qui va se passer dans les derniers instants et tr\u00e8s important, comme si la culture de la d\u00e9mocratie directe qui s'exerce dans les d\u00e9cisions politiques avait d\u00e9teint sur le choix intime et ultime des habitants de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:54) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi qu'on parle beaucoup, parce que si on parle pas, on ne prend pas de d\u00e9cision, \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s positif, je pense, et puis \u00e7a veut dire aussi que, on a beaucoup de possibilit\u00e9s maintenant \u00e0 cause de progr\u00e8s dans la m\u00e9decine en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [94%] :\r\nLes recherches montrent \u00e9galement des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions au Tessin, les m\u00e9decins prennent davantage de d\u00e9cisions \u00e0 la place de leur passion et les Romands meurent plus \u00e0 l'h\u00f4pital que les Al\u00e9maniques de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mieux conna\u00eetre les choix des Suisses pour leur fin de vie devrait stimuler le d\u00e9bat, aider \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions, afin que les gens puissent mourir dans la dignit\u00e9, c'est le souhait des auteurs de se livrent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [95%] :\r\nEt on va un petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9e, Sophie Potel et chef du service de m\u00e9decine palliative OH Fuji. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [93%] :\r\nAux Mondiaux de ski freestyle \u00e0 Park City, aux \u00c9tats-Unis, le Z\u00fcrichois de 18 ans No\u00e9 Roth a obtenu la m\u00e9daille de bronze en ski acrobate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [91%] :\r\nTiques, mais en revanche pas m\u00e9daille aujourd'hui aucune m\u00e9daille ne sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 aux Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [95%] :\r\nNon, et pour cause, la journ\u00e9e sera consacr\u00e9e aux entra\u00eenements en vue, notamment des descentes de ce week- end, prochaine \u00e9preuve le combin\u00e9 f\u00e9minin demain les footballeurs, eux, reprennent gentiment le championnat dont la reprise avait \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la neige, le week- end dernier hier Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 3 \u00e0 1 et Saint-Gall a battu Z\u00fcrich sur le m\u00eame r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [86%] :\r\nLe football suisse qui s'exporte et surprenant en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [96%] :\r\nLe FC B\u00e2le va investir ainsi plus de 15 millions de francs pour devenir actionnaire de Chennai City, l'un des vingt clubs professionnels du pays, il pr\u00e9voit notamment d'y d\u00e9velopper une acad\u00e9mie J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:22) [96%] :\r\nLe projet de Cebal s'inscrit dans une tendance qui voit les grands clubs europ\u00e9ens exporter leur marque et leur savoir- faire dans des contr\u00e9es o\u00f9 le football reste sous- d\u00e9velopp\u00e9 le pionnier, c'est Barcelone qui compte 45 acad\u00e9mies \u00e0 travers le monde un moyen pour lui de d\u00e9nicher de nouveaux talents, mais surtout de p\u00e9n\u00e9trer de nouveaux march\u00e9s, Barcelone, d'accord, mais le FC B\u00e2le dispose -t-il de l'aura n\u00e9cessaire pour se vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, rien n'est gagn\u00e9, selon Carlos Varela recruteur \u00e0 Servette et consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:48) [85%] :\r\nC'est surtout au niveau financier, la vente de maillots etc, tous ces clubs ont des Stars B\u00e2le on n'a pas, donc c'est tr\u00e8s difficile, moi je l'ai \u00e9t\u00e9 AIP avec chinois ni jouer chez nous, on a vu qu'il avait toutes les semaines des journalistes chinois qui \u00e9tait une Star dans son pays alors qu'il \u00e9tait on va dire, on dirait que Ha\u00efder, donc c'est quelque chose qui peut fonctionner, moi je pense qu'il part de tr\u00e8s loin, en tout cas c'est savoir voulez qui vont pouvoir remplir des caisses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:12) [97%] :\r\nLe FC B\u00e2le investit en Inde, alors qu'il a tendance \u00e0 r\u00e9duire ses d\u00e9penses de transfert et d'encadrement n'est -il pas en train de se disperser. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:19) [84%] :\r\nMoi, j'ai entendu et qui a des probl\u00e8mes d'argent depuis maintenant un 2 ans surtout donc grosse masse salariale quand on voit le Mercato, ils ont pas fait de gros coups alors qu'ils sont en position Patrick pardon en championnat donc ils sont, \u00e0 mon avis, d\u00e9j\u00e0 un peu dispers\u00e9s et peut-\u00eatre que \u00e7a, c'est ainsi qu'il va falloir aller chercher de l'argent ailleurs que dans les transferts de communion jusqu'vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:40) [96%] :\r\n\u00e0 cette lumi\u00e8re investir en Inde peut se r\u00e9v\u00e9ler un moyen de diversifier ses revenus mais le retour sur investissement n'est de loin pas garantie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [93%] :\r\nEnfin, on prend les m\u00eames et on continue, seul candidat \u00e0 sa succession de slov\u00e8ne Aleksander Ceferin sera r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate des instances europ\u00e9ennes du football UEFA, tout comme le Valaisan Janine Fantino le sera en juin prochain au niveau mondial \u00e0 la FIFA, le d\u00e9lai pour contester sa candidature arrivait chez Once hier, mais personne n'a d\u00e9pos\u00e9 de dossier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [98%] :\r\nC'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci beaucoup Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1455DC2E-0F4B-479F-8782-613505DF9197", "internalArchiveId": "1455DC2E-0F4B-479F-8782-613505DF9197", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Benazet;Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs;Anne-Fran\u00e7oise Loup, directrice de l'Education \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel, PS;Marina Markovic, cheffe ad int\u00e9rim du Service des Ressources Humaines de l'Etat jurassien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/BREXIT MAY A BRUXELLES DI (8H))  DIRECT RNIS PRIVE +32 22 23 25 52 (SECOURS +32 ** 97)\r\nIls avait pourtant clairement fait savoir qu'il \u00e9tait inutile pour la Premi\u00e8re ministre britannique de demander une ren\u00e9gociation.\r\nMais Theresa May a finalement obtenu ses rendez-vous avec les pr\u00e9sidents europ\u00e9ens Jean-Claude Juncker et Donald Tusk ce jeudi \u00e0 Bruxelles...\r\nEt cela 15 jours apr\u00e8s s'\u00eatre vu prier par son parlement de retourner ren\u00e9gocier l'accord de retrait de l'UE massivement rejet\u00e9 par la chambre des Communes...\r\nBurxelles ou nous attend Pierre Benazet... \r\nPierre, la Premi\u00e8re ministre britannique se retrouve \u00e0 nouveau dans un r\u00f4le inconfortable... \r\n------------------------------------\r\nLors de la visite ce mercredi du Premier ministre irlandais, les dirigeants de l'UE ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'accord de sortie n'\u00e9tait pas ren\u00e9gociable or c'est pourtant ce que demande la chambre des Communes. La Premi\u00e8re ministre britannique doit absolument proposer des solutions alternatives car ce qui est attendu de Theresa May ici c'est un plan cr\u00e9dible pour convaincre la chambre des Communes d'accepter l'accord de sortie. Mais les dirigeants bruxellois ne placent apparemment pas beaucoup d'espoirs en Theresa May. L'UE doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 un fiasco avertit le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk et le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord semble de plus en plus plausible. Alors qu'il ne reste plus que cinquante jours avant le brexit, l'id\u00e9e de repousser cette date de quelques semaines revient dans les discussions mais Theresa May affirme ne pas en vouloir et les Europ\u00e9ens ne voient pas tr\u00e8s bien ce que cela pourrait changer\r\n*** RELANCE : Theresa May ne semble pas pouvoir profiter d'une faille dans la solidarit\u00e9 affich\u00e9e par les Europ\u00e9ens sur la question irlandaise ?\r\nApr\u00e8s le vote des communes, le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait envisag\u00e9 de limiter dans le temps le filet de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Irlande. Theresa May a imm\u00e9diatement encens\u00e9 ces propos mais ils ont bien vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s partout sur le continent.\r\nLa seule concession que proposent les 27 pays qui resteront dans l'Union est de retravailler la d\u00e9claration politique, ce texte qui pr\u00e9pare les n\u00e9gociations pour la future relation euro-britannique, mais cette proposition a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite et les d\u00e9put\u00e9s britanniques l'ont clairement jug\u00e9e insuffisante.\r\nEXTRO : Pierre Benazet. en direct de Bruxelles\r\n(Bve Venezuela) *** C'est un nouveau front qui s'engage au Venezuela : l'aide humanitaire s'organise en Colombie o\u00f9 sont arriv\u00e9es trente tonnes d'aliments et de m\u00e9dicaments.\r\nUne aide estim\u00e9 \u00e0 65 millions de dollars d\u00e9bloqu\u00e9s, notamment par les Etats-Unis, le Canada et l'Union europ\u00e9enne. \r\nMais le gouvernement venezulien a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 plusieurs ponts pour l'emp\u00eacher de traverser la fronti\u00e8re.\r\nUne r\u00e9union internationale s'ouvre ce jeudi \u00e0 Montevideo pour tenter de trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise.\r\nL'Union europ\u00e9enne, huit pays europ\u00e9ens et cinq d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent dans la capitale uruguayenne...\r\nCette initiative, \u00e0 l'origine lanc\u00e9e par le Mexique et l'Uruguay comme une conf\u00e9rence des \"pays neutres\", s'est transform\u00e9e en une r\u00e9union du Groupe de contact lanc\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne fin janvier et rejoint par trois autres pays d'Am\u00e9rique latine (Costa Rica, Bolivie, Equateur).\r\n(13/DAESCH/MENACE ONU PA) Alors que les ministres des Affaires Etrang\u00e8res de la coalition anti-Daesh \u00e9taient \u00e0 Washington hier (MER), les experts de l'ONU du comit\u00e9 de sanctions sur l'\u00e9tat islamique et Al Qaeda ont sorti leur dernier rapport semestriel. \r\nIls estiment que l'organisation Etat Islamique bien qu'affaiblie reste une menace mondiale. \r\nS'il y a un groupe encore capable de mener une attaque complexe et de grande ampleur, c'est bien Daesh selon eux. Les explications de Marie Bourreau\r\n  50'' \r\nDonald Trump pourrait annoncer d\u00e8s la semaine prochaine la victoire de la coalition occidentale sur le \"califat\" proclam\u00e9 par le groupe Etat islamique en Irak et en Syrie.\r\n(18/ONU-CLIMAT 8H) *** Les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, selon l'ONU. \r\nL'an denrier il a fait en moyenne 1 degr\u00e9 de plus \u00e0 la surface de la terre... que pendant l'\u00e8re pr\u00e9-industrielle. \r\nL'Organisation M\u00e9t\u00e9orologique Mondiale se dit assez alarmiste...\r\nRinny Gremaud, elle invite la communaut\u00e9 internationale a donner la priorit\u00e9 absolue \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre... \r\n ------------\r\nOui, et ce qui inqui\u00e8te le plus, c'est l'\u00e9volution \u00e0 long terme de ces temp\u00e9ratures... En effet, cela fait deux d\u00e9cennies maintenant que, chaque ann\u00e9e, on annonce avoir battu des records de temp\u00e9rature... Or, ce r\u00e9chauffement continu a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes... L'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon l'OMM, la plan\u00e8te a connu pas moins de 14 ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames... des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont affect\u00e9 des millions de personnes...  et co\u00fbt\u00e9 quelque 91 milliards de dollars en d\u00e9gats mat\u00e9riels.\r\n***RELANCE : Et l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale... n'est pas la seule \u00e0 faire ce contat.\r\nLa Nasa a enregistr\u00e9 les m\u00eames records de temp\u00e9rature... tout comme l'Agence atmosph\u00e9rique am\u00e9ricaine... qui publient en m\u00eame temps leurs donn\u00e9es... et elles vont toutes dans le sens d'un r\u00e9chauffement durable, et in\u00e9dit. \r\nL'ONU organisera le 23 septembre un sommet \u00e0 New York, en marge de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Un sommet qui mettra l'accent, notamment, sur le financement des mesures n\u00e9cessaires... \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\n*** Merci Rinny Gremaud\r\n(15/ITALIE/INVESTISSMENTS PETROLE PA) *** Les compagnies p\u00e9troli\u00e8res montent au cr\u00e9neau contre le gouvernement italien...\r\nGiuseppe Conte, pr\u00e9sident du conseil, a annonc\u00e9 \u00e0 la mi-d\u00e9cembre la suspension des projets de nouveaux forages. \r\nEn r\u00e9ponse, les entreprises menacent de demander des indemnit\u00e9s colossales \u00e0 l'Italie.  \r\nEric Jozsef.\r\n  52'' \r\n((C'est \u00e0 l'initiative des 5 \u00e9toiles que la suspension des projets gaziers et p\u00e9troliers a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e fin 2018. Depuis toujours, le mouvement de Beppe Grillo m\u00e8ne campagne pour la sortie des \u00e9nergies fossiles et l'arr\u00eat des forages, notamment dans l'Adriatique, en raison des risques environnentaux. Concr\u00e8tement la mesure ne remet pas en cause les plateformes d\u00e9j\u00e0 actives mais tout projet de nouveau forage est suspendu pendant au moins 18 mois. Ce compromis va tout de m\u00eame trop loin pour les compagnies p\u00e9troli\u00e8res qui ont d\u00e9j\u00e0 investis dans les futurs chantiers et qui demandent par cons\u00e9quent r\u00e9parations. Un fonds d'indemnisation de 470 millions d'euros a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par le gouvernement mais les entreprises concern\u00e9es calculeraient le manque \u00e0 gagner en milliards d'euros. Et elles seraient donc pr\u00eates , selon la presse italienne, \u00e0 engager des actions l\u00e9gales si la majorit\u00e9 ne revient pas sur sa d\u00e9cision dans les tous prochains jours.))\r\n(02/DEVIS MEDECINS ITV MICHAUD-GIGON) *** Obliger les m\u00e9decins \u00e0 \u00e9tablir un devis avant une prestation. C'est ce que propose le conseiller national Philippe Nantermod. \r\nLe PLR valaisan estime que cette mesure cr\u00e9erait de la concurrence et profiterait ainsi directement aux patients. \r\nUne id\u00e9e soutenue par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs...\r\nMais \u00e0 deux conditions. Ecoutez sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Sophie Michaud-Gigon.\r\n    41''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(TF5/NE/ABUS SEXUELS ENSEIGNANT PI) Neuch\u00e2tel tire les le\u00e7ons du cas mal g\u00e9r\u00e9 d'un enseignant abuseur aujourd'hui licenci\u00e9 et sous enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\nL'Ex\u00e9cutif de la Ville a command\u00e9 une enqu\u00eate, histoire de comprendre pourquoi il aura fallu quinze ans de valse-h\u00e9sitation pour parvenir \u00e0 neutraliser cet enseignant. \r\nLudovic Rocchi, les conclusions r\u00e9v\u00e8lent un manque de suivi et de coordination des autorit\u00e9s de l'\u00e9poque :\r\n  1'37 \r\n((Le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier soir par le Conseil communal de Neuch\u00e2tel est prudent, et pour cause : une enqu\u00eate p\u00e9nale est toujours en cours contre cet enseignant qui donnait notamment la gymnastique aux enfants. Il est certes rappel\u00e9 que, d\u00e8s 2003, les autorit\u00e9s scolaires communales ont pris s\u00e9rieux les premiers t\u00e9moignages de comportement et de gestes d\u00e9plac\u00e9s. Le licenciement de l'enseignant a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 . Mais l'autorit\u00e9 cantonale a balay\u00e9 toute sanction en raison notamment de vice de formes. Un manque de coordination \u00ab incompr\u00e9hensible \u00bb selon Anne-Fran\u00e7oise Loup, directrice de l'Education \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel:\r\nSON: 0'15''\r\nLa magistrate se montre \u00e9galement critique avec les atermoiements qui ont suivi, \u00e0 savoir de nouvelles plaintes de familles en 2009, l'absence de sanction et des tentatives de r\u00e9orienter l'enseignant. Elle promet que cela ne pourrait plus se passer :\r\nSON: 0'15''\r\nL'Ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses regrets \u00e0 des familles de plaignants pass\u00e9s et pr\u00e9sents pour la souffrance trop longtemps endur\u00e9e. Il faut ajouter que les plaintes p\u00e9nales de deux anciennes \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es en 2015. Il aura fallu de nouvelles plaintes \u00e0 fin 2017 pour en arriver au licenciement et \u00e0 l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours.))\r\n(Bve fusion Peseux Neuch\u00e2tel) Le vote sur la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel valid\u00e9.\r\nLa  Chancellerie d'Etat estime que le recours contre la votation du 25 novembre \u00e0 Peseux n'est pas recevable. \r\nPeseux peut donc fusionner avec les communes de Corcelles-Cormondr\u00e8che, Neuch\u00e2tel et Valangin pour former le grand Neuchatel.\r\nCe qui en ferait la 3e ville de Suisse romande...\r\nIl n'emp\u00eache, les recourants n'en d\u00e9mordent pas. Quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la chancellerie, l'association \"j'aime Peseux\" promet de recourir au Tribunal cantonal. Et de former un nouveau parti politique pour les prochaines \u00e9lections communales\r\n(07/JU/FLEXIBILISATION TRAVAIL ITV MARKOVIC) *** L'Etat jurassien se lance dans le travail \u00e0 distance. \r\nDans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le personnel, il teste cette possibilit\u00e9 depuis le 1er d\u00e9cembre. \r\nUne soixantaine de collaborateurs de la fonction publique peuvent d\u00e9sormais travailler une demi-journ\u00e9e ou une journ\u00e9e depuis leur maison ou depuis des espaces partag\u00e9s sur le territoire cantonal. \r\nL'objectif est d'arriver dans un premier temps \u00e0 une centaine de personnes d'ici quelques mois. \r\nUne mani\u00e8re de s'adapter aux nouveaux besoin des salari\u00e9s, selon Marina Markovic cheffe ad int\u00e9rim du Service des Ressources Humaines... \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve NBA Paris) Si vous voulez assiter \u00e0 un match de Basket NBA avec quelques uns des meilleurs joueurs du monde... Il faut g\u00e9n\u00e9ralement traverser l'Atlantique... Ou bien se rendre \u00e0 Paris. \r\nLa ligue nord-americain devrait jouer non pas un, mais deux matches dans la capitale francaise, en d\u00e9cembre prochain, puis d\u00e9cembre 2020, selon le journal L'Equipe.\r\nLe dernier match NBA disput\u00e9 \u00e0 Paris remonte \u00e0 2010. Minnesota affrontait alors New York.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-07T07:59:39_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-07T07:59:39_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10181249", "ece-10181241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T17:17:44Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nOui, pour qu'il aille Theresa May en qu\u00eate d'une solution pour le Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique est attendu \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, sauf que les Europ\u00e9ens ne voient pas ce qu'ils peuvent encore faire pour aider Theresa May, le changement climatique se poursuit, les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, affirme l'ONU, l'Organisation des Nations unies qui n'est pas la seule \u00e0 dresser ce constat et puis la tendance se g\u00e9n\u00e9ralise dans le monde du travail, le Jura, va lui aussi test\u00e9 le travail \u00e0 distance dans la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nIls avaient pourtant clairement fait savoir qu'il \u00e9tait inutile pour la Premi\u00e8re ministre britannique de demander une ren\u00e9gociation mais Theresa May a finalement obtenu ses rendez- vous avec les pr\u00e9sidents europ\u00e9ens Jean-Claude Juncker et Donald Tusk ce jeudi \u00e0 Bruxelles et cela 15 jours apr\u00e8s s'\u00eatre vu prier par son parlement de retourner ren\u00e9gocier l'accord de retrait de l'UE Ruth accord massivement rejet\u00e9 par la Chambre des communes, Bruxelles o\u00f9 nous attend Pierre B\u00e9nazet Pierre la Premi\u00e8re ministre britannique se retrouve donc \u00e0 nouveau dans un r\u00f4le inconfortable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [93%] :\r\nOui effectivement parce qu'il y a eu, hier, la visite du 1er ministre irlandais et lors de cette visite, les dirigeants de l'UE ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'accord de sortie n'\u00e9tait pas ren\u00e9gociable, et c'est pourtant effectivement ce qu'elle demande, Theresa May c'est ce qu'elle demande, parce que la Chambre des Communes lui demande de lui demander, elle doit absolument proposer des solutions alternatives, c'est ce qui est attendu de Theresa May ici, ils veulent un plan cr\u00e9dible les Europ\u00e9ens un plan cr\u00e9dible qui lui permettent de dire qu'elle va r\u00e9ussir \u00e0 convaincre la Chambre des communes d'accepter l'accord de sortie, mais les dirigeants bruxellois se place apparemment, en retrait, ils n'ont pas beaucoup d'espoirs en Theresa May, l'UE doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 un fiasco, c'est ce que dit le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk et le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord du Royaume-Uni semble de plus en plus possible alors qu'il ne reste plus que 50 jours avant le Brexit l'id\u00e9e de repousser cette date de quelques semaines, revient dans les discussions, mais Theresa May affirme ne pas en vouloir les Europ\u00e9ens ne voit pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a pourrait changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nMais, Theresa May ne semble pas pouvoir profiter non plus d'une faille dans la solidarit\u00e9 affich\u00e9e par les Europ\u00e9ens sur la question irlandaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nBah, disons que, apr\u00e8s le vote des Communes le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait envisag\u00e9 de limiter dans le temps, le fameux filet de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Irlande, limit\u00e9e \u00e0 50, Theresa May a imm\u00e9diatement encens\u00e9 ces propos mais ils ont bien vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s partout sur le continent, la seule concession que proposent les 27 pays qui resteront dans l'Union c'est de retravailler la d\u00e9claration politique ce texte, qui pr\u00e9pare les n\u00e9gociations pour la future relation euro- britannique, mais cette proposition, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait et les d\u00e9put\u00e9s britanniques l'ont clairement jug\u00e9e insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nMerci, Pierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles et c'est un nouveau front qui s'engage au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'aide humanitaire s'organise en Colombie o\u00f9 sont arriv\u00e9es trente tonnes d'aliments et de m\u00e9dicaments, une aide, estim\u00e9 \u00e0 65 millions de dollars d\u00e9bloqu\u00e9s, notamment par les \u00c9tats-Unis, le Canada et l'Union europ\u00e9enne, mais le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 plusieurs ponts pour l'emp\u00eacher de traverser la fronti\u00e8re, une r\u00e9union internationale s'ouvre ce jeudi \u00e0 Montevideo pour tenter de trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise, l'Union europ\u00e9enne, 8 pays europ\u00e9ens et cinq d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent donc dans la capitale uruguayenne cette initiative \u00e0 l'origine, lanc\u00e9e par le Mexique et l'Uruguay comme une conf\u00e9rence des pays neutres s'est transform\u00e9e en une r\u00e9union du Groupe de contact, lanc\u00e9 par l'UE fin janvier et rejoint donc par 3 autres pays d'Am\u00e9rique latine, Costa Rica, Bolivie, Equateur, alors que les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la coalition anti- Daesh \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Washington, les experts de l'ONU, du comit\u00e9 de sanctions sur le groupe \u00c9tat islamique et Al Qa\u00efda ont sorti leur dernier rapport semestriel dans ce rapport, ils estiment que le groupe \u00c9tat islamique, bien qu'affaiblie, reste une menace mondiale s'il y a un groupe encore capable de mener une attaque complexe et de grande ampleur, c'est bien Daesh. Selon ces experts, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [92%] :\r\nCe rapport vient contredire le pr\u00e9sident Donald Trump, qui avait annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de Syrie en invoquant la d\u00e9faite de Daech les experts de l'ONU estime au contraire que l'organisation compte toujours entre 14 et 18000 militants dont 3000 combattants \u00e9trangers alors certes, l'\u00c9tat islamique a perdu son califat et se trouve sous tr\u00e8s forte pression militaire dans le r\u00e9duit qui lui sert d\u00e9sormais de bastion dans l'Est syrien \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Irak, mais le groupe est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister et montre une capacit\u00e9 \u00e0 contre- attaquer, s'inqui\u00e8te l'ONU, pour cela, il s'est transform\u00e9e en mouvement clandestin et il s'organisent en cellule provinciale majoritairement en Irak, o\u00f9 l'\u00c9tat islamique esp\u00e8re se reconstituer, si cette strat\u00e9gie fonctionne, le groupe pourrait redevenir capable de conduire des attaques \u00e0 l'international, pr\u00e9viennent les experts Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [94%] :\r\nEt pour conforter sa d\u00e9cision de retrait des forces am\u00e9ricaines, Donald Trump pourrait annoncer d\u00e8s la semaine prochaine, la victoire de la coalition occidentale sur le califat proclam\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique en Irak et en Syrie, les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, c'est l'ONU qui lui l'an dernier l'a fait en moyenne 1 degr\u00e9 de plus \u00e0 la surface de la terre que pendant l'\u00e8re pr\u00e9- industrielle, l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale se dit assez alarmiste Rinny Gremaud. Un invite la communaut\u00e9 internationale a donner la priorit\u00e9 absolue \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [94%] :\r\nOui, et ce qui inqui\u00e8te le plus, l'ONU, hein, c'est l'\u00e9volution \u00e0 long terme de ces temp\u00e9ratures, en effet, \u00e7a fait plus de 2 d\u00e9cennies maintenant que chaque ann\u00e9e on annonce avoir battu des records de temp\u00e9rature et ce r\u00e9chauffement continu, a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes en 2018 l'OMM a recens\u00e9 pas moins de 14 ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont affect\u00e9 des millions de personnes et co\u00fbt\u00e9 quelque 91 milliards de dollars en d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nEt l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale n'est pas la seule \u00e0 faire ce constat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [94%] :\r\nBah, la Nasa aussi enregistr\u00e9 les m\u00eames records de temp\u00e9rature, tout comme l'Agence atmosph\u00e9rique am\u00e9ricaine qui publient simultan\u00e9ment leur donner des donn\u00e9es qui vont toutes donc dans le sens d'un r\u00e9chauffement durable et in\u00e9dit \u00e0 la surface de la plan\u00e8te, l'ONU organisera le 23 septembre un sommet \u00e0 New York en marge de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, un sommet qui mettra l'accent notamment sur le financement des mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l'une, UNSA \u00e0 lutter contre les d\u00e9r\u00e8glements du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nMerci Rinny Gremaud les compagnies p\u00e9troli\u00e8res montent au cr\u00e9neau contre le gouvernement italien Giuseppe Conte et pr\u00e9sident du conseil a annonc\u00e9 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, la suspension des projets de nouveaux forages en r\u00e9ponse, les entreprises menacent donc de demander des indemnit\u00e9s colossales \u00e0 l'Italie, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [93%] :\r\nC'est \u00e0 l'initiative des 5 \u00e9toiles que la suspension des projets gaziers et p\u00e9troliers a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e fin 2018 depuis toujours le mouvement BP Gryllos m\u00e8ne campagne pour la sortie des \u00e9nergies fossiles et l'arr\u00eat des forages, notamment dans l'Adriatique en raison des risques environnementaux, concr\u00e8tement, la mesure du gouvernement ne remet pas en cause les plateformes d\u00e9j\u00e0 active mais tout projet de nouveaux forages et suspendu pendant au moins 18 mois ce compromis va tout de m\u00eame trop loin pour les compagnies p\u00e9troli\u00e8res qui ont d\u00e9j\u00e0 investi dans les futurs chantiers et qui demandent par cons\u00e9quent r\u00e9paration un fonds d'indemnisation de 470 millions a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par le gouvernement, mais les entreprises concern\u00e9es calculera le manque \u00e0 gagner en milliards d'euros et elle serait donc pr\u00eate, selon la presse italienne a engag\u00e9 des actions l\u00e9gales si la majorit\u00e9 ne revient pas sur sa d\u00e9cision dans les tous prochains jours, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [95%] :\r\nEt si on oblige les m\u00e9decins \u00e0 \u00e9tablir un devis, c'est ce que propose le conseiller national Philippe Nantermod, le PLR valaisan estime que cette mesure cr\u00e9erait de la concurrence et profiterait ainsi directement au patient une id\u00e9e soutenue par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs mais \u00e0 2 conditions : \u00e9coutez sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Sophie Michaud Gigon. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:30) [90%] :\r\nOn comprend en fait cette initiative parlementaire comme pouvant compl\u00e9ter les mesures qui sont propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourvu de baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, la FRC pourrait la soutenir dans ce cadre -l\u00e0, il faut quand m\u00eame s'assurer de choses il y a un besoin si on fait un devis de le faire de fa\u00e7on quand m\u00eame assez uniforme d'un prestataire, un autre et puis surtout de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e afin que cette information repr\u00e9sentent r\u00e9ellement une plus- Value pour les consommateurs, et puis l'autre point, un, 2, il nous met dans une relation plus commercial, le prix, ce n'est pas l'unique param\u00e8tre qui est en jeu, quand on choisit un m\u00e9decin il y a aussi la confiance, le suivi la sp\u00e9cialisation, l'\u00e9coute, il y a plusieurs param\u00e8tres qui entrent en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Anderson Neuch\u00e2tel tire les le\u00e7ons du cas mal g\u00e9r\u00e9 d'un enseignant abuseur aujourd'hui licenci\u00e9 sous enqu\u00eate p\u00e9nale l'ex\u00e9cutif de la Ville a command\u00e9 une enqu\u00eate pour comprendre pourquoi il aura fallu 15 ans de valse-h\u00e9sitation pour parvenir \u00e0 neutraliser cet enseignant Ludovic Rocchi les conclusions r\u00e9v\u00e8lent un manque de suivi et de coordination des autorit\u00e9s de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:34) [96%] :\r\nLe communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier soir par le conseil communal de Neuch\u00e2tel est prudent et pour cause : une enqu\u00eate p\u00e9nale est toujours en cours contre cet enseignant il donnait notamment la gymnastique aux enfants, il est certes rappel\u00e9 que d\u00e8s 2003 les autorit\u00e9s scolaires communales ont pris au s\u00e9rieux les premiers t\u00e9moignages de comportement et de gestes d\u00e9plac\u00e9s, le licenciement de l'enseignant a m\u00eame \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 mais l'autorit\u00e9 cantonale a balay\u00e9 toute sanction, en raison notamment de vice de forme, un manque de coordination incompr\u00e9hensible selon Anne-Fran\u00e7oise Loup directrice actuelle de l'\u00e9ducation \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:09) [91%] :\r\nJe suis convaincu qu'aujourd'hui les choses \u00e9valuer en \u00e9quipe, en concertation avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes au niveau cantonal de sorte que, ben voil\u00e0, il puisse pas y avoir ni vice de forme, ni absence de mesures, si elles \u00e9taient justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:24) [95%] :\r\nLa magistrate se montre \u00e9galement critique avec les atermoiements qui ont suivi, \u00e0 savoir de nouvelles plaintes de familles en 2009, l'absence de sanction et de vagues tentatives de r\u00e9orienter l'enseignant, elle promet que cela ne pourrait plus se passer ainsi. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:37) [91%] :\r\nNon, une sensibilit\u00e9 beaucoup plus forte \u00e0 cette dimension -l\u00e0, il y a aussi une plus grande pr\u00e9vention, un dispositif de pr\u00e9vention et de sensibilisation, bien plus importante dans le cadre de l'\u00e9cole, donc tant aupr\u00e8s des parents que des \u00e9l\u00e8ves et du corps enseignant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:52) [95%] :\r\nL'ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses regrets \u00e0 des familles de plaignants pass\u00e9s et pr\u00e9sents pour la souffrance trop longtemps dur\u00e9, il faut ajouter que les plaintes p\u00e9nales de deux anciennes \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es en 2015 et qu'il aura fallu de nouvelles plaintes \u00e0 fin 2017 pour en arriver au licenciement et \u00e0 l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [96%] :\r\nLe vote sur la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel valid\u00e9 la Chancellerie d'\u00c9tat estime que le recours contre la votation du 25 novembre n'est pas recevable Peseux qui peut donc fusionner avec les communes de Corcelles-Cormondr\u00e8che Neuch\u00e2tel et Valangin pour ainsi former la 3\u00e8me ville de Suisse romande, mais quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la chancellerie, les recourants, l'association j'aime Peseux promet de recourir au Tribunal cantonal et de former un nouveau parti politique pour les prochaines \u00e9lections communales l'\u00c9tat jurassien se lance dans le travail \u00e0 distance dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le personnel, il teste cette possibilit\u00e9 depuis le 1er d\u00e9cembre une soixantaine de collaborateurs de la fonction publique peuvent d\u00e9sormais travailler une demi- journ\u00e9e ou une journ\u00e9e depuis leur maison ou depuis des espaces partag\u00e9s sur le territoire cantonal, l'objectif est d'arriver dans un 1er temps, une centaine de personnes d'ici quelques mois, une mani\u00e8re de s'adapter aux nouveaux besoins des salari\u00e9s selon Marina Markovic cheffe ad int\u00e9rim du service des ressources humaines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [89%] :\r\nOn a de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui arrive avec des nouveaux besoin les gens souhaitent travailler et \u00eatre \u00e9panoui dans leur travail mais aussi bas concilier leur activit\u00e9 professionnelle avec leurs besoins, leurs loisirs, leur famille et pour \u00e7a, ils ont des exigences nouvelles : ils n'ont plus cette vision structur\u00e9e de l'activit\u00e9 derri\u00e8re un bureau, on a mis en place ces projets pilotes pour l'instant mais que vous souhaite pouvoir aussi inscrire dans la loi, on l'ex\u00e9cute sous 2 fa\u00e7ons donc, soit du travail depuis son domicile, soit du travail depuis des espaces partag\u00e9s qu'on a mis \u00e0 disposition des collaborateurs dans chacun d'industrie, \u00e7a leur \u00e9vite aussi des trajets, des pertes de temps, des d\u00e9placements de l'\u00e9nervement, sur la route, nous, on esp\u00e8re que \u00e7a prenne aussi plus ampleur que des collaborateurs qui aujourd'hui en ont peut-\u00eatre seulement entendu parler, parce qu'on le met en place tout gentiment, \u00e7a fait quelques semaines, quelques mois \u00e0 peine, si \u00e7a correspond \u00e0 leurs attentes, \u00e0 leurs besoins, qui teste exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [85%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, \u00e0 quand \u00c9ric une \u00e9mission tout un monde depuis chez vous, battu, pourquoi pas, je vais en parler alors on le r\u00e9dacteur en chef, tout \u00e0 l'heure, bonne id\u00e9e, je dirais que l'id\u00e9e vient de merci, merci, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T07:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant n\u00b02 - RTS 2/RF ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CA85B0B-2213-4C97-9C35-A61423A36632", "internalArchiveId": "4CA85B0B-2213-4C97-9C35-A61423A36632", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Ville de Gen\u00e8ve veut donner l'asile \u00e0 Julian Assange", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve veut donner l'asile \u00e0 Julian Assange 12h30: Ville de Gen\u00e8ve veut donner asile \u00e0 Assange RAPPAZ\r\nLe parlement de la ville... de Gen\u00e8ve...  veut soutenir... \"Julian.. Assange\". \r\nIl a adopt\u00e9... hier soir... une r\u00e9solution... qui demande \u00e0 Berne... \"de proposer l'asile\"... au fondateur... de \"Wiki-Leaks\".\r\nL'homme est...  r\u00e9fugi\u00e9 ...\u00e0 l'ambassade.... d'Equateur... \u00e0 Londres... depuis 2012.\r\nPauline Rappaz... \r\n... cette r\u00e9solution genevoise... \u00e9mane... d'un \u00e9lu... UDC... Ce qui peut para\u00eetre... surprenant.\r\nSc\u00e8ne un peu surr\u00e9aliste hier soir au Conseil municipal. Avant de parler du probable d\u00e9m\u00e9nagement d'un office de Poste dans un quartier genevois, on a assist\u00e9 \u00e0 une heure de d\u00e9bat sur cette r\u00e9solution concernant Julian Assange. Le texte de l'UDC Eric Bertinat - qui est aussi le pr\u00e9sident du Conseil municipal -, eh bien il a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, soutenu par la gauche. Le PLR a vot\u00e9 contre et le PDC s'est abstenu. La socialiste Albane Schlechten salue l'engagement de l'UDC: \u00abun parti qui, en g\u00e9n\u00e9ral, ne soutient pas les actions qui vont en dehors du cadre l\u00e9gal. Une UDC proche finalement de la d\u00e9sob\u00e9issance civile\u00bb sur ce th\u00e8me des lanceurs d'alerte.\r\n**** Et ce n'est pas la premi\u00e8re fois... que l'UDC... se penche.... sur ce th\u00e8me.\r\nA l'\u00e9chelon cantonal genevois, le d\u00e9put\u00e9 UDC Thomas Bl\u00e4si a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte au sein de l'administration. Projet pour l'instant gel\u00e9 en commission.\r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il prot\u00e8ge Julian Assange. Berne a r\u00e9pondu : le fondateur n'est pas un d\u00e9fenseur des droits de l'homme. La Suisse ne peut donc pas le prot\u00e9ger comme tel.\r\n**** Pourquoi l'UDC... s'int\u00e9resse-t-elle... aux lanceurs d'alerte Pauline?\r\nLe parti dit agir dans l'int\u00e9r\u00eat de la population. Eric Bertinat estime que des personnes comme \u00ab Julian Assange sont essentielles, sinon on risque de sombrer dans un Etat totalitaire \u00bb.\r\nLa PLR Patricia Richard n'y voit qu'une mani\u00e8re de se positionner pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Elle me confiait qu'Eric Bertinat, qui a donc d\u00e9pos\u00e9 cette r\u00e9solution pour soutenir Julian Assange, \u00e9tait pourtant le premier \u00e0 d\u00e9plorer que le parlement de la ville de Gen\u00e8ve \u00abvote sur tout et n'importe quoi\u00bb.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Ville de Gen\u00e8ve veut donner l'asile \u00e0 Julian Assange / 12H30_2019-02-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.02.2019"], "variantIds": ["ece-10181186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:23:34Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe parlement de la ville de Gen\u00e8ve soutenir Julian Assange il a adopt\u00e9, hier soir, une r\u00e9solution qui demande \u00e0 Berne de proposer l'asile au fondateur de WikiLeaks, l'homme est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres depuis 2012 Pauline \u00e0 cette r\u00e9solution genevoise \u00e9mane d'un \u00e9lu UDC ce qui peut para\u00eetre surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [95%] :\r\nSc\u00e8ne un peu surr\u00e9aliste hier soir au conseil municipal avant de parler du probable d\u00e9m\u00e9nagement d'un office de poste dans un quartier, Genevois, on a assist\u00e9 \u00e0 une heure de d\u00e9bat sur cette r\u00e9solution concernant Julian Assange, le texte de l'UDC, \u00c9ric Bertinat, qui est aussi le pr\u00e9sident du conseil municipal, h\u00e9 bien il a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, soutenu par la gauche, le PLR a vot\u00e9 contre et le PDC s'est abstenu, la socialiste Albane Schlechten salue l'engagement de l'UDC, un parti qui en g\u00e9n\u00e9ral ne soutient pas les actions qui vont te en dehors du cadre l\u00e9gal une UDC proche de la d\u00e9sob\u00e9issance civile sur ce th\u00e8me des lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [86%] :\r\nPauline, c'\u00e9tait pas la premi\u00e8re fois que l'UDC se penche sur ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9chelon cantonal Genevois le d\u00e9put\u00e9 UDC Thomas Blaise a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour mieux prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte au sein de l'administration, projet pour l'instant gel\u00e9 en commission et au niveau f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor a interpell\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il prot\u00e8ge Julian Assange Berne, a r\u00e9pondu le fondateur de WikiLeaks n'est pas un d\u00e9fenseur des droits de l'homme, la Suisse ne peut donc pas le prot\u00e9ger comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [84%] :\r\nMais Pauline pourquoi l'UDC simple restait l'os aux lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nC'est un peu le parti dit agir dans l'int\u00e9r\u00eat de la population, \u00c9ric Bertinat estime que des personnes comme Julian Assange sentent essentiel, sinon on risque de sombrer dans un \u00e9tat totalitaire, la PLR Patricia Richard n'y voit qu'une mani\u00e8re de se positionner pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elle me confiait qu'Eric Bertinat qui a donc d\u00e9pos\u00e9 cette r\u00e9solution pour soutenir Julian Assange \u00e9tait pourtant le 1er \u00e0 d\u00e9plorer que le parlement de la ville de Gen\u00e8ve vote sur tout et n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nPauline, en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T11:55:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11D1A9B4-58D3-4A46-897E-E018C50E46C5", "internalArchiveId": "11D1A9B4-58D3-4A46-897E-E018C50E46C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les jeunes s'engagent peu dans les ex\u00e9cutifs communaux : interviews de Barry Lopez, assistant parlementaire, porte-parole romand d'Easyvote et J\u00e9r\u00f4me De Benedictis, syndic d'Echandens", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Barry Lopez, assistant parlementaire d'Isabelle Moret au PLR, et porte-parole romand d'Easyvote et J\u00e9r\u00f4me de Benedictis, le plus jeune syndic du canton, \u00e9lu dans la commune d'Echandens.\r\nJustement, \u00e0 l'heure ou les jeunes s'investissent dans des causes plus que dans la politique est-ce que \u00e7a a du sens de se faire \u00e9lire dans leurs villes ou villages ?\r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons deux  romands de moins de 30 ans...Barry Lopez, 28 ans, autodidacte et mordu de politique, il est aujourd hui assistant parlementaire d'Isabelle Moret au PLR, et porte parole romand d'Easyvote, une association qui incite les jeunes \u00e0 voter. Il a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vallorbe pendant 7 ans...\r\nFace \u00e0 lui, J\u00e9r\u00f4me de Benedetis, 29 ans, il est devenu l'\u00e9t\u00e9 dernier (depuis le 1er juillet 2018) le plus jeune syndic du canton, \u00e9lu dans la commune d'Echandens, 2700 habitants.\r\n-J\u00e9r\u00f4me de Benedetis, c'est compatible, d'\u00eatre \u00e9lu communal et de faire avancer une cause \u00e0 laquelle on tient ? Le climat par exemple ?\r\nJe ne vais pas leur mentir...petit \u00e9chelle...gestion villageoise quotidienne.\r\n-vous, vous dites : c'est un job passionnant. C'est m\u00eame le job le plus vari\u00e9 du monde...c'est \u00e0 dire? (gestion de projets, ressources humaines, reconnaissance quotidienne des gens)\r\n-Pour vous donc, pas besoin de convaincre, de valoriser ce travail communal, c'est une super exp\u00e9rience ?\r\n-C'est un engagement, s'adresse aux jeunes d\u00e9j\u00e0 convaincus ?\r\n-Barry Lopez, \u00e0 l'inverse vous pensez qu'on devrait valoriser ce travail communal aupr\u00e8s des jeunes, comme le fait l'arm\u00e9e...?\r\n-difficile de concilier vie professionnelle et engagement communal (chronophage, s\u00e9eances en journ\u00e9e, le samedi matin)..une des proposition c'est d'avoir plus de flexibilit\u00e9 de son \u00e9cole ou  employeur... Vous \u00eates au gymnase le soir...vous faites comment ?\r\nLa commune peut d\u00e9j\u00e0 valoriser ce travail aupr\u00e8s de l'employeur en \u00e9crivant une lettre pour demander plus de souplesse et arrangements dans les horaires...\r\non peut faire aussi des seances par skype...\r\n-J\u00e9r\u00f4me de Benedetis...vous \u00eates jeune entrepreneur..et syndic...comment vous faites ?\r\nsuis independant; si je travaillais \u00e0 LSn ce serait impossible j'avoue\r\n-Autre proposition : pouvoir etre \u00e9lu dans une autre commune que celle de son domicile. \r\nCa peut convaincre des jeunes de s'engager dans la vie communale ?\r\nPouvoir augmenter le salaire, parce qu'en fait de salaire, c'est plutot des indemnites...vous touchiez combien Barry Lopez ?\r\n1000 chf recus en fin d'ann\u00e9e\r\nPas \u00e9vident quand on est \u00e9tudiant et qu'on a besoin d'un vrai revenu d'appoint..c'est vite vu, j'\u00e9tais aussi serveur pour gagner ma vie\r\n-Et vous Jerome de Benedetti en tant que syndic, vous recevez combien ?\r\n-Derni\u00e8re mesure pour recruter les jeunes dans la politique communale...aller vers eux...90% des jeunes adultes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s ppour assumer un mandat politique...comment on fait?\r\n-aller dans les \u00e9coles expliquer le job\r\n-communiquer ce que fait la municipalite sur les reseaux sociaux\r\n-avoir un parrain, si on veut se lancer pour comprendre comment ca marche.", "durationSec": 953, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181201", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["formation", "ex\u00e9cutif communal", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["Les jeunes s'engagent peu dans les ex\u00e9cutifs communaux: d\u00e9bat entre Barry Lopez et Jer\u00f4me De Benedictis  / FOR_2019-02-07T18:02:00_developpement-3", "Forum du 07.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Barry Lopez, assistant parlementaire d'Isabelle Moret au PLR, et porte-parole romand d'Easyvote et J\u00e9r\u00f4me de Benedictis, le plus jeune syndic du canton, \u00e9lu dans la commune d'Echandens."], "variantIds": ["ece-10181201"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:04Z", "webPublicationDate": "2019-02-07T17:33:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lopez, Barry", "role": "assistant parlementaire, porte-parole romand d'Easyvote", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benedictis, J\u00e9r\u00f4me De", "role": "syndic d'Echandens ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7284FD46-5581-473D-8F90-361CB243CB2F", "internalArchiveId": "7284FD46-5581-473D-8F90-361CB243CB2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hector Navarro, ancien ministre de l'\u00e9ducation et de l'\u00e9nergie venezuelien;Am\u00e9rico de Gzazia, d\u00e9put\u00e9 de l'assembl\u00e9e nationale v\u00e9n\u00e9zuelienne;Stacey Abrams, candidate au poste de gouverneur dans l'\u00e9tat de G\u00e9orgie;Ojardias;Boukari, Fouad;Caroline Marti, D\u00e9put\u00e9e PS GE;Vincent Maitre, D\u00e9put\u00e9 PDC GE;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR, VD;Beat Feuz, Skieur alpin\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/VENEZUELA ASSEMBLEE NATIONALE PI) L'assembl\u00e9e nationale venezuelienne a rejet\u00e9 hier l'id\u00e9e m\u00eame  d'un dialogue avec Nicolas Maduro. \r\nPour faire tomber le dirigeant socaliste, elle a choisi de miser sur l'aide humanitaire qui doit arriv\u00e9e de l'\u00e9tranger...\r\nUne mani\u00e8re d'augmenter la pression sur le gouvernement, et pousser l'arm\u00e9e \u00e0 faire acte de d\u00e9sob\u00e9issance en laissant entrer l'aide humanitaire. \r\nMais cette voie comporte des risques et si tous les secteurs de l'oppositions sont d'accord sur le fond - faire tomber Maduro - ils ne s'entendent pas forc\u00e9ment sur la forme. Anouk Henry.\r\n((La reconnaissance par une quarantaine de pays de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim a destabilis\u00e9 le gouvernement de Nicolas Maduro. Mais \u00e0 pr\u00e9sent, l'opposition cherche de nouvelles voies pour parvenir \u00e0 ses fins. Car comme le reconnait Am\u00e9rico de Gzazia, d\u00e9put\u00e9 de l'assembl\u00e9e nationale, il n'y a pas de marche \u00e0 suivre.\r\ntrad Americo H1 : Nous n'avons pas de manuel pour construire la sortie de cette situation, parce que tout l'\u00e9tat de droit est viol\u00e9, donc il nous faudra des solutions \u00e0 la fois juridiques, et poliques.\r\nHier, l'opposition a d\u00e9couvert un nouvel alli\u00e9 de poids \u00e0 l'int\u00e9rieur de pays. Plusieurs anciens ministres de Hugo chavez ont rencontr\u00e9 Juan Guaido, et ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 tendre envers Nicolas maduro. Hector Navarro, ancien ministre de l'\u00e9ducation et de l'\u00e9nergie se pr\u00e9sente comme un socialiste et anti-imp\u00e9rialiste convaincu. Il pr\u00f4ne l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nNavarro H2 : nous voulons que ce gouvernement s'arr\u00eate. Mais nous pensons que la solution doit passer par une consultation lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum, comme le pr\u00e9voit la constitution, afin qu'elle reprenne de la valeur.\r\nPour ces chavistes, comme pour beaucoup de Venezueliens, il faut tout mettre en ouvre pour \u00e9viter des violences. AH RTS info caracas. \r\n))\r\n(10/DISCOURS DE L'UNION EXTRAIT ABRAMS)  \r\n**** Donald Trump a tent\u00e9 de se montrer rassembleur lors de son discours sur l'\u00e9tat de l'Union. Durant pr\u00e8s d'une heure et demi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a partag\u00e9 SA vision d'une Am\u00e9rique sachant d\u00e9passer les clivages politiques. \r\nPour autant, le president ameircain est rest\u00e9 inflexible sur le projet d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.\r\nAu terme du discours du pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates lui ont r\u00e9pondu comme le veut la tradition. \r\nEt c'est une \u00e9toile montante du parti d\u00e9mocrate, Stacey Abrams, candidate malheureuse au poste de gouverneur dans l'\u00e9tat de G\u00e9orgie qui a pris la parole cette ann\u00e9e. \r\nElle a notamment fustig\u00e9 un pr\u00e9sident qui va jusqu'\u00e0 paralyser le gouvernement - en provoquant le  fameux shutdown- pour tenter d'arriver \u00e0 ses fins.\r\n  0'31''\r\n((TRAD : \"Il y a quelques semaines \u00e0 peine, j'ai rejoint un groupe de volontaires pour distribuer des repas \u00e0 des employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux en cong\u00e9 forc\u00e9. Ils ont fait la queue pour recevoir une bo\u00eete de nourriture et un peu d'espoir, car ils n'avaient pas re\u00e7u leur salaire depuis des semaines. Utiliser les moyens de subsistance de nos employ\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux comme un pion dans un  jeu politique. c'est une honte. Ce shutdown \u00e9tait un coup mont\u00e9, orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. Ce qui va \u00e0 l'encontre de toute justice. Le pr\u00e9sident n'a pas seulement abandonn\u00e9 nos gens, mais aussi nos valeurs !\r\n))\r\nStacey Abrams, candidate malheureuse au poste de gouverneur dans l'\u00e9tat de G\u00e9orgie\r\n(19/COREE-USA) Donald trump qui a annonc\u00e9 lors de son discours sur l'\u00e9tat de l'Union, la date di prochain sommetavec le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un...\r\nCe sera au Vietnam le 27 et le 28 f\u00e9vrier.\r\nCette confirmation survient alors que le n\u00e9gociateur am\u00e9ricain pour la Cor\u00e9e du Nord, Stephen Biegun, vient justement d'atterrir \u00e0 Pyongyang, la capitale nord-cor\u00e9enne. \r\nSes r\u00e9centes d\u00e9clarations laissent \u00e0 penser que les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 montrer davantage de flexibilit\u00e9 dans les n\u00e9gociations... Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias\r\n((Parti \u00e0 9H de la base militaire am\u00e9ricaine d'Osan en Cor\u00e9e du Sud, l'\u00e9missaire am\u00e9ricain a atterri une heure plus tard \u00e0 Pyongyang. Stephen Biegun a entam\u00e9 des discussions concr\u00e8tes pour pr\u00e9parer le sommet Trump-Kim... et pour trouver - enfin - un accord de d\u00e9nucl\u00e9arisation.\r\nLors d'une r\u00e9cente conf\u00e9rence, tr\u00e8s remarqu\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul comme \u00e0 Pyongyang, le n\u00e9gociateur am\u00e9ricain a confirm\u00e9 que Kim Jong-un s'\u00e9tait bien engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler toutes ses installations de production de combustible nucl\u00e9aire, \u00ab\u00a0et m\u00eame davantage\u00a0\u00bb.\r\nStephen Biegun a indiqu\u00e9 que les Etats-Unis semblaient dispos\u00e9s \u00e0 signer un trait\u00e9 de paix - une exigence nord-cor\u00e9enne depuis des d\u00e9cennies -et qu'ils pourraient m\u00eame accepter de lever certaines sanctions avant que le r\u00e9gime ne d\u00e9mant\u00e8le compl\u00e8tement son arsenal nucl\u00e9aire.\r\nIl s'agit l\u00e0 d'un changement notable de la position am\u00e9ricaine. Cette flexibilit\u00e9 nouvelle rend les analystes \u00e0 S\u00e9oul plus optimistes quant \u00e0 la possibilit\u00e9 pour les deux camps ennemis de parvenir \u00e0 un compromis qui serait historique.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Bve Russie Armes) La Russie s'est donn\u00e9 mardi deux ans pour d\u00e9velopper de nouveaux missiles terrestres \u00e0 la suite de la suspension par Washington et Moscou du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire INF. Les deux pays ont d\u00e9sormais les mains libres pour d\u00e9velopper des missiles terrestres d'une port\u00e9e de 500 \u00e0 5500 km.\r\nLa signature de ce trait\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre froide, en 1987, avait mis un terme \u00e0 la crise des euromissiles d\u00e9clench\u00e9e par le d\u00e9ploiement des SS-20 sovi\u00e9tiques \u00e0 t\u00eates nucl\u00e9aires ciblant les capitales occidentales.\r\n(TF7/GE/VOTE CAISSE DE RETRAITE PI) *** A Gen\u00e8ve l'avenir de la Caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat n'en finit pas de faire d\u00e9bat. \r\nUne solution doit imp\u00e9rativement \u00eatre valid\u00e9e avant l'\u00e9t\u00e9 mais les avis sur la question sont tr\u00e8s divergents. \r\nDeux projets de loi ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s par le Grand Conseil en fin d'ann\u00e9e: l'un par la gauche et le MCG, l'autre par la droite. \r\nChacun de ces projets a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum. Les citoyens genevois pourrait alors tancher dans les urnes, si il a suffisament de signatures r\u00e9colt\u00e9es. \r\nTania Sazpinar, la situation connait tellement de rebondissements, qu'elle devient difficile \u00e0 suivre...\r\n  1'34\r\n(((Comme si deux projets de loi ne suffisaient pas, lors de la session de janvier au Grand Conseil, la gauche a valid\u00e9 un texte de loi suppl\u00e9mentaire sur le sujet et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9.. la droite l'attaque par r\u00e9f\u00e9rendum. La question de la retraite des fonctionnaires divise r\u00e9ellement le parlement car les enjeux sont \u00e9norme en effet: on parle de la retraite de plus de 50 milles employ\u00e9s de l'Etat mais aussi de plusieurs milliards \u00e0 injecter dans la caisse de pension. Or pas question de l\u00e2cher la pression selon la d\u00e9put\u00e9e socialiste Caroline Marti:\r\nSON 25''\r\nImpensable d'injecter des milliards et sans proc\u00e9der \u00e0 des changements structurels comme le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation pour les employ\u00e9s de l'Etat selon le d\u00e9put\u00e9 PDC Vincent Maitre:\r\nSON 19''\r\nDeux fronts inconciliables qui comptent bien se battre jusqu'au bout. Mais avec un risque \u00e0 la cl\u00e9, celui de brouiller les pistes aux yeux des citoyens. Le sujet de la caisse de pension est d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9 en lui-m\u00eame, il se serait bien pass\u00e9 d'une guerre politique \u00e0 coup de r\u00e9f\u00e9rendums et autres recours. )))\r\n(Bve UBER) Gen\u00e8ve ne veut pas de r\u00e8gles \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable entre les entreprises.\r\nLe Conseil d'Etat tape du poing sur la table face \u00e0 Uber et aux soci\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties sur le m\u00eame mod\u00e8le \u00e9conomique.\r\nIl va falloir qu'elles respectent la l\u00e9gislation suisse.\r\nLes autorit\u00e9s pr\u00e9voient d'augmenter les contr\u00f4les.\r\nPar exemple, pour v\u00e9rifier que les chauffeurs qui se disent ind\u00e9pendants r\u00e9pondent bien aux crit\u00e8res d'une activit\u00e9 ind\u00e9pendante.\r\nEn cas de violation de la loi, les personnes et entreprises doivent s'attendre \u00e0 des sanctions... qui pourront aller jusqu'\u00e0 une interdiction de pratiquer.\r\n(Bve Sir\u00e8ne) Et puis le test annuel des sir\u00e8nes a lieu aujourd'hui entre 13h30 et 14h pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale, et entre 14h15 et 15h pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es, \u00e0 proximit\u00e9 des barrages.. \r\nIl s'agit d'un test technique. Pas d'inqui\u00e9tude donc, mais ce rappel : si une alarme devait retentir \u00e0 un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s. \u00bb\r\n(03/SSO NON LOI ARMES ITV FRANCAIS) *** La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers va combattre activement le durcissement de la loi sur les armes. \r\nLa r\u00e9forme exig\u00e9e par l'Union Europ\u00e9enne pour lutter contre le terrorisme et l'acc\u00e8s aux armes semi-automatiques sera combattue financi\u00e8rement par l'association de grad\u00e9s. \r\nLa SSO estime que le texte rate sa cible, et vise plut\u00f4t le citoyen-soldat que le terroriste. \r\nUne prise de position qui d\u00e9\u00e7oit le conseiller aux Etats PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais...\r\n  41'' \r\nOlivier Fran\u00e7ais conseiller aux Etats PLR, interrog\u00e9 par Thibaut Schaller.\r\n(17/SKI ITV FEUZ) *** En ski alpin, apr\u00e8s la troisi\u00e8me place hier de Corinne Suter dans le super G des championnats du monde d'Are (Or\u00e9) en Su\u00e8de, les skieurs suisses vont \u00e0 leur tour tenter de d\u00e9corcher une m\u00e9dailler aujourd'hui...\r\nAvec cinq vainqueurs diff\u00e9rents lors des cinq courses disput\u00e9es cette saison, l'\u00e9preuve est tr\u00e8s ouverte chez les hommes. \r\nDans le camp suisses, les regards seront tourn\u00e9s vers Mauro Caviezel le plus \u00e0 l'aise cette cet hiver dans la discipline...\r\nMais aussi vers Beat Feuz...\r\nLe bernois qui se dit plus \u00e0 l'aise en descente... \r\n  35''\r\nBeat Feuz avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Ce Super G d\u00e9butera \u00e0 12h30, il est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS\r\n(Bve nord) Le Nord g\u00e9ographique n'est pas le Nord magn\u00e9tique. \r\nCe dernier se d\u00e9place actuellement \u00e0 une vitesse de 55 km par an et fonce du Canada vers la Sib\u00e9rie. \r\nCette d\u00e9couverte a forc\u00e9 les scientifiques \u00e0 publier cette semaine un nouveau mod\u00e8le magn\u00e9tique, indispensable \u00e0 de nombreux syst\u00e8mes de navigation, mais aussi par les boussoles des t\u00e9l\u00e9phones. \r\nMod\u00e8le mis \u00e0 jour tous les cinq ans, mais le dernier, datant de 2015, s'est av\u00e9r\u00e9 en d\u00e9calage important par rapport aux observations r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nDepuis les ann\u00e9es 90, le mouvement du nord magnetique s'est m\u00eame acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, la vitesse passant d'environ 15 km par an \u00e0 55 km aujourd'hui....\r\nConcr\u00e8tement, si l'on comparait la direction indiqu\u00e9e par l'aiguille d'une boussole entre aujourd'hui et il y a deux si\u00e8cles, il y aurait une diff\u00e9rence d'une vingtaine de degr\u00e9s...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-06T08:00:16_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-06T08:00:16_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10178629", "ece-10178622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-12T17:22:43Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nFoued Boukari comment faire chuter Nicolas Mas Doreau, l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en r\u00eave mais elle mise actuellement sur l'aide humanitaire, une strat\u00e9gie compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en place face au Congr\u00e8s r\u00e9uni au grand complet, Donald Trump abord\u00e9 cette nuit ses sujets favoris lors du traditionnel discours sur l'\u00e9tat de l'Union Stecy Abrams, candidate malheureuse au poste de gouverneur dans l'\u00c9tat de G\u00e9orgie lui a notamment r\u00e9pondu vous l'entendrez, puis \u00e0 la fin de ce journal, les skieurs suisses qui s'appr\u00eate \u00e0 se lancer \u00e0 leur tour aujourd'hui pour le super- G aux championnats du monde et en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nL'assembl\u00e9e nationale v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne a rejet\u00e9 hier l'id\u00e9e m\u00eame d'un dialogue avec Nicolas Maduro pour faire tomber le dirigeant socialiste, elle a choisi de miser sur l'aide humanitaire, qui doit arriver de l'\u00e9tranger, une mani\u00e8re d'augmenter la pression sur le gouvernement et pousser l'arm\u00e9e \u00e0 faire acte de d\u00e9sob\u00e9issance, en laissant entrer cette aide humanitaire mais cette voie comporte des risques et si tous les secteurs de l'opposition sont d'accord sur le fond, faire chuter Nicolas Maduro, il ne s'entendent pas forc\u00e9ment sur la forme, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [95%] :\r\nLa reconnaissance par une quarantaine de pays de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim \u00e0 d\u00e9stabiliser le gouvernement de Nicolas Maduro, mais \u00e0 pr\u00e9sent, l'opposition cherche de nouvelles voies pour parvenir \u00e0 ses fins, car comme le reconna\u00eet Am\u00e9rico des Grazia, d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il n'y a pas de marche \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [79%] :\r\nLa construction d'\u00c9tats la avait nous n'avons pas de Manuel pour construire la sortie de cette situation o\u00f9 Brisset Oona on a dit d'action Nabila pour que Todd parce que tout l'\u00c9tat de droit est viol\u00e9, donc il nous faudra des solutions \u00e0 la fois juridiques l'et n'est pas utile, la politique et leur voler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [97%] :\r\nHier, l'opposition a d\u00e9couvert un nouvel alli\u00e9 de poids \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, plusieurs anciens ministres de Hugo Chavez ont rencontr\u00e9 Juan why do et ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 tendre envers Nicolas Maduro Hector Navarro, ancien ministre de l'\u00e9ducation et de l'\u00e9nergie, se pr\u00e9sente comme un socialiste et anti- imp\u00e9rialiste convaincu, il pr\u00f4ne l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [87%] :\r\nNon, se retrouve coeur ce que nous voulons que ce gouvernement s'arr\u00eate, mais nous pensons que la solution doit passer par une consultation lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum, la console Atari, vous pr\u00e9f\u00e9rez comme le pr\u00e9voit la Constitution afin qu'elle reprenne de la valeur je dirais oui au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [96%] :\r\nPour ces chavistes comme pour beaucoup de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens il faut tout mettre en oeuvre pour \u00e9viter les violences Anouk Henry rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [94%] :\r\nDonald Trump a tent\u00e9 de se montrer rassembleur lors de son discours sur l'\u00e9tat de l'Union durant pr\u00e8s d'une heure et demie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a partag\u00e9 sa vision d'une Am\u00e9rique sachant d\u00e9passer les clivages politiques pour autant Donald Trump est rest\u00e9 inflexible sur le projet d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine au terme du discours du pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates lui ont r\u00e9pondu, comme le veut la tradition, et c'est une \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate, ceci Abrams, candidate malheureuse au poste de gouverneur dans l'\u00c9tat de G\u00e9orgie qui a pris la parole, cette ann\u00e9e, elle a notamment fustig\u00e9 un pr\u00e9sident qui va jusqu'\u00e0 paralyser le gouvernement dit -elle en provoquant le fameux chaudin, pour tenter d'arriver \u00e0 ses fins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [90%] :\r\nTout ceci Week Sega aurait toujours quelques semaines \u00e0 peine, j'ai rejoint un groupe de volontaires pour distribuer des repas des employ\u00e9es f\u00e9d\u00e9raux cong\u00e9 forc\u00e9, ils ont fait la queue pour recevoir une bo\u00eete de nourriture et un peu d'espoir car il n'avait pas re\u00e7u leur salaire depuis des semaines, mais qui nous braille, vous utilisez les moyens de subsistance de nos employeurs f\u00e9d\u00e9raux comme un pion dans un jeu politique \u00e7a et entre Stante ce shutdown \u00e9tait en coup mont\u00e9 orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sident, ce qui va \u00e0 l'encontre de toute justice le pr\u00e9sident n'a pas seulement abandonn\u00e9 nos gens mais aussi nos valeurs \u00e0 Wall. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [95%] :\r\nC'est l\u00e0 le d\u00e9mocrate Stacy Abrams Donald Trump, qui a aussi lors de son discours sur l'\u00e9tat de l'Union annonc\u00e9 cette nuit la date du prochain sommet avec le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun ce sera du les 27 et 28 f\u00e9vrier au Vietnam cette confirmation survient alors que le n\u00e9gociateur am\u00e9ricain pour la Cor\u00e9e du Nord, Stephen Biegun vient justement d'atterrir \u00e0 Pyongyang, la capitale nord- cor\u00e9enne ses r\u00e9centes d\u00e9clarations laissent \u00e0 penser que les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 montrer davantage de flexibilit\u00e9 dans les n\u00e9gociations, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [94%] :\r\nParti \u00e0 9 heures de la base militaire am\u00e9ricaine, Dawson en Cor\u00e9e-du-Sud St\u00e9phane begun a atterri une heure plus tard, \u00e0 Pyongyang, l'\u00e9missaire am\u00e9ricain a entam\u00e9 des discussions concr\u00e8tes pour pr\u00e9parer le sommet Trump-Xi Kim et pour parvenir enfin \u00e0 un accord de d\u00e9nucl\u00e9arisation lors d'une r\u00e9cente conf\u00e9rence tr\u00e8s remarqu\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul comme \u00e0 Pyongyang Bigon a confirm\u00e9 que Kim Jong-Un s'\u00e9tait bien engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler toutes ses installations de production de combustible nucl\u00e9aire et m\u00eame davantage, il a indiqu\u00e9 que les \u00c9tats-Unis semblaient dispos\u00e9s \u00e0 signer un trait\u00e9 de paix, une exigence nord- cor\u00e9enne depuis des d\u00e9cennies, Washington pourrait m\u00eame accepter de lever certaines sanctions avant que le r\u00e9gime ne d\u00e9mant\u00e8le compl\u00e8tement son arsenal nucl\u00e9aire, il s'agit l\u00e0 d'un changement notable de la position am\u00e9ricaine cette flexibilit\u00e9 nouvelle rend les analystes \u00e0 S\u00e9oul, plus optimistes quant \u00e0 la possibilit\u00e9 pour les 2 camps ennemis de trouver un compromis qui serait historique, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [91%] :\r\nLa Russie se donn\u00e9 hier 2 ans pour d\u00e9velopper de nouveaux missiles terrestres \u00e0 la suite de la suspension par Washington et Moscou du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire INF, les 2 pays ont d\u00e9sormais les mains libres pour d\u00e9velopper ses missiles d'une port\u00e9e de 500 \u00e0 5500 km et on va en parler dans dans tout un monde en quelques minutes, des cons\u00e9quences de la fin de ce trait\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat n'en finit pas de faire d\u00e9bat, une solution doit imp\u00e9rativement \u00eatre valid\u00e9e avant l'\u00e9t\u00e9, mais les avis sur la question sont tr\u00e8s divergents, 2 projets de loi ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s par le Grand Conseil en fin d'ann\u00e9e, l'un par la gauche et le MCG, l'autre par la droite, chacun de ces projets a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum le citoyens Genevois pourrait alors tranch\u00e9 dans les urnes, s'il y a suffisamment de signatures r\u00e9colt\u00e9es Tania \u00e7a Spiner la situation conna\u00eet tellement de rebondissements qu'elle devient difficile \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:42) [96%] :\r\nComme si 2 projets de loi ne suffisaient pas, lors de la session de janvier au Grand Conseil, la gauche a valid\u00e9 un texte de loi suppl\u00e9mentaire sur le sujet et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 la droite l'attaque par r\u00e9f\u00e9rendum, la question de la retraite des fonctionnaires divise r\u00e9ellement le parlement car les enjeux sont \u00e9normes, en effet, on parle de la retraite de plus de 50000 personnes mais aussi de plusieurs milliards inject\u00e9s dans la caisse de pension, alors pas question de l\u00e2cher la pression selon la d\u00e9put\u00e9e socialiste Caroline Marti. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:06) [92%] :\r\nNous sommes convaincus que la formule que nous apportons avec avec notre projet de loi elle la bonne puisque elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas uniquement aux assur\u00e9s de la CPG mais aussi \u00e0 l'ensemble de la population puisque la recapitalisation se fera \u00e0 travers un transfert de terrain du PAM et donc l\u00e0 qui pourra construire des logements soustrait durablement \u00e0 la sp\u00e9culation immobili\u00e8re et qui sera de ce fait au b\u00e9n\u00e9fice de l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:32) [97%] :\r\nImpensable d'injecter des milliards sans proc\u00e9der \u00e0 des changements structurels, comme par exemple le passage \u00e0 la primaut\u00e9 de cotisation pour les employ\u00e9es de l'\u00c9tat, c'est l'avis du d\u00e9put\u00e9 PDC Vincent Maitre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:41) [92%] :\r\nL'extr\u00eame gauche et le MCG demande avec leurs diff\u00e9rentes lois \u00e0 ceux qui gagnent 6500 francs par mois, c'est-\u00e0-dire le salaire m\u00e9dian dans le priv\u00e9, h\u00e9 bien de payer la retraite de ceux qui en gagne 10000 par mois puisque c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le salaire m\u00e9dian dans la fonction publique, c'est totalement injuste, c'est totalement in\u00e9quitable et c'est pour \u00e7a que nous ne l\u00e2cherons rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [93%] :\r\nDeux fronts inconciliables qui comptent bien se battre jusqu'au bout, mais avec un potentiel risque \u00e0 la cl\u00e9, celui de brouiller les pistes, aux yeux des citoyens, le sujet de la caisse de pension est d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9 en lui- m\u00eame, il se serait bien pass\u00e9 d'une bataille politique \u00e0 coup de r\u00e9f\u00e9rendums et autres recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [95%] :\r\nGen\u00e8ve ne veut pas de r\u00e8gles \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et tape du poing sur la table face \u00e0 Hubert et aux soci\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties sur le m\u00eame et de mod\u00e8le \u00e9conomique pour le Conseil d'\u00c9tat, il va falloir qu'elle respecte la l\u00e9gislation suisse, les autorit\u00e9s pr\u00e9voient d'augmenter les contr\u00f4les par exemple pour v\u00e9rifier que les chauffeurs qui se disent ind\u00e9pendants r\u00e9pondent bien aux crit\u00e8res d'une activit\u00e9 ind\u00e9pendante en cas de violation de la loi, les personnes et entreprises doivent s'attendre \u00e0 des sanctions qui pourront aller jusqu'\u00e0 une interdiction de pratiquer le test annuel des sir\u00e8nes aura lieu aujourd'hui entre 13 heures 30 et 14 heures pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale et entre 14 heures 15 et 15 heures pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es, \u00e0 proximit\u00e9 des barrages, il s'agit d'un test technique, pas d'inqui\u00e9tude donc, mais ce rappel si une alarme devait retentir un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers va combattre activement le durcissement de la loi sur les armes \u00e0 la r\u00e9forme exig\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour lutter contre le terrorisme et l'acc\u00e8s aux armes semi- automatiques sera combattue financi\u00e8rement par l'association de grad\u00e9s, la SSO estime que le texte rate sa cible et vise plut\u00f4t le citoyen- soldat que le terroriste, une prise de position qui d\u00e9\u00e7oit le conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [84%] :\r\nCertains utilisent cette th\u00e9matique pour parler de l'Europe, alors m\u00eame qu'on doit parler un essentiellement de de s\u00e9curit\u00e9 cette \u00e0 telle qu'elle \u00e9tait propos\u00e9e par le Parlement arr\u00eaterait pragmatique et pleine de bon sens dans lequel il y a un suivi plus particuli\u00e8rement de la munition et de larmes, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, donc, quand vous avez arr\u00eat\u00e9 votre service, vous \u00eates inscrits quand vous prenez la mission vous \u00eates inscrit et s'y a probl\u00e8me, ben il y a, il y a un suivi voil\u00e0, c'\u00e9tait une mesure coordonn\u00e9e au sein de l'Europe qui a trouv\u00e9 satisfaction au sein du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [90%] :\r\nJustement sur le point de la s\u00e9curit\u00e9, la SSO dit de toute fa\u00e7on, les terroristes ach\u00e8tent des armes au march\u00e9 noir qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:01) [94%] :\r\nC'est un argument qui est terriblement facile, je leur donne raison, parce que toute fa\u00e7on absolue n'existe pas en cela sur bien des choses, on peut dire que tout le monde peut tricher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [92%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00e9tats PLR interrog\u00e9 par Thibaut Schaller et puis un petit peu de ski alpin apr\u00e8s la troisi\u00e8me place hier de Corinne Suter dans le super- G des championnats du monde de aurait en Su\u00e8de, les skieurs suisses vont \u00e0 leur tour tenter de d\u00e9crocher une m\u00e9daille aujourd'hui avec 5 vainqueurs diff\u00e9rents lors des cinq courses disput\u00e9es cette saison, l'\u00e9preuve est tr\u00e8s ouverte, c\u00f4t\u00e9 hommes dans le camp suisses les regards seront tourn\u00e9s vers Mauro Cabi\u00e9 disait le plus \u00e0 l'aise cet hiver dans la discipline, mais aussi vers Beat Feuz le bernois qui se consid\u00e8re plus \u00e0 l'aise en descente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [91%] :\r\nIntel en d\u00e9cembre, comme j'ai termin\u00e9 \u00e0 chaque fois sur le podium, jusqu'ici, j'ai une grande confiance en mes capacit\u00e9s en super- G, j'ai r\u00e9alis\u00e9 un ou 2 mauvais r\u00e9sultats et du coup je me pose des questions : que faut -il am\u00e9liorer que dois -je changer, c'est aussi simple que \u00e7a, et j'esp\u00e8re que \u00e7a va se passer diff\u00e9remment par la neige me pla\u00eet vraiment comme \u00e0 Pyongyang l'an dernier et si je suis au d\u00e9part, je vais me battre, je serai \u00e0 100 pour 100, alors \u00e7a passe ou \u00e7a casse, mais il est certain que la descente est ma meilleure discipline tester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [92%] :\r\nLa b\u00eate feuillet\u00e9 avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce super- G d\u00e9butera \u00e0 12 heures 30, il est \u00e0 suivre sur tous les vecteurs de la RTS et puis enfin le Nord g\u00e9ographique n'est pas le Nord magn\u00e9tique, vous le savez, Richard, vous voyez, ce dernier se d\u00e9place actuellement \u00e0 une vitesse de 55 kilom\u00e8tres par an et fonce du Canada vers la Sib\u00e9rie, cette d\u00e9couverte a forc\u00e9 les scientifiques \u00e0 publier cette semaine un nouveau mod\u00e8le magn\u00e9tique indispensable \u00e0 de nombreux syst\u00e8mes de navigation mais aussi pour les boussoles de T\u00e9l mod\u00e8le mis \u00e0 jour tous les 5 ans mais, le dernier datant de 2015 s'est av\u00e9r\u00e9 en d\u00e9calage important par rapport aux observations r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, depuis les ann\u00e9es 90, le mouvement du Nord magn\u00e9tique s'est m\u00eame acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la vitesse passant d'environ 15 kilom\u00e8tres par an, \u00e0 55 kilom\u00e8tres aujourd'hui et pour vous donner une id\u00e9e, concr\u00e8tement, si l'on compara\u00eet la direction indiqu\u00e9e par l'aiguille d'une boussole entre aujourd'hui et 2 si\u00e8cles, h\u00e9 bien il y aurait une diff\u00e9rence d'une vingtaine de degr\u00e9s par rapport \u00e0 ce Nord chez le Nord Cuba de Bangui bon petit c'est le Nord, et lui s'\u00e9taient Galabru ben oui, Michel Galabru, vous perdez pas le Nord vous Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T07:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AECE5963-18CA-4747-9A0C-2FF7DE5DD00C", "internalArchiveId": "AECE5963-18CA-4747-9A0C-2FF7DE5DD00C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, PR\u00e9SIDENT AM\u00e9RICAIN;Juan Guaido,  pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zuela;Daniel Fink, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'UNIL et \u00e0 l'Universit\u00e9e de Lucerne, ancien chef de la section criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'OFS;Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant suisse romande pour l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/ANALYSE DISCOURS UNION DI)  \r\n\"Membres du Congr\u00e8s l'\u00e9tat de notre Union est forte\" ! C'\u00e9tait Donald Trump, cette nuit, devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington, o\u00f9 il a prononc\u00e9 cette nuit son discours tr\u00e8s attendu sur l'\u00e9tat de l'Union...le deuxi\u00e8me de sa pr\u00e9sidence. Durant pr\u00e8s d'une heure et demi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a partag\u00e9 SA vision de l'Am\u00e9rique et vous y \u00e9tiez, Rapha\u00ebl Grand...Avec un Donald Trump qui s'est montr\u00e9 rassembleur, d\u00e9livrant ce qu'on attend traditionnellement d'un tel discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\nDonald Trump qui a par ailleurs confirm\u00e9 dans son discours la tenue d'une deuxi\u00e8me rencontre avec le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong UN. Ce sera les 27 et 28 f\u00e9vrier prochain au Vietnam\r\n(TF3/VENEZUELA/INTERVIEW GUAIDO) *** Au Venezuela, l'assembl\u00e9e nationale a rejet\u00e9 hier l'id\u00e9e d'un dialogue avec Nicolas Maduro.\r\nUn parlement dervant lequel s'est pr\u00e9sent\u00e9 Juan Guaido, reconnu par de nombreux pays comme pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zuela. Son objectif: faire tomber le r\u00e9gime en place. Mais comment: c'est de cela qu'il devait discuter avec les d\u00e9put\u00e9s et c'est devant l'assembl\u00e9e que notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Anouk Henry a pu le rencontrer.\r\n((Juan Guaido \u00e9tait attendu \u00e0 l'assembl\u00e9e comme un h\u00e9ros : par ses coll\u00e8gues de l'opposition, mais aussi par la presse internationale qui cherche \u00e0 comprendre ce qui va se passer \u00e0 pr\u00e9sent. Nous lui avons demand\u00e9 quelles allaient \u00eatre ses prochaines actions.\r\nGuaido : trad : nous avons d\u00e9fini une feuille de route tr\u00e8s claire qui comprend la fin de l'usurpation politique, un gouvernement de transition et de nouvelles \u00e9lections. Et nous sommes en train de r\u00e9unir des comp\u00e9tences nationales et interntaionales pour augmetner la pression sur une dictature, qui assassine de jeunes qui meurent de fin et qui nie l'urgence humanitaire, comme il l'a dit r\u00e9cemment \u00e0 un m\u00e9dia international.\r\nA la question savoir combien de temps Juan Guaido peut se maintenir dans cette situation de pr\u00e9sident reconnu par certains, mais sans pouvoir, il r\u00e9pond : \r\nGuaido : Ecoutez, mon mandat est tr\u00e8s clair : r\u00e9ussir la fin de l'usurpation et r\u00e9tablir les institutions gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9lection r\u00e9ellement libre dans un laps de temps aussi court que possible. Donc le timing va d\u00e9pendre des objectifs. \r\nIl en a profit\u00e9 pour saluer le soutien des pays europ\u00e9en qui l'ont reconnu.\r\nGuaido : C'est une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent, et une d\u00e9cision in\u00e9dite de reconnaitre un pr\u00e9sident en charge, en respectant la consitution et la lutte des v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. Donc c'est d\u00e9cisif pour obtenir la d\u00e9mocratie au Venezuela.\r\nSorti de nulle part, mais d\u00e9sormais au centre de l'attention mondiale, le jeune opposant Juan Guaido, a encore beaucoup de chemin \u00e0 parcourir avant d'arriver \u00e0 ses fins. Anouk H. rts info, caracas.\r\n))\r\n(13/GE/UBER CE QUI VA CHANGER PA) ** Un peu partout dans le monde les Etats serrent la vis face \u00e0 Uber, et Gen\u00e8ve ne fait pas exception.\r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du bois et de taper du poing sur la table. Avec un message clair adress\u00e9 \u00e0 l'entreprise de services de chauffeurs, et aux soci\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties sur le m\u00eame mod\u00e8le \u00e9conomique, Cl\u00e9a Favre: il va falloir respecter la l\u00e9gislation suisse\r\nCela faisait un moment que les syndicats r\u00e9clamaient une prise de position. Le Conseil d'Etat a pris le temps d'entendre tous les acteurs : les entreprises, les taxis, les experts juridiques des domaines concern\u00e9s... Il est vrai que les entreprises comme Uber ou Eat.ch posent des questions complexes, qui rel\u00e8vent \u00e0 la fois des assurances sociales, de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou du statut des travailleurs. Apr\u00e8s cette phase de consultation, les autorit\u00e9s ont pris une d\u00e9cision :Les entreprises, TOUTES les entreprises, d'o\u00f9 qu'elles viennent, doivent s'adapter au cadre l\u00e9gal suisse et non l'inverse. \r\n*** Gen\u00e8ve bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre fin aux zones grises...\r\nLe Conseil d'Etat pr\u00e9voit d'augmenter les contr\u00f4les. Par exemple, pour v\u00e9rifier que les chauffeurs qui se disent ind\u00e9pendants r\u00e9pondent bien aux crit\u00e8res d'une activit\u00e9 ind\u00e9pendante. En cas de violation de la loi, les personnes et entreprises doivent s'attendre \u00e0 des sanctions... qui pourront aller jusqu'\u00e0 une interdiction de pratiquer. Cette clarification se faisait de plus en plus pressante : de nouveaux acteurs font leur apparition...et les remises \u00e0 l'ordre se sont multipli\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger.Avec pour cons\u00e9quence parfois le d\u00e9part d'Uber, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas la semaine derni\u00e8re \u00e0 Barcelone.\r\n(breve pdc geneve) A Gen\u00e8ve toujours, a appris la RTS, le PDC veut f\u00e9d\u00e9rer les propositions qui \u00e9mergent des diff\u00e9rents partis pour agir plus vite et plus efficacement sur le terrain du climat. Il a \u00e9crit aux diff\u00e9rentes formations politiques pour leur proposer de se r\u00e9unir, afin de s'engager dans des actions parlementaires communes.\r\n(06/FR/CASTELLA RERESENTE CE HFR PA) *** C'est Didier Castella qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat pour si\u00e9ger au conseil d'administration de l'H\u00f4pital fribourgeois. \r\nSelon nos informations, il sera propos\u00e9 au comit\u00e9 de s\u00e9lection charg\u00e9 de renouveler en profondeur l'organe de contr\u00f4le de l'\u00e9tablissement. Une d\u00e9cision politiquement d\u00e9licate pour l'\u00e9lu lib\u00e9ral-radical. Fabrice Gaudiano\r\n  48'' \r\n((Didier Castella est le dernier entr\u00e9 au gouvernement fribourgeois. Et m\u00eame si si\u00e9ger au conseil d'administration du HFR n'a rien d'un bizutage... eh bien... ce n'est pas non plus un cadeau. Car \u00e0 Fribourg... le dossier de l'H\u00f4pital est sulfureux. Il est min\u00e9 par d'interminables pol\u00e9miques... sur sa gouvernance... ses finances rouge vif... et sa mission.\r\nRien qu'en une toute petite ann\u00e9e... l'\u00e9tablissement a v\u00e9cu plusieurs audits \u00e0 charge... et les d\u00e9missions de sa directrice... et des pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration. Et puis l'automne dernier... le Parlement fribourgeois a aussi impos\u00e9 un coup de sac g\u00e9n\u00e9ral au conseil d'administration... et a notamment impos\u00e9 au gouvernement d'y si\u00e9ger... mais sous conditions. \r\nEt c'est donc le PLR Didier Castella qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \"volontaire\". Certainement pour donner un signal fort \u00e0 droite. Car \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9... le Gru\u00e9rien a toujours \u00e9t\u00e9 partisan de la rigueur... vis-\u00e0-vis des d\u00e9boires de l'H\u00f4pital fribourgeois.))\r\n(breve armes) La Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers va combattre activement le durcissement de la loi sur les armes, qui sera soumise au peuple le 19 mai prochain. La SSO estime que cette r\u00e9forme, issue d'une reprise de la directive europ\u00e9enne pour durcir les conditions de d\u00e9tention des armes semi-automatiques, et bien rate sa cible. Et vise plut\u00f4t le citoyen-soldat que le terroriste.\r\n(TF1/STATISTIQUES PRISON PI) *** La population carc\u00e9rale suisse a doubl\u00e9 en l'espace de trente ans\r\n4600 d\u00e9tenus en 1** en 2017 indiquait hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Mais durant la m\u00eame p\u00e9riode, le nombre d'\u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires qui ont ferm\u00e9 leurs portes a baiss\u00e9 de 30%. Les prisons ont beau \u00eatre plus grandes, la surpopulation carc\u00e9rale est aujourd'hui une r\u00e9alit\u00e9. En Suisse romande notamment. Marc Menichini. \r\n  1'34 \r\n((En l'espace de trente ans, la population carc\u00e9rale a augment\u00e9 plus fortement en Suisse romande par rapport au reste du pays. \r\nPlus 67% entre 1988 et 2017. C'est plus 50% en moyenne nationale durant la m\u00eame p\u00e9riode. \r\nPlusieurs facteurs peuvent expliquer cette hausse: la population suisse qui augmente de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re plus cons\u00e9quente, qui touche peut-\u00eatre davantage la Suisse romande. \r\nIl y a aussi des politiques s\u00e9curitaires plus r\u00e9pressives et aussi moins de lib\u00e9ration conditionnelle. Notamment pour les personnes soumises \u00e0 des mesures th\u00e9rapeutiques. Une situation qui s'observe partout dans le pays, selon Daniel Fink, charg\u00e9 de cours aux universit\u00e9s de Lausanne et Lucerne et ancien chef de la section criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique:\r\nSON25sec\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires , en 30 ans, 46 d'entre eux ont ferm\u00e9 leur porte. Mais aujourd'hui les prisons sont plus grandes et donc offre davantage de places. Surtout en Suisse al\u00e9manique. En Suisse romande, certaines infrastructures cantonales n'ont pu absorber l'augmentation du nombre de d\u00e9tenus. Notamment du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et Vaud. \r\nLes deux cantons qui oeuvrent aujourd'hui \u00e0 rattraper ce retard et agrandir leur complexe p\u00e9nitentiaire .))\r\n(15/WWF ETUDE CAISSES PENSION ITV HOSTETTLER) *** C'est le WWF qui le dit: l'argent de nos retraites devrait \u00eatre davantage investi dans des secteurs durables. \r\nL'association a publi\u00e9 hier son classement des vingt plus grandes caisses de pension en Suisse. Et seules quatre d'entre elles ont adopt\u00e9 une strat\u00e9gie pour la gestion du risque climatique. Mais les choses avancent estime Yves-Marie Hostettler, repr\u00e9sentant suisse romande pour l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(breve xamax) Il y a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re professionnelle de footballeur il y a plus de 25 ans: le voil\u00e0 depuis hier entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax. St\u00e9phane Henchoz remplace Michel Decastel, dont il \u00e9tait jusque-l\u00e0 l'assistant. C'est ce qu'on appelle le fameux choc psychologique, cher \u00e0 tous les pr\u00e9sidents de clubs du monde entier. Christian Binggeli compte sur le Fribourgeois pour maintenir dans l'\u00e9lite des Neuch\u00e2telois actuellement lanterne rouge de Super League.\r\n(16/SKI A-P) *** Apr\u00e8s le bronze de Corinne Suter hier lors du Super-G, au tour des hommes d'entamer leur qu\u00eate de m\u00e9dailles \u00e0 Ore...\r\nEt eux aussi d\u00e9butent ces Mondiaux avec un Super-G. La Suisse mise sur Beat Feuz et Mauro Caviezel, mais la course s'annonce tr\u00e8s ouverte: les cinq \u00e9preuves disput\u00e9es cette saison ont connu en effet cinq vainqueurs diff\u00e9rents. A Ore, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Alain Th\u00e9voz\r\n((Aksel Lund SVINDAL se produira quasiment \u00e0 domicile \u00e0 Are sur une piste sur laquelle il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde \u00e0 deux reprises en 2007 : en descente et en g\u00e9ant. A 36 ans, le Norv\u00e9gien a dit \u00ab stop \u00bb, lui aussi pour des raisons de sant\u00e9. Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se pr\u00e9server pour son dernier tour de piste et il est parfaitement capable de surmonter la douleur pour d\u00e9crocher une 9\u00e8me m\u00e9daille aux Mondiaux. La derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait \u00e0 Schladming en 2013. C\u00f4t\u00e9 suisse : Beat FEUZ se dit en forme. mais la descente demeure sa discipline de pr\u00e9dilection. dans laquelle il est le champion du monde en titre.\r\nA l'instar de Corinne SUTER, Mauro CAVIEZEL pourrait d\u00e9jouer les pronostics. Le Grison peut aller chercher une deuxi\u00e8me m\u00e9daille pour la Suisse En super G, il est mont\u00e9 \u00e0 deux reprises sur le podium cette saison : avec une 3\u00e8me place \u00e0 Lake Louise et une 2\u00e8me place \u00e0 Beaver Creek. Alain Th\u00e9voz, RTS Sport, Are.))\r\nBeat Feuz s'\u00e9lancera \u00e0 12h30 avec le dossard 1. Une course \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information et sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS.\r\n(breve freestyle) Et puis en attendant peut-\u00eatre une m\u00e9daille \u00e0 Ore, l'or pour Julie Zogg hier aux Mondiaux de ski freestyle \u00e0 Park City, aux Etats-Unis...La St-Galloise a remport\u00e9 le slalom parall\u00e8le de snowboard...la quatri\u00e8me m\u00e9daille pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n(breve sir\u00e8nes) Enfin c'est aujourd'hui qu'a lieu le test annuel des sir\u00e8nes: entre 13 heures 30 et 14 heures pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale, entre 14 heures 15 et 15 heures pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es. Il s'agit d'un test technique. Pas d'inqui\u00e9tude, mais ce rappel : si une alarme devait retentir \u00e0 un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve enfants oit) \r\n(breve belgique) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178613", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-06T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-06T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10178647", "ece-10178613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-12T17:32:11Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nJournal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, Donald Trump a fait le job, devant le Congr\u00e8s en mode am\u00e9ricain First comme l'an dernier, mais derri\u00e8re les appels \u00e0 l'unit\u00e9, il y a la r\u00e9alit\u00e9 avec une classe politique divis\u00e9e et des d\u00e9mocrates, ce matin, plus que jamais dans l'opposition, Juan Guaido peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e0 la t\u00eate du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour cela, il faudra certainement des \u00e9lections, l'actuel pr\u00e9sident du Parlement qui a pu rencontrer notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Caracas, Anouk Henry et puis dans ce journal aussi une radioscopie celle des chances de m\u00e9daille helv\u00e9tique aujourd'hui \u00e0 Auray et pourquoi pas un choc des titans Freud de ce Svindal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [74%] :\r\nM\u00eame r\u00e9serve car grosse c'\u00e9tait \u00e0 une hy\u00e8ne et ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nMembre du Congr\u00e8s, l'\u00e9tat de notre Union est forte, c'\u00e9tait Donald Trump cette nuit \u00e0 Washington o\u00f9 il a prononc\u00e9 son discours tr\u00e8s attendu sur l'\u00e9tat de l'Union, le 2\u00e8me de sa pr\u00e9sidence durant pr\u00e8s d'une heure et demie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a partag\u00e9 \u00e7a vision de l'Am\u00e9rique et vous y \u00e9tiez Rapha\u00ebl Grand avec un Donald Trump, qui s'est montr\u00e9 rassembleur d\u00e9livrant ce qu'on attend traditionnellement d'untel, discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [92%] :\r\nOui, un appel \u00e0 l'unit\u00e9 qui semblait presque familier similaire au discours de l'an pass\u00e9, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les divisions partisanes jusqu'\u00e0 provoquer une paralysie partielle du gouvernement, le fameux shutdown en d\u00e9but d'ann\u00e9e, Trump durant son discours, cette nuit on a relev\u00e9 la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, les r\u00e9ductions fiscales applaudissements nourris des \u00e9lus r\u00e9publicains, on a entenduD. USA USA dans la Chambre des repr\u00e9sentants, une ambiance parfois proches des meetings politiques de train un pr\u00e9sident toujours tr\u00e8s \u00e0 l'aise lors de ces grands \u00e9v\u00e9nements m\u00e9diatiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas cette fois -ci encore, on rel\u00e8vera aussi cette petite pique Trump qui s'inqui\u00e8tent du danger que font peser sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, ces enqu\u00eates partisanes ridicule, dit -il, le procureur Mueller, qui enqu\u00eate sur l'affaire russe sera reconnue, il aura fallu attendre la 2\u00e8me partie du discours pour entendre parler de la fronti\u00e8re mexicaine de l'urgence s\u00e9curitaire du mur mais Trump n'aura pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 franchir la ligne rouge, d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence nationale pour contourner le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [90%] :\r\nAlors, Rapha\u00ebl, sur le fond, le discours est rest\u00e9 dans la ligne du pr\u00e9sident, l'Am\u00e9rique d'abord, mais le contexte politique lui cette ann\u00e9e \u00e9tait bien diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [95%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que les d\u00e9mocrates ont depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, Trump \u00e9tait donc en terrain hostile, derri\u00e8re son \u00e9paule lors du discours, on pouvait apercevoir le regard de Nancy Pelosi qui a parfois grincer des dents \u00e0 l'\u00e9vocation du mur ou d'une loi pour limiter le droit \u00e0 l'avortement, la pr\u00e9sidente de la chambre \u00e9tait comme une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s pr\u00eate \u00e0 s'abattre sur le pr\u00e9sident, c'est l'image peut-\u00eatre \u00e0 garder de ce discours derri\u00e8re les appels \u00e0 l'unit\u00e9, il y a la r\u00e9alit\u00e9 implacable, un congr\u00e8s qui se r\u00e9v\u00e9lera ce matin sans doute toujours autant divis\u00e9s car Trump n'a pas vraiment tendu la main aux d\u00e9mocrates dans son discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [91%] :\r\nEt Donald Trump, qui a par ailleurs confirm\u00e9 dans son discours, la tenue d'une deuxi\u00e8me rencontre avec le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun ce sera les 27 et 28 f\u00e9vrier prochain au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [93%] :\r\nNon, toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale a rejet\u00e9 hier l'id\u00e9e d'un dialogue avec Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [92%] :\r\nUn Parlement devant lequel s'est pr\u00e9sent\u00e9, Juan Guaido, reconnu par de nombreux pays comme pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, son objectif : faire tomber le r\u00e9gime en place mais comment, h\u00e9 bien c'est de cela qu'il devait discuter avec les d\u00e9put\u00e9s et c'est devant l'assembl\u00e9e que notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Anouk Henry a pu le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [89%] :\r\nTrois noyau \u00e9tait attendu \u00e0 l'assembl\u00e9e comme un h\u00e9ros par ses coll\u00e8gues de l'opposition mais aussi par la presse internationale qui cherche \u00e0 comprendre ce qui va se passer \u00e0 pr\u00e9sent, nous lui avons demand\u00e9 quelles allaient \u00eatre ses prochaines actions c'est-\u00e0-dire gang reconnaissant mais je crois que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [91%] :\r\nOn termin\u00e9e, on a, nous avons d\u00e9fini une feuille de route tr\u00e8s claire qui comprend la fin de l'usurpation politique au gouvernement de transition et de nouvelles \u00e9lections, nous sommes en train de r\u00e9unir des comp\u00e9tences nationales et internationales pour augmenter la pression sur une dictature qui assassine des jeunes qui meurent de faim et qui nie l'urgence humanitaire, comme il l'a dit r\u00e9cemment \u00e0 un m\u00e9dia international la m\u00e8re un \u00c9tat \u00e0 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [95%] :\r\n\u00e0 la question de savoir combien de temps, Juan Guaido, peut se maintenir dans cette situation de pr\u00e9sident reconnu par certains, mais sans pouvoir sur l'administration, il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [92%] :\r\nMais la ouais non \u00e9coutez mon mandat est tr\u00e8s clair : apr\u00e8s r\u00e9ussir la fin de l'usurpation et r\u00e9tablir les institutions gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9lection r\u00e9ellement libre dans un laps de temps aussi court que possible, donc le timing va d\u00e9pendre des objectifs hausse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [98%] :\r\nIl en a profit\u00e9 pour saluer le soutien des pays europ\u00e9ens qui l'ont reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [84%] :\r\nOn bon alors, non, c'est une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent et une d\u00e9cision in\u00e9dite de reconna\u00eetre un pr\u00e9sident en charge fait un dans la botte d'illusions mais respectant la Constitution et la lutte des v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens Unger et les mains alors c'est d\u00e9cisif pour obtenir la d\u00e9mocratie au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la d\u00e9mocratie un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [95%] :\r\nSorti de nulle part, mais d\u00e9sormais au centre de l'attention mondiale le jeune opposant Juan Guaido a encore beaucoup de chemin \u00e0 parcourir avant d'arriver \u00e0 ses fins, Anouk Henry rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [90%] :\r\nUn peu partout dans le monde, les \u00c9tats commence \u00e0 serrer la visse face \u00e0 Hubert et Gen\u00e8ve ne fait plus exception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [98%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du bois et de taper du poing sur la table avec un message clair adress\u00e9 \u00e0 l'entreprise de services de chauffeurs et aux soci\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties sur le m\u00eame mod\u00e8le \u00e9conomique Cl\u00e9a Favre, il va falloir respecter la l\u00e9gislation suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [93%] :\r\nCela faisait un moment hein, que les syndicats r\u00e9clamaient une prise de position, le Conseil d'\u00c9tat a pris le temps d'antan, de tous les acteurs, les entreprises, les taxis, les experts juridiques des domaines concern\u00e9s, il est vrai que les entreprises comme Hubert au hit Point CH se pose des questions complexes qui rel\u00e8vent \u00e0 la fois des assurances sociales, de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou du statut des travailleurs apr\u00e8s cette phase de consultation, les autorit\u00e9s ont pris une d\u00e9cision, les entreprises, toutes les entreprises, d'o\u00f9 qu'elles viennent, doivent s'adapter au cadre l\u00e9gal suisse et non l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [91%] :\r\nGen\u00e8ve, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre fin aux zones grises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [95%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9voit d'augmenter les contr\u00f4les par exemple pour v\u00e9rifier que les chauffeurs qui se disent ind\u00e9pendants r\u00e9pondent bien aux crit\u00e8res d'une activit\u00e9 ind\u00e9pendante en cas de violation de la loi, les personnes et entreprises doit s'attendre \u00e0 des sanctions qui pourront aller jusqu'\u00e0 une interdiction de pratiquer cette clarification se faisait de plus en plus pressante de nouveaux acteurs font leur apparition et les remises \u00e0 l'ordre se sont multipli\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger avec, pour cons\u00e9quence, parfois le d\u00e9part d'Hubert, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas la semaine derni\u00e8re \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [96%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours, a appris la RTS, le PDC veut f\u00e9d\u00e9rer les propositions qui \u00e9mergent, dites diff\u00e9rents partis pour agir plus vite et plus efficacement sur le terrain du climat, il a \u00e9crit aux diff\u00e9rentes formations politiques pour leur proposer de se r\u00e9unir afin de s'engager dans des actions parlementaires communes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [96%] :\r\n\u00e0 Fribourg, c'est Didier Castella, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par ses coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat pour si\u00e9ger au conseil d'administration de l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [97%] :\r\nEt selon nos informations, il sera propos\u00e9 au comit\u00e9 de s\u00e9lection charg\u00e9 de renouveler en profondeur, l'organe de contr\u00f4le de l'\u00e9tablissement, une d\u00e9cision politiquement d\u00e9licate pour l'\u00e9lu lib\u00e9ral- radical Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [96%] :\r\nDidier Castella est le dernier entr\u00e9 au gouvernement fribourgeois et m\u00eame si si\u00e9ger au conseil d'administration du HFR n'a rien d'un bizutage, h\u00e9 bien ce n'est pas non plus un cadeau car \u00e0 Fribourg, le dossier de l'h\u00f4pital est sulfureux, il est min\u00e9 par d'interminables pol\u00e9miques sur sa gouvernance ses finances rouge vif et sa mission, rien qu'en une toute petite ann\u00e9e l'\u00e9tablissement a v\u00e9cu plusieurs audits \u00e0 charge et les d\u00e9missions de sa directrice et des pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration et puis l'Automne dernier le Parlement fribourgeois a aussi impos\u00e9 un coup de sac g\u00e9n\u00e9ral au conseil d'administration et a notamment impos\u00e9 au gouvernement d'y si\u00e9ger, mais sous conditions, et c'est donc le PLR Didier Castella, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 volontaire certainement pour donner un signal fort \u00e0 droite car \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9, le cru rien a toujours \u00e9t\u00e9 partisan de la rigueur vis-\u00e0-vis des d\u00e9boires de l'h\u00f4pital fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [98%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers va combattre activement le durcissement de la loi sur les armes qui sera soumise au peuple le 19 mai prochain la SSO estime que cette r\u00e9forme issue d'une reprise de la directive europ\u00e9enne pour durcir les conditions de d\u00e9tention des armes semi- automatiques et bien rate sa cible et vise plut\u00f4t le citoyen- soldat que le terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [98%] :\r\nCe chiffre maintenant la population carc\u00e9rale suisse a doubl\u00e9 en l'espace de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [92%] :\r\n4600 d\u00e9tenus en 1988 6900 2017, indiquait hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, mais durant la m\u00eame p\u00e9riode, le nombre d'\u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires qui ont ferm\u00e9 leurs portes, a baiss\u00e9 de 30 pourcent les prisons ont beau \u00eatre plus grandes la surpopulation carc\u00e9rale est aujourd'hui nos r\u00e9alit\u00e9s en Suisse romande, notamment Marc Mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [96%] :\r\nEn l'espace de 30 ans, la population carc\u00e9rale a augment\u00e9 plus fortement en Suisse romande, par rapport au reste du pays, plus 67 pourcent entre 1988 et 2017, c'est plus 50 pourcent en moyenne nationale durant la m\u00eame p\u00e9riode, plusieurs facteurs peuvent expliquer cette hausse, la population suisse qui augmente de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re plus cons\u00e9quente qui touchent peut-\u00eatre davantage la Suisse romande et puis il y a aussi des politiques s\u00e9curitaires plus r\u00e9pressives et donc moins de lib\u00e9ration conditionnelle, notamment pour les personnes soumises \u00e0 des mesures th\u00e9rapeutiques, une situation qui s'observe partout dans le pays, selon Daniel cynique, charg\u00e9 de cours aux universit\u00e9s de Lausanne et Lucerne et ancien chef de la section criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [89%] :\r\nLe propre de ces mesures th\u00e9rapeutiques, c'est que on garde le d\u00e9tenu jusqu'\u00e0 ce qu'ils soient gu\u00e9ris cette attend compte de la r\u00e9duction du risque a contribu\u00e9 \u00e0 ce que, aujourd'hui, on est beaucoup plus de personnes qui sont longtemps mis en situation th\u00e9rapie avant auparavant ont lib\u00e9r\u00e9 beaucoup plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:25) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires en 30 ans 46 d'entre eux ont ferm\u00e9 leurs portes, mais aujourd'hui les prisons sont plus grandes et donc offre davantage de place, surtout en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, certaines infrastructures cantonales n'ont pu suivre l'augmentation du nombre de d\u00e9tenus, notamment du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et Vaud les 2 cantons qui oeuvrent actuellement \u00e0 rattraper ce retard et agrandir leur complexe p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:51) [96%] :\r\nC'est le VVF qui le dit, l'argent de nos retraites devrait \u00eatre davantage investi dans des secteurs durables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [96%] :\r\nL'association a publi\u00e9 hier son classement des 20 plus grandes caisses de pension Suisses et seuls 4 d'entre elles ont adopt\u00e9 une strat\u00e9gie pour la gestion du risque climatique mais les choses avancent, estime Yves-Marie Hostettler repr\u00e9sentant suisse romande pour l'Association suisse des instituts de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:12) [91%] :\r\nC'est quelque chose qui se met en place, gentiment, peu \u00e0 peu, il y a des nouvelles formations, il y a des informations qui viennent tous cette th\u00e9matique est vraiment en train de s'implanter au sein des caisses de pension, les conseils de fondation doivent se l'approprier pour apr\u00e8s la mettre en oeuvre dans leur strat\u00e9gie d'investissement, on voit beaucoup de caisses de pension qui commence \u00e0 avoir des listes d'exclusion, mais il y a d'autres styles de gestion, il y a la possibilit\u00e9 de faire un placement en tenant compte de ces fameux crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de bonne gouvernance, voire m\u00eame de faire de l'activisme d'avoir d\u00e8s titre justement pour pouvoir s'exprimer aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales essayer ainsi d'influencer la politique de l'entreprise pour qu'elle adapte sur le plan op\u00e9rationnel, sa gestion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin, il y a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re professionnelle de footballeur, il y a plus de 25 ans, le voil\u00e0 depuis hier, entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel-Xamax St\u00e9phane Henchoz remplace Michel Decastel, dont il \u00e9tait jusque -l\u00e0 l'assistant, c'est ce qu'on appelle le fameux choc psychologique cher \u00e0 tous les pr\u00e9sidents de clubs du football du monde entier, Christian Binggeli, qui compte sur le Fribourgeois pour maintenir dans l'\u00e9lite des neuch\u00e2telois actuellement lanterne rouge de Super League. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:17) [84%] :\r\nApr\u00e8s le bronze de Corinne sous terre Rahier hier, lors du super- G autour des hommes aujourd'hui d'entamer leur qu\u00eate de m\u00e9dailles \u00e0 Ore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [84%] :\r\nEt aussi comment ces Mondiaux par un Super- G, la Suisse mise sur b\u00e9ate feuilles de ces marocains via, dit -elle, mais la sous la course s'annonce tr\u00e8s ouverte les cinq \u00e9preuves disput\u00e9es cette saison ont connu en effet cinq vainqueurs diff\u00e9rents \u00e0 Ore et notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:38) [93%] :\r\nAksel Lund Svindal se produira quasiment \u00e0 domicile \u00e0 Ore et sur une piste sur laquelle il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 choc tant du monde \u00e0 2 reprises, en 2007 en descente et en g\u00e9ant \u00e0 36 ans, le Norv\u00e9gien a dit Stop, lui aussi, pour des raisons de sant\u00e9, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se pr\u00e9server pour son dernier tour de piste et il est parfaitement capable de surmonter la douleur pour d\u00e9crocher une 9\u00e8me m\u00e9daille dans un championnat du monde, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait \u00e0 Schladming en 2013, c\u00f4t\u00e9 suisse b\u00e9ate feuille de se dit en forme mais la descente demeure sa discipline de pr\u00e9dilection, une discipline dans laquelle il est le champion du monde en titre, \u00e0 l'instar de Corinne Suter Mauro qu'habite sociale pourrait d\u00e9jouer les pronostics le Grison peut aller chercher une 2\u00e8me m\u00e9daille pour la Suisse en super- G, il est mont\u00e9 \u00e0 2 reprises sur le podium cette saison avec une 3\u00e8me place \u00e0 Lake Louise et une 2\u00e8me \u00e0 Beaver Creek, Alain Th\u00e9bault rtssport aurez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [96%] :\r\nEnfin c'est aujourd'hui qu'a lieu le test annuel des sir\u00e8nes entre 13 heures 30 et 14 heures pour l'alarme g\u00e9n\u00e9rale entre 14 heures 15 et 15 heures pour l'alarme eau dans les zones concern\u00e9es, il s'agit d'un test technique, pas d'inqui\u00e9tude mais ce rappel si une alarme devait retentir \u00e0 un autre moment, il faut \u00e9couter la radio et se conformer aux consignes des autorit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T06:35:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2186D92C-BED4-4CCE-9E0C-73433A7C4E9F", "internalArchiveId": "2186D92C-BED4-4CCE-9E0C-73433A7C4E9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Uber et d'autres entreprises de transport \u00e0 la demande accus\u00e9es de menacer la paix sociale", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MalikRe \r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nUber et d'autres entreprises de transport \u00e0 la demande accus\u00e9es de menacer la paix sociale  \"Faire barrage aux invasions barbares...\"\r\nLes mots sont forts... \r\nMauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de l'emploi, de la sant\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, s'est livr\u00e9 ce matin \u00e0 un r\u00e9quisitoire s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard d'Uber... Uber, accus\u00e9 parmi d'autres entreprises de transport \u00e0 la demande, de faire r\u00e9gner la gabegie... de menacer la paix sociale...\r\nTania Sazpinar, pour Mauro Poggia, il est temps d'appliquer les r\u00e8gles!  \r\nOui car selon lui elles existent bel et bien ces r\u00e8gles \u00e0 Gen\u00e8ve. Il s'agit de la loi sur les taxis et les voitures avec chauffeurs qui est entr\u00e9e en vigueur en 2017. Ce texte pr\u00e9cise que les diffuseurs de courses doivent respecter les dispositions relatives \u00e0 la protection sociale des travailleurs. Et dans le cas ou les chauffeurs seraient consid\u00e9r\u00e9s comme des ind\u00e9pendants, il faut \u00e9galement qu'ils s'affilient aupr\u00e8s d'une caisse de compensation. Mauro Poggia annonce donc son intention de serrer la vis et de surveiller la situation de pr\u00e8s en passant notamment par des contr\u00f4les plus strictes de la police aupr\u00e8s des chauffeurs. Contact\u00e9, Uber suisse s'est dit surpris par cette prise de position et assure poursuivre son engagement pour clarifier et r\u00e9pondre aux diverses pr\u00e9occupations.\r\n*** Tania, on l'entend, il y a cette question en arri\u00e8re plan: celle du statut des chauffeurs..\r\nOui! Doivent-ils \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des salari\u00e9s ou des ind\u00e9pendants? Ce point n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 pour de bon en Suisse. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs avis de droits ont donn\u00e9 des r\u00e9ponses dans un sens ou dans l'autre. La SUVA avait pour sa part estim\u00e9 qu'ils avaient le statut d'employ\u00e9s mais Uber a fait recours aupr\u00e8s du Tribunal des Assurances sociales de Zurich.. Tribunal qui n'a pas encore tranch\u00e9 sur le fond.\r\n*** Et Gen\u00e8ve bien s\u00fbr n'est pas le seul canton \u00e0 vouloir donner un cadre \u00e0 cette profession...\r\nNon la question agite plusieurs canton comme par exemple la parlement Vaudois qui est actuellement entrain de plancher sur un texte.. Il demandera notamment \u00e0 tous les chauffeurs d'\u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation cantonale et de s'annoncer aupr\u00e8s de la police du commerce. D'autres points clivent davantage la droite et la gauche qui avance la libert\u00e9 de commerce d'un c\u00f4t\u00e9 et les conditions de travail pr\u00e9caires de l'autre. A Zurich le d\u00e9bat est le m\u00eame. La loi est \u00e0 bout touchant mais une partie de la droite a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de lancer un referendum contre un texte qui pourrait nuire \u00e0 l'\u00e9conomie du canton. \r\n*** La question se pose aussi au niveau national, Tania!\r\nOui par exemple un postulat du conseiller National PLR Philippe Nantermod a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en septembre dernier. Il propose de se pencher sur un potentiel statut de je cite \"travailleur de plateforme\". Ce serait en fait un statut interm\u00e9diaire entre ceux de l'ind\u00e9pendant et du salari\u00e9 qui offrirait des garanties r\u00e9duites au minimum pour garder un maximum de flexibilit\u00e9. Il s'agirait d'une couverture sociale appropri\u00e9e, ce qui donnerait de facto un statut moins favorable que celui d'un salari\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit porter une attention particuli\u00e8re \u00e0 ce sujet, l'administration est actuellement entrain d'approfondire son analyse sur la question.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178580", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Uber et d'autres entreprises de transport \u00e0 la demande accus\u00e9es de menacer la paix sociale / FOR_2019-02-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.02.2019"], "variantIds": ["ece-10178580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:02Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFaire barrage aux invasions barbares les mots sont forts, Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat, je ne vois en charge de l'emploi, de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 s'est livr\u00e9 ce matin un r\u00e9quisitoire s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard du beurre uber accus\u00e9 parmi d'autres entreprises de transport \u00e0 la demande de faire r\u00e9gner la gabegie de menacer la paix sociale, Tania pinard pour Mauro Poggia il est temps d'appliquer les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, car, selon lui, elles existent bel et bien ces r\u00e8gles \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit de la loi sur les taxis et les voitures avec chauffeur qui est entr\u00e9e en vigueur en 2017, ce texte pr\u00e9cise notamment que les diffuseurs de courses doivent respecter les dispositions relatives \u00e0 la protection sociale des travailleurs et dans les cas o\u00f9 les chauffeurs seraient consid\u00e9r\u00e9s comme des ind\u00e9pendants, il faut \u00e9galement qu'il s'affilier aupr\u00e8s d'une caisse de compensation Maro Poggia annonce donc son intention de serrer la vis c'est de surveiller la situation de pr\u00e8s en passant notamment par des contr\u00f4les plus stricts de la police aupr\u00e8s des chauffeurs contact\u00e9 uber suisse s'est dit surpris par cette prise de position et assure poursuivre son engagement pour clarifier et r\u00e9pondre aux diverses pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nTania, on l'entend, il y a une question en arri\u00e8re- plan, c'est celle du statut des chauffeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nOui en doivent -ils \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des salari\u00e9s ou des ind\u00e9pendants, ce point n'a pas encore \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 pour de bon en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs avis de donn\u00e9 des r\u00e9ponses dans un sens ou de ou dans l'autre, la SUVA avait pour sa part estim\u00e9 qu'ils avaient le statut d'employ\u00e9, mais uber \u00e0 faire recours aupr\u00e8s du Tribunal des assurances sociales de Zurich Tribunal qui n'a pas encore tranch\u00e9 sur le fond mais Tania Gen\u00e8ve n'est \u00e9videmment pas le seul canton \u00e0 vouloir donner un cadre \u00e0 la profession de chauffeur non la question agite plusieurs canton comme par exemple le parlement Vaudois, qui est actuellement entrain de plancher sur un texte Il demandera notamment \u00e0 tous les chauffeurs d'\u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation cantonale et de s'annoncer aupr\u00e8s de la police du commerce d'autres points clive davantage la droite et la gauche qui avance la libert\u00e9 de commerce, d'un c\u00f4t\u00e9 et les conditions de travail pr\u00e9caires de l'autre, \u00e0 Z\u00fcrich, le d\u00e9bat elles-m\u00eames, la loi est \u00e0 bout touchant, mais une partie de la droite, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre un texte qui pourrait nuire \u00e0 l'\u00e9conomie du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [97%] :\r\nEt la question se pose aussi au niveau national, Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nOui, par exemple un postulat PLR a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 en septembre dernier au Conseil national, il propose de se pencher sur un potentiel statut de, je cite, travailleur de plateforme ce sera en fait un statut interm\u00e9diaire entre ceux de l'ind\u00e9pendant et du salari\u00e9 qui offrirait des garanties r\u00e9duites au minimum, pour garder un maximum de flexibilit\u00e9, il s'agirait d'une couverture sociale appropri\u00e9e, ce qui donnerait de facto un statut moins favorable que celui d'un salari\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit porter une attention particuli\u00e8re \u00e0 sujet, l'administration a d'ailleurs actuellement entrain d'approfondir son analyse de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nTania merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T17:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9CBD27E-1151-4922-A0DB-D472381AC812", "internalArchiveId": "A9CBD27E-1151-4922-A0DB-D472381AC812", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, Uber et d'autres entreprises de transport \u00e0 la demande, sont accus\u00e9es de menacer la paix sociale : interviews de Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 genevois PDC et Romain De Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 genevois socialiste", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "Avec nous, deux d\u00e9put\u00e9s genevois pour commenter ces d\u00e9cisions et ces propositions...\r\nLe socialiste Romain de Sainte-Marie et le PDC Vincent Maitre, \u00e9galement pr\u00e9sident de la section cantonale du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\nQuel changement de ton quand m\u00eame par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes... Uber qui il y a encore quelques ann\u00e9es avait plut\u00f4t les faveurs du conseil d'Etat, qui aujourd'hui est trait\u00e9 comme un paria... Comment vous l'interpr\u00e9tez?\r\nCe que dit Mauro Poggia, c'est simplement qu'il y a des r\u00e8gles et que chacun doit s'y conformer... Demander \u00e0 ces entreprises de s'inscrire aupr\u00e8s d'une caisse de compensation, \u00e7a para\u00eet pas si exorbitant!!!\r\nCe qui s'est pass\u00e9 tout r\u00e9cemment \u00e0 Barcelone, c'est que la municipalit\u00e9 a tellement serr\u00e9 la vis qu'\u00e0 la fin Uber a fini par jeter l'\u00e9ponge... C'est ce qui pourrait se passer \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 terme? \r\nAvec quelles cons\u00e9quences? En terme d'emploi, notamment? \r\nTania Sazpinar faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette proposition du PLR... Cr\u00e9er un statut de \"travailleur de plateforme\"... Bonne id\u00e9e? \r\n@romain de sainte-marie\r\nPierre Maudet \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t ouvert \u00e0 l'\u00e9gard de ces entreprises de transport \u00e0 la demande... aujourd'hui avec mauro poggia c'est une rupture assez frappante dans le discours... C'est aussi une mani\u00e8re de brader l'h\u00e9ritage de Pierre Maudet?\r\nConservatisme, frilosit\u00e9 de la part du conseil d'Etat? \r\nMauro Poggia d\u00e9crit les chauffeurs comme des \"ind\u00e9pendants qui n'en ont que le nom et qui vivotent dans des conditions pr\u00e9caires\".. Mais d'apr\u00e8s Uber, les chauffeurs Uber tiennent \u00e0 leur ind\u00e9pendance, appr\u00e9cient de ne pas \u00eatre des employ\u00e9s!!!\r\nCr\u00e9er au niveau f\u00e9d\u00e9ral un statut de \"travailleur de plateforme\"... Vous y croyez?  C'est un peu la tactique du salami... Plut\u00f4t que d'interdire Uber, on multiplie les tracasseries en esp\u00e9rant que l'entreprise s'en aille?\r\nimaginons que l'entreprise finisse par d\u00e9serter ce march\u00e9... comme elle l'a fait dans d'autres pays... Ce serait vraiment si indolore que \u00e7a, pour l'\u00e9conomie du canton? Pour l'emploi notamment?\r\nOn encourage la mobilit\u00e9 partag\u00e9e... Et on est pr\u00eat \u00e0 se priver d'un service comme Uber... C'est pas un peu contradictoire??", "durationSec": 667, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178581", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["condition de travail", "assurance sociale", "transport collectif", "transport public urbain"], "thematicPersons": ["Uber (Taxis)"], "alternativeTitle": ["Quelles r\u00e8gles pour les plateformes de transport \u00e0 la demande? D\u00e9bat entre Vincent Maitre et Romain De Sainte-Marie / FOR_2019-02-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 du PDC genevois, et Romain De Sainte-Marie d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-10178581"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:03Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt avec nous deux d\u00e9put\u00e9s Genevois pour commenter cette d\u00e9cisions et ses propositions aussi le socialiste Romain de Sainte-Marie et le PDC, Vincent Maitre, \u00e9galement pr\u00e9sident de la section cantonale du parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, bonsoir, bonsoir, bon \u00e7a, Vincent Maitre, quel changement de ton quand m\u00eame par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, Hubert qui a encore quelques ann\u00e9es avait plut\u00f4t les faveurs du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui est trait\u00e9 un petit peu comme un paria, comment est -ce que vous l'interpr\u00e9tez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nBon alors premi\u00e8rement \u00fcber n'a jamais eu les faveurs du Conseil d'\u00c9tat, bien au contraire, l'ancien service du commerce \u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9put\u00e9 pour son z\u00e8le et ces contr\u00f4les cibl\u00e9s et syst\u00e9matiques qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des dizaines et des dizaines d'amendes et de sanctions contre les chauffeurs Uber \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, et deuxi\u00e8mement je suis extr\u00eamement choqu\u00e9 des propos et de la virulence des propos tenus par monsieur peut d\u00e9j\u00e0 Pejat qui finalement impute \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la seule soci\u00e9t\u00e9 \u00fcber de rompre le partenariat social, c'est effectivement l'inverse qui est en train de se passer, je crois que c'est Monsieur, Paul, Jacques qui est en train de rompre le partenariat social parce que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Monsieur Maudet, lui, avait eu l'Intelligence de une fois apr\u00e8s avoir sanctionn\u00e9 lourdement ce nouvelle arrivant sur le march\u00e9, h\u00e9 bien, vu l'Intelligence de prendre langue avec tous les partenaires actifs dans le transport professionnel de personnes autant les taxis que les diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s de limousines et les soci\u00e9t\u00e9s du type uber pour cr\u00e9er une loi qui soit relativement consensuel et pour justement trouver des r\u00e8gles du jeu qui, bon an mal an satisfasse peu ou prou \u00e0 tout le monde monsieur Paul jamais un immense coup de pied dans la dans la fourmili\u00e8re, \u00e0 ce moment, \u00e0 ce niveau l\u00e0, avec ces d\u00e9clarations du jour, je trouve \u00e7a irresponsable, je trouve que c'est une m\u00e9connaissance crasse de la situation actuelle des chauffeurs de du du march\u00e9 des chauffeurs professionnels, je le d\u00e9plore, fortement, je trouve que cette un comportement irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, Pierre Maudet \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t ouvert \u00e0 l'\u00e9gard de ces entreprises de transport \u00e0 la demande de la mobilit\u00e9 partag\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral aujourd'hui avec Mauro Poggia, c'est une rupture assez frappante dans le discours, en tout cas c'est une mani\u00e8re un petit peu de brader l'h\u00e9ritage de de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nAlors je sais pas si, d'un probl\u00e8me strat\u00e9gique \u00e7a \u00e9t\u00e9 voulu de cette mani\u00e8re par Mauro Poggia en tout cas, une chose est s\u00fbre, m\u00eame si sur le fond, il n'y a pas fondamentalement un changement, mais dans la forme, dans le discours, oui, il y a un discours qui est virulent que je rejoins que je rejoins parce que je pense qu'aujourd'hui il faut prendre les mesures elles seront fortes, ces mesures -l\u00e0 pour pouvoir agir et dans le discours, Mauro Paul d\u00e9j\u00e0 on on parle de Hueber ici, del\u00e0 de l'aspect des chauffeurs priv\u00e9s mais mais c'est finalement plus largement verra en effet ce qu'on qualifie aujourd'hui d'Hubert r\u00e9alisation du march\u00e9 du travail et l\u00e0 c'est vrai que le politique doit apporter des r\u00e9ponses fortes puisque lui un v\u00e9ritable changement qui est en train de se produire, et comme on dit souvent les lois repr\u00e9sente la photographie mais la photographie du pass\u00e9 et le pr\u00e9sent montre d\u00e9j\u00e0 un march\u00e9 du travail qui a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [91%] :\r\nVincent Maitre ce que dit Mao, repos, d\u00e9j\u00e0, c'est qu'il faut finalement que Hubert se conforme aux r\u00e8gles en vigueur pourquoi est -ce que c'est si probl\u00e9matique que cela mais je comprends pas cette critique uber se conforme parfaitement aux r\u00e8gles en en vigueur, ils ont \u00e9t\u00e9 partie prenante \u00e0 l'\u00e9laboration de la loi, comme leurs adversaires ou plut\u00f4t rivaux sur le march\u00e9 que sont que sont les taxis, moi je m'inscris en faux par rapport \u00e0 ce que vient dire mon coll\u00e8gue Romain de Sainte-Marie, je m'excuse aujourd'hui des tribunaux sont saisis, quant \u00e0 la stricte question de savoir si les chauffeurs doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des ind\u00e9pendants ou comme des employ\u00e9es il n'appartient donc plus au politique de trancher en la mati\u00e8re, ce n'est pas de leur comp\u00e9tence, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, probablement en fin de cause le dira et scellera d\u00e9finitivement le sort, mais je suis extr\u00eamement choqu\u00e9, d\u00e9j\u00e0 qu'on s'attaque en particulier et et et \u00e0 domin\u00e9 contre une contre une soci\u00e9t\u00e9 d'bien distinctes et d\u00e9fini, alors qu'aujourd'hui l'\u00e9conomie num\u00e9rique, ce qu'on appelle l'ub\u00e9risation du monde existe et se d\u00e9cline dans une multitude de services et sur un march\u00e9 totalement ind\u00e9finis, moi je, je, en tant qu'avocat, je peux vous dire que j'ai \u00e9norm\u00e9ment de jeunes entrepreneurs Genevois qui sortent de l'universit\u00e9 ou pas d'ailleurs de leur apprentissage et qui lancent leur entreprise sur le mod\u00e8le du beurre, c'est-\u00e0-dire sur la forme, sur la base d'une plateforme num\u00e9rique, je crois que je crois que Monsieur Poggia en voulant s'attaquer \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique communiste le fait l\u00e0 comme il le fait l\u00e0 h\u00e9 bien m\u00e8ne une guerre d'un autre temps et nous fait faire un bond de 10 ans en arri\u00e8re et Romain de Sainte-Marie c'est c'est brider l'innovation en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [89%] :\r\nNon, je pense vraiment pas, je pense qu'il y a 2 aspects : en effet, le futur, l'innovation, c'est avoir une \u00e9conomie num\u00e9rique si on peut dire, et \u00e0 voir pour le consommateur, en effet, le fait d'avoir, on va dire ce march\u00e94,0 qui est num\u00e9ris\u00e9 et o\u00f9, depuis son t\u00e9l\u00e9phone portable, finalement c'est l\u00e0 on interagit et on consomme d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a c'est une chose, et c'est l'avenir et tant mieux si on innove aujourd'hui et je pense que c'est le consommateur qui en sort gagnant par contre il ne faut jamais oublier l'envers de la m\u00e9daille, il ne faut pas que les travailleurs sortent perdants, ceux qui sont justement dans l'ombre les diff\u00e9rents livreurs, les chauffeurs et pour qui, justement, on a un vide qui est complet, comme disait Vincent Maitre \u00e0 l'instant, parce que ces gens -l\u00e0 ne sont finalement ni des ind\u00e9pendants ni des salari\u00e9s, le pire c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des salari\u00e9s d\u00e9guis\u00e9s en fait toute cette plateforme collaborative Leterme collaboratif et tr\u00e8s beau et c'est dommage parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est un terme qui dispara\u00eet des Birdair DRM bien Embiid uber en r\u00e9alit\u00e9, ont une v\u00e9ritable politique manag\u00e9riale vis-\u00e0-vis d'un ces soi-disant ind\u00e9pendants et quelqu'un qui ne remplit pas des crit\u00e8res suffisant et n'a pas quelque part une certaine rentabilit\u00e9, du jour au lendemain, il peut se retrouver, renvoy\u00e9 de la plateforme, c'est-\u00e0-dire qu'il vivait et n'a aucun droit par cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [88%] :\r\nVincent Maitre cette id\u00e9e dont dont nous parlait tout-\u00e0-l'heure Tania pinard proposition du PLR, un statut de travailleur de plateforme est -ce que \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [91%] :\r\nMais je ne suis absolument pas convaincu parce que soit on est employ\u00e9, soit on est ind\u00e9pendant mais un esp\u00e8ce d'ersatz de statut, un statut mixte finalement entre les 2, je crois que \u00e7a am\u00e8nerait probablement plus de confusions qu'autre chose et moi je suis aussi surpris des DVD de la position ou des affirmations de de Romain de Sainte-Marie, \u00e0 l'instant parce que il nous parle de pr\u00e9tendus employ\u00e9 ou que sais -je, de nouveau, il n'est ni habilit\u00e9 \u00e0 le dire, ni moi non plus d'ailleurs tout juriste que je suis, c'est uniquement les tribunaux qui le diront le droit du travail, le statut d'employ\u00e9 et tr\u00e8s clairement d\u00e9fini par le code des obligations, il r\u00e9pond \u00e0 un certain nombre de conditions et aujourd'hui, moi, personnellement, j'aurais plut\u00f4t tendance \u00e0 constater que ces conditions ne sont pas toutes remplies pour en conclure de fa\u00e7on cat\u00e9gorique \u00e0 ce que ce jeu, ce type de travail leur la soi-disant employ\u00e9e \u00e7a veut pas dire qu'il faut les laisser, je dirais \u00e0 leur pr\u00e9carit\u00e9 pour autant que tout ce soit la victime de pr\u00e9carit\u00e9, ce qui est de loin pas le cas, je peux vous l'assurer, mais je crois qu'il faut \u00eatre prudent dans ce qu'on affirme, et que justement le politique, de temps en temps, feraient mieux de se m\u00ealer de ce qui leur rappeler ce qui le regarde, c'est \u00e0 dire pas de droit ou en tout cas pas d'application de la loi pour \u00e7a, nous avons un 3\u00e8me pouvoir qui est constitu\u00e9 des tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [90%] :\r\nRomain de Sainte-Marie, on a vu ce qui s'est pass\u00e9 tout r\u00e9cemment \u00e0 Barcelone, une municipalit\u00e9 qui a tellement serr\u00e9 la visse \u00e0 Hubert qu'\u00e0 la fin, l'entreprise a fini par jeter l'\u00e9ponge \u00e0 s'en aller, est ce que c'est pas ce qui pourrait se passer \u00e0 Gen\u00e8ve entre- temps pis franchement : tant pis, tant pis pour moi c'est c'est compl\u00e8tement indolore, m\u00eame en terme d'emplois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [85%] :\r\nMais pour moi, si une entreprise ne respecte pas des conditions de travail, elle n'a rien refaire, elle n'a rien \u00e0 faire dans ce canton et l\u00e0 on a un vrai probl\u00e8me et n'est pas, alors oui, les juridique mais j'ai envie dire c'est finalement le pouvoir judiciaire qui doit ensuite trancher non mais c'est un luxe pour de dossiers, je peux juste terminer \u00e9tonn\u00e9 je aller, c'est-\u00e0-dire une mais \u00e7a j'ai termin\u00e9 mais le c'est le pouvoir politique qui fait les lois et aujourd'hui on a un vrai probl\u00e8me, moi je trouve tr\u00e8s bien de de prendre \u00fcber de passer par et \u00e0 Bienne de commander sur Ritz, c'est tr\u00e8s bien comme client, mais derri\u00e8re, par contre, pour les personnes qui travaillent pour ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 parce qu'elle, ce sont de faux ind\u00e9pendants, faut pas s'imaginer l'inverse c'est une pr\u00e9carit\u00e9 sociale parce que ces gens -l\u00e0 ne cotisent pas parce qu'ils peuvent se trouver virer du jour au lendemain, ce qui est vrai, vous allez soit plateforme R il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, je vous renvoie au magazine Campus de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parle sur le sujet, ben merci, c'est moi que vous voulez, vous pouvez vous trouver ce qu'on dit, exclue de cette plateforme l\u00e0, si vous ne remplissez pas certains crit\u00e8res donc, en r\u00e9alit\u00e9, il y a v\u00e9ritablement une politique manag\u00e9riale et la relation de ces faux ind\u00e9pendants avec Hubert est en r\u00e9alit\u00e9 dans le processus de management dans le management dans le management pur une relation d'employ\u00e9 \u00e0 employeur et c'est l'avenir, vous n'avez pas encore qu'un peu de terre juridique doit prendre l'affiche mais c'est dans l'h\u00f4tel que source de relations de travail dans le processus du management aujourd'hui on doit avoir des entreprises qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 respectent cela et consid\u00e8re les personnes qui travaillent pour comme des employ\u00e9es et non comme des faux ind\u00e9pendants au statut pr\u00e9caire, votre r\u00e9ponse, Vincent Maitre, pour terminer ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s simple, d\u00e9j\u00e0 il faut tordre le cou \u00e0 une esp\u00e8ce d'id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue comme \u00e7a qui, \u00e0 force d'avoir \u00e9t\u00e9 ass\u00e9n\u00e9 passe pour une v\u00e9rit\u00e9 c'est faux archi faux de dire que les chauffeurs Uber sont en situation ill\u00e9gale et ne respectent pas la loi tous aujourd'hui ont des cartes professionnelles de chauffeurs de de de transe de de VTC donc de v\u00e9hicules de transport avec chauffeur tous aujourd'hui payent des imp\u00f4ts sont \u00e0 100 pourcent et Bill et ce pour une fa\u00e7on tr\u00e8s simple syst\u00e8me \u00fcber fait qu'\u00e0 chaque fois o\u00f9 vous faites une course comme client vous recevez dans la minute qui suit une une quittance par e-mail, c'est donc parfaitement tra\u00e7able v\u00e9rifiable et c'est loin d'\u00eatre le cas pour l'essentiel des chauffeurs de taxi qui, comme chacun sait, n'DailyFX pas franchement spontan\u00e9ment des des quittances, deuxi\u00e8mement, il est encore faux de dire que on peut \u00eatre vir\u00e9 du jour au lendemain, lorsqu'on est lorsqu'on est chauffeur uber ou ou que sais -je, c'est totalement faux, l'axe c'est, c'est au contraire le le le chauffeur ce qu'on appelle le partenaire chauffeurs qui lui- m\u00eame peut d\u00e9cider exactement de son temps de travail, \u00e0 l'heure au mois ce qu'on veut chez chez Hubert mais d'autres soci\u00e9t\u00e9s aussi que le chauffeur travaille 5 minutes par jour ou 24 heures c'est son probl\u00e8me et \u00fcber dit c'est qu'elle n'est pas normal mais c'est son propre choix, que vous le vouliez ou non, alors c'est c'est pas comme le liquide pas bonjour messieurs, \u00e0 moins que vous vouliez dicter aux gens leur conduite jusque dans leur chambre majeur qui a des chances qu'apr\u00e8s il y a du Parti socialiste, sachant, j'en conviens tout \u00e0 fait je termine, s'il vous pla\u00eet ce qu'produit par ce petit parti socialiste de vouloir dicter aux gens ce qui est bon pour eux, \u00e0 leur place, moi c'est pas ma vision de voir les choses aujourd'hui, on a une loi, elle est claire elle est cadr\u00e9e, il y a une question qui reste \u00e0 trancher, qui est ind\u00e9termin\u00e9e, aujourd'hui, c'est celle des cotisations sociales, ou plut\u00f4t du statut, et \u00e7a c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [94%] :\r\nLe dialogue va s'arr\u00eater l\u00e0- dessus, Vincent Maitre d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Genevois Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, vous \u00e9tiez avec nous en duplex de Gen\u00e8ve merci et excellente soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T17:21:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maitre, Vincent", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735763", "internalArchiveId": "AA1810735662", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Facebook, Infrarouge : 15 ans de parole lib\u00e9r\u00e9e !", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "\u00c9mission sp\u00e9ciale marquant le 15e anniversaire de l'\u00e9mission RTS Infrarouge et du r\u00e9seau social Facebook. La lib\u00e9ralisation de la parole a chang\u00e9 le d\u00e9bat public, les m\u00e9dias traditionnels et l'exercice de la d\u00e9mocratie.", "durationSec": 3679, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10198720", "imageURL": "http://www.rts.ch/10198719.image", "backgrounds": ["Plateau, sur les temps forts marquant les 15 ans de l'\u00e9mission RTS Infrarouge.", "Plateau, premi\u00e8re apparition sur le plateau de l'\u00e9mission RTS Infrarouge de David Nicole.", "Emission sp\u00e9ciale marquant le 15e anniversaire de l'\u00e9mission Infrarouge et du r\u00e9seau social Facebook."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "D\u00c9BAT", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "LIBERT\u00c9S INDIVIDUELLES"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "alternativeTitle": ["Facebook, Infrarouge: 15 ans de parole lib\u00e9r\u00e9e!", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["C\u2019\u00e9tait il y a tout juste quinze ans, le 4 f\u00e9vrier 2004. Ce mercredi-l\u00e0, deux institutions sont n\u00e9es et allaient changer le monde: Facebook et Infrarouge. A priori, rien \u00e0 voir. Sauf que quinze ans plus tard, l\u2019av\u00e8nement de Facebook et des r\u00e9seaux sociaux \u2013 et avec eux la lib\u00e9ration g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la parole \u2013 a profond\u00e9ment chang\u00e9 la donne. Quel impact sur le d\u00e9bat public, sur la d\u00e9mocratie, et sur le d\u00e9bat dans les m\u00e9dias traditionnels?", "Facebook, Infrarouge : 15 ans de parole lib\u00e9r\u00e9e !"], "variantIds": ["ece-10198720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T10:18:19Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:20:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:21:09  00:00:26:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a 15 ans\r\net deux jours, le 4 f\u00e9vrier 2004,\r\n\r\n00:00:26:18  00:00:32:04\r\n{\\an1}deux institutions naissaient\r\net allaient changer le monde:\r\n\r\n00:00:32:06  00:00:34:13\r\n{\\an1}Facebook et \"Infrarouge\" !\r\n\r\n00:00:34:15  00:00:38:15\r\n{\\an1}Quinze ans plus tard,\r\n\"Infrarouge\" est sur Facebook.\r\n\r\n00:00:38:17  00:00:42:11\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux ont fait\r\nexploser le d\u00e9bat public,\r\n\r\n00:00:42:13  00:00:48:18\r\n{\\an1}d\u00e9sormais permanent, horizontal,\r\nd\u00e9fiant institutions et m\u00e9dias.\r\n\r\n00:00:48:20  00:00:51:19\r\n{\\an1}Alors, 15 ans\r\nde parole lib\u00e9r\u00e9e, et apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:00:51:21  00:00:55:15\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat de \"Infrarouge\"\r\nce soir, bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n00:00:55:17  00:00:59:18\r\n{\\an1}On est en direct, vous pouvez r\u00e9agir\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:00:59:20  00:01:03:13\r\n{\\an1}sur Twitter, et sur Facebook.\r\n\r\n00:01:03:15  00:01:08:02\r\n{\\an1}David Nicole\r\nnous rejoindra en fin d'\u00e9mission,\r\n\r\n00:01:08:04  00:01:14:22\r\n{\\an1}avec son petit ordinateur,\r\nil sera votre porte-parole !\r\n\r\n00:01:15:00  00:01:19:12\r\n{\\an1}Avec nous ce soir,\r\nMicheline Calmy-Rey,\r\n\r\n00:01:19:13  00:01:23:11\r\n{\\an1}ancienne pr\u00e9sidente\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:01:23:12  00:01:26:19\r\n{\\an1}elle n'est pas sur\r\nFacebook mais se r\u00e9jouit\r\n\r\n00:01:26:21  00:01:31:00\r\n{\\an1}que les gens y expriment\r\nautre chose que la parole officielle.\r\n\r\n00:01:31:02  00:01:34:11\r\n{\\an1}Philippe Nantermod,\r\nconseiller national PLR/VS,\r\n\r\n00:01:34:12  00:01:37:16\r\n{\\an1}aime le d\u00e9bat permanent\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:43:01\r\n{\\an1}qui le rapprochent de ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:01:43:03  00:01:47:07\r\n{\\an1}J\u00e9r\u00f4me Duberry, sp\u00e9cialiste\r\ndes r\u00e9seaux sociaux \u00e0 l'UNIGE,\r\n\r\n00:01:47:09  00:01:54:09\r\n{\\an1}est s\u00e9v\u00e8re avec eux et leur impact\r\nsur la qualit\u00e9 de l'information.\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:57:12\r\n{\\an1}Richard Werly,\r\ncorrespondant du Temps \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:01:57:14  00:02:01:11\r\n{\\an1}surnomm\u00e9 \"le meilleur d'entre nous\",\r\nnous dira les d\u00e9fis\r\n\r\n00:02:01:12  00:02:05:01\r\n{\\an1}\u00e0 relever par les m\u00e9dias\r\ntraditionnels dans ce monde.\r\n\r\n00:02:05:03  00:02:09:19\r\n{\\an1}En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission,\r\nj'accueillerai Esther Mamarbachi,\r\n\r\n00:02:09:21  00:02:13:20\r\n{\\an1}Michel Zendali et le patron\r\nde l'actualit\u00e9 ici, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n00:02:13:22  00:02:16:19\r\n{\\an1}Bernard Rappaz,\r\navec qui on se penchera\r\n\r\n00:02:16:21  00:02:20:07\r\n{\\an1}sur le m\u00e9tier de journalistes,\r\net sur son avenir.\r\n\r\n00:02:20:09  00:02:22:21\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n00:02:22:23  00:02:26:13\r\n{\\an1}Beaucoup de monde\r\net de choses \u00e0 dire ce soir,\r\n\r\n00:02:26:15  00:02:30:06\r\n{\\an1}mais d'abord cette incroyable\r\nconjonction temporelle:\r\n\r\n00:02:30:08  00:02:37:17\r\n{\\an1}\"Infrarouge\" et Facebook n\u00e9s\r\nle m\u00eame jour, il y a 15 ans,\r\n\r\n00:02:37:19  00:02:44:17\r\n{\\an1}le 4 f\u00e9vrier 2004.\r\n\r\n00:02:44:19  00:02:51:11\r\n{\\an1}Comment le g\u00e9ant Californien\r\na chang\u00e9 la donne,\r\n\r\n00:02:51:13  00:02:55:18\r\n{\\an1}\u00e0 ce stade, un peu plus\r\nque \"Infrarouge\", dans le monde ?\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:59:15\r\n{\\an1}On rembobine, avec Christophe Sierro.\r\n\r\n00:02:59:17  00:03:07:17\r\n{\\an1}-4 f\u00e9vrier 2004.\r\n\r\n00:03:07:19  00:03:11:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nc'est la premi\u00e8re de \"Infrarouge\",\r\n\r\n00:03:11:11  00:03:16:01\r\n{\\an1}nouvelle \u00e9mission de d\u00e9bat\r\nde la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande.\r\n\r\n00:03:16:03  00:03:20:22\r\n{\\an1}-Ce m\u00eame 4 f\u00e9vrier:\r\n\r\n00:03:21:00  00:03:25:03\r\n{\\an1}M.Zuckerberg, 20 ans,\r\ncr\u00e9e l'anc\u00eatre de Facebook,\r\n\r\n00:03:25:05  00:03:30:13\r\n{\\an1}sur le campus d'Harvard.\r\n\r\n00:03:30:15  00:03:33:11\r\n{\\an1}-On aimerait te parler d'une id\u00e9e.\r\n\r\n00:03:33:12  00:03:36:02\r\n{\\an1}-J'ai une minute.\r\n-G\u00e9nial.\r\n\r\n00:03:36:04  00:03:39:03\r\n{\\an1}-Son histoire\r\nn'est pas encore un film,\r\n\r\n00:03:39:05  00:03:41:19\r\n{\\an1}et le jeune prodige n'imagine pas\r\n\r\n00:03:41:21  00:03:44:22\r\n{\\an1}qu'il connectera\r\n2,3 mias d'individus\r\n\r\n00:03:45:00  00:03:48:11\r\n{\\an1}ni modifiera\r\nles r\u00e8gles du d\u00e9bat public.\r\n\r\n00:03:54:17  00:03:59:06\r\n{\\an1}Ce ne sont plus les voix des acteurs\r\ntraditionnels qui priment.\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:03:04\r\n{\\an1}N'importe qui s'improvise\r\nexpert avec son smartphone.\r\n\r\n00:04:03:06  00:04:05:20\r\n{\\an1}C'est la parole lib\u00e9r\u00e9e vant\u00e9e\r\n\r\n00:04:05:22  00:04:10:00\r\n{\\an1}par Zuckerberg le jour\r\nde son entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n00:04:10:02  00:04:12:07\r\n{\\an1}-Notre mission est d'offrir\r\n\r\n00:04:12:09  00:04:14:07\r\n{\\an1}un monde plus ouvert\r\n\r\n00:04:14:09  00:04:16:13\r\n{\\an1}et plus connect\u00e9.\r\n\r\n00:04:16:15  00:04:19:17\r\n{\\an1}-Un monde\r\no\u00f9 la parole est incontr\u00f4lable.\r\n\r\n00:04:19:19  00:04:23:20\r\n{\\an1}Pens\u00e9es nobles et r\u00e9flexions\r\nnaus\u00e9abondes ont le m\u00eame \u00e9cho.\r\n\r\n00:04:23:22  00:04:27:03\r\n{\\an1}C'est le terrain\r\ndes grands enjeux du si\u00e8cle.\r\n\r\n00:04:27:05  00:04:31:12\r\n{\\an1}Les manifestants du Printemps arabe\r\ns'emparent des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:04:31:14  00:04:33:19\r\n{\\an1}pour alerter le reste du monde.\r\n\r\n00:04:33:21  00:04:38:00\r\n{\\an1}Facebook devient aussi le canal\r\nde recrutement de Daech.\r\n\r\n00:04:38:02  00:04:42:08\r\n{\\an1}Le r\u00e9seau social aurait aussi\r\n\u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour favoriser\r\n\r\n00:04:42:10  00:04:48:07\r\n{\\an1}l'\u00e9lection de D.Trump,\r\naccro \u00e0 Twitter surtout.\r\n\r\n00:04:48:09  00:04:52:09\r\n{\\an1}Son arme pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e pour torpiller\r\nle d\u00e9bat politique,\r\n\r\n00:04:52:11  00:04:58:00\r\n{\\an1}tout comme les fake news,\r\nqui ont \u00e9clat\u00e9 durant sa campagne.\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:03:04\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux sont aussi des\r\nleviers de mobilisation populaire.\r\n\r\n00:05:03:06  00:05:08:22\r\n{\\an1}M.Obama y appelait \u00e0 lib\u00e9rer les\r\nlyc\u00e9ennes en otage de Boko Haram.\r\n\r\n00:05:09:00  00:05:14:22\r\n{\\an1}Le mouvement \"Me Too\" y d\u00e9non\u00e7ait\r\nles violences faites aux femmes.\r\n\r\n00:05:15:00  00:05:20:08\r\n{\\an1}R\u00e9cemment, la plan\u00e8te\r\ns'est mise en marche pour le climat,\r\n\r\n00:05:20:10  00:05:23:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'appel d'un simple citoyen.\r\n\r\n00:05:23:22  00:05:29:13\r\n{\\an1}On ne l'aurait sans doute pas\r\nentendu avant l'arriv\u00e9e de Facebook.\r\n\r\n00:05:26:19  00:05:29:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: M.Calmy-Rey,\r\nvous, \"Infrarouge\",\r\n\r\n00:05:29:14  00:05:33:10\r\n{\\an1}vous connaissez,\r\nmais Facebook vous n'y \u00eates pas.\r\n\r\n00:05:37:01  00:05:41:12\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Je n'y suis plus.\r\n\r\n00:05:42:06  00:05:46:07\r\n{\\an1}\u00c7a demande beaucoup trop\r\nd'investissement personnel.\r\n\r\n00:05:46:11  00:05:50:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous en pensez du bien ?\r\n\r\n00:05:50:16  00:05:55:00\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: oui.\r\n\r\n00:05:55:04  00:05:58:14\r\n{\\an1}\u00c7a permet de communiquer directement\r\navec le public.\r\n\r\n00:05:58:18  00:06:03:04\r\n{\\an1}Sans passer par les m\u00e9dias,\r\n\r\n00:06:04:19  00:06:09:07\r\n{\\an1}qui imposent un jugement\r\ninterm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:16:09\r\n{\\an1}C'est un cadeau de pouvoir parler\r\ndirectement aux gens.\r\n\r\n00:06:24:20  00:06:28:13\r\n{\\an1}Si l'on pense que le public peut se\r\nd\u00e9terminer sur les grands enjeux\r\n\r\n00:06:28:17  00:06:31:14\r\n{\\an1}politiques,\r\n\r\n00:06:31:18  00:06:36:05\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux en sont un\r\ninstrument.\r\n\r\n00:06:37:08  00:06:41:19\r\n{\\an1}F\u00e9licitations pour le quinzi\u00e8me\r\nanniversaire.\r\n\r\n00:06:45:19  00:06:49:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Philippe Nantermod, ce\r\nn'est pas votre premier face-\u00e0-face\r\n\r\n00:06:49:15  00:06:52:08\r\n{\\an1}avec Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n00:06:52:10  00:06:58:23\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: En ce qui concerne\r\nle survol a\u00e9rien de la Suisse,\r\n\r\n00:06:59:01  00:07:02:11\r\n{\\an1}je partage l'avis de Mme Calmy-Rey.\r\n\r\n00:07:02:17  00:07:06:06\r\n{\\an1}Eviter la Suisse pour un\r\navion militaire am\u00e9ricain\r\n\r\n00:07:06:08  00:07:08:23\r\n{\\an1}doit prendre\r\nentre trois et cinq minutes,\r\n\r\n00:07:09:01  00:07:12:14\r\n{\\an1}les bellig\u00e9rants prendraient-ils\r\nle risque d'un scandale\r\n\r\n00:07:12:16  00:07:16:11\r\n{\\an1}pour trois \u00e0 cinq minutes de vol ?\r\n\r\n00:07:15:15  00:07:20:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Parlons-nous de cette\r\nchemise ?\r\n\r\n00:07:22:01  00:07:26:12\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: On parlera de votre\r\nveston rouge dans 10 ans.\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:35:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous \u00eates un utilisateur de\r\nFacebook,\r\n\r\n00:07:37:01  00:07:41:11\r\n{\\an1}c'est une aubaine ?\r\n\r\n00:07:41:15  00:07:46:02\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: On a commenc\u00e9 \u00e0\r\nutiliser les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:07:47:22  00:07:52:11\r\n{\\an1}\u00e0 peu pr\u00e8s dans toutes les campagnes\r\nque j'ai men\u00e9es.\r\n\r\n00:07:53:04  00:07:56:22\r\n{\\an1}Si on veut \u00eatre pr\u00e9sent en\r\npolitique,\r\n\r\n00:07:57:02  00:08:01:12\r\n{\\an1}c'est un peu mon travail,\r\n\r\n00:08:03:03  00:08:07:14\r\n{\\an1}c'est quand m\u00eame utile d'avoir un\r\ncontact avec la population.\r\n\r\n00:08:11:20  00:08:16:08\r\n{\\an1}On peut avoir ce contact aussi sur\r\nInternet.\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:22:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous regardez ce que les\r\nr\u00e9seaux sociaux disent de nous.\r\n\r\n00:08:22:14  00:08:27:01\r\n{\\an1}On va voir les chiffres.\r\n\r\n00:08:30:13  00:08:35:01\r\n{\\an1}Ce sont 2, 32 mias d'utilisateurs.\r\n\r\n00:08:37:04  00:08:41:15\r\n{\\an1}En Suisse, c'est encore plus\r\nimpressionnant.\r\n\r\n00:08:47:10  00:08:49:23\r\n{\\an1}Un Suisse sur 2 est sur Facebook\r\ntous les mois.\r\n\r\n00:08:50:03  00:08:54:12\r\n{\\an1}Et un sur 3 tous les jours.\r\n\r\n00:08:55:11  00:08:59:23\r\n{\\an1}Est-ce un d\u00e9fouloir ou un lieu de\r\nd\u00e9bat constructif ?\r\n\r\n00:09:00:03  00:09:03:09\r\n{\\an1}J.DUBERRY: Un peu tout \u00e0 la fois.\r\n\r\n00:09:03:12  00:09:07:11\r\n{\\an1}Quand les r\u00e9seaux sociaux sont\r\napparus,\r\n\r\n00:09:07:13  00:09:14:10\r\n{\\an1}on \u00e9tait enthousiastes \u00e0 l'id\u00e9e de\r\nd\u00e9velopper la participation des\r\n\r\n00:09:14:13  00:09:17:11\r\n{\\an1}citoyens gr\u00e2ce \u00e0 ces outils.\r\n\r\n00:09:17:15  00:09:21:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait aussi un moyen de produire\r\net consommer l'information.\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:25:21\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias n'\u00e9taient plus l\u00e0.\r\n\r\n00:09:26:15  00:09:31:04\r\n{\\an1}Il y avait un lien direct entre les\r\npolitiques et les citoyens.\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:36:00\r\n{\\an1}C'est un grand b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:09:40:09  00:09:44:20\r\n{\\an1}Par contre, on est, depuis le d\u00e9but\r\ndes ann\u00e9es 2010,\r\n\r\n00:09:45:00  00:09:47:09\r\n{\\an1}on voit l'autre aspect des r\u00e9seaux\r\nsociaux,\r\n\r\n00:09:47:12  00:09:51:22\r\n{\\an1}l'aspect plus sombre.\r\n\r\n00:09:52:16  00:09:57:05\r\n{\\an1}2018 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e tr\u00e8s sombre\r\npour les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:10:03:06  00:10:06:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Avec les scandales\r\nCambridge Analytica ?\r\n\r\n00:10:06:09  00:10:10:19\r\n{\\an1}J.DUBERRY: Exactement.\r\n\r\n00:10:14:15  00:10:18:06\r\n{\\an1}Le mod\u00e8le \u00e9conomique de Facebook,\r\nc'est la vente et la collecte de\r\n\r\n00:10:18:10  00:10:21:22\r\n{\\an1}donn\u00e9es.\r\n\r\n00:10:22:02  00:10:26:12\r\n{\\an1}Le mod\u00e8le \u00e9conomique n'\u00e9tait pas\r\n\u00e9vident auparavant.\r\n\r\n00:10:29:00  00:10:33:12\r\n{\\an1}La population se disait qu'elle se\r\nservait d'un service gratuit\r\n\r\n00:10:36:17  00:10:41:05\r\n{\\an1}et ne savait pas o\u00f9 les informations\r\nallaient.\r\n\r\n00:10:46:00  00:10:49:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on se rend compte qu'il\r\ny a eu des vols d'information\r\n\r\n00:10:49:18  00:10:54:04\r\n{\\an1}massifs.\r\n\r\n00:10:56:05  00:11:00:11\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, on est totalement suivis\r\net analys\u00e9s quoiqu'on fasse.\r\n\r\n00:11:00:14  00:11:04:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur Facebook,\r\n\r\n00:11:04:08  00:11:08:18\r\n{\\an1}se sont jou\u00e9es diff\u00e9rentes victoires\r\npolitiques.\r\n\r\n00:11:12:06  00:11:15:20\r\n{\\an1}On vient de parler de l'\u00e9ventuelle\r\nmanipulation avec l'\u00e9lection de\r\n\r\n00:11:16:00  00:11:20:11\r\n{\\an1}Trump.\r\n\r\n00:11:21:19  00:11:26:07\r\n{\\an1}Un certain nombre de d\u00e9cisions sont\r\nprises sur la base des fake news.\r\n\r\n00:11:26:13  00:11:31:01\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Il y a eu une p\u00e9riode\r\nd'euphorie.\r\n\r\n00:11:34:11  00:11:38:22\r\n{\\an1}On a noirci le tableau \u00e9norm\u00e9ment\r\nensuite.\r\n\r\n00:11:40:19  00:11:44:11\r\n{\\an1}Les citoyens sont conscients que\r\ntout ce qui est sur Internet n'est\r\n\r\n00:11:44:14  00:11:49:01\r\n{\\an1}pas forc\u00e9ment vrai.\r\nIl y a une prise de conscience.\r\n\r\n00:11:51:05  00:11:55:16\r\n{\\an1}La r\u00e9colte de donn\u00e9es est tr\u00e8s\r\npratique.\r\n\r\n00:11:56:23  00:12:01:11\r\n{\\an1}C'est agr\u00e9able d'avoir un outil\r\npersonnalis\u00e9.\r\n\r\n00:12:01:16  00:12:06:04\r\n{\\an1}La v\u00e9rit\u00e9 est entre deux.\r\n\r\n00:12:12:03  00:12:15:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Outil de d\u00e9bat public ou de\r\nsurveillance ?\r\n\r\n00:12:15:22  00:12:20:08\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: De d\u00e9bat public.\r\n\r\n00:12:23:21  00:12:28:09\r\n{\\an1}Ca force les m\u00e9dias traditionnels \u00e0\r\nfaire leur travail d'investigation.\r\n\r\n00:12:31:22  00:12:36:10\r\n{\\an1}Parfois, vous fonctionnez en meutes,\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:42:13\r\n{\\an1}et les r\u00e9seaux sociaux renforcent\r\nl'aspect investigation.\r\n\r\n00:12:43:09  00:12:47:20\r\n{\\an1}\u00c7a aura un c\u00f4t\u00e9 positif.\r\n\r\n00:12:49:22  00:12:54:10\r\n{\\an1}\u00c7a vous aidera \u00e0 renforcer\r\nl'investigation et les analyses.\r\n\r\n00:12:57:06  00:13:03:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dans la motivation de la\r\nd\u00e9cision des gens qui ont vot\u00e9 pour\r\n\r\n00:13:03:11  00:13:04:09\r\n{\\an1}le Brexit,\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:10:01\r\n{\\an1}s'est fait une id\u00e9e sur les\r\ninformations et si elle est fausse,\r\n\r\n00:13:10:05  00:13:14:05\r\n{\\an1}\u00e7a a des r\u00e9percussions.\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:18:18\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: D'o\u00f9 l'importance de\r\nvotre travail.\r\n\r\n00:13:20:18  00:13:23:17\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Dans les 2 camps de\r\nchaque \u00e9lection,\r\n\r\n00:13:23:21  00:13:27:18\r\n{\\an1}les 2 camps \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n00:13:27:22  00:13:32:08\r\n{\\an1}Facebook ne change rien au principe\r\nde l'\u00e9lection.\r\n\r\n00:13:35:14  00:13:38:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'apr\u00e8s l'euphorie,\r\n\r\n00:13:38:19  00:13:43:05\r\n{\\an1}un autocontr\u00f4le s'installe ?\r\n\r\n00:13:46:21  00:13:50:13\r\n{\\an1}J.DUBERRY: On a toujours l'adoption\r\nd'une technologie qui suit une\r\n\r\n00:13:50:17  00:13:52:21\r\n{\\an1}courbe.\r\n\r\n00:13:53:01  00:13:55:17\r\n{\\an1}On arrive \u00e0 la phase stagnante\r\n\r\n00:13:55:21  00:14:00:07\r\n{\\an1}et une adoption plus sereine.\r\n\r\n00:14:03:18  00:14:08:07\r\n{\\an1}Ce qui m'inqui\u00e8te plus avec les\r\nr\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:14:11:03  00:14:14:11\r\n{\\an1}c'est la possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0\r\nl'individu\r\n\r\n00:14:14:15  00:14:17:00\r\n{\\an1}au niveau national,\r\n\r\n00:14:17:04  00:14:21:13\r\n{\\an1}r\u00e9gional et mondial.\r\n\r\n00:14:31:02  00:14:33:23\r\n{\\an1}On peut adresser un message\r\npersonnalis\u00e9\r\n\r\n00:14:34:03  00:14:36:20\r\n{\\an1}sans aucun filtre et contr\u00f4le.\r\n\r\n00:14:37:00  00:14:41:10\r\n{\\an1}Bolsonaro a cr\u00e9\u00e9 un nombre\r\nd'informations assez hallucinant\r\n\r\n00:14:47:00  00:14:51:11\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 sur WhatsApp\r\n\r\n00:14:53:07  00:14:58:01\r\n{\\an1}sans aucun contr\u00f4le donc c'est\r\ndifficile d'aller v\u00e9rifier, pour les\r\n\r\n00:14:58:03  00:15:00:13\r\n{\\an1}m\u00e9dias, les informations envoy\u00e9es.\r\n\r\n00:15:00:17  00:15:03:23\r\n{\\an1}La vitesse de l'information et la\r\ntaille de l'audience changent\r\n\r\n00:15:04:03  00:15:06:05\r\n{\\an1}beaucoup.\r\n\r\n00:15:06:09  00:15:10:00\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: \u00c7a change par rapport\r\naux campagnes traditionnelles que\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:14:13\r\n{\\an1}l'on pouvait faire.\r\n\r\n00:15:17:17  00:15:21:12\r\n{\\an1}Les informations que l'on donnait\r\ndans les petites r\u00e9unions \u00e9taient pas\r\n\r\n00:15:21:16  00:15:26:03\r\n{\\an1}forc\u00e9ment d'une qualit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0\r\ncelle des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:15:29:07  00:15:33:19\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Le probl\u00e8me de la meute\r\nest plut\u00f4t chez Facebook \u00e0 mon sens.\r\n\r\n00:15:35:15  00:15:40:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me des fake news\r\n\r\n00:15:45:10  00:15:49:21\r\n{\\an1}est que la meute sur Facebook\r\naccr\u00e9dite ces fake news.\r\n\r\n00:15:57:17  00:16:02:06\r\n{\\an1}R.WERLY:  Pour nous les\r\njournalistes,\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:10:07\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux ont chang\u00e9 le\r\nnombre de sources d'information.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:15:21\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux sont une mani\u00e8re\r\nde contacter des gens.\r\n\r\n00:16:16:05  00:16:20:16\r\n{\\an1}Et aussi d'avoir des informations\r\noriginales.\r\n\r\n00:16:22:07  00:16:26:18\r\n{\\an1}Le rep\u00e9rage de th\u00e8mes int\u00e9ressants\r\n\r\n00:16:26:22  00:16:31:08\r\n{\\an1}nous aide.\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:40:10\r\n{\\an1}La meute journalistique pr\u00e9sente\r\nl'avantage\r\n\r\n00:16:40:13  00:16:44:23\r\n{\\an1}que l'on est souvent contradictoires\r\n\r\n00:16:47:22  00:16:52:10\r\n{\\an1}et on est moins ob\u00e9issants que\r\nFacebook.\r\n\r\n00:16:53:16  00:16:56:22\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Il y a une ind\u00e9pendance\r\nsur Facebook.\r\n\r\n00:16:57:02  00:17:01:11\r\n{\\an1}Ce qui ne justifie pas tout.\r\n\r\n00:17:02:16  00:17:05:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous avons une classe\r\nFribourgeoise.\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:08:11\r\n{\\an1}Bonsoir No\u00e9.\r\n\r\n00:17:08:14  00:17:12:03\r\n{\\an1}Comment entendez-vous tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:17:12:07  00:17:16:17\r\n{\\an1}De nouveaux syst\u00e8mes parall\u00e8les\r\nd'information.\r\n\r\n00:17:22:07  00:17:26:19\r\n{\\an1}-On pense que c'est un truc de\r\nvieux,\r\n\r\n00:17:28:08  00:17:32:19\r\n{\\an1}car les jeunes n'aiment pas avoir\r\nleurs parents sur Facebook.\r\n\r\n00:17:34:00  00:17:37:11\r\n{\\an1}Moi j'accepte d'avoir mes parents\r\ncomme ami sur Facebook.\r\n\r\n00:17:37:14  00:17:42:01\r\n{\\an1}Je suis sous mon propre nom\r\n\r\n00:17:42:06  00:17:46:00\r\n{\\an1}et mes parents commentent mes\r\nphotos.\r\n\r\n00:17:46:04  00:17:50:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: pour vous c'est quoi\r\nFacebook ?\r\n\r\n00:17:50:13  00:17:55:00\r\n{\\an1}-Un endroit de d\u00e9bats et\r\nd'information.\r\n\r\n00:17:59:04  00:18:02:18\r\n{\\an1}Mais c'est d\u00e9licat, car il peut y\r\navoir des d\u00e9bats constructifs et\r\n\r\n00:18:02:22  00:18:07:09\r\n{\\an1}tout l'inverse.\r\n\r\n00:18:07:12  00:18:11:14\r\n{\\an1}Pour information, Facebook a un\r\nsyst\u00e8me de pages,\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:16:04\r\n{\\an1}on peut poster des promotions.\r\n\r\n00:18:17:08  00:18:21:20\r\n{\\an1}On peut poster de nouvelles\r\nactualit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:22:19  00:18:25:23\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s complet au niveau de\r\nl'information.\r\n\r\n00:18:26:03  00:18:28:23\r\n{\\an1}Il faut prendre des pincettes,\r\n\r\n00:18:29:03  00:18:33:13\r\n{\\an1}il y a beaucoup de fake news.\r\n\r\n00:18:39:20  00:18:43:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Et vous avez les codes pour\r\ntrouver votre chemin dans cette\r\n\r\n00:18:43:16  00:18:46:21\r\n{\\an1}jungle ?-Oui.\r\n\r\n00:18:47:01  00:18:50:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dans le d\u00e9bat fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:18:50:04  00:18:52:07\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux sont centraux.\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:56:06\r\n{\\an1}Les ministres communiquent.\r\n\r\n00:18:56:10  00:19:00:20\r\n{\\an1}Les \"gilets jaunes\" se mobilisent\r\nsur ce r\u00e9seau social.\r\n\r\n00:19:02:03  00:19:06:15\r\n{\\an1}C'est formidable,\r\n\r\n00:19:07:06  00:19:10:20\r\n{\\an1}cette multiplication des acteurs du\r\nd\u00e9bat ?\r\n\r\n00:19:11:00  00:19:15:10\r\n{\\an1}R.WERLY: Pour la France,\r\n\r\n00:19:20:04  00:19:23:16\r\n{\\an1}il y a un lien direct entre\r\nl'explosion des m\u00e9dias sociaux et la\r\n\r\n00:19:23:20  00:19:25:23\r\n{\\an1}d\u00e9sagr\u00e9gation des m\u00e9dias politiques.\r\n\r\n00:19:26:03  00:19:29:23\r\n{\\an1}Il y a une ironie en France:\r\n\r\n00:19:30:03  00:19:34:12\r\n{\\an1}La France a \u00e9lu le pr\u00e9sident le plus\r\nnum\u00e9rique possible.\r\n\r\n00:19:37:22  00:19:42:11\r\n{\\an1}Or, il est en guerre permanente\r\ncontre les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:48:22\r\n{\\an1}qui sont l'instrument de la\r\ncirculation de l'information.\r\n\r\n00:19:51:07  00:19:53:17\r\n{\\an1}Il est aussi en guerre contre les\r\nGAFA,\r\n\r\n00:19:53:21  00:19:58:08\r\n{\\an1}car il veut les taxer.\r\n\r\n00:20:04:00  00:20:08:11\r\n{\\an1}On pensait qu'il \u00e9tait l'ap\u00f4tre de\r\nl'\u00e8re digitale,\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:14:12\r\n{\\an1}il se l'est prise dans la figure.\r\n\r\n00:20:15:03  00:20:19:14\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Monsieur Macron ne s'en\r\nsort pas si mal que \u00e7a.\r\n\r\n00:20:23:02  00:20:27:13\r\n{\\an1}Il r\u00e9cup\u00e8re dans son grand d\u00e9bat\r\n\r\n00:20:29:07  00:20:32:13\r\n{\\an1}et il a repris la main et l'agenda.\r\n\r\n00:20:32:17  00:20:37:03\r\n{\\an1}Beaucoup de gens interviennent.\r\n\r\n00:20:39:03  00:20:43:14\r\n{\\an1}Il faudra voir comment il s'en sort\r\navec la revendication du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:20:44:11  00:20:48:22\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Comme sur Facebook.\r\n\r\n00:20:49:18  00:20:54:07\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Il a remis le d\u00e9bat\r\ndans l'ordre r\u00e9publicain.\r\n\r\n00:20:57:14  00:21:01:10\r\n{\\an1}R.WERLY: La volont\u00e9 d'\u00e9clatement du\r\ngrand d\u00e9bat est similaire \u00e0 celle\r\n\r\n00:21:01:13  00:21:06:00\r\n{\\an1}des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:21:07:12  00:21:12:00\r\n{\\an1}Il ne programme pas des r\u00e9unions, il\r\nlaisse les citoyens les organiser.\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:16:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Facebook est-il un espace\r\nde d\u00e9bat constructif ?\r\n\r\n00:21:16:11  00:21:19:05\r\n{\\an1}C'est notre sondage en ligne.\r\n\r\n00:21:19:09  00:21:23:19\r\n{\\an1}On fera le point \u00e0 la fin.\r\n\r\n00:21:27:04  00:21:31:16\r\n{\\an1}Y a-t-il un point commun entre les\r\nmouvements qui \u00e9mergent ?\r\n\r\n00:21:31:21  00:21:35:18\r\n{\\an1}Podemos en Espagne,\r\n\r\n00:21:35:22  00:21:40:09\r\n{\\an1}le Printemps arabe.\r\n\r\n00:21:41:10  00:21:45:22\r\n{\\an1}Le point commun n'est-il pas de dire\r\n\u00e0 la classe politique\r\n\r\n00:21:47:21  00:21:52:09\r\n{\\an1}que l'on ne veut plus les\r\npolitiques ?\r\n\r\n00:21:53:15  00:21:58:03\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n00:22:01:20  00:22:06:08\r\n{\\an1}Je me suis dit qu'il fallait passer\r\nde la rue au parlement cantonal.\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:12:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce r\u00e9flexe est-il toujours\r\nvrai ?\r\n\r\n00:22:13:03  00:22:17:14\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Ces mouvements ont\r\ntoujours exist\u00e9.\r\n\r\n00:22:17:21  00:22:22:10\r\n{\\an1}On part d'une cause \u00e0 une vision plus\r\nlarge.\r\n\r\n00:22:22:13  00:22:26:09\r\n{\\an1}On a beaucoup de chance en Suisse,\r\n\r\n00:22:26:12  00:22:30:23\r\n{\\an1}\u00e0 partir d'un engagement personnel,\r\n\r\n00:22:31:22  00:22:36:00\r\n{\\an1}on peut s'adresser par les droits\r\npopulaires,\r\n\r\n00:22:36:04  00:22:40:09\r\n{\\an1}les initiatives et les r\u00e9f\u00e9rendums,\r\n\r\n00:22:40:12  00:22:44:13\r\n{\\an1}on peut s'impliquer dans le d\u00e9bat\r\nd\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:22:44:17  00:22:49:03\r\n{\\an1}On n'est pas dans la m\u00eame situation\r\nqu'en France.\r\n\r\n00:22:50:20  00:22:55:09\r\n{\\an1}Nous, on a la possibilit\u00e9 d'influer\r\nsur les d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n00:22:56:12  00:23:01:00\r\n{\\an1}Par les droits populaires qu'on a.\r\n\r\n00:23:01:04  00:23:05:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Cette mobilisation par\r\ncause,\r\n\r\n00:23:12:01  00:23:15:07\r\n{\\an1}ponctuelle, est-ce de nature \u00e0\r\nmettre en p\u00e9ril l'engagement\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:19:20\r\n{\\an1}traditionnel et plus g\u00e9n\u00e9raliste ?\r\n\r\n00:23:23:01  00:23:27:06\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Les choses peuvent\r\nchanger.\r\n\r\n00:23:27:10  00:23:31:20\r\n{\\an1}\u00c7a a toujours exist\u00e9.\r\n\r\n00:23:34:00  00:23:38:11\r\n{\\an1}Les gens s'engagent politiquement\r\ncar ils sont passionn\u00e9s par le d\u00e9bat\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:45:22\r\n{\\an1}et d'autres dans une cause.\r\n\r\n00:23:46:02  00:23:50:11\r\n{\\an1}Mais Facebook n'a rien chang\u00e9.\r\n\r\n00:23:53:10  00:23:57:10\r\n{\\an1}Pour rebondir sur les \"gilets\r\njaunes\",\r\n\r\n00:23:57:13  00:24:02:00\r\n{\\an1}il y a toujours une d\u00e9fiance \u00e0\r\nl'\u00e9gard des \u00e9lus.\r\n\r\n00:24:05:11  00:24:09:23\r\n{\\an1}Les \"gilets jaunes\" demandent une\r\nassembl\u00e9e citoyenne.\r\n\r\n00:24:10:07  00:24:13:21\r\n{\\an1}Et \u00e7a s'appelle un parlement dans\r\ntous les pays d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n00:24:14:01  00:24:18:11\r\n{\\an1}Facebook ne change rien \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:24:25:17  00:24:29:03\r\n{\\an1}C'est le monde tel qu'on le conna\u00eet\r\nmais avec des codes un peu\r\n\r\n00:24:29:07  00:24:33:16\r\n{\\an1}diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:24:36:14  00:24:40:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a tous vu la grande\r\nrevendication des gilets jaunes, le\r\n\r\n00:24:40:10  00:24:42:12\r\n{\\an1}RIC.\r\n\r\n00:24:42:16  00:24:46:03\r\n{\\an1}C'est partout sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n00:24:46:05  00:24:51:19\r\n{\\an1}-Acte V, samedi,\r\nla foule est plus \u00e9parse \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:24:51:21  00:24:54:06\r\n{\\an1}L'acronyme devient plus visible:\r\n\r\n00:24:54:10  00:24:58:01\r\n{\\an1}RIC, pour r\u00e9f\u00e9rendum\r\nd'initiative citoyenne.\r\n\r\n00:24:58:04  00:25:00:15\r\n{\\an1}Fred est venu de Bretagne pour cela.\r\n\r\n00:25:00:17  00:25:03:06\r\n{\\an1}-Il nous reste\r\nqu'un peu de fraternit\u00e9,\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:06:00\r\n{\\an1}donc on peut revenir\r\nsur la Constitution\r\n\r\n00:25:06:02  00:25:08:13\r\n{\\an1}pour donner une voix au peuple.\r\n\r\n00:25:08:15  00:25:12:06\r\n{\\an1}-Cette revendication\r\nfleurit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:25:12:08  00:25:14:21\r\n{\\an1}On veut pouvoir proposer des lois,\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:18:07\r\n{\\an1}voire r\u00e9voquer un \u00e9lu\r\navec 700'000 signatures.\r\n\r\n00:25:18:09  00:25:21:05\r\n{\\an1}Quand on rencontre\r\nla t\u00e9l\u00e9vision suisse...\r\n\r\n00:25:21:07  00:25:26:02\r\n{\\an1}-Vous avez un moyen de pouvoir dire\r\nle fond de votre pens\u00e9e.\r\n\r\n00:25:26:04  00:25:28:08\r\n{\\an1}Nous, on ne fait que subir.\r\n\r\n00:25:28:02  00:25:31:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: J\u00e9r\u00f4me Duberry,\r\n\r\n00:25:31:08  00:25:35:18\r\n{\\an1}comment nos structures d\u00e9mocratiques\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:42:22\r\n{\\an1}peuvent s'adapter \u00e0 cette demande ?\r\n\r\n00:25:52:18  00:25:56:12\r\n{\\an1}Il faut faire preuve d'imagination\r\ninstitutionnelle pour faire face \u00e0\r\n\r\n00:25:56:16  00:25:57:20\r\n{\\an1}la crise d\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:25:58:00  00:26:02:10\r\n{\\an1}J.DUBERRY: il y a une d\u00e9fiance vis-\r\n\u00e0-vis des institutions.\r\n\r\n00:26:03:23  00:26:06:16\r\n{\\an1}Dans la plupart des pays\r\nd\u00e9mocratiques et partout,\r\n\r\n00:26:06:20  00:26:09:07\r\n{\\an1}mais c'est une autre question.\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:13:06\r\n{\\an1}La Suisse fait exception \u00e0 ce\r\nniveau.\r\n\r\n00:26:13:10  00:26:17:13\r\n{\\an1}Dans la plupart des pays\r\nd\u00e9mocratiques,\r\n\r\n00:26:17:17  00:26:22:04\r\n{\\an1}il y a une d\u00e9fiance vis \u00e0 vis des\r\ninstitutions.\r\n\r\n00:26:23:06  00:26:27:17\r\n{\\an1}Il y a probablement un lien avec les\r\nr\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:26:29:23  00:26:34:11\r\n{\\an1}On est habitu\u00e9 \u00e0 donner son avis\r\ndirectement\r\n\r\n00:26:35:06  00:26:39:17\r\n{\\an1}et donc \u00e0 passer outre un syst\u00e8me de\r\nrepr\u00e9sentation.\r\n\r\n00:26:43:01  00:26:47:12\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: on ne passe pas outre\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:26:50:00  00:26:54:11\r\n{\\an1}Le peuple en Suisse fait partie des\r\ninstitutions.\r\n\r\n00:26:56:01  00:27:00:12\r\n{\\an1}C'est un des organes d\u00e9cisionnels\r\nles plus importants.\r\n\r\n00:27:01:06  00:27:05:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le peuple qui a la parole,\r\n\r\n00:27:07:19  00:27:11:18\r\n{\\an1}veut-il le pouvoir ?\r\n\r\n00:27:11:22  00:27:16:08\r\n{\\an1}R.WERLY: En France,\r\n\r\n00:27:17:09  00:27:20:23\r\n{\\an1}j'ai pas l'impression qu'il a\r\ncompl\u00e8tement la parole.\r\n\r\n00:27:21:03  00:27:25:12\r\n{\\an1}Il la veut, mais il y a une\r\nr\u00e9sistance pour la lui donner.\r\n\r\n00:27:26:04  00:27:28:16\r\n{\\an1}On permet aux gens de parler,\r\n\r\n00:27:28:20  00:27:33:07\r\n{\\an1}et ensuite on verra.\r\n\r\n00:27:34:20  00:27:39:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le pr\u00e9sident Macron\r\n\r\n00:27:42:09  00:27:46:21\r\n{\\an1}a laiss\u00e9 entendre qu'il y aurait\r\npeut-\u00eatre un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n00:27:49:11  00:27:53:23\r\n{\\an1}R.WERLY: Il a mis le vers dans le\r\nfruit.\r\n\r\n00:27:57:01  00:28:00:14\r\n{\\an1}Il a convaincu les Fran\u00e7ais qu'une\r\nautre forme de politique \u00e9tait\r\n\r\n00:28:00:18  00:28:02:21\r\n{\\an1}possible.\r\n\r\n00:28:03:01  00:28:07:11\r\n{\\an1}\u00c0 partir de ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n00:28:13:17  00:28:18:05\r\n{\\an1}les Fran\u00e7ais se sont dit qu'ils\r\nallaient le prendre au mot.\r\n\r\n00:28:24:10  00:28:27:23\r\n{\\an1}Comment faire en sorte qu'un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum ne soit pas un pl\u00e9biscite\r\n\r\n00:28:28:03  00:28:30:22\r\n{\\an1}ou le vote sanction ?\r\n\r\n00:28:31:02  00:28:34:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Donc voter sur un objet et\r\nnon pas sur la personne.\r\n\r\n00:28:34:11  00:28:38:20\r\n{\\an1}R.WERLY: Exactement.\r\n\r\n00:28:45:22  00:28:50:10\r\n{\\an1}Il n'a pas r\u00e9solu ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:28:53:20  00:28:57:17\r\n{\\an1}L'autre probl\u00e8me, les Fran\u00e7ais sont\r\ncontradictoires.\r\n\r\n00:28:57:21  00:29:01:19\r\n{\\an1}Ils veulent la parole et s'exprimer,\r\n\r\n00:29:01:23  00:29:05:04\r\n{\\an1}mais ils adorent le syst\u00e8me\r\npr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n00:29:05:08  00:29:09:17\r\n{\\an1}Ils adorent un pr\u00e9sident Jupiter.\r\n\r\n00:29:13:21  00:29:18:09\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais voudraient r\u00e9voquer\r\nJupiter.\r\n\r\n00:29:20:21  00:29:25:10\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire d\u00e9capiter le roi.\r\n\r\n00:29:26:22  00:29:31:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je ram\u00e8ne le ph\u00e9nom\u00e8ne des\r\nr\u00e9seaux sociaux au centre du d\u00e9bat.\r\n\r\n00:29:32:17  00:29:37:06\r\n{\\an1}N'y a-t-il pas une manipulation\r\n\r\n00:29:40:08  00:29:44:20\r\n{\\an1}de la part de celui qui ma\u00eetrise les\r\nr\u00e9seaux sociaux ?\r\n\r\n00:29:49:11  00:29:54:00\r\n{\\an1}J.DUBERRY: Si on regarde les\r\nderni\u00e8res \u00e9lections,\r\n\r\n00:29:54:04  00:29:58:04\r\n{\\an1}le Br\u00e9sil, le Brexit,\r\n\r\n00:29:58:08  00:30:02:17\r\n{\\an1}le pouvoir \u00e9tait dans les r\u00e9seaux\r\nsociaux.\r\n\r\n00:30:09:14  00:30:14:03\r\n{\\an1}Bolsonaro \u00e9tait inconnu au d\u00e9but de\r\nla campagne et a gagn\u00e9.\r\n\r\n00:30:18:20  00:30:23:07\r\n{\\an1}Il a utilis\u00e9 les outils\r\n\r\n00:30:23:11  00:30:27:21\r\n{\\an1}comme Trump, mais de mani\u00e8re\r\ndiff\u00e9rente.\r\n\r\n00:30:30:01  00:30:34:13\r\n{\\an1}Bolsonaro avait une entreprise \u00e0\r\nfake news,\r\n\r\n00:30:39:17  00:30:42:14\r\n{\\an1}qui g\u00e9n\u00e9rait des fausses\r\ninformations chaque jour\r\n\r\n00:30:42:18  00:30:47:04\r\n{\\an1}En face, c'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n00:30:49:08  00:30:53:11\r\n{\\an1}On utilisait les deep fake,\r\n\r\n00:30:53:12  00:31:01:03\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire utiliser\r\nune id\u00e9e de quelqu'un d'autre\r\n\r\n00:31:01:05  00:31:04:20\r\n{\\an1}en disant le contraire.\r\n\r\n00:31:06:03  00:31:12:03\r\n{\\an1}Ce que je trouve probl\u00e9matique,\r\n\r\n00:31:12:12  00:31:17:20\r\n{\\an1}c'est que vous allez discuter avec\r\nun supporter de Trump\r\n\r\n00:31:18:00  00:31:21:07\r\n{\\an1}et il va vous dire que tout est fake\r\nnews\r\n\r\n00:31:21:11  00:31:24:20\r\n{\\an1}sauf ce que dit Trump.\r\n\r\n00:31:25:00  00:31:28:03\r\n{\\an1}C'est un syst\u00e8me totalitaire.\r\n\r\n00:31:28:07  00:31:32:09\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias n'ont plus de pouvoir.\r\n\r\n00:31:32:12  00:31:38:11\r\n{\\an1}Tout ce que disent les autres, ces\r\nfaux.\r\n\r\n00:31:41:02  00:31:47:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: N'y a-t-il pas une prime au\r\ndiscours simple ?\r\n\r\n00:31:47:09  00:31:51:00\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Quand on est politique,\r\nil faut se faire comprendre.\r\n\r\n00:31:51:04  00:31:56:17\r\n{\\an1}Par les \u00e9lecteurs potentiels.\r\n\r\n00:31:56:21  00:32:00:04\r\n{\\an1}On nous a reproch\u00e9 d'\u00eatre trop\r\ncompliqu\u00e9s.\r\n\r\n00:32:00:08  00:32:04:19\r\n{\\an1}En tout cas la gauche.\r\n\r\n00:32:04:23  00:32:09:05\r\n{\\an1}Tout le travail consiste \u00e0 se faire\r\ncomprendre\r\n\r\n00:32:09:09  00:32:13:08\r\n{\\an1}et \u00e0 essayer d'exprimer ses\r\narguments\r\n\r\n00:32:13:11  00:32:17:16\r\n{\\an1}de fa\u00e7on \u00e0 ce que tout le monde\r\ncomprenne.\r\n\r\n00:32:17:20  00:32:21:13\r\n{\\an1}En Suisse, on a une culture\r\npolitique\r\n\r\n00:32:21:17  00:32:24:21\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au scrutin fr\u00e9quent,\r\n\r\n00:32:25:01  00:32:28:04\r\n{\\an1}on est dans un ex\u00e9cutif,\r\n\r\n00:32:28:08  00:32:31:13\r\n{\\an1}on est tr\u00e8s proche des gens.\r\n\r\n00:32:31:17  00:32:35:02\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert le sens de la\r\nd\u00e9mocratie\r\n\r\n00:32:35:06  00:32:39:13\r\n{\\an1}quand j'ai \u00e9t\u00e9 en Suisse al\u00e9manique\r\n\r\n00:32:39:17  00:32:44:09\r\n{\\an1}et que j'ai fait des campagnes pour\r\nSchengen,\r\n\r\n00:32:44:13  00:32:48:04\r\n{\\an1}j'\u00e9tais terroris\u00e9e.\r\n\r\n00:32:48:08  00:32:51:08\r\n{\\an1}C'est en Suisse allemand.\r\n\r\n00:32:51:11  00:32:56:10\r\n{\\an1}Vous parlez.\r\n\r\n00:32:56:13  00:33:01:02\r\n{\\an1}Ensuite, vous avez une heure de\r\nd\u00e9bat avec le public.\r\n\r\n00:33:01:06  00:33:05:05\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, on a une conception plus\r\nfran\u00e7aise.\r\n\r\n00:33:05:09  00:33:09:03\r\n{\\an1}Quand l'autorit\u00e9 a parl\u00e9, \u00e7a\r\ns'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n00:33:09:07  00:33:14:15\r\n{\\an1}En Suisse al\u00e9manique, on d\u00e9bat.\r\n\r\n00:33:14:19  00:33:18:02\r\n{\\an1}\u00c7a rend notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique\r\ntr\u00e8s proche des gens.\r\n\r\n00:33:18:06  00:33:21:08\r\n{\\an1}Les gens sont tr\u00e8s au courant.\r\n\r\n00:33:21:11  00:33:25:18\r\n{\\an1}Vous parlez \u00e0 des Genevois,\r\n\r\n00:33:25:22  00:33:29:23\r\n{\\an1}vous parlez du budget de l'\u00c9tat, ils\r\nconnaissent.\r\n\r\n00:33:30:03  00:33:36:01\r\n{\\an1}En France, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:33:37:11  00:33:41:07\r\n{\\an1}Le pouvoir des r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:33:41:11  00:33:44:17\r\n{\\an1}en Suisse, il est \u00e0 relativiser.\r\n\r\n00:33:44:20  00:33:47:07\r\n{\\an1}On a une gouvernance d\u00e9centralis\u00e9e.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:50:21\r\n{\\an1}L'effet est r\u00e9duit.\r\n\r\n00:33:51:01  00:33:56:21\r\n{\\an1}On peut pas comparer les 2 syst\u00e8mes.\r\n\r\n00:33:57:01  00:34:00:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Gouvernance d\u00e9centralis\u00e9e,\r\nd\u00e9bat permanent,\r\n\r\n00:34:00:20  00:34:05:15\r\n{\\an1}ce mod\u00e8le suisse fait r\u00eaver.\r\n\r\n00:34:05:19  00:34:11:17\r\n{\\an1}Quel est son\r\ndegr\u00e9 d'exportabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:34:12:04  00:34:15:20\r\n{\\an1}R.WERLY: La premi\u00e8re chose auquel\r\nles Fran\u00e7ais devraient r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n\r\n00:34:16:00  00:34:21:04\r\n{\\an1}c'est une d\u00e9centralisation.\r\n\r\n00:34:21:08  00:34:26:07\r\n{\\an1}Il faut faire redescendre les\r\nd\u00e9cisions au niveau local.\r\n\r\n00:34:26:11  00:34:32:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que c'est uniquement\r\nvalable pour la France ?\r\n\r\n00:34:32:11  00:34:37:17\r\n{\\an1}R.WERLY: On peut l'appliquer dans\r\npas mal d'endroits.\r\n\r\n00:34:37:21  00:34:41:01\r\n{\\an1}En France, il faut faire redescendre\r\nle niveau de d\u00e9cision.\r\n\r\n00:34:41:05  00:34:46:18\r\n{\\an1}\u00c7a peut \u00eatre le d\u00e9partement.\r\n\r\n00:34:46:22  00:34:49:10\r\n{\\an1}En Bretagne, ils pensent qu'ils\r\nvivent bien\r\n\r\n00:34:49:13  00:34:55:11\r\n{\\an1}l'entit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:34:56:19  00:35:02:19\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 ce que vous disiez de\r\nla hi\u00e9rarchie de la parole,\r\n\r\n00:35:02:23  00:35:06:11\r\n{\\an1}\u00e7a me prouve qu'Emmanuel Macron ne\r\ncomprend pas bien les r\u00e9seaux\r\n\r\n00:35:06:14  00:35:12:12\r\n{\\an1}sociaux,\r\n\r\n00:35:13:02  00:35:17:14\r\n{\\an1}il re\u00e7oit des \u00e9ditorialistes\r\n\r\n00:35:17:18  00:35:22:02\r\n{\\an1}et il fait une blague sur les gilets\r\njaunes\r\n\r\n00:35:22:06  00:35:27:06\r\n{\\an1}en disant qu'ils ne sont pas aussi\r\nimportants qu'un ministre.\r\n\r\n00:35:27:10  00:35:32:22\r\n{\\an1}On doit s'habituer au fait que les\r\nFran\u00e7ais veulent parler.\r\n\r\n00:35:33:02  00:35:36:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce mod\u00e8le suisse fait\r\nr\u00eaver.\r\n\r\n00:35:36:23  00:35:42:21\r\n{\\an1}On n'en a jamais autant parl\u00e9.\r\n\r\n00:35:43:08  00:35:47:07\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: On n'en parle qu'en\r\nFrance.\r\n\r\n00:35:47:11  00:35:50:11\r\n{\\an1}D'autres pays connaissent la\r\nd\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n00:35:50:14  00:35:54:00\r\n{\\an1}Je suis content de notre syst\u00e8me.\r\n\r\n00:35:54:04  00:35:58:11\r\n{\\an1}Il ne faut pas tomber dans une\r\narrogance\r\n\r\n00:35:58:14  00:36:03:03\r\n{\\an1}\u00e0 croire qu'on est les seuls \u00e0 avoir\r\nune d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:36:03:07  00:36:06:22\r\n{\\an1}S'ils veulent\r\n\r\n00:36:07:02  00:36:11:06\r\n{\\an1}pouvoir faire des r\u00e9f\u00e9rendums en\r\nFrance,\r\n\r\n00:36:11:10  00:36:15:21\r\n{\\an1}il faut qu'ils votent pour un\r\npr\u00e9sident qui peut le faire.\r\n\r\n00:36:16:01  00:36:21:23\r\n{\\an1}On n'a pas de le\u00e7on \u00e0 donner.\r\n\r\n00:36:22:03  00:36:28:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je voulais vous demander si\r\nla Suisse et son syst\u00e8me politique\r\n\r\n00:36:32:07  00:36:38:07\r\n{\\an1}ne sont pas d\u00e9j\u00e0 faits pour ce\r\nnouveau monde horizontal ?\r\n\r\n00:36:38:11  00:36:44:11\r\n{\\an1}P.NANTERMOD:  On a plus l'habitude\r\nde d\u00e9battre.\r\n\r\n00:36:46:22  00:36:50:18\r\n{\\an1}Les gens se sentent impliqu\u00e9s.\r\n\r\n00:36:50:22  00:36:54:06\r\n{\\an1}La participation augmente.\r\n\r\n00:36:54:10  00:37:00:08\r\n{\\an1}Les gens ne votent pas\r\nn'importe comment.\r\n\r\n00:37:05:19  00:37:08:15\r\n{\\an1}Les partis politiques avant Facebook\r\net maintenant\r\n\r\n00:37:08:19  00:37:14:17\r\n{\\an1}sont dans la m\u00eame proportion.\r\n\r\n00:37:18:09  00:37:22:13\r\n{\\an1}Vous disiez que Facebook simplifie\r\nle d\u00e9bat,\r\n\r\n00:37:22:17  00:37:27:15\r\n{\\an1}mais on peut aller plus \u00e0 fond dans\r\nles choses.\r\n\r\n00:37:27:19  00:37:33:17\r\n{\\an1}Sur Internet, l'espace est plus\r\ngrand.\r\n\r\n00:37:35:10  00:37:39:02\r\n{\\an1}La possibilit\u00e9 de r\u00e9pliquer est plus\r\nimportante.\r\n\r\n00:37:39:06  00:37:43:03\r\n{\\an1}Ces \u00e9l\u00e9ments enrichissent le d\u00e9bat.\r\n\r\n00:37:43:07  00:37:46:09\r\n{\\an1}Dans les derniers sujets de\r\nvotation,\r\n\r\n00:37:46:12  00:37:51:07\r\n{\\an1}sur des sujets compliqu\u00e9s,\r\n\r\n00:37:51:11  00:37:56:03\r\n{\\an1}dans ces d\u00e9bats, ils sont men\u00e9s sur\r\nInternet,\r\n\r\n00:37:56:07  00:38:02:05\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 des informations \u00e9tait\r\nd'un haut niveau.\r\n\r\n00:38:04:13  00:38:07:16\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: J'ai trouv\u00e9\r\nextraordinaire le week-end du 25\r\n\r\n00:38:07:20  00:38:09:20\r\n{\\an1}novembre.\r\n\r\n00:38:10:00  00:38:13:04\r\n{\\an1}Vous aviez les premi\u00e8res\r\nmanifestations des gilets jaunes \u00e0\r\n\r\n00:38:13:08  00:38:15:11\r\n{\\an1}Paris\r\n\r\n00:38:15:14  00:38:17:18\r\n{\\an1}et en Suisse, il y a eu le r\u00e9sultat\r\ndu vote\r\n\r\n00:38:17:22  00:38:23:20\r\n{\\an1}sur l'autod\u00e9termination.\r\n\r\n00:38:25:06  00:38:30:05\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me suisse a int\u00e9gr\u00e9 ces\r\nmouvements \"populistes\".\r\n\r\n00:38:30:09  00:38:33:02\r\n{\\an1}On fonctionne avec une d\u00e9mocratie de\r\nconsensus.\r\n\r\n00:38:33:06  00:38:37:14\r\n{\\an1}Notre syst\u00e8me est moderne.\r\n\r\n00:38:37:18  00:38:40:11\r\n{\\an1}On a rat\u00e9 l'\u00e9tape de l'\u00c9tat-nation.\r\n\r\n00:38:40:15  00:38:43:04\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me unitaire.\r\n\r\n00:38:43:08  00:38:45:16\r\n{\\an1}Avec une souverainet\u00e9 unique.\r\n\r\n00:38:45:20  00:38:49:07\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s divers.\r\n\r\n00:38:49:11  00:38:52:11\r\n{\\an1}On avait besoin d'un syst\u00e8me de\r\nconsensus.\r\n\r\n00:38:52:14  00:38:55:10\r\n{\\an1}Et de la d\u00e9mocratie directe\r\n\r\n00:38:55:13  00:38:58:17\r\n{\\an1}pour avoir une gouvernance efficace.\r\n\r\n00:38:58:21  00:39:02:20\r\n{\\an1}Maintenant, on est \u00e0 l'avant-garde.\r\n\r\n00:39:03:00  00:39:08:22\r\n{\\an1}De plus en plus d'\u00e9tats sont divers.\r\n\r\n00:39:09:11  00:39:12:07\r\n{\\an1}R.WERLY: La presse \u00e9crite est aussi\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:39:12:11  00:39:16:05\r\n{\\an1}Je voulais le pr\u00e9ciser.\r\n\r\n00:39:16:09  00:39:22:07\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Je lis vos articles.\r\n\r\n00:39:24:05  00:39:30:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est aussi l'anniversaire\r\nde \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:39:30:09  00:39:34:15\r\n{\\an1}On va accueillir 3 invit\u00e9s que vous\r\nconnaissez.\r\n\r\n00:39:34:17  00:39:39:04\r\n{\\an1}D'abord, un extrait de \"Infrarouge\"\r\nd'il y a 15 ans.\r\n\r\n00:39:44:06  00:39:45:15\r\n{\\an1}-Ce qui n'est peut-\u00eatre pas\r\nle cas de tout le monde.\r\n\r\n00:39:46:01  00:39:48:20\r\n{\\an1}-J'en ai un !\r\n-Laissez-moi terminer !\r\n\r\n00:39:48:22  00:39:50:21\r\n{\\an1}Non, je termine !\r\n\r\n00:39:50:22  00:39:54:08\r\n{\\an1}Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n00:39:54:10  00:39:56:23\r\n{\\an1}-Oui, je vous interromps !\r\n\r\n00:39:57:01  00:40:00:00\r\n{\\an1}-On peut quitter l'\u00e9mission\r\nquand on est comme \u00e7a !\r\n\r\n00:40:00:02  00:40:04:00\r\n{\\an1}Partout o\u00f9 j'\u00e9tais, j'ai dit \u00e7a.\r\n\r\n00:40:08:05  00:40:11:03\r\n{\\an1}-J'ai dit sur le plateau...\r\nCher Monsieur...\r\n\r\n00:40:11:05  00:40:13:23\r\n{\\an1}-Vous dites des choses\r\nqui nous choquent...\r\n\r\n00:40:14:01  00:40:16:13\r\n{\\an1}-J'ai dit que je m'opposais\r\n\u00e0 la lapidation...\r\n\r\n00:40:16:15  00:40:18:09\r\n{\\an1}-Personne ne vous a censur\u00e9.\r\n\r\n00:40:18:11  00:40:20:19\r\n{\\an1}-Vous voulez me censurer\r\npour dire que je suis contre\r\n\r\n00:40:20:21  00:40:22:11\r\n{\\an1}l'application de cela ?\r\n\r\n00:40:22:12  00:40:24:19\r\n{\\an1}J'ai dit que je l'avais condamn\u00e9.\r\n\r\n00:40:24:21  00:40:27:04\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de votre existence.\r\n\r\n00:40:27:06  00:40:30:20\r\n{\\an1}Un monde o\u00f9 vous ne seriez pas\r\nressemblerait \u00e0 l'enfer.\r\n\r\n00:40:30:22  00:40:34:22\r\n{\\an1}-La fa\u00e7on dont vous le dites\r\ndonne \u00e0 penser que je le promeus.\r\n\r\n00:40:39:01  00:40:41:19\r\n{\\an1}-Nous, on accepte\r\nquand on perd, pas vous.\r\n\r\n00:40:41:21  00:40:44:09\r\n{\\an1}-Bah bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:46:15\r\n{\\an1}C'est des conneries\r\nce que tu racontes.\r\n\r\n00:40:46:17  00:40:49:10\r\n{\\an1}-Quoi, c'est des conneries ?\r\n\r\n00:40:49:11  00:40:51:13\r\n{\\an1}-Ce qui est beaucoup plus grave,\r\n\r\n00:40:51:15  00:40:56:16\r\n{\\an1}c'est que le d\u00e9bat politique est\r\nmonopolis\u00e9 par des faux probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:40:56:18  00:40:59:13\r\n{\\an1}Nous avons besoin d'une loi...\r\n\r\n00:40:59:15  00:41:01:19\r\n{\\an1}-Le jour o\u00f9 votre fille\r\nse fait violer,\r\n\r\n00:41:01:21  00:41:04:07\r\n{\\an1}on verra si vous direz\r\nque c'est un faux probl\u00e8me.\r\n\r\n00:41:04:09  00:41:06:11\r\n{\\an1}Ca me fait grimper les murs !\r\n\r\n00:41:07:04  00:41:09:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bonsoir.\r\n\r\n00:41:10:02  00:41:14:07\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:41:14:11  00:41:20:09\r\n{\\an1}Bonsoir Michel Zendali.\r\n\r\n00:41:22:11  00:41:28:01\r\n{\\an1}C'est un ancien producteur\r\nde \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:41:28:05  00:41:30:11\r\n{\\an1}Et nous a rejoint le patron de\r\nl'actualit\u00e9,\r\n\r\n00:41:30:15  00:41:34:00\r\n{\\an1}Bernard Rappaz.\r\n\r\n00:41:34:04  00:41:39:07\r\n{\\an1}Je commence avec Michel Zendali.\r\n\r\n00:41:39:11  00:41:42:08\r\n{\\an1}On vient de voir ce qu'\u00e9tait\r\n\"Infrarouge\" il y a 15 ans.\r\n\r\n00:41:42:11  00:41:45:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le clash.\r\n\r\n00:41:45:06  00:41:48:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un ring de boxe.\r\n\r\n00:41:48:14  00:41:54:09\r\n{\\an1}M.ZENDALI: C'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n00:41:54:12  00:41:57:21\r\n{\\an1}On le cherchait.\r\n\r\n00:41:58:01  00:42:02:05\r\n{\\an1}Il faut remettre \u00e7a dans le\r\ncontexte.\r\n\r\n00:42:02:09  00:42:07:03\r\n{\\an1}On est dans une r\u00e9volution\r\nn\u00e9olib\u00e9rale.\r\n\r\n00:42:07:07  00:42:10:13\r\n{\\an1}Une force politique \u00e9merge en\r\nSuisse, l'UDC.\r\n\r\n00:42:10:17  00:42:13:12\r\n{\\an1}Elle met sur la table une s\u00e9rie de\r\nprobl\u00e8mes\r\n\r\n00:42:13:16  00:42:19:11\r\n{\\an1}sur un ton inhabituel.\r\n\r\n00:42:19:14  00:42:23:20\r\n{\\an1}On sortait de 50 ans...\r\n\r\n00:42:24:00  00:42:27:12\r\n{\\an1}J'entendais les \u00e9loges du syst\u00e8me\r\nsuisse.\r\n\r\n00:42:27:16  00:42:33:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un vrai faux-semblant.\r\n\r\n00:42:33:06  00:42:37:15\r\n{\\an1}Avant, il y avait \"Table ouverte\".\r\n\r\n00:42:37:19  00:42:40:05\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI: Il y a eu \"Droit de\r\ncit\u00e9\".\r\n\r\n00:42:40:09  00:42:43:20\r\n{\\an1}M.ZENDALI: Oui.\r\n\r\n00:42:44:00  00:42:49:22\r\n{\\an1}Les professeurs discutaient.\r\n\r\n00:42:52:21  00:42:55:18\r\n{\\an1}Il faisait semblant, non pas de ne\r\npas \u00eatre d'accord,\r\n\r\n00:42:55:22  00:42:59:07\r\n{\\an1}mais d'\u00eatre d'accord.\r\n\r\n00:42:59:11  00:43:01:19\r\n{\\an1}La personne \u00e0 l'origine de cette\r\n\u00e9mission\r\n\r\n00:43:01:23  00:43:07:02\r\n{\\an1}en a eu assez.\r\n\r\n00:43:07:06  00:43:16:06\r\n{\\an1}Une fois le d\u00e9bat termin\u00e9, les gens\r\ns'empoignaient.\r\n\r\n00:43:16:10  00:43:19:21\r\n{\\an1}On a voulu filmer la troisi\u00e8me mi-\r\ntemps.\r\n\r\n00:43:20:01  00:43:22:22\r\n{\\an1}On voulait une confrontation\r\nd'id\u00e9es.\r\n\r\n00:43:23:02  00:43:25:20\r\n{\\an1}Sur des probl\u00e8mes essentiels.\r\n\r\n00:43:26:00  00:43:29:20\r\n{\\an1}On voulait faire du spectacle.\r\n\r\n00:43:30:00  00:43:33:20\r\n{\\an1}Je vais dire 2 mots \u00e0 propos du\r\nspectacle.\r\n\r\n00:43:34:00  00:43:39:22\r\n{\\an1}Le spectacle n'est pas un mot\r\nvulgaire.\r\n\r\n00:43:41:04  00:43:44:11\r\n{\\an1}Il fallait que la politique devienne\r\nattrayante.\r\n\r\n00:43:44:15  00:43:50:13\r\n{\\an1}Elle ne l'\u00e9tait jamais en Suisse.\r\n\r\n00:43:51:11  00:43:55:21\r\n{\\an1}Elle l'est un peu plus aujourd'hui.\r\n\r\n00:43:56:01  00:44:00:07\r\n{\\an1}Utiliser les \u00e9l\u00e9ments du spectacle,\r\n\r\n00:44:00:11  00:44:04:12\r\n{\\an1}une mise en sc\u00e8ne, la confrontation,\r\n\r\n00:44:04:16  00:44:10:14\r\n{\\an1}ces instruments, on s'en est servi.\r\n\r\n00:44:10:23  00:44:14:05\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Vous avez \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9\r\npar \"Arena\".\r\n\r\n00:44:14:09  00:44:18:01\r\n{\\an1}M.ZENDALI: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:44:18:05  00:44:22:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un d\u00e9faut assum\u00e9.\r\n\r\n00:44:22:06  00:44:25:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Esther Mamarbachi,\r\n\r\n00:44:25:14  00:44:31:12\r\n{\\an1}vous vous \u00eates inscrite\r\ndans cette lign\u00e9e.\r\n\r\n00:44:32:16  00:44:38:01\r\n{\\an1}Et petit \u00e0 petit, vous l'avez ouvert\r\n\u00e0 la nuance.\r\n\r\n00:44:38:05  00:44:42:16\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI: On a voulu cr\u00e9er une\r\npluralit\u00e9 de d\u00e9bats.\r\n\r\n00:44:42:20  00:44:48:18\r\n{\\an1}On voulait une table qui permettait\r\nle face-\u00e0-face,\r\n\r\n00:44:49:15  00:44:52:01\r\n{\\an1}sur certains sujets, ce ring de boxe\r\n\r\n00:44:52:05  00:44:55:13\r\n{\\an1}est essentiel.\r\n\r\n00:44:55:17  00:44:59:10\r\n{\\an1}Mais c'est vrai que parfois,\r\n\r\n00:44:59:13  00:45:02:17\r\n{\\an1}certains d\u00e9bats sont moins frontaux.\r\n\r\n00:45:02:21  00:45:05:11\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9bats sur l'analyse.\r\n\r\n00:45:05:14  00:45:09:18\r\n{\\an1}Des d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:45:09:22  00:45:12:21\r\n{\\an1}On a voulu ramener plus de monde\r\nautour de la table.\r\n\r\n00:45:13:01  00:45:15:18\r\n{\\an1}Et cette parole citoyenne.\r\n\r\n00:45:15:22  00:45:20:00\r\n{\\an1}On invitait des citoyens.\r\n\r\n00:45:20:04  00:45:22:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bernard Rappaz, le clash,\r\n\r\n00:45:22:12  00:45:26:00\r\n{\\an1}c'est contextuel.\r\n\r\n00:45:26:04  00:45:32:01\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque de l'\u00e9mergence de l'UDC.\r\n\r\n00:45:32:05  00:45:37:22\r\n{\\an1}Est-ce qu'aujourd'hui, c'est\r\ntoujours aussi pertinent ?\r\n\r\n00:45:38:02  00:45:41:06\r\n{\\an1}Alors que le clash est sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:45:41:10  00:45:44:21\r\n{\\an1}B.RAPPAZ: Le d\u00e9bat est partout.\r\n\r\n00:45:45:01  00:45:47:05\r\n{\\an1}Sur les r\u00e9seaux sociaux, sur\r\nInternet.\r\n\r\n00:45:47:09  00:45:51:15\r\n{\\an1}\u00c7a change la donne.\r\n\r\n00:45:51:19  00:45:55:20\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr que le choc des id\u00e9es en\r\npolitique doit exister.\r\n\r\n00:45:56:00  00:45:59:22\r\n{\\an1}Chacun doit pouvoir poser ses id\u00e9es.\r\n\r\n00:46:00:02  00:46:04:04\r\n{\\an1}Il s'agit de ne pas tuer tout \u00e7a.\r\n\r\n00:46:04:07  00:46:08:15\r\n{\\an1}Je le ressens beaucoup \u00e0 travers le\r\npublic,\r\n\r\n00:46:08:19  00:46:11:18\r\n{\\an1}et qui nous dit qu'ils en ont marre\r\n\r\n00:46:11:22  00:46:17:20\r\n{\\an1}des affrontements st\u00e9riles.\r\n\r\n00:46:18:09  00:46:22:12\r\n{\\an1}Je crois qu'il s'agit d'essayer\r\nd'aller un peu plus loin,\r\n\r\n00:46:22:16  00:46:26:03\r\n{\\an1}d'amener des \u00e9l\u00e9ments de piste.\r\n\r\n00:46:26:07  00:46:30:15\r\n{\\an1}Ce chaos du d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux\r\n\r\n00:46:30:19  00:46:33:18\r\n{\\an1}implique que les m\u00e9dias\r\nr\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ramener du monde\r\n\r\n00:46:33:22  00:46:38:16\r\n{\\an1}autour d'une place de village.\r\n\r\n00:46:38:20  00:46:42:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vais pr\u00eacher pour ma\r\nparoisse.\r\n\r\n00:46:42:16  00:46:47:02\r\n{\\an1}On aimerait un d\u00e9bat plus\r\nconstructif.\r\n\r\n00:46:47:06  00:46:53:04\r\n{\\an1}M.ZENDALI: Je regarde \"Infrarouge\"\r\nm\u00eame maintenant.\r\n\r\n00:46:59:11  00:47:04:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le t\u00e9l\u00e9spectateur, n'est-il\r\npas schizophr\u00e8ne ?\r\n\r\n00:47:04:14  00:47:08:11\r\n{\\an1}Il a peut-\u00eatre le d\u00e9sir secret\r\n\r\n00:47:08:15  00:47:14:03\r\n{\\an1}de voir des personnes s'affronter.\r\n\r\n00:47:14:07  00:47:17:23\r\n{\\an1}B.RAPPAZ: D'arriver \u00e0 convaincre le\r\npublic\r\n\r\n00:47:18:03  00:47:20:08\r\n{\\an1}d'assister \u00e0 un d\u00e9bat citoyen,\r\n\r\n00:47:20:11  00:47:23:15\r\n{\\an1}c'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n00:47:23:19  00:47:25:22\r\n{\\an1}Pour un service public comme le\r\nn\u00f4tre,\r\n\r\n00:47:26:02  00:47:28:16\r\n{\\an1}c'est crucial.\r\n\r\n00:47:28:19  00:47:33:12\r\n{\\an1}Il faut un menu app\u00e9tissant.\r\n\r\n00:47:33:16  00:47:38:15\r\n{\\an1}Il faut arriver \u00e0 cr\u00e9er la place du\r\nvillage.\r\n\r\n00:47:38:19  00:47:41:17\r\n{\\an1}Le spectacle t\u00e9l\u00e9visuel est un outil\r\nqui permet\r\n\r\n00:47:41:21  00:47:46:12\r\n{\\an1}d'attirer le t\u00e9l\u00e9spectateur\r\n\r\n00:47:46:16  00:47:52:14\r\n{\\an1}et de cr\u00e9er la zone de d\u00e9bats.\r\n\r\n00:47:52:22  00:47:56:13\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, il y a une fatigue\r\ndu clash.\r\n\r\n00:47:56:17  00:48:00:16\r\n{\\an1}On cherche quelque chose de plus\r\nconstructif.\r\n\r\n00:48:00:20  00:48:03:03\r\n{\\an1}S'interroger du c\u00f4t\u00e9 des pistes \u00e0\r\nd\u00e9couvrir\r\n\r\n00:48:03:07  00:48:06:03\r\n{\\an1}\u00e0 partir du d\u00e9bat.\r\n\r\n00:48:06:07  00:48:11:14\r\n{\\an1}On peut aller plus loin que le\r\nclash.\r\n\r\n00:48:11:18  00:48:16:01\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Je ne suis pas s\u00fbr que\r\nce soit contradictoire.\r\n\r\n00:48:16:05  00:48:22:03\r\n{\\an1}Je pense que vous pouvez faire un\r\nalliage...\r\n\r\n00:48:22:08  00:48:27:13\r\n{\\an1}Comme personne politique, on doit\r\npouvoir exprimer nos points de vue,\r\n\r\n00:48:27:17  00:48:33:13\r\n{\\an1}qui ne sont pas forc\u00e9ment\r\nconsensuels.\r\n\r\n00:48:34:10  00:48:40:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Comme les gens s'\u00e9tripent\r\nsur les r\u00e9seaux,\r\n\r\n00:48:50:08  00:48:56:07\r\n{\\an1}peut-\u00eatre qu'il faut moins s'\u00e9triper\r\ndans les m\u00e9dias traditionnels.\r\n\r\n00:48:56:11  00:48:59:18\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: En Suisse, vous menez\r\nle d\u00e9bat dans les votations\r\n\r\n00:48:59:22  00:49:03:04\r\n{\\an1}populaires.\r\n\r\n00:49:03:09  00:49:07:15\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque du ring, je n'ai jamais\r\nentendu dire\r\n\r\n00:49:07:19  00:49:13:17\r\n{\\an1}que les gens \u00e9taient convaincus par\r\nune position.\r\n\r\n00:49:18:10  00:49:21:19\r\n{\\an1}Il ne faut plus mettre \"Infrarouge\"\r\ntard le soir.\r\n\r\n00:49:21:23  00:49:24:11\r\n{\\an1}Le r\u00f4le d'une t\u00e9l\u00e9vision publique,\r\n\r\n00:49:24:15  00:49:28:01\r\n{\\an1}c'est d'organiser un d\u00e9bat\r\n\r\n00:49:28:05  00:49:32:10\r\n{\\an1}pour que les gens se fassent une\r\nid\u00e9e.\r\n\r\n00:49:32:13  00:49:35:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Penser aux gens qui nous\r\nregardent,\r\n\r\n00:49:36:00  00:49:38:21\r\n{\\an1}on le fait beaucoup \u00e0 \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:49:39:01  00:49:41:10\r\n{\\an1}Mais on n'a rien invent\u00e9.\r\n\r\n00:49:41:11  00:49:45:08\r\n{\\an1}Voici une image pour \"Droit de\r\ncit\u00e9\".\r\n\r\n00:49:45:10  00:49:51:11\r\n{\\an1}-On va enrichir le d\u00e9bat\r\navec l'avis des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:49:51:17  00:49:54:19\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI:\r\nLes questions sont nombreuses.\r\n\r\n00:49:54:21  00:49:59:23\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t le probl\u00e8me d'AL Group\r\nqui inqui\u00e8te nos t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n00:50:00:01  00:50:02:17\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre des remarques g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n00:50:02:19  00:50:07:03\r\n{\\an1}Cette remarque directe\r\nd'un t\u00e9l\u00e9spectateur jurassien.\r\n\r\n00:50:07:05  00:50:10:05\r\n{\\an1}\"Le d\u00e9bat est beaucoup plus simple:\r\n\r\n00:50:10:07  00:50:13:16\r\n{\\an1}les patrons d'entreprise\r\nne cherchent que le profit.\"\r\n\r\n00:50:18:11  00:50:22:15\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI: On voit qu'en fait,\r\n\r\n00:50:22:19  00:50:26:11\r\n{\\an1}le probl\u00e8me des t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n00:50:26:14  00:50:30:19\r\n{\\an1}Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 \"Droit de cit\u00e9\".\r\n\r\n00:50:30:23  00:50:33:04\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux n'ont fait\r\nqu'amplifier\r\n\r\n00:50:33:08  00:50:35:11\r\n{\\an1}cette parole.\r\n\r\n00:50:35:14  00:50:37:18\r\n{\\an1}La parole est diverse.\r\n\r\n00:50:37:22  00:50:43:20\r\n{\\an1}Il faut la trier.\r\n\r\n00:50:47:23  00:50:52:02\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux ont amplifi\u00e9 le\r\nph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:50:52:06  00:50:55:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne amplifi\u00e9,\r\n\r\n00:50:55:10  00:51:01:06\r\n{\\an1}Richard Werly,\r\n\r\n00:51:01:10  00:51:04:08\r\n{\\an1}est-ce que notre mission, aux\r\njournalistes,\r\n\r\n00:51:04:11  00:51:09:05\r\n{\\an1}a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:51:09:09  00:51:12:08\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a a encore un sens qu'on\r\nexiste,\r\n\r\n00:51:12:11  00:51:14:15\r\n{\\an1}les m\u00e9dias traditionnels ?\r\n\r\n00:51:14:19  00:51:20:17\r\n{\\an1}R.WERLY: Absolument.\r\n\r\n00:51:21:17  00:51:27:17\r\n{\\an1}On a une fatale tendance \u00e0 se\r\nretrouver entre nous.\r\n\r\n00:51:27:21  00:51:32:14\r\n{\\an1}Mais les gens, je parle de la\r\nFrance,\r\n\r\n00:51:32:18  00:51:38:11\r\n{\\an1}les gens respectent les journalistes\r\nquand ils viennent les voir.\r\n\r\n00:51:38:13  00:51:43:10\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 par \u00e7a.\r\n\r\n00:51:43:13  00:51:48:12\r\n{\\an1}On dit que les gilets jaunes sont\r\nagressifs\r\n\r\n00:51:48:16  00:51:51:05\r\n{\\an1}contre les journalistes, mais ils\r\nsont agressifs\r\n\r\n00:51:51:09  00:51:54:22\r\n{\\an1}contre les cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:51:55:02  00:51:58:02\r\n{\\an1}Il y a un malentendu \u00e9norme entre la\r\nt\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:51:58:06  00:52:03:07\r\n{\\an1}et les manifestants d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:52:03:11  00:52:06:13\r\n{\\an1}Mais quand vous dites que vous \u00eates\r\ncorrespondant \u00e9tranger,\r\n\r\n00:52:06:17  00:52:12:15\r\n{\\an1}les gens viennent.\r\n\r\n00:52:13:11  00:52:16:10\r\n{\\an1}Le r\u00f4le d'interlocuteur, ce r\u00f4le de\r\nconfesseur,\r\n\r\n00:52:16:13  00:52:20:00\r\n{\\an1}il est plus important que jamais.\r\n\r\n00:52:20:04  00:52:26:02\r\n{\\an1}M.ZENDALI: Je me m\u00e9fie de votre\r\nintention.\r\n\r\n00:52:27:08  00:52:31:07\r\n{\\an1}Je me m\u00e9fie de la t\u00e9l\u00e9 institutrice\r\nde la nation.\r\n\r\n00:52:31:11  00:52:37:09\r\n{\\an1}Je m'en m\u00e9fie beaucoup.\r\n\r\n00:52:37:12  00:52:41:22\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9: On va vous apprendre\r\ncomment penser.\r\n\r\n00:52:42:02  00:52:46:13\r\n{\\an1}Avec les penseurs qui pensent.\r\n\r\n00:52:46:17  00:52:50:05\r\n{\\an1}Au d\u00e9but de \"Infrarouge\",\r\nbeaucoup de gens me disaient\r\n\r\n00:52:50:09  00:52:55:16\r\n{\\an1}qu'ils ne savaient pas quoi penser.\r\n\r\n00:52:55:20  00:53:00:03\r\n{\\an1}On leur disait de continuer \u00e0 penser\r\npar eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:53:00:07  00:53:06:05\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Il y a un entre deux.\r\n\r\n00:53:08:15  00:53:14:16\r\n{\\an1}Quand je regarde la t\u00e9l\u00e9vision,\r\nj'esp\u00e8re apprendre quelque chose.\r\n\r\n00:53:17:08  00:53:21:11\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Ce soir, on ronronne un\r\npeu.\r\n\r\n00:53:21:14  00:53:25:02\r\n{\\an1}Il n'y a pas un sujet qui permet une\r\nconfrontation.\r\n\r\n00:53:25:06  00:53:30:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: La question qui se pose,\r\n\r\n00:53:31:02  00:53:35:23\r\n{\\an1}c'est comment est-ce qu'on transmet\r\nla complexit\u00e9 du monde ?\r\n\r\n00:53:36:03  00:53:42:01\r\n{\\an1}B.RAPPAZ: Il y a 2 questions.\r\n\r\n00:53:44:03  00:53:46:20\r\n{\\an1}Comment r\u00e9unit-on le public ?\r\n\r\n00:53:47:00  00:53:52:02\r\n{\\an1}Chacun vit dans sa bulle.\r\n\r\n00:53:52:06  00:53:56:09\r\n{\\an1}Le contact direct est une promesse\r\nde dialogue.\r\n\r\n00:53:56:12  00:54:00:01\r\n{\\an1}Mais le v\u00e9ritable probl\u00e8me,\r\n\r\n00:54:00:05  00:54:03:12\r\n{\\an1}c'est que chacun s'enferme dans sa\r\nbulle.\r\n\r\n00:54:03:16  00:54:09:07\r\n{\\an1}Chacun dialogue dans sa bulle.\r\n\r\n00:54:09:11  00:54:14:10\r\n{\\an1}Si les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes ont un\r\nr\u00f4le \u00e0 jouer,\r\n\r\n00:54:14:13  00:54:19:09\r\n{\\an1}c'est d'arriver \u00e0 trouver le moyen\r\nde r\u00e9unir tout cela\r\n\r\n00:54:19:12  00:54:24:12\r\n{\\an1}pour ensuite d\u00e9battre de la\r\ncomplexit\u00e9 du monde.\r\n\r\n00:54:24:16  00:54:30:06\r\n{\\an1}Faut-il parier sur l'intelligence du\r\npublic ?\r\n\r\n00:54:30:10  00:54:33:02\r\n{\\an1}Il y a 15 ans, le d\u00e9bat existait peu\r\nailleurs.\r\n\r\n00:54:33:06  00:54:37:23\r\n{\\an1}Les choses ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:54:38:03  00:54:44:01\r\n{\\an1}Il s'agit de ramener les gens autour\r\nd'un plateau\r\n\r\n00:54:44:13  00:54:48:08\r\n{\\an1}et d'amener les \u00e9l\u00e9ments qui\r\npermettent d'analyser la complexit\u00e9.\r\n\r\n00:54:48:11  00:54:53:08\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI: Ou d'aller \u00e0 leur\r\nrencontre.\r\n\r\n00:54:53:11  00:54:59:06\r\n{\\an1}Sortir de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:54:59:10  00:55:02:16\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Vous arrivez \u00e0 vous\r\nfaire des instituteurs de la\r\n\r\n00:55:02:20  00:55:04:23\r\n{\\an1}population\r\n\r\n00:55:05:03  00:55:10:01\r\n{\\an1}et il n'y a rien de pire...\r\n\r\n00:55:10:05  00:55:15:23\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI: Personne ne veut le\r\nfaire.\r\n\r\n00:55:16:03  00:55:22:01\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Il n'y a rien de pire\r\nque d'entendre\r\n\r\n00:55:26:09  00:55:30:14\r\n{\\an1}le politiquement correct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n00:55:30:18  00:55:36:16\r\n{\\an1}M.ZENDALI: Par rapport \u00e0 l'appel du\r\npublic,\r\n\r\n00:55:37:16  00:55:42:23\r\n{\\an1}on a invit\u00e9 les gr\u00e9vistes de Swiss\r\nMetal.\r\n\r\n00:55:43:03  00:55:49:01\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient dans le public.\r\n\r\n00:55:49:06  00:55:52:14\r\n{\\an1}Les journalistes, on cherche l'\u00e9cho\r\ndu public.\r\n\r\n00:55:52:18  00:55:56:13\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me chose que je voulais\r\ndire,\r\n\r\n00:55:56:17  00:56:01:17\r\n{\\an1}c'est que la t\u00e9l\u00e9vision incarne.\r\n\r\n00:56:01:21  00:56:07:19\r\n{\\an1}Alexis Favre, vous \u00eates quelqu'un.\r\n\r\n00:56:09:15  00:56:12:17\r\n{\\an1}Richard Werly, voyez-vous le d\u00e9bat\r\nde la pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n00:56:12:21  00:56:17:20\r\n{\\an1}ailleurs qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ?\r\n\r\n00:56:18:00  00:56:22:14\r\n{\\an1}La t\u00e9l\u00e9vision aura toujours\r\ncertaines incarnations.\r\n\r\n00:56:22:18  00:56:28:16\r\n{\\an1}Sur les r\u00e9seaux sociaux, on est\r\nanonyme\r\n\r\n00:56:29:03  00:56:32:21\r\n{\\an1}et on pense par binarit\u00e9.\r\n\r\n00:56:33:01  00:56:37:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais vous donner la\r\nparole.\r\n\r\n00:56:37:06  00:56:41:15\r\n{\\an1}J'ai le plaisir d'accueillir David\r\nNicole.\r\n\r\n00:56:41:19  00:56:45:09\r\n{\\an1}C'est lui qui fait la passerelle\r\n\r\n00:56:45:12  00:56:48:02\r\n{\\an1}entre la communaut\u00e9\r\nde \"Infrarouge\" sur les r\u00e9seaux\r\n\r\n00:56:48:06  00:56:50:09\r\n{\\an1}et le plateau.\r\n\r\n00:56:50:12  00:56:55:00\r\n{\\an1}Le sondage.\r\n\r\n00:56:55:04  00:56:59:05\r\n{\\an1}Il y a autre chose ?\r\n\r\n00:56:59:09  00:57:03:05\r\n{\\an1}D.NICOLE: C'est peut-\u00eatre\r\nr\u00e9v\u00e9lateur,\r\n\r\n00:57:03:09  00:57:07:17\r\n{\\an1}sur la discussion sur Facebook,\r\n\r\n00:57:07:21  00:57:12:04\r\n{\\an1}votre veste a fait pas mal d'\u00e9mules.\r\n\r\n00:57:12:08  00:57:15:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pourtant, on avait sorti sa\r\nchemise.\r\n\r\n00:57:15:13  00:57:21:04\r\n{\\an1}D.NICOLE: il y a plus de pour.\r\n\r\n00:57:21:08  00:57:27:06\r\n{\\an1}M.ZENDALI: L'incarnation...\r\n\r\n00:57:27:16  00:57:31:04\r\n{\\an1}D.NICOLE: Pour revenir au sondage,\r\nles r\u00e9sultats sont cinglants.\r\n\r\n00:57:31:08  00:57:36:06\r\n{\\an1}Il faut prendre ce sondage pour ce\r\nqu'il est.\r\n\r\n00:57:36:10  00:57:42:08\r\n{\\an1}Une question pos\u00e9e sur Facebook, il\r\nn'y a pas de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:57:44:13  00:57:47:18\r\n{\\an1}68 % disent que Facebook n'est pas\r\nun espace de discussion\r\n\r\n00:57:47:22  00:57:50:21\r\n{\\an1}constructive.\r\n\r\n00:57:51:01  00:57:54:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Micheline Calmy-Rey, vous\r\nencensez Facebook.\r\n\r\n00:57:54:06  00:57:58:06\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Il y a un c\u00f4t\u00e9 positif.\r\n\r\n00:57:58:10  00:58:02:21\r\n{\\an1}On a un contact direct avec le\r\npublic.\r\n\r\n00:58:03:01  00:58:08:03\r\n{\\an1}Mais c'est un flux d'informations\r\nnon contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:58:08:07  00:58:11:17\r\n{\\an1}Un des grands scandales de ces\r\nr\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:58:11:21  00:58:14:09\r\n{\\an1}c'est qu'on vous pique vos donn\u00e9es\r\npersonnelles\r\n\r\n00:58:14:12  00:58:20:11\r\n{\\an1}sans les payer.\r\n\r\n00:58:21:12  00:58:26:04\r\n{\\an1}M.ZENDALI: Vos opinions aussi.\r\n\r\n00:58:26:08  00:58:31:15\r\n{\\an1}M.CALMY-REY: Je vois la face claire\r\net sombre des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:58:31:19  00:58:36:22\r\n{\\an1}Pour un politicien, c'est un acc\u00e8s\r\ndirect au public.\r\n\r\n00:58:37:02  00:58:42:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Au-del\u00e0 des chiffres, que\r\ndisent les gens ?\r\n\r\n00:58:42:08  00:58:46:03\r\n{\\an1}D.NICOLE: Beaucoup de gens disent\r\noui et non.\r\n\r\n00:58:46:07  00:58:49:11\r\n{\\an1}Jennifer nous dit que c'est surtout\r\nla mani\u00e8re\r\n\r\n00:58:49:15  00:58:53:18\r\n{\\an1}dont on utilise le r\u00e9seau social\r\n\r\n00:58:53:22  00:58:59:11\r\n{\\an1}qui fait que la discussion peut \u00eatre\r\nconstructive.\r\n\r\n00:58:59:15  00:59:02:22\r\n{\\an1}Lionel nous dit que c'est aussi\r\nst\u00e9rile\r\n\r\n00:59:03:02  00:59:06:14\r\n{\\an1}que de manifester dans la rue,\r\n\r\n00:59:06:18  00:59:12:16\r\n{\\an1}mais \u00e7a donne l'impression de\r\nmanifester.\r\n\r\n00:59:13:22  00:59:16:18\r\n{\\an1}Philippe Nantermod, ressentez-vous\r\ncette st\u00e9rilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:59:16:22  00:59:21:21\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Il y a de tout.\r\n\r\n00:59:22:01  00:59:25:11\r\n{\\an1}Sur la page \"Infrarouge\", c'est\r\nsouvent st\u00e9rile.\r\n\r\n00:59:25:15  00:59:31:08\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI: C'est tr\u00e8s subjectif.\r\n\r\n00:59:31:11  00:59:36:12\r\n{\\an1}M.ZENDALI: Sur votre page, vous\r\ninterrompez les d\u00e9bats.\r\n\r\n00:59:36:16  00:59:42:06\r\n{\\an1}E.MAMARBACHI: Vous participez aux\r\nd\u00e9bats de \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:59:42:10  00:59:47:15\r\n{\\an1}P.NANTERMOD: Un exemple\r\nde non-st\u00e9rilit\u00e9,\r\n\r\n00:59:47:19  00:59:51:14\r\n{\\an1}des discussions ont men\u00e9 \u00e0 une\r\nintervention parlementaire.\r\n\r\n00:59:51:18  00:59:55:15\r\n{\\an1}Une personne a propos\u00e9 quelque\r\nchose.\r\n\r\n00:59:55:19  00:59:59:23\r\n{\\an1}Comme n'importe quelle rencontre.\r\n\r\n01:00:00:03  01:00:04:02\r\n{\\an1}Facebook, ce n'est rien d'autre que\r\ndes gens.\r\n\r\n01:00:04:07  01:00:08:01\r\n{\\an1}S'ils le font bien, c'est utile.\r\n\r\n01:00:08:05  01:00:12:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce sera le mot de la fin.\r\n\r\n01:00:12:06  01:00:15:18\r\n{\\an1}David, j'avais beaucoup de questions\r\npour vous.\r\n\r\n01:00:15:22  01:00:21:12\r\n{\\an1}Vous serez oblig\u00e9 de revenir.\r\n\r\n01:00:21:14  01:00:26:05\r\n{\\an1}Merci \u00e0 vous, chez vous.\r\n\r\n01:00:26:10  01:00:29:01\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous ceux\r\nqui font \"Infrarouge\"\r\n\r\n01:00:29:03  01:00:31:12\r\n{\\an1}depuis si longtemps.\r\n\r\n01:00:31:14  01:00:33:18\r\n{\\an1}R.Jean, D.Berger, R.Morard,\r\n\r\n01:00:33:21  01:00:38:05\r\n{\\an1}M.Lorenzi, E.Logean, pour ceux\r\nqui sont pass\u00e9s par cette chaise.\r\n\r\n01:00:38:07  01:00:41:12\r\n{\\an1}Mais aussi \u00e0 mon cerveau\r\net coproducteur, J-M.Aellen.\r\n\r\n01:00:41:14  01:00:46:06\r\n{\\an1}A notre petite \u00e9quipe: Christophe,\r\nMartin, Catherine, Sylvia, Marie...\r\n\r\n01:00:46:08  01:00:50:15\r\n{\\an1}\"Infrarouge\",\r\nc'est fini pour ce soir.\r\n\r\n01:00:50:17  01:00:53:17\r\n{\\an1}On se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n01:00:53:19  01:00:56:11\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n01:00:56:13  01:00:58:11\r\n{\\an1}Vous pouvez l\u00e2cher\r\nvos t\u00e9l\u00e9phones maintenant.\r\n\r\n01:00:58:13  01:01:00:17\r\n{\\an1}Bye-bye.\r\n\r\n01:01:00:19  01:01:05:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043679\r\nDate de transcription : 08-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:26) [89%] : \r\nC'est fait, il y a 15 ans et 2 jours exactement le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:02:21) [90%] : \r\nEn f\u00e9vrier 2004 ce mercredi-l\u00e0, 2 institutions voyait le jour, et allait changer durablement la face du monde, Facebook et Infrarouge depuis 15 ans, le temps s'est \u00e9coul\u00e9 et Infrarouge et sur Facebook quant aux r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien elles ont compl\u00e8tement fait exploser le d\u00e9bat public, le d\u00e9bat public est devenu permanent, il est devenu horizontales, il d\u00e9fie les institutions, ils nous d\u00e9fient nous professionnels du journalisme alors 15 ans de parole lib\u00e9r\u00e9e et apr\u00e8s c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, vous le savez, en en Direct depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, donc plus que jamais, ce soir, puisque c'est des, des r\u00e9seaux sociaux et de vous qu'on parle, vous r\u00e9agissez vous interagissent hashtag RTS Infrarouge sur Twitter sur Facebook, une fois n'est pas coutume je vais pas prendre en Direct vos vos vos r\u00e9actions \u00e0 faire beaucoup mieux, on va accueillir le community manager \u00e0 la fin de l'\u00e9mission et il sera quelque sorte avec son petit smartphone votre porte- parole, mais heureusement il y a des gens en Chair et en os qui sont d\u00e9j\u00e0 sur ce plateau et je voulais pr\u00e9sente Micheline Calmy-Rey, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, professeur invit\u00e9 au global se disent \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle n'est pas sur Facebook, mais se r\u00e9jouit que des gens puissent y exprimer autre chose que la parole officielle Philippe Nanterre Meaux, conseiller national PLR valaisan tr\u00e8s actif, lui, sur les r\u00e9seaux sociaux, il aime le d\u00e9bat permanent qui s'y d\u00e9roulent, qui le rapproche probablement de ses \u00e9lecteurs, J\u00e9r\u00f4me Duberry, ancien j'en tiens pas du tout enseignant-chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux, il est assez s\u00e9v\u00e8re avec ses r\u00e9seaux et avec leur impact sur la qualit\u00e9 de l'information ingr\u00e9dient essentiel de nos d\u00e9mocraties Richard Verdi correspondant au temps du temps, pardon \u00e0 Paris, surnomm\u00e9 le meilleur d'entre nous, il nous dira les d\u00e9fis que devront relever les m\u00e9dias traditionnels dans ce monde fr\u00e9n\u00e9tique et puis en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, j'aurai le bonheur d'accueillir Esther Mamarbachi Michel Zen 2, ancien pr\u00e9sentateur et producteur d'Infrarouge et puis Bernard Rapp a le patron de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e dans l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9 pardon et multim\u00e9dia, ici \u00e0 la RTS on parlera avec \u00e9videmment des d\u00e9fis qui attendent les m\u00e9dias, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:58) [87%] : \r\nBeaucoup de monde, beaucoup de monde et beaucoup de choses \u00e0 dire ce soir, mais d'abord cette incroyable conjonction temporel, on s'est rendu compte de sa r\u00e9cemment le 4 f\u00e9vrier 2004 naissait simultan\u00e9ment dans en s'ignorant mutuellement bien \u00e9videmment que Facebook \u00e0 son \u00e9tat \u00e0 son \u00e9tat, ce qui \u00e9tait inqui\u00e9tant quand un r\u00e9seau lanc\u00e9 \u00e0 Harvard par Zuckerberg qui voulait probablement draguer des filles et Infrarouge, qu'il avait de d'autres ambitions, alors les 2 ont chang\u00e9 le monde, je l'ai dit, en mani\u00e8re de Manille comme une boutade, probablement que l'un tout petit peu plus changer le monde, que l'autre, pour l'instant, pour l'instant en tout cas, essay\u00e9 de rembobiner 7 c'est 15 ans un peu fou et on rembobine avec Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:07) [97%] : \r\n4 f\u00e9vrier 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:17) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est la premi\u00e8re ce soir d'Infrarouge, la nouvelle \u00e9mission de d\u00e9bat de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:31) [92%] : \r\nCe m\u00eame 4 f\u00e9vrier 2 ouvrages fleurissement Atipault Marc Zuckerberg 20 ans \u00e0 peine cr\u00e9\u00e9, l'anc\u00eatre de Facebook avec une poign\u00e9e d'amis sur le campus de Harvard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:03:36) [86%] : \r\nOn a une id\u00e9e dont on aimerait bien parler, oui, une minute g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:04:04) [94%] : \r\nSon histoire n'est pas encore un film et le jeune prodige en math\u00e9matiques, il imagine sans doute pas qu'il va connecter entre 2,3 milliards d'individus et modifier les r\u00e8gles du d\u00e9bat public Facebook en 2004 Twitter en 2006 Instagram en 2010, ce ne sont plus les voix des acteurs traditionnels qui prime en tapotant sur son smartphone n'importe qui s'improvise expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:16) [94%] : \r\nC'est la parole lib\u00e9r\u00e9e vant\u00e9e par Zuckerberg le jour de son entr\u00e9e en Bourse, mais c'est notre mission n'est pas d'\u00eatre une entreprise publique, notre mission c'est d'offrir un monde plus ouvert et plus connect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:38) [91%] : \r\nUn monde surtout o\u00f9 la parole est vite incontr\u00f4lable pensez noble ou r\u00e9flexion naus\u00e9abonde, elles ont le m\u00eame \u00e9cho plan\u00e9taire, c'est aussi le terrain des grands enjeux de ce si\u00e8cle en 2011, les manifestants du printemps arabe s'empare des r\u00e9seaux sociaux pour alerter le reste du monde, en m\u00eame temps, Facebook devient le canal de recrutement et de propagande de Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:42) [79%] : \r\nEt une des briguer une prime Facebook ou qui aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:42 > 0:05:16) [92%] : \r\nAussi \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour favoriser l'\u00e9lection de Donald Trump un pr\u00e9sident accro \u00e0 ces nouveaux mod\u00e8les d'expression \u00e0 Twitter surtout son arme pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e pour torpiller le d\u00e9bat politique, tout comme les fameuses f\u00eates News qui ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la face du monde durant sa campagne, \u00e0 l'inverse, les r\u00e9seaux sociaux sont aussi de redoutables levier de mobilisation populaire, on y a vu Michelle Obama appel\u00e9 \u00e0 lib\u00e9rer les lyc\u00e9ennes Otage de Boko Haram, on y a vu na\u00eetre le mouvement metoo d\u00e9non\u00e7ant les violences faites aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:18 > 0:05:30) [94%] : \r\nEt tout r\u00e9cemment la plan\u00e8te s'est spontan\u00e9ment mis en marche pour le climat \u00e0 l'appel d'un simple citoyen, on ne l'aurait pas entendu sans doute avant l'arriv\u00e9e de Facebook demandant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:32 > 0:05:40) [87%] : \r\nMicheline Calmy-Rey Infrarouge vous connaissez vous connaissez depuis ses d\u00e9buts, Facebook aussi, mais faut se Facebook vous n'y \u00eates pas, j'y suis plus vous niet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:06:36) [92%] : \r\n\u00e9tait, j'y suis plus parce que bah voil\u00e0 \u00e7a demande beaucoup trop d'investissement personnel, mais je vais vous en penser du bien j'en pense du bien parce que comme femme politique ou je pense toute femme politique pour tout homme politique donc penser vu bien parce que \u00e7a nous permet de communiquer directement avec la pub, le public sans passer par les m\u00e9dias et quand on passe par les m\u00e9dias, il y a toujours un jugement interm\u00e9diaire qui pla\u00eet pas toujours aux politiciens et par cons\u00e9quent, c'est vraiment un cadeau que de pouvoir parler directement avec les gens et entendre, moi je pense que si on est d\u00e9mocrate et qu'on pense que la la population, le public est capable de se d\u00e9terminer sur les grands enjeux les grands objectifs politiques \u00e0 ce moment-l\u00e0 on doit informer le public, on doit informer les gens et de savoir de quoi ils vont parler sur quoi et ils vont voter et je pense que que les r\u00e9seaux sociaux sont un instrument tr\u00e8s important d'ailleurs les m\u00e9dias aussi et puis f\u00e9licitations pour votre 15\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:48) [81%] : \r\nLa Havane exemple commence bien jouer les anniversaire par une ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Philippe tent\u00e8rent c'est pas votre premi\u00e8re Infrarouge non plus loin s'en faut, c'est d'ailleurs pas non plus votre 1er face \u00e0 face avec Micheline Calmy-Rey regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:50 > 0:07:11) [91%] : \r\nEt le probl\u00e8me de du survol a\u00e9rien de la Suisse, je partage tout \u00e0 fait l'avis de Madame Calmy-Rey quand je vois que le sait \u00e9viter le la Suisse pour un avion a militaires am\u00e9ricains se doit prendre en 3 et 5 minutes est-ce que est-ce que les bellig\u00e9rants prendrait le risque d'un scandale diplomatique simplement pour 3 \u00e0 5 minutes de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:14 > 0:07:16) [87%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'on fait Philippe notamment on commence par parler de cette Chami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:25) [80%] : \r\nNon, disons, on parlera de vote, c'est vrai, mais oui, c'\u00e9tait avant, Infrarouge, hein, je le fais le couper les cheveux depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:25 > 0:07:35) [91%] : \r\nJe c'est gagner aussi s\u00e9rieusement sur Facebook, vous \u00eates un utilisateur vous \u00eates, vous \u00eates vous en mangez du Facebook toute la journ\u00e9e, c'est le d\u00e9bat, c'est le d\u00e9bat permanent pour vous, c'est une aubaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:35 > 0:08:14) [90%] : \r\nOui, je pense, Nobel, je dois dire que depuis que je fais de la politique \u00e0 peu pr\u00e8s, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s, d'ailleurs cette cette \u00e9poque-l\u00e0, les r\u00e9seaux sociaux sont apparues, on a commenc\u00e9 \u00e0 les utiliser internet, a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent dans \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les campagnes que j'ai men\u00e9e Facebook ne repr\u00e9sente pas tout le monde, hein, il y a des gens qui y sont pas, il y a des gens qui sont mais qui ne dit jamais rien, mais de la m\u00eame mani\u00e8re, des gens qui les jamais le journal et \u00e0 mon avis, si on veut \u00eatre pr\u00e9sent en politique si on veut \u00eatre repr\u00e9sentant du Peuple, c'est un peu mon boulot comme conseiller national un peu oui un peu, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame utile d'avoir un contact avec la population, on peut la voir dans les march\u00e9s, on peut la voir dans des f\u00eates, on peut la voir dans des, dans la presse ordinaire mais on peut aussi la voir sur Internet et m\u00eame sur internet c'est \u00e7a fonctionne assez bien, c'est tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:14 > 0:08:55) [88%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Duberry les r\u00e9seaux sociaux, c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, vous en vous en mangez, vous aussi, tous les jours ou les ausculter vous regardez ce qu'ils disent ce qu'ils disent de nous, on va peut-\u00eatre juste reprend les chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 survol\u00e9s par cristaux pour comprendre l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne uniquement Facebook Facebook c'est 2,32 milliards d'utilisateurs chaque mois 1,5 milliard chaque jour, \u00e7a c'est pour, \u00e0 l'\u00e9chelle du monde et en Suisse, en Suisse et presque encore plus impressionnant pour apporter \u00e0 la population, 3,8 millions chaque mois donc un Suisse sur 2 et chaque mois sur Facebook et puis pr\u00e8s ou un vote Suisse sur 3 ou m\u00eame un peu plus 2 virgule 9 millions il est absolument tous les jours, alors c'est quoi Facebook c'est une sorte de grand d\u00e9fouloir un peu foutraque ou c'est le lieu du d\u00e9bat constructif mais c'est un peu de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:55 > 0:10:59) [91%] : \r\nJe pense que c'est un peu tout \u00e7a \u00e0 la fois on a, en effet, alors au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2004 quand les r\u00e9seaux sociaux sont apparues, on \u00e9tait tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir ces nouveaux outils qui allait d\u00e9velopper la participation des citoyens, donc les citoyens, elle est \u00e0 la fois pouvoir produire et consommer l'information donc toute une une d\u00e9sinterm\u00e9diation, les m\u00e9dias ne sont plus l\u00e0, alors on on a un lien Direct entre les politiques et et les citoyens et donc \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a existe et c'est vrai et c'est c'est un grand b\u00e9n\u00e9fice qu'on a obtenu gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, par contre, on est maintenant, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, on est en train de voir l'autre aspect des r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire un peu la partie plus sombres, sorti de l'euphorie quoi, on est sorti de l'euphorie et 2018 pour Facebook, en particulier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e tr\u00e8s sombres parce mais pas seulement pour Facebook et donc on se rend compte que, en fait scandale Cambridge Analytica parce que, exactement, donc un \u00e0 un certain nombre de de scandales qui ont montr\u00e9 qu'en fait le le le mod\u00e8le \u00e9conomique de Facebook, c'est pas le r\u00e9seau social, c'est avant tout la vente, la collecte et la vente de donn\u00e9es mais pas donn\u00e9 personne tous les mod\u00e8les \u00e9conomiques, le principe du mod\u00e8le \u00e9conomique, c'est de gagner de l'argent, on est d'accord, on est d'accord, sauf que l\u00e0, le mod\u00e8le \u00e9conomique, il \u00e9tait pas \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire que la population, elle s'est dit super G, un service gratuit, je vais m'en servir et puis je vais donner des informations volontairement, mais je sais pas trop, mais 20, mes informations vont sous quelle loi quelle quelle juridiction, elles vont \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 et donc aujourd'hui on se rend compte qu'en fait il y a eu des vols d'information massif, c'\u00e9tait le le scandale de Camus je n'Analytika mais en g\u00e9n\u00e9ral on a on est on est totalement suivie et analys\u00e9e et enregistr\u00e9e, quoi qu'on fasse en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:59 > 0:11:25) [87%] : \r\nLes Philippe notaire Moore le le le sur Facebook se sont jou\u00e9s passablement de victoire politique r\u00e9cemment vient de parler de 2018 et de, de, de tromper de de l'\u00e9ventuelle manipulation dont on conna\u00eet pas exactement ni l'ampleur ni la nature mais de Facebook pour faire voter les gens, on sait aussi qu'un certain nombre de d\u00e9cisions sont prises sur la base de faits que nous, on va parler d'effet que News ce soir est-ce qu'on peut se contenter de dire c'est super ou est-ce qu'on a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:25 > 0:12:08) [90%] : \r\nPersonne ne dit que c'est super mais j'ai l'impression qu'il y a eu une p\u00e9riode d'euphorie, c'est vrai et puis une p\u00e9riode o\u00f9 on a vu qu'on a noirci le tableau \u00e9norm\u00e9ment, voyant que les probl\u00e8mes et aujourd'hui la pression qu'on en revient, les citoyens sont quand m\u00eame de plus en plus conscients que tout ce qui est sur Internet n'est pas forc\u00e9ment vrai c'est pas parce que, sur ces sur l'\u00e9cran que \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et tr\u00e8s souvent des renvoi des d\u00e9bats sur la v\u00e9racit\u00e9 des informations qu'on y trouve donc je crois qu'il y avait une prise de conscience de la m\u00eame mani\u00e8re, la r\u00e9colte de donn\u00e9es, elle nous fait aussi tr\u00e8s pratique si Facebook ou Twitter ou ces sites ne r\u00e9coltait pas les donn\u00e9es seraient sans aucun int\u00e9r\u00eat pour les utilisateurs, parce qu'il est agr\u00e9able, c'est aussi d'avoir un un outil qui est un petit peu personnalis\u00e9 et je pense que, comme toujours, la v\u00e9rit\u00e9, elle est un peu entre 2 c'est pas un c'est pas un outil \u00e7a surveillance ou c'est un outil de d\u00e9bat public, non \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:08 > 0:12:53) [89%] : \r\nC'est un outil de d\u00e9bat public moi je \u00e9tais d\u00e9bat moi je trouve, et ce qui est int\u00e9ressant, parce que ce flux de de donner d'informations qui peuvent \u00eatre juste, qui peuvent \u00eatre fausses qui sont incontr\u00f4l\u00e9s, elles ont quand m\u00eame un Avantage, c'est de forcer les m\u00e9dias traditionnels, \u00e0 faire leur boulot d'investigation, d'aller faire \u00e7a s\u00e9rieusement une pas partie sourire mais je dis \u00e7a quand il serait parce que de temps en temps, j'ai l'impression que vous fonctionnez en meute que que voil\u00e0, il y en a un qui dit \u00e7a tout le monde suit que il y a pas v\u00e9ritablement alors \u00e7a, \u00e7a va vous forcer \u00e7a va forcer \u00e0 renforcer le c\u00f4t\u00e9 investi moi j'aime bien le journalisme, Thomas, c'est juste une petite critique en passant mais c'est \u00e7a aura un c\u00f4t\u00e9 positif si \u00e7a vous aide \u00e0 renforcer le c\u00f4t\u00e9 investigation de votre travail, mais si on est tr\u00e8s pr\u00e8s les analyses aussi sur 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:53 > 0:13:05) [92%] : \r\nTr\u00e8s pr\u00e9cis, Rosset dans l'\u00e9lection de Jair Bolsonaro dans le Brexit, on sait que dans la motivation de la d\u00e9cision des gens qui ont vot\u00e9 et il se fonde sur de l'information, on va parler de la qualit\u00e9 de l'information et cette information, si elle est fausse, on ne il y a un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:05 > 0:13:14) [86%] : \r\nLes journalistes traditionnels les Mediatrade et s'accorde un travail \u00e0 faire d'analyse d'etc, sinon on lit les communiqu\u00e9s de 20 minutes et on n'a pas besoin de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:14 > 0:13:30) [86%] : \r\nIl faut quand m\u00eame souligner que dans tous ces campagnes et toutes ces \u00e9lections, celles qui ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es par le camp des gentils ou le camp des m\u00e9chants, hein, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on se place, les 2 camps et de une fa\u00e7on sur Facebook donc les 2 ont utilis\u00e9 le le syst\u00e8me et dont, en en b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 mais l'affaire comme toujours gagnant donc Facebook n'a rien chang\u00e9 au fait que dans une \u00e9lection, il y en a qui gagne un qui perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:30 > 0:13:44) [84%] : \r\nUn mot juste encore avant d'entendre les servir amoureux J\u00e9r\u00f4me Duberry sur ce que dit en filigrane, Philippe Nantermod, ce qui est-ce il n'est pas avec la maturit\u00e9, apr\u00e8s la phase de l'euphorie est en train de s'instaurer une sorte de ce stade \u00e9tant d'auto- contr\u00f4le qui fait que les gens sont pas aussi vuln\u00e9rable que ce qu'on pourrait imaginer, au fait que de au fait que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:44 > 0:15:04) [90%] : \r\nOn a toujours la l'adoption d'une technologie elle correspond toujours \u00e0 une courbe, hein, donc on a l'euphorie apr\u00e8s la descente, et puis apr\u00e8s un plateau, donc nous n'aurons je pense qu'on va arriver en effet au plateau et une une adoption peut-\u00eatre plus sereine, moi ce qui m'inqui\u00e8te un peu plus avec les r\u00e9seaux sociaux, c'est, en effet, on a toujours eu les fausses nouvelles, on a toujours eu un gagnant et un perdant, c'est \u00e7a, c'est pas nouveau Parking, ce qui est nouveau, c'est la possibilit\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'individu sur au niveau national, r\u00e9gional ou mondial, c'est-\u00e0-dire que on a la capacit\u00e9 aujourd'hui d'adresser un message personnalis\u00e9 \u00e0 une personne sans aucun filtre et son aucun contr\u00f4le, si vous avez donn\u00e9 l'exemple de Jair Bolsonaro j', il g\u00e8re Bolsonaro a cr\u00e9\u00e9 un nombre d'informations, une masse d'informations assez hallucinante qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e sur seulement sur WhatsApp et donc sans aucun contr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire que c'est pour les m\u00e9dias traditionnels allez v\u00e9rifier cette information, c'est tr\u00e8s difficile, compte les, les, les citoyens recevait plus de 1000 messages par jour, donc voil\u00e0 c'est c'est pour moi le le le la la vitesse de l'information et la taille de l'audience en fait qui change beaucoup aid\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:04 > 0:15:22) [89%] : \r\n\u00e7a change par rapport au au campagnes traditionnelles qu'on pouvait faire g\u00e9n\u00e9raux on atteignait un tout petit nombre de gens dans des r\u00e9unions publiques et l\u00e0 tout d'un coup c'est d\u00e9multipli\u00e9, mais les informations qu'on donnait dans les petites r\u00e9unions publiques \u00e9taient pas forc\u00e9ment non plus une qualit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celles qui sont donn\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:22 > 0:15:23) [61%] : \r\nRichard Webb ou le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:23 > 0:16:38) [92%] : \r\nOui, juste pour revenir sur ce que vous disiez madame \u00e0 propos de la meute, j'ai quand m\u00eame l'impression que le probl\u00e8me de la meute, il est plut\u00f4t chez Facebook en ce moment et les plus touch\u00e9s, les followers de Facebook, c'est-\u00e0-dire qu'on voit bien aujourd'hui qu'il y a une tendance naturelle, notamment le probl\u00e8me des ch\u00e8ques nous c'est quoi, c'est pas seulement qu'il y a des faits que nous sur les r\u00e9seaux, ces gamins du moment o\u00f9 elles sont sur les r\u00e9seaux, il y a une meute qui se cr\u00e9ent, qui la cr\u00e9ditent, il y a une sorte de masse critique, donc la meute des journalistes me semble \u00eatre quand m\u00eame peut-\u00eatre plus inoffensive que la menace cr\u00e9\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux, mais une 2\u00e8me et \u00e7a explique aussi le besoin d'avoir un contact Direct, mais par contre il y a aussi, pour nous, les journalistes et c'est vrai dans le domaine politique maintenant plein d'autres domaines, il y a un \u00e9l\u00e9ment absolument fondamental qui a chang\u00e9 avec les r\u00e9seaux sociaux passionnant et Facebook c'est que maintenant vous avez d'autres sources d'information et on le voit maintenant les r\u00e9seaux sociaux sont une mani\u00e8re, par exemple, de contacter des gens d'abord d'avoir des informations originales qui sinon ne serait pas parvenu avec avait \u00e0 votre connaissance, tout simplement, donc le rep\u00e9rage de th\u00e8mes int\u00e9ressants, de choses qui me pousse, je dirais, dans la r\u00e9alit\u00e9 et qui peuvent int\u00e9resser le public, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour sa de surveiller les r\u00e9seaux sociaux, mais encore une fois, vous savez, cette mode journalistique, il faut qu'elle a quand m\u00eame un Avantage, c'est qu'au fond on a l'air d'\u00eatre ensemble, mais franchement, on s'engueule tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:38 > 0:16:47) [76%] : \r\nOn est relativement facile tout donc, donc c'est limite peu la repasser, c'est-\u00e0-dire une meute, c'est une autre voix d\u00e9sob\u00e9issants et peut-\u00eatre moins suivie ce que n\u00e9cessite des r\u00e9seaux non mais il y a une \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:47 > 0:16:59) [88%] : \r\nAnne volont\u00e9 ce qui m'a pass\u00e9, ce qui avait une certaine volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance par rapport aux gens de pouvoir dans les \u00e9l\u00e8ves utile et je trouve que la volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance ne justifie pas tout, quoi, on a pour \u00e7a que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:59 > 0:17:21) [85%] : \r\nOn a la chance d'avoir avec nous ce soir, une classe et c'est souvent le cas dans Infrarouge ne classe occurrence fribourgeoise bulloise et dans cette classe, on a la chance d'avoir nou\u00e9, qui est avec nous, 17 ans bonsoir No\u00e9 bonsoir, comment est-ce que vous entendez tout \u00e7a, on parle de Facebook, on parle de nouveau si ce nouveau syst\u00e8me parall\u00e8le d'information vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates sur Facebook, ce qui est compl\u00e8tement hallucinant puisqu'on ose explique toute donc, c'est un truc de vieux c'est pas vrai, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:21 > 0:17:43) [86%] : \r\nC'est, on pense que c'est un truc de vieux parce que je pense qu'en fait les jeunes au jour ils aiment pas avoir papa- maman sur les comme ami sur Facebook, voil\u00e0, je pense que c'est pour \u00e7a que l'on dit que c'est quelque chose de vieux, moi j'accepte d'avoir papa- maman comme ami sur faisait pas de pseudo vous y allait vraiment non, c'est vraiment sous mon propre nom et je suis papa et maman qui commente mes photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:43 > 0:17:50) [88%] : \r\nSi vous pour vous qu'est ce que ce que je Facebook c'est quoi, c'est un endroit o\u00f9 on d\u00e9bat sur l'endroit o\u00f9 on s'en forme pour vous c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:50 > 0:18:31) [89%] : \r\nC'est un endroit de d\u00e9bats, c'est un endroit d'information aussi pour un endroit d\u00e9bat c'est un endroit assez d\u00e9licat parce qu'il peut y avoir des d\u00e9bats tr\u00e8s constructif comme tout l'inverse, l'endroit d'information aussi dans le cadre, par exemple, Facebook, un syst\u00e8me de pages par exemple dans le cas de l'entreprise dans laquelle je travaille Castella sport on peut avoir, on peut y poster des promotions, on peut plus d\u00e9sinformation tout cela comme un musicien peut aussi post\u00e9 ces nouvelles actualit\u00e9 c'est quelque chose, Facebook pour moi c'est tr\u00e8s complet \u00e0 au niveau de l'information aussi, mais vraiment \u00e0 prendre des pincettes parce que comme vous l'avez dit vous- m\u00eame, il y a aussi beaucoup de faits que News skieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:31 > 0:18:38) [91%] : \r\nMais vous avez l'impression que d'avoir les codes de que votre g\u00e9n\u00e9ration les codes pour se pour se se d\u00e9brouiller \u00e0 peu pr\u00e8s pour trouver son chemin dans cette jungle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:38 > 0:18:42) [80%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, on peut clairement s'y retrouver dedans apr\u00e8s s'tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:42 > 0:19:12) [91%] : \r\nMerci de nous et vous ne disparaisse et \u00e9videmment pas Richard vers vous observez-vous le le d\u00e9bat fran\u00e7ais de tr\u00e8s pr\u00e8s les r\u00e9seaux sociaux sont centraux dans les dans le d\u00e9bat fran\u00e7ais l'immunit\u00e9, les ministres, le pr\u00e9sident communique depuis Donald Trump sur Twitter les gilets jaunes se mobilisent sur sur Facebook, on parlera de ce que \u00e7a signifie peut-\u00eatre pour nous tout \u00e0 l'heure, les journalistes, mais un mot un peu impressionniste est-ce que c'est quoi c'est formidable cette multiplication des acteurs du d\u00e9bat et des sources dont vous parliez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 c'est le d\u00e9but de la fin du monde, organis\u00e9e, telle qu'on la connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:12 > 0:20:06) [93%] : \r\nMais si vous parlez de la France, il est clair que, par exemple, il y a un lien Direct entre la d\u00e9sagr\u00e9gation des partis politiques et l'explosion des m\u00e9dias sociaux et de l'expression politique sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a me para\u00eet absolument fondamental, il y a une ironie au fond en France aujourd'hui, c'est que la France a \u00e9lu sans doute le pr\u00e9sident Le plus num\u00e9rique possible Emmanuel Macron et est v\u00e9ritablement l'homme qui est arriv\u00e9 comme \u00e9tant porteur de ce nouveau monde digital et num\u00e9rique, or il est maintenant en guerre permanente lui- m\u00eame contre les r\u00e9seaux sociaux parce que les r\u00e9seaux sociaux sont devenues l'instrument de de circulation de l'information parmi les gilets jaunes et globalement tous les opposants au pouvoir mais aussi il est en guerre contre les GAFA d'un point de vue \u00e9conomique contre ces g\u00e9ants de l'Internet, parce qu'il veut les taxer, donc il y a retournement absolu en France aujourd'hui ou celui dont on pensait qu'il \u00e9tait l'ap\u00f4tre de l'air digitale, h\u00e9 bien ce est un peu prise dans la figure et se dit que finalement le vieux monde avec quelques avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:06 > 0:20:13) [89%] : \r\nCe qui est valable aussi pour Mark Zuckerberg, d'ailleurs c'\u00e9tait le type g\u00e9nial jusqu'\u00e0 il y a pas longtemps poliment 2018 c'est un affreux capitaliste qui veut tout ce nous espionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:13 > 0:20:42) [90%] : \r\nMoi je trouve que monsieur Macron se sort pas si mal que \u00e7a, de la crise des gilets jaunes, elle avait les jambes, c'est un mouvement hors ordre r\u00e9publicain si je puis dire et l\u00e0 maintenant, le pr\u00e9sident macron est en train de r\u00e9cup\u00e9rer par son grand d\u00e9bat le le il a repris la main, il a repris l'agenda c'est et \u00e7a marche, hein, je veux dire il y a beaucoup de gens qui interviennent dans son grand d\u00e9bat qui font des propositions, des centaines de milliers Sainte-Madeleine, il faudra voir comment il s'en sort avec la revendication du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:42 > 0:20:53) [87%] : \r\nFacebook n'voil\u00e0 exactement sur Facebook, il y a plein de gens qui ont plein d'id\u00e9es et puis \u00e7a reste plein d'id\u00e9es, d\u00e9pos\u00e9e par plein de gens peut-\u00eatre oui, mais l\u00e0 il a recadr\u00e9 le d\u00e9bat dans son, il y a eu de la a remis dans l'ordre r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:53 > 0:21:11) [88%] : \r\nIl y a une Intelligence politique, de ce point de vue-l\u00e0, c'est que le le la volont\u00e9 d'\u00e9clatement du grand d\u00e9bat est au fond assez similaire \u00e0 celle des r\u00e9seaux sociaux d'ailleurs de dire je ne vais pas programm\u00e9 X r\u00e9union dans X endroits je vous laisse les organiser, organiser les vous- m\u00eame \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s intelligent, quant \u00e0 la suite, on va voir la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:11 > 0:21:48) [88%] : \r\nTemp\u00e9ratures s'alors est-ce que Facebook est un espace de d\u00e9bat constructif, on vous a pos\u00e9 la question \u00e0 vous ben ou sur Facebook, d'ailleurs on un sondage il est en ligne, il est toujours en ligne jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission, donc, dites-nous ce que vous en pensez, on fera le point \u00e0 la fin de l'\u00e9mission Micheline Calmiret je je reviens vers vous, si un point commun entre autres tous les mouvements qui \u00e9merge, l\u00e0, on a parl\u00e9 des villes gilet jaune, mais on peut parler d'la marche pour le climat Greta tourne extended pop comme \u00e7a qui nous arrive de Scandinavie Podemos s'en Espagne les printemps arabes si on si on si on si on remonte avant les indign\u00e9s, est ce que le point commun de tous ces gens-l\u00e0 de tous ces mouvements-l\u00e0, ce n'est pas de vous dire \u00e0 vous, pardon, vous classe politique oust lors du bal, on ne veut, on ne vous veut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:48 > 0:22:04) [91%] : \r\nNon mais \u00e9coutez, mais c'est pas nouveau \u00e7a moins fait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique en militant dans les mouvements antinucl\u00e9aires pour les droits des femmes, enfin j'en ai fait beaucoup jusqu'au jour o\u00f9 je me suis dit bon si vous on veut changer les choses, faut peut-\u00eatre quand m\u00eame qu'on passe de la rue au parlement cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:04 > 0:22:10) [84%] : \r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce r\u00e9flexe-l\u00e0 qu'est-ce que ce r\u00e9flexe cela est toujours vrai, est ce qu'on se le moi soir va passer de la rue au parlement, on va se passer de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:10 > 0:23:01) [90%] : \r\nJe sais pas, je peux pas parler pour les autres, mais je pense que \u00e7a a toujours exist\u00e9 ces mouvements o\u00f9 les gens se reconnaissent dans une cause et puis d'une cause et partent dans une vision plus large de du monde et puis finissent par par s'inscrire, moi je trouve qu'on a beaucoup de chance en Suisse parce qu'effectivement \u00e0 partir de, de, d'un engagement personnel, vous, vous avez les possibilit\u00e9s de vous adresser par de par les droits populaires les initiatives, les r\u00e9f\u00e9rendums, vous pouvez faire, vous pouvez-vous, vous, \u00e0 vous impliquer dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique de 2 fa\u00e7ons, donc on n'est pas dans la m\u00eame situation qu'en France o\u00f9, o\u00f9 vraiment pour pour vous n'avez que la rue, nous on a la possibilit\u00e9 de d'influer sur les d\u00e9cisions politiques, m\u00eame si on veut pas, paf, rentrer dans un parti politique simplement parler les droits populaires qu'on a, je trouve \u00e7a c'est un pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:01 > 0:23:10) [90%] : \r\nLa m\u00eame question pour vous, Philippe Nantermod est-ce que ces mobilisations par cause ponctuelle comme \u00e7a, tout \u00e0 coup massive sur une sur sur une sur une course plut\u00f4t qu'une autre est-ce que c'est de nature \u00e0 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:10 > 0:23:17) [91%] : \r\nMettre en p\u00e9ril l'engagement partisan traditionnel plus beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ralistes, on est PLR un jour PLR toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:17 > 0:23:23) [82%] : \r\nNon, mais \u00e7a peut changer mais le c'est une information ce soir, non un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:23 > 0:24:27) [90%] : \r\nCes derniers avaient fusionn\u00e9 il y a aussi quelques ann\u00e9es et voil\u00e0 et les choses changent mais je non, \u00e0 mon avis c'est \u00e7a a toujours exist\u00e9, vous avez des gens qui font un qui ont un engagement politique parce qu'ils sont passionn\u00e9s par le d\u00e9bat par des grandes valeurs qui guident la soci\u00e9t\u00e9 vous avez des gens qui sont impliqu\u00e9s dans une cause mais s'Facebook ou les r\u00e9seaux sociaux n'ont rien invent\u00e9, ceux qui militent pour une association de protection de l'environnement, ce qui, m\u00eame dans un syndicat s'exprime sur une th\u00e9matique qui est quand m\u00eame assez restreinte et quand vous faites de la politique, forc\u00e9ment, c'est un peu plus large, mais je voudrais avoir juste rebondir ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure parce qu'on parlait des gilets jaunes en France, alors c'est vrai qu'parlait d'ailleurs oui mais il y a toujours une d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lus, elle est compr\u00e9hensible et tous les 4 ans, en Suisse, vous pouvez changer d'\u00e9lus comme d'ailleurs dans tous les pays d\u00e9mocratiques, si \u00e7a vous pla\u00eet ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que les gilets jaunes, une de leurs premi\u00e8res revendications c'est une assembl\u00e9e citoyenne de gens qui repr\u00e9sente fait \u00e7a s'appelle un parlement dans tous les pays disons un peu d\u00e9mocratique et puis, Facebook ne change rien \u00e0 \u00e7a, simplement c'est j'ai de la peine quand on con\u00e7oit le le monde digital, comme un monde compl\u00e8tement nouveau en fait c'est simplement le monde telle qu'on le conna\u00eet, avec les codes un peu technique diff\u00e9rent des nouveaux tuyaux parfois un peu plus pratique un peu plus Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:27 > 0:24:45) [89%] : \r\nAlors vous avez parl\u00e9 des gilets jaunes vous faciliter mon travail, on l'a tous vu pendant, depuis maintenant 2 mois, la, la, la grande revendication sur les ronds-points, c'est le fameux Rick le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne qui nous rappelle quelque chose \u00e0 nous en Suisse les \u00e9dile et sur les ronds-points est partout sur les r\u00e9seaux, et si vous en doutez bien regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:47 > 0:25:00) [87%] : \r\nDe 5 samedi la foule plus \u00e9parses \u00e0 Paris l'acronyme devient d'autant plus visible RDC pour r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne Fred est venu de Bretagne express\u00e9ment pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:00 > 0:25:09) [85%] : \r\nIl ne reste qu'un peu de fraternit\u00e9, donc on peut revenir sur sur la Constitution, changer l'article ne 3 pour instaurer Ullrich et redonner une voix off.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:09 > 0:25:21) [91%] : \r\nCette revendication fleuri sur les r\u00e9seaux sociaux depuis quelques jours, on veut pouvoir proposer au revoir des lois voir r\u00e9voquer un \u00e9lu avec 700000 signatures alors quand on rencontre la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:21 > 0:25:28) [95%] : \r\nVous avez, vous avez un bon mod\u00e8le, vous avez un moyen de pouvoir dire le fond de votre pens\u00e9e, on aimerait retrouver \u00e7a nous on ne fait que subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:30 > 0:25:51) [89%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Duberry comment est-ce que nos structures d\u00e9mocratiques tels qu'on les conna\u00eet, en l'occurrence fran\u00e7aise, on parlera de la Suisse aussi peuvent s'adapter \u00e0 cet app\u00e9tit de d\u00e9mocratie, je lui une interview dans le temps d'un prof \u00e0 Sciences Po, qui s'appelle le Blondiau qui disait qu'il faut faire preuve d'une forme d'imagination institutionnelle pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise de 2 d\u00e9mocratique, est ce que c'est ce qui est en train de se produire est-ce qu'on va devoir passer par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:52 > 0:26:37) [91%] : \r\nC'est une vaste question laisse pas refl\u00e9ter, donc si on, c'est vrai qu'il y ait une certaine d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des institutions, dans la plupart des pays d\u00e9mocratiques, il est, est non d\u00e9mocratique, mais c'est une autre question : et si on regarde les 7, sauf la Suisse dans ce cas-l\u00e0, la Suisse serait peut-\u00eatre une exception, mais dans la plupart des pays d\u00e9mocratiques, on peut clairement voir qu'a une d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des institutions vis-\u00e0-vis du monde politique et en effet il y a probablement un lien avec les r\u00e9seaux sociaux, en particulier parce que on est habitu\u00e9 \u00e0 participer, on est habitu\u00e9 \u00e0 donner son avis directement et donc \u00e0 passer outre en fait un syst\u00e8me de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:39 > 0:26:44) [85%] : \r\nC'est vrai que c'est pas au train non suisse non non pas du tout mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:44 > 0:26:47) [79%] : \r\nVous avez pr\u00e9cis\u00e9ment partout sauf fran\u00e7ais de revenir \u00e0 la Suisse se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:47 > 0:27:02) [82%] : \r\nC'est ce que le le le peuple en Suisse et fait partie des institutions quoi je derri\u00e8re l'1000, ex\u00e9cutif, judiciaire, l\u00e9gislatif et il y a le peuple et le peuple est un des organes d\u00e9cisionnaires, le plus important, parce qu'ils rentrent sur la personne tout \u00e0 fait tout assez sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:02 > 0:27:11) [89%] : \r\nCe peuple maintenant qu'il a Richard Berry, la parole est ce qu'il veut le pouvoir, et est ce qu'on va pouvoir faire l'\u00e9conomie, le pouvoir va faire l'\u00e9conomie de de de se partager un peu avec le dit pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:11 > 0:27:34) [95%] : \r\nD'abord j'ai pas l'impression qu'il a compl\u00e8tement la parole en France, le peuple, il la veut, il essaie de la prendre, mais il y a quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s forte r\u00e9sistance pour la lui donner, ou en tout cas, faire en sorte que cette parole se traduisent en actes, en gros, le grand d\u00e9bat national et je pense que c'est ce que vous vouliez dire on permet aux gens de parler, on permet aux gens de discuter et ensuite on verra, c'est un peu ce qu'on entend \u00e0 Paris et \u00e7a c'est tr\u00e8s long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:34 > 0:27:42) [86%] : \r\nIl y a un peu plus ce pr\u00e9sident Macron si j'ai bien lu Le Journal du dimanche a Afellay enfin alors a laiss\u00e9 entendre qu'il y aurait peut-\u00eatre un petit peu de r\u00e9f\u00e9rendum et de quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:42 > 0:29:21) [91%] : \r\nMais ce qui est fascinant, et \u00e7a il faut je crois lui donner cr\u00e9dit \u00e0 Emmanuel Macron, c'est qu'il est celui quelque part qui a mis le ver dans le fruit, parce qu'il a d\u00e9moli les partis politiques, il a convaincu les Fran\u00e7ais qu'une autre forme de politique \u00e9tait possible et qu'il allait l'incarner, c'est l\u00e0- dessus quand m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, outre le fait, on le sait, qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par d\u00e9faut \u00e9galement compte tenu de sa confrontation avec Marine Le Pen, mais \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, les Fran\u00e7ais se sont dit h\u00e9 bien chiche en quelque sorte puisqu'il nous promet une nouvelle politique, on va le prendre au mot, alors la question du r\u00e9f\u00e9rendum, je crois qu'elle est, elle, peut se r\u00e9sumer \u00e0 2 choses, en France, la premi\u00e8re c'est comment faire en sorte qu'un r\u00e9f\u00e9rendum ne soit pas un pl\u00e9biscite, l\u00e0 on est dans la culture politique pl\u00e9biscite, \u00e7a veut dire, o\u00f9 le vote sanction, c'est la m\u00eame chose et \u00e7a c'est la grande obsession des des mois qu'on fait en sorte que les gens votre voiture l'objet mais, pour l'c'\u00e9tait dans la personne, il propose, l\u00e0 il y a pour lui, je crois, un vrai d\u00e9fi culturel et s'il n'a pas r\u00e9solu ce probl\u00e8me parce que, en gros, les gens qui sont au pouvoir actuellement en France ont terriblement peur que si vous demandez au peuple de voter, ils vont voter contre et non pas pour l'objet de Gaulle en sait quelque chose, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rendum en question multiple et puis il y a un 2\u00e8me probl\u00e8me ce 2\u00e8me probl\u00e8me c'est que les Fran\u00e7ais sont contradictoires et je crois qu'il faut le redire parce que les Fran\u00e7ais veulent la parole, ils veulent aujourd'hui voter, c'est incontestable, on l'a vu avec le riz, ils veulent s'exprimer mais ils adorent le syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, ils adorent un pr\u00e9sident Jupiter, ne l'oublions pas, quand m\u00eame, et moi je l'ai vu quand on les rencontre les m\u00eames personnes vous disent qu'ils voudraient voter voir r\u00e9voquer les \u00e9lus au fond ce que voudraient les Fran\u00e7ais et \u00e7a va nous rappeler quelques souvenirs historiques c'est vrai \u00e9voqu\u00e9s Jupiter c'est-\u00e0-dire d\u00e9capit\u00e9 Leroy tout paiement m\u00eame des \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:21 > 0:29:22) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e7a, c'est la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:23 > 0:29:50) [86%] : \r\nJe crois, je ram\u00e8ne les les r\u00e9sout le vraiment le ph\u00e9nom\u00e8ne des r\u00e9seaux sociaux au centre de ce d\u00e9bat, c'est celui qui nous int\u00e9resse, c'est ce qu'il a pas J\u00e9r\u00f4me Duberry une sorte de prime aujourd'hui ind\u00e9pendamment des mobilisations de base dans oh, l\u00e0, on va parler peut-\u00eatre la manipulation de haut en bas, une prime \u00e0 celui qui les ma\u00eetrisent ces r\u00e9seaux sociaux, c'est vous qui avez par les petits abris jardin les critiques \u00e0 tout \u00e0 l'heure mais les exemples se multiplient : comment \u00e7a, c'est quelque chose qu'un certain nombre de gouvernants ont bien compris, est ce que tout le monde vont tous vu vont tous devoir le comprendre ou est-ce qu'on va \u00e9viter cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:50 > 0:30:59) [90%] : \r\nMais si on regarde les derni\u00e8res \u00e9lections, par exemple, le Br\u00e9sil, le Brexit, les \u00c9tats-Unis pour en nommer que quelques-uns, le pouvoir \u00e9tait r\u00e9ellement dans les r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire que par exemple Jair Bolsonaro il \u00e9tait inconnu m\u00eame m\u00eame dites que 30 il \u00e9tait inconnu tout au d\u00e9but de la campagne et puis il a gagn\u00e9, il a utilis\u00e9 des outils, c'est vrai que les 2 dans ce cas-l\u00e0, les 2 leaders ont utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux mais pas du tout de la m\u00eame mani\u00e8re, bolsonaro avait vraiment ce qu'on ce qu'on appelle une une une entreprise a fait que News qui qui g\u00e9n\u00e9rait des fausses informations chaque jour et je vous dis, des milliers de messages qui \u00e9taient envoy\u00e9s chaque jour \u00e0 des groupes sur WhatsApp qui ensuite les renvoyer \u00e0 d'autres, etc, et en face, c'\u00e9tait pas du tout le cas et on utilisait \u00e9galement les ce qu'on ce qu'on appelle le Deep Faye c'est-\u00e0-dire prendre une vid\u00e9o d'une personne, par exemple, Obama ou le pape ou je ne sais qui, et puis faire dire autant le fait dire autre chose, donc en fait, on arrive \u00e0 un point o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:59 > 0:31:03) [76%] : \r\nD'ailleurs vous indique fait Deep fait qu'en ce moment, enfin peut-\u00eatre Koissy vous avez quelqu'un cadeau de Kh\u00e9ops.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:03 > 0:31:36) [86%] : \r\nQuand le dit \u00e0 se cacher afin, dire ce qui est ce qui ce que moi je trouve assez probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est qu'en fait vous allez discuter avec par exemple l'un supporter de Trump il va vous dire mais fa\u00e7on c'est tous des faits que News, sauf ce que dit tout, et donc l\u00e0 on arrive vers justement un syst\u00e8me totalitaire o\u00f9 en fait le m\u00e9dia, les m\u00e9dias, il y a non plus aucun pouvoir, il y a plus de porcs et les pluralit\u00e9 d'opinions tout ce que disent les autres, c'est faux, sauf ce que je dis moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:36 > 0:31:46) [83%] : \r\nEst ce que Micheline Calmy-Rey il y a pas aussi une prime, on a parl\u00e9 de prime \u00e0 ceux qui manipulent ce qu'a pas une prime au discours au discours simpliste au discours tranch\u00e9 au discours extr\u00eame est-ce que \u00e7a ne condamne pas et \u00e7a condamne pas le ni d\u00e9mon, politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:46 > 0:33:55) [89%] : \r\nPasser d'un extr\u00eame \u00e0 est un homme ou une femme politique, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est quand m\u00eame de se faire comprendre par c'est par le public par ses \u00e9lecteurs potentiels g\u00e9n\u00e8re, on nous a souvent reproch\u00e9 d'\u00eatre beaucoup trop compliqu\u00e9 de pas avoir en tout cas la gauche en g\u00e9n\u00e9ral, on a, on avance des arguments revenez chez vous aussi on est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et donc tout le travail consiste pour un homme ou une femme politique \u00e0 se faire comprendre, \u00e0 essayer de, de, de, d'exprimer ses arguments et ses visions de fa\u00e7on \u00e0 ce que tout le monde puisse comprendre et d\u00e9battre et moi je trouve qu'en Suisse, on a une culture politique gr\u00e2ce au vote fr\u00e9quent au scrutin fr\u00e9quents, on est dans un ex\u00e9cutif, moi j'\u00e9tais dans un ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral et on est malgr\u00e9 tout tr\u00e8s proche des gens, j'ai d\u00e9couvert si vous voulez le sens vraiment de la d\u00e9mocratie, quand j'ai \u00e9t\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et que j'ai d\u00fb faire des campagnes, notamment pour Schengen pour la libre circulation des personnes qui \u00e9taient pas des sujets simples hein, o\u00f9 j'\u00e9tais absolument terroris\u00e9s parce qu'en Suisse al\u00e9manique, d\u00e9j\u00e0 c'est en allemand, d\u00e9j\u00e0 c'est en allemand : oui et, et, en 6 salles, moi c'est et, et que, et que l'et vous parlez et ensuite vous avez une heure, une heure et demie de d\u00e9bat avec le public, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a une conception un peu plus fran\u00e7aise des choses fortes, l'autorit\u00e9 a parler en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, tandis que l\u00e0 aussi \u00e7a al\u00e9manique on en d\u00e9bat, on d\u00e9bat avec les gens et et je trouve que \u00e7a rend notre gouvernement, notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique rend notre gouvernement tr\u00e8s proche des gens tr\u00e8s au fait des sujets et les gens sont aussi tr\u00e8s au courant parce que vous parlez des Genevois, ils savent vous parler du budget de l'\u00c9tat, tr\u00e8s tr\u00e8s bien en quoi Julien en veut vous entendez un ministre fran\u00e7ais de des finances qui vous parle du budget de l'\u00c9tat avec des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, je me dis pas possible l\u00e0 on va pas les gens quoi et et donc je pense que et puis le le pouvoir des, des r\u00e9seaux sociaux, excusez-moi, mais en Suisse, il est \u00e0 relativiser quand m\u00eame parce qu'on a une gouvernance extr\u00eamement d\u00e9centralis\u00e9, donc l'effet et est r\u00e9duit et on ne peut pas comparer les 2 syst\u00e8mes, le syst\u00e8me fran\u00e7ais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:55 > 0:34:10) [85%] : \r\nUne gouvernance d\u00e9centralis\u00e9e d\u00e9bat permanent \u00e0 peu pr\u00e8s partout, possibilit\u00e9 de s'exprimer, de peser, d'avoir Union affluence etc ce mod\u00e8le, celui-ci fait r\u00eaver, on l'a vu dans le sujet tout \u00e0 l'heure, Richard Verdi et ce qu'il est, c'est quoi son degr\u00e9 d'Aix portabilit\u00e9 qu'est ce qu'on pourrait exporter qu'est-ce qui peut faire \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:10 > 0:35:30) [90%] : \r\nIncontestablement, la premi\u00e8re chose, en tout cas qui devrait auquel les Fran\u00e7ais devraient r\u00e9fl\u00e9chir, c'est une vraie d\u00e9centralisation, moi je ne vois pas personnellement, comment ils s'en sortent de ses difficult\u00e9s actuelles, s'ils ne font pas redescendre un bon nombre d\u00e9cide de d\u00e9cisions au niveau local, et je dirais plus qu'au niveau local, parce que c'est uniquement valable pour la France \u00e0 ou est-ce que c'est pas une r\u00e8gle non Rwandais peut l'appliquer dans pas mal d'endroits en France, en particulier parce que la tradition jacobine centraliste \u00e0 un peu tout caricaturer, mais il est clair qu'il faut faire redescendre le niveau de d\u00e9cision et j'utilisais le mot pertinent, parce que \u00e7a peut \u00eatre dans certains cas, le d\u00e9partement, \u00e7a peut \u00eatre dans d'autres endroits, la r\u00e9gion si vous parlez aux Bretons, par exemple, moi je suis frapp\u00e9 de voir qu'en Bretagne, il pense que l'entit\u00e9 r\u00e9gionale, ils la vivent bien, ce qui n'est pas du tout le cas par exemple dans le Grand-Est, o\u00f9 ils ont mis ensemble, l'Alsace, la Champagne- Ardenne, etc, mais une 2\u00e8me chose que je voulais dire par rapport \u00e0 assez \u00e0 ce que vous disiez de la de la parole de la hi\u00e9rarchie de la parole, moi, quelque chose qui m'a frapp\u00e9, qui prouve bien que Emmanuel Macron ne comprend pas si bien le nouveau monde des r\u00e9seaux sociaux, il re\u00e7oit r\u00e9cemment des \u00e9ditorialistes et pour rigoler \u00e0 la fin de l'entretien, il dit quoi il dit-on maintenant, \u00e7a devient insupportable \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous avez la parole de Jojo le gilet jaune comme comme celle d'un ministre, c'est-\u00e0-dire que ce qu'il veut dire par l\u00e0 c'est que pour lui ce n'est pas de la m\u00eame importance, et l\u00e0 je pense qu'il y a un probl\u00e8me, il faut que les politiciens fran\u00e7ais s'habitue au fait qu'aujourd'hui les Fran\u00e7ais veulent parler et veulent \u00eatre peut \u00eatre trait\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gal des mini-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:30 > 0:35:42) [86%] : \r\nEt que Jojo le gilet jaune compte Philippe Nantermod la m\u00eame question ce ce ce mod\u00e8le suisse, il fait vraiment il fait r\u00eaver, on en parle beaucoup, on n'a jamais autant parl\u00e9 des droits populaires suisses \u00e0 l'\u00e9tranger oh \u00e7a, est ce que des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:42 > 0:36:20) [88%] : \r\nParce que \u00e7a veut dire civilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un petit peu parce que, c'est que, en France, \u00e0 ma connaissance qu'on en parle, le monde est beaucoup plus vaste, et puis il y a d'autres pays qui connaissent la d\u00e9mocratie directe, je suis tr\u00e8s content de de notre syst\u00e8me, je trouve qu'il fonctionne bien, il a adapt\u00e9 \u00e0 nos habitudes, en tous cas, mais je pense qu'il faut pas non plus tomber dans une esp\u00e8ce d'arrogance \u00e0 croire qu'on est les seuls \u00e0 avoir une d\u00e9mocratie hein le le syst\u00e8me fran\u00e7ais est aussi un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, s'ils veulent absolument un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne, il l'appelle comme ils veulent, bah ils ont qu'\u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9sident qui le propose un jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait pas le 1er projet D des des pr\u00e9c\u00e9dents candidat et ce seul le syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui peut avoir plusieurs facettes, mais j'ai pas le sentiment qu'on ait de le\u00e7on \u00e0 donner en mati\u00e8re d\u00e9mocratie on n'a pas le soir souvent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:20 > 0:36:30) [92%] : \r\nJe voulais pas faire de chauvinisme, je voulais simplement vous demander si, dans une certaine mesure, la Suisse et son syst\u00e8me politique, son pas d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats pour ce nouveau monde qui s'exprime de mani\u00e8re tr\u00e8s horizontales et par cause l\u00e0 o\u00f9 d'autres pays sont moins pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:30 > 0:38:03) [89%] : \r\nTr\u00e8s certainement alors merci va tr\u00e8s certainement, on a plus souvent l'habitude de d\u00e9battre, 4 fois par ann\u00e9e, on a des votations et tout le monde s'implique d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans les votations, enfin pas tout le monde hein en est une aussi des des participations qui est manifestement un peu plus faible que dans d'autres pays mais les, les gens se sont impliqu\u00e9s dans la baie qui augmente depuis l'av\u00e8nement des r\u00e9seaux sur c'\u00e9tait ind\u00e9pendante, on discute et c'est vrai que c'est derni\u00e8res ann\u00e9es, la participation a tendance un petit peu augment\u00e9, ce qui est ce qui est plut\u00f4t une bonne nouvelle, et les gens ne votent pas n'importe comment, enfin bon, tout cas de mon point de vue, on n'a pas vu exploser les initiatives populistes en tout cas le succ\u00e8s des initiatives populistes et partis politiques entre l'avant Facebook est maintenant sont \u00e0 peu pr\u00e8s dans la m\u00eame proportion, donc grosso modo, on voit que les Suisses avaient l'habitude de discuter, je peux dire, d'un point de vue au bistrot et puis la place il discute sur Facebook et Facebook et peut-\u00eatre vous disiez tout \u00e0 l'heure, un m\u00e9canisme de simplification du d\u00e9bat lors d'une part, on peut, on peut \u00eatre 5 on peut \u00eatre un peu plus simpliste mon pousser le plus \u00e0 fond dans les choses sur Internet, contrairement \u00e0 la presse \u00e9crite le l'espace n'est beaucoup plus lent et beaucoup plus grand, la possibilit\u00e9 de de r\u00e9pliquer, beaucoup plus importante, la possibilit\u00e9 aussi de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des informations qui sont donn\u00e9es et plus facile que quand vous \u00eates en train de lire un journal dans tous ces tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, \u00e0 mon avis, enrichissent le d\u00e9bat, en fin de compte, et on voit, on a vu les derni\u00e8res campagnes de votation sur des sujets quand m\u00eame assez compliqu\u00e9, on a parl\u00e9 de de souverainet\u00e9 de la Suisse, de, de, de, de 1 d'accord de libre- \u00e9change sur la l'alimentation dans ces d\u00e9bats-l\u00e0, ils sont beaucoup men\u00e9e sur Internet, h\u00e9 bien la la qualit\u00e9 des informations \u00e9chang\u00e9es \u00e9tait quand m\u00eame dans un assez haut niveau et finalement les gens ont pu voter, \u00e0 mon avis, avec un niveau de connaissance du sujet qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas eu, il y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:03 > 0:39:08) [93%] : \r\nMoi je trouve extraordinaire le week- end du 24 25 novembre je crois c'\u00e9tait vous aviez les premi\u00e8res manifestations des gilets jaunes \u00e0 Paris un or ordre institutionnel et en Suisse, le 25 le dimanche, il y a eu le r\u00e9sultat du vote sur l'initiative sur l'autod\u00e9termination et \u00e7a montre bien que le syst\u00e8me suisse, il a int\u00e9gr\u00e9 ces mouvements dits populistes en Suisse, on fonctionne avec une d\u00e9mocratie de de consensus et c'est aussi un des r\u00e9sultats de la d\u00e9mocratie directe, je trouve qu'on a un syst\u00e8me extr\u00eamement moderne, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s fier de, de, d'en parler parce qu'on a rat\u00e9 l'\u00e9tape de l'\u00c9tat-Nation, donc le syst\u00e8me unitaire avec une incompr\u00e9hension de l'\u00c9tat une souverainet\u00e9 unique, une identit\u00e9, o\u00f9 en est tr\u00e8s divers et on avait besoin d'un syst\u00e8me de consensus dans un avait besoin d'un syst\u00e8me de compromis et de la d\u00e9mocratie directe et des droits populaires pour avoir une gouvernance efficace et je trouve que maintenant on est \u00e0 l'avant- garde, puisque de plus en plus d'\u00c9tats sont divers dans leur composition est de plus en plus ce besoin se fait sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:08 > 0:39:10) [63%] : \r\nLe vers rapidement et en plus on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:10 > 0:39:13) [91%] : \r\nJe voulais juste souligner \u00e0 Philippe, que la presse \u00e9crite est aussi sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:13 > 0:39:21) [80%] : \r\nAh oui, non mais l'attaque contre un mois vous n'avez pas syst\u00e9matiquement les des m\u00e9dias, mais moi je peux dire vos articles 14 et sur Internet, alors on va continuer de parler de Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:21 > 0:39:41) [88%] : \r\nMais on l'a dit au d\u00e9but de l'\u00e9mission, c'est aussi l'anniversaire d'Infrarouge aujourd'hui les murs, l'\u00e9mission, elle a \u00e9volu\u00e9, \u00e9videmment, en parall\u00e8le \u00e0 cette mont\u00e9e en puissance des r\u00e9seaux sociaux l'accompagn\u00e9 on va accueillir 3 invit\u00e9s que vous connaissez \u00e0 peu pr\u00e8s tous et par les d\u00e9fis qui nous attendent, nous les journalistes, mais d'abord Infrarouge il y a 15 ans, qu'est ce que c'\u00e9tait, bah, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:39:42 > 0:40:09) [72%] : \r\nCe qui est peut-\u00eatre pas ce qui est point\u00e9 sur le cas tout le monde, Xavier Salmon, pourra vous en alors apr\u00e8s c'est moi qui vous de un certain monsieur non non non monsieur, vous \u00eates je disais monsieur pour ne me France d\u00e9roulement interrompent r\u00e9ponse imaginons-nous Malter sujet parlant monsieur fran\u00e7ais discours enrag\u00e9 en ce qui \u00e9tait r\u00e9duit, c'est plut\u00f4t qu'on \u00e9coute \u00e7a pourrait absent jeudi \u00e7a toutes les \u00e9missions par \u00e9tais on tous les que j'ai dit \u00e7a non \u00e7a minerai vous \u00eates je terminerai Monsieur Palla \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:09 > 0:40:40) [84%] : \r\nJ'ai dit sur le plateau de t\u00e9l\u00e9vision, cher monsieur, de dire de jeudi sur le choc, on peut dire, sur le plateau de t\u00e9l\u00e9vision que je m'opposais \u00e0 la Soviba censure en \u00e7a, mais \u00e7a, vous voulez me censurer pour dire je suis non je suis contre l'application la indication devra, l\u00e0, j'ai dit : j'ai dit que l'arm\u00e9e condamn\u00e9 au Nigeria, un arbuste votre existence, je dirais que bonne fa\u00e7on de vous le pr\u00e9senter, nous donne une salari\u00e9e 3 ressemblerait \u00e0 l'enfer parce qu'il y aurait pas d'antenne de la fa\u00e7on dont vous le dites, donnent \u00e0 penser que je le promeut, monsieur, ce qui est de ce point de vue l\u00e0 je parle de probit\u00e9 intellectuelle sur ce plan- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:40 > 0:40:48) [75%] : \r\nOui bonjour \u00e0 70 ans perd et vous mais pas bien s\u00fbr eux enfin ce qu'est ce qui conduit \u00e0 ce que tu vas quand m\u00eame quoi les calories, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:48 > 0:41:00) [90%] : \r\nCe qui est beaucoup plus grave quand m\u00eame beaucoup plus grave, c'est que le d\u00e9bat politique est monopolis\u00e9 par des faux probl\u00e8mes qui fonctionne avec la x\u00e9nophobie, nous avons besoin maintenant en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:00 > 0:41:07) [84%] : \r\nLe jour o\u00f9 votre fille qui se fait violer, je me demande si vous irez toujours nous dire ici que c'est un faux probl\u00e8me, \u00e7a alors, \u00e7a fait quand m\u00eame grimper les mains j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:09 > 0:41:11) [100%] : \r\nBonsoir Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:11 > 0:41:12) [80%] : \r\nBonsoir, Alexis, femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:12 > 0:41:19) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, je vais pas faire l'affront de vous pr\u00e9senter tout le monde sait tr\u00e8s bien qui vous \u00eates, je vais pas faire la fronde plus pr\u00e9senter Michel Zenani bonsoir Michel nous utilisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:19 > 0:41:22) [76%] : \r\nEt moi, voil\u00e0 alors ce monsieur l\u00e0- bas dinosaures est l\u00e0 bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:22 > 0:41:31) [88%] : \r\nUn ancien producteur d'Infrarouge, tout comme Esther qui est, qui vient de quitter Infrarouge et qui est toujours journaliste a mis au point et nous a rejoint le patron de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:32 > 0:41:50) [89%] : \r\nTV et du multim\u00e9dia, Bernard Rappaz, merci 1000 fois d'\u00eatre avec bonsoir bonsoir, si vous \u00eates d'un cochon, \u00e7a avec Michel Zen Dali, on vient de voir ce que c'\u00e9tait, Infrarouge il y a 15 ans c'\u00e9tait le clash, on prenait ce qu'il a de plus tranchant, peut-\u00eatre ce qu'il y a de plus caricatural, on mettait tout \u00e7a dans un ring litt\u00e9ralement de boxe et puis on esp\u00e9rait que \u00e7a saigne, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:50 > 0:42:37) [84%] : \r\nC'est exactement \u00e7a va pas, on ne peut pas r\u00e9sumer av\u00e9r\u00e9 amuse r\u00e9sumer \u00e7a mieux que \u00e7a s'est jou\u00e9, c'\u00e9tait comme \u00e7a, on le cherchait, mais il faut il faut remettent \u00e7a dans son contexte a, on est en pleine r\u00e9volution conservatrice du jour n\u00e9olib\u00e9ral va pour donner le contexte g\u00e9n\u00e9ral et puis une force politique \u00e9mergeant suisse qui s'appelle, qui s'appelle toujours oui, l'UDC et qui met sur la table une s\u00e9rie de jeux de, de, de probl\u00e8mes sur un ton assez inhabituel, c'\u00e9tait, c'est, au fond, eux qui ont commenc\u00e9 si j'ose dire, et puis on sortait de 20, 30, 40, 50 ans, j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, les \u00e9loges qu'on a du syst\u00e8me politique suisse Monsanto entend tellement bien Madame Calmy-Rey et bien vous deviez oui alors vous ressemblant non mais c'\u00e9tait, bref un vrai faux semblants avant avant je vais vous avez dit que j'\u00e9tais le dinosaure, il avait table ouverte \u00e0 Bahia de doctes professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:37 > 0:42:39) [87%] : \r\nAlors vous avez droit de cit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:39 > 0:44:08) [85%] : \r\nIl y a eu droit de cit\u00e9 aussi de dogues professeur dans un ado atmosph\u00e8re de fumeurs de pipe qui devisaient comme \u00e7a, alors il y avait monsieur gris clair, monsieur gris fonc\u00e9, ben la grosse clair Madame rouge fonc\u00e9 qui faisait semblant, au fond, non pas de hausse de ne pas \u00eatre d'accord, il semblant d'\u00eatre d'accord et puis \u00c9ric Burnand, qui est \u00e0 l'origine de cette \u00e9mission, il faut quand m\u00eame lui rendre hommage, il aurait assez par avec Romaine Jean qui pr\u00e9vient pas prendre avec nous ce soir, il a eu assez parce que, une fois le d\u00e9bat termin\u00e9 bien la gens s'vraiment c'\u00e9tait le faux- semblant, c'\u00e9tait le Potemkine, voil\u00e0 la politique suisse et donc vous vous \u00eates dit film la 3\u00e8me mi- temps enfin voil\u00e0, c'est \u00e7a que vous avez pas essayer que la 3\u00e8me mi- temps deviendrait la premi\u00e8re \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose oui et on voulait en effet une vraie confrontation d'id\u00e9es sur les probl\u00e8mes essentiels de de que la Suisse, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et puis on voulait faire du spectacle, alors je vais dire d'\u00e0 propos du spectacle parce que vous a beaucoup reproch\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, moi pour moi, le spectacle c'est pas un mot, c'est pas un mot vulgaire, le spectacle, le spectacle de la politique, c'est ton contraire un mot noble, il fallait que la politique devienne attrayante, elle ne l'est jamais un bon Suisse elle ne l'\u00e9tait jamais, elle est devenue, \u00e0 cette \u00e9poque, un peu plus, elle est toujours un peu plus et le le utiliser les instruments du spectacle, bah la confrontation, une forme de mise en salon je voulais pas qu'on les chauffer les athl\u00e8tes avant mais mais presque, si, si on les s\u00e9paraient h\u00e9 bien les faisait boire voil\u00e0 oui ben ces instruments-l\u00e0 on on nous on s'en est servi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:08 > 0:44:16) [74%] : \r\nVous savez savez vous \u00eates peut-\u00eatre beaucoup influenc\u00e9 par \u00e0 Rennes a aussi alors tr\u00e8s jusqu'\u00e0 maintenant a commenc\u00e9 avec ce meilleur la la disposition des gens \u00e9taient comme ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:16 > 0:44:20) [68%] : \r\nIl y a un tout un truc de boxe, voil\u00e0 un ring ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:44:20 > 0:44:27) [83%] : \r\nMais s'effectue dans des fours assumer Esther Mamarbachi, vous vous \u00eates inscrite dans cette, dans cette lign\u00e9e, dans cette c'est : on parle d'ADN beaucoup l'ADN dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:27 > 0:44:30) [73%] : \r\nG\u00e9rard c'\u00e9tait avec l'agent Infrarouge, quand c'\u00e9tait encore le le ring demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:30 > 0:44:36) [91%] : \r\nEt puis, petit \u00e0 petit, vous avez, vous avez, vous l'avez un peu ouvert \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile ou \u00e0 la nuance, c'est comme \u00e7a qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:36 > 0:45:20) [89%] : \r\nMais disons qu'on a voulu cr\u00e9er un peu une pluralit\u00e9 de d\u00e9bats, donc on a cr\u00e9\u00e9 cette table ah c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en 2011 qui permettait bien s\u00fbr le le face-\u00e0-face parce que sur certains sujets, ce ring de boxe et sans s'il est pertinent et ce spectacle aussi que vous revendiquez Michel je pense que tous les \u00e9missions de de des ballons longs revendiqu\u00e9 mais c'est vrai que parfois il y a des d\u00e9bats qui sont moins frontaux, donc parfois on est plus dans dans l'analyse, il y a aussi des d\u00e9bats qui sont plus citoyens plus des d\u00e9bats de 2 soci\u00e9t\u00e9s, donc c'est vrai qu'on a voulu aussi ramener un petit peu plus de monde autour de la table, et puis aussi cette parole citoyenne dont vous avez parl\u00e9 au d\u00e9but de de l'\u00e9mission on invitait aussi des, des, des citoyens autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:20 > 0:45:39) [86%] : \r\nBernard Rapp ah, on a compris que le clash, la confrontation \u00e9tait contextuelles, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de l'\u00e9mergence du d\u00e9c\u00e8s, qui avait d'ailleurs initi\u00e9es ou impuls\u00e9es, la chose est ce qu'aujourd'hui, \u00e7a reste toujours aussi pertinent, \u00e7a restera toujours pertinent, alors que le clash, c'est mal, pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'est d\u00e9plac\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:40 > 0:46:37) [91%] : \r\nBon, le d\u00e9bat est partout, je crois qu'on l'a dit et on l'a vu \u00e0 travers cette \u00e9mission, il est sur les r\u00e9seaux sociaux, il est sur Internet, il est sur le web, il est partout, je crois que \u00e7a change un peu la donne, hein, bien s\u00fbr que le choc des id\u00e9es en politique doit continuer \u00e0 exister, donc, dans une d\u00e9mocratie directe, chacun doit pouvoir disons poser ses id\u00e9es, ces affrontements doit exister et s'agit bien s\u00fbr de ne pas de ne pas tuer tout \u00e7a mais en m\u00eame temps, et moi je ressens beaucoup \u00e0 travers le le le le le public un qui nous \u00e9crit r\u00e9guli\u00e8rement en disant on a un petit peu marre un peu assez au fond de ces affrontements st\u00e9riles, au fond, vous mettez 2 b\u00eates politiques les unes face \u00e0 l'autre, puis vous nous laisser en plan, donc je crois que \u00e7a : il s'agit d'essayer d'aller un tout petit peu plus loin d'amener des \u00e9l\u00e9ments de piste et je crois qu'on rentre dans cette \u00e9poque et tout simplement parce que ce chaos au fond du d\u00e9bat sur le r\u00e9seau disons implique que les m\u00e9dias r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ramener du monde autour d'une place de village o\u00f9 on se parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:37 > 0:47:13) [86%] : \r\nAlors je vais press\u00e9 contre ma paroisse, puisqu'on est en train d'essayer de faire \u00e9voluer Infrarouge vers un d\u00e9bat de plus en plus constructif \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e informative, on dira \u00e7a va faire tomber Michel Zen non non non non je je regarde Infrarouge, m\u00eame dans la nouvelle version de sa chaise m\u00eame rappel\u00e9 question quand m\u00eame est-ce que le spectacle le le j'allais il y a plus de t\u00e9l\u00e9spectateurs, aujourd'hui il est plus que \u00e7a, et les consommateurs Dieter Achtung, etc, ce qui n'est pas un peu schizophr\u00e8ne c'est-\u00e0-dire qu'est ce qui ne nous dit pas \u00e0 longueur de Mail on aimerait quelque chose de tr\u00e8s constructif, mais \u00e0 21 heures 15 le moment o\u00f9 il s'installe dans son canap\u00e9 pour dig\u00e9rer tranquillement, en fait, il a un le le le d\u00e9sir secret un peu coupable de voir de personnes se se se se se s'affronter, ils se battent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:13 > 0:48:09) [92%] : \r\nDisons vacant quand m\u00eame le dire clairement, c'est vrai que d'arriver au fond \u00e0 convaincre le public d'assister \u00e0 un d\u00e9bat citoyen, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi, vous en savez quelque chose et c'est vrai que dans une d\u00e9mocratie directe pour un service public comme le n\u00f4tre, c'est crucial, alors bien s\u00fbr qu'il s'agit au fond d'offrir un menu qui soit suffisamment app\u00e9tissante, je crois qu'il faut le dire, il faut arriver au fond a cr\u00e9\u00e9 cette place du village dont on parlait tout \u00e0 l'heure et un des grands challenge c'est qu'effectivement le spectacle t\u00e9l\u00e9visuel est un outil qui permet effectivement d'attirer le t\u00e9l\u00e9spectateur est de cr\u00e9er cette zone de d\u00e9bat, mais aujourd'hui je pense qu'on est vraiment en train de vivre cette p\u00e9riode o\u00f9 il y a une grande fatigue, au fond, une grande fatigue du du clash permanent et la recherche de quelque chose d'autre de quelque chose de plus constructif, en effet, ce n'est pas regarder l'actualit\u00e9 avec des lunettes roses, mais tout simplement s'interroger du c\u00f4t\u00e9 des pistes \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 partir de ce d\u00e9bat et je crois qu'on parle un petit peu plus loin que le clash, c'est ce qu'on va essayer de faire effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:09 > 0:48:11) [78%] : \r\nSi jamais, parce que le texte visant \u00e0 ne plus excusez-moi madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:11 > 0:48:33) [93%] : \r\nOui, moi je, moi je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit contradictoire, c'est-\u00e0-dire que je ne suis pas s\u00fbr que vous puissiez pas faire un alliage entre parce que comme personne politique je veux dire c'est vrai il faut il faut quand m\u00eame qu'on puisse exprimer des points de vue qui sont pas forc\u00e9ment consensuel au d\u00e9part mais que, au cours du d\u00e9bat, on arrive peut-\u00eatre \u00e0 trouver des points de de de convergence, \u00e7a me para\u00eet possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:33 > 0:48:39) [84%] : \r\nNon, mais ce qu'on apprend comment les gens cette tribune sur les r\u00e9seaux, peut-\u00eatre que la l\u00e0 peut-\u00eatre que les m\u00e9dias traditionnels doivent devenir le lieu o\u00f9 on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:39 > 0:49:31) [90%] : \r\nBen pas pourtant les m\u00e9dias traditionnels, il y a quand m\u00eame une chose \u00e0 dire, c'est que, on parlait tout \u00e0 l'heure, beaucoup de la France en France, finalement, on peut faire des bagarres, la t\u00e9l\u00e9vision sur une loi qui va \u00eatre vot\u00e9e au Parlement, \u00e7a n'a aucune importance, les gens doivent attendre 5 ans pour dire vraiment ce qu'il pense \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection en Suisse, le service public a un r\u00f4le tr\u00e8s important, c'est que vous \u00eates l\u00e0 aussi pour mener le d\u00e9bat dans les votations populaires, d'ailleurs c'est c'est assez cadr\u00e9 et je suis un peu \u00e0 une \u00e9poque, c'est vrai, qui \u00e0 l'\u00e9poque du ring j'ai jamais entendu quelqu'un dire : ah ben j'ai regard\u00e9 Infrarouge, les gens sont nulles et la soir\u00e9e, j'\u00e9tais convaincu par une position, en r\u00e9alit\u00e9, les gens avaient d\u00e9j\u00e0 une position avant de regarder l'\u00e9mission est toujours la m\u00eame, \u00e0 la fin, et aujourd'hui ce que vous \u00eates en train de faire et c'est bien \u00e7a participe aussi de ne plus mettre Infrarouge \u00e0 10 heures et demie, comme c'\u00e9tait le cas \u00e0 l'\u00e9poque, enfin mettra des heures \u00e0 des horaires convenables, que les gens peuvent regarder redites 3 fois certains non, mais non, mais je pense que c'est important et c'est vrai que le r\u00f4le d'une d'une t\u00e9l\u00e9vision publique, c'est aussi d'organiser un d\u00e9bat pour que les gens puissent se faire une id\u00e9e et en Suisse, c'est d'autant plus important qu'on vote plusieurs fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:31 > 0:49:45) [83%] : \r\nPensez aux gens qui nous regardent et penser \u00e0 ce qu'il pense et \u00e0 penser \u00e0 leurs \u00e0 leurs opinions, c'est un truc, c'est quelque chose qu'on fait beaucoup Infrarouge r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup \u00e0 \u00e7a, mais on n'a rien invent\u00e9, je crois, j'ai vous montrer une image qui pr\u00e9c\u00e8de Infrarouge, c'\u00e9tait donc droit de cit\u00e9, regardez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:47 > 0:49:52) [95%] : \r\nAlors on va enrichir le d\u00e9bat avec la vie des des t\u00e9l\u00e9spectateurs Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:52 > 0:50:15) [91%] : \r\nOui, les questions sont nombreuses, elles continuent d'affluer, c'est plut\u00f4t le probl\u00e8me d'Algroup en fait qui inqui\u00e8te nos t\u00e9l\u00e9spectateurs mais la probl\u00e9matique de date Tran ce n'est pas non plus ignorer peut-\u00eatre des des remarques g\u00e9n\u00e9rales cette remarque tr\u00e8s directe en fait d'un t\u00e9l\u00e9spectateur jurassien qui dit tout simplement, le d\u00e9bat est beaucoup plus simple et patron d'entreprise ne cherchent que le profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:16 > 0:50:20) [82%] : \r\nMoi, je sais pas, je me mets voil\u00e0, et encore, pourquoi pas, pour elle, non, alors allez-y, allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:21 > 0:50:47) [87%] : \r\nNon, mais on voit qu'en fait le point de vue du t\u00e9l\u00e9spectateur, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il \u00e9tait l\u00e0, a droit de cit\u00e9, il \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 table ouverte change in et puis c'est vrai que les d\u00e9buts et Infrarouge, bien s\u00fbr, donc les r\u00e9seaux sociaux se cache, on Line Renaud fait fructifier qu'amplifier en fait cette parole, elle, elle, elle, elle, elle est diverse aujourd'hui, donc il faut il faut la trier, c'est ce qu'on faisait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est vrai que que les r\u00e9seaux sociaux ont bien \u00e9videmment amplifier le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:47 > 0:50:53) [92%] : \r\nDans ce ph\u00e9nom\u00e8ne amplifi\u00e9 Richard Verly et pour D\u00e9sumer un peu et pas de parler uniquement d'Infrarouge parce qu'apr\u00e8s qu'Infrarouge dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:53 > 0:50:54) [86%] : \r\nAh bon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:55 > 0:51:13) [84%] : \r\nEt c'est ce qu'on me dit dans l'oreille, veulent vous savez je ne fais que r\u00e9p\u00e9ter ce que mon cerveau Jean-Marc me dit \u00e0 longueur d'\u00e9mission, est ce que notre mission \u00e0 nous journalistes, elle a chang\u00e9 fondamentalement \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux et ce que je vous pose la question, brut de d\u00e9coffrage, est ce parce que \u00e7a a encore un sens qu'on existe, nous vieux m\u00e9dia traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:13 > 0:52:20) [87%] : \r\nAbsolument \u00e7a absolument un sens parce que certes on a eu une fatale tendance \u00e0 l'entre- soi d'ailleurs cette \u00e9mission Leproux, un petit peu, c'est vrai qu'on a, on a, on a, on a cette tendance \u00e0 vote ouvriront nous mais on a aussi aim\u00e9, mais les gens, je pense, et, et l\u00e0 je parle de la France, mais les gens respectent les journalistes quand ils viennent les voir et qui les interroger, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 par \u00e7a, alors l\u00e0 je pardon de prendre l'exemple, France 2 mise trouve que je suis correspondant en France les gilets jaunes, on a beaucoup dit-il sont agressifs contre les journalistes, vous avez fui en fait ils ne sont pas agressifs R\u00e9gent et qui sont agressifs contre les cam\u00e9ras et les journalistes dont ils ont le sentiment souvent erron\u00e9es qui viennent leur voler des images qu'viennent les prendre contre leur gr\u00e9, alors l\u00e0 il y a un malentendu \u00e9norme je pense entre la t\u00e9l\u00e9vision, pardonnez-moi, et les manifestants d'aujourd'hui mais par compte quand vous venez, par exemple, quand vous dites je suis correspondant \u00e9tranger j'aimerais recueillir votre opinion, les gens viennent, ils ne demandent que \u00e7a, donc ce r\u00f4le que nous avons d'interlocuteur, j'entendais prier dans l'information, ce r\u00f4le aussi peut-\u00eatre de confesseur parce qu'on s'est pos\u00e9 des questions, on sait \u00e9couter, h\u00e9 bien je pense qu'il est plus important que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:20 > 0:53:00) [86%] : \r\nMais moi je me m\u00e9fie un tout petit peu de votre intention l\u00e0 si vous permettez \u00e0 \u00e0 heure o\u00f9 la grande marque pas encore commenc\u00e9, hein, je me m\u00e9fie de la t\u00e9l\u00e9, instituteurs, institutrices de la nation, \u00e7a, je me m\u00e9fie de \u00e7a beaucoup et je j'ai pas, je ne dis pas que c'est ce que vous savez faire, mais ce c\u00f4t\u00e9 un peu, on va vous on va vous apprendre \u00e0 vous dire comment penser ce qu'il faut penser avec les professeurs qui pense \u00e9videmment pas avec les autres, hein, \u00e7a j'en ai fait beaucoup, je me souviens tr\u00e8s bien, comme au d\u00e9but, Infrarouge, beaucoup de gens nous disaient mais \u00e0 la fin, on ne sait pas quoi penser, h\u00e9 bien on leur que vient de dire Philippe Nantermod voil\u00e0, h\u00e9 bien on leur disait dans le r\u00e9flexe continuer \u00e0 penser, pensez par vous- m\u00eame la t\u00e9l\u00e9vision c'est pas, c'est pas un tableau noir avec des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:53:00 > 0:53:12) [87%] : \r\nEt vous, ex- non mais il y a, il y a, il y a quand m\u00eame un entre-deux parce que la t\u00e9l\u00e9vision \u00e7a elle n'\u00e9tait pas institutrice mais j'esp\u00e8re quand m\u00eame, quand je regarde la t\u00e9l\u00e9vision, j'\u00e9coute la radio J la presse j'apprends quelque chose et le spectacle pour le spectacle, a quand m\u00eame ses limites en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:12 > 0:53:18) [72%] : \r\nNon, alors, mais pour le ronron c'est pas bien ce que pouvait on finira sur rien, n'est pas demain ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:18 > 0:53:26) [90%] : \r\nMais ce soir on ronronne un peu, c'est vrai, parce qu'il y a pas un sujet non plus qui permet une vraie confrontation directe, on est presque tous plus ou moins d'accord sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:26 > 0:53:38) [85%] : \r\nDonc la question qui se pose derri\u00e8re Bernard Rappaz c'est comment est-ce qu'on transmet pour pour la pes\u00e9e de mani\u00e8re un peu comme \u00e7a p\u00e9dante, c'est comment est-ce qu'on transmet la complexit\u00e9 du monde, le monde et elle devenu bruyant complexe fr\u00e9n\u00e9tiques horizontales comment est-ce que nous on transmet \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:38 > 0:54:43) [88%] : \r\nOui, il y a 2 questions, il y a d'abord comment est-ce qu'on au fond ce public, hein, parce qu'ils sont le v\u00e9ritable probl\u00e8me, on l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est que chacun vit dans sa bulle qui aime le vrai probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux, moi je, je vous entends, effectivement, avec ce contact Direct qui est une promesse magnifique de dialogue, comme journaliste je pense qu'on a encore un petit r\u00f4le \u00e0 jouer, non mais vous avez aussi dit mais le v\u00e9ritable probl\u00e8me qu'on a actuellement, c'est que chacun s'enferme dans sa bulle en 10 ans, le Brexit, les \u00c9tats-Unis, ce qui se passe en France journ\u00e9e chacun dialogue d\u00e9bat dans sa bulle et s'il les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes aussi bien la presse que la TV ont un r\u00f4le \u00e0 jouer, et l\u00e0 est ils vraiment un r\u00f4le \u00e0 jouer, c'est d'arriver, trouver le moyen de r\u00e9unir tout cela pour ensuite d\u00e9bat de la complexit\u00e9 du monde et l\u00e0 je pense qu'effectivement il demande enfin ce qu'il faut parier sur l'Intelligence du public, disons je pense qu'on peut, disons, rentrer dans cette p\u00e9riode o\u00f9 par rapport \u00e0 ce qu'on a v\u00e9cu il y a 15 ans au fond le d\u00e9bat existait assez peu ailleurs, donc on cr\u00e9e autour de ces plateaux, l\u00e0 les choses ont quand m\u00eame radicalement chang\u00e9, les gens nous attendent plus pour d\u00e9barquer qui d\u00e9battre entre donc il s'agit de les ramener autour d'un plateau et d'amener des \u00e9l\u00e9ments qui permettent, disons d'embarquer cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:43 > 0:54:54) [82%] : \r\nEt vous avez Talange autre aussi d'aller \u00e0 leur encontre ou de l'air Loudun, alors on va \u00e9couter du 17 sortir aussi sentir aussi le la t\u00e9l\u00e9vision et et donc d'investir en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:54 > 0:55:06) [95%] : \r\nRisque avec cette mani\u00e8re de voir les choses, c'est que vous arrivez \u00e0 \u00e0 faire des instituteurs de la population et il y a rien de pire, moi qui suis une t\u00e9l\u00e9spectatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:06 > 0:55:26) [79%] : \r\nNormal et \u00e0 persuader Yves non mais vous voir si on ne va pas transformer Alexis Ardial Suez qui travaille \u00e0 rien que d'entendre le politiquement correct lors de leur journ\u00e9e il voil\u00e0 la quoi \u00e7a il y a rien de pire, alors je vous reconnais \u00e0 peine oui c'est, c'est d'aller rapidement puisque je voudrais qu'on ne discutera pas Casques bleus et on discutera de \u00e7a apr\u00e8s c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:26 > 0:56:27) [89%] : \r\nC'est exactement \u00e7a, alors la force de la t\u00e9l\u00e9vision alors je un seul petit souvenir \u00e0 propos de l'appel du public, on a ici rassembl\u00e9s dans ce Studio, une fois les gr\u00e9vistes de Swissmetal alors \u00e7a c'\u00e9tait la mont\u00e9e, je peux vous dire la mont\u00e9e de gens qui \u00e9taient touch\u00e9s dans leur Chair, dans leur \u00e2me, par la disparition possible de l'entreprise qui a pas \u00e9t\u00e9 le cas, mais enfin en tout cas leur licenciement, ils \u00e9taient l\u00e0 dans le Paris convie les journalistes surtout de t\u00e9l\u00e9vision et de radio, c'est la m\u00eame chose, on cherche cet \u00e9cho de publier on l\u00e0 on n'a jamais on n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et un 2\u00e8me, la 2\u00e8me, chose que je voulais dire c'est que le la t\u00e9l\u00e9vision a cet Avantage, c'est qu'elle incarne, vous avez au vous \u00eates quelqu'un Fabre vous madame Mamarbachi merci zen d'aller voil\u00e0 imaginez vers les puisqu'il a puisqu'il est en France, est ce que vous voulez, vous voyez le d\u00e9bat d'entre-deux tours de la pr\u00e9sidentielle autrement qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, non, non, malgr\u00e9 tout, les r\u00e9seaux sociaux que vous voulez, ce sera, il y a des fili\u00e8res et la d\u00e9sincarnation que la t\u00e9l\u00e9vision que la t\u00e9l\u00e9vision aura toujours avec nous aurons jamais les r\u00e9seaux sociaux dans lesquels on est ou anonymes et puis on ne pense que par 1 0 c'est-\u00e0-dire oui, non on pense que par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:27 > 0:56:36) [87%] : \r\nBernard IT il y a un truc qui change par la t\u00e9l\u00e9vision, c'est qu'on ait taille mais il nous reste 3 minutes 30, dans cette \u00e9mission et que j'aimerais vous donner la parole, savoir ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:36 > 0:56:59) [87%] : \r\nPenser alors j'ai le plaisir d'accueillir David Nicole Notat commune si manager c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle, vous ne le connaissez pas, mais en fait vous le connaissez beaucoup mieux que ce que vous imaginez, puisque c'est lui qui fait le la passerelle le pont entre la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats d'Infrarouge sur les r\u00e9seaux et nous le plateau \u00e7a va David bien 13 passe bien ouais, ouais le sondage d'abord on a alors on l'a lanc\u00e9, on a demand\u00e9 aux gens si ah non il autre chose, vous levez le doigt une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:59 > 0:57:09) [90%] : \r\nUne chaudi\u00e8re qui est peut-\u00eatre r\u00e9v\u00e9latrice de quelque chose, hein, c'est que sur les parmi les discussions qu'il a eu dans l'heure qui vient de passer sur sur Facebook h\u00e9 bien votre veste Alexis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:10 > 0:57:15) [82%] : \r\nApr\u00e8s pas mal d'\u00e9lus dans pourtant il pourtant on avait sorti sa chemise, vous arrivez \u00e0 plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:15 > 0:57:25) [75%] : \r\nPour le compte, voil\u00e0 \u00e7a c'est comme avoir on n'a pas de la bonne nouvelle pourcent de contr\u00f4le des discussions et nation, voil\u00e0 \u00e7a leur nation, confirmation de l'Europe complexe y aller quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:25 > 0:57:48) [86%] : \r\nMais j'\u00e9prouve \u00e0 venir aux sondages, voil\u00e0 le serait, les r\u00e9sultats sont assez cinglant, faut prendre ce sondage pour ce qu'il est, un, c'est-\u00e0-dire une question pos\u00e9e sur Facebook avec un public qui r\u00e9pondent : on n'a pas de contr\u00f4le non plus la source qui sur les gens qui r\u00e9pondent, mais le r\u00e9sultat c'est 68 pourcent de gens qui disent que non, Facebook n'est pas un espace de discussion constructif, Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:48 > 0:57:53) [92%] : \r\nCe Facebook sur lequel vous n'\u00eates plus mais que vous encenser en disant c'est formidable, m\u00eame les gens qui sont vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:53 > 0:58:17) [90%] : \r\nNon, moi j'ai le m\u00eame cas afin, c'\u00e9tait pour sans il y a un c\u00f4t\u00e9 positif parce que \u00e7a nous permet effectivement d'avoir un contact Direct avec le public en tant qu'homme ou femme politique, mais effectivement, c'est un flux d'information non contr\u00f4l\u00e9e, \u00e7a c'est clair et donc l\u00e0, moi je trouve que un des grands scandales de de de tous ces r\u00e9seaux sociaux, c'est qu'on vous pique vos donn\u00e9es personnelles sans les payer un donner gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:17 > 0:58:22) [79%] : \r\n\u00e7a c'est pour les autres, gratuitement ou c'est pas trop si vous voulez vous offrir une tour, tout \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:22 > 0:58:35) [86%] : \r\nQuant tout tout tout tout, donc je vois le comme l'a dit le professeur tout \u00e0 l'heure, la face sombre et la face claire de des r\u00e9seaux sociaux, mais pour un pour un politicien, c'est aussi une chance d'avoir un acc\u00e8s Direct au public et on voit l'utilisation qu'ils en font un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:35 > 0:58:40) [87%] : \r\nOn le voit David plus pr\u00e9cis\u00e9ment del\u00e0 des chiffres qu'est-ce que qu'est-ce que qu'est-ce qui qu'est ce qu'ils disent les gens dans le Soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:40 > 0:59:18) [90%] : \r\nOui, donc minoritaire, hein, il y a des beaucoup de gens qui disent oui et non, enfin voil\u00e0, qui sont un peu nuanc\u00e9s \u00e0 l'image de de Jennifer badauds qui nous dit, c'est surtout la mani\u00e8re dont on utilise le r\u00e9seau social qui fait qu'une discussion peut \u00eatre constructive, en gros, elle, elle en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 d'chacun et puis du c\u00f4t\u00e9 du non, alors des fois on est un petit peu plus dur \u00e0 l'image de Lionel grosse qui nous dit : c'est aussi st\u00e9rile que de manifester dans la rue, mais \u00e7a donne l'impression de participer, alors je me tourne vers Philippe Nantermod puisque vous \u00eates tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux sociaux et est-ce que est ce que vous ressentez cette st\u00e9rilit\u00e9 par rapport \u00e0 ces discussions, ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:18 > 0:59:22) [86%] : \r\nBah, il y a tout, je pense que sur la page d'Infrarouge et a souvent des d\u00e9bats tr\u00e8s st\u00e9rile, c'est un peu \u00e0 l'image, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:22 > 0:59:41) [78%] : \r\nCr\u00e9er en dehors de la s\u00e9rie d'Olivier Py, la CES des d\u00e9bats tr\u00e8s suggestif, est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s subjectif mais, mais j'ai eu sur votre match d'interrompre les d\u00e9bats non c'est pas vrai les d\u00e9bats dans les d\u00e9bats, je l'ai m\u00eal\u00e9 et vous participez au d\u00e9but, parti c'est souvent d\u00e9bat, bon, faut avoir des d\u00e9bat inf\u00e9rieures va finir, j'ai un dessin presque sur un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:59:41 > 1:00:10) [84%] : \r\nDe de noms, st\u00e9rilit\u00e9, c'est que des discussions ont men\u00e9 ensuite \u00e0 l'intervention, une intervention parlementaire dans un cas tr\u00e8s particulier d'une personne qui est en dans l'addition propose quelque chose et \u00e0 la fin \u00e7a am\u00e8ne quelque chose au Parlement et \u00e7a a finalement Facebook ou permet aussi de le faire, mais comme d'ailleurs, n'importe quelle rencontre discussion Facebook finalement c'est rien d'autre que des gens, et s'il utilise bien \u00e7a peut mener \u00e0 quelque chose d'utile et s'il faut quelque chose de nul ben c'est le m\u00eame r\u00e9sultat que de discuter soit au bistrot Swat autour sable en \u00e9tant sobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:10 > 1:00:17) [87%] : \r\nCe sera le mot de la fin, puisqu'on arrive au terme de cette \u00e9mission, David Lowe encore 1300 question pour vous, mais malheureusement, vous serez oblig\u00e9 de revenir pour le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:17 > 1:00:50) [89%] : \r\nMoi, une fois pour nous faire cette revue des r\u00e9seaux sociaux, merci encore d'avis score et se borne, ce soir, merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous, chez vous, d'avoir aliment\u00e9 de le faire chaque semaine quelques petits remerciements tr\u00e8s rapide, merci \u00e0 tous ceux qui font Infrarouge depuis tr\u00e8s longtemps, il y en a qui sont sur ce plateau, mais qui ne le sont pas Romaine Jean Massimo Lorenzi Nathalie Randin David Berger Romaine Morard \u00c9lisabeth sont ceux qui se sont assis ici avant moi, merci \u00e0 mon cerveau donc et coproducteur Jean-Marc Elon et \u00e0 notre petite \u00e9quipe Christophe Martin Catherine Sylvia Marie, merci \u00e0 tous les techniciens, tous les plateaux qui sont sous la houlette du tr\u00e8s grand Giulia Nicole qu'\u00e0 la r\u00e9alisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:50 > 1:00:59) [89%] : \r\nRouge c'est fini pour ce soir, on se retrouve la semaine prochaine avec devinez quoi, un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 vous passez une excellente soir\u00e9e sur la RTS et puis vous pouvez reposer vos smartphones baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905833108", "durationSec": 9660, "title": "Sujet 15 ans", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant les temps forts de l'\u00e9mission RTS Infrarouge et l'\u00e9mergence des r\u00e9seaux sociaux Facebook et Twitter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "TWITTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833109", "durationSec": 180, "title": "Sujet", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e9volution du d\u00e9bat dans l'\u00e9mission RTS Infrarouge.", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833110", "durationSec": 180, "title": "RIC", "excerpt": "Premi\u00e8re apparition t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Philippe Nantermod, jeune, avant d'\u00eatre conseiller national PLR valaisan."}, {"internalArchiveId": "AA1905833111", "durationSec": 180, "title": "Nantermod", "excerpt": "Premi\u00e8re apparition t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'Esther Mamarbachi sur le plateau de Droit de cit\u00e9 du 21.11.1999."}, {"internalArchiveId": "AA1905833112", "durationSec": 120, "title": "Esther"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905831677", "summary": "Plateau : Micheline Calmy-Rey, ex-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et professeure, Philippe\nNantermod, conseiller national valaisan PLR, Richard Werly, journaliste correspondant Le Temps,  \nJ\u00e9r\u00f4me Duberry, enseignant chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux, Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef Actualit\u00e9 TV-Multim\u00e9dia RTS, Esther Mamabarchi, ex-productrice d'Infrarouge et journaliste, Michel Zendali, ex-producteur d'Infrarouge et David Nicole, journaliste multim\u00e9dia \u00e0 Infrarouge.", "id": "1832131", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RAPPAZ, BERNARD (JOURNALISTE)", "DUBERRY, J\u00c9R\u00d4ME", "WERLY, RICHARD", "CALMY-REY, MICHELINE", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761190", "comment": "certaines images d'archive de qualit\u00e9 variable,", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043679", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E337A3E2-48E9-4E3F-A458-A023DB58BE36", "internalArchiveId": "E337A3E2-48E9-4E3F-A458-A023DB58BE36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ***Reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil des Etats...\r\nC'est l'objectif de la droite genevoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne...\r\nHier l'UDC a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats...\r\nElle pr\u00e9sente la CN C\u00e9line Amaudruz au conseil des Etats...\r\nSylvie Belzer on conna\u00eet d\u00e9sormais tous les candidats de droite pour la chambre des cantons...\r\n.  \r\nLa droite qui a des app\u00e9tits cette ann\u00e9e pour reprendre un des deux si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par la gauche. Car on le rappelle ni le vert Robert Cramer, ni la socialiste Liliane Maury Pasquier ne vont rempiler \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature. Un duo que personne n'a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger depuis 12 ans. C'est dire si le jeu est ouvert cette ann\u00e9e. Le PLR a d\u00e9sign\u00e9  le conseiller national Hugues Hiltpold, le PDC l'ancienne d\u00e9put\u00e9e B\u00e9atrice Hirsch, et  l'UDC donc C\u00e9line Amaudruz, qualifi\u00e9e pour l'occasion de Dame de fer. \r\n***et est-ce que la droite a des chances de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge?\r\n2 sortants qui ne se repr\u00e9sentent pas, c'est le moment o\u00f9 jamais. Le PLR, premier parti du canton, estime l\u00e9gitime d'avoir un fauteuil de s\u00e9nateur. Or sa derni\u00e8re repr\u00e9sentante aux Etats, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan pour la l\u00e9gislature 2**.  Mais la concurrence est rude, les Socialistes lancent Carlo Sommaruga qui si\u00e8ge sur les bancs du National depuis tr\u00e8s longtemps. Et les Verts Lisa Mazzone qui n'a fait qu'un mandat, mais tr\u00e8s remarqu\u00e9. \r\n***Sylvie Belzer en direct de Gen\u00e8ve...\r\nPour le Conseil national, le parti agrarien genevois pr\u00e9sente 10 candidats, dont les deux \u00e9lus sortants, Yves Niedegger et C\u00e9line Amaudruz", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-02-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T18:03:49Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nReconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a c'est l'objectif de la droite genevoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cet Automne, hier, l'UDC genevoise a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats \u00e0 l'pr\u00e9sente la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz au Conseil des \u00c9tats et Sylvie Belzer bien d\u00e9sormais on conna\u00eet tous les candidats de la droite genevoise pour la Chambre des cantons, oui, la droite qui a des app\u00e9tits, cette ann\u00e9e, pour reprendre un des 2 si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par la gauche, car on le rappelle, ni le Vert Robert Kramer, ni la socialiste Liliane Maury Pasquier ne vont rempiler un duo que personne n'avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger depuis 12 ans, c'est dire si le jeu est ouvert cette ann\u00e9e, le PLR a d\u00e9sign\u00e9 le conseiller national, Hugues Hiltpold, le PDC l'ancienne d\u00e9put\u00e9e B\u00e9atrice Hirsch, ni de droite ni de gauche, le MCG n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 son choix et l'UDC a donc opt\u00e9 pour C\u00e9line Amaudruz qualifi\u00e9e pour l'occasion de dame de fer est -ce que la Chine, la droite a ses chances de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge alors 2 sortants qui ne se repr\u00e9sente pas c'est le moment ou jamais le PLR 1er parti du canton estime l\u00e9gitime d'avoir un fauteuil de s\u00e9nateur, or cette derni\u00e8re repr\u00e9sentante aux \u00e9tats c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan pour la l\u00e9gislature 2003 2007 mais la concurrence est rude, les Socialistes lancent Carlo Sommaruga qui si\u00e8ge au national, depuis tr\u00e8s longtemps et les Verts, Lisa Mazzone, qui n'a fait qu'un seul mandat sous la Coupole, mais tr\u00e8s remarqu\u00e9 qu'il Sylvie Belzer \u00e0 Gen\u00e8ve et pour le Conseil national, l'UDC genevoise pr\u00e9sente 10 candidats, dont les 2 sortants Yves Nidegger C\u00e9line Amaudruz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "internalArchiveId": "26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien;Ruedi Noser, s\u00e9nateur;Boukari, Fouad;Kenneth Roth, directeur de Human Rights Watch;Sami Kanaan, maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture;ok\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SOUTIEN DE DROITE A L'INITIATIVE GLACIER PI) Les glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire, pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne...\r\nLe texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050.\r\nLa protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent, marqu\u00e9e \u00e0 gauche. \r\nMais cette initative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite. \r\nMarie Giovanola, ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes...  \r\n  1'29''\r\n((Le comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des verts lib\u00e9raux. Le parti estime que la politique climatique constituera \"l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet automne\". Plus surprenant, deux Conseillers aux Etats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9. \r\nPour Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, \r\n....son Itv glaciers engler (20'')\r\n(Trad: Nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques. Pour le climat et la politique climatique, c'est \u00e9gal si l'on est de gauche ou de droite. Il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures...et l\u00e0 toutes les forces politiques sont n\u00e9cessaires )\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront-ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre ?\r\nLa r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur.\r\n....son noser  27''\r\n(Trad: Il y a dans cette initative des choses que le PLR peut soutenir et il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales. Nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initative. Personellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles \r\nmais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons...et je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative.)\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la Conseill\u00e8re nationale du parti bourgeois d\u00e9mocratique Rosemarie Quadranti. Seule l'UDC manque pour l'instant \u00e0 l'appel...Mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9. Et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte.))\r\n(Bve Nucl\u00e9aires suisses) Les cinq r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires suisses ont augment\u00e9 leur production d'\u00e9lectricit\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\nPlus 20% par rapport \u00e0 la production de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nLes centrales nucl\u00e9aires repr\u00e9sentent environ 40% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse... \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la production des centrales augmente apr\u00e8s trois ann\u00e9es de baisse...\r\nEn raison notamment de r\u00e9visions prolong\u00e9es et de l'interruption du r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 de Beznau.\r\n(Bve UDC-Gen\u00e8ve) C\u00e9line Amaudruz, d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC-Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats, l'automne prochain. \r\nLa conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti.\r\nL'UDC-Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection du Conseil national. \r\nLa liste sera emmen\u00e9e par les deux conseillers nationaux sortants C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger.\r\n(06/VENEZUELA SUIVI ACTU PA) *** Le Venezuela \"va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales\" avec plusieurs pays europ\u00e9ens...\r\nAnnonce faite hier apr\u00e9s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, par une vingtaine de pays europ\u00e9ens... \r\nMais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro. \r\nLa crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase. Anouk Henry.\r\n((Les d\u00e9clarations politique du monde entier n'auront pas suffi aux opposants : le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place. De nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormias Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique. Et surtout, malgr\u00e9 des appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro.\r\nC'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire. Economique, \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les Etats-Unis. Elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus \u00ab acheter \u00bb la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement. \r\nL'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires. Un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments. Un jeu de quitte ou double : soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 maduro, et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure.))\r\nEXTRO :  Et les repr\u00e9sentants de Juan Guaido, ont annonc\u00e9hier la tenue le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le Venezuela.\r\n(Bve Germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\nElle annonce ce matin l'annulation de tous ses vols.\r\nGermania qui compte 37 appareils, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient. \r\nElle transportait plus de quatre millions de passagers par ann\u00e9e.\r\nEn revanche sa fillale suisse ne serait pas concern\u00e9e par ce d\u00eapot de bilan.\r\nMais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si des passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vol...\r\n(08/HRW OUIGHOURS ITV ROTH) *** Pr\u00e8s d'un million d'Ou\u00efghours seraient d\u00e9tenus de mani\u00e8re \u00ab arbitraire \u00bb en Chine dans des centres de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\nUne quinzaine d'ONG - dont Amnesty International et Human Rights Watch - ont demand\u00e9 hier  au Conseil des droits humains de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du Xinjiang  o\u00f9 vit cette minorit\u00e9 musulmane turcophone. \r\nP\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la \u00ab radicalisation \u00bb islamiste. \r\nUne position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Watch.\r\n  1'10''\r\nExtro : et \u00e0 8h10, Tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes les Ou\u00efghours.\r\n(03/FR/GOTTERON FUTUR PRESIDENT PA) Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. \r\nLe conseil d'administration du club de hockey-sur-glace a approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature. \r\nSauf rebondissement, Fabrice Gaudiano...il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\n  0'50''\r\n((Hubert Waeber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans. Directeur commercial d'une concession automobile... il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron. Et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence... il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction.\r\nSa nomination est logique. Elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude... qui dure depuis la d\u00e9mission surprise - c'\u00e9tait en novembre dernier - de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet. En fait... depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison... eh bien... Hubert Waeber \u00e9tait devenu le dauphin naturel.\r\nCela dit... sa t\u00e2che ne sera pas facile. Car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire... devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs. L'ouvrage est actuellement en chantier... tout comme le bouclement de son financement... et surtout... sa future exploitation.))\r\n(04/GE/FACEBOOK CENSURE MUSEE ART ET HISTOIRE PI) *** Facebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des oeuvres d'art repr\u00e9sentant des corps nus. \r\nll y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain : le compte d'un internaute qui avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet L'origine du monde avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9. \r\nA Gen\u00e8ve, deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es. \r\nUne d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n  1'07''\r\n(Bve bact\u00e9ries) Des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental... et notamment sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression...\r\nUne \u00e9tude de grande ampleur publi\u00e9e l'affirme...\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les \u00e9chantillons de selles de plus de 1000 personnes volontaires et a observ\u00e9 que deux familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreuses chez les personnes d\u00e9pressives, y compris celles qui sont sous traitement par antid\u00e9presseurs.\r\nL'\u00e9tude ne d\u00e9montre toutefois pas de lien de cause \u00e0 effet, la compr\u00e9hension des liens entre intestin et cerveau en est \u00e0 ses balbutiements.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175717", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10175751", "ece-10175717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:02Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la lutte contre le changement climatique commence \u00e0 mobiliser presque l'ensemble des familles politiques, l'initiative pour un climat sain voit les soutiens affluent en nombre et m\u00eame de la part d'\u00e9lus inattendue dans ce genre de dossier, pr\u00e8s de 20 pays europ\u00e9ens reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, malgr\u00e9 la pression internationale Nicolas mode ne compte pas s'en aller, une crise qui entrent dans une nouvelle phase, nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry et puis Facebook censure les photos d'art Romain d\u00e9nud\u00e9 propos\u00e9e par le mus\u00e9e de Gen\u00e8ve peut-\u00eatre un mal pour un bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nLes glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne le texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 0 les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050, la protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent marqu\u00e9e \u00e0 gauche, mais cette initiative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite Marine Giovanola ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [95%] :\r\nLe comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des Verts lib\u00e9raux, le parti estime que la politique climatique constituera, je cite, l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet Automne plus surprenant de conseiller aux \u00c9tats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9 pour Stefan Glaire conseiller aux \u00e9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, ce n'est pas une question de partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [90%] :\r\nIl \u00e9tait membre de dignit\u00e9, nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques pour le climat et la politique climatique c'\u00e9tait si l'on est de gauche ou de droite, et il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures et l\u00e0 toutes les forces politiques sont c'est c'est c'est que c'est fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [96%] :\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront -ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre la r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [91%] :\r\nEt ceux qui pr\u00e9disaient lunettes Ingrid il fera r\u00e9sonner ont achet\u00e9 rien dans cette initiative, des choses que le PLR peut soutenir il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales, nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initiative, personnellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles, mais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons, je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir, et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative exprime captifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [92%] :\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la conseill\u00e8re nationale du Parti bourgeois d\u00e9mocratique Rose-Marie quadra anti- seule l'UDC manque pour l'instant, \u00e0 l'appel, mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9, et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'Automne prochain, la conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, l'UDC Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection au Conseil national, la liste sera emmen\u00e9e par les 2 conseillers nationaux sortants, donc C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [87%] :\r\nQuel est, \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec le venezuela, toujours le venezuela qui va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales avec plusieurs pays europ\u00e9ens annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [96%] :\r\nHier soir, apr\u00e8s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par une vingtaine de pays europ\u00e9ens, mais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro, la crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase, Anouk Henri. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [96%] :\r\nLes d\u00e9clarations politiques venant du monde entier n'auront pas suffi aux opposants, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place, de nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique, et surtout, malgr\u00e9 les appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro, c'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire \u00e9conomique \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus acheter la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement l'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments, un jeu de quitte ou double, soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 Maduro et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [95%] :\r\nEt les repr\u00e9sentants de Juan Guaido ont annonc\u00e9 hier la tenue pour le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan \u00e0 l'annonce ce matin l'annulation de tous ses vols Germania, qui compte 37 appareils desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient, en revanche, sa filiale suisse ne serait pas concern\u00e9 par ce d\u00e9p\u00f4t de bilan, mais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si les passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vols. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [90%] :\r\nEn Chine, pr\u00e8s d'un 1000000 de Ou\u00efgours seraient d\u00e9tenues de mani\u00e8re arbitraire dans des centre de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nQui quinzaine d'ONG, dont Amnesty International et Human Rights Swatch ont demand\u00e9 hier au Conseil des droits de l'homme de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du signifiant Gauvis cette minorit\u00e9 musulmane turcophone, P\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la radicalisation islamiste, une position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [86%] :\r\nAhmed Cherel \u00e0 5 aux ouvriront Edeka on esp\u00e8re 49 mais c'est cha\u00eene, la Chine a choisi la voie de cette d\u00e9tention massive parce qu'elle pensait pouvoir s'en tirer sans autre elle a fait ce calcul en se basant sur des pr\u00e9c\u00e9dents l'usage de son influence politique et \u00e9conomique pour r\u00e9duire au silence les critiques peut-\u00eatre le steak ind\u00e9celables tous, j'esp\u00e8re que cette fois, c'est un pas de trop et que les gouvernements vont r\u00e9aliser que c'est le moment d'agir oui doivent Watcher elles sur oui et la fa\u00e7on d'\u00e9viter les repr\u00e9sailles chinoises, c'est d'agir en groupes et alors avait que des pays engag\u00e9s dans la d\u00e9fense des droits humains qui seront, cette fois, nous l'esp\u00e9rons, rejoint par l'OCI, l'organisation de la coop\u00e9ration islamique les 57 pays majoritairement musulman qui, traditionnellement, ne vote pas sur ces questions de droits humains 6 mai pour condamner Isra\u00ebl Rice prend Tanzanie qu'avait une crainte je suis regarde Gardenia je leur part 800 e-mails ex- absente r\u00e9cemment, ils ont fait une exception en faveur des Rohingyas la minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e en Birmanie, c'\u00e9tait une situation dramatique qui m\u00e9ritait clairement une r\u00e9ponse de l'OCI et nous pensons que la d\u00e9tention d'un 1000000 d'ou\u00efghours est une situation comparable qui appelle une r\u00e9ponse des nations, \u00e0 majorit\u00e9 musulmane font et Brest pense pareil dans votre les neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 8 heures 10 tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes Les ou\u00efghours Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey-sur-glace approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature, sauf rebondissement Fabrice Gaudiano il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [96%] :\r\nHubert Weber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans, directeur commercial d'une concession automobile, il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence, il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction, sa nomination est logique, elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude qui dure depuis la d\u00e9mission surprise, c'\u00e9tait en novembre dernier de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet en fait, depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison, h\u00e9 bien, Hubert Weber \u00e9tait devenu le dauphin naturel, cela dit, sa t\u00e2che ne sera pas facile car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re, li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs, l'ouvrage est actuellement en chantier, tout comme le bouclement de son financement et surtout sa future exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [92%] :\r\nFacebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des Oeuvres d'art, repr\u00e9sentant des corps nus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nMais il y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain le compte d'un internaute avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet l'origine du monde, il avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es, une d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [89%] :\r\nFacebook perd du terrain mais reste un moyen de communication important pour les mus\u00e9es apr\u00e8s le centre d'art z\u00fcrichois basta il, c'est au tour du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve d'\u00eatre touch\u00e9s par la censure du g\u00e9ant am\u00e9ricain, 2 images de statues antiques post\u00e9es sur sa page ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s derri\u00e8re des bandeaux, le maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture sami Canaan d\u00e9plore que Facebook ne fasse pas de diff\u00e9rence entre art et pornographie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:13) [85%] :\r\nDommage \u00e9volue pas je veux dire si c'\u00e9tait la toute premi\u00e8re fois que cela arrive et on peut dire OK, ils se rendent compte qu'il y a peut-\u00eatre une application un peu rigoriste de la r\u00e8gle, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es, c'est connu comme probl\u00e9matique et demain sur le m\u00eame niveau, admettons, l'invit\u00e9 de type pornographiques et des Oeuvres d'art, c'est lamentable, donc ce qui est dommage, c'est qu'il vit moyen, pas une \u00e9volution de leur position ni l'un dialogue possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [92%] :\r\nDes d\u00e9cisions unilat\u00e9rales prises par Facebook, c'est ce que d\u00e9nonce aussi l'historien des cultures visuelles Andr\u00e9 Gunther mais il voit un aspect positif dans cette censure, elle nous permet de red\u00e9couvrir le caract\u00e8re \u00e9rotique de ces Oeuvres d'art, avec un effet non d\u00e9sir\u00e9 par le r\u00e9seau en parlant d'Oeuvres censur\u00e9es, on fait de la pub pour le mus\u00e9e qui les expose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet sign\u00e9 Pauline Rappaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "internalArchiveId": "C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nIgnazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela  \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les Etats-Unis. Au programme: une rencontre avec le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\nIl s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre \u00e9change entre la Suisse et les Etats Unis... il sera question \u00e9galement de politique internationale. Muriel Ballaman, on vous rejoint dans nos studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. La Suisse tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation du Venezuela. \r\nFaire conna\u00eetre la tradition de bons offices de la Suisse... oui.\r\nRappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran... \r\nIgnazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9, du cr\u00e9ateur de ponts, face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au Venezuela \u00e9tait sur la table. \r\nun rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli: les interlocteurs qu'aura Ignazio Cassis aux Etats Unis n'ont pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle t il: les bons offices de la suisse entre les Etats Unis et l'Iran, ils ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment.\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus pro active dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conflit? \r\noui, c'est en tout cas de que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR. \r\nDisons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence. \r\nLa Norv\u00e8ge pour commencer. Comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation un atout disctinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re. Et elle s'en donne les moyens financiers. \r\nEt puis, il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay... c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui compl\u00e8te la liste... \r\nDonc selon lui, la Suisse doit se mettre d'avantage en avant... d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli... autrement dit: faire davantage de marketing sur le segment des bons offices. \r\nEt cette anlyse, Muriel, est qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC? \r\nUn accord au stade pr\u00e9liminaire : on en est aux premi\u00e8res esquisces d'un texte qui aura pour d\u00e9fi de s\u00e9duire les paysans en Suisse. \r\nmais le timing est int\u00e9ressant: en pleine discussion sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne... alors que la Suisse aimerait convaincre Bruxelles de revenir autour de la table de n\u00e9gociations... \r\nBerne montre ainsi qu'elle ne met pas tous les oeufs dans le m\u00eame panier et tente de r\u00e9duire ainsi sa d\u00e9pendance \u00e9conomique avec l'union europ\u00e9enne.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175804", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-7", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:02Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les \u00c9tats-Unis au programme une rencontre avec le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, il s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, il sera question aussi de politique internationale mais Al-Balah Mon on vous retrouve dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse, tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, et faire conna\u00eetre la tradition des bons offices de la Suisse, rappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran Ignazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9 du cr\u00e9ateur de ponts face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait sur la table un rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli les interlocuteurs Corail tout Cassis, aux \u00c9tats-Unis, non pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle -t-il, les bons offices de la Suisse entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, il ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus proactive dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOui reste en tout cas ce que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR disons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence, la Norv\u00e8ge, pour commencer, comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation, un atout distinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re, et elle s'en donne les moyens financiers et puis il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay, c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga comme Sommaruga qui compl\u00e8te la liste donc selon lui la Suisse doit se mettre davantage en avant d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli, autrement dit, faire davantage de marketing sur le segment des bons offices cette analyse Muriel est ce qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC n'ont en tout cas pas par le conseiller national UDC Yves Nidegger pour lui, ce n'est pas un march\u00e9 sur lequel l'agressivit\u00e9 publicitaire a le moindre impact, tout le monde sait que la Suisse pratique ces bons offices, elle a choisi ou pas par les parties en conflit, point, il ne faut pas aller au-del\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:41:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03F87BDD-749D-4DEB-93A2-D60A097105E1", "internalArchiveId": "03F87BDD-749D-4DEB-93A2-D60A097105E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en;John Plassard, correspondant chez Mirabaud  Securities;David Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/VENEZUELA UE ET ING\u00c9RENCE PI) L'Union europ\u00e9enne n'est pas parvenue \u00e0 parler d'une seule voix dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\nUne quinzaine de pays, notamment la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni, ont d\u00e9cid\u00e9 hier de reconna\u00eetre l'opposant Juan Guaido comme chef de l'Etat par int\u00e9rim. \r\nPar contre, l'Italie et l'Irlande ont refus\u00e9 de suivre leur exemple. \r\nAvec en toile de fond, Guillaume Meyer, la crainte d'une ing\u00e9rence directe dans les affaires du Venezuela.\r\n  1'33''\r\n((Pas question d'ing\u00e9rer, dit Rome. Les autres capitales r\u00e9pondent par un argument de principe, comme nous l'explique Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en.\r\nUE/VENEZUELA VIMONT CAS TYPIQUE\r\n\u00abOn est l\u00e0 dans un cas typique o\u00f9 un dirigeant m\u00e8ne son pays \u00e0 la catastrophe, et o\u00f9 le principe, qui a \u00e9t\u00e9 reconnu par les Nations unies il y a quelques ann\u00e9es, de la n\u00e9cessit\u00e9 pour les dirigeants d'un pays de prot\u00e9ger leur population contre \u00e0 la fois les risques s\u00e9curitaires ou m\u00eame les risques de d\u00e9clin \u00e9conomique. Que ce principe, plus que jamais, devrait s'appliquer dans ce cas-l\u00e0.\u00bb\r\nD'o\u00f9 cette vague de soutiens \u00e0 Juan Guaido, en Europe. Une attitude qui tranche avec la neutralit\u00e9 observ\u00e9e dans d'autres pays, comme le Mexique et l'Uruguay. Dans ce contexte, nous dit Pierre Vimont, l'Union europ\u00e9enne aura de la peine \u00e0 se poser en m\u00e9diatrice.\r\nUE/VENEZUELA VIMONT M\u00c9DIATION\r\n\u00abBien \u00e9videmment, on peut essayer, et l'Europe continue \u00e0 dire qu'elle est pr\u00eate \u00e0 assurer la m\u00e9diation, mais si l'on regarde \u00e7a avec un tout petit peu de recul, on voit bien que l'Europe s'est quand m\u00eame rang\u00e9e dans le camp des adversaires de Maduro, et donc \u00e7a ne les met pas dans la meilleure position pour \u00eatre accept\u00e9 comme des m\u00e9diateurs reconnus par les deux c\u00f4t\u00e9s.\u00bb\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, se voit dans un autre r\u00f4le. L'Union a pris la t\u00eate d'un groupe de contact international sur le Venezuela. Son objectif: assurer la surveillance d'une \u00e9lection impartiale et transparente, une fois qu'elle pourra enfin \u00eatre mise en place. Autrement dit, l'Europe joue d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEt comme une majorit\u00e9 de pays europ\u00e9ens... plusieurs \u00e9tats latino-am\u00e9ricains ainsi que le Canada appellent eux aussi \u00e0 un changement de gouvernement au Venezuela\r\nA l'issue d'une r\u00e9union hier \u00e0 Ottawa... le groupe de Lima a exhort\u00e9 l'arm\u00e9e venezu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8reJuan Guaido\r\nMais elle pr\u00e9cise que la transition d\u00e9mocratique doit se faire sans violence... ni intervention \u00e9trang\u00e8re arm\u00e9e.\r\n(Brexit) **** L'Union europ\u00e9enne fait un pas vers le Royaume-Uni... dans les n\u00e9gociations sur le Brexit\r\nLe n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en, Michel Barnier l'a annonc\u00e9 hier soir... \r\nBruxelles est pr\u00eate \u00e0 trouver des \"solutions alternatives\" pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re entre les deux Irlande\r\nMais... seulement lorsque que la phase de transition qui doit suivre le divorce aura d\u00e9but\u00e9...\r\nEn clair... pour l'Union... il n'est toujours pas question de re-n\u00e9gocier l'accord de Brexit conclu avec Theresa May... et qui se heurte \u00e0 de fortes oppositions au Royaume-Uni\r\n(Germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbt Germania d\u00e9pose le bilan\r\nL'information est tomb\u00e9e dans la nuit... sur son site internet: tous les vols \u00e0 venir sont annul\u00e9s\r\nGermania dessert principalement des destinations touristiques, autour de la mer M\u00e9diterrann\u00e9e et au Moyen-Orient... depuis l'Allemagne ET depuis la SUISSE\r\nMais les activit\u00e9s commerciales de la filiale suisse de la compagnie a\u00e9rienne vont se poursuivre.\r\n(11/JULIUS BAER LICENCIEMENTS ITV PLASSARD) *** 130 \u00e0 140 postes seront supprim\u00e9s chez Julius Baer d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLa banque priv\u00e9e zurichoise l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sultats 2018 positifs... mais en-de\u00e7a des attentes des investisseurs. \r\nLa Suisse sera vraissemblablement touch\u00e9e puisque la banque y emploie la moiti\u00e9 de ses collaborateurs. \r\nJulius Baer compte \u00e9conomiser 100 millions de francs d'ici 2020. \r\nElle explique \u00e9voluer dans un contexte difficile, apr\u00e8s une deuxi\u00e8me partie d'ann\u00e9e 2018 marqu\u00e9e par des turbulences sur les march\u00e9s financiers. \r\nMais pour John Plassard, correspondant chez Mirabaud  Securities, avec ce plan d'\u00e9conomie Julius Baer annonce la couleur de cette ann\u00e9e 2019.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet.\r\n(ATE) *** Les CFF proposent moins de billets d\u00e9griff\u00e9s sur certaines grandes lignes.. depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce qu'affirme la section vaudoise de l'Association Transport et environnement\r\nElle dit avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par certains de ses membres\r\nLa compagnie de chemins de fer.. elle... d\u00e9ment\r\nLes cff expliquent que le quota de billets \u00e0 prix r\u00e9duit a simplement pu \u00eatre augment\u00e9 fortement... l'an dernier... de mani\u00e8re ponctuelle..\r\nUne nouvelle augmentation temporaire... en 2019... est actuellement en cours d'examen\r\n(02/UR/VOTE POUR REGULER GRANDS PREDATEURS PA) C'est une votation cantonale tr\u00e8s attendue dans l'arc alpin... \r\nDimanche, les Uranais devront dire si ils acceptent d'ancrer la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs comme le loup, le lynx ou encore l'ours... dans leur constitution cantonale. \r\nCette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les milieux paysans.\r\nEt Nicole della Pietra...  L'issue du scrutin pourrait donner des ailes \u00e0 d'autres cantons. \r\n  0'51''\r\n((600 paraphes \u00e9taient n\u00e9cessaires pour conduire les citoyens aux urnes, et ce sont plus de 3'000 signatures que les initiants ont r\u00e9colt\u00e9. Leur texte, soutenu par le PLR, l'UDC et le PDC, n'a suscit\u00e9 de r\u00e9serves que dans les rangs de la gauche. et un contre-projet du gouvernement uranais avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 le Parlement cantonal.\r\nMais, m\u00eame si approuv\u00e9e, la proposition de prot\u00e9ger la population contre le loup, l'ours et le lynx n'aura, le cas \u00e9ch\u00e9ant, qu'un effet symbolique. Elle  pourrait cependant marquer une \u00e9tape dans l'autonomie revendiqu\u00e9e par les cantons en mati\u00e8re de lutte contre les grands pr\u00e9dateurs. Une initiative valaisanne similaire, a \u00e9t\u00e9 provisoirement gel\u00e9e, dans l'attente du r\u00e9sultat uranais. Pour rappel, en juin dernier, le Conseil des Etats avait approuv\u00e9 une  modification de la loi sur la chasse, qui devra encore passer devant le National. ))\r\n(Gen\u00e8ve) **** Dans le canton de Gen\u00e8ve... C\u00e9line Amaudruz d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC... pour l'\u00e9lection au conseil des Etats l'automne prochain\r\nLa conseill\u00e8re nationale de 40 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate hier ... lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti\r\nElle se repr\u00e9sente EGALEMENT \u00e0 la chambre du peuple... avec son coll\u00e8gue Yves Niedegger\r\nTous deux emmenront une liste de dix candidats.\r\n(16/MENUS ENFANTS DANS RESTOS PA) De la nourriture trop grasse, trop riche et sans valeur nutritionnelle. \r\nC'est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement ce qui est propos\u00e9 aux enfants... dans les restaurants allemands\r\nKatja Schaer... des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Heidelberg ont analys\u00e9 pr\u00e8s de 1900 menus enfants...\r\nEt leurs conclusions sont inqui\u00e9tantes...\r\n  0'49''\r\n((Et ces repas se ressemblent terriblement. 70% des mets propos\u00e9s sont toujours les m\u00eames, comprenez aux choix: des pommes frites avec une escalope pan\u00e9e, des chickens nuggets, des pommes frites avec une saucisse, ou seulement avec de la mayonnaise et du ketchup ou encore des nouilles avec une sauce. De c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes n'apparaissent jamais sur la carte enfant. Des l\u00e9gumes, tr\u00e8s rarement. En ce sens les restaurants allemands s'alignent au m\u00eame rang que les cha\u00eenes de fastfood - ou font pire encore, estiment les chercheurs. Ironiquement, les conclusions de cette \u00e9tude irritent dans les deux camps: ceux qui d\u00e9fendent la recherche s'aga\u00e7ent de la m\u00e9diocre qualit\u00e9 des aliments propos\u00e9s aux enfants. Alors que ceux qui critiquent cette \u00e9tude affirment ne pas comprendre pourquoi les restaurants allemands devraient \u00e0 tout prix proposer des l\u00e9gumes ou des salades - donc des mets que les enfants ne commandent de toutes fa\u00e7ons jamais.))\r\n(TF3/LA NEIGE PARTICULIERE D'ARE PI) **** Le coup d'envoi des championnats du monde de ski alpin sera donn\u00e9 d'ici quelques heures...  en Su\u00e8de\r\nEt ce sont les femmes qui vont ouvrir les feux.. avec le super G\r\nUne course qui pourrait r\u00e9server des surprises...\r\nEn effet... Patrick D\u00e9letroz... il fait tr\u00e8s froid depuis quelques jours \u00e0 Or\u00e9... et il semblerait que la neige soit particuli\u00e8re...\r\n  1'29''\r\n((Les pr\u00e9parateurs des skis scrutent et d\u00e9cortiquent les donn\u00e9es des cellules de test qui sont sur place depuis quelques jours et les bulletins m\u00e9t\u00e9o pour la suite.  \r\nAvec le froid et le vent, la neige est dure, pas glac\u00e9e, mais tr\u00e8s fine.   impossible, par exemple, de faire une boule de neige.  Elle est agressive.  Le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9videmment connu mais avec le frottement des skis sur la neige, il a des cons\u00e9quences particuli\u00e8res.  \r\nDavid Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon. \r\nSON \r\nLe probl\u00e8me est que si les skis br\u00fblent, il faut du temps pour les r\u00e9parer et comme les skieurs sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur paire de ski de course, ils les pr\u00e9servent en utilisant des skis diff\u00e9rents pour les entra\u00eenements. \r\nAutre casse-t\u00eate, l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature.  Tr\u00e8s froides ces derniers jours, jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s, elle devrait gagner 7 \u00e0 8 degr\u00e9s dans les jours qui viennent, ce qui demandera une nouvelle adaptation.    comme chaque jour d'entra\u00eenement ou de course durant l'hiver. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS sport, Are.))\r\nLe superG f\u00e9minin d\u00e9butera \u00e0 midi et demi...\r\nIl est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur l'application rtssport et sur RTS2\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(UDC genevoise) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - Groupe de Lima appelle l'arm\u00e9e \u00e0 se ranger derri\u00e8re guaido mais demande une transition sans violence ni intervention militaire \u00e9trang\u00e8re\r\n- Guaido accuse l'arm\u00e9e de vouloir voler l'aide humanitaire\r\n- Guaido accuse Maduro de vouloir transf\u00e9r\u00e9 1.2 mia vers l'Uruguay\r\n- une vingtaine de pays europ\u00e9ens reconnaissent Guaido (sauf Italie et Irlande, qui estiment que c'est une ing\u00e9rence dans les affaires d'un pays \u00e9tranger\r\n- un millier de Venezu\u00e9liens arr\u00eat\u00e9s depuis d\u00e9but janvier\r\n(France plan assoc) \r\n(Espagne budget et catalans) \r\n(Ski mondiaux) \r\n(Nouveau Traitement) Bruxelles fait un pas vers Londres, dans les n\u00e9gociations sur le Brexit. L'Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions alternatives... pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re irlandaise. Mais seulement APRES le divorce. Pas question... donc... de ren\u00e9gocier l'accord conclu avec Theresa May. \r\n**********\r\n(El chapo d\u00e9lib\u00e9rations)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-05T05:59:57_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-05T05:59:57_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10175774", "ece-10175763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:18:18Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est votre journal Marielle Savoie bonjour bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, Juan Guaido ou Nicolas Maduro, les pays de l'Union europ\u00e9enne n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord, alors qu'une vingtaine d'entre eux reconnaissent d\u00e9sormais le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'Italie et l'Irlande, elle refuse de s'ing\u00e9rer dans les affaires du pays inscrire la r\u00e9gulation des loups, des ours ou encore des lynx dans la constitution cantonale, c'est ce que propose une initiative soumise au vote dimanche \u00e0 Houry et vous l'entendrez ce scrutin sera observ\u00e9e de pr\u00e8s dans d'autres cantons et puis en ski alpin, les championnats du monde, s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9buter \u00e0 aurait en Su\u00e8de et les pr\u00e9parateurs de mat\u00e9riel sont sur le qui- vive, car les conditions m\u00e9t\u00e9o des derniers jours, au point de vue, la neige tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne n'est pas parvenue \u00e0 parler d'une seule voix dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, une vingtaine de pays, notamment la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni ont d\u00e9cid\u00e9 hier de reconna\u00eetre l'opposant Juan Guaido comme chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim par contre l'Italie et l'Irlande ont refus\u00e9 de suivre leur exemple l'avait on toile de fond, Guillaume Meyer, la crainte d'une ing\u00e9rence directe dans les affaires du venezuela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nPas question d'ing\u00e9rer dit Rome les autres capitales r\u00e9pondent par un argument de principe, comme nous l'explique Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [93%] :\r\nOn est l\u00e0 dans un cas typique o\u00f9 un dirigeant m\u00e8ne son pays \u00e0 la catastrophe et o\u00f9 le principe qui a \u00e9t\u00e9 reconnu par les Nations unies, il y a quelques ann\u00e9es, vous savez de la n\u00e9cessit\u00e9 pour les dirigeants d'un pays de prot\u00e9ger leur population contre \u00e0 la fois les risques s\u00e9curitaires ou m\u00eame les risques de d\u00e9clin et \u00e9conomique que ce principe plus que jamais, devrait s'appliquer dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nD'o\u00f9 cette vague de soutiens \u00e0 Juan Guaido en Europe, une attitude qui tranche avec la neutralit\u00e9 observ\u00e9e dans d'autres pays comme le Mexique et l'Uruguay, dans ce contexte, nous dit Pierre Vimont, l'Union europ\u00e9enne aura de la peine \u00e0 se poser en m\u00e9diatrice. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [95%] :\r\nBien \u00e9videmment, peut essayer et l'Europe continue \u00e0 dire qu'elle est pr\u00eate \u00e0 assurer la m\u00e9diation mais si l'on regarde \u00e7a avec un tout petit peu de recul, on voit bien que l'Europe, c'est quand m\u00eame rang\u00e9e dans le camp des adversaires de monsieur Maduro et que donc \u00e7a ne le met pas dans la meilleure position pour \u00eatre accept\u00e9 comme des m\u00e9diateurs reconnus par les 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [95%] :\r\nLa chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini se voit dans un autre r\u00f4le, l'Union a pris la t\u00eate d'un groupe de contact international sur le venezuela son objectif : assurer la surveillance d'une \u00e9lection, impartiale et transparente, une fois qu'elle pourra enfin \u00eatre mises en place, autrement dit l'Europe joue d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [95%] :\r\nEt comme une majorit\u00e9 de pays europ\u00e9ens, plusieurs \u00e9tats latino- am\u00e9ricains ainsi que le Canada appellent eux aussi \u00e0 un changement de gouvernement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union hier \u00e0 Ottawa, le groupe de Lima a exhort\u00e9 l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8re Juan Guaido, mais elle pr\u00e9cise que la transition d\u00e9mocratique doit se faire sans violence ni intervention \u00e9trang\u00e8re arm\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne fait un pas vers le Royaume-Uni dans les n\u00e9gociations sur le Brexit, le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en Michel Barnier l'a annonc\u00e9, hier soir, Bruxelles est pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions alternatives pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande mais seulement lorsque la phase de transition qui doit suivre le divorce aura d\u00e9but\u00e9 en clair pour l'Union, il n'est toujours pas question de ren\u00e9gocier l'accord de Brexit conclu avec Theresa May et qui se heurte \u00e0 de fortes oppositions au Royaume-Uni, la compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbt Germania d\u00e9pose le bilan, l'information est tomb\u00e9e dans la nuit, sur son site internet, tous les vols \u00e0 venir sont annul\u00e9s Germania dessert principalement des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient depuis l'Allemagne, et depuis la Suisse, mais les activit\u00e9s commerciales de la filiale suisse de la compagnie a\u00e9rienne vont se poursuivre 130 \u00e0 140 postes seront supprim\u00e9s chez Julius Baer d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la banque priv\u00e9e zurichoise, l'a annonc\u00e9, hier, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sultats 2018 positifs mais en de\u00e7\u00e0 des attentes des investisseurs, la Suisse sera vraisemblablement touch\u00e9 puisque la banque qui emploie la moiti\u00e9 de ses collaborateurs, Julius Baer compte \u00e9conomiser 100 millions de francs d'ici 2020, elle explique \u00e9voluer dans un contexte difficile apr\u00e8s une 2\u00e8me partie d'ann\u00e9e 2018 marqu\u00e9e par des turbulences sur les march\u00e9s financiers mais pour John Plassard correspondant chez Mirabaud Securities avec ce plan d'\u00e9conomie Julius Baer annonce la couleur de cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [90%] :\r\nLes d\u00e9ceptions qu'on a eu sur le titre devrait \u00eatre annonciateur potentiellement de mauvaise nouvelle pour les banques en Suisse notamment et europ\u00e9enne qui devrait tr\u00e8s certainement annoncer d\u00e8s r\u00e9sultats en dessous des attentes, ce qui laisse aussi augurer d'une consolidation qui va continuer \u00e0 arriver dans ce secteur, selon les les pr\u00e9visions des \u00e9conomistes, on devrait rentrer, non pas en Suisse, mais en Europe, en r\u00e9cession dans un peu moins d'une ann\u00e9e, ce qui laisse entendre que la confiance des banques, dont notamment les pr\u00eats qu'elles vont accorder va \u00eatre de plus en plus mis \u00e0 mal et donc c'est des revenus moindres pour les banques et l\u00e0- dedans on pourrait redouter malheureusement on aille encore des annonces comme nous l'a fait la banque Julius Baer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, les CFF proposent moins de billets d\u00e9griff\u00e9s sur certaines grandes lignes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est en tout cas ce qu'affirme la section vaudoise de l'Association transports et environnement, elle dit avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par certains de ses membres, la compagnie de chemins de fer, elle d\u00e9ment les cff expliquent que le quota de billets \u00e0 prix r\u00e9duits, a simplement pu \u00eatre augment\u00e9 fortement l'an dernier, mais de mani\u00e8re ponctuelle, une nouvelle augmentation temporaire en 2019 est actuellement en cours d'examen c'est une votation cantonale tr\u00e8s attendue dans l'arc alpin, dimanche, les Uranais devront dire s'ils acceptent d'ancrer la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs comme le loup, le lynx ou encore l'ours dans leur constitution cantonale, cette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les milieux paysans et Nicole della Pietra \u00e0 l'issue du scrutin pourrait donner des ailes \u00e0 d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [95%] :\r\n600 paraphes \u00e9taient n\u00e9cessaires pour conduire les citoyens aux urnes et ce sont plus de 3000 signatures que les initiants ont r\u00e9colt\u00e9 leur texte soutenu par le PLR, l'UDC et le PDC n'a suscit\u00e9 de r\u00e9serves que dans les rangs de la gauche et un contre- projet du gouvernement uranais avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par le Parlement cantonal, mais m\u00eame si approuv\u00e9e la proposition de prot\u00e9ger la population contre le loup l'ours et le lynx n'aura le cas \u00e9ch\u00e9ant, qu'un effet symbolique, elle pourrait cependant marquer une \u00e9tape dans l'autonomie revendiqu\u00e9e par les cantons en mati\u00e8re de lutte contre les grands pr\u00e9dateurs, une initiative valaisanne similaire a \u00e9t\u00e9 provisoirement gel\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'attente du r\u00e9sultat uranais et pour rappel, en juin dernier, le Conseil des \u00c9tats avait approuv\u00e9 une modification de la loi sur la chasse qui devra encore passer devant le National. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [99%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz dans le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [92%] :\r\nPour la conseill\u00e8re nationale de 40 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate hier lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti, elle se repr\u00e9sente \u00e9galement \u00e0 la Chambre du peuple avec son coll\u00e8gue Yves Nidegger, tous 2 ont m\u00e8neront une liste de dix candidats de la nourriture trop grasse, trop riche et sans valeur nutritionnelle, c'est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, ce qui est propos\u00e9 aux enfants dans les restaurants allemands Katia cher des chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg ont analys\u00e9 pr\u00e8s de 1000 900 menus enfants et leurs conclusions sont inqui\u00e9tantes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:30) [92%] :\r\nEt ces repas se ressemblent terriblement 70 pourcent des mets propos\u00e9s sont toujours les m\u00eames, comprenez au choix des pommes frites avec une escalope et des chicanes Agathe des pommes frites avec une saucisse ou seulement avec de la mayonnaise chape ou encore des nuits avec une sauce, des c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes n'apparaissent jamais sur la carte enfant des l\u00e9gumes, tr\u00e8s rarement en ce sens, les restaurants allemands s'aligne au m\u00eame rang que les cha\u00eenes de fast- Food ou font pire encore, estiment les chercheurs ironiquement les conclusions de cette \u00e9tude irrite dans les 2 camps, ceux qui d\u00e9fendent la recherche s'agace de la m\u00e9diocre qualit\u00e9 des aliments propos\u00e9s aux enfants, alors que ceux qui critiquent cette \u00e9tude affirme ne pas comprendre pourquoi les restaurants allemands devraient \u00e0 tout prix propos\u00e9 des l\u00e9gumes ou des salades, donc des mais que les enfants ne commande de toute fa\u00e7on jamais le coup d'envoi des championnats du monde de ski alpin sera donn\u00e9 d'ici \u00e0 quelques heures en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [94%] :\r\nEt ce sont les femmes qui vont ouvrir les feux avec le superG G, une course qui pourrait r\u00e9server des surprises en effet Patrick Delahaye trop il fait tr\u00e8s froid depuis quelques jours \u00e0 Auray et il semblerait que la neige soit particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [94%] :\r\nLes pr\u00e9parateurs des skis scrutent et d\u00e9cortiquent les donn\u00e9es des cellules de test qui sont sur place depuis quelques jours et les bulletins m\u00e9t\u00e9o pour la suite, avec le froid, le vent et la pr\u00e9paration des pistes, la neige et nous disent les sp\u00e9cialistes compact dure mais pas glac\u00e9e et tr\u00e8s fine car tr\u00e8s s\u00e8che pour bien imager, il est impossible par exemple de faire une boule de neige, les cristaux ne s'assemblent pas cette neige est qualifi\u00e9e d'agressive, le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9videmment connu mais avec le frottement des skis sur la neige \u00e0 haute vitesse, il a des cons\u00e9quences particuli\u00e8res, David Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [84%] :\r\nLe ski quand il est en en action avec l'acc\u00e9l\u00e9ration, le frottement sur la neige et compte la neige est vraiment agressive abrasive, avec le le changement sur la la semaine \u00e7a creuse la semaine et \u00e7a fait un sabre source qu'on tous toute la partie du patin donc avec la neige froide et agressive, la ruelle le risque, il est quand m\u00eame tr\u00e8s fort pour les qui br\u00fblent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me est que si les skis br\u00fblent, il faut du temps pour les r\u00e9parer et comme les skieurs sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur paire de ski de course, ils les pr\u00e9servent en utilisant des skis diff\u00e9rents pour les entra\u00eenements autre casse- t\u00eate : l'\u00e9volution des temp\u00e9ratures tr\u00e8s froides ces derniers jours, jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s, elle devrait gagner 7 \u00e0 8 degr\u00e9s dans les jours qui viennent, tout en restant n\u00e9gative, ce qui demandera une nouvelle adaptation mais finalement, comme chaque jour d'entra\u00eenement ou de course durant l'hiver Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport aurait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [86%] :\r\nLe superG f\u00e9minin \u00e7a vite \u00e0 midi et demi \u00e0 aurait en Su\u00e8de, il est \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur l'application rtssport et sur RTS 2 en images lisse qui qui br\u00fble, c'est pas mal \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "internalArchiveId": "92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugo Fasel, directeur Caritas Suisse;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR;Martin Candinas, conseiller national PDC;Matthias Aebischer, conseiller national socialiste;Corinne Suter, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ ONG SUISSE SANS SOUTIEN UE CARITAS) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit  intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide. C'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas, directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision quoi touche 10 organisations suisses. Et c'est au nom  de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir, Cynthia Racine\r\nPour Caritas il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions. \r\nCette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas Suisse. \r\nSon directeur Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les ONG europ\u00e9ennes auraient, elles, encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement.... et de la Coop\u00e9ration du DFAE.\r\nCaritas ne vas pas jusqu'\u00e0 demander aux d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9enne.... en tout cas pas tout de suite... \r\nHugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un premier temps laisser la place au dialogue...\r\n*** La commission europ\u00e9enne ne ferme pas totalement la porte, Cynthia...\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision... afin d'identifier je cite \"des solutions constructives\".\r\n(12/CARITAS ITV WEHRLI) *** Et qu'en pense t-on au niveau du parlement ? \r\nInvoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas, ne constitue pas forc\u00e9ment unen solution estime le PLR vaudois Laurent Wehrli... membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national\r\n***Votre enqu\u00eate, Cynthia Racine.\r\n(breve ate) Les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient-ils toujours plus rares: il semblerait bien selon l'Association transport et environnement, l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te....Notamment sur les lignes Lausanne-Gen\u00e8ve, Lausanne-Berne et Lausanne-Fribourg. Ce que contestent les CFF, qui parlent d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande. Selon eux les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s, et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures.\r\n(TF5/SERAFE DEBUT CHAOTIQUE PI) *** Les probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique de marbre\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles. Elle a envoy\u00e9 en janvier sa facture aux plus de trois millions et demi de m\u00e9nages suisses. Une facture parfois partielle, pas toujours comprise, ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse, Muriel Ballaman.\r\n   1'46''\r\n((Probl\u00e8mes d'adressage dans la facturation...\r\nRedevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise... \r\nMontants de la facture peu transparants et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement... \r\nBref... c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevence radio tv. \r\nPour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais, Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\nSON 15\"\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant? Faire mieux... ou arr\u00eater d'envoyer les factures. Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\nSON 10\"\r\nAjoutez \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressages les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe en est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration... et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction... une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Aebischer. \r\nSON 17\"\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance, va devoir s'expliquer en avril. Un rendez vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier, les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s... et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9es \u00e0 ces erreurs d'adressage. ))\r\n(breve amaudruz) L'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des Etats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Pour le conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats, dont les deux \u00e9lus sortants Yves Niedegger et C\u00e9line Amaudruz.\r\n(05/VENEZUELA ITV CHAVISTE DECU) *** L'arm\u00e9e du Venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan Guaido\r\nC'est ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. En Europe une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite. Au Venezuela, beaucoup de fonctionnaires se sentent toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9siden-\u00e9lu Nicolas Maduro. C'est le cas ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place, qu'a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Anouk Henry.\r\n(breve el chapo) Les douze jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York, apr\u00e8s trois mois d'audiences. Le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de dix chefs d'accusation. S'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie.\r\n(TF7/ LISTE DISCOURS UNION) *** Aux Etats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison-Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue..\r\nCelle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s couru. Rapha\u00ebl Grand vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington...avec cette liste qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s..\r\n  pas de script\r\n(15/UNI FARMINGTON MIGRATION INDE PA) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Dehli\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants. Pourquoi ? Parce qu'ils se sont inscrits dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit...Mais une universit\u00e9 qui n'existe pas. Katja Schaer\r\n   0'53''\r\n((L'universit\u00e9 en question s'appelle Farmington University. Jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web, affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants allong\u00e9s dans l'herbe du campus. Mais derri\u00e8re le site web, rien. Mis \u00e0 part un simple local dans la banlieue de Detroit. L'Universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied ... si on peut dire .. par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en 2015 - avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent ill\u00e9galement profiter d'un visa d'\u00e9tudiants, en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice. Et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation, la semaine derni\u00e8re de ces ressortissants indiens, qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale - Faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes - leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s, manipul\u00e9s pour s'inscrire - et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Farmington.))\r\n(breve wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps. Le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le premier tour du tournoi bulgare, battu en trois manches par le Roumain Marius Copil.\r\n(breve snow) En snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City, aux Etats-Unis. Une course remport\u00e9 par l'Allemande Selina Joerg. Le titre masculin est revenu au Russe Dmitry Loginov dans une \u00e9preuve qui a vu l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini.\r\n(13/SKI SUPER G ITV SUTER) *** Pas de planche mais des skis aux Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore, en Su\u00e8de...on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz\r\n...Et avant, \u00e0 12 heures 30, le super-G f\u00e9minin. Quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter, l'une des skieuses en forme dans le camp helv\u00e9tique\r\nCorine Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Et une course \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTS deux et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(breve gotteron) Sauf rebondissement, Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. Le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 hier sa candidature \u00e0 l'unanimit\u00e9. Ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan et annonc\u00e9 mardi sur son site internet l'annulation de tous les vols qu'elle pr\u00e9voyait.\r\nCette compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, avec 37 appareils dans sa flotte et Berlin comme si\u00e8ge, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient.\r\nElle avait aussi mis\u00e9 en France sur des d\u00e9parts depuis Toulouse, ainsi que sur les a\u00e9roports de Stockholm-Arlanda et London-Gatwick.\r\nElle transportait ainsi plus de quatre millions de passagers annuels.\r\nL'entreprise a dit ne pas avoir pu r\u00e9unir les financements n\u00e9cessaires pour \"couvrir un besoin \u00e0 court terme en liquidit\u00e9s\".\r\n\"Notre seule possibilit\u00e9 \u00e9tait de nous d\u00e9clarer insolvables. C'est bien s\u00fbr l'incidence qu'aura cette d\u00e9cision sur nos salari\u00e9s que nous regrettons le plus\", a \u00e9crit le directeur g\u00e9n\u00e9ral Karsten Balke.\r\nIl a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux passagers qui avaient achet\u00e9 un billet.\r\nCeux qui l'avaient achet\u00e9 aupr\u00e8s d'un autre voyagiste, au sein d'une formule comprenant vol et h\u00e9bergement, \"peuvent contacter leur tour-op\u00e9rateur afin d'organiser un autre transport\", a expliqu\u00e9 Germania. \"Pour les passagers qui ont r\u00e9serv\u00e9 directement avec Germania, il n'y a malheureusement pas de droit \u00e0 un transport de substitution\".\r\n\"Des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9visibles tels que des hausses consid\u00e9rables du prix du k\u00e9ros\u00e8ne l'\u00e9t\u00e9 dernier avec affaiblissement simultan\u00e9 de l'euro face au dollar, des retards importants dans l'int\u00e9gration d'appareils au sein de la flotte et un nombre inhabituellement \u00e9lev\u00e9 d'op\u00e9rations de maintenance n\u00e9cessit\u00e9es par les appareils de la compagnie ont \u00e9t\u00e9 de lourds fardeaux pour l'entreprise\", a expliqu\u00e9 Germania.\r\nfs-fz/je/hh/ybl\r\n(AFP) - TX-PAR-RUW07 / 0157\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10175734", "ece-10175722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:15:10Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour stupeur et incompr\u00e9hension apr\u00e8s la d\u00e9cision de Bruxelles de ne plus financer certaines ONG suisses actives sur le terrain humanitaire \u00e0 Berne d'agir mais comment des rat\u00e9s pour Serafe des d\u00e9buts difficiles, en tout cas qui font jaser dans les m\u00e9nages, et aussi le monde politique, je suis \u00e0 Trump toute ressemblance avec qui vous savez fortuite et involontaire mais il figure bel et bien sur la liste des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui auront le privil\u00e8ge d'assister au discours de l'Union, ce soir \u00e0 Washington une liste tout sauf anecdotique et puis dans ce journal aussi une universit\u00e9 fictive, aux \u00c9tats-Unis, au coeur de tensions entre l'Inde et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide humanitaire, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision, qui touche 10 organisations suisses et c'est au nom de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nPour Caritas, il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions cette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas, son directeur, Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les les ONG europ\u00e9ennes auraient -elle encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration du DFAE. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [88%] :\r\nL'Union a acc\u00e8s \u00e0 notre march\u00e9 et sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9, la Suisse a bien le 3 de demander qu'elle a aussi l'acc\u00e8s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc c'est vraiment maintenant l'intervention du d\u00e9partement qui qui est demand\u00e9e, et je pense qu'on aura des ponts, possibilit\u00e9 de corriger ce ce manque de bras sucr\u00e9 Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nCaritas ne va pas jusqu'\u00e0 demander au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9ennes en tout cas pas tout de suite, Hugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un 1er temps laisser la place au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [92%] :\r\nOn doit clarifier avec le d\u00e9partement de quelle mani\u00e8re on veut proc\u00e9der et l\u00e0 il y a diff\u00e9rentes aspects qui fait qu'il faut discuter si la Suisse n'a plus acc\u00e8s \u00e0 l'eau, c'est aussi la la DDC qui doit r\u00e9fl\u00e9chir de quelle mani\u00e8re elle elle veut continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nEt la Commission europ\u00e9enne Xynthia qui ne ferme pas totalement l'apport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision afin d'identifier, je cite, des solutions constructives et puis qu'on pense -t-on au niveau du Parlement invoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas ne constitue pas forc\u00e9ment une solution, estime le PLR Vaudois Laurent Wehrli, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [90%] :\r\nJe crois que c'est par la loi du talion ainsi, je peux le dire ainsi, c'est-\u00e0-dire, tu m'as fait \u00e7a, je, je vais \u00eatre sur la m\u00eame chose que c'est pas avec \u00e7a qu'on va avancer correctement dans une relation o\u00f9 il faut quand m\u00eame rappeler que nous ne sommes pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame taille que l'Union europ\u00e9enne et que dans ce sens -l\u00e0, des mesures que nous prendrions n'auront pas le m\u00eame effet que celle que l'Union europ\u00e9enne pourrait prendre, c'est peut-\u00eatre aussi une question plus g\u00e9n\u00e9rale et auxquels la Suisse devra bien \u00eatre r\u00e9aliste par rapport \u00e0 cela au fait que, n'\u00e9tant pas membre et bien on aura de moins en moins de possibilit\u00e9s de participer aux nouvelles propositions au nouveau programme ou au d\u00e9veloppement des programmes anciens comme ce programme \u00e9chos qui nous rappellerons que ben oui, nous ne sommes pas mort et que \u00e7a a des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nLe PLR Vaudois Laurent Wehrli, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate cimeti\u00e8re Racine, les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient -ils toujours plus rares, il semblerait bien, selon l'Association transports et environnement l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te, notamment sur les lignes Lausanne- Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne et Lausanne- Fribourg, ce que contestent les CFF qui parle d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande, selon eux, les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [94%] :\r\nLes probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique indiff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles et l'envoyer en janvier sa facture au plus de 3 millions et demi de m\u00e9nages suisses une facture parfois partielle, pas toujours comprise ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nProbl\u00e8me d'adressage dans la facturation redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise, montant de la facture peu transparent et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement, bref c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevance radio- TV pour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:36) [92%] :\r\nCompte tenu du fait qu'on a quand m\u00eame une votation populaire, on a une image pour qu'une partie de la population active en n\u00e9gatif par rapport \u00e0 cette redevance \u00e0 avoir eu une une approche beaucoup plus commercial et avoir plut\u00f4t un sentiment plus positif par rapport au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant faire mieux ou suspendre l'envoi de facture, Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [75%] :\r\nPour moi c'est important que l'est dans sont juste si les dans mes sont justes, alors on peut envoyer facture sinon ils sont arr\u00eat\u00e9s jusqu'en bas, les celui des contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [95%] :\r\nAjout\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressage les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction, une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Ebit cher. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:25) [85%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, on ne peut plus changer maintenant travaille \u00e0 avec Serafe mais qu'on le contrat est termin\u00e9 pour moi c'est clair, il faut changer, il faut chercher une entre autres prix o\u00f9 il faut faire des conditions pour ses forfaits qui s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [97%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance va devoir s'expliquer en avril un rendez- vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9s \u00e0 ces erreurs d'adressage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nL'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des \u00c9tats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats dont les deux \u00e9lus sortants, il venait Liga Yves Nidegger et C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant l'arm\u00e9e du venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan quoi et d'os, en tout cas ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [95%] :\r\nOui, en Europe, une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, beaucoup de fonctionnaires se sont toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, c'est le cas de ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place qui a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:44) [85%] :\r\nMon ami m'envoyer non non au nom fr\u00f4lerait la de la politique et Nicolas Paolo au sein m\u00eame du gouvernement, il y a des gens qui ne croient plus aux politiques de Nicolas Maduro au l'inconfort mais apr\u00e8s beaucoup de gens le m\u00e9contentement et le d\u00e9saccord font qu'on y croit vraiment plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:05) [76%] :\r\n\u00e0 Dieppe fils pourtant, samedi, vous \u00eates all\u00e9 manifester votre soutien \u00e0 Paris G\u00e9rard a pour Yohann un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:11) [86%] :\r\nC'est ici que l'art et moi, et quand l'or dans la mission, mais oui oui bien s\u00fbr, on y \u00e9tait, avec plusieurs autres entit\u00e9s \u00e9tatiques, on a d\u00fb rester l\u00e0 \u00e9coutez le discours de Maduro dans son restaurant, on est rest\u00e9 au et de 3 heures, bon, on se dit que c'est un jour de plus de travail qu'il faut assister \u00e0 toutes les invitations de Nicolas Maduro bon quand on a cass\u00e9 le bras, CNT, disons que je dois faire attention \u00e0 tout \u00e7a, hein, pour garder mon travail, voil\u00e0 mon pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nLes 12 jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York apr\u00e8s 3 mois d'audience le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de 10 chefs d'accusation, s'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain, devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison- Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [96%] :\r\nOui, celle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s attendu Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington avec cette liste, qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:16) [94%] :\r\nSes invit\u00e9s, ce sont souvent des citoyens am\u00e9ricains, h\u00e9ros de la nation, qui incarne le discours du pr\u00e9sident, ils font partie de la mise en sc\u00e8ne et ils seront pr\u00e9sents ce soir au Congr\u00e8s, la Maison Blanche a choisi une dizaine d'invit\u00e9s, dont la famille d'un couple de retrait\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans leur maison du Nevada par un immigr\u00e9 entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, sans surprise, il sera question d'immigration et de murs dans le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, la liste comprend aussi un survivant de la fusillade dans la synagogue de Pittsburgh, le p\u00e8re d'un soldat mort au Y\u00e9men, ainsi qu'un employ\u00e9 qui a retrouv\u00e9 du travail gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ductions fiscales vot\u00e9es au Congr\u00e8s, et puis il y a, Joshua Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nUn jeune \u00e9l\u00e8ve de 11 ans originaire du d\u00e9lai qui porte le m\u00eame patronyme que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:03) [94%] :\r\nUn enfant harcel\u00e9 par ses camarades, \u00e0 cause de son nom de famille Joshua Trump sera au Congr\u00e8s \u00e0 Washington ce soir pour \u00e9couter son pr\u00e9sident, la liste des invit\u00e9s, leur histoire permet donc d\u00e9j\u00e0 d'anticiper toute une s\u00e9rie de de th\u00e9matiques, mais il faut rappeler aussi le contexte tr\u00e8s particulier de ce discours sur l'\u00e9tat de l'Union, l'allocution du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois repouss\u00e9e apr\u00e8s un bras de fer politique entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates au moment du shutdown et le danger d'une nouvelle paralysie du gouvernement n'est toujours pas \u00e9cart\u00e9e, les invit\u00e9s qui doivent symboliser le meilleur de la politique du pr\u00e9sident Trump ses invit\u00e9s comme Joshua Trump se retrouveront ce soir dans un congr\u00e8s, profond\u00e9ment divis\u00e9, c'est aussi \u00e7a les \u00c9tats-Unis en 2000 19 et le discours sur l'\u00e9tat de l'Union s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme un moment d\u00e9cisif dans les relations disons agit\u00e9es entre le pr\u00e9sident et le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:54) [96%] :\r\nEt on reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [93%] :\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants, pourquoi h\u00e9 bien parce qu'elles se sont inscrites dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit dans le Michigan, mais une universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:12) [92%] :\r\nQui n'existe pas, Katia ch\u00e8re l'universit\u00e9 en question s'appelle farming Town University jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants dans l'herbe du Campus mais derri\u00e8re le site web rien mis \u00e0 part un simple locale dans la banlieue de Detroit, l'universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied, si on peut dire, par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en 2015 avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent -t-il \u00e9galement profit\u00e9 d'un VISA d'\u00e9tudiant en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation la semaine derni\u00e8re de ses ressortissants indiens qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale, faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s manipul\u00e9s pour s'inscrire et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de fermer une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [95%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le 1er tour du tournoi bulgare, battu en 3 manches par le Roumain Marius Copil en snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City aux \u00c9tats-Unis, une course remport\u00e9e par l'Allemande Selina J\u00f6rg le titre masculin est revenu au Russe Dmitry innove dans une \u00e9preuve qui a vu, il l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [92%] :\r\nBon, et puis du ski maintenant Olivier avec les Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore et ensuite on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [87%] :\r\nEt avec \u00e0 12 heures 30 le super- G f\u00e9minin quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter une dit skieuse en forme dans le camp helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [80%] :\r\nIl y aurait pour l'avait \u00e9t\u00e9, \u00e7a \u00e7a ils sont peu mercredi, je suis mont\u00e9 en puissance dans le domaine technique \u00e9galement, j'ai bien progress\u00e9 en priorit\u00e9, il faut que le plaisir soit pr\u00e9sent Moustic leur \u00e9tait \u00e0 \u00e7a un homme esclave aim\u00e9 parce que la journ\u00e9e de la d\u00e9contraction ces Mondiaux devraient bien se d\u00e9rouler, mais il y a beaucoup de pression de l'ext\u00e9rieur, et donc je n'essaie pas de m'en rajouter mais ils savent par cette cette recrutement Rome il y a beaucoup de monde qui a de grandes ambitions, alors je dois faire attention, oui, mais pas trop en vouloir est petite moustache, un d\u00e9sir Serbes s'merci d'\u00eatre Sophie omerta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [93%] :\r\nCorinne Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore et Patrick D\u00e9l\u00e9troz est une course \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS deux et surtout les vecteurs de la RTS, enfin sauf rebondissement Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 sa candidature \u00e0 l'une inanit\u00e9 ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [86%] :\r\nEt le journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T16:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3F82351-3D74-4970-B270-9595E76C6142", "internalArchiveId": "C3F82351-3D74-4970-B270-9595E76C6142", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les campagnes politiques en mode 4.0. Faut-il s'inqui\u00e9ter des campagnes politiques num\u00e9riques? : interviews de Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR et S\u00e9bastien Fanti, avocat, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Les campagnes politiques en mode 4.0. Forum ouvre la discussion, avec deux invit\u00e9s Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et conseiller national valaisan Philippe Nantermod Bonsoir. Avec nous \u00e9galement le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais S\u00e9bastien Fanti Bonsoir\r\n-Le PLR chasse des sympathisants avec ce logiciel... Pourquoi avoir franchi le pas? La bonne vieille m\u00e9thode du stand le samedi ne suffit plus?\r\nEst-ce que c'est vraiment fair play? Risque de fausser l'opinion publique?\r\nQuelle diff\u00e9rence avec le logiciel d\u00e9velopp\u00e9 par Cambridge Analytica, v\u00e9ritable aspirateur \u00e0 donn\u00e9es?\r\nUne nouvelle mani\u00e8re de faire campagne... Qui est amen\u00e9e \u00e0 se d\u00e9velopper? Bien moins co\u00fbteux qu'acheter des encarts et des affiches? Le rapport co\u00fbt/efficacit\u00e9 est plus int\u00e9ressant?\r\nVous allez peut-\u00eatre contacter des personnes qui ne souhaitent pas \u00eatre approch\u00e9es. N'est-ce pas risqu\u00e9 en termes d'image pour votre parti?\r\nComment garantir la protection de ces donn\u00e9es ? Est-ce que vous pouvez garantir qu'elles seront stock\u00e9es en Suisse Comment va faire le PLR pour \u00eatre transparent par rapport \u00e0 l'utilisation de ces donn\u00e9es ?\r\nRisques de d\u00e9rives? D'ing\u00e9rences?\r\n@S\u00e9bastien Fanti, avocat et pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\nOn parle ce soir de \"Nation buidler\". Un outil parmi d'autres. Probl\u00e9matiques?\r\nEn Valais, vous avez constat\u00e9 des cas probl\u00e9matiques?\r\nOn peut vraiment parler d'une nouveaut\u00e9 en politique suisse?Vous avez \u00e9dict\u00e9 un guide de bonnes pratiques... Suffisant? L\u00e9gif\u00e9rer?\r\nEst-ce que le sc\u00e9nario de voir une \u00e9lection invalid\u00e9e en Suisse \u00e0 cause d'une mauvaise protection / utilisation des donn\u00e9es est imaginable\r\nA qui la faute? Aux utilisateurs qui laissent trainer leurs donn\u00e9es? Aux plate-formes qui laissent les utiliser? Ou aux partis qui les utilisent?\r\nQui dit guide de bonne conduite pour les partis, dit aussi contr\u00f4le par les autorit\u00e9s de protection des donn\u00e9es. Mais est-ce qu'elles en ont les moyens ? Et les capacit\u00e9s techniques ?\r\nTout ce qui permet de stimuler la participation politique des citoyens est bon \u00e0 prendre...\r\nquestions renaud\r\n@nantermod L'important, c'est que les usagers soient inform\u00e9s, nous disait le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es qu'on recevait lundi dernier... Il faut leur dire clairement qu'on utilise certaines informations... Est-ce que vous faites vraiment cet effort-l\u00e0? \r\n@nantermod qu'est-ce que vous faites de ces donn\u00e9es une fois que la campagne est termin\u00e9e? \r\n@fanti: cette question de la conservation des donn\u00e9es au-del\u00e0 d'un certain d\u00e9lai... c'est le grand flou?\r\n@nantermod: c'est un outil d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis il y a 10 ans... Depuis on sait que d'autres outils \u00e9quivalents ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9 par des start-up europ\u00e9ennes... Est-ce que le mieux ce serait pas de demander \u00e0 une start-up de chez nous de d\u00e9velopper un outil de ce genre?\r\n@fanti avec le r\u00e9seau de start-up qu'on a en suisse, en valais par exemple... on pourrait avoir l'\u00e9quivalent de cet outil, en version swissmade?", "durationSec": 728, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171884", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["banque de donn\u00e9es", "protection des donn\u00e9es", "communication sociale", "campagne \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Faut-il s'inqui\u00e9ter des campagnes politiques num\u00e9riques? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et S\u00e9bastien Fanti / FOR_2019-02-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse et conseiller national valaisan et S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais."], "variantIds": ["ece-10171884"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:59Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn parle donc de ces campagnes politiques en mode4,0 Forum ouvre la discussion, avec 2 invit\u00e9s, le vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, et avec nous \u00e9galement, le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais, S\u00e9bastien Fanti bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Philippe Nantermod, le PLR qui utilise donc ce ce logiciel vous chasser en quelque sorte des sympathisants avec ce logiciel, pourquoi avoir franchi le pas est -ce que c'est parce que la bonne vieille m\u00e9thode Dustan le samedi, elle ne suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nNon, je crois que toutes les m\u00e9thodes sont utiles, d'abord je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'on ne s'adresse qu'aux gens qui sont inscrits, c'est nos militants, c'est les gens qui sont inscrits pour recevoir Newsletter et ce que l'on fait avec ce logiciel, c'est simplement d'adresser un message assez cibl\u00e9 aux personnes en fonction de leur int\u00e9r\u00eat, c'est ceux qui ont fait, on n'a toujours fait dans tous les partis politiques, vous ne vous exprimez pas de la m\u00eame mani\u00e8re, devant un public de retrait\u00e9s ou un public de jeunes entrepreneurs d\u00e8s le bureau Vaudois d'adressage mouvant aujourd'hui des adresses postales selon certains crit\u00e8res et, l\u00e0, c'est simplement la m\u00eame chose sur le plan informatique et sur le plan interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [96%] :\r\nMais \u00e7a, vous pouvez le faire dans la rue aussi vous pouvez adapter votre discours suivant la personne que vous avez en face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nTout le monde le f\u00e9lin alors d'un point de vue politique on ne change pas le discours, on a simplement un discours qui correspond au sujet qui int\u00e9resse la personne que l'on a en face, il faut maintenant \u00eatre on se rende compte qu'on ne croise pas tout le monde dans la rue, les gens ont des agendas tr\u00e8s vari\u00e9s et c'est vrai qu'aujourd'hui, Internet est un moyen de communication primordial ces derni\u00e8res campagnes, on les a d\u00e9j\u00e0 fait en ligne, mais il n'y a pas de raison qu'on n'utilise pas les outils les plus efficaces, tout en restant dans la l\u00e9galit\u00e9, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser l'ensemble de notre activit\u00e9 avec des cha\u00eenes Bilder a \u00e9t\u00e9 soumise au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es et correspond au standard suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti vous \u00eates -vous pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, on parle donc de ce ce logiciel n'est Sch\u00f6nb\u00fchl d'air, c'est c'est un outil parmi d'autres, un outil probl\u00e9matiques \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\nAlors je voudrais vous dire que l'outil, c'est le vecteur, maintenant il faudra voir ce qu'on en fait et comment on l'utilise donc l'outil en tant que telle ne me surprend pas, ni ne me choque parce qu'historiquement vous vous en souvenez peut-\u00eatre John Fitzgerald Kennedy avait utilis\u00e9 des m\u00e9thodes de campagne qui \u00e9tait tout \u00e0 fait novatrice lors de d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, auparavant, on avait utilis\u00e9 les spots, c'est une \u00e9volution naturelle, apr\u00e8s il y a des garde- fous qui doivent \u00eatre impl\u00e9ment\u00e9 alors pour la premi\u00e8re fois dans notre pays tous les pr\u00e9pos\u00e9s cantonaux et le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9mis un seul guide un guide qui doit guider les partis justement lors de leur transition num\u00e9rique parce qu'on imagine bien que \u00e7a va leur permettre d'\u00e9conomiser des fonds tr\u00e8s importants, donc sur le principe, personne n'est oppos\u00e9 \u00e0 ce que les partis politiques puissent vivre et \u00e9videmment r\u00e9colter des voix d'\u00e9lecteurs le probl\u00e8me \u00e7a va \u00eatre, \u00e0 quelles conditions on exploite les outils et il a fallu \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis et si vous lisez ce guide, vous verrez qu'un r\u00e9sum\u00e9 de pages indique vraiment explicitement ce qu'on peut faire et ne pas faire, alors il faudra par la suite op\u00e9r\u00e9 des contr\u00f4les qui auront lieu lors des \u00e9lections, aussi bien aupr\u00e8s des partis mais aussi il faut le souligner parce que ce n'est pas infinit\u00e9simale cette question- l\u00e0, c'est tr\u00e8s important aupr\u00e8s des registres des \u00e9lecteurs des diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s publiques parce que chacun une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente sur le fait de communiquer ou non les donn\u00e9es des \u00e9lecteurs et c'est la source de donn\u00e9es aussi qui doit \u00eatre encadr\u00e9e et pas seulement ceux qui r\u00e9coltent les donn\u00e9es de cette source. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [75%] :\r\nOui, c'est cette source pour qui les ach\u00e8tent ces derniers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [91%] :\r\nDu moins qui les ach\u00e8tent et l\u00e0 effectivement il y a alors le parti politique en tant que telle, il a si vous voulez de 2 enjeux : il a un 1er Range qui est celui de respecter les r\u00e8gles et puis le 2\u00e8me enjeu c'est c'est sous- traitants, avec les gens avec lesquels il va travailler doit aller contr\u00f4ler puisque c'est une d\u00e9l\u00e9gation du traitement donn\u00e9es donc il en est responsable, on vient d'avoir un cas qui a concern\u00e9 beaucoup de citoyens de Suisse romande, plus de 100000 citoyens avec une base de donn\u00e9es non s\u00e9curis\u00e9 et les gens \u00e9taient un peu surpris d'\u00eatre responsable du sous- traitant qui est une entreprise priv\u00e9e, il faut le rappeler si vous confiez des donn\u00e9es publiques ou des donn\u00e9es d'\u00e9lecteurs ou autre, \u00e0 des gens, vous en \u00eates en fait les garants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous dites : nous ne ciblons que les militants, malgr\u00e9 tout, comment est -ce que vous vous assurez que vous avez v\u00e9ritablement la ma\u00eetrise sur ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [92%] :\r\nAlors on a \u00e0 l'interne du parti, un responsable de de la base de la base de donn\u00e9es hein qui c'est d'ailleurs la loi qui l'exige, nous avons un contrat avec la soci\u00e9t\u00e9 n'cha\u00eene Bilder alors actuellement, c'est vrai que les les la la base de donn\u00e9es o\u00f9 est aux \u00c9tats-Unis, mais elle va \u00eatre rapatri\u00e9 en Europe \u00e0 moyen terme, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait sous la surveillance du pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, donc on est, on est dans le cadre l\u00e9gal j'aurais \u00e9videmment appr\u00e9ci\u00e9 qu'on puisse travailler avec une soci\u00e9t\u00e9 suisse, mais dans ce cadre -l\u00e0, le leader en la mati\u00e8re ne seront malheureusement pas encore dans notre pays, mais il y a toute une s\u00e9rie de mesures qui sont prises pour prot\u00e9ger les donn\u00e9es que que nous avons, alors on ne r\u00e9colte pas \u00e9norm\u00e9ment d'donn\u00e9es, hein, on a, on a des donn\u00e9es des utilisateurs qui s'inscrivent chez nous pour recevoir de l'information ensuite alors il y a des rues coupage qui peuvent \u00eatre faits par exemple si vous \u00eates un militant, particuli\u00e8rement engag\u00e9 sur l'initiative sur le mitage du territoire, on va peut-\u00eatre plus s'adresser \u00e0 vous, sur le th\u00e9, les th\u00e9matiques du territoire et de l'environnement que sur les th\u00e9matiques des assurances sociales, \u00e7a permet aussi de d'int\u00e9resser davantage les gens \u00e0 la politique d'avoir un \u00e9change sur un terrain qui leur est souvent plus connus et en fin de compte de rendent la politique toujours plus int\u00e9ressante, je crois que si on le fait dans les r\u00e8gles du jeu, on acceptera \u00e9videmment tous les contr\u00f4les qui doivent \u00eatre faits, h\u00e9 bien on ne c'est une vraie plus- Value pour le pour une campagne \u00e9lectorale et pour la politique pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [89%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti ben Philippe Nantermod un l'a dit, alors c'est un outil qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, voil\u00e0, on sait qu'il y a d'autres, d'autres d'autres z'outils \u00e9quivalents, plus ou moins \u00e9quivalent qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9, y compris en Europe, r\u00e9cemment, pour vous, c'est acceptable justement qu'on qu'on ait recours \u00e0 un logiciel am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [91%] :\r\nJe vous dirais c'est une analyse du risque que Jacques entreprend, c'est comme si vous achetez une voiture apr\u00e8s un scandale tels que le disait le guette, si vous choisissez une marque de voiture qui a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s, c'est votre libre choix, donc c'est le parti qui choisit le prestataire qui en assumera les cons\u00e9quences l\u00e9gales, donc de ce point de vue -l\u00e0, c'est lui qui fait l'analyse du risque, j'ai envie de vous retourner si vous voulez l'\u00e9quation vaut 10 le 1er probl\u00e8me c'est le citoyen, le citoyen, il a un droit de blocage de ces donn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'il peut dire \u00e0 sa collectivit\u00e9 publique, je ne veux pas que mes donn\u00e9es personnelles soient transmises \u00e0 un parti politique, lors d'une campagne d'\u00e9lection si les \u00e9crit qui fait donc blocage de cette communication donn\u00e9es les contr\u00f4les, les habitants ne pourront plus communiquer les donn\u00e9es aux partis politiques, il le demandent, et on aura d\u00e9j\u00e0 tarie une partie de la source, donc si vous voulez la protection initiale, elle vient du citoyen qui dit je ne veux pas participer, je ne veux pas recevoir d'e-mail, je ne veux rien recevoir chez moi, vous l'avez fait, vous, par exemple, alors moi j'ai un blocage de mes donn\u00e9es personnelles, aussi bien pour ma plaque min\u00e9ralogique que pour le reste, je sais, voil\u00e0, je pense \u00eatre en capacit\u00e9 de savoir moi- m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 pour qui je vais voter, j'estime qu'on n'a pas besoin de me rappeler quels sont les programmes des uns et des autres et puis apr\u00e8s, ben, si vous voulez oui bien s\u00fbr qu'on aimerait avoir des des loups, des logiciels et des outils suisse qui qui nous permettent \u00e9videmment de travailler l\u00e0- dessus, le probl\u00e8me c'est pas que le logiciel soit d'origine am\u00e9ricaine, le probl\u00e8me c'est de savoir comment on discute avec le fournisseur, comme avec Microsoft qui aujourd'hui a des accords aussi bien pour les \u00e9coles que pour d'autres prestataires et d'entreprises publiques et c'est de savoir \u00e0 quel point, si vous voulez votre co- contractants est sensible \u00e0 cette probl\u00e9matique de la protection des donn\u00e9es, donc si vous faites des contrats si vous allez contr\u00f4ler etc, vous n'\u00eates jamais \u00e0 l'abri, mais au moins vous avez si vous voulez cr\u00e9dibiliser votre discours parce qu'en d\u00e9finitive, il faut le rappeler parce que c'est aussi arriv\u00e9 en Valais lors des derni\u00e8res \u00e9lections si vous commettez l'irr\u00e9parable, c'est-\u00e0-dire que si vous vous faites prendre la main dans le sac en ne respectant pas ces r\u00e8gles, alors que maintenant vous avez un guide le le contre- feu, ce qui va vous arriver \u00e0 la figure, h\u00e9 bien ce sera bien plus important que tout le gain que vous avez pu r\u00e9aliser, donc moi je pense que les gens en bonne Intelligence, vont faire une utilisation raisonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est vrai que tout le monde ne ne ne fait pas ce ce que fait S\u00e9bastien Fanti, c'est-\u00e0-dire demander le blocage de ses propres donn\u00e9es, donc vous allez peut-\u00eatre contacter durant cette campagne \u00e9lectorale, des personnes qui ne souhaitent pas \u00eatre approch\u00e9es qui estime qu'elles sont \u00e0 m\u00eame de faire leur, leur opinion toute seule est -ce que c'est pas risqu\u00e9 en terme d'image pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [91%] :\r\nVous savez internet ne cr\u00e9e rien de nouveau l\u00e0- dedans, vous parliez tout \u00e0 l'heure des stands dans la rue quand vous abordez quelqu'un dans la rue, vous pouvez avoir le m\u00eame genre de r\u00e9actions de personnes qui ne veulent pas entendre parler de politique, oui, l\u00e0, c'est peut-\u00eatre plus personnalis\u00e9e oui ou alors ce sera peut-\u00eatre un petit peu moins d\u00e9range vous instruisez fut ouah, je suis pas s\u00fbr que ce soit aussi intrusif, quand on s'adresse \u00e0 vous dans la rue ou m\u00eame quand on vous t\u00e9l\u00e9phone ou alors quand vous recevez un e-mail, mais dans le fond, je crois que, de temps en temps, il faut accepter, dans une d\u00e9mocratie, qu'on puisse \u00eatre un petit peu importun\u00e9e par les partis qui font campagne parce qu'une, un vrai d\u00e9bat public ne peut pas se faire seulement par un un \u00e9dit un individualiste complet de gens qui refusent de discuter de qui refuse absolument tout argument de temps en temps, le la politique, c'est un peu ennuyeux, c'est un peu de la de la discussion qui qui sort de du cadre des dans lequel il devrait \u00eatre, et je pense aussi le signe d'une d\u00e9mocratie vivante, alors \u00e9videmment que \u00e7a peut \u00eatre aga\u00e7ant parfois, mais c'est vrai que dans mes multiple campagnes, j'ai vu des gens s'offusquer de recevoir une lettre \u00e0 la maison et pourtant ils re\u00e7oivent des tonnes de papier pour la publicit\u00e9 commerciale dans le fond, on ne peut pas \u00e0 la fois appr\u00e9ci\u00e9 d'avoir une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre, on est amen\u00e9 plusieurs fois par ann\u00e9e \u00e0 s'exprimer et refuser que les gens essayent de parler un peu de du fond du d\u00e9bat politique avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [93%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti vous parliez tout \u00e0 l'heure de 2 cas probl\u00e9matiques, est ce qu'on peut imaginer qu'en Suisse, une \u00e9lection soit invalid\u00e9e parce qu'il n'y a eu parce qu'il y a eu une mauvaise utilisation des donn\u00e9es personnelles des des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [92%] :\r\nAlors oui, je vous disais tout \u00e0 l'heure sur le ton de la boutade \u00e0 votre journaliste, que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, j'ai comme responsable de ma campagne, mes 4 enfants, 17 15 9 et 7 je suis en capacit\u00e9 aujourd'hui d'organiser une campagne en le respectant aucune des r\u00e8gles qui figurent dans ce guide ou dans d'autres et et d'influer sur la volont\u00e9 populaire, ce sont des cas qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu si vous arrivez par exemple a collecter sur les sites des associations socio- \u00e9conomique et sportif dans un canton comme le Valais 30000 e-mails et puis que vous faites une campagne o\u00f9 vous faites appara\u00eetre comme soutien de votre action politique des associations qui n'ont rien demand\u00e9 et que vous influer sur l'intention de voter des gens, h\u00e9 bien, vous pourriez \u00eatre en tout cas parmi des gens qui auront beaucoup de voix, \u00e9videmment que ce n'est pas l\u00e9gal et dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 nous aurions une \u00e9lection qui est, elle pourrait \u00eatre ensuite invalid\u00e9 sur la base du droit constitutionnel mais ce sont des cas qui sont rarissimes, parce que pour que les et Coire soit soit tr\u00e8s faibles, il faut d\u00e9j\u00e0 avoir des circonstances une constellation de plan\u00e8tes particuli\u00e8re, donc je n'imagine pas que \u00e7a puisse arriver, mais en th\u00e9orie, enfin en pratique, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 chez nous, tr\u00e8s clairement, lors de la derni\u00e8re campagne, on a eu des dizaines de plaintes et puis suite \u00e0 l'\u00e9mission d'un guide, on voit bien que les gens ont pris conscience du fait que \u00e7a peut leur revenir bien plus, bien plus fort dans la figure, et je voudrais juste citer un exemple AGP, j'ai pris au hasard, je peux pas vous dire qu'elle s'quel parti politique mais j'ai fait une recherche sur protection donn\u00e9es \u00c9lections 2019 j'ai ici un parti politique suisse, donc qui a au moins 6 pages pour expliquer ce qui fait des donn\u00e9es, je pense que les partis ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 expliciter vraiment tout ce qu'ils vont faire des donn\u00e9es de leurs adh\u00e9rents et des des \u00e9lecteurs, ce sera aussi un gage de s\u00e9curit\u00e9 pour la campagne et puis il ne faut pas oublier une chose, c'est que l\u00e0 on est en train de parler entre nous et et g\u00e9n\u00e9ralement en Suisse, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, mais l'influence elle peut venir de l'ext\u00e9rieur, et \u00e7a c'est plus probl\u00e9matique et contre cela, nous n'avons pas beaucoup d'outils malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [92%] :\r\nOui, Philippe Nantermod doit finalement s'en remettre \u00e0 la bonne foi des des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [90%] :\r\nNon mais attention ce que dit S\u00e9bastien Fanti c'est vous pourriez vous faire passer pour quelqu'un que vous n'\u00eates pas annoncer un soutien que vous n'avez pas si je dis publiquement que la Radio Suisse Romande me soutient dans ma campagne \u00e9lectorale, ce serait un mensonge et suivant comment \u00e7a serait peut-\u00eatre p\u00e9nal mais pas compte quand vous adressez avec un discours et vous vous engagez \u00e0 mener une certaine politique une fois que vous \u00eates \u00e9lu, mais il appartient \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9lecteur \u00e0 la fin de de trier les les positions politiques en fonction de ce qu'il attend d'une d'une campagne, je crois qu'il faut pas non plus et citoyens si on est capable de voter, on est aussi capable d'antan, des arguments de part et d'autre et de choisir en notre \u00e2me et conscience, pour un parti pour un candidat pour une position dans une votation internet n'invente rien de nouveau ici, alors faisons la distinction entre un message qui aimante qui est mensonger qui annonce, par exemple, des soutiens qui sont inexistants et puis un message qui sera un petit peu du spam qui qui viendrait \u00e0 vous sans que vous l'ayez sollicit\u00e9 mais qui vous laisse quand m\u00eame en fin de compte, le libre choix, parce que quoi qu'on mette en oeuvre \u00e0 la fois l'historique \u00e9conomique de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, S\u00e9bastien Fanti, vous \u00e9tiez avec nous pour \u00e9voquer cette campagne4,0 qui nous occupera jusqu'aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne campagne que l'on suivra, bien s\u00fbr, de pr\u00e8s, merci de nous avoir rejoint dans ce forum, une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T17:23:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fanti, S\u00e9bastien", "role": "avocat, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0162B6C-981D-462F-A49F-DE3846D5EE70", "internalArchiveId": "B0162B6C-981D-462F-A49F-DE3846D5EE70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'utilisation des nouvelles technologies dans les campagnes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e8te", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nL'utilisation des nouvelles technologies dans les campagnes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e8te  \r\n*** Les partis politiques aiguisent leurs armes num\u00e9riques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Ce sera une campagne 4.0. De nouveaux outils ont fait leur apparition. Tous les partis gouvernementaux les ont empoign\u00e9. On entendait les craintes des pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es lundi dernier. Depuis, on a appris que le PLR allait utiliser le logiciel \"nation builder\"; il est le premier parti \u00e0 le faire en Suisse. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante \u00e0 Berne, qu'est-ce que c'est ce \"nation builder\" ?\r\n*** Cette nouvelle application fait son apparition en Suisse dans un contexte particuliers... \r\nC'est un logiciel pour les leaders ! En tout cas, c'est comme \u00e7a que \"nation builder\" se pr\u00e9sente. \r\nPour quelques dizaines de dollars par mois, cette plateforme am\u00e9ricaine\"tout en un\" permet de g\u00e9rer un site web, un outil de dons en ligne et surtout.... un fichier de contacts de militants. Le logiciel arrive \u00e0 faire un ciblage tr\u00e8s pr\u00e9cis, pour envoyer des contenus choisis \u00e0 certains groupes de personnes.\r\nDonald Trump et Jean-Luc M\u00e9lenchon, parmis d'autres, ont mis\u00e9 sur ce logiciel pour optimiser leur campagne.\r\n*** Faire de la politique 4.0, qu'est-ce que \u00e7a change pour un parti politique?\r\nL'intention des partis reste la m\u00eame.... il cherchent \u00e0 aller au plus pr\u00e8s des \u00e9lecteurs, \u00e0 leur parler directement.\r\nCe qui change, c'est l'outil. En plus des campagnes de porte \u00e0 porte, d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques et de flyers papiers envoy\u00e9s par la poste, les partis peuvent d\u00e9sormais atteindre plus de monde, plus rapidement, plus facilement et pour moins d'argent.\r\nUtiliser sa base de donner pour parler \u00e0 ses \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, ce n'est pas compl\u00e8tement nouveau... Le PS utilise la sienne pour cibler ses campagne d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\nMais avec Nationsbuilder, le PLR pourra recouper les informations de sa base de donn\u00e9e -  e-mail, adresse, nom - avec celles d'autres sites internet, comme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n*** Et pourquoi ces nouvelles technologies inqui\u00e8tent les sp\u00e9cialistes ?\r\nD\u00e9j\u00e0, on est dans un contexte particulier, celui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les partis commencent \u00e0 faire campagnes et \u00e0 mettre en place leur strat\u00e9gie digitale...\r\nLa question qui se pose maintenant,  c'est comment s\u00e9curiser ces campagnes num\u00e9riques. Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la transparence a r\u00e9cemment pr\u00e9sent\u00e9 des recommandations \u00e0 l'intention des partis. \r\nQui dit s\u00e9curiser, dit donc garantir la transparence de la r\u00e9colte, de l'utilisation et du stockage de ces donn\u00e9es. Mais il s'agit aussi de prot\u00e9ger toutes ces informations plus ou moins sensibles.\r\nL'enjeu est crucial - rappellent les sp\u00e9cialiste  - parce que le but de toutes ces interventions num\u00e9riques, c'est bien d'influencer la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs.\r\nOn se rappelle le r\u00e9cent scandale de Cambridge Analytica et Facebook aux Etats Unis... o\u00f9 les donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00e0 leur insu, franchissant les limites de la transparence.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171883", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'utilisation des nouvelles technologies dans les campagnes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e8te / FOR_2019-02-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.02.2019"], "variantIds": ["ece-10171883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:59Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nImpossible d'imaginer une campagne politique sans le4,0, les partis politiques aiguisent leurs armes num\u00e9riques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, r\u00e9cemment, le PLR a expliqu\u00e9 qu'il utilisait le logiciel n'Bilder il est le 1er parti \u00e0 le faire en Suisse la semaine pass\u00e9e, nous vous racontions les craintes de pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es, on en sait un peu plus ce soir camille Degott le parti, le PLR et le 1er parti \u00e0 le faire en Suisse \u00e0 utiliser ce logiciel qu'est que c'est en fait ce n'est Bilder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [93%] :\r\nEh bien c'est un logiciel pour les leaders, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'est -ce logiciel se pr\u00e9sente pour quelques dizaines de dollars par mois cette plateforme am\u00e9ricaine tout en un, permet de g\u00e9rer un site web, un outil de dons en ligne et surtout, surtout, un fichier de contacts, de militants, le logiciel arrive \u00e0 faire un ciblage tr\u00e8s pr\u00e9cis pour envoyer des contenus choisis \u00e0 certains groupes de personnes Donald Trump et Jean-Luc M\u00e9lenchon parmis d'autres ont mis\u00e9 sur ce logiciel pour optimiser leur campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nAlors faire de la politique4,0 qu'est ce que \u00e7a change en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nEh bien, \u00e0 l'intention des partis reste la m\u00eame : il cherchent \u00e0 aller au plus pr\u00e8s des \u00e9lecteurs \u00e0 leur parler directement, ce qui change, c'est l'outil en plus des campagnes de porte \u00e0 porte d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques ou de Flyer papiers envoy\u00e9s par la poste, et bien les partis peuvent d\u00e9sormais atteindre plus de monde plus rapidement plus facilement et pour moins d'argent, utiliser sa base de donn\u00e9es pour parler \u00e0 ses \u00e9lecteurs et ses \u00e9lectrices, h\u00e9 bien ce n'est pas compl\u00e8tement nouveau, le PS utilise la sienne pour cibler ses campagnes d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques, mais avec un cha\u00eene Bilder, le PLR pourra recouper les informations de sa base de donn\u00e9es e-mail, adresse nom avec celles d'autres sites internet comme par exemple les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nEt pourquoi camille ces nouvelles technologies inqui\u00e8tent les sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [95%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0, on est dans un contexte particulier, celui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis commencent \u00e0 faire campagne \u00e0 mettre en place leur strat\u00e9gie digitale, la question qui se pose vraiment, c'est comment s\u00e9curiser ces campagnes num\u00e9riques, le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la transparence, a r\u00e9cemment pr\u00e9sent\u00e9 des recommandations \u00e0 l'attention des partis qui dit s\u00e9curiser dit donc garantir la transparence de la r\u00e9colte de l'utilisation et du stockage de ces donn\u00e9es, mais il s'agit aussi de prot\u00e9ger toutes ces informations plus ou moins sensibles, Georges est crucial, rappellent les sp\u00e9cialistes parce que le but de toutes ces interventions num\u00e9riques, c'est bien d'influencer la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs, on se rappelle le r\u00e9cent scandale de Cambridge Analytica et Facebook aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00e0 leur insu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nCamille Degott en Direct de Berre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T17:10:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "internalArchiveId": "665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne;Philippe Robert, directeur du lyc\u00e9e de Rougemont;Jean Russotto, avocat d'affaires \u00e0 Bruxelles;Benoit Genecand, conseiller national PLR;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte;Nicole Lamon, cheffe de communication d'Alain Berset;Nathalie Loizeau, ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VOYAGES D'\u00c9TUDES EN AVION 7H) Et si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait bient\u00f4t fini ? Plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport. Des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas ce week-end encore. Julien Bangerter bonjour ! \r\n....\r\nOn peut dire qu'aujourd'hui, au niveau secondaire 2 , les voyages en avion repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tude...\r\nAucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet. Alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases, \u00e0 Lausanne, Bienne et Neuch\u00e2tel.Et \u00e0 chaque fois.les voyages en avion repr\u00e9sentent plus de 80% des voyages de fin de maturit\u00e9.Certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100%...\r\n*** Mais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat, Julien, qui -clairement- est en train de changer la donne..\r\nPartout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8rent.Exemple..dans le canton de Vaud : \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Baulieu \u00e0 Lausanne.Il est aussi le pr\u00e9sident la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase...\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, ou \u00e0 Fribourg. A Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020. Fini...les vols low coast...vers Lisbonne, Split ou Cracovie...Pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert...il faut repenser les destinations...\r\nLe recours au train...serait donc privil\u00e9gie...comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de Rougemeont \u00e0 la Chaux-de-Fonds...o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e9v\u00e8s qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol...prennent l'avion. Cette transofrmation se heurtera \u00e0 des obstacles : les c\u00f4uts finaniciers...l'absence de trains de nuit.et la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves. Dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.  Mais le mouvement est en marche.relay\u00e9.par des enseignants.des directeurs de gymnase...et des ministres en chage de l'instrution publique. Lorsqu'on sonde ces responsables, une phrase revient constamment.il  faut redonner du SENS aux voyages de classe.\r\n(15/CLIMAT AVIONS ET AUTRES TRANSPORTS PA 7H) *** L'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser...\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique, il s'agit de questionner nos mode de vie et de consommation dans leur ensemble. Et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair. Certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres -au contraire- un impact bien plus limit\u00e9 qu'on ne le pensait, Katja Schaer\r\n((Raison pour laquelle nous ne prendrons qu'un crit\u00e8re : l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produit par l'activit\u00e9 humaine. Et l\u00e0, le premier pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, l'\u00e9nergie. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'agence internationale de l'\u00e9nergie et la banque mondiale. La manufacture et les transports sont responsables d'un cinqui\u00e8me des \u00e9missions de CO2. Au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts des \u00e9missions de C02, contre 12 pour l'avion - 2% des \u00e9missions totales de C02 tous secteurs confondus. Si on essayait de croiser les secteurs ... c'est que qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'Environnement et de la Ma\u00eetrise de l'\u00c9nergie. Elle conclut que r\u00e9duire ne serait-ce que de 10% l'envoi de courriels permettrait, dans une entreprise type de 100 salari\u00e9s, un gain d'environ 1 tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur un an, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris/New-York.))\r\n(breve ong-ue) *** Depuis le premier janvier, une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne recoivent plus 1 franc de Bruxelles. \r\nUne information de coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF. La Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non-membres de l'Union, pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration. Parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes. L'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros. Ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon SRF, ce que conteste la Commission. Il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise t-elle.\r\n(03/LOBBYISTES SUISSES A BRUXELLES ITV RUSSOTTO) *** Une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles...\r\n259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick. Quantitativement parlant, la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union. Probl\u00e8me: tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts. C'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF2/FACEBOOK POLITIQUE PI 7H) *** Facebook souffle ses quinze bougies aujourd'hui, mais le r\u00e9seau social a t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse....\r\nCertains \u00e0 Berne, ou plut\u00f4t certaines, l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Nathalie Rickli: championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30.000 abonn\u00e9s. Reste que d'autres, beaucoup moins nombreux, fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages. Muriel Ballaman. \r\n((Plus rapide que le porte \u00e0 porte, plus interactif qu'un site internet personnel, facebook donne au conseiller naitonal PLR Benoit Genecand, 3200 amis au compteur, un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\nSON 26\"\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone, elle, a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux. \r\nSON 18\"\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux. Pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut il en faire bon usage. \r\nSON 24\"\r\nParce que les choses plus politiques, elles, sont sur twitter, au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 et \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. ))\r\n(breve salvador) C'est pour l'heure tout sauf officiel, mais Nayib Bukele affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador. De mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat anti-syst\u00e8me. Son objectif: \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde.\r\n(17/VENEZULA) *** Je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part.\r\nNicolas Maduro s'est montr\u00e9 ferme hier, en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Venezuela. Une attitude, Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas sans cons\u00e9quence...\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avaient pr\u00e9venu.\r\nSi ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient  Juan Guaido comme pr\u00e9sident du Venezuela.\r\nEt ce, d\u00e8s aujourd'hui.\r\nCes 7 Etats, ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal, et l'Autriche.\r\nUne minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28. Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le Venezuela.\r\nEt puis, la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre-atlantique.\r\nUne r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui.\r\nParmi les participants : les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino-am\u00e9ricains...\r\nainsi que le secr\u00e9taire d'Etat \u00e9tatsunien Mike Pompeo, par vid\u00e9oconf\u00e9rence. \r\nDes acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu Juan Guaido. \r\nLa situation reste des plus tendues :\r\nHier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Venezuela \u00e9tait \"une option\".\r\n(breve soldats mexique) Les Etats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine. Ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour trois mois, pour soutenir les garde-fronti\u00e8res. Le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur. Que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux et inhumain.\r\n(09/VISION ARABE VISITE DU PAPE PA) *** Il s'agit d'une visite in\u00e9dite: celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir aux Emirats arables unis, o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale. Juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les Emirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs. A Beyrouth, Laure Stephan.\r\n((Pour le National, un quotidien \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un \u00ab\u00a0nouveau chapitre\u00a0\u00bb dans l'histoire des Emirats, et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e, est un \u00ab\u00a0symbole de la b\u00e9n\u00e9diction\u00a0\u00bb divine. Les mots sont enthousiastes\u00a0: il faut dire que cette visite historique dans le Golfe permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les Emirats, pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents.\r\nDes pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes, comme le chef d'Al-Azhar en Egypte, vont rencontrer le pape\u00a0: c'est un symbole, dans un moment de crispation. \r\nMais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part... Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les Emirats et l'Arabie saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha. \r\nDemain, le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les Emirats. ))\r\n(breve nissan) Nissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit: le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne: il ne construira au Japon son crossover X-trail, et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en, op\u00f9 travaillent 7.000 personnes.\r\n(breve referendum france) Un referendum: voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise, ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer le 26 mai prochain, le jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre des parlementaires, la reconnaissance du vote blanc et la limitation du cumul des mandats.\r\n(12/VIANDE POLONAISE ITV LOIZEAU RTL) *** La France, victime comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e...\r\nRaison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire. Pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec pluss d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de qualit\u00e9\r\n(breve superbowl) La finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante, au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e Superbore...pour super ennui. Mais Tom Brady s'en moque: l'embl\u00e9matique quarterback -on parle bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain- a remport\u00e9 cette nuit avec les New England Patriots sons sixi\u00e8me SuperBowl. A 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le premier\r\n(breve hockey / foot) C'est une premi\u00e8re, en revanche, pour Zoug, vainqueur hier de la Coupe de Suisse en battant Rapperswil 5 \u00e0 1. \r\nEn football enfin, la seule rencontre de Super League qui a pu se d\u00e9rouler hier a vu la victoire de B\u00e2le sur Grasshopper 4 \u00e0 0. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 un tripl\u00e9 de son attaquant n\u00e9erlandais Ricky van Wolfswinkel.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(brev foot + sala) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10171941", "ece-10171918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:24:11Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, manifester pour le climat d\u00e9nonc\u00e9 interpell\u00e9s Enseignants et politiciens et si \u00e7a marche, les voyages de fin d'\u00e9tudes en avion, en tout cas ne sont plus forc\u00e9ment en odeur de saintet\u00e9, il est arriv\u00e9 sous la pluie \u00e0 Abou Dhabi pour la premi\u00e8re visite d'un pape dans la p\u00e9ninsule arabique Fran\u00e7ois qui ne pourra pas esquiver les questions politiques, la quantit\u00e9 fait- elle la qualit\u00e9, peu de pays ont autant de lobbyistes \u00e0 Bruxelles que la Suisse, mais pour l'heure, c'est un peu chacun pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEt si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes c'\u00e9tait bient\u00f4t fini plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas encore ce week- end, Julien bancaires bonjour. \r\nOn vous entend de loin, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Julien, vous \u00eates avec nous, oui, bonjour, bonjour, on peut dire Julien qu'aujourd'hui au niveau secondaire 2, h\u00e9 bien, les voyages en avion, repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nFigurez -vous qu'aucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet, alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases \u00e0 Lausanne Bienne et Neuch\u00e2tel et \u00e0 chaque fois, les voyages en avion, repr\u00e9sentent plus de 80 pourcent des voyages de fin de maturit\u00e9, certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nMais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat Julien qui- clairement est train bien de changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nOui, partout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8re, exemple dans le canton de Vaud \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne, il est aussi le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [90%] :\r\nDonc, quelques \u00e9tablissements presque effectivement \u00e0 bout touchant, c'est-\u00e0-dire que seule la mobilit\u00e9 d'eau sera utilis\u00e9 dans la plupart des autres \u00e9tablissements, la r\u00e9flexion est en route avec des degr\u00e9s d'avancement assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne ou \u00e0 Fribourg \u00e0 Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020, fini les vols low cost vers Lisbonne Split ou Cracovie pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert, il faut repenser les destinations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nDe nouvelles destinations plus in\u00e9dites des destinations que les \u00e9l\u00e8ves n'ont peut-\u00eatre pas encore d\u00e9couvert \u00e0 titre priv\u00e9, en famille, et je pense qu'au niveau de la coh\u00e9sion d'une classe et une autre destination moins \u00e9loign\u00e9 ferait sens, c'est un autre moyen de transport s'imposeraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nLe recours au train ou bus serait donc privil\u00e9gi\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol prennent l'avion, cette transformation s'heurtera des obstacles les co\u00fbts financiers, l'absence de trains de nuit la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mais le mouvement est en marche, relay\u00e9e par des enseignants, des directeurs de gymnase et des ministres en charge de l'instruction publique lorsqu'on sonde ces responsables une phrase revient constamment : il faut redonner du sens au voyage de classe mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [90%] :\r\nSi Julien bancaire terreur l'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique : il s'agit de questionner nos modes de vie et de consommation dans leur ensemble, et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair, certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres au contraire un impact bien plus limit\u00e9e qu'on ne le pensait, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [93%] :\r\nRaison pour laquelle nous ne prendrons aucun crit\u00e8re, l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produits par l'activit\u00e9 humaine et l\u00e0 le 1er pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, c'est l'\u00e9nergie, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et de la Banque mondiale, la manufacture et les transports sont responsables d'un 5\u00e8me des \u00e9missions de CO2 et au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts de ses \u00e9missions, contre 12 pourcent pour l'avion et 2 pourcent les \u00e9missions totales de CO2, tous secteurs confondus, si on de croiser les secteurs, c'est ce qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien elle conclut que r\u00e9duire, ne serait -ce que de 10 pourcent de l'envoi de courriels permettrait dans une entreprise, type de 100 salari\u00e9s un gain d'environ une tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur une ann\u00e9e, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris- New-York. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [95%] :\r\nDepuis le 1er janvier une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne re\u00e7oivent plus 1 francs de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nUne information de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF, la Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non membres de l'Union pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, l'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros, ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon, SRF, ce que conteste la Commission il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise -t-elle, une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles 259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick quantitativement parlant la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union probl\u00e8me tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts, c'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e0 ce jour, \u00e0 Bruxelles, c'est plut\u00f4t chacun pour soi, on entend m\u00eame dire qu'on n'est jamais mieux servi que par soi -m\u00eame ce qui d\u00e9range beaucoup, parce que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir la Commission et le Conseil et le Parlement ne sont pas des corps constitu\u00e9s, immense et approcher ces institutions de diff\u00e9rentes c\u00f4t\u00e9 avec des messages divers entra\u00eene la confusion : j'ai constat\u00e9 qu'il y a une r\u00e9ticence de plus en plus grande de la part des autres communautaire d'ouvrir un dialogue, d\u00e8s lors, il suffit pas d'avoir des arm\u00e9es qui s'occupe du droit communautaire, il faut avoir un interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [99%] :\r\nJean Russotto avec Guillaume Meyer Facebook souffle ses 15 bougies aujourd'hui mais le r\u00e9seau social a -t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse bien cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nQuand \u00e0 Berne ou plut\u00f4t certaines l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise, Nathalie Rickli, championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30000 abonn\u00e9s reste que d'autres, beaucoup moins nombreux fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages Murielle Bolle amant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [93%] :\r\nPlus rapide que le porte-\u00e0-porte, plus interactif qu'un site internet personnel Facebook donne au conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand 3200 amis au compteur un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:28) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re pour le politicien de prendre contact avec des gens sent interm\u00e9diaire sans passer par la presse, sans passer par le parti, et puis moi ce que j'aime bien, c'est que c'est un contact interactif, pas juste, voil\u00e0 mon id\u00e9e, je vous la pose faites dans ce que vous voulez, c'est voil\u00e0 ce que je pense et puis Direct derri\u00e8re \u00e7a r\u00e9agit, \u00e7a r\u00e9agit pas des fois \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s peu un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [91%] :\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte, Lisa Mazzone, elle a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux on touche un cercle relativement ferm\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la grande difficult\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 de ce cercle et au-del\u00e0 de ce cercle, on y va, par exemple en \u00e9tant dans la rue, dans un instant confront\u00e9 \u00e0 tout type de personne et pas forc\u00e9ment ce dont on est proche, ceux qui sont amis de mauvais quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, il est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut -il en faire bon usage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [91%] :\r\nOn remarque que ce sont des publics diff\u00e9rents, Facebook c'est une audience beaucoup plus large, il y a toutes les classes d'\u00e2ge toutes les les classes socioprofessionnelles c'est beaucoup beaucoup plus large, beaucoup plus la soci\u00e9t\u00e9 civile, on voit que ce qui marche en tout cas c'est davantage des souvenirs de voyage des histoires, des photos, des f\u00e9licitations sur un sportif suisse qui aurait gagn\u00e9 quelque chose, des choses comme \u00e7a, donc beaucoup plus d'ambiance ou de choses qui sont peu politique qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:51) [93%] :\r\nParce que les choses plus politiques, elles sont sur twitter au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [95%] :\r\nC'est pour l'heure tout sauf officiel mais Nayib Bukele, elle affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat antisyst\u00e8me son objectif : \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [93%] :\r\nCette citation : maintenant, je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce Maduro, qui s'est montr\u00e9 ferme hier en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une attitude Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas forc\u00e9ment sans cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [94%] :\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avait pr\u00e9venu : si ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et ce, d\u00e8s aujourd'hui, c'est cet \u00e9tat ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal et l'Autriche, une minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28 Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le venezuela et puis la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre- Atlantique, une r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui parmi les participants, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino- am\u00e9ricains, ainsi que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tatsunien Mike Pompeo par vid\u00e9oconf\u00e9rence, des acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu royaux, moi, la situation reste des plus tendues hier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait une option. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine, ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour 3 mois, pour soutenir les garde- fronti\u00e8res le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux inhumain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:48) [97%] :\r\nIl s'agit d'une visite in\u00e9dite, celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [95%] :\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les \u00c9mirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs \u00e0 Beyrouth Laure St\u00e9phan pour le nez Chanel un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [95%] :\r\nIl y a \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un nouveau chapitre dans l'histoire des \u00c9mirats et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e est un symbole de la b\u00e9n\u00e9diction divine, les mots sont enthousiastes, il faut dire que cette visite historique dans le Golfe, permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les \u00c9mirats pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents des pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes comme le chef d'Al-Azhar en \u00c9gypte vont rencontrer le pape, c'est un symbole dans un moment de crispation mais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part, Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les \u00c9mirats et l'Arabie Saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha demain le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les \u00c9mirats leur St\u00e9phane pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [95%] :\r\nNissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit, le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne il ne construira, il ne faut -il construire au Japon son Crossover X-Trail et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en o\u00f9 travaillent 7000 personnes un r\u00e9f\u00e9rendum voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer, le 26 mai prochain, jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre de parlementaires, la reconnaissance du vote blanc ou encore la limitation du cumul des mandats, la France, victime, comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e, raison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec plus d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de Cali. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:55) [93%] :\r\nAujourd'hui il n'y a pas assez d'Europe, aujourd'hui ce sont les autorit\u00e9s sanitaires nationales qui ont pour responsabilit\u00e9 de lutter contre les fraudes, souvenez -vous des lasagnes au cheval, c'\u00e9tait pas si longtemps que \u00e7a, \u00e7a arrive en Pologne avec des autorit\u00e9s sanitaires, dont on dit qu'elles avaient sonn\u00e9 l'alerte, mais qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, je l'ignore, c'est une raison de plus pour vouloir une Europe plus efficace, nous ce que nous demandons et nous le demandons depuis d\u00e9j\u00e0 assez longtemps, c'est une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire, les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens, donc, pour le droit de savoir ce qu'il a dans leur assiette, ont le droit de savoir quelle est la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respirent, quelle est la qualit\u00e9 de l'eau dans laquelle il se baignent ou qu'ils boivent et pour \u00e7a, parce que en effet les produits circulent, h\u00e9 bien il faut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une responsabilit\u00e9 qu'elle n'a pas encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [88%] :\r\nEt puis la finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e supp\u00f4ts pour super ennui mais Tom Brady s'en moque, l'embl\u00e9matique Quarter bac on pas bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain et bien remport\u00e9 cette nuit avec les New England statuettes son 6\u00e8me Superbowl \u00e0 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:43:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1803188", "internalArchiveId": "AA1901802860", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-03T19:30:00Z", "durationSec": 2012, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10189717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10189716.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10189717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:13Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:22:04\r\n{\\an1}Confier ses bagages aux CFF,\r\n\r\n00:00:22:06  00:00:25:11\r\n{\\an1}un bon r\u00e9flexe de citoyen\r\nrespectueux de l'environnement ?\r\n\r\n00:00:25:12  00:00:27:11\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr.\r\n\r\n00:00:27:12  00:00:31:22\r\n{\\an1}Les bagages\r\nvoyagent souvent par la route.\r\n\r\n00:00:32:23  00:00:36:04\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins qui facturent\r\nplus que leurs coll\u00e8gues\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:38:15\r\n{\\an1}traqu\u00e9s par les assureurs.\r\n\r\n00:00:38:17  00:00:44:20\r\n{\\an1}8 mios de francs ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s\r\npar les praticiens l'an dernier.\r\n\r\n00:00:44:22  00:00:48:12\r\n{\\an1}Le vice-pr\u00e9sident de la FMH\r\nest sur notre plateau.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:52:00\r\n{\\an1}On ne voit qu'eux,\r\nles jeunes pour le climat.\r\n\r\n00:00:52:02  00:00:54:21\r\n{\\an1}Et les plus anciennes g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n\r\n00:00:54:23  00:00:57:02\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s les voir.\r\n\r\n00:00:58:00  00:01:00:07\r\n{\\an1}Et cette question du climat,\r\n\r\n00:01:00:09  00:01:03:19\r\n{\\an1}que faire pour passer\r\nde la parole aux actes ?\r\n\r\n00:01:03:21  00:01:07:09\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 Laurent Horvath,\r\nsp\u00e9cialiste des \u00e9nergies,\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:09:11\r\n{\\an1}nous donne des cl\u00e9s.\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:12:16\r\n{\\an1}Soigner l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:01:12:18  00:01:15:16\r\n{\\an1}Ces th\u00e9rapies existent en Suisse.\r\n\r\n00:01:15:18  00:01:18:05\r\n{\\an1}Elles laissent\r\ndes souvenirs douloureux.\r\n\r\n00:01:18:07  00:01:20:09\r\n{\\an1}T\u00e9moignages.\r\n\r\n00:01:21:03  00:01:24:02\r\n{\\an1}D\u00e9cor de r\u00eave\r\npour la f\u00eate du ski alpin.\r\n\r\n00:01:24:04  00:01:30:18\r\n{\\an1}Les championnats du monde d\u00e9butent\r\ncette semaine \u00e0 Are, en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:01:32:23  00:01:37:04\r\n{\\an1}A la veille des vacances de ski,\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:40:22\r\n{\\an1}vous avez peut-\u00eatre l'intention\r\nde confier vos bagages aux CFF.\r\n\r\n00:01:41:00  00:01:46:00\r\n{\\an1}Vos skis et valises pourraient bien\r\n\u00eatre achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 destination\r\n\r\n00:01:46:02  00:01:53:08\r\n{\\an1}par la route.\r\n\r\n00:01:55:06  00:01:58:00\r\n{\\an1}-Lorsque vous confiez\r\nvos bagages aux CFF,\r\n\r\n00:01:58:03  00:02:01:11\r\n{\\an1}ceux-ci ne voyagent plus\r\nforc\u00e9ment en train.\r\n\r\n00:02:01:13  00:02:05:23\r\n{\\an1}Nous l'avons constat\u00e9\r\nen testant le service porte-\u00e0-porte.\r\n\r\n00:02:06:01  00:02:10:11\r\n{\\an1}Un service plus cher auquel\r\nplus de clients doivent recourir,\r\n\r\n00:02:10:12  00:02:13:15\r\n{\\an1}car il y a moins de guichets\r\ndans les gares.\r\n\r\n00:02:13:17  00:02:16:23\r\n{\\an1}On commande en ligne.\r\n\r\n00:02:17:01  00:02:20:18\r\n{\\an1}Puis un coursier vient chercher\r\nvos bagages chez vous.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:25:07\r\n{\\an1}Les CFF d\u00e9l\u00e8guent ces livraisons\r\n\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\n\r\n00:02:25:09  00:02:32:21\r\n{\\an1}Les bagages vont voyager\r\nen direction d'Engelberg.\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:36:18\r\n{\\an1}Dans la publicit\u00e9 CFF,\r\n\r\n00:02:36:20  00:02:42:07\r\n{\\an1}les bagages sont transbord\u00e9s\r\ndans un train.\r\n\r\n00:02:42:09  00:02:46:12\r\n{\\an1}Ce serait possible pour Engelberg,\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:51:11\r\n{\\an1}la station est desservie\r\npar le rail.\r\n\r\n00:02:51:13  00:02:57:13\r\n{\\an1}Pourtant, nos bagages\r\nferont le trajet en voiture.\r\n\r\n00:02:57:15  00:03:00:09\r\n{\\an1}Le chauffeur nous l'a confirm\u00e9.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:04:00\r\n{\\an1}Plusieurs clients\r\nont fait la m\u00eame exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:03:04:02  00:03:09:17\r\n{\\an1}Les CFF conc\u00e8dent que les bagages\r\nfont le trajet par la route\r\n\r\n00:03:09:19  00:03:12:05\r\n{\\an1}dans 50 % des cas.\r\n\r\n00:03:12:13  00:03:14:10\r\n{\\an1}Combiner le transport\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:16:14\r\n{\\an1}par la route et par le rail\r\n\r\n00:03:16:16  00:03:20:05\r\n{\\an1}co\u00fbterait trop cher,\r\nselon les CFF.\r\n\r\n00:03:20:17  00:03:24:00\r\n{\\an1}La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs\r\n\r\n00:03:24:02  00:03:27:07\r\n{\\an1}d\u00e9nonce un manque de transparence.\r\n\r\n00:03:27:13  00:03:29:17\r\n{\\an1}-La commande est faite\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:31:23\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des CFF,\r\n\r\n00:03:32:01  00:03:33:17\r\n{\\an1}il est logique de penser\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:36:03\r\n{\\an1}que le bagage\r\nsera transport\u00e9 par le rail.\r\n\r\n00:03:36:05  00:03:38:22\r\n{\\an1}Beaucoup de gens prennent le rail\r\npour renoncer \u00e0 la voiture.\r\n\r\n00:03:39:00  00:03:41:19\r\n{\\an1}On joue sur leur fibre \u00e9cologique\r\net ils se sentent tromp\u00e9s.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:44:15\r\n{\\an1}-Comme les bagages sont regroup\u00e9s,\r\n\r\n00:03:44:17  00:03:49:19\r\n{\\an1}les CFF r\u00e9pondent que le bilan\r\n\u00e9cologique n'est pas n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:02:18\r\n{\\an1}Un go\u00fbt amer\r\npour les habitu\u00e9s du rail,\r\n\r\n00:04:02:20  00:04:06:01\r\n{\\an1}qui voient leurs bagages\r\nvoyager par la route.\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:11:20\r\n{\\an1}-Les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:15:09\r\n{\\an1}On a beaucoup parl\u00e9\r\ndu prix de certains m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:04\r\n{\\an1}et des aides\r\npour payer les primes maladie.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:21:17\r\n{\\an1}Ce soir, nous parlons\r\nde la surfacturation des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:04:21:19  00:04:24:19\r\n{\\an1}8 mios de francs de remboursement\r\n\r\n00:04:24:21  00:04:31:04\r\n{\\an1}auraient \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s aux praticiens\r\nl'an dernier.\r\n\r\n00:04:33:03  00:04:37:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une consultation m\u00e9dicale,\r\nil n'est pas simple de savoir\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:41:05\r\n{\\an1}quels actes m\u00e9dicaux\r\nsont comptabilis\u00e9s.\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:44:18\r\n{\\an1}Certains m\u00e9decins profiteraient\r\nde ce flou pour surfacturer.\r\n\r\n00:04:44:21  00:04:49:09\r\n{\\an1}Selon Le Temps, en 2018,\r\nles praticiens ont d\u00fb rembourser\r\n\r\n00:04:49:11  00:04:53:13\r\n{\\an1}plus de 8 mios de frs\r\naux caisses maladie.\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:00:20\r\n{\\an1}-On a d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thodologie\r\n\r\n00:05:00:22  00:05:03:10\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler\r\n\r\n00:05:03:11  00:05:05:05\r\n{\\an1}les factures des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:08:11\r\n{\\an1}La m\u00e9thodologie est bas\u00e9e\r\nsur plusieurs crit\u00e8res,\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:12:17\r\n{\\an1}et permet de cibler les m\u00e9decins\r\nqui facturent trop.\r\n\r\n00:05:13:20  00:05:16:12\r\n{\\an1}-Cette m\u00e9thode filtre\r\ntous les m\u00e9decins,\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:21:04\r\n{\\an1}dont les co\u00fbts par patient\r\nexc\u00e8dent de 30 % la moyenne suisse.\r\n\r\n00:05:21:06  00:05:26:03\r\n{\\an1}La surfacturation toucherait\r\ndavantage la Suisse romande.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:35:19\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins genevois cumulent\r\n1,3 mios de francs de r\u00e9trocession.\r\n\r\n00:05:35:21  00:05:42:11\r\n{\\an1}A l'oppos\u00e9, les Fribourgeois\r\ncumulent 30'000 francs \u00e0 rendre.\r\n\r\n00:05:42:12  00:05:47:14\r\n{\\an1}Que faire contre ces praticiens\r\nqui gonflent leurs honoraires ?\r\n\r\n00:05:47:16  00:05:50:00\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:05:50:02  00:05:52:23\r\n{\\an1}appellent \u00e0 plus d'\u00e9changes\r\nd'informations avec les assureurs\r\n\r\n00:05:53:01  00:05:55:18\r\n{\\an1}pour pouvoir sanctionner\r\nun m\u00e9decin fraudeur.\r\n\r\n00:05:56:01  00:05:59:09\r\n{\\an1}-Nous pouvons d\u00e9cider que ce m\u00e9decin\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:01:16\r\n{\\an1}ne pourra plus facturer\r\n\r\n00:06:01:18  00:06:04:18\r\n{\\an1}\u00e0 charge de l'assurance maladie.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:09:15\r\n{\\an1}Nous pouvons suspendre,\r\nvoire radier, ce m\u00e9decin.\r\n\r\n00:06:11:22  00:06:14:16\r\n{\\an1}-Les cas de fraudes concernent\r\nune minorit\u00e9 de m\u00e9decins,\r\n\r\n00:06:14:18  00:06:18:19\r\n{\\an1}mais avec la hausse des co\u00fbts\r\nde la sant\u00e9, chaque franc compte.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:27:11\r\n{\\an1}-Michel Matter, bonsoir.\r\n\r\n00:06:27:14  00:06:32:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates la voix des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:34:19\r\n{\\an1}On a l'impression d'entendre une\r\nritournelle.\r\n\r\n00:06:34:23  00:06:40:02\r\n{\\an1}Les remboursements demand\u00e9s sont en\r\nhausse.\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:45:02\r\n{\\an1}-C'est une tr\u00e8s bonne nouvelle\r\nque les fraudeurs soient d\u00e9masqu\u00e9s.\r\n\r\n00:06:45:06  00:06:48:22\r\n{\\an1}Nous travaillons avec les assureurs\r\n\u00e0 mettre au point syst\u00e8me\r\n\r\n00:06:49:02  00:06:52:06\r\n{\\an1}qui soit de plus en plus efficace.\r\n\r\n00:06:52:10  00:06:58:08\r\n{\\an1}Ce qui ne va pas, c'est de\r\nsalir une profession\r\n\r\n00:07:00:14  00:07:03:07\r\n{\\an1}parce que quelques cas isol\u00e9s\r\nviennent surfacturer\r\n\r\n00:07:03:11  00:07:06:09\r\n{\\an1}et faire des actes\r\nqui ne sont aucunement n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:08:15\r\n{\\an1}Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:13:14\r\n{\\an1}-La hausse de ces remboursements\r\ndemand\u00e9s est due au fait\r\n\r\n00:07:13:19  00:07:17:11\r\n{\\an1}qu'on les traque\r\nde mani\u00e8re plus efficace ?\r\n\r\n00:07:17:14  00:07:21:04\r\n{\\an1}-Il faut les traquer.\r\n\r\n00:07:21:08  00:07:23:15\r\n{\\an1}Mais quand on parle\r\nd'un m\u00e9decin de famille,\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:26:03\r\n{\\an1}ce ne sont pas\r\ntous les m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n00:07:26:08  00:07:27:21\r\n{\\an1}On doit dire bravo \u00e0 ces gens.\r\n\r\n00:07:28:00  00:07:32:01\r\n{\\an1}Ce ne sont pas\r\nquelques cas isol\u00e9s...\r\n\r\n00:07:32:05  00:07:36:05\r\n{\\an1}129 sur des centaines\r\nde milliers de m\u00e9decins.\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:20\r\n{\\an1}-Comment fait-on\r\npour mieux les traquer ?\r\n\r\n00:07:40:00  00:07:42:03\r\n{\\an1}-Nous travaillons\r\navec des assureurs.\r\n\r\n00:07:42:07  00:07:49:20\r\n{\\an1}Il y a des r\u00e9unions dans lesquelles\r\nles cas sont \u00e9tudi\u00e9s.\r\n\r\n00:07:50:05  00:07:55:12\r\n{\\an1}Nous devons nous assurer\r\nque ces m\u00e9decins soient exclus.\r\n\r\n00:07:55:16  00:07:58:10\r\n{\\an1}Mais malheureusement,\r\nnous ne sommes pas un ordre.\r\n\r\n00:07:58:13  00:08:01:06\r\n{\\an1}C'est le magistrat qui peut agir.\r\n\r\n00:08:03:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:05:04  00:08:07:13\r\n{\\an1}Qui doit payer pour quels soins ?\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:10:02\r\n{\\an1}Dimanche prochain,\r\n\r\n00:08:10:04  00:08:13:17\r\n{\\an1}les citoyens genevois\r\ndiront s'ils souhaitent\r\n\r\n00:08:13:19  00:08:17:16\r\n{\\an1}une assurance obligatoire\r\npour les soins de leurs dents.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:07\r\n{\\an1}-Pour ou contre le remboursement\r\ndes soins dentaires.\r\n\r\n00:08:24:09  00:08:26:01\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve s'appr\u00eate \u00e0 voter.\r\n\r\n00:08:26:03  00:08:28:13\r\n{\\an1}Selon l'OFS, 7 % de la population\r\nrenonce \u00e0 ses soins,\r\n\r\n00:08:28:15  00:08:30:12\r\n{\\an1}faute de moyens financiers.\r\n\r\n00:08:30:14  00:08:33:08\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, ils seraient 15 %.\r\n\r\n00:08:33:10  00:08:35:18\r\n{\\an1}C'est le cas de Carlos.\r\n\r\n00:08:35:20  00:08:40:05\r\n{\\an1}Il n'est pas all\u00e9 chez le dentiste\r\ndepuis 5 ans.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:44:05\r\n{\\an1}-On a mal ou on a les dents\r\n\r\n00:08:44:07  00:08:48:11\r\n{\\an1}qui bougent, moi c'\u00e9tait le cas,\r\n\r\n00:08:48:13  00:08:52:03\r\n{\\an1}mais la prise en charge financi\u00e8re\r\nn'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n00:08:52:09  00:08:56:12\r\n{\\an1}-L'initiative demande \u00e0 l'\u00c9tat\r\nde cr\u00e9er une assurance obligatoire\r\n\r\n00:08:56:14  00:09:00:17\r\n{\\an1}pour les soins dentaires de base,\r\nainsi qu'une pr\u00e9vention efficace.\r\n\r\n00:09:01:00  00:09:04:04\r\n{\\an1}-Faire une assurance dentaire,\r\n\r\n00:09:04:06  00:09:07:11\r\n{\\an1}comme l'assurance maternit\u00e9,\r\n\r\n00:09:07:13  00:09:10:21\r\n{\\an1}en faisant un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire\r\nemployeur-employ\u00e9\r\n\r\n00:09:10:23  00:09:14:07\r\n{\\an1}et libre \u00e0 l'\u00c9tat de participer.\r\n\r\n00:09:14:14  00:09:17:21\r\n{\\an1}-A droite,\r\non rejette cette initiative.\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:21:14\r\n{\\an1}-On parle d'un pr\u00e9l\u00e8vement\r\n\r\n00:09:21:16  00:09:24:02\r\n{\\an1}de quelques pourcents sur le salaire\r\n\r\n00:09:24:04  00:09:26:11\r\n{\\an1}mais on risque de se retrouver\r\n\r\n00:09:26:13  00:09:28:13\r\n{\\an1}avec une augmentation des co\u00fbts\r\nnon ma\u00eetrisable.\r\n\r\n00:09:28:20  00:09:32:10\r\n{\\an1}-Les opposants redoutent que\r\ncela d\u00e9responsabilise les citoyens.\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:35:06\r\n{\\an1}-Se brosseront-ils plus les dents ?\r\n\r\n00:09:35:08  00:09:37:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas certain.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:41:08\r\n{\\an1}On ne peut obliger personne\r\n\u00e0 accepter un traitement.\r\n\r\n00:09:41:10  00:09:45:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me est l\u00e0.\r\n\r\n00:09:45:05  00:09:50:14\r\n{\\an1}Les personnes qui refusent vont\r\ndevoir quand m\u00eame se faire soigner.\r\n\r\n00:09:50:16  00:09:52:20\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre co\u00fbteux.\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:05\r\n{\\an1}-Certains dentistes sont en faveur\r\n\r\n00:09:55:07  00:09:58:01\r\n{\\an1}et pensent que \u00e7a permettrait\r\nd'\u00e9viter le tourisme dentaire.\r\n\r\n00:09:58:08  00:10:00:18\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t que les patients\r\n\r\n00:10:00:20  00:10:03:10\r\n{\\an1}partent se faire soigner ailleurs,\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:06:09\r\n{\\an1}avec des conditions\r\nparfois m\u00e9diocres,\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:12:03\r\n{\\an1}avec les cons\u00e9quences\r\nde sant\u00e9 publique que \u00e7a entra\u00eene.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:16:06\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\na refus\u00e9 un projet semblable.\r\n\r\n00:10:16:08  00:10:19:01\r\n{\\an1}En Valais, \u00e0 Neuch\u00e2tel et au Tessin,\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:23:05\r\n{\\an1}la population devra se prononcer\r\nsur des initiatives similaires.\r\n\r\n00:10:24:17  00:10:31:10\r\n{\\an1}-Des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9\r\nen Suisse pour le climat,\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:34:22\r\n{\\an1}dont des milliers de jeunes.\r\n\r\n00:10:35:00  00:10:40:12\r\n{\\an1}Les d\u00e9fenseurs du climat\r\nde la premi\u00e8re heure sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n00:10:44:08  00:10:48:20\r\n{\\an1}-La rue comme tribunal et la\r\npression monte au fil des semaines.\r\n\r\n00:10:48:22  00:10:52:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient hier 40'000 \u00e0 manifester\r\n\u00e0 travers la Suisse,\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:55:22\r\n{\\an1}4'000 rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:56:00  00:10:59:12\r\n{\\an1}Ils sont jeunes,\r\nleur message passe bien.\r\n\r\n00:10:59:14  00:11:01:21\r\n{\\an1}Bien mieux que celui de leurs a\u00een\u00e9s\r\n\r\n00:11:01:23  00:11:03:22\r\n{\\an1}qu'on appelle:\r\n\r\n00:11:04:00  00:11:07:15\r\n{\\an1}\"activistes du climat\r\naux cheveux gris\".\r\n\r\n00:11:07:17  00:11:11:09\r\n{\\an1}On a rencontr\u00e9 certains d'entre eux.\r\n\r\n00:11:13:02  00:11:16:06\r\n{\\an1}-Ces images sont leur fond\r\nde commerce et leur hantise,\r\n\r\n00:11:16:08  00:11:18:22\r\n{\\an1}depuis plus de 17 ans.\r\n\r\n00:11:19:00  00:11:22:09\r\n{\\an1}A Fribourg, la r\u00e9daction\r\nd'une revue durable\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:25:19\r\n{\\an1}d\u00e9nonce les d\u00e9rives\r\nenvironnementales et soci\u00e9tales.\r\n\r\n00:11:25:21  00:11:28:19\r\n{\\an1}Pour eux, la rue qui bouge\r\nest un cadeau.\r\n\r\n00:11:28:21  00:11:31:10\r\n{\\an1}-Ce que ces jeunes montrent,\r\n\r\n00:11:31:11  00:11:35:04\r\n{\\an1}c'est le visage des personnes\r\n\r\n00:11:35:06  00:11:38:21\r\n{\\an1}qui paieront le prix fort.\r\n\r\n00:11:40:04  00:11:44:09\r\n{\\an1}-Les grands-parents pour le climat\r\nsont les artisans de la transition.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:48:23\r\n{\\an1}On se demande\r\nce qu'il leur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:54:06\r\n{\\an1}-Les universit\u00e9s qui vont accueillir\r\n\r\n00:11:54:08  00:11:56:21\r\n{\\an1}ces jeunes investissent-elles\r\n\r\n00:11:56:23  00:11:59:15\r\n{\\an1}dans les \u00e9nergies fossiles ?\r\n\r\n00:11:59:17  00:12:04:11\r\n{\\an1}Il y a l'initiative sur les glaciers,\r\nles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre.\r\n\r\n00:12:04:12  00:12:11:07\r\n{\\an1}Il faut aussi revoir notre mobilit\u00e9,\r\nnotre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:16:21\r\n{\\an1}-Autre combat plus frontal,\r\ncelui des a\u00een\u00e9s pour le climat.\r\n\r\n00:12:16:23  00:12:20:19\r\n{\\an1}Ils ont lanc\u00e9 une action judiciaire\r\ncontre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:12:20:21  00:12:23:11\r\n{\\an1}accus\u00e9 de ne pas prot\u00e9ger\r\nses citoyens.\r\n\r\n00:12:23:13  00:12:26:04\r\n{\\an1}La justice les a d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n00:12:26:13  00:12:29:06\r\n{\\an1}-Nous avons espoir que les juges\r\n\r\n00:12:29:08  00:12:32:00\r\n{\\an1}au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral soient courageux.\r\n\r\n00:12:32:02  00:12:36:02\r\n{\\an1}Comme en Hollande, o\u00f9\r\nils ont condamn\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n00:12:36:22  00:12:43:09\r\n{\\an1}-Tous ces activistes \u00e9taient\r\ndans la rue hier avec les jeunes.\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:48:18\r\n{\\an1}-Ces manifestations pour le climat\r\nfont d\u00e9bat.\r\n\r\n00:12:48:21  00:12:52:06\r\n{\\an1}Feu de paille\r\nou r\u00e9elle prise de conscience ?\r\n\r\n00:12:52:08  00:12:55:18\r\n{\\an1}Ce soir, on parle de solutions\r\navec notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:12:55:20  00:12:59:22\r\n{\\an1}Que faire pour passer de la parole\r\naux actes ?\r\n\r\n00:13:00:00  00:13:09:20\r\n{\\an1}Laurent Horvath, bonsoir.\r\n\r\n00:13:10:00  00:13:13:08\r\n{\\an1}Vous \u00eates g\u00e9o-\u00e9conomiste,\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:16:13\r\n{\\an1}vous avez une grande connaissance\r\ndu terrain.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:20:06\r\n{\\an1}C'est une vraie\r\nprise de conscience ?\r\n\r\n00:13:20:10  00:13:24:21\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nau niveau du p\u00e9trole,\r\n\r\n00:13:25:02  00:13:29:02\r\n{\\an1}on utilise\r\nune quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale.\r\n\r\n00:13:29:06  00:13:35:04\r\n{\\an1}On n'en a jamais autant utilis\u00e9.\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:39:23\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie est coupl\u00e9e\r\n\u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies.\r\n\r\n00:13:40:03  00:13:46:01\r\n{\\an1}On n'a jamais autant consomm\u00e9.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:49:07\r\n{\\an1}-Une des exigences\r\nde ces manifestations,\r\n\r\n00:13:49:11  00:13:53:18\r\n{\\an1}le 0 carbone,\r\nc'est utopique ?\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:58:06\r\n{\\an1}-Compl\u00e8tement.\r\n\r\n00:13:58:10  00:14:00:18\r\n{\\an1}La Suisse depuis\r\nla Deuxi\u00e8me Guerre mondiale\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:21\r\n{\\an1}a toujours v\u00e9cu gr\u00e2ce\r\naux \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:14:04:01  00:14:08:10\r\n{\\an1}On continue sur cette tendance.\r\n\r\n00:14:08:13  00:14:14:11\r\n{\\an1}-Que faut-il faire pour\r\ninverser la tendance ?\r\n\r\n00:14:15:11  00:14:17:20\r\n{\\an1}Quel est le poids\r\nde nos comportements ?\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:24:04\r\n{\\an1}-On peut recycler,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:14:24:08  00:14:26:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas d\u00e9cisif.\r\n\r\n00:14:26:14  00:14:32:01\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque, quand on voulait\r\ns'acheter une bouteille de boissons,\r\n\r\n00:14:32:06  00:14:35:08\r\n{\\an1}elle \u00e9tait en verre.\r\n\r\n00:14:35:11  00:14:38:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 l'industriel\r\nde la reprendre le recycler.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:41:06\r\n{\\an1}Mais \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:14:41:10  00:14:47:06\r\n{\\an1}Ils ont fait les bouteilles en PET.\r\n\r\n00:14:48:11  00:14:54:11\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la commune, aux Etats\r\n\u00e0 recycler le PET.\r\n\r\n00:14:57:17  00:15:01:05\r\n{\\an1}Si on va voir Coca-Cola et que\r\ndes dizaines de mios de personnes\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:04:23\r\n{\\an1}freinent cette pratique,\r\n\u00e7a va changer.\r\n\r\n00:15:05:03  00:15:07:12\r\n{\\an1}-On dit qu'il faut arr\u00eater\r\nde prendre l'avion.\r\n\r\n00:15:07:16  00:15:10:17\r\n{\\an1}C'est catastrophique.\r\n\r\n00:15:10:21  00:15:13:22\r\n{\\an1}Est-ce qu'en mati\u00e8re d'\u00e9missions\r\nde gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n00:15:14:02  00:15:17:05\r\n{\\an1}c'est un crime ?\r\n\r\n00:15:17:09  00:15:23:22\r\n{\\an1}-C'est surtout les camions,\r\nles bateaux, l'aviation\r\n\r\n00:15:24:03  00:15:26:19\r\n{\\an1}et un peu la voiture.\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:30:20\r\n{\\an1}C'est le probl\u00e8me des transports\r\nde marchandises.\r\n\r\n00:15:31:00  00:15:35:01\r\n{\\an1}-Donc c'est plut\u00f4t le probl\u00e8me\r\nde ce que l'on consomme.\r\n\r\n00:15:35:05  00:15:37:01\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:15:37:05  00:15:43:03\r\n{\\an1}L'effort qui est fait doit \u00eatre fait\r\ndans ces domaines.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:48:12\r\n{\\an1}On critique beaucoup les jeunes\r\npour dire qu'ils prennent l'avion.\r\n\r\n00:15:48:16  00:15:51:08\r\n{\\an1}Mais souvent,\r\nc'est avec leurs parents.\r\n\r\n00:15:51:11  00:15:56:04\r\n{\\an1}En tout cas en Suisse.\r\n\r\n00:15:56:08  00:16:00:03\r\n{\\an1}Et depuis quelque temps,\r\non leur dit que c'est mal.\r\n\r\n00:16:00:07  00:16:06:05\r\n{\\an1}C'est une situation ambivalente.\r\n\r\n00:16:10:23  00:16:15:08\r\n{\\an1}-Il faudrait\r\nque l'avion co\u00fbte cher ?\r\n\r\n00:16:15:11  00:16:19:20\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:22:19\r\n{\\an1}si je m'ach\u00e8te une pizza\r\nou je prends un vol en avion,\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:28:02\r\n{\\an1}c'est pratiquement\r\nle m\u00eame prix.\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:33:09\r\n{\\an1}Les jeunes voyagent\r\nau meilleur march\u00e9.\r\n\r\n00:16:33:12  00:16:39:03\r\n{\\an1}Les avions, il n'y a pas de TVA,\r\nde taxes sur le carburant,\r\n\r\n00:16:39:07  00:16:42:00\r\n{\\an1}et en plus,\r\nils ne payent pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:16:42:04  00:16:45:17\r\n{\\an1}Est-ce qu'on\r\nne pourrait pas changer cela ?\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:50:16\r\n{\\an1}-Il y a une solution,\r\nla bascule est entre nos mains.\r\n\r\n00:16:50:20  00:16:56:18\r\n{\\an1}Mais faut-il r\u00e9duire sa mobilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:58:04  00:17:02:19\r\n{\\an1}-Il y a une chose\r\nextraordinaire qui se passe\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:06:14\r\n{\\an1}avec ces jeunes, ils se regroupent.\r\n\r\n00:17:07:21  00:17:13:21\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre 5 millions\r\nde jeunes \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:17:14:18  00:17:16:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles l'autre jour.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:17:21\r\n{\\an1}Les jeunes font la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:22:00\r\n{\\an1}\u00c9galement en Australie,\r\nen Suisse, en Allemagne.\r\n\r\n00:17:22:04  00:17:26:15\r\n{\\an1}50 % de la population mondiale\r\na moins de 30 ans.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:29:21\r\n{\\an1}C'est le nombre qui va\r\npouvoir faire avancer les choses.\r\n\r\n00:17:33:20  00:17:35:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:17:37:02  00:17:39:17\r\n{\\an1}Le pape Fran\u00e7ois vient d'arriver\r\naux \u00c9mirats arabes unis.\r\n\r\n00:17:39:19  00:17:42:22\r\n{\\an1}Il devient donc le premier chef de\r\nl'\u00c9glise catholique \u00e0 fouler le sol\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:44:22\r\n{\\an1}de la p\u00e9ninsule arabique.\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:46:22\r\n{\\an1}Il c\u00e9l\u00e9brera mardi\r\nune messe historique\r\n\r\n00:17:47:00  00:17:48:23\r\n{\\an1}o\u00f9 sont attendus 135'000 fid\u00e8les.\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:52:19\r\n{\\an1}La pression augmente\r\nsur le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien,\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:54:17\r\n{\\an1}Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:17:54:19  00:17:56:12\r\n{\\an1}La France lui a rappel\u00e9\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:00:13\r\n{\\an1}qu'elle attend l'annonce d'une\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:18:00:15  00:18:03:08\r\n{\\an1}Les \u00c9tats-Unis n'\u00e9cartent pas\r\nl'option d'envoyer des troupes.\r\n\r\n00:18:04:08  00:18:08:10\r\n{\\an1}-Sur la tribune, N.Maduro savait\r\nqu'il \u00e9tait dans un bras de fer.\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:15:04\r\n{\\an1}Mais il n'en a rien montr\u00e9.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:22:11\r\n{\\an1}\"Nous aurons des \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives\" a-t-il promis.\r\n\r\n00:18:22:12  00:18:30:06\r\n{\\an1}Six pays europ\u00e9ens avaient donn\u00e9\r\nhuit jours au chef de l'Etat\r\n\r\n00:18:30:08  00:18:36:20\r\n{\\an1}pour convoquer\r\nune \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:18:36:22  00:18:41:10\r\n{\\an1}Paris a qualifi\u00e9 de \"farce\"\r\nla r\u00e9ponse de N.Maduro.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:45:13\r\n{\\an1}Pour sortir de l'impasse, la cheffe\r\nde la diplomatie europ\u00e9enne\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:52:19\r\n{\\an1}propose de se r\u00e9unir pour faciliter\r\nl'organisation des \u00e9lections.\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:59:17\r\n{\\an1}Mais pour le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9\r\nJ.Guaido, cela doit aller vite.\r\n\r\n00:18:59:19  00:19:03:19\r\n{\\an1}Il s'est aussi adress\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n00:19:03:20  00:19:08:00\r\n{\\an1}pour qu'elle laisser entrer\r\nl'aide humanitaire au Venezuela.\r\n\r\n00:19:08:18  00:19:11:22\r\n{\\an1}-Vous aurez entre vos mains\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:16:00\r\n{\\an1}la d\u00e9cision de laisser entrer\r\n\r\n00:19:16:02  00:19:19:14\r\n{\\an1}les aides humanitaires\r\net de les surveiller.\r\n\r\n00:19:20:05  00:19:23:09\r\n{\\an1}-Une technique habile pour inciter\r\nles militaires \u00e0 changer de camp.\r\n\r\n00:19:23:11  00:19:27:00\r\n{\\an1}Alors que D.Trump affirme\r\nqu'une intervention am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:19:27:02  00:19:31:17\r\n{\\an1}est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:19:31:19  00:19:35:05\r\n{\\an1}\"C'est une option\", a-t-il dit.\r\n\r\n00:19:36:12  00:19:41:07\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois-Xavier Freland, bonsoir.\r\n\r\n00:19:41:11  00:19:46:00\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant\r\nau Venezuela.\r\n\r\n00:19:46:04  00:19:54:14\r\n{\\an1}Quel enjeu strat\u00e9gique\r\ny a-t-il dans ce pays ?\r\n\r\n00:19:56:08  00:20:00:00\r\n{\\an1}-Je crois que c'est\r\nposer la question \u00e0 l'envers.\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:06:04\r\n{\\an1}On en est arriv\u00e9 l\u00e0\r\ncar le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:09:10\r\n{\\an1}n'est plus une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:14:05\r\n{\\an1}C'est devenu une n\u00e9odictature.\r\n\r\n00:20:14:10  00:20:23:17\r\n{\\an1}Il y a eu il y a quelques ann\u00e9es\r\ndes \u00e9lections qui ont donn\u00e9 lieu\r\n\r\n00:20:23:22  00:20:28:05\r\n{\\an1}\u00e0 une victoire de l'opposition.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:36:15\r\n{\\an1}Ce parlement a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9\r\npar Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:20:36:19  00:20:42:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, vous \u00eates\r\ndans un face-\u00e0-face difficile\r\n\r\n00:20:43:02  00:20:51:01\r\n{\\an1}pour l'opposition\r\nqui a pour seule arme\r\n\r\n00:20:51:14  00:20:55:09\r\n{\\an1}de demander l'aide internationale.\r\n\r\n00:20:55:12  00:21:01:05\r\n{\\an1}Dans le camp de Nicolas Maduro,\r\nles soutiens sont cubains,\r\n\r\n00:21:01:09  00:21:04:11\r\n{\\an1}la Russie, la Chine.\r\n\r\n00:21:04:15  00:21:10:12\r\n{\\an1}Et d'autres pays comme l'Iran\r\net la Syrie.\r\n\r\n00:21:10:16  00:21:13:11\r\n{\\an1}Deux blocs se reconstituent\r\nautour de ce Venezuela.\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:18:22\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr que ce soit li\u00e9\r\nseulement aux richesses du pays\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:21:12\r\n{\\an1}comme le p\u00e9trole et l'or.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:26:04\r\n{\\an1}On sait que la Russie\r\narme le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:30:13\r\n{\\an1}pour revenir dans une r\u00e9gion o\u00f9\r\nelle n'avait pas l'habitude d'\u00eatre.\r\n\r\n00:21:32:12  00:21:34:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:34:11  00:21:38:06\r\n{\\an1}Si vous partez \u00e0 la chasse aux\r\ncorbeaux, \u00e9quipez-vous d'un laser.\r\n\r\n236:29:58:18  236:29:58:18\r\n{\\an1}C'est une des techniques\r\npour convaincre les corbeaux freux\r\n\r\n00:21:42:00  00:21:44:10\r\n{\\an1}de s'installer\r\nailleurs que dans nos villes.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:06\r\n{\\an1}Il ne reste que quelques jours\r\npour cela.\r\n\r\n00:21:51:08  00:21:53:18\r\n{\\an1}-Depuis plusieurs semaines,\r\n\r\n00:21:53:20  00:21:57:13\r\n{\\an1}les employ\u00e9s du Service\r\ndes parcs et promenades de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:00:04\r\n{\\an1}partent \u00e0 la traque\r\ndu corbeau freux.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:03:18\r\n{\\an1}-Ils nous ont reconnus.\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:05:17\r\n{\\an1}Les trois quarts sont partis.\r\n\r\n00:22:05:23  00:22:08:18\r\n{\\an1}-Pour l'\u00e9loigner du centre-ville,\r\nce laser.\r\n\r\n00:22:08:20  00:22:12:05\r\n{\\an1}Il reste quinze jours\r\npour le d\u00e9loger.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:14:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il sera prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:16:16\r\n{\\an1}-On intervient assez t\u00f4t\r\n\r\n00:22:16:18  00:22:19:11\r\n{\\an1}pour \u00e9viter qu'il s'installe\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:21:18\r\n{\\an1}pour nidifier.\r\n\r\n00:22:22:01  00:22:26:10\r\n{\\an1}-Le corbeau freux a nich\u00e9 pour\r\nla premi\u00e8re fois en Suisse en 1963.\r\n\r\n00:22:26:11  00:22:29:17\r\n{\\an1}Depuis, il prolif\u00e8re.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:33:23\r\n{\\an1}5'500 couples\r\nse sont \u00e9tablis en Suisse.\r\n\r\n00:22:34:01  00:22:38:04\r\n{\\an1}Le croassement du corbeau\r\npeut atteindre 75 d\u00e9cibels.\r\n\r\n00:22:38:06  00:22:41:12\r\n{\\an1}La cohabitation\r\navec la population est compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:22:41:14  00:22:44:15\r\n{\\an1}On cherche \u00e0 le repousser.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:47:03\r\n{\\an1}-La difficult\u00e9,\r\n\r\n00:22:47:05  00:22:49:08\r\n{\\an1}c'est qu'on manque\r\n\r\n00:22:49:10  00:22:51:09\r\n{\\an1}de m\u00e9thodes efficaces,\r\n\r\n00:22:51:11  00:22:53:10\r\n{\\an1}en particulier en ville.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:55:11\r\n{\\an1}Il est exclu de faire des tirs.\r\n\r\n00:22:55:12  00:22:58:03\r\n{\\an1}On t\u00e2tonne un peu.\r\n\r\n00:22:58:23  00:23:03:11\r\n{\\an1}-En dix ans, dans le Nord vaudois,\r\non a investi 200'000 francs.\r\n\r\n00:23:03:12  00:23:06:01\r\n{\\an1}On a presque tout essay\u00e9:\r\n\r\n00:23:06:03  00:23:10:16\r\n{\\an1}faucons, balises sonores,\r\ndrones effaroucheurs et le laser.\r\n\r\n00:23:10:18  00:23:15:03\r\n{\\an1}Le corbeau freux\r\na enfin c\u00e9d\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:18:15\r\n{\\an1}-En plus des tests avec le laser,\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:21:12\r\n{\\an1}la combinaison de toutes nos mesures:\r\n\r\n00:23:21:14  00:23:26:11\r\n{\\an1}les effarouchements, le laser\r\net les enregistrements sonores.\r\n\r\n00:23:26:13  00:23:31:05\r\n{\\an1}Toujours varier permet\r\nd'avoir des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n00:23:31:23  00:23:34:15\r\n{\\an1}-Yverdon \u00e9tudie\r\nla possibilit\u00e9 de l\u00e2cher\r\n\r\n00:23:34:17  00:23:38:22\r\n{\\an1}des buses dress\u00e9es pour qu'elles\r\ns'attaquent aux oeufs dans les nids.\r\n\r\n00:23:39:00  00:23:42:01\r\n{\\an1}On n'a pas fini\r\nde tester les m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:23:44:08  00:23:47:11\r\n{\\an1}-Soigner son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:50:06\r\n{\\an1}Une expression barbare pour certains,\r\n\r\n00:23:50:08  00:23:54:00\r\n{\\an1}la conviction d'apporter une aide\r\npour d'autres.\r\n\r\n00:23:54:02  00:23:57:09\r\n{\\an1}Les th\u00e9rapies de conversion\r\nexistent en Suisse.\r\n\r\n00:23:57:11  00:24:06:06\r\n{\\an1}Ces pratiques marquent profond\u00e9ment\r\nceux qui les vivent.\r\n\r\n00:24:10:04  00:24:12:19\r\n{\\an1}-\"C'est le diable\r\nqui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cet acte.\"\r\n\r\n00:24:12:21  00:24:15:12\r\n{\\an1}\"L'homosexualit\u00e9\r\nest un p\u00e9ch\u00e9 devant Dieu,\r\n\r\n00:24:15:14  00:24:17:14\r\n{\\an1}\u00e9ventuellement une maladie.\"\r\n\r\n00:24:17:21  00:24:21:22\r\n{\\an1}-L'homosexualit\u00e9 comme un p\u00e9ch\u00e9\r\nou une maladie, des mots que Thomas\r\n\r\n00:24:22:00  00:24:25:13\r\n{\\an1}a retranscrits dans son livre et\r\nqu'il a entendus toute son enfance.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:29:00\r\n{\\an1}Elev\u00e9 dans une communaut\u00e9 religieuse\r\nen Suisse-allemande,\r\n\r\n00:24:29:02  00:24:32:22\r\n{\\an1}il est attir\u00e9 par les hommes,\r\nmais impossible de l'accepter.\r\n\r\n00:24:33:17  00:24:37:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une communaut\u00e9 qui voulait\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:39:16\r\n{\\an1}vivre avec les principes de la Bible.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:42:04\r\n{\\an1}Les gens disaient: \"Il faut\r\n\r\n00:24:42:05  00:24:44:07\r\n{\\an1}se marier, avoir des enfants\".\r\n\r\n00:24:44:09  00:24:50:04\r\n{\\an1}\"L'homosexualit\u00e9 est probl\u00e9matique,\r\nun p\u00e9ch\u00e9, une maladie\".\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:54:15\r\n{\\an1}-Thomas rencontre des pasteurs,\r\nprie pour oublier\r\n\r\n00:24:54:17  00:24:58:21\r\n{\\an1}son attirance pour les hommes,\r\nmais sans y parvenir.\r\n\r\n00:24:58:23  00:25:02:01\r\n{\\an1}A 25 ans, il participe\r\n\u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 on lui dit\r\n\r\n00:25:02:03  00:25:05:01\r\n{\\an1}que son homosexualit\u00e9 est un d\u00e9mon,\r\ndont il doit se lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:25:05:07  00:25:13:17\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais entour\u00e9 de gens qui priaient\r\npour sortir ce d\u00e9mon de moi.\r\n\r\n00:25:13:19  00:25:23:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait traumatisant, je me sentais\r\ntelle une chaussette retourn\u00e9e.\r\n\r\n00:25:25:18  00:25:29:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s d'autres \u00e9pisodes similaires,\r\nThomas se marie avec une femme,\r\n\r\n00:25:29:13  00:25:32:13\r\n{\\an1}a des enfants, et continue \u00e0 croire\r\nqu'avec de la volont\u00e9,\r\n\r\n00:25:32:15  00:25:35:16\r\n{\\an1}il oubliera son attirance\r\npour les hommes.\r\n\r\n00:25:35:18  00:25:39:02\r\n{\\an1}Les personnes qui ont v\u00e9cu\r\nces \"th\u00e9rapies de conversion\"\r\n\r\n00:25:39:04  00:25:41:15\r\n{\\an1}sont nombreuses dans le monde.\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:44:15\r\n{\\an1}S'il s'agissait de traitements\r\npar \u00e9lectrochocs en 1960,\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:47:22\r\n{\\an1}aujourd'hui ce sont\r\ndes accompagnements psychologiques,\r\n\r\n00:25:48:00  00:25:50:15\r\n{\\an1}souvent li\u00e9s\r\n\u00e0 des mouvements religieux.\r\n\r\n00:25:50:17  00:25:53:13\r\n{\\an1}On trouve sur les sites\r\nfigures de proue de ces m\u00e9thodes,\r\n\r\n00:25:53:15  00:25:57:01\r\n{\\an1}de nombreux t\u00e9moignages d'ex-gays,\r\naujourd'hui convertis.\r\n\r\n00:25:57:14  00:25:59:14\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais homosexuel,\r\n\r\n00:25:59:16  00:26:02:15\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait incompatible\r\n\r\n00:26:02:17  00:26:05:08\r\n{\\an1}avec ce qu'on m'avait enseign\u00e9.\r\n\r\n00:26:05:10  00:26:07:22\r\n{\\an1}-Moi m\u00eame, j'\u00e9tais homosexuel.\r\n\r\n00:26:08:00  00:26:10:11\r\n{\\an1}Mais tout est parti.\r\n\r\n00:26:11:03  00:26:13:22\r\n{\\an1}-L'an dernier, le Pape Fran\u00e7ois\r\ncr\u00e9ait la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:26:14:00  00:26:18:01\r\n{\\an1}-Quand cela se manifeste\r\n\r\n00:26:18:02  00:26:20:14\r\n{\\an1}d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge,\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:23:15\r\n{\\an1}il y a beaucoup \u00e0 faire\r\ndans la psychiatrie,\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:26:20\r\n{\\an1}pour voir comment sont les choses.\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:31:04\r\n{\\an1}-En Suisse, les milieux religieux\r\ntraditionnalistes ont ce discours.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:34:21\r\n{\\an1}Mais aucun des th\u00e9rapeutes\r\nproposant ce type d'accompagnement\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:37:20\r\n{\\an1}n'a souhait\u00e9 s'exprimer\r\ndevant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:42:01\r\n{\\an1}Voici J-L.Ruffieux, pr\u00e9sident\r\nde la section genevoise de l'UDF,\r\n\r\n00:26:42:03  00:26:46:22\r\n{\\an1}un parti politique en faveur\r\nde la famille traditionnelle.\r\n\r\n00:26:47:18  00:26:51:09\r\n{\\an1}Pour lui, l'homosexualit\u00e9 est due\r\n\u00e0 une blessure dans l'enfance.\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:55:04\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9s\u00e9quilibre de l'identit\u00e9\r\n\r\n00:26:55:06  00:27:00:05\r\n{\\an1}sexuelle, naturelle de la personne.\r\n\r\n00:27:01:01  00:27:04:11\r\n{\\an1}-L'UDF r\u00e9colte actuellement\r\ndes signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:09:11\r\n{\\an1}pour limiter la censure et garder\r\nla libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n00:27:10:23  00:27:14:11\r\n{\\an1}-C'est difficile de sortir\r\nde l'homosexualit\u00e9,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:18:03\r\n{\\an1}mais certains\r\nse sont remis en question.\r\n\r\n00:27:18:05  00:27:24:17\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient d\u00e9go\u00fbt\u00e9s, r\u00e9volt\u00e9s\r\nde passer d'un partenaire \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:27:25:06  00:27:27:13\r\n{\\an1}-Nombre de ces th\u00e9rapies\r\nse pratiquent\r\n\r\n00:27:27:15  00:27:29:18\r\n{\\an1}dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:32:22\r\n{\\an1}Leurs repr\u00e9sentants disent\r\nrejeter toute pratique\r\n\r\n00:27:33:00  00:27:36:13\r\n{\\an1}qui mette les personnes\r\nsous pression.\r\n\r\n00:27:36:15  00:27:39:09\r\n{\\an1}Et essaient d'accorder de la valeur\r\n\u00e0 la libert\u00e9 de chacun.\r\n\r\n00:27:39:11  00:27:43:01\r\n{\\an1}Pour ceux qui sont pass\u00e9s par l\u00e0,\r\nil faut se reconstruire.\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:47:21\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, un espace de parole existe\r\no\u00f9 chacun peut partager son v\u00e9cu.\r\n\r\n00:27:50:05  00:27:54:06\r\n{\\an1}-J'ai pens\u00e9 ne pas avoir ma place\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:57:09\r\n{\\an1}sur cette Terre.\r\n\r\n00:27:57:11  00:27:59:22\r\n{\\an1}Si je n'ai plus l'amour de Dieu,\r\nmieux vaut en finir.\r\n\r\n00:28:00:07  00:28:02:18\r\n{\\an1}-Muriel est aussi pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:28:02:20  00:28:05:14\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce groupe\r\nqu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n00:28:05:22  00:28:08:02\r\n{\\an1}-La spiritualit\u00e9 fait partie\r\n\r\n00:28:08:04  00:28:11:21\r\n{\\an1}de ma vie, comme mon orientation.\r\n\r\n00:28:11:23  00:28:16:21\r\n{\\an1}Renier l'un, c'est me couper\r\nd'une part de moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:28:17:23  00:28:22:02\r\n{\\an1}-Le fondateur de ce groupe\r\na v\u00e9cu une tentative de conversion.\r\n\r\n00:28:22:04  00:28:26:06\r\n{\\an1}Il veut r\u00e9concilier\r\nspiritualit\u00e9 et communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n00:28:26:14  00:28:30:04\r\n{\\an1}-Ces pratiques cr\u00e9ent des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n00:28:30:06  00:28:33:10\r\n{\\an1}int\u00e9rieurs profonds de l'identit\u00e9.\r\n\r\n00:28:33:11  00:28:38:13\r\n{\\an1}Cette antenne a pour but de\r\nse r\u00e9concilier avec sa spiritualit\u00e9\r\n\r\n00:28:38:15  00:28:46:19\r\n{\\an1}et d'offrir un cadre dans lequel\r\ntoute personne peut vivre sa foi.\r\n\r\n00:28:47:19  00:28:50:11\r\n{\\an1}-Quant \u00e0 Thomas,\r\nil a fait son coming-out.\r\n\r\n00:28:50:13  00:28:54:13\r\n{\\an1}Il milite pour que son histoire\r\nne devienne pas celle d'un autre.\r\n\r\n00:28:58:21  00:29:01:20\r\n{\\an1}-La neige a perturb\u00e9\r\nle programme sportif aujourd'hui.\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:05:15\r\n{\\an1}En Suisse centrale, le match\r\nLucerne-Sion a \u00e9t\u00e9 report\u00e9.\r\n\r\n00:29:05:17  00:29:10:13\r\n{\\an1}M\u00eame sort pour les rencontres\r\nSaint-Gall-Zurich et Lugano-Thoune.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:17:04\r\n{\\an1}Annulation aussi des \u00e9preuves\r\nde ski alpin de Garmisch.\r\n\r\n00:29:19:03  00:29:23:10\r\n{\\an1}Les Mondiaux de ski alpin font vibrer\r\nune bonne partie de la Suisse.\r\n\r\n00:29:23:11  00:29:27:22\r\n{\\an1}Dans deux jours, coup d'envoi\r\nde ces Mondiaux \u00e0 Are, en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:29:28:00  00:29:30:08\r\n{\\an1}Une station atypique.\r\n\r\n00:29:30:10  00:29:32:11\r\n{\\an1}Les Suisses esp\u00e8rent briller.\r\n\r\n00:29:34:05  00:29:37:03\r\n{\\an1}-Kitzbuehel,\r\n\r\n00:29:37:05  00:29:39:11\r\n{\\an1}Schladming,\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:42:14\r\n{\\an1}Are.\r\n\r\n00:29:42:16  00:29:47:07\r\n{\\an1}Place \u00e0 ce petit village\r\n\u00e0 700 km au nord de Stockholm.\r\n\r\n00:29:47:09  00:29:52:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde se r\u00e9jouit\r\nd'accueillir le gratin du ski\r\n\r\n00:29:52:13  00:29:56:06\r\n{\\an1}et est pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi\r\nd'une telle organisation.\r\n\r\n00:29:56:12  00:29:59:11\r\n{\\an1}-Nous avons vendu 40'000 billets.\r\n\r\n00:29:59:13  00:30:02:02\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9gion peu peupl\u00e9e\r\n\r\n00:30:02:04  00:30:04:09\r\n{\\an1}donc nous devons\r\ninciter les gens \u00e0 venir\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:06:22\r\n{\\an1}mais l'ambiance sera super !\r\n\r\n00:30:07:14  00:30:12:23\r\n{\\an1}-\"L'Areskutan\" est la montagne\r\nqui surplombe le domaine.\r\n\r\n00:30:13:01  00:30:17:09\r\n{\\an1}Son sommet ne culmine qu'\u00e0 1'420 m,\r\n\r\n00:30:17:11  00:30:20:18\r\n{\\an1}mais le spectacle\r\nvous coupe le souffle.\r\n\r\n00:30:21:00  00:30:24:11\r\n{\\an1}La petite station d'Are accueille\r\n\r\n00:30:24:13  00:30:27:06\r\n{\\an1}les championnats du monde de ski\r\n\r\n00:30:27:08  00:30:29:16\r\n{\\an1}pour la troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:30:29:18  00:30:33:15\r\n{\\an1}Pour la petite r\u00e9gion,\r\nc'est un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:30:33:17  00:30:37:03\r\n{\\an1}On attend pr\u00e8s de 120'000 personnes\r\ndurant les deux prochaines semaines.\r\n\r\n00:30:37:05  00:30:40:12\r\n{\\an1}Onze titres seront \u00e0 d\u00e9crocher.\r\n\r\n00:30:40:14  00:30:43:11\r\n{\\an1}La d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique\r\nvise plusieurs m\u00e9dailles.\r\n\r\n00:30:43:20  00:30:46:04\r\n{\\an1}Lors des derniers mondiaux su\u00e9dois,\r\n\r\n00:30:46:06  00:30:49:08\r\n{\\an1}les Suisses \u00e9taient mont\u00e9s\r\nsix fois sur le podium.\r\n\r\n00:30:49:10  00:30:55:10\r\n{\\an1}Notamment Didier Cuche\r\net Daniel Albrecht.\r\n\r\n00:30:55:11  00:30:57:04\r\n{\\an1}Douze ans plus tard,\r\n\r\n00:30:57:06  00:31:02:15\r\n{\\an1}Beat Feuz et Wendy Holdener\r\nrepr\u00e9sentent les plus gros espoirs.\r\n\r\n00:31:04:15  00:31:06:21\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9\r\n\r\n00:31:06:23  00:31:09:03\r\n{\\an1}les mondiaux en 2007.\r\n\r\n00:31:09:05  00:31:11:20\r\n{\\an1}Les grosses structures sont en place.\r\n\r\n00:31:11:22  00:31:17:17\r\n{\\an1}Nous avons juste d\u00fb faire quelques\r\nam\u00e9liorations sur les pistes.\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:22:14\r\n{\\an1}-Candidate aux Jeux olympiques 2026\r\navec Stockholm,\r\n\r\n00:31:22:16  00:31:24:22\r\n{\\an1}Are compte d\u00e9crocher la mise.\r\n\r\n00:31:26:16  00:31:31:16\r\n{\\an1}-Le week-end s'ach\u00e8ve et le ciel\r\nretrouve peu \u00e0 peu sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:31:31:18  00:31:33:11\r\n{\\an1}Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n00:31:33:13  00:31:35:05\r\n{\\an1}Puis \"Mise au point\",\r\n\r\n00:31:35:07  00:31:38:06\r\n{\\an1}reportage avec ceux qui parient sur\r\nun nouveau boom des trains de nuit.\r\n\r\n00:31:38:08  00:31:40:08\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\nau plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n00:31:40:10  00:31:43:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, L.Estade,\r\nR.Katiyunguruza, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046496\r\nDate de transcription : 09-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:49) [93%] : \r\nConfier ses bagages au CFF un bon r\u00e9flexe citoyen respectueux de l'environnement, mais ce n'est pas sur les bagages voyagent souvent par la route, c'est la d\u00e9couverte surprise de notre journaliste, les m\u00e9decins qui facturent bien plus que leurs coll\u00e8gues sont traqu\u00e9s par les assureurs maladie 8 millions de francs, ont d\u00fb \u00eatre rembours\u00e9 par les praticiens l'an dernier, vous verrez le d\u00e9tail des sommes dues dans les cantons romands avec nous, le vice- pr\u00e9sident de la FMH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:50 > 0:01:57) [97%] : \r\nOn ne voit que les jeunes pour le climat et les plus anciennes g\u00e9n\u00e9rations alors nous sommes all\u00e9s les voir en ce week- end de mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:10) [95%] : \r\nEt puis sur cette question du climat que faire pour passer de la parole aux actes dans notre vie quotidienne, notre invit\u00e9 Laurent Horvath, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, nous donne quelques cl\u00e9s ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:11 > 0:02:32) [90%] : \r\nSoigner l'homosexualit\u00e9 c'est th\u00e9rapies de conversion existe en Suisse, elle laisse parfois des souvenirs douloureux t\u00e9moignage dans le document de ce journal, d\u00e9cor de r\u00eave pour la f\u00eate du ski alpin, les championnats du monde d\u00e9butent cette semaine \u00e0 or en Su\u00e8de, les Suisses de m\u00e9daille, les Su\u00e9dois promettent une ambiance du tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:55) [94%] : \r\nF\u00e9vrier et bient\u00f4t les vacances de ski pour nombre d'entre vous et vous avez peut-\u00eatre l'intention de confier vos bagages aux CFF h\u00e9 bien sachez que vos skis et vos valises pourrait bien ne pas prendre le train et \u00eatre achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 votre destination par la route plut\u00f4t \u00e9tonnant pour les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux notre journaliste Jean-Marc Heuberger a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:16) [92%] : \r\nLorsque vous confiez vos bagages aux CFF, ceux-ci ne voyagent plus forc\u00e9ment en train comme sur ces images, c'est ce que nous avons constat\u00e9 en testant le service porte-\u00e0-porte un service plus cher auquel les clients sont de plus en plus contraints de recourir, car il y a de moins en moins de guichets dans les gares, on commande en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:20) [97%] : \r\nPuis un coursier vient chercher vos bagages \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:31) [93%] : \r\nLes CFF d\u00e9l\u00e8guent ses livraisons \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, une signature et c'est parti pour un voyage de 100 kilom\u00e8tres en direction d'Engelberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:37) [99%] : \r\nDans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:40) [97%] : \r\nPublicit\u00e9 CFF les bagages sont ensuite transbord\u00e9s dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:51) [94%] : \r\nCe qui pour un transport en direction d'Engelberg serait possible la station obwaldienne est en effet bien desservie par le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:52 > 0:04:12) [94%] : \r\nMais dans notre cas, la promesse n'est pas tenu les bagages feront tout le trajet en voiture, c'est le chauffeur qui nous l'assure, lors de son arriv\u00e9e, selon nos informations, plusieurs clients ont fait la m\u00eame exp\u00e9rience \u00e0 force d'insister, les CFF le conc\u00e8de, avec le service porte-\u00e0-porte, les bagages font en moyenne une fois sur 2, l'entier du trajet par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:20) [89%] : \r\nCombin\u00e9, transport par la route et par le rail co\u00fbterait trop cher et serait trop compliqu\u00e9, nous on \u00e9crit les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:28) [93%] : \r\nNous avons soumis nos recherches \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs celle-ci d\u00e9nonce un manque de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:42) [93%] : \r\nOn commande quand m\u00eame une prestation aupr\u00e8s des chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux il assez logique de penser que le bagage sera transport\u00e9 par le rail, et puis beaucoup de de gens vont prendre le rail pour renoncer \u00e0 la voiture, donc on joue un peu sur leur fibre \u00e9cologique au final et l\u00e0 effectivement, ils se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:42 > 0:04:51) [94%] : \r\nLes CFF ne r\u00e9pondent que par \u00e9crit, comme les bagages de diff\u00e9rents clients sont regroup\u00e9s le bilan \u00e9cologique de ces transports par route ne serait pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:53 > 0:05:00) [94%] : \r\nSi notre offre permet de convaincre certains automobilistes de prendre le train, alors, au total on r\u00e9duira le nombre de trajet par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:07) [96%] : \r\nEn attendant, reste un go\u00fbt amer pour les habitu\u00e9s du rail qui voient leurs bagages voyager par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:32) [93%] : \r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ces derniers jours, on a beaucoup parl\u00e9 du prix exorbitant de certains m\u00e9dicaments et des aides pour payer les primes maladie ce soir, nous ouvrons le dossier de la surfacturation des m\u00e9decins selon Sant\u00e9Suisse 8 millions de francs de remboursements ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s aux praticiens l'an dernier, ces factures gonfl\u00e9es concerne moins de 2 pourcent des m\u00e9decins mais elles interpellent Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:34 > 0:05:51) [91%] : \r\nApr\u00e8s une consultation chez son m\u00e9decin, pas toujours simple de s'y retrouver dans sa facture et de savoir exactement quels actes m\u00e9dicaux sont comptabilis\u00e9s, certains m\u00e9decins profiterait de ce flou pour surfacturer selon Le Temps, qui cite les chiffres de Sant\u00e9suisse en 2018, les praticiens suisses ont d\u00fb Rambo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:58) [89%] : \r\nC'est plus de 8 millions de francs aux caisses maladie pour des montants ind\u00fbment re\u00e7u 1 \u00e0 2 pourcent des m\u00e9decins seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:13) [80%] : \r\nD\u00e9velopper une m\u00e9thodologie pour vous faire contr\u00f4ler la facturation des m\u00e9decins cette m\u00e9thodologie est pass\u00e9 sur plusieurs crit\u00e8res, comme par exemple la pass\u00e9 en est le sextet patients vers \u00e7a n'arrive pas \u00e0 un, les m\u00e9decins qui facturent trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:43) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, cette m\u00e9thode filtre tous les m\u00e9decins, dont les co\u00fbts par patient exc\u00e8de de 30 pourcent la moyenne suisse dans une sp\u00e9cialit\u00e9 donn\u00e9e ce ph\u00e9nom\u00e8ne de surfacturation toucherait davantage la Suisse romande que le reste du pays, avec au total plus de 3 millions de francs rembours\u00e9s en 2018, c'est la m\u00eame les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les m\u00e9decins Genevois cumule plus d'un 1000000 300 1000 francs de r\u00e9trocession \u00e0 l'oppos\u00e9, les Fribourgeois sont dans le bas du classement, avec seulement 30000 francs \u00e0 rendre aucun chiffre n'est communiqu\u00e9 pour le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:44 > 0:06:55) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 des remboursements que faire contre ces praticiens qui gonflent leurs honoraires, les autorit\u00e9s cantonales appel \u00e0 plus d'\u00e9changes d'informations avec les assureurs pour pouvoir sanctionner un m\u00e9decin fraudeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:10) [91%] : \r\nNous pouvons \u00e9videmment d\u00e9cid\u00e9 que ce m\u00e9decin ne pourra tout simplement plus jamais factur\u00e9s \u00e0 charge de l'assurance maladie, ce qui \u00e9videmment une cons\u00e9quence \u00e9conomique extr\u00eamement grave, nous pouvons \u00e9videmment suspendre ce m\u00e9decin voir le radier si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:10 > 0:07:20) [94%] : \r\nEt les actes sont d'une gravit\u00e9 extr\u00eame, les cas de fraude concerne une minorit\u00e9 de m\u00e9decins bien s\u00fbr mais dans un contexte de hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 chaque franc compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:21 > 0:07:33) [88%] : \r\nMich\u00e8le Martin Mater bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la voix des m\u00e9decins, ce soir, les chiffres, c'est une chose mais on a l'impression d'entendre une sorte de ritournelle il y a une ann\u00e9e cette surfacturation, on en parlait d\u00e9j\u00e0 la les remboursements demand\u00e9s sont en hausse, c'est ce que cela veut dire qu'on ne tire pas les le\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:33 > 0:08:03) [93%] : \r\nJe crois que c'est une excellente nouvelle que les fraudeurs soient d\u00e9masqu\u00e9s et aucune profession ne peut accepter qu'il y ait des fraudeurs, donc on doit travailler, nous travaillons avec les assureurs \u00e0 mettre au point un syst\u00e8me qui soit de plus en plus efficaces pour faire la chasse aux fraudeurs, ce qui ne va pas assez de pointer toute une profession de salir une profession parce que quelques cas isol\u00e9s viennent surfactur\u00e9s, faire des actes qui ne sont aucunement n\u00e9cessaire et cela et non acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:08) [94%] : \r\nPour vous, la hausse de ces remboursements demand\u00e9s, elle est due surtout au fait qu'on les traque de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:29) [95%] : \r\nOn doit les traquer, mais encore une fois, lorsqu'on dit un psychiatre, ce ne sont pas les psychiatres, quand on dit un m\u00e9decin de famille, ce sont pas les m\u00e9decins de famille parce que ce sont des gens qui travaillent aupr\u00e8s des plus fragiles, les plus vuln\u00e9rables de la soci\u00e9t\u00e9, au contraire, on doit dire bravo et ce sont pas quelques cas isol\u00e9s, je rappelle 129 sur plus de 37000 m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 pris dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:29 > 0:08:34) [85%] : \r\nDans votre profession, comment on fait pour, pour, pour \u00eatre plus efficace pour traquer mieux ces d\u00e9passements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:34 > 0:08:59) [94%] : \r\nAlors, l\u00e0 encore, nous travaillons avec les assureurs, il y a des r\u00e9unions o\u00f9 les cas sont \u00e9tudi\u00e9s, que ce soit dans des commissions o\u00f9 il y a des repr\u00e9sentants des assureurs, des m\u00e9decins, mais \u00e9galement, nous devons nous assurer que ces m\u00e9decins soient exclus \u00e0 quelque part, mais malheureusement nous ne sommes aucunement un ordre c'est le magistrat qui lui doit et peut agir pour dire Stop, pour ces fraudeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:19) [90%] : \r\nMerci beaucoup, sachez le matin cette mise au point qui doit payer pour qu'elle soit bien, on va en parler encore durant toute la semaine, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les co\u00fbts de la sant\u00e9 dentaire sont au coeur du d\u00e9bat dans le canton, dimanche prochain, les citoyens Genevois diront s'ils souhaitent une assurance obligatoire pour les soins de leurs dents Jo\u00ebl Errani H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:20 > 0:09:22) [96%] : \r\nBen prenez place, je vous en prie pour compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:22 > 0:09:40) [92%] : \r\nPour les remboursements de soins dentaires Gen\u00e8ve s'appr\u00eate \u00e0 voter selon l'OFS 7 pourcent de la population renonce \u00e0 ces soins faute de moyens financiers \u00e0 Gen\u00e8ve et selon les initiants, ils seraient 15 pourcent c'est le cas de Carlos, il n'est pas all\u00e9 chez le dentiste depuis 5 ans, un accident et un manque de soins lui ont co\u00fbt\u00e9 la plupart de ses dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:40 > 0:09:52) [77%] : \r\nOn a une pathologie, on a mal ou ou on a d\u00fb donc qui bouge, peu importe, moi, c'\u00e9tait le cas, les leaders Ludon bouger mais tout simplement le le la prise en charge financi\u00e8re ne \u00e9tait pas possible \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:52 > 0:10:01) [94%] : \r\nL'initiative lanc\u00e9e par le Parti du travail et soutenu par l'ensemble de la gauche demande \u00e0 l'\u00c9tat de cr\u00e9er une assurance obligatoire pour les soins dentaires de base, ainsi qu'une pr\u00e9vention efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:01 > 0:10:15) [91%] : \r\nFaire donc une une assurance dentaire sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'assurance maternit\u00e9 en faisant un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire employeurs employ\u00e9 et libre \u00e0 l'\u00c9tat ensuite \u00e9galement, s'il veut participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:19) [93%] : \r\n\u00e0 droite, on rejette cette initiative, le financement est d'ailleurs au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:29) [87%] : \r\nAujourd'hui, on parle d'un pr\u00e9l\u00e8vement de de 2, quelques pour 100 sur sur le salaire tr\u00e8s rapidement de retrouver exactement comme avec la LAMal, avec une augmentation des co\u00fbts non ma\u00eetrisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:29 > 0:10:33) [96%] : \r\nLes opposants redoutent \u00e9galement les effets pervers qui d\u00e9responsabilise les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:43) [89%] : \r\nCe qui s'bon plus ses dents, je ne suis pas certain, on ne peut obliger personne \u00e0 faire de la pr\u00e9vention, on ne peut obliger personne \u00e0 accepter un traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:44 > 0:10:53) [94%] : \r\nEt l\u00e0, le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ces personnes qui refusent vont devoir quand m\u00eame se faire soigner et \u00e7a va \u00eatre co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:53 > 0:10:58) [89%] : \r\nCertains dentistes sont en faveur, ils pense que \u00e7a permettrait d'\u00e9viter le tourisme dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:58 > 0:11:13) [91%] : \r\nVaudrait mieux que tout cela reste sur Gen\u00e8ve plut\u00f4t que de voir ces patients partir ailleurs se faire sonner dans des conditions qui sont pas toujours id\u00e9ales qui sont m\u00eame quelquefois assez m\u00e9diocre, avec des cons\u00e9quences de sant\u00e9 publique que cela entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:24) [98%] : \r\nLe canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 \u00e0 57 pourcent un projet semblable en mars 2018 en Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel et au Tessin la population devra bient\u00f4t se prononcer sur des initiatives similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:26 > 0:11:42) [93%] : \r\nActualit\u00e9 marquante du week- end, les dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 hier en Suisse pour une nouvelle politique climatique des jeunes par milliers, mais pas seulement les d\u00e9fenseurs du climat de la premi\u00e8re heure, vous allez le voir se disent rassur\u00e9s par la rel\u00e8ve Thibault Li et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:45 > 0:12:11) [94%] : \r\nLa rue comme tribunal et la pression qui monte au fil des semaines ils \u00e9taient hier 40000 \u00e0 manifester \u00e0 travers la Suisse 4000 rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, vous le voyez, ils sont jeunes, ils sont convaincants, leur message passe bien en tout cas beaucoup mieux que celui de leurs a\u00een\u00e9s, ce qu'on appelle volontiers les activistes les lanceurs d'alerte du climat aux cheveux gris, on en a rencontr\u00e9 quelques-uns cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:13 > 0:12:29) [89%] : \r\nCes images, c'est un peu leur fond de commerce leur anti- aussi depuis plus de 17 ans, nous sommes \u00e0 Fribourg, dans la r\u00e9daction de La Revue durable, une revue qui d\u00e9nonce les d\u00e9rives environnemental et soci\u00e9tal pour eux, la rue qui bouge, c'est un vrai cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:29 > 0:12:41) [88%] : \r\nEh bien, ce qu'elle est jeune, apporte la en ce moment, c'est de montrer le visage des personnes qui vont payer le prix fort, des choses qu'on est en train de ne pas faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:41 > 0:12:50) [93%] : \r\nLes grands- parents pour le climat cette les artisans de la transition, c'est eux aussi ils sont infatigables, du coup, on se demande ce qu'il leur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:13) [89%] : \r\nDe de fonctionner, on peut pousser les universit\u00e9s, les universit\u00e9s qui vont accueillir ces jeunes et ce qu'elles investissent leur argent dans l'industrie fossile ou pas, la, la, il y a des leviers imm\u00e9diat \u00e0 brandir il y a l'initiative pour les glaciers, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre 2019, mais il y a aussi des leviers \u00e0 plus long terme, qui consiste \u00e0 revoir notre mobilit\u00e9 revoir notre am\u00e9nagement du territoire, revoir notre fa\u00e7on de vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:13:27) [89%] : \r\nAutre combat, plus frontal, celui des a\u00een\u00e9s pour le climat, le mouvement a lanc\u00e9 une action judiciaire contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'accuse de ne pas prot\u00e9ger ses citoyens la justice les a d\u00e9bout\u00e9s, mais ils gardent espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:27 > 0:13:34) [91%] : \r\nL'espoir c'est que les juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, soit des juges courageux telle qu'on l'a vu par exemple avec les juges en Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:42) [81%] : \r\nQui d\u00e9finitivement condamn\u00e9 le gouvernement sur un d\u00e9sert tous ces activistes de la premi\u00e8re heure, \u00e9tait bien s\u00fbr dans la rue hier avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:46 > 0:14:18) [91%] : \r\nCes Manifestation pour le climat, elles font d\u00e9bat, feu de paille ou r\u00e9elle prise de conscience, on va mettre \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 quelques minutes ce soir pour parler solutions avec notre invit\u00e9, que faire pour passer de la parole aux actes et notamment dans notre vie quotidienne, Laurent Horvath, bonsoir, vous \u00eates g\u00e9o- \u00e9conomiste, vous \u00eates un grand sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, une connaissance encyclop\u00e9dique aussi une connaissance du terrain, \u00e0 des technologies propres alors ce qui se passe, c'est une vraie prise de conscience est-ce que d\u00e9j\u00e0, on le voit, par exemple, ce n'est pas dans la consommation des \u00e9nergies fossiles, \u00e0 travers la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:18 > 0:14:38) [92%] : \r\nAlors, aujourd'hui au niveau du p\u00e9trole par exemple, on utilise une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, on n'a jamais autant consomm\u00e9 de p\u00e9trole dans toute la plan\u00e8te de p\u00e9trole, de gaz de charbon pourquoi main parce que l'\u00e9conomie est coupl\u00e9 au \u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies donc aujourd'hui malheureusement on consomme une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, on a jamais autant consomm\u00e9 d'\u00e9nergie \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:38 > 0:14:47) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que l'une des exigences de ces manifestations, le 0 carbone en 2030, c'est \u00e0 peine dans 11 ans c'est quelque chose de compl\u00e8tement utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:02) [89%] : \r\nTotalement, en tout cas sur place un plan pour la Suisse, la Suisse depuis la 2\u00e8me guerre mondiale a toujours v\u00e9cu \u00e0 illustrer sa richesse gr\u00e2ce au p\u00e9trole et gr\u00e2ce aux \u00e9nergies fossiles et aujourd'hui ben continue ce cette parce qu'on a toujours fait \u00e7a par le pass\u00e9 dans compte continuent sur cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:09) [93%] : \r\nAlors aujourd'hui, qu'est ce qu'il faut faire pour inverser cette tendance, dont vous parlez, quel quel quel est le poids de nos comportements \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:57) [87%] : \r\nAlors \u00e9videmment on peut recycler, on peut acheter des habits, c'est positif, mais c'est pas d\u00e9cisif, je prends un exemple : il y a un balancement qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc des entreprises au niveau des citoyens \u00e0 l'\u00e9poque, si par exemple, quand on pouvait s'acheter une bouteille de boisson, elle \u00e9tait en Vert et c'\u00e9tait \u00e0 l'industriel \u00e0 entreprendre ce ver \u00e0 le nettoyer \u00e0 l'eau recycl\u00e9e construite pendant le mais \u00e7a co\u00fbte cher alors qu'est ce qu'ils ont fait, ils ont fabriqu\u00e9 des bouteilles en PET, maintenant c'est \u00e0 moi, citoyen \u00e0 nos citoyens, a apport\u00e9 ces bouteilles en PET et puis c'est la commune c'est aux \u00c9tats \u00e0 recycler se p\u00e8te ou \u00e0 le br\u00fbler, donc du coup il y a un manque d'engagement aupr\u00e8s des entreprises et c'est ce qu'il faut faire si on va voir Monsieur Coca-Cola et PC il y a des dizaines de millions de personnes qui freinent l'utilisation de cette bo\u00eete pour dire maintenant, vous vous engagez r\u00e9ellement l\u00e0, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:57 > 0:16:09) [85%] : \r\nUne sorte d'id\u00e9e l\u00e0 s'\u00e9tend, c'est de dire : avoir \u00e9t\u00e9 de prendre l'avion, c'est vraiment quelque chose de catastrophique est-ce que en mati\u00e8re d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, je fais vraiment un Crime, chaque fois que je monte dans un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:17:07) [89%] : \r\nLa plus grande consommation est faite par les camions par les bateaux et puis l'aviation est un peu la voiture, donc le plus grand, la plus grande chose qu'on peut faire actuellement, ben c'est justement, c'est le transport de bateaux, les transports de marchandises donc donc parce qu'on sent dans ce qu'on consomme, alors que ce soit la base final exactement, voil\u00e0, donc on peut dire que toute la la la la, l'effort qui est fait aujourd'hui, il doit \u00eatre fait dans ce domaine mais on critique beaucoup les jeunes tandis dit ils prennent l'avion, mais il faut savoir que ces jeunes quand ils prennent l'avion, ils prennent souvent avec leurs parents, donc on on a 10 jours de vacances en une semaine de vacances, les parents, les prennent alors en vacances en tout cas en Suisse, donc ces jeunes, ils sont biberonn\u00e9 \u00e0 l'avion et c'est quelques ann\u00e9es plus tard, leur dit : mais \u00e9coute, je ne peux pas prendre l'avion parce que c'est mal, donc on est dans une situation qui peu ambivalente de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai lu beaucoup de dans les r\u00e9seaux sociaux pour dire : tant que les jeunes prendront l'avion, je ne fais rien, donc, en fait, c'est trouver une excuse, je me trouve une excuse pour rien faire en accusant les jeunes qui prennent l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:12) [94%] : \r\nMais alors il faudrait que l'avion co\u00fbte cher aujourd'hui, c'est \u00e7a qu'il faut c'est \u00e7a une des voies \u00e0 creuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:12 > 0:17:40) [87%] : \r\nAlors effectivement, aujourd'hui, si par exemple je m'acheter une pizza ou je prendrais un vol en avion, c'est pratiquement le m\u00eame prix, les jeunes, qu'est ce qu'ils font, ils voyagent toujours au plus bon, meilleur march\u00e9 et, quand j'\u00e9tais jeune, mais il y avait Inter- Rail qui permettait de voyager \u00e0 travers toute l'Europe pour 200 francs et du coup, c'est ce qu'on conna\u00eet et c'est ce qu'on prenait on n'avait pas d'avion, c'\u00e9tait trop cher, alors les avions font quoi, il y a pas de TVA, il y a pas de taxes sur le carburant et en plus ils en payent pas d'imp\u00f4ts, pourquoi c'est vraiment \u00e9trange alors est-ce qu'on pouvez pas chang\u00e9 cette mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:17:51) [91%] : \r\nAlors si je vous comprends bien, aujourd'hui, il y a qu'une solution : c'est l'la bascule, elle est, elle est entre nos mains mais est-ce qu'on doit r\u00e9duire sa mobilit\u00e9, par exemple, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s obligatoire si on veut arriver \u00e0 ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:53 > 0:18:25) [89%] : \r\nIl y a une chose qui est extraordinaire, qui se passe avec ces jeunes, aujourd'hui, ceux qui sont capables de se regrouper avant quand on on parlait de \u00e7a, on \u00e9tait peut-\u00eatre une ou 2 personnes, on sait pas qu'il y avait d'autres personnes \u00e0 travers le monde l\u00e0 maintenant, il y a peut-\u00eatre, je sais pas, 3, 4, 5 millions de jeunes \u00e0 travers le monde, j'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles, l'autre jour, les jeunes font la gr\u00e8ve, ils le font la gr\u00e8ve aussi en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, en Suisse, en Allemagne, donc on voit que c'est un groupement mondial qui est en train de faire qui est en train de passer une bascule 50 pourcent de la population mondiale \u00e0 moins de 30 ans et c'est ce chiffre-l\u00e0, une question de nombre qui va faire que va pour basculer, comme pour faire avancer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:32) [90%] : \r\nMerci beaucoup pour vos lumi\u00e8res Laurent Horvath, bonne soir\u00e9e acqu\u00e9rir, on va \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le pape Fran\u00e7ois Fillon d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:32 > 0:18:47) [93%] : \r\nRiv\u00e9 aux \u00c9mirats Arabes Unis devient donc le 1er, chef de l'\u00c9glise catholique a foul\u00e9 le sol de la p\u00e9ninsule arabique, berceau de l'Islam, le souverain pontife c\u00e9l\u00e9brera mardi une messe historique o\u00f9 sont attendus 135000 fid\u00e8les dans un grand stade d'Abou Dhabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:50 > 0:19:03) [95%] : \r\nLe \u00e0 la pression augmente sur le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro la France lui a rappel\u00e9 aujourd'hui qu'elle attend, ce soir, l'annonce d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, les \u00c9tats-Unis n'\u00e9carte pas l'option d'envoyer des troupes Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:05 > 0:19:23) [94%] : \r\nQuand il est mont\u00e9 sur la tribune hier apr\u00e8s- midi Nicolas Maduro savait qu'il \u00e9tait engag\u00e9 dans un sacr\u00e9 bras de fer, mais il n'en a rien montr\u00e9, il n'a fait aucun cas de l'ultimatum pos\u00e9 par les Europ\u00e9ens, vous voulez des \u00e9lections anticip\u00e9es, nous aurons des \u00e9lections l\u00e9gislatives, a promis le chef de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:26 > 0:19:55) [94%] : \r\nEurop\u00e9en, l'Allemagne, l'Espagne, la France, les Pays-Bas, le Portugal, le Royaume-Uni avait Denis 8 jours au chef de l'\u00c9tat pour convoquer une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle Paris vient de qualifier de farce la r\u00e9ponse de Nicolas Maduro pour sortir de l'impasse, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Fr\u00e9d\u00e9ric Mogherini a propos\u00e9 qu'un groupe de contact se r\u00e9unissent pour faciliter l'organisation de ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles mais pour le pr\u00e9sident auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:56 > 0:20:10) [89%] : \r\nEt Juan Guaido au coeur de la ferveur populaire, il faut que les choses aillent vite et l'arm\u00e9e est un \u00e9l\u00e9ment incontournable, il s'est adress\u00e9 \u00e0 eux hier pour qu'il laisse entrer l'aide humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc il Bazinga Biden lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:19) [88%] : \r\nNon au colonel major Capitaine de la vie, Arte, l\u00e0 vous aurez entre vos mains, la d\u00e9cision de laisser entrer les aides humanitaires et de les surveiller pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:37) [93%] : \r\n\u00e7a l'union mon\u00e9taire, une technique habile pour inciter les militaires a chang\u00e9 de camp, alors que le pr\u00e9sident Trump lors d'une interview accord\u00e9e \u00e0 CBS vient d'affirmer qu'une intervention am\u00e9ricaine \u00e9tait toujours d'actualit\u00e9, c'est une option, a-t-il dit en pleine gueule sera d'ailleurs \u00eatre chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:37 > 0:20:50) [91%] : \r\nFran\u00e7ois-Xavier Freland, bonsoir, vous \u00eates journaliste, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la entre 2008 et 2012, ce sera la question c'est : quel est l'enjeu strat\u00e9gique, il y a dans ce pays, pourquoi ces pays, notamment europ\u00e9ens, mais cette pression-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:22:26) [92%] : \r\nAlors je crois que c'est un peu pos\u00e9 la question \u00e0 l'envers : pourquoi on en est arriv\u00e9 l\u00e0, tout simplement parce que le r\u00e9gime de Monsieur Maduro n'est plus une d\u00e9mocratie n'est plus de la fameuse d\u00e9mocratie participative qui sont vendus pendant tr\u00e8s longtemps, c'est devenu n\u00e9o- dictature pourquoi bien parce que vous avez eu des \u00e9lections l\u00e9gislatives il y a 2 ans, 3 ans en 2015 sur 2015, qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une large victoire de l'opposition qui a gagn\u00e9 donc le Parlement \u00e0 64 pourcent et aujourd'hui ce par le mot a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9 par monsieur Maduro, vous avez eu des \u00e9lections au mois de mai dernier pr\u00e9sidentielle qui ont \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9es par l'opposition, parce qu'on craignait un manque de transparence des \u00e9lections qui ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 d'ailleurs de frauduleuses par des observateurs et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconnue par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale, donc aujourd'hui, vous \u00eates dans un face-\u00e0-face difficile pour l'opposition, qui n'a plus qu'une seule arme est bien celle de faire appel au secours \u00e0 l'appel international \u00e0 l'aide internationale et qui s'est tourn\u00e9 effectivement, vous l'avez dit dans votre sujet vers les \u00c9tats-Unis vers l'Europe vers certaines d\u00e9mocraties, alors que dans le camp de monsieur Maduro, h\u00e9 bien les soutiens sont Cuba qui peut-\u00eatre pas non plus un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie, la Russie, la Chine et puis d'autres pays comme l'Iran et la Syrie, donc effectivement, vous avez 2 blocs qui sont en train de se reconstituer autour de ce V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, pas s\u00fbr que cela soit li\u00e9 au co\u00fbt richesse \u00e9conomique du pays, on sait qu'il y a du p\u00e9trole, il y a de l'or, mais aussi aussi peut-\u00eatre quand m\u00eame, a eu des, des, des, des besoins strat\u00e9giques dans la r\u00e9gion, on sait que la Russie est en train de d'armer le r\u00e9gime Maduro pour h\u00e9 bien prendre possession ou revenir dans un, dans une r\u00e9gion o\u00f9 elle n'avait pas l'habitude d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:26 > 0:22:50) [91%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois-Xavier Freland, pour cet \u00e9clairage, on revient sur le sol suisse ou plut\u00f4t \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, dans les arbres et si vous partez \u00e0 la chasse au corbeau \u00e9quipez-vous d'un laser c'est un dr\u00f4le de conseil, oui, mais c'est une des techniques pour convaincre les corbeau freux de s'installer ailleurs que dans nos villes et il ne reste que quelques jours pour amadouer l'animal, reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel Sergio Vilar naseaux et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:01) [96%] : \r\nDepuis plusieurs semaines aux aurores et la tomb\u00e9e de la nuit, les employ\u00e9es du service des parcs et promenades de la Ville de Neuch\u00e2tel partent \u00e0 la traque du corbeau freux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:02 > 0:23:06) [82%] : \r\nOui, ils nous ont d\u00e9j\u00e0 reconnu un Les 3 corps qui sont partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:06 > 0:23:14) [95%] : \r\nPour l'\u00e9loigner du centre- ville, une seule arme ce laser et il ne reste qu'une quinzaine de jours pour le d\u00e9loger puisqu'apr\u00e8s il sera prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:14 > 0:23:22) [92%] : \r\nOn commence d'intervenir assez t\u00f4t dans cette p\u00e9riode, pour \u00e9viter qu'ils s'installe vraiment pour nidifier dans cet endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:22 > 0:23:45) [91%] : \r\nLe corbeau freux originaire d'Europe de l'Est \u00e0 Nis et pour la premi\u00e8re fois en Suisse en 1963 depuis il prolif\u00e8re, selon un recensement de 2012, 5500 couples se sont \u00e9tablis dans notre pays le croassement du corbeau peut atteindre les 75 d\u00e9cibels la cohabitation avec la population est on cherche donc \u00e0 le repousser en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:45 > 0:23:59) [93%] : \r\nCe qui est difficile avec le corbeau freux c'est qu'on manque un peu de m\u00e9thode efficace, en particulier lorsque lorsqu'on est en ville, donc il est exclu de de, par exemple, de faire des tirs, donc en fait on t\u00e2tonne un petit peu actuellement donc on cherche des m\u00e9thodes pour faire d\u00e9placer ces animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:16) [94%] : \r\nLes Neuch\u00e2telois s'inspirent des Yverdonnois en disant dans le Nord Vaudois, on a investi pr\u00e8s de 200000 francs on a aussi presque tout essay\u00e9 faucon balise sonore drone effaroucher et derni\u00e8rement le laser depuis quelques mois, le corbeau freux a enfin c\u00e9d\u00e9 du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:16 > 0:24:33) [93%] : \r\nJe pense que, en plus des tests qu'on a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec le laser, la combinaison de toutes les mesures qu'on a pris donc l'effarouchement avec des rapaces le les enregistrements sonores et le laser de toujours vari\u00e9 pour que le corbeau freux ne puisse pas s'y habituer, permet d'avoir des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:33 > 0:24:43) [92%] : \r\nLa ville d'Yverdon \u00e9tudie aussi la possibilit\u00e9 de l\u00e2cher des bus dress\u00e9s pour qu'elle puisse s'attaquer aux oeufs dans les nids, on n'a donc pas fini de multiplier et de tester les m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:25:07) [91%] : \r\nC'est l'heure du document de ce journal soigner son homosexualit\u00e9, une expression barbare pour beaucoup la conviction d'apporter une aide pour d'autres, les th\u00e9rapies de conversion \u00e7a existe en Suisse, elles sont le plus souvent encourag\u00e9s dans les milieux religieux traditionaliste mais ces pratiques marque profond\u00e9ment ceux qui les vivent, le document de ce journal est sign\u00e9 C\u00e9line Brichet et Delphine Schnidrig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:10 > 0:25:18) [97%] : \r\nC'est le diable qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cet acte, l'homosexualit\u00e9 est un p\u00e9ch\u00e9 devant Dieu \u00e9ventuellement une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:18 > 0:25:33) [90%] : \r\nL'homosexualit\u00e9 comme un p\u00e9ch\u00e9, une maladie ou un d\u00e9mon ces mots que Thomas retranscrit dans un livre- sont ce qu'il a entendu toute son enfance, elle vit dans une communaut\u00e9 religieuse en Suisse allemande, il est aussi loin qu'il s'en souviennent toujours attir\u00e9 par les hommes, mais pour lui, impossible de l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:34 > 0:25:51) [88%] : \r\nC'\u00e9tait une communaut\u00e9 qui voulait lui fera avec les principes de la Bible et puis l\u00e0 les gens ils ont dit qu'il faut s'est mari\u00e9, il faut avoir des enfants \u00e0 avoir une femme et puis que l'homosexualit\u00e9, c'\u00e9tait un comportement sexuel probl\u00e9matique emp\u00eacher ou m\u00eame une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:52 > 0:26:05) [89%] : \r\nThomas rencontre alors des pasteurs se procure des livres de conversion pris beaucoup dans le but d'oublier son attirance pour les hommes, sans y parvenir \u00e0 25 ans, il participe \u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 on lui dit que son homosexualit\u00e9 est un d\u00e9mon dont il doit se lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:26) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais par terre et puis j'ai j'\u00e9tais entour\u00e9 par des gens de 3 qui priaient pri\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s violente, justement pour sortir ce d\u00e9mon de l'homosexualit\u00e9 de moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s traumatisant j'ai j'ai d\u00e9crit \u00e7a aussi, je me sentais vraiment apr\u00e8s comme une chaussette qui \u00e9tait tourn\u00e9 de l'autre sens en int\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:26 > 0:26:58) [91%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs \u00e9pisodes similaires Thomas se Marie \u00e0 une femme, il a 2 enfants et continue \u00e0 croire qu'avec de la volont\u00e9, il oubliera son attirance pour les hommes, les personnes qui, comme lui, ont v\u00e9cu ce qu'on appelle des th\u00e9rapies de conversion sont nombreuses partout dans le monde si l'on parlait dans les ann\u00e9es 60 de traitement par \u00e9lectrochocs ou vomissements, aujourd'hui ce sont des accompagnements psychologiques qui reste r\u00e9pandue, souvent li\u00e9s \u00e0 des mouvements religieux exemple sur les sites, figure de proue de ces m\u00e9thodes de nombreux t\u00e9moignages d'ex- gais, aujourd'hui converti \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:58 > 0:27:06) [88%] : \r\nEn fait, j'\u00e9tais homosexuel, mais ce n'\u00e9tait pas compatible avec ce que j'avais \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, ce que je connaissais de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:06 > 0:27:11) [83%] : \r\nMoi-m\u00eame j'\u00e9tais homosexuel, \u00e7a Mex\u00e8s peut-\u00eatre plus en moins, tout est parti, tout est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:11 > 0:27:16) [80%] : \r\nL'an dernier, c'est le pape Fran\u00e7ois qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique, point de ce manifeste Ada bambines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:17 > 0:27:25) [98%] : \r\nQuand cela se manifeste d\u00e8s l'enfance, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire par la psychiatrie pour voir comment sont les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:25 > 0:27:52) [92%] : \r\nMais comme elles sont, les causes en Suisse, on retrouve ce discours dans les milieux religieux traditionaliste, nous aurions souhait\u00e9 entendre un th\u00e9rapeute qui proposent ce type d'accompagnement, mais aucun n'a souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, lui, accepte de nous r\u00e9pondre, Jean-Luc Ruffieux et le pr\u00e9sident de la section genevoise de l'UDF, un parti politique qui se positionne en faveur de l'\u00e9thique chr\u00e9tienne et de la famille traditionnelle, pour lui, l'homosexualit\u00e9 est souvent due \u00e0 une blessure dans l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:52 > 0:28:02) [89%] : \r\nJe pense que c'est une lacune qui grandit et il y a d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'identit\u00e9 de la personne, on l'identit\u00e9 sexuelle de la personne, l'identit\u00e9 naturelle de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:02 > 0:28:12) [95%] : \r\nL'UDF r\u00e9colte actuellement des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, son but : limiter la censure et garder la libert\u00e9 de parole et de conviction, notamment sur le th\u00e8me d'une possible conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:12 > 0:28:25) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de sortir de l'homosexualit\u00e9, effectivement, mais il y a des gens qui sont remis en question oui ou parce qu'ils \u00e9taient d\u00e9go\u00fbt\u00e9s ou parce qu'ils \u00e9taient r\u00e9volt\u00e9s par ce qu'qui passer d'un partenaire \u00e0 l'autre et \u00e7a suffit quoi, mais il faut un bon accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:26 > 0:28:50) [94%] : \r\nBeaucoup de ces th\u00e9rapies sont pratiqu\u00e9s dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques leurs repr\u00e9sentants nous disent regretter et rejet\u00e9 toute pratique qui met les personnes sous pression pour changer leur identit\u00e9 sexuelle essayer d'accorder une grande valeur \u00e0 l'accueil et \u00e0 la libert\u00e9, chacun reste que pour ceux qui sont pass\u00e9s par l\u00e0, il y a besoin de se reconstruire, \u00e0 Gen\u00e8ve, un espace de parole existent o\u00f9 chacun peut partager son v\u00e9cu plusieurs sont pass\u00e9s par des th\u00e9rapies de conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:50 > 0:29:00) [85%] : \r\nPendant longtemps, j'ai montr\u00e9 pas place sur cette terre l\u00e0 ce est plus l'amour de Dieu, qui est mon seul ami depuis l'enfance parce que j'\u00e9tais toujours tr\u00e8s seul, donc allons avant l'\u00e2ge dans ma jeunesse, mais ils vont finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:01 > 0:29:05) [89%] : \r\nIl Muriel, elle aussi est pass\u00e9 par l\u00e0, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce groupe, qui l'a finalement r\u00e9ussi \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:06 > 0:29:18) [87%] : \r\nLa spiritualit\u00e9, \u00e7a fait partie de ma vie autant que que mon orientation affective et et et en renier, hein, c'est le coup\u00e9 d'une part de moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:18 > 0:29:26) [94%] : \r\nLe fondateur de ce groupe a lui- m\u00eame v\u00e9cu une tentative de conversion par cet accueil, il veut r\u00e9concilier spiritualit\u00e9 et communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:27 > 0:29:48) [91%] : \r\nJe pense que ce genre de pratique cr\u00e9er des d\u00e9g\u00e2ts int\u00e9rieurs extr\u00eamement profond au niveau de l'identit\u00e9 et c'est aussi pour cette raison que j'avais \u00e0 coeur de pouvoir fonder cette antenne dans le but de pouvoir r\u00e9concilier tout un chacun, avec sa spiritualit\u00e9 mais aussi offrir un cadre dans lequel toute personne en recherche de sens et de spiritisme spiritualit\u00e9 peut vivre sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:48 > 0:29:55) [92%] : \r\nThomas a quant \u00e0 lui, a fait son coming-out a pass\u00e9 40 ans aujourd'hui, il milite pour que son histoire ne devienne pas aussi celle d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:57 > 0:30:33) [91%] : \r\nUn peu de sport dans les derni\u00e8res minutes de ce journal, la neige a perturb\u00e9 le programme sportif aujourd'hui en Suisse centrale le match Lucerne Sion a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, terrain largement impraticable, on le voit m\u00eame sort pour les rencontrer, Saint-Gall Z\u00fcrich et Lugano Thoune annulation aussi des \u00e9preuves de ski alpin de Garmisch hier, c'\u00e9tait \u00e0 cause de la pluie, aujourd'hui c'est la neige qui a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate, les Mondiaux de ski alpin font g\u00e9n\u00e9ralement vibrer une bonne partie de la Suisse, les voil\u00e0 dans 2 jours, coup d'envoi de ces Mondiaux aurait en Su\u00e8de, les suisses esp\u00e8rent briller dans cette station atypique, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, J\u00e9r\u00e9my Henrion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:38 > 0:30:39) [100%] : \r\nJ'Schladming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:43 > 0:30:57) [97%] : \r\nApr\u00e8s les classiques du mois de janvier, place \u00e0 ce petit village \u00e0 700 kilom\u00e8tres au nord de Stockholm tout proche de la fronti\u00e8re norv\u00e9gienne, ici tout le monde se r\u00e9jouit d'accueillir le gratin du ski et se dit pr\u00eat \u00e0 relever le Challenge d'une telle organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:57 > 0:31:07) [94%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 vendu environ 40000 billets, nous ne sommes pas dans une r\u00e9gion tr\u00e8s peupl\u00e9e, donc nous devons inciter les gens \u00e0 venir jusqu'ici et \u00e0 y rester, mais je suis s\u00fbr que l'ambiance \u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:08 > 0:31:19) [84%] : \r\nLes comp\u00e9titions se disputeront sur l'et Scoot co\u00fbtant du nom de la montagne surplombant le domaine sont semaine culmine qu'\u00e0 1420 m\u00e8tres mais de l\u00e0- haut le spectacle vous coupe le souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:21 > 0:31:43) [92%] : \r\nLa petite station dor\u00e9 et ses 1300 habitants accueille les championnats du monde de ski pour la 3\u00e8me fois apr\u00e8s 1954 et 2007 pour la petite r\u00e9gion, c'est un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement malgr\u00e9 les moins 20 degr\u00e9s on attend pr\u00e8s de 120000 personnes durant les 2 prochaines semaines de prochaines semaines durant lesquelles 11 titres seront \u00e0 d\u00e9crocher et la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique vise plusieurs m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:44 > 0:31:54) [89%] : \r\nLors des derniers Mondiaux su\u00e9dois, les Suisses s'\u00e9taient distingu\u00e9s en montant six fois sur le podium, notamment Didier Cuche, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en g\u00e9ant et surtout Daniel Albrecht titr\u00e9 en super- combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:56 > 0:32:06) [82%] : \r\n12 ans plus tard, b\u00e9ate feuilleter Wendy Holdener repr\u00e9sentent les plus gros espoirs aurait une station o\u00f9 finalement tr\u00e8s peu d'choses ont chang\u00e9 sur la The Big Bang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:06 > 0:32:19) [96%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 les Mondiaux en 2007 et c'est un Avantage, la plupart des grosses structures sont en place et nous avons juste d\u00fb faire quelques am\u00e9liorations sur les pistes de comp\u00e9tition, le monde \u00e9volue constamment et nous nous sommes adapt\u00e9s en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:25) [88%] : \r\nCandidate aux jeux olympiques 2026 avec Stockholm aurait compte profiter de ces mondiaux pour d\u00e9crocher la mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:26 > 0:32:39) [91%] : \r\nChampion du monde des pr\u00e9sentateurs m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0 tout de suite Philippe Jeanneret puis mise au point, reportage avec ceux qui parient sur un nouveau boom des trains de nuit, porte- voix de la r\u00e9daction demain, Claire Burgy et Darius Rochebin belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902805051", "durationSec": 94, "title": "SO VENEZUELA NEWS_RTS000001727529", "excerpt": "Foule de manifestants d\u00e9filant lors des manifestations contre le changement climatique qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902805052", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS 0 CARBONE_RTS000001727369", "excerpt": "Selon Sant\u00e9suisse, en 2018 les m\u00e9decins suisses ont d\u00fb rembourser plus de 8 millions de francs aux caisses maladies pour des montants ind\u00fbment re\u00e7us. 1 \u00e0 2% des m\u00e9decins seraient concern\u00e9s par la surfacturation de leurs prestations. Pr\u00e9prod d'archives avec l'itw de directrice de Sant\u00e9suisse Verena Nold et du conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9 (GE) Mauro Poggia.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1806443"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805053", "durationSec": 109, "title": "SO SURFACTURATION ACTES MEDICAUX V2_RTS000001727523", "excerpt": "Les citoyens de toutes les g\u00e9n\u00e9rations accentuent la pression pour que les gouvernements prennent des actions concr\u00e8tes contre le changement climatique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECIN"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805054", "durationSec": 125, "title": "SO PROJETS CITOYENS CLIMAT V2_RTS000001727451", "excerpt": "Foule de manifestants d\u00e9filant lors des manifestations contre le changement climatique qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ", "type": "Organisation"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1806427"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805055", "durationSec": 30, "title": "SO PAPE ABU DHABI_RTS000001727536", "excerpt": "La station de ski d'Are, en Su\u00e8de, se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir les Championnats du monde de ski alpin 2019 du 05.02.1019 au 17.20.2019. Avec l'itw du CEO Are Niklas Carlsson et du directeur de courses Are Anders Sundqvist."}, {"internalArchiveId": "AA1902805056", "durationSec": 112, "title": "SO MUR MANIF RAPPEL_RTS000001727391", "excerpt": "Les CFF d\u00e9l\u00e8guent les livraisons de bagages du service porte-\u00e0-porte \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui, dans 50% des cas, font le trajet par la route non en train. Jean-Marc Heuberger a test\u00e9 le service.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805057", "durationSec": 114, "title": "SO MONDIAUX J MOINS 1_RTS000001727449", "excerpt": "Temps neigeux au stade de football de Lucerne et sur la piste de ski \u00e0 Garmisch-Partenkirchen qui ont entra\u00een\u00e9 l'annulation des matches pr\u00e9vus en Suisse centrale et des \u00e9preuves de ski alpin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "Statement Are", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805058", "durationSec": 137, "title": "SO CFF BAGAGES ROUTE V2_RTS000001727506", "excerpt": "Le corbeau freux colonise les villes suisses, au grand d\u00e9sarroi des citadins. Pour les d\u00e9loger, les employ\u00e9s de la Ville de Neuch\u00e2tel tentent de les \u00e9pouvanter avec des lasers. Pour d\u00e9nicher les colonies, il faut pousser l\u00bfoiseau \u00e0 s\u00bfinstaller ailleurs, avant la mi-f\u00e9vrier, car apr\u00e8s \u00e0 la p\u00e9riode de nidification, l\u00bfoiseau est prot\u00e9g\u00e9.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "thematicPersons": ["HEUBERGER, JEAN-MARC"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1806411"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805059", "durationSec": 19, "title": "SO  ANNULATIONS FOOT ET SKI V2_RTS000001727446", "excerpt": "Des th\u00e9rapies de conversion \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 pour homosexuels sont encourag\u00e9es par certains milieux, souvent des mouvements religieux. Des groupes de parole existent o\u00f9 les personnes qui ont v\u00e9cu des th\u00e9rapies de conversion peuvent partager leur exp\u00e9rience.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["NEIGEUX", "STADE DE FOOTBALL", "ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "PISTE DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805060", "durationSec": 114, "title": "FRIGO CORBEAUX FREUX CHASSES_RTS000001725879", "excerpt": "L'initiative populaire \"Pour le remboursement des soins dentaires\" sur une assurance obligatoire pour les soins dentaires est soumise \u00e0 la votation du 10.02.2019 dans le canton de Gen\u00e8ve. Selon les initiants, 15% de la population genevoise renonce \u00e0 consulter un dentiste par manque d'argent. Les avis des m\u00e9decins sont partag\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CORBEAU", "\u00c9COLOGIE ACOUSTIQUE"], "sequenceIds": ["1806457"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805061", "durationSec": 290, "title": "SO THERAPIE HOMOSEXUALITE V3_RTS000001727442", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1806463"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805062", "durationSec": 128, "title": "FRIGO SOINS DENTAIRES_RTS000001725487", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "sequenceIds": ["1806416"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902806096", "summary": "Employ\u00e9 CFF chargeant bagages int wagon.\nJean-Marc Heuberger \u00e9crivant sur ordinateur Mac. \nStatement Jean-Marc Heuberger. Coursier r\u00e9cup\u00e9rant bagage de Jean-Marc Heuberger.\nExtrait d'un spot publicitaire CFF sur le service porte-\u00e0-porte pour les bagages. \nEngelberg, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : train circulant.\nCoursier sortant bagages de v\u00e9hicule et le donnant \u00e0 Jean-Marc Heuberger.\nStatement Jean-Marc Heuberger. \nLaurianne Altwegg, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), travaillant \u00e0 son ordinateur. Itw Laurianne Altwegg.\nCoursier sortant bagages de v\u00e9hicule.", "id": "1806411", "visualThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "BAGAGE"], "visualGeographicals": ["ENGELBERG"], "visualPersons": ["HEUBERGER, JEAN-MARC"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806099", "summary": "Plateau : itw Michel Matter, vice-pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH).", "id": "1806414", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806101", "summary": "Richard Zink De Raczynski, docteur en m\u00e9decine dentaire, examinant dents de Carlos Deus, conseiller en personnels.\nItw Carlos Deus.\nBrochure de l'initiative populaire \"Pour le remboursement des soins dentaires\".\nItw Maria Perez, comit\u00e9 d'initiative \"Pour le remboursement des soins dentaires\".\nPierre Conne, d\u00e9put\u00e9 PLR, contre l'initiative, consultant son t\u00e9l\u00e9phone portable. Itw Pierre Conne.\nItw Edouard Coquoz, m\u00e9decin dentiste responsable du cabinet dentaire du Point d'eau.\nItw Richard Zink De Raczynski.\nMat\u00e9riel de cabinet dentaire.", "id": "1806416", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "DENTISTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CONNE, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806112", "summary": "Gen\u00e8ve, 02.02.2019 : \nFoule de jeunes manifestants d\u00e9filant en brandissant \u00e9criteaux contre le changement climatique.\nStatement Thierry Cl\u00e9mence.\nFribourg, int r\u00e9daction La Revue Durable :\nSusana Jourdan, r\u00e9dactrice La Revue Durable, et Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur La Revue Durable, discutant. Itw Susana Jourdan. Itw Jacques Mirenowicz.\nR\u00e9union de personnes \u00e2g\u00e9es sur le climat.\nR\u00e9union et manifestation des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat.\nItw Anne Mahrer, copr\u00e9sidente A\u00een\u00e9es pour la protection du climat.\nLausanne, 02.02.2019 :\nDiscours Jacques Dubochet, prix Nobel de chimie, devant foule de manifestants en liesse.", "id": "1806427", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAHRER, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806128", "summary": "Plateau : itw Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste de l'\u00e9nergie.", "id": "1806443", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806142", "summary": "Nocturne : corbeaux freux s'envolant et dans arbre. \nEddy Macuglia, contrema\u00eetre Service des parcs et promenades Neuch\u00e2tel, brandissant laser sur corbeaux. Itw Eddy Macuglia.\nCorbeaux dans arbres croassant. \nChristophe No\u00ebl, inspecteur cantonal de la faune Neuch\u00e2tel, feuilletant livre. Itw Christophe No\u00ebl.\nYverdon-les-Bains : \nFauconnier portant faucon sur son bras. \nItw Antoine Sauser, responsable for\u00eats et biodiversit\u00e9 commune Yverdon.", "id": "1806457", "visualThemes": ["CORBEAU", "FAUCON", "\u00c9COLOGIE ACOUSTIQUE", "RAYON LASER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806148", "summary": "D\u00e9claration Thomas Lauber, pr\u00e9sident Association Sarigai, lisant extrait de livre. Itw Thomas Lauber. Thomas Lauber marchant. \nArticles de presse et site Internet sur th\u00e9rapie de conversion.\nImages Torrents de Vie : d\u00e9claration ex-homosexuel. \nImages Oser en Parler : d\u00e9claration ex-homosexuel.\nArchives 2018 : d\u00e9claration pape Fran\u00e7ois. \nItw Jean-Luc Ruffieux, pr\u00e9sident UDF Gen\u00e8ve.\nR\u00e9union de groupe de parole LGBTI du LAB. Itw Simon Barbey alias Simongad. chanteur. itw Muriel Mosimann. D\u00e9claration Adrian Stiefel, responsable antenne LGBTI du LAB. Itw Adrian Stiefel.", "id": "1806463", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "PRATIQUE RELIGIEUSE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCOIS", "SIMONGAD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FRELAND, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772365", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046496", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "internalArchiveId": "96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  \r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse maladie sont au coeur d'un nombre croissant de questions voire de remises en questions. Vendredi le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annoncait qu'elles n'aboutiraient pas. Nicole Della Pietra, aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet.\r\nLa Sonntagszeitung dresse la radiographie des budgets des m\u00e9nages avec ce constat: les primes sont le deuxi\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9 de paiement le plus fr\u00e9quent. Les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse, le d\u00e9montrent. La hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faible revenu mais qui appartiennent n\u00e9anmoins \u00e0 la classe moyenne. Pr\u00e8s de 6,4% de la population vit dans un m\u00e9nage incapable de payer les primes au moins une fois \u00e0 temps. En vingt, les retardataires ont plus doubl\u00e9 nous dit encore l'article. Dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH, J\u00fcrg Schlup, demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes. Tandis que la NZZamSonntag, se penche elle, sur ces quelques 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin. Et dit que les cantons feraient bien de mettre de l'ordre dans tout \u00e7a.\r\nRELANCE YVES: Et tout autre chose avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux, qui suscitent des questions?\r\n\u00ab Le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs \u00bb, titre la NZZamSonntag. Des partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter. L'UDC, les Verts lib\u00e9raux et les Evang\u00e9liques recourent aussi \u00e0 Whatsapp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leurs propres bases de donn\u00e9es pour leurs campagnes de porte \u00e0 porte. Le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons ont bien r\u00e9dig\u00e9 une directive mais pas tr\u00e8s pratique. Et pour l'heure, seuls le PLR, le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\nRELANCE YVES: On apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse est sur la plus haute marche du podium ?\r\nLe SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des Etats-membres! Ainsi, 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE. C'est ce qui ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi, l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223, ou le Portugal 191. Parmi elles des poids lourds, tels que Novartis, Syngenta et Credit Suisse, mais aussi des institutions et organisations, comme l'EPFZ, Travail.Suisse, les CFF, le Fonds national suisse de la recherche ou encore le BPA. Un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. FIN\r\n***La revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins Nicole della Pietra....", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-02-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:02:33Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse-maladie sur ton coeur d'un nombre croissant de questions, voire de remises en question, avant hier, le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annonc\u00e9 qu'elle n'aboutiraient pas Nicole della Pietra aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui la SonntagsZeitung dresse la radiographie des Budgets des m\u00e9nages avec ce constat : les primes sont le 2\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9s de paiement le plus fr\u00e9quent apr\u00e8s les imp\u00f4ts, les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse le d\u00e9montrent, la hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faibles revenus mais qui appartiennent n\u00e9anmoins la classe moyenne, pr\u00e8s de6,4 pour 100 de la population vit donc dans un m\u00e9nage, incapables de payer les primes au moins une fois temps en 20 ans, les retardataires ont plus que doubl\u00e9, nous dit encore l'article et dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH sur Schlup demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes, tandis que la N7 cet hame\u00e7on pas qu'elle se penche sur ces quelque 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin, et dit que le canton feu les cantons feraient bien de faire le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nEt tout autre chose : Nicole avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui suscite des questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs titre align c'\u00e9tait Thomson taguant une les partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter l'UDC les Verts lib\u00e9raux et les \u00e9vang\u00e9liques Raucourt aussi \u00e0 WhatsApp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leur propre base de donn\u00e9es pour leur campagne de porte-\u00e0-porte le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons bien r\u00e9dig\u00e9 une directive, mais elle ne serait pas tr\u00e8s pratique et, pour l'heure, seul le PLR le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nEt on apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse et sur la plus haute marche du podium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, c'est le SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des \u00c9tats-membres ainsi 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE, c'est ce que il ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne ainsi l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223 ou le Portugal 191 parmi elles des poids lourds tels que Novartis, Syngenta, ou le Cr\u00e9dit Suisse, mais aussi des institutions et organisations comme les PFC de travail 6 les CFF le Front national chez pour la recherche ou encore le BPA un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nLa revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins, Nicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T11:59:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1803453", "internalArchiveId": "AA1901803125", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 3073, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10189785", "imageURL": "http://www.rts.ch/8453188.image", "alternativeTitle": ["Le retour du train de nuit/Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, le Vaudois qui cherchait 1 milliard/The Voice des armaillis, \u00e9pisode 2", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Train\n\nEt si nous arr\u00eations l\u2019avion pour reprendre le train ? de plus en plus de suisses s\u2019y resignent face au r\u00e9chauffement climatique.. et le train de nuit pourrait revenir en force. reportage.\n\nPalestiniens\n\nComment trouver 300 millions de francs ? le vaudois Pierre krahenbuhel est \u00e0 la t\u00eate de l\u2019agence de l onu pour les refugies palestiniens et sa mission est tr\u00e8s compliqu\u00e9e depuis que les am\u00e9ricains lui ont coup\u00e9 les vivres. Nous l\u2019avons suivi \u00e0 Gaza.\n\nArmaillis\n\nEnfin l\u2019heure du verdict avant la f\u00eate des vignerons. Nous saurons ce soir qui de Christian et Kevin aura le privil\u00e8ge de chanter le Lyoba dans le ch\u0153ur des armaillis. 2e volet de notre reportage en fin d\u2019\u00e9mission.", "Le retour des trains de nuit\nLe Suisse de Gaza\nThe Voice des armaillis, \u00e9pisode 2"], "variantIds": ["ece-10189785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T09:49:38Z", "subTitles": ["00:07:56:11  00:08:06:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:06:12  00:08:11:00\r\n{\\an1}-Merci de choisir avec plus\r\nde discernement nos r\u00e9actions !\r\n\r\n00:08:11:05  00:08:15:06\r\n{\\an1}Un commentaire qui pr\u00e9tend\r\nvouloir vendre le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:19:02\r\n{\\an1}pour un euro symbolique\r\n\u00e0 la France est choquant.\r\n\r\n00:08:19:07  00:08:22:01\r\n{\\an1}*-C'est quoi\r\nces libertinages \u00e0 Davos !\r\n\r\n00:08:22:06  00:08:28:06\r\n{\\an1}Les frivolit\u00e9s sont plus importantes\r\nque la mort de notre plan\u00e8te !\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:33:14\r\n{\\an1}-Concernant la densification,\r\ndevrions-nous peut-\u00eatre suivre\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:39:13\r\n{\\an1}l'exemple de la Chine en incitant\r\nla population \u00e0 diminuer ?\r\n\r\n00:08:39:18  00:08:45:12\r\n{\\an1}-Chers privil\u00e9gi\u00e9s\r\nqui vivez en maison individuelle,\r\n\r\n00:08:45:17  00:08:51:04\r\n{\\an1}moi aussi je pr\u00e9f\u00e9rerais\r\nne pas vivre en barres d'immeubles !\r\n\r\n00:08:51:09  00:08:56:19\r\n{\\an1}-Magnifique reportage\r\nsur le \"Ranz des vaches\" !\r\n\r\n00:08:57:00  00:09:00:18\r\n{\\an1}J'en ai pleur\u00e9, c'est magique !\r\n\r\n00:09:00:23  00:09:07:13\r\n{\\an1}-F\u00eate des vignerons, et \u00e7a consomme\r\nplein de bi\u00e8res, bravo !\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:11:07\r\n{\\an1}-Ce soir dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:09:11:11  00:09:15:00\r\n{\\an1}Et si nous arr\u00eations l'avion\r\npour reprendre le train ?\r\n\r\n00:09:15:05  00:09:18:00\r\n{\\an1}De plus en plus de Suisses\r\ns'y r\u00e9signent.\r\n\r\n00:09:18:05  00:09:21:12\r\n{\\an1}Le train de nuit\r\npourrait revenir en force.\r\n\r\n00:09:22:00  00:09:26:11\r\n{\\an1}Le mod\u00e8le low cost,\r\nappartient-il au pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:26:15  00:09:31:13\r\n{\\an1}Le directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:09:32:15  00:09:35:15\r\n{\\an1}Le Vaudois Pierre Kraehenbuehl\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:39:13\r\n{\\an1}dirige l'agence de l'ONU\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:09:39:18  00:09:41:18\r\n{\\an1}Sa mission s'est compliqu\u00e9e\r\n\r\n00:09:41:23  00:09:46:03\r\n{\\an1}depuis que les Am\u00e9ricains\r\nlui ont coup\u00e9 les vivres.\r\n\r\n00:09:46:14  00:09:50:20\r\n{\\an1}Ce soir, nous saurons\r\nqui de Kevin et Christophe\r\n\r\n00:09:51:01  00:09:56:22\r\n{\\an1}aura le privil\u00e8ge de chanter\r\nle \"Ly\u00f4ba\" \u00e0 la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n00:09:57:03  00:10:00:02\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me volet de notre reportage.\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:06:01\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:10:06:06  00:10:10:18\r\n{\\an1}Cela nous arrive \u00e0 tous\r\nde nous assoupir un instant,\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:15:11\r\n{\\an1}mais parfois la cons\u00e9quence\r\npeut en \u00eatre lourde.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:18:05\r\n{\\an1}Comme cette magistrate, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:10:18:10  00:10:21:22\r\n{\\an1}qui a ainsi provoqu\u00e9 le report\r\nd'un proc\u00e8s d'assises.\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:24:13\r\n{\\an1}Voici notre rubrique \"144 secondes\".\r\n\r\n00:10:30:18  00:10:36:18\r\n{\\an1}-S'endormir au palais de justice,\r\nouh l\u00e0 l\u00e0, la belle affaire !\r\n\r\n00:10:36:23  00:10:41:07\r\n{\\an1}Que celui ou celle qui n'a\r\njamais fait une petite ronflette,\r\n\r\n00:10:41:11  00:10:46:04\r\n{\\an1}au boulot par exemple,\r\nlui jette la premi\u00e8re pierre\r\n\r\n00:10:46:09  00:10:48:07\r\n{\\an1}\u00e0 cette pauvre juge.\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:52:08\r\n{\\an1}Une petite sieste\r\nn'a jamais tu\u00e9 personne.\r\n\r\n00:10:54:07  00:10:59:11\r\n{\\an1}-Une turbo sieste de 15 minutes\r\nest la seule mesure efficace\r\n\r\n00:10:59:16  00:11:01:21\r\n{\\an1}contre la fatigue au volant.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:05:08\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s tendance.\r\n\r\n00:11:05:12  00:11:07:19\r\n{\\an1}-Elle est tr\u00e8s tr\u00e8s reposante.\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:11:10\r\n{\\an1}-C'est un outil super puissant !\r\n\r\n00:11:11:19  00:11:15:16\r\n{\\an1}-S'endormir lors du proc\u00e8s\r\ndu violeur et assassin pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:19:17\r\n{\\an1}d'une adolescente de 12 ans,\r\nc'est pas le meilleur timing !\r\n\r\n00:11:19:22  00:11:25:06\r\n{\\an1}Surtout que la maman n'a pas\r\nretrouv\u00e9 le sommeil depuis 2012.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:28:15\r\n{\\an1}Jacques Chirac,\r\ngrand adepte de la sieste,\r\n\r\n00:11:28:20  00:11:35:01\r\n{\\an1}a su parfois r\u00e9sister,\r\nalors que d'autres...\r\n\r\n00:11:35:06  00:11:47:06\r\n{\\an1}Celui-l\u00e0 est toujours vivant,\r\nmalgr\u00e9 les apparences.\r\n\r\n00:11:47:11  00:11:54:13\r\n{\\an1}On a connu aussi\r\nnotre gloire locale...\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:58:11\r\n{\\an1}Les leaders d'aujourd'hui,\r\n\r\n00:11:58:15  00:12:02:08\r\n{\\an1}comme accabl\u00e9s\r\npar le poids des responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n00:12:02:12  00:12:08:01\r\n{\\an1}ne manquent pas l'occasion\r\nde piquer un petit roupillon.\r\n\r\n00:12:08:06  00:12:13:17\r\n{\\an1}Parfois, le r\u00e9veil est dur.\r\n\r\n00:12:13:22  00:12:16:15\r\n{\\an1}Comme pour cette juge,\r\n\r\n00:12:16:20  00:12:22:08\r\n{\\an1}qui se trouve \u00eatre la belle-m\u00e8re\r\nde Pierre Maudet.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:26:18\r\n{\\an1}Tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans sa d\u00e9fense\r\nau PLR, elle s'est montr\u00e9e\r\n\r\n00:12:26:23  00:12:34:11\r\n{\\an1}beaucoup plus prompte\r\nque son gendre \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:12:34:15  00:12:40:07\r\n{\\an1}P.Maudet\r\nn'avait d\u00e9cid\u00e9ment pas besoin de \u00e7a.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:44:02\r\n{\\an1}Selon J.Chirac,\r\nconnaisseur en sieste,\r\n\r\n00:12:44:07  00:12:49:20\r\n{\\an1}\"les emmerdes,\r\n\u00e7a vole toujours en escadrille.\"\r\n\r\n00:12:53:16  00:12:58:16\r\n{\\an1}-Hier, des milliers de personnes ont\r\nmanifest\u00e9 en Suisse pour le climat.\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:05:11\r\n{\\an1}L'une de leurs revendications\r\nest de diminuer les voyages en avion,\r\n\r\n00:13:05:15  00:13:11:02\r\n{\\an1}responsables de 18 %\r\nde l'impact climatique de la Suisse.\r\n\r\n00:13:11:07  00:13:17:03\r\n{\\an1}Des jeunes s'organisent pour bannir\r\nles voyages d'\u00e9tudes en avion.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:19:20\r\n{\\an1}L'alternative, c'est le train.\r\n\r\n00:13:20:01  00:13:25:00\r\n{\\an1}Et le train de nuit\r\npourrait conna\u00eetre un retour.\r\n\r\n00:13:25:05  00:13:28:05\r\n{\\an1}En Autriche,\r\non reprend les lignes abandonn\u00e9es\r\n\r\n00:13:28:11  00:13:30:14\r\n{\\an1}par les Suisses et les Allemands.\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:32:14\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:13:41:17  00:13:44:07\r\n{\\an1}*Annonce du d\u00e9part\r\ndu train en allemand\r\n\r\n00:13:44:11  00:13:48:12\r\n{\\an1}-Mercredi, en gare de Zurich,\r\navant le d\u00e9part du train de nuit\r\n\r\n00:13:48:17  00:13:52:06\r\n{\\an1}pour l'Autriche,\r\non rencontre Chi hao et sa maman.\r\n\r\n00:13:52:11  00:13:54:13\r\n{\\an1}Ils d\u00e9couvrent l'Europe en train\r\n\r\n00:13:54:18  00:13:57:06\r\n{\\an1}et ils vont \u00e0 Vienne\r\npour une raison pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:13:57:11  00:13:59:23\r\n{\\an1}-C'est une femme magnifique !\r\n\r\n00:14:00:04  00:14:05:15\r\n{\\an1}-J'adore Sissi, je l'ai\r\nd\u00e9couverte quand j'avais 7 ans.\r\n\r\n00:14:05:20  00:14:10:12\r\n{\\an1}-Conte de f\u00e9es,\r\nmoyen de d\u00e9placement anachronique,\r\n\r\n00:14:10:17  00:14:15:02\r\n{\\an1}ou solution incontournable \u00e0 l'heure\r\ndu r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:20:11\r\n{\\an1}le train de nuit\r\nfait reparler de lui.\r\n\r\n00:14:30:16  00:14:35:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la locomotive du trafic\r\nferroviaire de nuit en Europe,\r\n\r\n00:14:35:10  00:14:37:02\r\n{\\an1}c'est l'Autriche.\r\n\r\n00:14:37:07  00:14:41:18\r\n{\\an1}Ce soir-l\u00e0, le porte-parole\r\ndes chemins de fer autrichiens\r\n\r\n00:14:41:23  00:14:44:03\r\n{\\an1}\u00e9tait du voyage.\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:48:19\r\n{\\an1}-Les prix des compartiments assis\r\ncommencent \u00e0 29 euros.\r\n\r\n00:14:49:00  00:14:53:10\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s pris\u00e9 par les jeunes.\r\n\r\n00:14:53:14  00:14:57:16\r\n{\\an1}Voici la 2\u00e8me cat\u00e9gorie:\r\nle wagon-couchettes,\r\n\r\n00:14:57:21  00:15:03:10\r\n{\\an1}tr\u00e8s populaire\r\nchez les jeunes et les familles.\r\n\r\n00:15:03:14  00:15:08:16\r\n{\\an1}-Le nirvana, c'est la cabine\r\n\u00e0 une ou deux places.\r\n\r\n00:15:08:21  00:15:13:13\r\n{\\an1}-Le lit est confortable,\r\nil y a un repas du soir,\r\n\r\n00:15:13:18  00:15:23:11\r\n{\\an1}un fameux petit-d\u00e9jeuner,\r\nune douche et une toilette.\r\n\r\n00:15:30:19  00:15:34:10\r\n{\\an1}Beaucoup de passagers appr\u00e9cient\r\n\r\n00:15:34:14  00:15:37:22\r\n{\\an1}d'arriver tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Vienne.\r\n\r\n00:15:38:03  00:15:43:01\r\n{\\an1}Notre client\u00e8le principale,\r\nce sont les familles et les jeunes.\r\n\r\n00:15:43:06  00:15:47:18\r\n{\\an1}De plus en plus de personnes\r\nvoyagent pour le travail.\r\n\r\n00:15:47:23  00:15:52:06\r\n{\\an1}Le train de nuit\r\nest une alternative s\u00e9rieuse.\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:56:12\r\n{\\an1}-Ce soir-l\u00e0,\r\nla majorit\u00e9 des passagers\r\n\r\n00:15:56:17  00:16:00:16\r\n{\\an1}\u00e9tait des jeunes en mode loisir.\r\n\r\n00:16:05:07  00:16:08:12\r\n{\\an1}-Dormir \u00e0 Zurich co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:16:08:17  00:16:11:11\r\n{\\an1}Avec 15 frs de plus,\r\n\r\n00:16:11:16  00:16:19:10\r\n{\\an1}j'avais le billet pour Vienne\r\net un endroit pour y dormir.\r\n\r\n00:16:20:17  00:16:23:21\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cause de l'environnement.\r\n\r\n00:16:24:02  00:16:26:03\r\n{\\an1}On voulait partir en week-end,\r\n\r\n00:16:26:08  00:16:30:09\r\n{\\an1}mais surtout ne pas voler.\r\n\r\n00:16:32:18  00:16:35:17\r\n{\\an1}-C'est dommage qu'il n'y ait plus\r\n\r\n00:16:35:22  00:16:38:05\r\n{\\an1}beaucoup de trains de nuit.\r\n\r\n00:16:38:10  00:16:41:04\r\n{\\an1}C'est une fa\u00e7on particuli\u00e8re\r\nde voyager.\r\n\r\n00:16:41:09  00:16:44:13\r\n{\\an1}Avec l'avion, on perd tout.\r\n\r\n00:16:44:18  00:16:47:19\r\n{\\an1}Ici, c'est plein de charmes !\r\n\r\n00:16:48:00  00:16:52:21\r\n{\\an1}-Il y a une dizaine d'ann\u00e9es,\r\nles trains de nuit au d\u00e9part\r\n\r\n00:16:53:02  00:17:00:08\r\n{\\an1}de la Suisse vous emmenaient\r\n\u00e0 Moscou, \u00e0 Barcelone, \u00e0 Copenhague,\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:05:07\r\n{\\an1}\u00e0 Rome ou \u00e0 Venise...\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:11:07\r\n{\\an1}Depuis l'arr\u00eat des trains de nuit\r\npour raisons \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:15:17\r\n{\\an1}d\u00e9cid\u00e9 par les chemins de fer\r\nallemands et les CFF,\r\n\r\n00:17:15:22  00:17:20:05\r\n{\\an1}il ne reste plus que quatre lignes\r\nau d\u00e9part de Zurich,\r\n\r\n00:17:20:10  00:17:23:23\r\n{\\an1}d\u00e9sormais op\u00e9r\u00e9es par l'Autriche.\r\n\r\n00:17:24:04  00:17:28:16\r\n{\\an1}Les Autrichiens ont rachet\u00e9\r\nune partie des convois allemands\r\n\r\n00:17:28:21  00:17:31:08\r\n{\\an1}et ont accru leurs offres.\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:34:18\r\n{\\an1}Les Nightjet,\r\ntrains de nuit autrichiens,\r\n\r\n00:17:34:23  00:17:40:17\r\n{\\an1}sont b\u00e9n\u00e9ficiaires, et 13 nouvelles\r\nrames seront sur les rails en 2022.\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:49:21\r\n{\\an1}Arriv\u00e9e \u00e0 Vienne, peu avant 08h00.\r\n\r\n00:17:50:02  00:17:53:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une bonne nuit de sommeil,\r\nChi hao et sa maman\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:59:02\r\n{\\an1}partent \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nde la ville de Sissi.\r\n\r\n00:17:59:07  00:18:00:13\r\n{\\an1}-Bye bye !\r\n-Bye bye !\r\n\r\n00:18:00:18  00:18:03:17\r\n{\\an1}-Nous rencontrons le responsable\r\ndes chemins de fer autrichiens.\r\n\r\n00:18:03:22  00:18:08:19\r\n{\\an1}Pourquoi \u00eates-vous meilleurs\r\nque les Suisses et les Allemands ?\r\n\r\n00:18:09:00  00:18:14:19\r\n{\\an1}-Je ne dirais pas \"meilleurs\".\r\n\r\n00:18:15:00  00:18:21:11\r\n{\\an1}On a opt\u00e9 pour d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:21:15  00:18:26:12\r\n{\\an1}En Allemagne, les trains \u00e0 grande\r\nvitesse sont la pierre angulaire\r\n\r\n00:18:26:18  00:18:29:12\r\n{\\an1}des trajets \u00e0 longue distance.\r\n\r\n00:18:29:17  00:18:31:14\r\n{\\an1}En Suisse, la priorit\u00e9,\r\n\r\n00:18:31:19  00:18:36:11\r\n{\\an1}c'est des trains\r\ntoutes les quinze et trente minutes.\r\n\r\n00:18:36:15  00:18:40:23\r\n{\\an1}-L'Autriche a pris le pari de\r\nd\u00e9velopper les longues distances\r\n\r\n00:18:41:04  00:18:44:18\r\n{\\an1}et le train de nuit,\r\nun march\u00e9 de niche.\r\n\r\n00:18:44:23  00:18:48:05\r\n{\\an1}OEBB transporte 34 millions\r\nde passagers par an\r\n\r\n00:18:48:10  00:18:51:18\r\n{\\an1}sur les longues distances,\r\ndont \u00e0 peine 1,4 million\r\n\r\n00:18:51:23  00:18:54:11\r\n{\\an1}par le train de nuit.\r\n\r\n00:18:56:05  00:19:00:11\r\n{\\an1}-C'est une niche\r\ndans le march\u00e9 de la mobilit\u00e9,\r\n\r\n00:19:00:16  00:19:03:14\r\n{\\an1}mais pas vraiment pour nous !\r\n\r\n00:19:03:19  00:19:07:02\r\n{\\an1}15 \u00e0 20 %\r\nde notre chiffre d'affaires,\r\n\r\n00:19:07:07  00:19:11:19\r\n{\\an1}sur les longues distances,\r\nviennent des trains de nuit.\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:16:15\r\n{\\an1}On ne traite donc pas\r\nce secteur comme une niche.\r\n\r\n00:19:16:20  00:19:22:00\r\n{\\an1}C'est un produit particulier,\r\nvendu de fa\u00e7on particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:31:05\r\n{\\an1}On n'est ni les plus rapides\r\nni les moins chers,\r\n\r\n00:19:31:10  00:19:34:11\r\n{\\an1}mais on offre une exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:19:34:15  00:19:39:01\r\n{\\an1}-Pour aller \u00e0 Vienne,\r\nnous avons compar\u00e9 les tarifs\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:42:19\r\n{\\an1}en r\u00e9servant la veille\r\nde notre d\u00e9part.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:47:16\r\n{\\an1}L'aller simple en train,\r\nc'\u00e9tait entre 50 et 250 francs,\r\n\r\n00:19:47:21  00:19:50:21\r\n{\\an1}alors que le vol aller simple\r\nle moins cher\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:54:09\r\n{\\an1}\u00e9tait tout m\u00eame \u00e0 412 frs\r\navec Austrian Airlines.\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:56:12\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, les vols low cost\r\n\r\n00:19:56:17  00:20:02:06\r\n{\\an1}restent meilleur march\u00e9\r\net plus rapides que le train.\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:05:11\r\n{\\an1}Les Autrichiens veulent attirer\r\n\r\n00:20:05:16  00:20:08:10\r\n{\\an1}une client\u00e8le jeune et urbaine,\r\n\r\n00:20:08:14  00:20:11:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s souvent adepte de l'avion.\r\n\r\n00:20:11:08  00:20:15:09\r\n{\\an1}Par exemple, ces deux drag-queens\r\nont choisi le train de nuit\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:18:07\r\n{\\an1}pour se rendre \u00e0 Milan.\r\n\r\n00:20:26:03  00:20:29:02\r\n{\\an1}Avec une communication plus sobre,\r\n\r\n00:20:29:07  00:20:33:02\r\n{\\an1}les CFF nous ont inform\u00e9s\r\nqu'ils n'introduiraient pas\r\n\r\n00:20:33:07  00:20:34:23\r\n{\\an1}les trains de nuits,\r\n\r\n00:20:35:04  00:20:38:14\r\n{\\an1}mais qu'ils suivaient\r\nl'\u00e9volution du march\u00e9.\r\n\r\n00:20:38:19  00:20:43:01\r\n{\\an1}A Berne, dans quelques semaines,\r\nle groupe des Verts lib\u00e9raux\r\n\r\n00:20:43:06  00:20:46:13\r\n{\\an1}d\u00e9posera une interpellation\r\nau Conseil national,\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:49:20\r\n{\\an1}avec deux requ\u00eates bien pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:52:01\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re, c'est\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:54:12\r\n{\\an1}que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:20:54:17  00:20:57:07\r\n{\\an1}lance un appel d'offres\r\n\r\n00:20:57:11  00:21:01:18\r\n{\\an1}pour proposer deux lignes:\r\nSuisse-Amsterdam et Suisse-Barcelone.\r\n\r\n00:21:01:23  00:21:05:07\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me vise\r\n\u00e0 r\u00e9actualiser le rapport des CFF,\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:10:04\r\n{\\an1}datant de pr\u00e8s de dix ans,\r\nqui prouve que ce n'est pas rentable.\r\n\r\n00:21:10:09  00:21:14:20\r\n{\\an1}Ces donn\u00e9es sont anciennes, les\r\nhabitudes des jeunes ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:21:15:01  00:21:19:12\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndevrait proposer une offre\r\n\r\n00:21:19:17  00:21:25:12\r\n{\\an1}\u00e0 ceux qui aimeraient prendre le\r\ntrain et qui ne peuvent pas le faire.\r\n\r\n00:21:25:17  00:21:29:01\r\n{\\an1}-Si l'id\u00e9e du train de nuit\r\nrevient en force,\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:32:00\r\n{\\an1}c'est bien s\u00fbr \u00e0 cause du climat.\r\n\r\n00:21:32:05  00:21:36:17\r\n{\\an1}En Suisse, le 10 % de la production\r\nde CO2 est d\u00fb au trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n00:21:36:22  00:21:39:16\r\n{\\an1}C'est bien plus\r\nque dans les pays de l'UE.\r\n\r\n00:21:39:21  00:21:44:09\r\n{\\an1}Sur un trajet Zurich-Vienne, l'avion\r\nproduit environ 10 fois plus\r\n\r\n00:21:44:13  00:21:47:02\r\n{\\an1}de gaz \u00e0 effet de serre\r\nque le train.\r\n\r\n00:21:47:07  00:21:49:20\r\n{\\an1}Plus rapide\r\net tr\u00e8s souvent moins cher,\r\n\r\n00:21:50:01  00:21:54:14\r\n{\\an1}notamment parce que le carburant\r\nde l'aviation est exempt\u00e9 de taxes.\r\n\r\n00:21:54:19  00:21:59:03\r\n{\\an1}-Il faudrait des r\u00e8gles identiques\r\npour que le train et l'avion\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:03:11\r\n{\\an1}puissent avoir des prix comparables.\r\n\r\n00:22:03:15  00:22:08:04\r\n{\\an1}Si on taxe l'\u00e9lectricit\u00e9 pour\r\nle train, taxons aussi le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:13:01\r\n{\\an1}-Taxer le carburant de l'aviation,\r\nrelancer le train de nuit,\r\n\r\n00:22:13:06  00:22:18:02\r\n{\\an1}pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e,\r\nmais pas tr\u00e8s r\u00e9aliste,\r\n\r\n00:22:18:07  00:22:22:06\r\n{\\an1}selon le conseiller national\r\nBeno\u00eet Genecand.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:25:15\r\n{\\an1}-J'ai de la compr\u00e9hension\r\n\r\n00:22:25:20  00:22:27:21\r\n{\\an1}pour ceux qui lancent\r\n\r\n00:22:28:02  00:22:30:10\r\n{\\an1}ce type d'initiative.\r\n\r\n00:22:30:13  00:22:33:22\r\n{\\an1}C'est un peu t\u00f4t\r\npour concurrencer l'avion,\r\n\r\n00:22:34:02  00:22:38:07\r\n{\\an1}tel qu'il est pratiqu\u00e9\r\nen Europe, ou \u00e0 longue distance.\r\n\r\n00:22:38:11  00:22:41:16\r\n{\\an1}Les gens se sont habitu\u00e9s\r\n\u00e0 ce mode de transport,\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:43:15\r\n{\\an1}tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:20  00:22:48:09\r\n{\\an1}Faire des distances tr\u00e8s longues\r\npour quelques dizaines de francs,\r\n\r\n00:22:48:13  00:22:50:11\r\n{\\an1}c'est rentr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n00:22:50:16  00:22:55:20\r\n{\\an1}Ce sera douloureux de revenir\r\nen arri\u00e8re, mais c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:22:56:01  00:22:59:23\r\n{\\an1}-A l'Universit\u00e9 de B\u00e2le,\r\npar exemple,\r\n\r\n00:23:00:04  00:23:04:23\r\n{\\an1}ces trois jeunes viennent\r\nde lancer une initiative demandant\r\n\r\n00:23:05:04  00:23:08:08\r\n{\\an1}que tous les voyages acad\u00e9miques\r\ndes \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:12:18\r\n{\\an1}en dessous de 1'000 kilom\u00e8tres,\r\nse fassent d\u00e9sormais en train.\r\n\r\n00:23:12:23  00:23:15:14\r\n{\\an1}-On commence o\u00f9 l'on peut.\r\n\r\n00:23:15:19  00:23:17:22\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\n\r\n00:23:18:03  00:23:24:05\r\n{\\an1}d'introduire une taxe\r\nsur le k\u00e9ros\u00e8ne dans toute l'Europe.\r\n\r\n00:23:29:20  00:23:32:11\r\n{\\an1}-On soutient cette initiative,\r\n\r\n00:23:32:16  00:23:34:22\r\n{\\an1}car elle est importante\r\n\r\n00:23:35:03  00:23:37:08\r\n{\\an1}en termes de durabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:37:12  00:23:41:04\r\n{\\an1}Notre facult\u00e9\r\nde d\u00e9veloppement durable s'occupera\r\n\r\n00:23:41:09  00:23:45:18\r\n{\\an1}de cr\u00e9er un concept\r\npour appliquer cette initiative.\r\n\r\n00:23:45:23  00:23:51:00\r\n{\\an1}Elle s'appliquera aussi\r\n\u00e0 nos chercheurs, par exemple.\r\n\r\n00:23:51:05  00:23:55:07\r\n{\\an1}-Mais qu'en pensent\r\nles autres \u00e9tudiants ?\r\n\r\n00:23:55:11  00:23:58:13\r\n{\\an1}-Au conseil des \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:23:58:18  00:24:01:06\r\n{\\an1}le retour \u00e9tait tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:09:09\r\n{\\an1}Comme il repr\u00e9sente les \u00e9tudiants, je\r\npars du principe qu'ils acceptent.\r\n\r\n00:24:09:13  00:24:13:11\r\n{\\an1}-Il y a eu quelques critiques.\r\n\r\n00:24:13:15  00:24:18:00\r\n{\\an1}Mais quand on en parle,\r\nles gens finissent par comprendre.\r\n\r\n00:24:18:04  00:24:24:13\r\n{\\an1}Au conseil, certains disaient:\r\n\"C'est plus cher et plus long.\"\r\n\r\n00:24:24:17  00:24:33:09\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 comprend\r\nque c'est important et possible.\r\n\r\n00:24:33:13  00:24:36:05\r\n{\\an1}-C'est toute la question\r\n\r\n00:24:36:10  00:24:38:16\r\n{\\an1}de quelle est ma libert\u00e9\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:43:19\r\n{\\an1}et quelle est ma responsabilit\u00e9\r\nconcernant le climat ?\r\n\r\n00:24:44:00  00:24:48:18\r\n{\\an1}-A Vienne, on est convaincu\r\nque le train et le train de nuit\r\n\r\n00:24:48:23  00:24:52:07\r\n{\\an1}sont promis \u00e0 un bel avenir.\r\n\r\n00:24:52:11  00:24:55:18\r\n{\\an1}-Les jalons sont pos\u00e9s,\r\n\r\n00:24:55:23  00:24:58:20\r\n{\\an1}quand on observe\r\n\r\n00:24:59:01  00:25:02:01\r\n{\\an1}les discussions politiques\r\nen Europe.\r\n\r\n00:25:02:06  00:25:07:11\r\n{\\an1}Il faut encore deux \u00e0 trois ans,\r\navant qu'il y ait une vraie bascule.\r\n\r\n00:25:07:15  00:25:10:16\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\non sera les mieux pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:25:10:21  00:25:14:19\r\n{\\an1}Le voyage de nuit\r\ndoit devenir synonyme de Nightjet.\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:20:02\r\n{\\an1}On veut devenir num\u00e9ro un,\r\nen Europe, pour les trains de nuit.\r\n\r\n00:25:31:16  00:25:34:11\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 Schneider, bonsoir.\r\n\r\n00:25:34:16  00:25:38:17\r\n{\\an1}Vous \u00eates directeur\r\nde Gen\u00e8ve A\u00e9roport.\r\n\r\n00:25:38:19  00:25:45:13\r\n{\\an1}La croissance a pas mal ralenti\r\ndans votre a\u00e9roport.\r\n\r\n00:25:45:15  00:25:58:21\r\n{\\an1}Est-ce d\u00e9j\u00e0 l'effet\r\nd'une prise de conscience ?\r\n\r\n00:25:59:01  00:26:04:21\r\n{\\an1}-Je pense que ce n'est pas\r\nla raison la plus importante.\r\n\r\n00:26:09:00  00:26:14:02\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\na atteint un niveau de connectivit\u00e9\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:20:04\r\n{\\an1}qui fait que la croissance\r\nva se limiter.\r\n\r\n00:26:22:00  00:26:28:00\r\n{\\an1}Nous pensons que nous allons rester\r\nsur une trajectoire de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:35:18\r\n{\\an1}-On entendait des chiffres\r\nimpressionnants pour 2030.\r\n\r\n00:26:35:23  00:26:38:15\r\n{\\an1}Il n'y aura pas une croissance\r\n\r\n00:26:38:20  00:26:42:07\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 25 ou 30 millions\r\nde passagers ?\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:45:07\r\n{\\an1}-C'est une pr\u00e9vision.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:52:21\r\n{\\an1}C'est une base pour nous,\r\npour savoir comment planifier.\r\n\r\n00:26:53:00  00:26:57:08\r\n{\\an1}Mais on la r\u00e9\u00e9value\r\ntous les deux ans.\r\n\r\n00:26:57:11  00:27:00:11\r\n{\\an1}-On a atteint un plafond ?\r\n\r\n00:27:00:15  00:27:07:23\r\n{\\an1}-On a atteint un niveau de maturit\u00e9\r\nqui va r\u00e9duire la croissance.\r\n\r\n00:27:08:04  00:27:14:08\r\n{\\an1}Je ne vais pas m'aventurer\r\nde faire une autre pr\u00e9vision\r\n\r\n00:27:14:11  00:27:18:09\r\n{\\an1}qui serait aussi juste\r\nou fausse qu'une autre.\r\n\r\n00:27:18:13  00:27:24:13\r\n{\\an1}-Quand vous voyez les jeunes\r\nmanifester dans la rue,\r\n\r\n00:27:24:18  00:27:27:19\r\n{\\an1}notamment contre le voyage en avion,\r\n\r\n00:27:28:00  00:27:37:06\r\n{\\an1}certains veulent bloquer\r\nvotre a\u00e9roport, que leur dites-vous ?\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:39:16\r\n{\\an1}-Il faut montrer\r\n\r\n00:27:39:20  00:27:44:05\r\n{\\an1}que cette industrie est capable\r\nd'apporter des solutions.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:49:11\r\n{\\an1}Il n'est pas envisageable\r\nd'arr\u00eater de voyager en avion.\r\n\r\n00:27:49:14  00:27:56:00\r\n{\\an1}Il faut d\u00e9cider pourquoi on voyage.\r\n\r\n00:27:56:05  00:28:05:12\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\nfait partie des a\u00e9roports\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:11:16\r\n{\\an1}qui n'\u00e9mettent pas de CO2.\r\n\r\n00:28:11:20  00:28:15:13\r\n{\\an1}Nous allons travailler\r\navec du biok\u00e9ros\u00e8ne notamment.\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:22:20\r\n{\\an1}Nous voulons \u00e9galement r\u00e9duire\r\nla consommation dans les avions.\r\n\r\n00:28:23:01  00:28:24:13\r\n{\\an1}Nous en tenons compte.\r\n\r\n00:28:24:18  00:28:28:16\r\n{\\an1}-Il y a quand m\u00eame beaucoup\r\nde destinations bon march\u00e9.\r\n\r\n00:28:28:20  00:28:30:23\r\n{\\an1}Vous avez des ados \u00e0 la maison,\r\n\r\n00:28:31:03  00:28:35:06\r\n{\\an1}est-ce qu'ils vous culpabilisent ?\r\n\r\n00:28:35:10  00:28:38:11\r\n{\\an1}-Ce sont les clients qui choisissent.\r\n\r\n00:28:38:15  00:28:42:05\r\n{\\an1}Pour ces m\u00eames destinations,\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:47:00\r\n{\\an1}il y a des gens qui partent\r\npour des raisons professionnelles.\r\n\r\n00:28:47:04  00:28:52:08\r\n{\\an1}-Vous allez chercher les compagnies.\r\n-Non.\r\n\r\n00:28:52:12  00:28:57:03\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport offre des cr\u00e9neaux.\r\n\r\n00:28:57:07  00:29:03:05\r\n{\\an1}Ce ne sont pas nous\r\nqui devons les donner.\r\n\r\n00:29:08:01  00:29:11:01\r\n{\\an1}Les compagnies a\u00e9riennes\r\nne veulent pas\r\n\r\n00:29:11:06  00:29:14:23\r\n{\\an1}que nous guidions qui vole et o\u00f9.\r\n\r\n00:29:15:03  00:29:18:05\r\n{\\an1}Nous sommes une plateforme.\r\n\r\n00:29:18:10  00:29:23:00\r\n{\\an1}La seule mani\u00e8re\r\nque nous avons de guider,\r\n\r\n00:29:23:04  00:29:27:13\r\n{\\an1}c'est le nombre de cr\u00e9neaux.\r\n\r\n00:29:27:17  00:29:32:10\r\n{\\an1}Nous ne pouvons pas choisir\r\nles destinations.\r\n\r\n00:29:32:14  00:29:41:22\r\n{\\an1}-Une destination tr\u00e8s desservie\r\nau d\u00e9part de Gen\u00e8ve, c'est Paris.\r\n\r\n00:29:42:02  00:29:48:00\r\n{\\an1}On peut prendre le TGV ou l'avion.\r\n\r\n00:29:56:01  00:30:02:01\r\n{\\an1}Est-ce que l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\ndoit continuer \u00e0 encourager \u00e7a ?\r\n\r\n00:30:04:05  00:30:09:06\r\n{\\an1}-Paris est un grand a\u00e9roport\r\npour les vols intercontinentaux.\r\n\r\n00:30:09:11  00:30:13:18\r\n{\\an1}-Il y a plus de gens\r\nqui prennent l'avion que le train\r\n\r\n00:30:13:23  00:30:15:11\r\n{\\an1}pour aller \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:30:15:14  00:30:20:21\r\n{\\an1}-Il y a une grande offre\r\nde connectivit\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n00:30:21:01  00:30:26:00\r\n{\\an1}Les gens peuvent apr\u00e8s prendre\r\nun vol pour une autre destination.\r\n\r\n00:30:26:05  00:30:30:20\r\n{\\an1}Vous ne pouvez pas les convaincre\r\nde prendre le TGV\r\n\r\n00:30:31:01  00:30:33:00\r\n{\\an1}jusqu'au centre-ville.\r\n\r\n00:30:33:04  00:30:40:05\r\n{\\an1}-Quand j'y vais, je prends le TGV,\r\nc'est plus agr\u00e9able.\r\n\r\n00:30:40:09  00:30:45:06\r\n{\\an1}Un des a\u00e9roports est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:30:45:10  00:30:50:01\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des gens\r\nqui viennent \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:30:50:05  00:30:54:14\r\n{\\an1}le font \u00e9galement\r\npour un autre avion.\r\n\r\n00:30:54:18  00:31:01:08\r\n{\\an1}-On a entendu des voix s'\u00e9lever\r\npour faire taxer le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n00:31:01:11  00:31:05:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il n'est pas tax\u00e9.\r\n\r\n00:31:05:06  00:31:09:13\r\n{\\an1}On peut y voir\r\nune subvention \u00e0 l'aviation.\r\n\r\n00:31:09:17  00:31:13:18\r\n{\\an1}Quand va-t-on mettre fin\r\n\u00e0 cette subvention ?\r\n\r\n00:31:13:23  00:31:16:13\r\n{\\an1}-C'est une d\u00e9cision mondiale.\r\n\r\n00:31:16:18  00:31:19:23\r\n{\\an1}Ce n'est ni la Suisse\r\nni l'Allemagne.\r\n\r\n00:31:20:03  00:31:24:12\r\n{\\an1}C'est d\u00e9cid\u00e9 par l'ONU.\r\n\r\n00:31:24:16  00:31:29:20\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a 80 ans\r\nde ne pas taxer le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n00:31:30:01  00:31:34:19\r\n{\\an1}C'est pour permettre aux pays\r\nen voie de d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:31:34:23  00:31:38:11\r\n{\\an1}de d\u00e9velopper l'aviation.\r\n\r\n00:31:38:15  00:31:42:15\r\n{\\an1}Nous ne sommes qu'ex\u00e9cutants.\r\n\r\n00:31:42:19  00:31:46:00\r\n{\\an1}Il faut prendre\r\ndes d\u00e9cisions l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:31:46:05  00:31:49:19\r\n{\\an1}Le monde de l'aviation\r\nest souvent r\u00e9glement\u00e9\r\n\r\n00:31:49:23  00:31:52:13\r\n{\\an1}par des r\u00e9glementations mondiales.\r\n\r\n00:31:52:17  00:31:55:09\r\n{\\an1}La Suisse ne peut pas faire seule.\r\n\r\n00:31:55:12  00:31:59:20\r\n{\\an1}Elle est pr\u00e9sente dans ces\r\norganes pour faire valoir sa voix.\r\n\r\n00:32:00:00  00:32:01:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:32:01:15  00:32:04:18\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\nle Vaudois Pierre Kraehenbuehl\r\n\r\n00:32:04:23  00:32:08:06\r\n{\\an1}lan\u00e7ait un appel\r\n\u00e0 la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n00:32:08:11  00:32:12:05\r\n{\\an1}pour d\u00e9crocher 1,2 milliard\r\nde francs pour 2019.\r\n\r\n00:32:12:10  00:32:16:15\r\n{\\an1}Il dirige l'agence de l'ONU\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:32:16:20  00:32:21:10\r\n{\\an1}C'est complexe, depuis que les\r\nEtats-Unis lui ont coup\u00e9 les vivres.\r\n\r\n00:32:21:14  00:32:23:11\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Gaza.\r\n\r\n00:32:26:12  00:32:30:19\r\n{\\an1}-Six mois qu'il n'\u00e9tait pas revenu\r\ndans la bande de Gaza.\r\n\r\n00:32:31:00  00:32:35:14\r\n{\\an1}L'agence onusienne p\u00e8se lourd\r\ndans cet \u00e9troit territoire\r\n\r\n00:32:35:19  00:32:38:23\r\n{\\an1}o\u00f9 s'entassent deux millions\r\nde Palestiniens.\r\n\r\n00:32:39:04  00:32:44:17\r\n{\\an1}Au si\u00e8ge de l'UNRWA, on attend\r\nP.Kraehenbuehl de pied ferme.\r\n\r\n00:32:59:13  00:33:03:03\r\n{\\an1}-Le gouvernement am\u00e9ricain\r\navait priv\u00e9 son organisation\r\n\r\n00:33:03:08  00:33:05:01\r\n{\\an1}du quart de son budget.\r\n\r\n00:33:05:06  00:33:10:06\r\n{\\an1}P.Kraehenbuehl a convaincu\r\nd'autres pays donateurs \u00e0 l'aider.\r\n\r\n00:33:21:03  00:33:25:19\r\n{\\an1}-On visite cette bande de Gaza,\r\ncoup\u00e9e du reste du monde,\r\n\r\n00:33:26:00  00:33:29:07\r\n{\\an1}et sous perfusion humanitaire.\r\n\r\n00:33:36:02  00:33:39:11\r\n{\\an1}Depuis presque une ann\u00e9e,\r\ntous les vendredis,\r\n\r\n00:33:39:14  00:33:44:17\r\n{\\an1}ce rituel est r\u00e9guli\u00e8rement mortel:\r\nfrondes et feux, c\u00f4t\u00e9 palestinien,\r\n\r\n00:33:44:23  00:33:47:15\r\n{\\an1}et tirs du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:33:47:20  00:33:52:02\r\n{\\an1}Aux fronti\u00e8res de Gaza,\r\nc'est la Marche du retour,\r\n\r\n00:33:52:07  00:33:56:18\r\n{\\an1}en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cr\u00e9ation\r\nde l'Etat d'Isra\u00ebl en 1948,\r\n\r\n00:33:56:23  00:34:00:11\r\n{\\an1}qui a provoqu\u00e9\r\nla premi\u00e8re vague de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:34:00:15  00:34:05:21\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape de la visite:\r\nun des centres de sant\u00e9 de l'UNRWA.\r\n\r\n00:34:06:02  00:34:08:20\r\n{\\an1}Depuis sa derni\u00e8re visite ici,\r\n\r\n00:34:09:01  00:34:15:19\r\n{\\an1}il y a de nombreux bless\u00e9s\r\npar balle suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:34:16:00  00:34:20:22\r\n{\\an1}Tous reviennent de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:34:21:03  00:34:27:08\r\n{\\an1}Mohammed n'aurait brandi\r\nqu'un drapeau palestinien,\r\n\r\n00:34:27:12  00:34:34:22\r\n{\\an1}quand il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n\u00e0 la t\u00eate le 30 mars 2018.\r\n\r\n00:34:35:03  00:34:39:11\r\n{\\an1}Cette balle\r\nl'a rendu pratiquement muet.\r\n\r\n00:34:39:16  00:34:43:07\r\n{\\an1}-C'est un co\u00fbt humain qui est \u00e9norme\r\n\r\n00:34:43:11  00:34:46:11\r\n{\\an1}et qui p\u00e8se sur tout le syst\u00e8me\r\n\r\n00:34:46:15  00:34:48:13\r\n{\\an1}de sant\u00e9 de Gaza.\r\n\r\n00:34:48:18  00:34:52:09\r\n{\\an1}Ici, on voit\r\nun d\u00e9vouement extraordinaire.\r\n\r\n00:34:52:13  00:34:57:13\r\n{\\an1}Personnellement,\r\nc'est tr\u00e8s inspirant de voir \u00e7a.\r\n\r\n00:34:57:18  00:35:03:06\r\n{\\an1}-Depuis presque 12 ans,\r\ndepuis la prise du pouvoir du Hamas,\r\n\r\n00:35:03:11  00:35:08:05\r\n{\\an1}Isra\u00ebl et l'Egypte imposent\r\nun embargo \u00e0 la bande de Gaza.\r\n\r\n00:35:08:10  00:35:15:00\r\n{\\an1}Avant ce blocus, 80'000 personnes\r\nb\u00e9n\u00e9ficiaient de l'aide de l'UNRWA.\r\n\r\n00:35:15:05  00:35:20:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est un million,\r\nsoit 50 % de la population.\r\n\r\n00:35:20:23  00:35:27:03\r\n{\\an1}Samir vient chercher la ration\r\nalimentaire dont sa famille a droit,\r\n\r\n00:35:27:08  00:35:31:05\r\n{\\an1}en principe tous les trois mois.\r\n\r\n00:35:31:10  00:35:34:18\r\n{\\an1}-Cette aide est tr\u00e8s importante,\r\n\r\n00:35:34:23  00:35:39:08\r\n{\\an1}mais elle ne suffit que pour un mois.\r\n\r\n00:35:39:12  00:35:44:19\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 elle, on survit, et on esp\u00e8re\r\nque les quantit\u00e9s augmenteront.\r\n\r\n00:35:51:15  00:35:54:12\r\n{\\an1}-Parfois,\r\ndes p\u00e8res de famille me remercient\r\n\r\n00:35:54:17  00:35:57:02\r\n{\\an1}pour l'assistance alimentaire.\r\n\r\n00:35:57:07  00:35:59:08\r\n{\\an1}Cela me g\u00eane extr\u00eamement,\r\n\r\n00:35:59:12  00:36:03:10\r\n{\\an1}car ces gens avaient la dignit\u00e9\r\nqu'on souhaite tous avoir;\r\n\r\n00:36:03:14  00:36:07:04\r\n{\\an1}avoir un revenu et couvrir\r\nles besoins de notre famille.\r\n\r\n00:36:07:09  00:36:11:01\r\n{\\an1}De se retrouver dans une situation\r\nbeaucoup plus modeste,\r\n\r\n00:36:11:06  00:36:14:21\r\n{\\an1}humainement,\r\nc'est tr\u00e8s difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n00:36:15:02  00:36:17:19\r\n{\\an1}-Samir vit dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n00:36:18:00  00:36:23:06\r\n{\\an1}o\u00f9 le provisoire ressemble\r\ntoujours plus au d\u00e9finitif.\r\n\r\n00:36:23:11  00:36:29:16\r\n{\\an1}Il vit ici avec sa m\u00e8re,\r\nson \u00e9pouse, et leurs quatre enfants.\r\n\r\n00:36:29:21  00:36:34:09\r\n{\\an1}A Gaza,\r\nle taux de ch\u00f4mage est de 50 %.\r\n\r\n00:36:34:13  00:36:40:11\r\n{\\an1}La famille b\u00e9n\u00e9ficie de l'assistance\r\nalimentaire depuis huit ans.\r\n\r\n00:36:43:02  00:36:47:09\r\n{\\an1}-Avant, je travaillais\r\n\u00e0 l'autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n00:36:47:13  00:36:50:20\r\n{\\an1}Quand le Hamas et le Fatah\r\nse sont affront\u00e9s,\r\n\r\n00:36:51:01  00:36:52:23\r\n{\\an1}j'ai perdu mon emploi.\r\n\r\n00:36:53:04  00:36:57:17\r\n{\\an1}Je suis devenu ouvrier dans le\r\nb\u00e2timent, mais on ne construit plus.\r\n\r\n00:36:57:22  00:36:59:22\r\n{\\an1}Je n'ai plus de travail.\r\n\r\n00:37:00:03  00:37:04:02\r\n{\\an1}-Shadid, 13 ans, a des r\u00eaves.\r\n\r\n00:37:08:01  00:37:10:10\r\n{\\an1}-Tu es d\u00e9j\u00e0 sortie de Gaza ?\r\n\r\n00:37:10:14  00:37:15:19\r\n{\\an1}-Tu aimerais pouvoir sortir ?\r\n\r\n00:37:16:00  00:37:29:07\r\n{\\an1}-O\u00f9 aimerais-tu aller ?\r\n\r\n00:37:29:11  00:37:32:11\r\n{\\an1}-Une image revient souvent\r\n\r\n00:37:32:15  00:37:37:12\r\n{\\an1}pour d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9\r\ndans la bande de Gaza.\r\n\r\n00:37:37:17  00:37:42:14\r\n{\\an1}Une immense prison \u00e0 ciel ouvert,\r\ndont on a jet\u00e9 la clef.\r\n\r\n00:37:44:18  00:37:46:22\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence entre une prison\r\n\r\n00:37:47:03  00:37:50:11\r\n{\\an1}et Gaza, c'est que normalement\r\n\r\n00:37:50:15  00:37:55:01\r\n{\\an1}quand on est condamn\u00e9 \u00e0 la prison,\r\non sait pour combien de temps.\r\n\r\n00:37:55:06  00:37:59:11\r\n{\\an1}Or, ici, on ne sait pas combien\r\nde temps on devra vivre ainsi.\r\n\r\n00:37:59:15  00:38:04:21\r\n{\\an1}C'est difficile, de l'ext\u00e9rieur,\r\nde s'imaginer ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n00:38:05:02  00:38:07:22\r\n{\\an1}Par exemple, sur les 280'000 \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:38:08:03  00:38:11:22\r\n{\\an1}plus de 90 %\r\nn'ont jamais quitt\u00e9 la bande de Gaza.\r\n\r\n00:38:12:03  00:38:17:05\r\n{\\an1}Imaginer que \u00e7a puisse\r\ndurer encore longtemps ainsi,\r\n\r\n00:38:17:10  00:38:20:03\r\n{\\an1}c'est humainement tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:38:20:08  00:38:25:04\r\n{\\an1}Politiquement,\r\n\u00e7a ne devrait jamais \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:29:11\r\n{\\an1}-Il y a une ann\u00e9e,\r\nc'est de cette \u00e9cole\r\n\r\n00:38:29:16  00:38:33:11\r\n{\\an1}que P.Kraehenbuehl\r\navait lanc\u00e9 la campagne\r\n\r\n00:38:33:16  00:38:35:12\r\n{\\an1}de r\u00e9colte de fonds\r\n\r\n00:38:35:17  00:38:39:07\r\n{\\an1}pour pallier au retrait\r\nde la contribution am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:38:39:11  00:38:43:00\r\n{\\an1}Son slogan:\r\n\"La dignit\u00e9 n'a pas de prix.\"\r\n\r\n00:38:43:05  00:38:48:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, mission accomplie:\r\nles cours ont repris normalement\r\n\r\n00:38:48:16  00:38:52:04\r\n{\\an1}dans les quelques 700 \u00e9coles\r\nde l'UNRWA.\r\n\r\n00:38:52:09  00:38:56:01\r\n{\\an1}Dans cette classe, les \u00e9l\u00e8ves\r\nd'une douzaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n00:38:56:06  00:39:00:05\r\n{\\an1}ont d\u00e9j\u00e0 connu trois guerres\r\ndans la bande de Gaza.\r\n\r\n00:39:00:10  00:39:03:06\r\n{\\an1}-Ma plus grande crainte, c'est\r\n\r\n00:39:03:11  00:39:06:23\r\n{\\an1}de ne pas pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:39:07:04  00:39:10:23\r\n{\\an1}si la guerre reprend.\r\n\r\n00:39:11:04  00:39:15:20\r\n{\\an1}-Quand je repense\r\n\u00e0 moi-m\u00eame, au m\u00eame \u00e2ge,\r\n\r\n00:39:16:01  00:39:19:02\r\n{\\an1}je n'avais pas la m\u00eame confiance\r\n\r\n00:39:19:07  00:39:22:19\r\n{\\an1}de m'adresser \u00e0 des visiteurs\r\nde cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n00:39:23:00  00:39:25:16\r\n{\\an1}Ils savent l'importance\r\nde l'\u00e9ducation\r\n\r\n00:39:25:21  00:39:28:04\r\n{\\an1}pour eux-m\u00eames et elles-m\u00eames.\r\n\r\n00:39:28:09  00:39:32:10\r\n{\\an1}C'est un des facteurs les plus\r\nmotivants dans mon travail.\r\n\r\n00:39:32:14  00:39:35:03\r\n{\\an1}-Voici le jeune P.Kraehenbuehl.\r\n\r\n00:39:35:08  00:39:41:09\r\n{\\an1}Il se voyait cin\u00e9aste documentaire,\r\navec d\u00e9j\u00e0 un go\u00fbt pour l'aventure.\r\n\r\n00:39:41:13  00:39:46:14\r\n{\\an1}Il fut candidat au \"Grand Raid\",\r\njeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:39:46:19  00:39:51:00\r\n{\\an1}-Kraehenbuehl, vous venez d'o\u00f9 ?\r\n-De Prangins.\r\n\r\n00:39:51:05  00:39:53:20\r\n{\\an1}J'ai 18 ans.\r\n\r\n00:39:54:01  00:39:59:21\r\n{\\an1}-D\u00e9sormais bas\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem,\r\nP.Kraehenbuehl y est peu connu.\r\n\r\n00:40:00:02  00:40:03:19\r\n{\\an1}Depuis quatre ans, il y vit seul.\r\n\r\n00:40:04:00  00:40:08:15\r\n{\\an1}Ses trois fils\r\nfinissent leur scolarit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:40:08:20  00:40:14:07\r\n{\\an1}Au cours des douze derniers mois,\r\nil a recherch\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tiquement\r\n\r\n00:40:14:11  00:40:19:01\r\n{\\an1}de nouveaux financements\r\n\u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:40:19:06  00:40:21:17\r\n{\\an1}Sa carri\u00e8re dans l'humanitaire,\r\n\r\n00:40:21:22  00:40:25:22\r\n{\\an1}c'est au CICR\r\nqu'il l'a b\u00e2tie en grande partie.\r\n\r\n00:40:26:03  00:40:32:14\r\n{\\an1}Une mission l'a particuli\u00e8rement\r\nmarqu\u00e9: l'Afghanistan.\r\n\r\n00:40:32:19  00:40:35:13\r\n{\\an1}-C'est une ann\u00e9e impressionnante,\r\n\r\n00:40:35:18  00:40:41:00\r\n{\\an1}intensive; et humainement...\r\n\r\n00:40:41:05  00:40:44:05\r\n{\\an1}Les gens d\u00e9plac\u00e9s\r\nau coeur de l'hiver.\r\n\r\n00:40:44:10  00:40:47:10\r\n{\\an1}-Il y rencontre son \u00e9pouse,\r\nd'origine afghane.\r\n\r\n00:40:47:14  00:40:50:19\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e suivante,\r\nils se retrouvent en Bosnie,\r\n\r\n00:40:51:00  00:40:53:04\r\n{\\an1}en pleine guerre des Balkans.\r\n\r\n00:40:53:09  00:40:58:08\r\n{\\an1}Il y apprend \u00e0 se retrouver\r\nface \u00e0 une cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:40:58:12  00:41:05:04\r\n{\\an1}-Il y a un c\u00f4t\u00e9 plus fig\u00e9.\r\n\r\n00:41:05:09  00:41:10:17\r\n{\\an1}-Il est donc \u00e0 la t\u00eate d'une\r\norganisation vieille de 70 ans.\r\n\r\n00:41:10:22  00:41:15:06\r\n{\\an1}C'est autant\r\nque le conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n00:41:15:11  00:41:20:12\r\n{\\an1}Aux critiques de D.Trump,\r\nse sont ajout\u00e9es celles d'I.Cassis.\r\n\r\n00:41:20:17  00:41:26:09\r\n{\\an1}De retour d'une visite \u00e0 l'UNRWA,\r\nle chef de la diplomatie suisse\r\n\r\n00:41:26:13  00:41:30:06\r\n{\\an1}a d\u00e9clar\u00e9, en mai 2018,\r\nque cette organisation\r\n\r\n00:41:30:11  00:41:34:22\r\n{\\an1}faisait d\u00e9sormais partie\r\ndu probl\u00e8me isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n00:41:35:03  00:41:39:00\r\n{\\an1}-La surprise,\r\nce n'est pas que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:41:39:05  00:41:44:05\r\n{\\an1}puisse avoir d'autres avis,\r\nmais c'est de le poser publiquement.\r\n\r\n00:41:44:10  00:41:51:22\r\n{\\an1}-Une prise de position\r\nidentique \u00e0 celle d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:41:52:03  00:41:55:05\r\n{\\an1}-UNRWA ferait plut\u00f4t partie\r\n\r\n00:41:55:10  00:41:59:01\r\n{\\an1}du probl\u00e8me que de la solution.\r\n\r\n00:41:59:06  00:42:03:15\r\n{\\an1}UNRWA perp\u00e9tue une esp\u00e8ce\r\nde statut de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n00:42:03:20  00:42:09:00\r\n{\\an1}qui se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en\r\ng\u00e9n\u00e9ration chez les Palestiniens.\r\n\r\n00:42:09:05  00:42:13:04\r\n{\\an1}Jamais \u00e7a ne leur viendrait\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de revenir en Europe\r\n\r\n00:42:13:09  00:42:16:12\r\n{\\an1}et de dire:\r\n\"Je suis 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n00:42:16:17  00:42:19:15\r\n{\\an1}alors s'il vous pla\u00eet\r\noccupez-vous de moi !\"\r\n\r\n00:42:19:20  00:42:22:13\r\n{\\an1}-Sauf que vous\r\navez un pays aujourd'hui !\r\n\r\n00:42:22:18  00:42:26:01\r\n{\\an1}-Oui, et les Palestiniens\r\npourraient avoir un pays\r\n\r\n00:42:26:06  00:42:30:05\r\n{\\an1}s'ils n\u00e9gociaient avec Isra\u00ebl\r\nau lieu de continuer \u00e0 faire\r\n\r\n00:42:30:10  00:42:34:13\r\n{\\an1}un m\u00e9lange destructif de terrorisme,\r\nd'incitation \u00e0 la violence.\r\n\r\n00:42:34:18  00:42:38:03\r\n{\\an1}La clef de leur ind\u00e9pendance\r\nd\u00e9pend des Palestiniens.\r\n\r\n00:42:38:08  00:42:40:04\r\n{\\an1}-Cette organisation\r\n\r\n00:42:40:09  00:42:42:07\r\n{\\an1}devait \u00eatre pr\u00e9sente\r\n\r\n00:42:42:11  00:42:44:11\r\n{\\an1}pour une courte p\u00e9riode.\r\n\r\n00:42:44:15  00:42:48:06\r\n{\\an1}Le conflit r\u00e9solu,\r\nelle aurait \u00e9t\u00e9 dissoute.\r\n\r\n00:42:48:11  00:42:53:23\r\n{\\an1}Il faut une r\u00e9solution politique,\r\npuis l'UNRWA remet ses installations.\r\n\r\n00:42:54:04  00:42:58:09\r\n{\\an1}Il faudrait plut\u00f4t\r\nse concentrer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:42:58:13  00:43:02:11\r\n{\\an1}-A Gaza,\r\nla guerre menace de reprendre.\r\n\r\n00:43:02:16  00:43:06:13\r\n{\\an1}Ces images\r\ndatent de l'automne dernier.\r\n\r\n00:43:06:18  00:43:09:11\r\n{\\an1}Aux tirs de roquettes sporadiques\r\n\r\n00:43:09:15  00:43:13:02\r\n{\\an1}r\u00e9pondent les frappes\r\nen plein centre-ville.\r\n\r\n00:43:13:07  00:43:16:08\r\n{\\an1}Ici, ce b\u00e2timent\r\n\u00e9tait occup\u00e9 par le Hamas.\r\n\r\n00:43:16:12  00:43:24:04\r\n{\\an1}L\u00e0, la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Al-Aqsa, ou\r\nde nuit, un immeuble d'habitation.\r\n\r\n00:43:24:09  00:43:28:00\r\n{\\an1}Personne ne sait pourquoi.\r\n\r\n00:43:28:05  00:43:33:19\r\n{\\an1}-A 04h30, on a re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:43:34:00  00:43:37:18\r\n{\\an1}des soldats isra\u00e9liens,\r\n\r\n00:43:37:23  00:43:41:23\r\n{\\an1}nous avertissant qu'ils\r\nallaient d\u00e9truire cet immeuble.\r\n\r\n00:43:42:04  00:43:44:17\r\n{\\an1}Quinze familles y vivaient.\r\n\r\n00:43:44:22  00:43:47:23\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:43:48:04  00:43:53:03\r\n{\\an1}-Maizen habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\nau troisi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n00:43:53:08  00:43:57:20\r\n{\\an1}Ce b\u00e2timent est aussi endommag\u00e9\r\npar les explosions.\r\n\r\n00:43:58:01  00:44:02:22\r\n{\\an1}Lui et sa famille\r\nse retrouvent bien seuls.\r\n\r\n00:44:03:03  00:44:06:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates tout seuls, ici ?\r\n\r\n00:44:06:13  00:44:09:21\r\n{\\an1}-Oui, on est les seuls \u00e0 rester.\r\n\r\n00:44:10:02  00:44:13:06\r\n{\\an1}-C'est trop dangereux ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:44:13:11  00:44:17:05\r\n{\\an1}Tout peut s'\u00e9crouler \u00e0 tout moment.\r\n\r\n00:44:17:10  00:44:21:14\r\n{\\an1}Je n'ai pas d'autre choix.\r\n\r\n00:44:21:19  00:44:24:18\r\n{\\an1}Je suis tellement triste.\r\n\r\n00:44:24:23  00:44:29:06\r\n{\\an1}Cet appartement,\r\nc'\u00e9tait toute ma vie.\r\n\r\n00:44:29:11  00:44:33:13\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9truit mes r\u00eaves.\r\n\r\n00:44:33:18  00:44:40:03\r\n{\\an1}Ma vie est d\u00e9truite,\r\nmais il n'y a rien \u00e0 faire !\r\n\r\n00:44:45:10  00:44:48:12\r\n{\\an1}Un muezzin appelle \u00e0 la pri\u00e8re\r\n\r\n00:44:48:17  00:44:52:11\r\n{\\an1}-On retrouve P.Kraehenbuehl\r\n\u00e0 son h\u00f4tel.\r\n\r\n00:44:52:16  00:44:58:05\r\n{\\an1}-Vos responsabilit\u00e9s,\r\nsont-elles parfois \u00e9crasantes ?\r\n\r\n00:44:58:10  00:45:04:14\r\n{\\an1}-C'est \u00e9norme, car on ne parle pas\r\nd'un moment dans l'histoire.\r\n\r\n00:45:04:19  00:45:09:12\r\n{\\an1}Cinq millions de personnes\r\nse tournent vers l'organisation,\r\n\r\n00:45:09:17  00:45:14:04\r\n{\\an1}\u00e0 un moment o\u00f9 il n'y a pas\r\nd'autre horizon ouvert.\r\n\r\n00:45:14:09  00:45:19:05\r\n{\\an1}Mais \u00e7a vaut tout l'investissement\r\nqu'on peut y mettre.\r\n\r\n00:45:19:10  00:45:24:08\r\n{\\an1}-Cette nuit de Gaza,\r\ncomme toutes les autres,\r\n\r\n00:45:24:12  00:45:29:15\r\n{\\an1}sera rythm\u00e9e\r\npar les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:45:35:22  00:45:39:16\r\n{\\an1}-Les r\u00e9p\u00e9titions\r\nont commenc\u00e9 pour les 11 choristes\r\n\r\n00:45:39:21  00:45:42:23\r\n{\\an1}qui interpr\u00e9teront\r\n\"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:45:43:04  00:45:45:11\r\n{\\an1}lors de la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n00:45:45:15  00:45:49:15\r\n{\\an1}Un privil\u00e8ge gagn\u00e9,\r\nsuite \u00e0 une s\u00e9lection drastique.\r\n\r\n00:45:49:20  00:45:53:00\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re,\r\nvous avez fait connaissance\r\n\r\n00:45:53:05  00:45:57:10\r\n{\\an1}avec deux des candidats:\r\nChristophe Overney et Kevin Uldry.\r\n\r\n00:45:57:14  00:46:00:18\r\n{\\an1}Alors, ont-ils r\u00e9ussi leur pari ?\r\n\r\n00:46:00:23  00:46:05:21\r\n{\\an1}R\u00e9ponse dans le deuxi\u00e8me volet\r\nde ce reportage.\r\n\r\n00:46:06:07  00:46:10:14\r\n{\\an1}Un choeur\r\nchante \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:46:10:19  00:46:18:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:46:18:16  00:46:29:23\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n00:46:30:04  00:46:33:13\r\n{\\an1}-Kevin Uldry \u00e9tait le plus jeune\r\n\u00e0 tenter sa chance.\r\n\r\n00:46:33:18  00:46:36:17\r\n{\\an1}Christophe Overney\r\ns'est pr\u00e9sent\u00e9 en cachette,\r\n\r\n00:46:36:22  00:46:41:04\r\n{\\an1}pour s'\u00e9pargner\r\ntoute pression familiale.\r\n\r\n00:46:41:09  00:46:46:04\r\n{\\an1}Les deux sont attach\u00e9s \u00e0 leur\r\nGruy\u00e8re et \u00e0 ce chant nostalgique,\r\n\r\n00:46:46:09  00:46:49:20\r\n{\\an1}qui aurait pouss\u00e9\r\nles mercenaires suisses \u00e0 d\u00e9serter\r\n\r\n00:46:50:01  00:46:53:02\r\n{\\an1}sur les champs\r\nde bataille europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:46:53:07  00:46:56:08\r\n{\\an1}Ce soir, ils sont 19 finalistes.\r\n\r\n00:46:56:12  00:46:59:07\r\n{\\an1}Qui et combien seront-ils\r\n\r\n00:46:59:11  00:47:05:04\r\n{\\an1}\u00e0 participer \u00e0 la F\u00eate des vignerons\r\nl'\u00e9t\u00e9 prochain ?\r\n\r\n00:47:05:09  00:47:09:05\r\n{\\an1}Au jury de d\u00e9cider maintenant.\r\n\r\n00:47:16:23  00:47:21:07\r\n{\\an1}-J'ai senti...\r\n-Une \u00e9nergie n\u00e9gative.\r\n\r\n00:47:21:11  00:47:26:11\r\n{\\an1}-Dans le groupe,\r\nil s'int\u00e9grait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:47:26:16  00:47:30:15\r\n{\\an1}-On a choisi Cl\u00e9ment Monney...\r\n\r\n00:47:30:20  00:47:32:19\r\n{\\an1}Sylvain Egger.\r\n\r\n00:47:33:00  00:47:38:13\r\n{\\an1}-Christophe Overney,\r\ncomme tous les autres candidats,\r\n\r\n00:47:38:18  00:47:42:19\r\n{\\an1}attend la lettre\r\nde la Confr\u00e9rie des vignerons.\r\n\r\n00:47:43:00  00:47:45:11\r\n{\\an1}M\u00eame s'il n'est pas paysan,\r\n\r\n00:47:45:16  00:47:50:13\r\n{\\an1}il participe\r\n\u00e0 la d\u00e9salpe chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:47:50:18  00:47:53:22\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nc'est retourner aux sources.\r\n\r\n00:47:54:03  00:47:57:13\r\n{\\an1}C'est vivre le m\u00e9tier\r\nque je n'ai pas pu faire.\r\n\r\n00:47:57:18  00:48:02:00\r\n{\\an1}La d\u00e9salpe, c'est l'aboutissement\r\nde toute une saison d'alpage.\r\n\r\n00:48:02:05  00:48:06:06\r\n{\\an1}\"Le Ranz des vaches\",\r\nc'est l'explication de tout \u00e7a.\r\n\r\n00:48:06:11  00:48:12:12\r\n{\\an1}\"Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\", c'est\r\nappeler pour faire la traite.\r\n\r\n00:48:12:17  00:48:16:17\r\n{\\an1}Tout le contexte\r\nest r\u00e9sum\u00e9 dans ce chant.\r\n\r\n00:48:16:22  00:48:21:20\r\n{\\an1}La d\u00e9salpe fait partie int\u00e9grante\r\ndu \"Ranz des vaches\".\r\n\r\n00:48:24:15  00:48:35:11\r\n{\\an1}-\"Le Ranz des vaches\" r\u00e9sonnera-t-il\r\nentre les murs du plus petit Etat ?\r\n\r\n00:48:35:16  00:48:40:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:48:41:00  00:48:48:16\r\n{\\an1}C'est le tout premier p\u00e8lerinage du\r\nChoeur des Armaillis de la Gruy\u00e8re,\r\n\r\n00:48:48:21  00:48:53:20\r\n{\\an1}et Kevin Uldry en fait partie.\r\n\r\n00:49:01:00  00:49:04:13\r\n{\\an1}-Pour un chanteur amateur comme moi,\r\n\r\n00:49:04:18  00:49:08:18\r\n{\\an1}c'est un peu la cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n00:49:08:23  00:49:15:16\r\n{\\an1}De plus que je chante\r\ndans un choeur de paroisse, \u00e0 S\u00e2les.\r\n\r\n00:49:15:21  00:49:20:06\r\n{\\an1}Le choeur\r\ninterpr\u00e8te un chant religieux\r\n\r\n00:49:20:11  00:49:33:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:49:33:05  00:49:35:10\r\n{\\an1}C'est beaucoup d'\u00e9motion\r\n\r\n00:49:35:14  00:49:40:13\r\n{\\an1}d'avoir pu chanter\r\n\u00e0 la basilique Saint-Pierre.\r\n\r\n00:49:40:18  00:49:44:07\r\n{\\an1}Je suis fier de l'avoir fait.\r\n\r\n00:49:44:11  00:49:49:05\r\n{\\an1}C'est un joli challenge\r\npour tout le groupe.\r\n\r\n00:49:49:10  00:49:54:11\r\n{\\an1}-Le voyage\r\ns'ach\u00e8ve deux concerts plus tard\r\n\r\n00:49:54:16  00:50:00:14\r\n{\\an1}par un cadeau\r\n\u00e0 la garde pontificale...\r\n\r\n00:50:00:19  00:50:06:16\r\n{\\an1}Ils chantent \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:50:06:21  00:50:29:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:50:29:19  00:50:32:09\r\n{\\an1}-Par rapport \u00e0 d'autres,\r\n\r\n00:50:32:13  00:50:35:02\r\n{\\an1}il a la particularit\u00e9\r\n\r\n00:50:35:07  00:50:37:13\r\n{\\an1}d'avoir une voix tr\u00e8s claire.\r\n\r\n00:50:37:18  00:50:40:06\r\n{\\an1}Il est facilement identifiable.\r\n\r\n00:50:40:11  00:50:43:22\r\n{\\an1}On en a parl\u00e9\r\n\u00e0 la suite de la s\u00e9lection.\r\n\r\n00:50:44:03  00:50:51:18\r\n{\\an1}Il a cette voix tr\u00e8s concentr\u00e9e,\r\nmais \u00e0 la fois tr\u00e8s claire.\r\n\r\n00:50:52:00  00:50:57:07\r\n{\\an1}Ca fait de lui un interpr\u00e8te\r\nprivil\u00e9gi\u00e9 pour ce chant.\r\n\r\n00:50:57:11  00:51:03:09\r\n{\\an1}-Il aurait pu \u00eatre l'un des solistes\r\nsi la confr\u00e9rie en avait voulu un.\r\n\r\n00:51:03:13  00:51:09:06\r\n{\\an1}-Deux ou trois \u00e9taient au-dessus\r\nde la m\u00eal\u00e9e et il en faisait partie.\r\n\r\n00:51:09:11  00:51:13:18\r\n{\\an1}-Les candidats\r\nvont enfin conna\u00eetre le verdict.\r\n\r\n00:51:13:23  00:51:18:14\r\n{\\an1}-\"Cher Monsieur, nous\r\nsommes heureux de vous annoncer\r\n\r\n00:51:18:19  00:51:23:00\r\n{\\an1}que votre prestation a convaincu\r\nl'ensemble du jury musical.\"\r\n\r\n00:51:23:06  00:51:28:06\r\n{\\an1}\"Nous avons ainsi l'honneur de vous\r\ncompter parmi les t\u00e9nors retenus\r\n\r\n00:51:28:11  00:51:31:00\r\n{\\an1}pour interpr\u00e9ter \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:51:31:05  00:51:35:09\r\n{\\an1}lors de la prochaine\r\nF\u00eate des vignerons 2019.\"\r\n\r\n00:51:35:13  00:51:46:02\r\n{\\an1}On se dit \"soit c'est la bonne\r\nr\u00e9ponse, soit c'est n\u00e9gatif\".\r\n\r\n00:51:46:07  00:51:48:14\r\n{\\an1}J'\u00e9tais au travail,\r\n\r\n00:51:48:19  00:51:54:06\r\n{\\an1}alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 ma femme\r\nde me lire la lettre au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:51:54:11  00:51:58:00\r\n{\\an1}C'est un grand moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:51:58:04  00:52:03:10\r\n{\\an1}-J'ai laiss\u00e9 la lettre sur la table.\r\n\r\n00:52:03:14  00:52:08:18\r\n{\\an1}Je voulais l'ouvrir\r\nquand je sentirais le moment.\r\n\r\n00:52:08:23  00:52:13:14\r\n{\\an1}A un moment, je me suis dit\r\n\"les jeux sont faits\" !\r\n\r\n00:52:13:19  00:52:22:02\r\n{\\an1}Le contenu n'allait pas changer;\r\net j'ai lu que c'\u00e9tait n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:52:22:07  00:52:24:22\r\n{\\an1}-Ce sont des d\u00e9tails infimes\r\n\r\n00:52:25:03  00:52:29:19\r\n{\\an1}qui ont fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:52:30:00  00:52:37:12\r\n{\\an1}Effectivement, Christophe\r\naurait certainement eu sa place.\r\n\r\n00:52:37:17  00:52:44:09\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 \u00e0 perdre aussi,\r\ndonc \u00e7a faisait partie du jeu.\r\n\r\n00:52:44:13  00:52:47:07\r\n{\\an1}-Vous avez eu\r\nune r\u00e9action de sa part ?\r\n\r\n00:52:47:11  00:52:49:11\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:52:49:15  00:53:00:01\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 super, car il s'est\r\npropos\u00e9 si quelqu'un se d\u00e9commandait.\r\n\r\n00:53:00:06  00:53:04:17\r\n{\\an1}Il chante \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:53:04:22  00:53:13:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:53:13:12  00:53:16:17\r\n{\\an1}-La version 2019\r\ndu \"Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:53:16:22  00:53:20:10\r\n{\\an1}sera chant\u00e9e par un choeur\r\net non pas par un soliste,\r\n\r\n00:53:20:14  00:53:27:23\r\n{\\an1}comme l'avait fait Bernard Romanens,\r\nadul\u00e9 apr\u00e8s sa prestation de 1977.\r\n\r\n00:53:28:04  00:53:35:21\r\n{\\an1}-J'avais envie d'aller\r\nsur les pas de ce Bernard Romanens,\r\n\r\n00:53:36:02  00:53:44:00\r\n{\\an1}bien que je n'\u00e9tais pas\r\nun armailli comme lui !\r\n\r\n00:53:44:05  00:53:47:10\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 candidat en 1999 !\r\n\r\n00:53:47:14  00:53:50:16\r\n{\\an1}-Oui, mais j'avais 19 ans.\r\n\r\n00:53:50:21  00:53:55:22\r\n{\\an1}Je m'\u00e9tais un peu oppos\u00e9\r\n\u00e0 la conception,\r\n\r\n00:53:56:03  00:54:00:14\r\n{\\an1}car ils avaient chang\u00e9\r\n\"Le Ranz des vaches\".\r\n\r\n00:54:00:19  00:54:07:03\r\n{\\an1}Je trouvais que \u00e7a ne passerait pas\r\nde le chanter comme \u00e7a.\r\n\r\n00:54:07:08  00:54:10:09\r\n{\\an1}J'avais plut\u00f4t envie\r\nd'\u00e9teindre le poste !\r\n\r\n00:54:10:13  00:54:15:10\r\n{\\an1}Il chante la version de 1999\r\n\r\n00:54:15:14  00:54:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:54:27:00  00:54:30:03\r\n{\\an1}-Ca avait suscit\u00e9 des tensions\r\n\r\n00:54:30:08  00:54:32:08\r\n{\\an1}et des critiques.\r\n\r\n00:54:32:12  00:54:36:19\r\n{\\an1}M\u00eame si je n'avais pas \u00e9prouv\u00e9\r\nbeaucoup de plaisir \u00e0 l'\u00e9coute\r\n\r\n00:54:37:00  00:54:41:00\r\n{\\an1}de cette version-l\u00e0,\r\n\u00e0 l'orchestration particuli\u00e8re,\r\n\r\n00:54:41:05  00:54:44:00\r\n{\\an1}j'en avais d\u00e9fendu le principe.\r\n\r\n00:54:44:05  00:54:50:15\r\n{\\an1}On consid\u00e8re trop souvent\r\nque la tradition est immuable.\r\n\r\n00:54:50:20  00:54:57:03\r\n{\\an1}Or, il suffit de regarder l'\u00e9volution\r\nde la musique, de nos traditions,\r\n\r\n00:54:57:08  00:55:01:02\r\n{\\an1}pour savoir\r\nque \u00e7a \u00e9volue en permanence.\r\n\r\n00:55:05:11  00:55:10:23\r\n{\\an1}L'assembl\u00e9e chante\r\n\r\n00:55:11:04  00:55:13:05\r\n{\\an1}-\"Le Ranz des vaches\" 2019\r\n\r\n00:55:13:10  00:55:15:21\r\n{\\an1}sera-t-il\r\ntraditionnel ou moderne ?\r\n\r\n00:55:16:02  00:55:20:10\r\n{\\an1}Seule sa compositrice\r\npeut r\u00e9pondre, mais patience.\r\n\r\n00:55:20:14  00:55:25:02\r\n{\\an1}Assise sur la sc\u00e8ne, elle est\r\n\u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n00:55:25:06  00:55:29:03\r\n{\\an1}du grand choeur\r\nde la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n00:55:29:08  00:55:34:03\r\n{\\an1}Sait-elle que l'\u00e9dition de 1999\r\nen avait frustr\u00e9 plus d'un ?\r\n\r\n00:55:34:08  00:55:36:20\r\n{\\an1}-Oui, parce que les frustr\u00e9s\r\n\r\n00:55:37:01  00:55:41:01\r\n{\\an1}m'en ont directement parl\u00e9.\r\n\r\n00:55:41:06  00:55:49:20\r\n{\\an1}Mais j'accueille cette pression\r\navec beaucoup d'affection.\r\n\r\n00:55:50:01  00:55:57:23\r\n{\\an1}Je vois dans les yeux de ces gens\r\nqu'ils sont un peu bris\u00e9s par \u00e7a.\r\n\r\n00:55:58:04  00:56:08:15\r\n{\\an1}Pourtant, la version de 1999\r\n\u00e9tait bien r\u00e9fl\u00e9chie et bien faite.\r\n\r\n00:56:08:20  00:56:17:14\r\n{\\an1}Quand j'y travaille, j'essaie\r\nde me rappeler le regard de ces gens.\r\n\r\n00:56:17:19  00:56:25:09\r\n{\\an1}-\"Le Ranz des vaches\" est un peu\r\nle fado des Fribourgeois !\r\n\r\n00:56:25:13  00:56:30:09\r\n{\\an1}-Oui, c'est un fado !\r\n\r\n00:56:30:13  00:56:36:21\r\n{\\an1}Dans le sens de son origine,\r\nc'est vraiment tr\u00e8s proche du fado.\r\n\r\n00:56:43:08  00:56:50:07\r\n{\\an1}Ils jouent \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:56:50:11  00:56:54:14\r\n{\\an1}-Cet air nous rallie directement\r\n\u00e0 nos racines.\r\n\r\n00:56:54:19  00:56:57:21\r\n{\\an1}C'est facile de s'identifier \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:56:58:02  00:57:01:02\r\n{\\an1}Ce ne sont pas les m\u00e9lodies\r\n\r\n00:57:01:07  00:57:04:17\r\n{\\an1}les plus difficiles\r\nqui vous toucheront.\r\n\r\n00:57:04:22  00:57:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:57:14:13  00:57:20:08\r\n{\\an1}-A chaque fois\r\nqu'on le chante avec le choeur,\r\n\r\n00:57:20:12  00:57:27:01\r\n{\\an1}il y a une personne\r\nqui a un oeil qui perle.\r\n\r\n00:57:27:06  00:57:34:21\r\n{\\an1}Surtout les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 qui\r\n\u00e7a rappelle des souvenirs d'alpage.\r\n\r\n00:57:35:02  00:57:46:11\r\n{\\an1}Pour eux, c'est un retour en enfance.\r\n\r\n00:57:46:16  00:57:51:10\r\n{\\an1}La foule chante \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:57:51:14  00:57:58:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:57:58:16  00:58:13:02\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n00:58:13:07  00:58:16:04\r\n{\\an1}La foule acclame et applaudit\r\n\r\n00:58:21:17  00:58:26:02\r\n{\\an1}-Merci beaucoup\r\nde votre belle fid\u00e9lit\u00e9 !\r\n\r\n00:58:26:07  00:58:27:22\r\n{\\an1}Dimanche dernier,\r\n\r\n00:58:28:03  00:58:35:14\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez plus d'un t\u00e9l\u00e9spectateur\r\nsur deux \u00e0 nous regarder.\r\n\r\n00:58:35:19  00:58:40:22\r\n{\\an1}Si vous avez aussi des critiques\r\n\u00e0 faire, bonnes ou mauvaises,\r\n\r\n00:58:41:03  00:58:45:19\r\n{\\an1}\u00e9crivez-nous par e-mail,\r\nou sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:58:46:00  00:58:50:13\r\n{\\an1}ou laissez-nous un message\r\nsur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n00:58:50:18  00:58:54:22\r\n{\\an1}Passez une bonne semaine, au revoir !\r\n\r\n00:59:01:12  00:59:06:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046518\r\nDate de transcription : 05-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:01) [84%] : \r\n58 super oui d\u00e9j\u00e0 ou pas encore, mais je suis en avoir un, donc, tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:17) [87%] : \r\nOui, \u00e7a marche, c'est dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:21 > 0:02:22) [58%] : \r\nWest tentant si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:31 > 0:02:33) [85%] : \r\nDonc on avait dit 5 minutes hein Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:44 > 0:02:48) [86%] : \r\nMoi, tu me connais, franchement je respecte toujours su hyper disciplin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:02:56) [98%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:02) [81%] : \r\nLe truc, c'est pas sa finalit\u00e9, merci de nous aider, ouais, petit coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:06) [88%] : \r\nAlvaro c'est pareil et puis sport il y a plus de caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:11) [91%] : \r\nPour utiliser le sigle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:14) [66%] : \r\nSerge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:14) [85%] : \r\nVouliez-vous chiffre de croissance, une croissance qui se pince Moulay 2 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re contre 5 l'ann\u00e9e d'avant et ce qu'il faut des gens du foie, le signe d'une prise de conscience des Suisses qui se disent que voler ces moyens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:18 > 0:04:23) [64%] : \r\nTombait choix si emb\u00eate pas moins 5 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:37 > 0:04:38) [93%] : \r\n\u00e7a vous \u00eates si je me mets en place peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:04:53) [87%] : \r\nBen je sais plus maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:57 > 0:05:10) [80%] : \r\nAli, tu te souviens, c'\u00e9tait, j'\u00e9tais l\u00e0 en fait, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait devant, devant, alors c'est que par la c'est qu'on a commenc\u00e9 derri\u00e8re et en fait c'\u00e9tait devant cet avion mais je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:23) [79%] : \r\nQuand tu dis Didier dirais quoi c'est \u00e7a en ce concerne hockey face en g\u00e9n\u00e9ral on fait mais au d\u00e9but, c'est que St\u00e9phane avait un doute, OK, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:01 > 0:06:03) [82%] : \r\n\u00e0 la France, et deuxi\u00e8mement, je trouvais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:06:03 > 0:06:08) [83%] : \r\nOui, oui, j'ai laiss\u00e9 tomber trucs l\u00e0 pas alors je passera sinon \u00e7a commence \u00e0 gratter, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:08 > 0:06:09) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:32 > 0:06:41) [83%] : \r\nVoil\u00e0, \u00c9ric, est ce que tu m'entends dans le micro Spear allo, allo, allo, ou 8 8 8 8 8 merci au tout bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:43 > 0:06:44) [68%] : \r\nRapide hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:45 > 0:06:47) [88%] : \r\nElle est tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:47 > 0:06:49) [83%] : \r\nIl s'est pas de prompteur sur la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:49 > 0:07:01) [70%] : \r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 dans le pas passeport un fond hein, mais en fait il y a des pompes nulle part chercher des voisins non ce tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:06 > 0:07:07) [63%] : \r\nLe pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:58 > 0:08:04) [62%] : \r\nQu'apr\u00e8s la terminerait d'\u00eatre c'est temps de pas perdre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:06 > 0:08:18) [93%] : \r\nMerci de choisir avec plus de discernement les r\u00e9actions que vous diffus\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, un commentaire qui pr\u00e9tend vouloir vendre le canton de Gen\u00e8ve pour un Euro symbolique \u00e0 la France et et choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:08:19 > 0:08:30) [87%] : \r\nC'est quoi ce libertinage \u00e0 Davos pour contenter ces messieurs la plan\u00e8te alors ces frivolit\u00e9s sont plus importantes que Cam hors de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:32 > 0:08:42) [92%] : \r\nOn nous parle densification mais peut-\u00eatre devrions-nous suivre l'exemple de la Chine et inciter la population \u00e0 diminuer pour revenir \u00e0 un nombre admissible de citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:44 > 0:08:54) [87%] : \r\nCher privil\u00e9gi\u00e9s qui vivait en maison individuelle, croyez bien qu'\u00e0 choisir, moi aussi je pr\u00e9f\u00e9rerais vivre en ville, \u00e0 Caen, barres d'immeubles, mais bon, il y a plus de terrain et ne parlons pas du budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:07) [91%] : \r\nMagnifique reportage sur le rang des vaches, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 me faire pleurer, c'est magique, on oublie que le bonheur est dans les choses simples, f\u00eate des vignerons et \u00e7a consomme plein de bi\u00e8re, vraiment bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:07 > 0:09:10) [91%] : \r\nC'\u00e9tait la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:10 > 0:09:20) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point et si nous arr\u00eations l'avion pour reprendre le train de plus en plus de celui-ci r\u00e9sign\u00e9s face au r\u00e9chauffement climatique et le train de nuit pourrait revenir en force, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:21 > 0:09:59) [91%] : \r\nQuels effets sur l'aviation, le mod\u00e8le des vols low cost \u00e0 travers l'Europe pour un simple week- end appartient-il au pass\u00e9, le directeur de jeu n'avaient a\u00e9roport est notre invit\u00e9, comment trouver 300 millions de francs, le Vaudois, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est \u00e0 la t\u00eate de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et sa mission est tr\u00e8s compliqu\u00e9e depuis que les Am\u00e9ricains lui ont coup\u00e9 les vivres, nous l'avons suivi \u00e0 Gaza, enfin l'heure du verdict avant la f\u00eate des vignerons, nous saurons ce soir qui de Kevin et Christophe aura le privil\u00e8ge de chanter le Lyaud bas dans le coeur des armaillis 2\u00e8me volet de notre reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:05 > 0:10:23) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point, cela nous arrive \u00e0 tous de piquer du nez, et m\u00eame de nous, a soupir\u00e9 un instant, mais dans certains cas, la cons\u00e9quence peut en \u00eatre lourde comme cette magistrate cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a ainsi provoqu\u00e9 le report d'un proc\u00e8s de quoi inspirer Pierre Bavaud pour la s\u00e9quence 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:32 > 0:10:42) [93%] : \r\nS'endormir au palais de justice et faire aussit\u00f4t la une de la presse oulala ah la belle affaire, c'est vrai, quoi que celui ou celle qui n'a jamais fait une petite ronflette au boulot par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:45 > 0:10:47) [92%] : \r\nLui jette la premi\u00e8re Pierre \u00e0 cette pauvre juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:10:49 > 0:10:54) [96%] : \r\nCar d'abord une petite sieste, \u00e7a n'a jamais tu\u00e9 personne, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:56 > 0:11:01) [90%] : \r\nUne turbo- sieste de 15 minutes et la seule mesure efficace contre la fatigue homologation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:01 > 0:11:03) [87%] : \r\nElle est d'ailleurs tr\u00e8s tendance, la micro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:03 > 0:11:11) [84%] : \r\nSentir m\u00eame ultra- courtes elle est tr\u00e8s tr\u00e8s reposant les il pas \u00e0 essayer vraiment, c'est un outil super puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:34) [94%] : \r\nBon, c'est vrai aussi que s'endormir pendant le proc\u00e8s du violeur et assassin pr\u00e9sum\u00e9 d'une jeune adolescente de 12 ans, c'est pas le meilleur timing, d'autant que la maman de la victime, expliquait le m\u00eame jour, ne pas avoir retrouv\u00e9 le sommeil depuis 2012, mais en m\u00eame temps l'exemple vient d'en haut et \u00e7a ne date pas d'hier : prenez Jacques Chirac, grand adepte de la sieste digne en toute circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:34 > 0:11:54) [85%] : \r\n\u00e7a et qui sait parfois r\u00e9sister \u00e0 la tentation, alors que d'autres portes, on pourra ont baiss\u00e9 pavillon, indiquant que le SMIC a annul\u00e9 une vie, souvenez-vous de ce potentat africain un champion, celui-l\u00e0 est toujours vivant, malgr\u00e9 les apparences, on a connu aussi une autre gloire locale, ap\u00f4tre du Kloppers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:54 > 0:11:55) [85%] : \r\nDu jour l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:57 > 0:11:58) [95%] : \r\nConseil du minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:59 > 0:12:08) [94%] : \r\nEt les leaders d'aujourd'hui ne sont pas en reste, comme accabl\u00e9 par le poids de leurs responsabilit\u00e9s, il ne manque pas une occasion de piquer un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:24) [92%] : \r\nMais parfois, le r\u00e9veil est dur, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'il n'y a, comme pour cette juge assesseur dont l'identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal Le Temps, elle se trouve \u00eatre la belle-m\u00e8re de Pierre Maudet, tr\u00e8s impliqu\u00e9 d'ailleurs dans sa dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:24 > 0:12:36) [90%] : \r\nFrance au sein du PLR, la pauvre, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9puisant circonstances att\u00e9nuantes donc pour cette femme qui s'est montr\u00e9e beaucoup plus prompt que son gendre en d\u00e9missionnant rapidement, je veux me battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:37 > 0:12:48) [91%] : \r\nPierre Maudet, lui, n'avait d\u00e9cid\u00e9ment pas besoin de \u00e7a, comme le dit le grand Jacques qui s'y connaissait donc en sieste mais aussi en affaires, les emmerdes \u00e7a vole toujours en escadrille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:07) [94%] : \r\nDes dizaines de milliers de jeunes et de moins jeunes sont descendus hier dans les rues de Suisse pour le climat influence tr\u00e8s forte \u00e0 Lausanne, notamment, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 Fribourg l'une de leurs revendications et de faire baisser le nombre de voyages en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:16) [93%] : \r\nQui serait responsable de 18 pourcent de l'impact climatique de la Suisse, certains de ces jeunes s'organisent pour bannir les voyages d'\u00e9tudes en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:13:32) [92%] : \r\nL'alternative, c'est bien s\u00fbr le train et notamment le train de nuit qui pourrait conna\u00eetre un retour en gr\u00e2ce et d\u00e9j\u00e0 le pari des chemins de fer autrichiens qui reprennent les lignes abandonn\u00e9es par les Suisses et les Allemands, c'est un reportage de Romain Miranda avec Esther Mamarbachi et C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:13:41 > 0:13:59) [90%] : \r\nMercredi soir, en gare de Z\u00fcrich \u00e0 quelques minutes du d\u00e9part du train de nuit pour l'Autriche, nous tombons sur Chiao et sa maman, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9couvrir l'Europe en train et s'il part pour Vienne, c'est pour une raison bien pr\u00e9cise : c'est une femme magnifique, une femme magnifique un oui, si si c'est pour elle que vous allez \u00e0 Vienne un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:59 > 0:14:00) [96%] : \r\nAh oui j'adore Sissi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:03 > 0:14:05) [97%] : \r\nJe l'ai d\u00e9couverte quand j'avais 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:08 > 0:14:21) [91%] : \r\nConte de f\u00e9e pour les un moyen de d\u00e9placement anachronique pour les autres, ou encore, solution incontournable \u00e0 l'heure du r\u00e9chauffement climatique, le train de nuit fait reparler de lui, on le croyait disparu, ou presque, mais on dirait bien que \u00e7a red\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:31 > 0:14:42) [92%] : \r\nAujourd'hui la locomotive du trafic ferroviaire de nuit en Europe, c'est l'Autriche, et justement, ce soir-l\u00e0, le porte- parole des chemins de fer autrichiens \u00e9taient du voyage, visite guid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:42 > 0:14:43) [84%] : \r\nC'est un peu comme attach\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:14:43 > 0:15:04) [80%] : \r\nIl y a Bjarne nous avons bien s\u00fbr des compartiments assis avec des prix qui commence \u00e0 29 euros, c'est quand m\u00eame c'est tr\u00e8s pris\u00e9 par les jeunes et les bacs par agacera rentrait essence appelle 10 pts son il y a un besoin et voici notre 2\u00e8me cat\u00e9gorie le wagon couchette qui est tr\u00e8s populaire chez les jeunes et les familles qui r\u00e9serve souvent les 4 places et puis elle passe oppose pas flic Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:05 > 0:15:11) [92%] : \r\nMais le nirvana en mati\u00e8re de trains de nuit c'est la cabine une ou 2 places, la famille qui a ramen\u00e9 chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:15:11 > 0:15:25) [89%] : \r\nQu'ici nous n'avons pas seulement un lit tr\u00e8s confortable \u00e0 une ou 2 places, il y a une petite table, des choses \u00e0 grignoter un repas du soir, c'est-\u00e0-dire et bien s\u00fbr notre fameux petit-d\u00e9jeuner avec qui il y a aussi une douche, une toilette on est honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:15:30 > 0:15:52) [82%] : \r\nFil Farag ST Chesnay sortant du Docteur ut\u00e9rin, de nombreux passagers appr\u00e9cie d'arriver tr\u00e8s t\u00f4t au coeur de la vie, la sc\u00e8ne, c'est notre client\u00e8le principale, ce sont les familles et les jeunes dans la m\u00eame famille, mais il y a aussi de plus en plus de personnes qui voyagent pour le travail et \u00e7a n'a pas, or il \u00e0 que chef le train de nuit est devenu une alternative s\u00e9rieuse mais Th\u00e9venard Zuck Torres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:54 > 0:16:03) [92%] : \r\nCe soir-l\u00e0, les rares voyageurs d'affaires pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester discrets, la plupart des passagers \u00e9taient des jeunes hommes de loisirs et ils avaient choisi le train pour diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:16:04 > 0:16:19) [82%] : \r\nComme avez chez Chirac \u00e7a avec s'dormir \u00e0 Z\u00fcrich \u00e9tait vraiment tr\u00e8s cher en d\u00e9pensant 15 francs de plus que pour un h\u00f4tel, j'ai pris mon billet de train pour Vienne un excellent ils iraient du coup j'avais le voyage est un endroit pour dormir, ce qui \u00e9tait plus avantageux, une grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:19 > 0:16:30) [88%] : \r\nLes \u00e0 Umwelt, c'est \u00e0 cause de l'environnement, on voulait partir en week- end quelque part, mais surtout ne pas voler des gorilles, Narbonne et c'est pour \u00e7a qu'on a opt\u00e9 pour le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:31 > 0:16:32) [70%] : \r\nFerante chiite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:16:32 > 0:16:48) [85%] : \r\nEt enfin que Ch c'est dommage qu'il n'y ait plus beaucoup de trains de nuit, c'est chouette, c'est vraiment une fa\u00e7on particuli\u00e8re de voyager d'un influx extr\u00eamement avec l'avion quand on vole, on perd tout, si, si on est un peu serr\u00e9, et des fois \u00e7a pue mais c'est plein d'charme importante cette chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:50 > 0:16:55) [96%] : \r\nIl y a une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 peine, les trains de nuit au d\u00e9part de la Suisse vous emmener d'est en ouest et du nord au sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:57 > 0:17:02) [88%] : \r\nMoscou, Barcelone, Copenhague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:03 > 0:17:09) [95%] : \r\nRome ou Venise depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:09 > 0:17:22) [90%] : \r\nEt l'arr\u00eat des trains de nuit pour raisons \u00e9conomiques d\u00e9cid\u00e9es par les chemins de fer allemands et les CFF, c'est un peu le d\u00e9sert, il ne reste plus que 4 lignes au d\u00e9part de Z\u00fcrich d\u00e9sormais op\u00e9r\u00e9e par l'Autriche, qui s'est engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:25 > 0:17:29) [95%] : \r\nLes Autrichiens ont rachet\u00e9 une partie des convois allemands et ainsi accru leur offrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:30 > 0:17:38) [89%] : \r\nAujourd'hui les night jette les trains de nuit autrichiens sont b\u00e9n\u00e9ficiaires et 13 nouvelles rames seront sur les rails en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:46 > 0:17:48) [92%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 Vienne, peu avant 8 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:50 > 0:17:55) [94%] : \r\nApr\u00e8s une bonne nuit de sommeil ciao et sa maman, partent \u00e0 la d\u00e9couverte de la ville de Sicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:02 > 0:18:14) [89%] : \r\nDe notre c\u00f4t\u00e9, nous avons rendez- vous avec le monsieur Ligne \u00e0 grande distance et trains de nuit, des chemins de fer autrichiens rail ou alors vous \u00eates meilleur que les Suisses et les Allemands et et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:14 > 0:18:20) [78%] : \r\n\u00e0 ce paie veut, je ne dirais pas meilleur mais nous avons opt\u00e9 pour d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:21 > 0:18:34) [92%] : \r\nIl t'en Allemagne, ce sont les trains \u00e0 grande vitesse qui sont la Pierre angulaire des trajets de longue distance en Suisse avec les CFF c'est l'horaire cadenc\u00e9 la priorit\u00e9 avec des francs tous les quarts d'heure toutes les demi- heures, cette station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:36 > 0:18:41) [97%] : \r\nL'Autriche, elle a pris le pari de d\u00e9velopper les longues distances, le train de nuit qui reste n\u00e9anmoins un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:43 > 0:18:53) [90%] : \r\nEn effet, au b\u00e9b\u00e9 34 millions de passagers par an sur les longues distances, d'autres \u00e0 peine 1,4 millions par le train de nuit mais cette part est en augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:55 > 0:19:33) [85%] : \r\nEst-ce un him c'est une niche dans le march\u00e9 de la mobilit\u00e9, mais pas vraiment pour nous, on ne le fait environ 15 \u00e0 20 pourcent de notre chiffre d'affaires sur les longues distances vient des trains de nuit \u00e0 ce fut on ne sait si ce n'est donc pas une niche ni on ne traite pas ce secteur comme telle, c'est pli\u00e9 mobilit\u00e9 macht Anne \u00e7a reste bien s\u00fbr un produit particulier et qu'on doit vendre d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re, comme une exp\u00e9rience de voyage au S\u00e9nat les strass Marien aller naissent mais aussi une si nous ne sommes s\u00fbrement pas les plus rapides en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, nous ne sommes pas non plus les moins chers mais on offre une exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:34 > 0:20:14) [92%] : \r\nBonjour la question du coup et bien s\u00fbr central pour aller \u00e0 Vienne, nous avons compar\u00e9 les tarifs en r\u00e9servant la veille de notre d\u00e9part, petite surprise l'aller simple en train, c'\u00e9tait entre 50 et 250 francs alors que le vol aller simple, moins cher, \u00e9tait tout de m\u00eame \u00e0 412 francs avec Austrian Airlines mais en g\u00e9n\u00e9ral si on s'y prend \u00e0 l'avance les low cost reste meilleur march\u00e9 et, bien s\u00fbr, plus rapide que le train, c'est pourquoi les Autrichiens mettent le paquet question communication afin d'attirer une client\u00e8le jeune et urbaine tr\u00e8s souvent adeptes de l'avion, voici par exemple Philippe et F\u00e9lix de draps Queen qui ont choisi le train de nuit pour se rendre \u00e0 Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:20:26 > 0:20:50) [92%] : \r\nRetour en Suisse ou avec une communication plus sobre, les CFF nous ont inform\u00e9s qu'il n'entendait en aucun cas r\u00e9introduire les trains de nuit, mais qu'il suivait l'\u00e9volution du march\u00e9 mais \u00e0 Berne, certains sont fatigu\u00e9s d'attendre dans quelques semaines, le groupe des Verts lib\u00e9raux va d\u00e9poser une interpellation au Conseil national au sujet de la relance des trains de nuit avec 2 requ\u00eates bien pr\u00e9cise : la 1\u00e8re c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:50 > 0:21:24) [91%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral lance un appel d'offres pour proposer de ligne suisse Amsterdam et suisse Barcelone que des offres internationale arrive et la 2\u00e8me intervention vise \u00e0 r\u00e9actualiser le rapport du des CFF qui date de pr\u00e8s de 10 ans qui prouve que ce n'est pas rentable, ces donn\u00e9es sont trop anciennes, les habitudes des jeunes ont chang\u00e9, il faut r\u00e9actualiser ce rapport aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est passif sur la question, il laisse faire et devrait \u00eatre beaucoup plus proactif pour proposer une offre \u00e0 aux personnes qui aimeraient prendre le train et qui ne peuvent pas aujourd'hui le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:26 > 0:21:52) [91%] : \r\nL'id\u00e9e du train de nuit revient en force, c'est bien s\u00fbr \u00e0 cause du climat en Suisse le 10 pour 100 de la production de CO2 est due au trafic a\u00e9rien, c'est bien plus que dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, le Suisse veulent beaucoup et l'avion est gourmand sur un trajet Z\u00fcrich- Vienne il produit environ 10 fois plus de gaz \u00e0 effet de serre que le train plus rapide et tr\u00e8s souvent moins cher, notamment parce que le carburant de l'aviation est exempt\u00e9 de toute taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:53 > 0:22:05) [92%] : \r\nIl faudrait que les r\u00e8gles du jeu soient identiques pour que le train, l'avion puisse avoir des prix comparables, il faudrait qu'au niveau des taxis on taxe l'\u00e9lectricit\u00e9 pour le train, h\u00e9 bien \u00e7a quelque part le k\u00e9ros\u00e8ne pour l'avion afin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:20) [91%] : \r\nLes r\u00e8gles du jeu soient les m\u00eames pour tous, taxer le carburant de l'aviation relancer le train de nuit, pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e, mais pas tr\u00e8s r\u00e9aliste, en tout cas c'est l'avis de nombreuses personnes et du conseiller national Beno\u00eet Genecand en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:22:21 > 0:22:51) [89%] : \r\nJ'ai \u00e9videmment de de la compr\u00e9hension pour ceux qui essaient de longs s\u00e9jours en initiative jeudi, c'est \u00e0 mon avis un peu t\u00f4t pour concurrencer l'avion telle qu'il est pratiqu\u00e9 aujourd'hui dans les voyages inter- nationaux en tout cas on Europe mais m\u00eame, m\u00eame les voyages de grandes distances, quoi, les gens se sont vraiment habitu\u00e9s \u00e0 ce mode de transport extr\u00eamement bon march\u00e9, c'est rentr\u00e9 dans les moeurs de, de, de faire des distances tr\u00e8s longue pour quelques dizaines de francs est rentr\u00e9 dans les moeurs, donc \u00e7a va \u00eatre assez douloureux de revenir en arri\u00e8re mais c'est mais \u00e0 mon avis c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:52 > 0:23:09) [88%] : \r\nDouloureux peut-\u00eatre mais indispensable aussi et les choses, sans d'ailleurs bouger en Suisse \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, par exemple, o\u00f9 ces 3 jeunes viennent de lancer une initiative, ils demandent que tous les voyages acad\u00e9mique des \u00e9tudiants en dessous de 1000 kilom\u00e8tres se fasse d\u00e9sormais entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:10 > 0:23:28) [80%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que si c'\u00e9tait un jour o\u00f9 on enfin on commence o\u00f9 l'on peut qu'elle ne voit pas, enfin il lui exprime, c'est bien s\u00fbr tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'introduire une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne d'un jour \u00e0 l'autre dans toute l'Europe, je thorium \u00e0 une Furnes audace alors on fait quelque chose ici AZO parce que St\u00e9phane Faure dans ses marques quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:28 > 0:23:54) [86%] : \r\nUniversit\u00e9 pense longtemps je peux \u00eatre saisi l'universit\u00e9 soutient cette initiative parce qu'elle est tr\u00e8s importante en termes de durabilit\u00e9, elle ne s'arr\u00eate, mais tant d'un c\u00f4t\u00e9, notre facult\u00e9 de d\u00e9veloppement durable va s'occuper d'ici le printemps de mettre en place un concept pour appliquer cette initiative of China meilleur climat antis\u00e9mite et cette ne compte tenu leur et nous voulons qu'elle ne s'applique pas qu'aux \u00e9tudiants, mais aussi \u00e0 nos chercheurs, par exemple, s'alarme que Charlotte Mayotte et de mais au fait, qu'en pense le reste des \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:55 > 0:24:33) [86%] : \r\nBiram nacelle on en a parl\u00e9 au conseil des \u00e9tudiants et le retour \u00e9tait tr\u00e8s bon r\u00e9sonance \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 de ce conseil repr\u00e9sente le reste des \u00e9tudiants alors je pars du principe que les \u00e9tudiants sont d'accord, tu aimes Bolkestein passe Cantona aux critiques, il y a quand m\u00eame eu quelques critiques, il y a toujours des critiques et moi, mais quand on en parle, les gens finissent par comprendre : c'est un homme femme f\u00e2ch\u00e9e Isma\u00ebl d\u00e9j\u00e0 vu de ce qui fut m\u00eame au conseil des \u00e9tudiants, il y avait des gens qui disaient oui, mais c'est plus cher et plus long pour et ce sont des choses qu'il faut respecter ah oui, mais la majorit\u00e9 comprend que c'est important, et qu'en plus c'est faisable Marpa et seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:33 > 0:24:42) [92%] : \r\nC'est Steve fera \u00e0, au fond, c'est toute la question de quelle est ma libert\u00e9 et quelle est ma responsabilit\u00e9 concernant le climat, il faut se d\u00e9cider sur ce que l'on veut vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:42 > 0:24:51) [88%] : \r\nOui, mais je \u00e9tais retour \u00e0 Vienne ici, on en est convaincu : le train et le train de nuit en particulier sont promis \u00e0 un bel avenir peut-\u00eatre plus t\u00f4t qu'on ne le croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:52 > 0:25:18) [85%] : \r\nEt je t'inqui\u00e9t\u00e9s je pense que les jalons sont pos\u00e9s quand on observe les discussions politiques sur l'environnement en Europe \u00e0 mal proclame c'est-\u00e0-c'est mon avis, c'est qu'il faudra attendre encore 2 \u00e0 3 ans avant qu'il y a une vraie bascule \u00e0 Dancing \u00e9lever \u00e0 ce moment-l\u00e0, nous serons les mieux pr\u00e9parer le voyage de nuit doit devenir synonyme de Nike arr\u00eate notre but, c'est de devenir les num\u00e9ros un en Europe pour les trains du ma\u00efs Hart secret c'est mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:31 > 0:25:49) [94%] : \r\nAndr\u00e9 Schneider, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport il y a quelques jours, vous annonciez les chiffres de votre a\u00e9roport pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec une croissance qui se tasse, moins 2 pourcent contre 5 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, est ce qu'il faut y voir l\u00e0 le signe que les Suisses ont pris conscience qu'il fallait moins vol\u00e9es pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:25:50 > 0:26:22) [91%] : \r\nJe pense, c'est probablement pas la plus importante raison la raison la plus importante, c'est tout simplement Gen\u00e8ve- A\u00e9roport qui Ofcom comme \u00e0 peu pr\u00e8s 90 pourcent de ces destinations en Europe a atteint un niveau de connectivit\u00e9 maturit\u00e9 qui fait que finalement la croissance France limit\u00e9e plut\u00f4t au \u00e0 la croissance de du produit int\u00e9rieur brut ou \u00e0 la croissance de la population et nous pensons que nous allons rester sur une trajectoire de ce type-l\u00e0, en tout cas s'il y a pas d'changement fondamental en Europe et dans le monde de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:22 > 0:26:32) [89%] : \r\nPourtant le on entendait des chiffre tr\u00e8s impressionnant pour pour 2030, \u00e7a veut dire que que c'est faux, il y aura pas une croissance jusqu'\u00e0 25 ou 30000 passagers ben je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:32 > 0:26:51) [90%] : \r\nC'est une pr\u00e9vision, c'est un peu si vous demanderai au directeur de la Banque nationale suisse vous pr\u00e9voir la croissance de l'\u00e9conomie suisse jusqu'en 2030 je pense il s'ex\u00e9cutera pas alors je dirais c'est une base pour nous pour savoir comment doit planifier, mais ceci et chaque 2 ans r\u00e9\u00e9valu\u00e9 et on doit tenir compte de la r\u00e9elle \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:51 > 0:26:53) [90%] : \r\nDonc pour vous, on atteint une sorte de, de, de plafond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:54 > 0:27:10) [91%] : \r\nJe dirais, on atteint un niveau de maturit\u00e9 qui va certainement r\u00e9duire la croissance comme j'ai dit dans ce qu'on voit aujourd'hui, je ne vais pas non plus m'aventure et de faire l'erreur que je viens de mentionner, c'est-\u00e0-dire de refaire une autre pr\u00e9vision qui finalement est aussi juste ou faux que n'importe quel autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:11 > 0:27:23) [93%] : \r\nQuand vous voyez tous c'est tous ces jeunes qui \u00e9taient dans la rue hier qui manifestent notamment contre le voyage en avion, je crois qu'une partie d'entre eux ont pour projet, peut-\u00eatre une fois de bloquer votre a\u00e9roport qu'est-ce que vous leur dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:23 > 0:28:16) [91%] : \r\nAlors d'abord je pense, l'industrie a reconnu sa depuis d\u00e9j\u00e0 un certain temps et nous savons que, quelque part, il faut vraiment aussi montrer que cette industrie est capable d'apporter aussi des des solutions parce que je pense pas qu'il est envisageable de arr\u00eater de voyager en avion mais il faudrait peut-\u00eatre fait scission, il faudra peut-\u00eatre prendre des d\u00e9cisions, pourquoi on voyage alors les solutions sont d'abord, nous faisons partie Gen\u00e8ve- A\u00e9roport d'un a\u00e9roport qui n'\u00e9met plus de CO2 nous sommes neutres, avec des compensations et \u00e7a c'est pour l'a\u00e9roport pour l'a\u00e9roport et de l'industrie, a annonc\u00e9 qu'elle va commencer d\u00e8s 2021 de bloquer totalement la croissance en \u00e9mission CO2 et \u00c9va apr\u00e8s travailler \u00e0 travers des outils comme du bio- k\u00e9ros\u00e8ne de r\u00e9duire \u00e7a et on voit aussi arriver maintenant des avions qui r\u00e9duisent de 20 \u00e0 30 pourcent \u00e0 la consommation en k\u00e9ros\u00e8ne, alors on a un certain nombre de mani\u00e8re de de tenir compte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:16 > 0:28:26) [89%] : \r\nMais il y a quand m\u00eame depuis Gen\u00e8ve quantit\u00e9 destination aller pour le week- end pour quelques dizaines de francs je crois que vous avez quelques ados \u00e0 la \u00e0 la maison et il vous taquine avec \u00e7a et vous culpabilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:27 > 0:28:38) [88%] : \r\nJe dirais d'abord, c'est quand m\u00eame les clients qui choisissent qu'est-ce qu'ils vont faire en avion, parce qu'autant, pour ces m\u00eames destinations, j'ai aussi des gens qui partout nous avons des gens qui partent pour des raisons professionnelles et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:38 > 0:28:42) [91%] : \r\nC'est quand m\u00eame vous l'a\u00e9roport qui est all\u00e9 chercher les compagnies pour les les convaincre d'\u00e9tablir des connexions vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:42 > 0:29:28) [89%] : \r\nNon, un a\u00e9roport est l\u00e0 pour offrir un certain nombre de cr\u00e9neaux pour le vol et apr\u00e8s, c'est de ne pas nous qui devons les donner, c'est \u00e0 travers une autre organisation parce que justement, les compagnies a\u00e9riennes ne veulent pas que nous puissions qui vole ou comment et de ce fait l\u00e0, nous sommes finalement une plateforme commune grave quelque part qui offre la possibilit\u00e9 d'atterrir et d\u00e9coller, et qui doit s'assurer qu'on a toutes les services autour pour le contrat s\u00fbret\u00e9 pour le traitement des bagages et tous ces choses-l\u00e0 mais en finalit\u00e9 nous le seul mani\u00e8re on a guid\u00e9, c'est le nombre de cr\u00e9neaux qu'on met \u00e0 disposition et et de ce fait l\u00e0, nous ne pouvons pas dire je ne veux pas voir en vol pour destination Barcelone par exemple pour la nommer, mais je vais avoir d'autres dans son sang, malheureusement pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:28 > 0:29:51) [89%] : \r\nUne destination qui est tr\u00e8s desservies au d\u00e9part de Gen\u00e8ve c'est Paris, alors on peut regarder oui chiffre la comparaison pour aller \u00e0 Paris, on peut prendre le TGV, on peut prendre l'avion, c'est en avion 330 grammes de de de CO2 d\u00e9gag\u00e9 par kilom\u00e8tre en TGV, c'est seulement 17 est-ce que vraiment s\u00e9rieusement l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doit continuer \u00e0 encourager \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:51 > 0:30:01) [92%] : \r\nAlors d'abord il faut quand m\u00eame savoir que Paris est aussi un grand meuble pour des vols InterContinental alors la vaste majorit\u00e9 des gens qui veulent \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:01 > 0:30:06) [97%] : \r\nIl y a maintenant plus de gens qui prennent l'avion que le train pour aller \u00e0 Paris, \u00e7a c'est un changement r\u00e9cent oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:06 > 0:30:42) [92%] : \r\nParce que il y a un tr\u00e8s bon de connectivit\u00e9 dans le monde \u00e0 travers le groupe Air France- KLM qui permet justement des gens qui volent vers \u00e0 Paris de pouvoir apr\u00e8s prendre un vol ailleurs et vous pouvez pas les convaincre, malheureusement, de dire : prenez le TGV jusqu'en centre- ville de Paris et allaient sortir d'ailleurs moi quand je vais \u00e0 Paris, je prends le TGV parce que c'est nettement plus agr\u00e9able parce que le retour d'un et des a\u00e9roports \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville vers le centre- ville, c'est compliqu\u00e9 et \u00e7a prend beaucoup de temps, mais il faut quand m\u00eame comprendre, c'est comme les gens qui viennent, vol de Gen\u00e8ve assur\u00e9 que, autre exemple, c'est la majorit\u00e9 la \u00e9norme majorit\u00e9 travaux prendre un autre avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:42 > 0:31:08) [92%] : \r\nUne derni\u00e8re question Monsieur Monsieur Schneider, on a entendu dans le reportage, plusieurs voix qui s'\u00e9l\u00e8vent pour dire il faut taxer le k\u00e9ros\u00e8ne, on sait qu'aujourd'hui depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, le k\u00e9ros\u00e8ne mais pas tax\u00e9, on peut y voir une subvention \u00e0 \u00e0 l'aviation, qui est pourtant effectivement tr\u00e8s polluante pour le climat quand est-ce qu'on va se r\u00e9soudre \u00e0 mettre fin \u00e0 cette subvention et taxer le k\u00e9ros\u00e8ne comme, comme n'importe quel autre carburant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:08 > 0:31:26) [91%] : \r\nOn ne va pas, il faut comprendre que c'est une d\u00e9cision mondiale, c'est pas la Suisse, ni l'Allemagne, ou qui que ce soit qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a c'est d\u00e9cid\u00e9 par l'organisme onusien qui s'occupe de l'aviation civile et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a 80 ans, de ne pas taxer le k\u00e9ros\u00e8ne pour permettre aux pays en voie de d\u00e9veloppement, de pouvoir aussi d\u00e9velopper la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:26 > 0:31:28) [85%] : \r\nIl est pas tant aujourd'hui de mettre un un internat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:28 > 0:31:53) [91%] : \r\nJe pense, nous nous sommes ex\u00e9cutant en finalit\u00e9, alors on peut que je pense c'est une discussion qu'il faut, avant qu'il faut prendre des d\u00e9cisions l\u00e0- dessus, mais la probl\u00e9matique et c'est \u00e7a aussi que tout le monde doit comprendre le monde de l'aviation est souvent r\u00e9glement\u00e9 par des r\u00e9glementations mondial ou europ\u00e9en et que malheureusement, la Suisse ne peut pas toujours faire tout seul apr\u00e8s la Suisse est pr\u00e9sent dans tous ses organes, alors elle a la possibilit\u00e9 aussi de faire valoir sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:54 > 0:31:56) [92%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir et merci \u00e0 vous en Direct dans Mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:58 > 0:32:21) [93%] : \r\nCette semaine, le Vaudois Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl lan\u00e7ait un appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour d\u00e9crocher un milliard 200 millions de francs pour 2019, il faut dire qu'il dirige l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dont d\u00e9pendent plus de 5 millions de personnes et sa t\u00e2che est devenue tr\u00e8s complexe, depuis que les \u00c9tats-Unis lui ont coup\u00e9 les vivres, comment malgr\u00e9 tout assurer la subsistance de ces r\u00e9fugi\u00e9s Pierre Bavaud et Young Greenson l'ont suivi \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:25 > 0:32:28) [92%] : \r\n6 mois qu'il n'\u00e9tait pas revenu dans la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:30 > 0:32:37) [92%] : \r\nDans un convoi digne d'un chef d'\u00c9tat tant l'agence onusienne p\u00e8sent lourd dans cet \u00e9troit territoire o\u00f9 s'entassent 2 millions de Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:38 > 0:32:43) [97%] : \r\nAu si\u00e8ge de l'honneur ou \u00e0 Gaza, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est attendu de pied ferme par les cam\u00e9ras du monde arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:45 > 0:32:58) [66%] : \r\nIl se veut un poids confirm\u00e9 bas quand Gaza AT and voil\u00e0 Ben exprim\u00e9 des feux coquille de gaz \u00e0 Suippes quatre offrir un peu de milliers l'US dans le malade United States.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:58 > 0:33:09) [91%] : \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain avait priv\u00e9 son organisation du quart de son budget Pierre cr\u00e8me, Lula a accompli un petit miracle en r\u00e9ussissant \u00e0 convaincre les autres pays donateurs \u00e0 combler pratiquement le d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:09 > 0:33:19) [64%] : \r\nWanted 5 au de donneuses Amtrak ne s'votre choix cet \u00e9tat soit large de cette \u00e9quipe et-ce cause Open de Kleenex Open de Foday sur BioChem scoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:21 > 0:33:27) [97%] : \r\nEt c'est parti pour une visite dans cette bande de Gaza du reste du monde et sous perfusion humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:37 > 0:33:57) [90%] : \r\nDepuis bient\u00f4t une ann\u00e9e tous les vendredis, ce rituel r\u00e9guli\u00e8rement mortel j'ai de fronde et pneus enflamm\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 palestinien, tirs \u00e0 balles r\u00e9elles, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, les jeunes Palestiniens protestent aux fronti\u00e8res de Gaza, c'est la grande marche du retour en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl en 1948 qui a provoqu\u00e9 la premi\u00e8re vague de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:01 > 0:34:08) [90%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape de la visite de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl ind\u00e9cent de sant\u00e9 de l'UNRWA, et l\u00e0 aussi il est tr\u00e8s attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:10 > 0:34:21) [93%] : \r\nDepuis sa derni\u00e8re visite, en plus des soins m\u00e9dicaux habituels de base qui sont prodigu\u00e9s dans ce centre de nombreux bless\u00e9s par balles suppl\u00e9mentaires, donc il faut s'occuper tous reviennent de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:21 > 0:34:26) [71%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a se voit \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, forfait, mais \u00e7a peut \u00eatre quelle l'atrocit\u00e9 non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:26 > 0:34:39) [93%] : \r\nLa m\u00e8re de Mohamed jure que son fils ne brandissaient qu'un drapeau palestinien lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate le 30 mars dernier au 1er jour des protestations une balle qui le laisse pratiquement muets aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:40 > 0:34:57) [90%] : \r\nC'est un co\u00fbt humain qui est \u00e9norme et qui p\u00e8se \u00e9norm\u00e9ment sur l'ensemble du syst\u00e8me de sant\u00e9 Gaza mais on voit ici les gens avec un d\u00e9vouement extraordinaire et c'est vrai qu'on est on ne peut que \u00eatre inspir\u00e9 sur un plan personnel, de voir des coll\u00e8gues aussi engag\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:01 > 0:35:07) [96%] : \r\nDepuis presque 12 ans depuis la prise du pouvoir du Hamas : Isra\u00ebl et l'\u00c9gypte impose un embargo \u00e0 la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:11 > 0:35:15) [99%] : \r\nAvant ce blocus 80000 personnes b\u00e9n\u00e9ficiaient de l'aide alimentaire de nos droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:16 > 0:35:23) [85%] : \r\nAujourd'hui, elles sont un 1000000, la moiti\u00e9 de la population, lui, le lait en poudre, riz, farine lentilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:24 > 0:35:28) [95%] : \r\nSamir vient chercher la ration \u00e0 laquelle sa famille a droit en principe tous les 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:31 > 0:35:43) [86%] : \r\nOmar Nadal adapt\u00e9e \u00e0 elle est tr\u00e8s importante, c'\u00e9tait d'un jet, mais pas suffisante, il ne suffit que pour un mois 2 heures pas et c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle qu'on peut survivre, mais c'est clair qu'on esp\u00e8re que les quantit\u00e9s vont augmenter la haute boxeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:49 > 0:36:13) [88%] : \r\nJe rencontre parfois le p\u00e8re de famille qui me remercier devant leur famille pour l'assistance alimentaire, je suis extr\u00eamement g\u00ean\u00e9 de \u00e7a parce que c'est les gens qui avaient la dignit\u00e9 qu'on souhaite tout savoir, de pouvoir avoir un revenu et de couvrir les besoins de notre famille, et ces gens sont pas diff\u00e9rent et donc de se retrouver dans une situation beaucoup plus modeste, c'est sur un plan humain, encore une fois extr\u00eamement difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:15 > 0:36:20) [91%] : \r\nSamir vit dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s ou le provisoire ressemblent toujours plus haut d\u00e9finitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:27 > 0:36:30) [99%] : \r\nIl vit ici avec sa m\u00e8re, son \u00e9pouse et leurs 4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:33 > 0:36:40) [95%] : \r\n\u00e0 Gaza, le taux de ch\u00f4mage est de 50 pourcent cela fait 8 ans que la famille b\u00e9n\u00e9ficient de cette assistance alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:40 > 0:36:41) [95%] : \r\nLa dame du roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:41 > 0:36:59) [83%] : \r\nAnna contest\u00e9 le fait \u00e0 court, mais \u00e0 laquelle, mais avant je travaillais \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne, mais quand le Hamas et le Fatah se sont affront\u00e9s, j'ai perdu mon emploi B\u00e9nin depuis je suis ouvrier dans le b\u00e2timent, mais comme vous voyez, il y a plus de construction du coup moi j'ai pas de travail, ben et \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:00 > 0:37:03) [83%] : \r\nSon a\u00een\u00e9 c'est Chadi de 13 ans et des r\u00eaves plein la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:04 > 0:37:07) [82%] : \r\nAh, toc, toc, est ce que tu as d\u00e9j\u00e0 sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:07 > 0:37:08) [85%] : \r\nDe Gaza non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:10 > 0:37:11) [97%] : \r\nJ'aimerais pouvoir sortir un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:11 > 0:37:13) [58%] : \r\nBen \u00e7a absolument Kottmann et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:15 > 0:37:17) [89%] : \r\nOu est-ce que tu aimerais aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:17 > 0:37:23) [81%] : \r\nOui, un peu plus Paris, l'Indon\u00e9sie et et j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:34 > 0:37:41) [98%] : \r\nUne image revient souvent pour d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9 dans la bande de Gaza, une immense prison \u00e0 ciel ouvert dont on a jet\u00e9 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:43 > 0:38:01) [95%] : \r\nLa diff\u00e9rence entre une prison de Gaza c'est que normalement, quand on est condamn\u00e9 \u00e0 la prison, on sait pour combien de temps en Russie, on ne le sait pas, on ne sait pas combien de temps \u00e7a va durer, on ne sait pas combien de temps va devoir vivre dans ces conditions, je crois que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 l'ext\u00e9rieur de s'imaginer exactement ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:03 > 0:38:22) [88%] : \r\nPrenez l'exemple des 208 tentes 1000 \u00e9l\u00e8ves que nous avons dans nos \u00e9coles, plus de Nantes pourcent n'ont jamais quitt\u00e9 la bande de Gaza, c'est \u00e7a leur horizon et d'imaginer que \u00e7a puisse l'\u00eatre encore pour longtemps sous cette forme est extr\u00eamement difficile, sur un plan humain et puis alors politiquement, \u00e9videmment, ne devrait jamais \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:28 > 0:38:40) [95%] : \r\nIl y a exactement une ann\u00e9e c'est de cette cour d'\u00e9cole que Pierre cr\u00e8me Bull avait lanc\u00e9 la campagne de r\u00e9colte de fonds pour palier au retrait de la contribution am\u00e9ricaine avec comme slogan la dignit\u00e9 n'a pas de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:45 > 0:38:58) [97%] : \r\nAujourd'hui, donc mission accomplie, les cours ont repris normalement dans les quelque 700 \u00e9coles de l'UNRWA dans cette classe, les \u00e9l\u00e8ves ont une douzaine d'ann\u00e9es, chacune d'entre elles a donc d\u00e9j\u00e0 connu 3 guerres dans la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:01 > 0:39:10) [92%] : \r\nOn a Adam votera la ma plus grande crainte, c'est de ne pas pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9cole, c'est la guerre reprend, on risque alors de perdre une nouvelle ann\u00e9e scolaire jaloux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:14 > 0:39:30) [92%] : \r\nQuand je vois ces \u00e9l\u00e8ves je repense \u00e0 moi- m\u00eame au m\u00eame \u00e2ge avaient certainement pas la m\u00eame confiance de m'adresser \u00e0 des visiteurs de cette mani\u00e8re-l\u00e0, et \u00e7a, c'est parce qu'ils savent l'importance de l'\u00e9ducation pour eux- m\u00eames et elles-m\u00eames et c'est vraiment tout \u00e0 fait fascinant c'est une un des facteurs de plus grande motivation dans mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:32 > 0:39:47) [93%] : \r\nLe voici d'ailleurs Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl dans sa jeunesse, il se voyait cin\u00e9aste documentaire avec d\u00e9j\u00e0 un go\u00fbt prononc\u00e9 pour l'aventure, lui qui fut candidat au Grand Raid un jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 des ann\u00e9es 80 puis le dernier cr\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:47 > 0:39:54) [81%] : \r\nIl vous venez de monde, il vient de Prangins et puis il a 18 ans et puis qu'est ce que faisait aussi Ivan, je viens de passer mon bac \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:55 > 0:40:16) [93%] : \r\n\u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 il est d\u00e9sormais bas\u00e9 Pierre cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e presque un illustre inconnu depuis plus de 4 ans, il vit seul dans un petit appartement, sa famille \u00e9tant rest\u00e9s en Suisse pour permettre \u00e0 ses 3 fils de terminer leur scolarit\u00e9 un appartement qui n'a pas beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 d'ailleurs au cours des 12 derniers mois, lors de sa recherche fr\u00e9n\u00e9tique de nouveaux financements \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:20 > 0:40:25) [89%] : \r\nSa carri\u00e8re dans l'humanitaire, c'est au CICR, qu'il a b\u00e2ti en grande partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:26 > 0:40:31) [93%] : \r\nUne mission en tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 l'a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 l'Afghanistan il y a plus de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:31 > 0:40:40) [89%] : \r\nQuand c'est vrai que c'est une ann\u00e9e tr\u00e8s impressionnante \u00e9videmment sur le plan de l'intensit\u00e9 de ce que \u00e7a voulait dire humainement je vois sur les images, les gens d\u00e9plac\u00e9s, coeur de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:42 > 0:40:56) [96%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il fait la connaissance de son \u00e9pouse d'origine afghane, avec laquelle il se retrouve l'ann\u00e9e suivante en Bosnie, en pleine guerre des Balkans avec l\u00e0 encore son cort\u00e8ge de r\u00e9fugi\u00e9s et pour lui, l'apprentissage de se retrouver face \u00e0 une cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:56 > 0:41:02) [77%] : \r\nToutefois, avec un vote oui fait c'\u00e9tait il y a un tenant de la ce qui est au Tchad GTM Datsun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:02 > 0:41:05) [89%] : \r\nDonc, c'est int\u00e9ressant de voir, il y a un c\u00f4t\u00e9 plus fig\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:07 > 0:41:33) [95%] : \r\nLe voil\u00e0 donc \u00e0 la t\u00eate d'une organisation vieille de 70 ans aussi vieille que le conflit isra\u00e9lo- palestinien, qui accumule le feu nourri des critiques \u00e0 celle de Donald Trump se sont ajout\u00e9es celles d'Ignacio K6 dans l'avion qui le ramenait justement d'une visite \u00e0 l'aune roi en compagnie de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, le chef de la diplomatie suisse a d\u00e9clar\u00e9 en mai dernier que cette organisation faisait d\u00e9sormais partie du probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:34 > 0:41:46) [92%] : \r\nJe dirais que la surprise au retour, c'est pas tellement que Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse avoir d'autres avis mais c'est de le poser sur le plan public de cette mani\u00e8re, \u00e7a c'\u00e9tait surprenant, le moins qu'on puisse dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:46 > 0:41:52) [87%] : \r\nD'autant que cette prise de position d'Ignacio K6 \u00e9tait en tous points identique avec celle d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:52 > 0:42:35) [90%] : \r\nOn aura \u00e0 nos yeux et formerait plut\u00f4t partie du probl\u00e8me que de la solution dans le sens o\u00f9 on Europe perp\u00e9tue en fait un esp\u00e8ce de statut de r\u00e9fugi\u00e9 qui se transmet de p\u00e8re en fils ou de m\u00e8re en fille chez les Palestiniens, est ce que \u00e7a me viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de revenir maintenant en Europe et de dire : \u00e9coutez, je suis 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9fugi\u00e9s, alors s'il vous pla\u00eet, donnez-moi le mot n'est, occupez-vous de moi, mais jamais de la vie, sauf que vous avez \u00e0 payer aujourd'hui mais nous avons un pays et les Palestiniens pourraient avoir \u00e0 payer, si seulement ils n\u00e9gocient avec Isra\u00ebl au lieu de faire ce qu'ils sont en train de faire depuis des ann\u00e9es, \u00e0 savoir un m\u00e9lange destructif de terrorisme, d'incitation \u00e0 la violence, la cl\u00e9 de l'ind\u00e9pendance palestinienne et dans les mains des Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:35 > 0:42:57) [92%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but, l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9, que ce soit organisation devrait \u00eatre pr\u00e9sente pour une p\u00e9riode tr\u00e8s courte et ensuite le conflit serait r\u00e9solu et cette organisation aurait \u00e9t\u00e9 dissoute \u00e7a c'est la vision qu'il faut maintenir, il faut une r\u00e9solution politique et ensuite on aura remet ses installations, il faudrait plut\u00f4t se concentrer l\u00e0- dessus comme t\u00eate de pointer du doigt une organisation humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:59 > 0:43:15) [89%] : \r\nRetour \u00e0 Gaza, o\u00f9 la guerre menace \u00e0 tout instant de reprendre depuis plusieurs mois avec ces images de bombardements prise l'Automne dernier aux tirs de roquettes sporadiques visant Isra\u00ebl, r\u00e9pondent les frappes en plein centre- ville, ici, c'\u00e9tait un b\u00e2timent occup\u00e9 par le Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:17 > 0:43:19) [99%] : \r\nLa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al Aqsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:22 > 0:43:25) [89%] : \r\nD\u00e9truit en pleine nuit, un immeuble d'habitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:26 > 0:43:27) [99%] : \r\nPersonne ne sait pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:30 > 0:43:48) [89%] : \r\n\u00e0 quoi et \u00e0 4 heures et demie du matin on a re\u00e7u un appel t\u00e9l\u00e9phonique, des soldats isra\u00e9liens nous avertissant qu'ils allaient d\u00e9truire cet immeuble c'est un immeuble civil, il y avait 15 familles qui vivaient ici nous \u00e9tions choqu\u00e9s, je ne comprends pas pourquoi \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:48 > 0:43:50) [62%] : \r\nJustin de fi\u00e8vre vers quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:50 > 0:43:57) [92%] : \r\nMazen habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'immeuble d\u00e9truit au 3\u00e8me \u00e9tage dans un b\u00e2timent d\u00e9sormais s\u00e9rieusement endommag\u00e9e par les explosions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:59 > 0:44:02) [90%] : \r\nEt avec sa famille, mais on se retrouve bien seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:03 > 0:44:11) [92%] : \r\nUn an et maintenant vous \u00eates les seuls dans l'immeuble, oui, la seule famille \u00e0 rester dans cet immeuble parce que c'est trop dangereux, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:13 > 0:44:14) [85%] : \r\nVoil\u00e0, il peut s'\u00e9crouler \u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:17 > 0:44:42) [84%] : \r\n\u00e0 toi, mais que faire, oui d'Ottawa va, je n'ai pas d'autre choix, et \u00e7a, je suis tellement triste avant de f\u00eater cet appartement, c'\u00e9tait toute ma vie plate all my Life vendait cela atteint des districts, ils ont d\u00e9truit mes r\u00eaves, ma vie est d\u00e9truite Streit what do mais que faire, il n'y a rien \u00e0 faire dans 5 toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:47 > 0:44:48) [99%] : \r\nLa nuit est tomb\u00e9e sur Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:49 > 0:44:52) [96%] : \r\nDans sa chambre d'h\u00f4tel, on retrouve Pierre une bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:44:53 > 0:45:18) [91%] : \r\nEst ce que le poids de vos responsabilit\u00e9s, ce qui n'est pas parfois un peu \u00e9crasant c'est \u00e9norme parce qu'on se rend compte que l\u00e0 on parle pas simplement d'un d'un moment dans l'histoire c'est pas juste un passage, c'est vrai, c'est 5 millions de personnes qui se tournent vers l'organisation un moment o\u00f9, malheureusement, il y a pas d'autre raison que qui est ouvert c'est \u00e9norme comme responsabilit\u00e9 et en m\u00eame temps je pense que \u00e7a vaut vraiment tout l'investissement peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:20 > 0:45:28) [93%] : \r\nDu travail attend encore Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl il n'est pas pr\u00e8s de se coucher dans cette nuit de Gaza, qui comme toutes les autres sera rythm\u00e9e par les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:35 > 0:46:05) [89%] : \r\nLes r\u00e9p\u00e9titions ont commenc\u00e9 cette semaine pour les 11 corps et ceux qui auront le privil\u00e8ge, cet \u00e9t\u00e9, d'interpr\u00e9ter le rang des vaches \u00e0 Vevey, lors de la F\u00eate des Vignerons un privil\u00e8ge durement gagn\u00e9, avec une s\u00e9lection drastique, un jury tr\u00e8s exigeant la semaine derni\u00e8re, vous avez vu le d\u00e9but de cette s\u00e9lection, vous avez fait connaissance avec 2 des candidats Christophe Overney et Kevin huileries alors, sont-ils de la partie, ont-ils r\u00e9ussi leur pari : c'est ce que vous allez voir dans le 2\u00e8me volet de ce reportage sign\u00e9 Rapha\u00ebl Guillet et Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT41 (0:46:05 > 0:46:12) [87%] : \r\nBonsoir Brolin inconnu encore bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:21 > 0:46:22) [89%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:23 > 0:46:26) [84%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:29 > 0:46:50) [83%] : \r\nKevin nul Dries \u00e9tait le plus jeune a tent\u00e9 sa chance, Christophe, lui, s'est pr\u00e9sent\u00e9 en cachette pour s'\u00e9pargner toute pression familiale alors tous 2 sont attach\u00e9s \u00e0 leur gruy\u00e8re et, \u00e0 ce chant nostalgique des alpages qui pousse et les mercenaires suisses a d\u00e9sert\u00e9, dit-on, sur les champs de bataille europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:46:54 > 0:46:55) [73%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:56 > 0:47:02) [89%] : \r\nCe soir, ils sont 19 finalistes en mati\u00e8re de chant, la cr\u00e8me de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:47:02 > 0:47:02) [67%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:03 > 0:47:08) [92%] : \r\nQui et combien seront-ils \u00e0 participer \u00e0 la F\u00eate des Vignerons l'\u00e9t\u00e9 prochain au jury de d\u00e9cider maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:16 > 0:47:31) [76%] : \r\nTout de suite je sentis comme on a pu \u00e9merger d'peu n\u00e9gatif parce qu'en fait dans le groupe G de fraude qui ramasse Wallis en effet tr\u00e8s bien dans le groupe, qui sont en 3\u00e8me, on a choisi Cl\u00e9ment monnaie Sylvain et gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:47:37 > 0:47:50) [82%] : \r\nChristophe Obernai, comme tous les autres candidats attend la lettre de la confr\u00e9rie des vignerons, il participe chaque ann\u00e9e, m\u00eame s'il n'est pas paysan comme elle l'aurait souhait\u00e9 \u00e0 la des Alpes, de vous Net la d\u00e9salpe c'est comme Laurent des vaches, c'est sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:50 > 0:48:21) [85%] : \r\nPour moi, c'est retourner aux sources, c'est vivre le m\u00e9tier que j'ai pas pu faire la des Alpes s'c'est l'aboutissement de toute une saison d'alpage et puis Laurent vaches c'est c'est l'explication de tout \u00e7a, c'est parce qu'on dit \u00e0 Lyon bat d'emport ailleurs s'est appel\u00e9 pour faire la traite c'est tout le contexte qui est r\u00e9sum\u00e9e dans ce Champ et je crois que l'des Alpes fait partie int\u00e9grante de l'Iran, les vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:36 > 0:48:40) [89%] : \r\nLe des vaches r\u00e9sonnera-t-il entre les murs du plus petit \u00c9tat du monde peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:48:46 > 0:48:54) [94%] : \r\nEn tout cas c'est le tout 1er p\u00e8lerinage du coeur des armes, a eu de la Gruy\u00e8re dans la Mecque de la chr\u00e9tient\u00e9 et Kevin en fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:00 > 0:49:10) [82%] : \r\nUn chanteur amateur comme moi, c'est un peu lass\u00e9 celui gratos quoi de p\u00e9n\u00e8trent dans la basilique Saint-Pierre de plus que je chante dans un choeur de paroisse \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:13 > 0:49:14) [74%] : \r\nComme je dis la sp\u00e9cificit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:32 > 0:49:50) [91%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion d'avoir pu chanter les ce soir \u00e0 la basilique Saint-Pierre, je suis fier de aussi de l'avoir fait, je pense que c'est un joli challenge aussi pour l'ensemble du groupe, mais personnellement, je suis tr\u00e8s heureux de l'avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:53 > 0:49:59) [94%] : \r\nLe voyage s'ach\u00e8ve de concerts plus tard par une visite amicale et un cadeau \u00e0 la Garde suisse pontificale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT45 (0:50:15 > 0:50:17) [95%] : \r\nAu piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:28 > 0:51:04) [90%] : \r\nLui la la la particularit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres peut-\u00eatre d'avoir une voie tr\u00e8s clair et et d'\u00eatre assez facilement identifiables et je pense que on en a parl\u00e9 \u00e0 la suite de la de du concours la de de la s\u00e9lection, je pense qu'on on on le reconna\u00eet plus facilement que les autres et donc il a, il a cette voie-l\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9, mais \u00e0 la fois tr\u00e8s clair et donc c'est \u00e7a fait de lui un interpr\u00e8te privil\u00e9gi\u00e9 pour ce, il aurait pu \u00eatre un des solistes si la confr\u00e9rie avait d\u00e9cid\u00e9 d'engager un solide alors tr\u00e8s probablement, il y en avait 2 ou 3 qui \u00e9taient au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, et j'en fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:06 > 0:51:13) [95%] : \r\nPour les candidats, c'est la fin du suspense : ils vont enfin conna\u00eetre le verdict du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:14 > 0:51:34) [91%] : \r\nCher monsieur, nous sommes heureux de vous annoncer que votre prestation a convaincu convaincu l'ensemble du jury musical, nous avons ainsi l'honneur de vous compter parmi les t\u00e9nors retenus pour interpr\u00e9ter le des vaches lors de la prochaine F\u00eate des Vignerons 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:34 > 0:51:58) [86%] : \r\nQuand orphelins l'enveloppe c'est marqu\u00e9 confr\u00e9rie des vignerons, alors on se dit : \u00e7a c'est la bonne r\u00e9ponse, c'est une r\u00e9ponse n\u00e9gative, mais voil\u00e0, moi j'\u00e9tais au travail et \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est ma femme qui qui a ouvert la lettre, et puis je vais demander de la lire T\u00e9l et puis l\u00e0, ben alors l\u00e0, c'est \u00e9videmment d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:58 > 0:52:22) [87%] : \r\nC'est moi qui a \u00e9t\u00e9 la chercher la bo\u00eete aux Lettres je l'ai laiss\u00e9 sur la table, j'ai dit je l'ouvrirai sans le moment quoi puis tout d'un coup, j'ai dit bon, il faut l'ouvrir \u00e7a les jeux sont faites fa\u00e7on \u00e7a va le contenu, le contenu va pas changer et de laisser la lettre ouverte ou ferm\u00e9e et puis et Luc c'\u00e9tait c'\u00e9tait n\u00e9gatif quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:22 > 0:52:37) [90%] : \r\nC'est c'est des d\u00e9tails infimes qui ont qui ont fait le qui ont qui ont fait que telle ou telle est pass\u00e9 ou, l'autre pas, donc c'est difficile de, de, de stigmatiser sur sur sur un chanteur m\u00eame effectivement Christophe aurait aurait certainement eu sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:38 > 0:52:44) [79%] : \r\nC'est s\u00fbr, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu que, en ce sens que on en apprendra \u00e0 perdre aussi, donc \u00e7a faisait partie du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:45 > 0:52:46) [94%] : \r\nVous avez eu une r\u00e9action de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:46 > 0:52:59) [86%] : \r\nAbsolument, absolument, on s'est parl\u00e9 plusieurs fois apr\u00e8s d'ailleurs, il s'est et j'ai, j'ai trouv\u00e9 super et s'est m\u00eame propos\u00e9 alors ben voil\u00e0, si quelqu'un se d\u00e9commande moi je suis l\u00e0, tu sais o\u00f9 tu peux me trouver \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 souhaite comme comme attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT48 (0:53:03 > 0:53:07) [96%] : \r\nRevue nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:12 > 0:53:24) [91%] : \r\nLa version 2019 durant des vaches sera chant\u00e9 par un choeur et non pas par un soliste, comme l'avait fait, Bernard Roman s'adul\u00e9 comme une rock- Star apr\u00e8s sa prestation m\u00e9morable de 1977.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:53:25 > 0:53:27) [82%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:33 > 0:53:43) [86%] : \r\nJ'avais envie de, de, d'aller un petit peu sur les paradoxes de de ce Bernard Roman annonce tout en sachant que j'avais pas, j'\u00e9tais pas anar comme lui les Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:43 > 0:53:46) [95%] : \r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat en 1999 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:46 > 0:54:13) [88%] : \r\nOui, oui, mais l\u00e0, j'\u00e9tais trop jeune, j'avais 19 ans, je mettais un petit peu oppos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la conception qu'ils avaient fait parce qu'ils avaient tout changer, se des vaches et moi j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9fenseur de cela, je trouvais que \u00e7a ne passerait pas de le chanter comme \u00e7a toute envie d'atteindre le poste pile dire non \u00e7a ne va pas, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:25 > 0:55:00) [92%] : \r\nC'est clair que \u00e7a avait suscit\u00e9 beaucoup beaucoup de tensions, beaucoup de critiques, j'avais paradoxalement, m\u00eame si j'avais pas \u00e9prouv\u00e9 beaucoup de plaisir \u00e0 l'\u00e9coute un de ce de cette version-l\u00e0 avec une orchestration tout \u00e0 fait particuli\u00e8re mais par contre j'avais d\u00e9fendu le principe parce que on consid\u00e8re que ce trop souvent que la tradition est quelque chose d'immuable de fossilis\u00e9 dans le temps et que \u00e7a n'\u00e9volue pas, or ce n'est pas vrai, il suffit de regarder l'\u00e9volution de la musique, l'\u00e9volution de nos traditions pour savoir que si ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 \u00e9volue en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:10 > 0:55:13) [78%] : \r\nLe Laurent des vaches 2019 sera-t-il traditionnelle ou moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:15 > 0:55:20) [89%] : \r\nSeule la compositrice Maria bonnes Anigo pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:21 > 0:55:22) [78%] : \r\nPour l'instant l'les c'est sur la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:23 > 0:55:26) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9coute de la toute premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition du grand coeur de la f\u00eate des vignerons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:27 > 0:55:32) [92%] : \r\nLa question c'est : est-elle au courant du fait que l'\u00e9dition de 1999 on avait frustr\u00e9 plus d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (0:55:33 > 0:56:16) [92%] : \r\nJe suis au courant parce que les frustr\u00e9s en question mon nom directement parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises il y a eu un peu de pression pour moi d'encaisser, c'est une pression que que j'accueille quand m\u00eame avec beaucoup de, je dirais, d'affection, parce que je vois dans les yeux de ces gens qui me disent que c'\u00e9tait qui sont vraiment quelque part un peu bris\u00e9e par \u00e7a et sans, sans que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en 99 ne soit pas bien parce que c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de bien r\u00e9fl\u00e9chi et bien fait, donc quand je dois travailler, j'essaye de me rappeler le regard des gens qui m'ont dit non, c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:21 > 0:56:25) [92%] : \r\nJ'ai parfois l'impression que le des vaches, c'est un peu le le fado des Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:26 > 0:56:42) [90%] : \r\nOui, c'est un fado dans ce dans dans le sens de vraiment de d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est vraiment tr\u00e8s proche du fardeau, je suis vraiment d'accord avec \u00e7a donc la Suisse a le fado c'est quoi et c'est l'oeil ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:56:49 > 0:57:03) [86%] : \r\nCet air l\u00e0 nous Rallye directement \u00e0 nos racines, je pense que c'est assez facile de s'identifier \u00e0 \u00e7a, ce sont pas les m\u00e9lodies les plus difficiles et les plus tortur\u00e9 qui vont vous toucher, c'est des fois l'\u00c9lys\u00e9e les plus simples qui vous vont droit au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:13 > 0:57:23) [88%] : \r\n\u00e0 chaque fois qu'on chante que Fax le chanter \u00e9pique, mais aussi que mes coll\u00e8gues du coeur, donc je crois que j'ai jamais vu une personne qui pleurait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:25 > 0:57:32) [79%] : \r\nEt \u00e0 chaque fois une un oeil qui perd o\u00f9 on voit les gens, les personnes \u00e2g\u00e9es, surtout \u00e7a leur rappelle des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:34 > 0:57:45) [78%] : \r\nD'alpage rural tout \u00e7a, donc c'est pour eux, c'est ce retour en enfance est-ce alors \u00e7a leur montant une poterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:22 > 0:58:53) [95%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe, merci beaucoup de votre belle fid\u00e9lit\u00e9 a mis au point dimanche dernier, vous \u00e9tiez encore plus d'un t\u00e9l\u00e9spectateur sur 2 \u00e0 nous regarder, vous \u00eates nombreux, et vous \u00eates c'est exigeant, comme on le constate avec vos commentaires en d\u00e9but d'\u00e9mission si vous aussi vous avez des critiques \u00e0 nous faire bonne ou mauvaise, n'h\u00e9sitez pas, \u00e9crivez-nous par e-mail ou sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter, Facebook, YouTube ou encore, laissez-nous un message vocal sur notre r\u00e9pondeur, la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:53 > 0:58:54) [85%] : \r\nDans les rues de m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:02 > 0:59:13) [68%] : \r\nDe la doctrine, mais je crois que nous tactique Abdelkrim avait une r\u00e9ponse dans l'laquelle la fin de maintenant de cette capitalisme une vous allez Mesdames, venez me dire que c'\u00e9tait une bonne partie de m\u00eame malgr\u00e9 la Buchenwald m\u00eame de communautarisme.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901803745", "durationSec": 180, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, rubrique de chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, la sieste d'une juge, de politiciens et au travail.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901803746", "durationSec": 740, "title": "Midnight express", "excerpt": "Le train est une alternative aux voyage en avion, qui seraient responsable de 18% de l'impact climatique de la Suisse. Le train de nuit pourrait notamment connaitre un retour d'int\u00e9r\u00eat. C'est d\u00e9j\u00e0 le pari des chemins de fer autrichiens \u00d6BB qui reprennent les lignes abandonn\u00e9es par les suisses et les allemands.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VIENNE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "sequenceIds": ["1819855"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803747", "durationSec": 818, "title": "L'agence tous risques", "excerpt": "Portrait du commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA, le Vaudois Pierre Krahenbuehl. Il dirige l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dont d\u00e9pendent 5 millions de personnes et sa t\u00e2che est devenue tr\u00e8s complexe depuis que les USA ont coup\u00e9 leur financement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAZA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PALESTINIENS"], "thematicPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE"], "thematicCorporations": ["UNRWA"], "sequenceIds": ["1819915"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803748", "durationSec": 823, "title": "Lyobacademy (2/2)", "excerpt": "Onze choristes auront le privil\u00e8ge d'interpr\u00e9ter le ranz des vaches \u00e0 Vevey lors de la Fete des vignerons 2019. La s\u00e9lection des armailli a \u00e9t\u00e9 drastique par un jury tr\u00e8s exigeant chapeaut\u00e9 par la Confr\u00e9rie des vignerons. Les candidats Christophe Overney et Kevin Uldry ont obtenu un r\u00e9sultat oppos\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN", "GRUY\u00c8RE (DISTRICT)"], "thematicThemes": ["CHOEUR", "ARMAILLI", "RANZ DES VACHES", "F\u00caTE DES VIGNERONS"], "sequenceIds": ["1819960"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819455", "summary": "Zurich, nocturne : quais de gare. Panneaux horaires des trains. Ext train de nuit autrichien Nightjet. \nInt train de nuit autrichien Nightjet avec cat\u00e9gories assise, couchette ou luxe. Itw Bernhard Rieder, porte-parole \u00d6BB chemins de fers autrichiens. Itw voyageurs. \nVienne : train de nuit en gare. Itw Kurt Bauer, responsable trains de nuit \u00d6BB. Int hall de gare, sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et voyageurs. Panneau horaire de trains. \nClip promotionnel des trains autrichiens \u00d6BB. \nBerne : drapeau suisse flottant sur le toit du palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9raux vaudoise. Isabelle Chevalley marchant sur un quai de gare et prenant le train. \nA\u00e9roport de Cointrin : avions EasyJet sur le tarmac. Bref plan avion Tunisair. Petits avions. Avion d\u00e9collant. Itw Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois. V\u00e9hicules avec remorques transportant des bagages. \nB\u00e2le : ext b\u00e2timent universit\u00e9. en allemand, itw Juri, Jonas et Oriana \u00e9tudiants universit\u00e9 de B\u00e2le. Itw Matthias Geering, porte-parole uni.", "id": "1819855", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "TRAIN"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "COINTRIN", "VIENNE", "BALE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819514", "summary": "Plateau : itw Andr\u00e9 Schneider, directeur Gen\u00e8ve a\u00e9roport.", "id": "1819914"}, {"internalArchiveId": "AA1903819515", "summary": "Gaza : convoi de v\u00e9hicules ONU. Ext b\u00e2timents Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient (UNRWA). Discours Pierre Kraehenbuehl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral UNRWA, devant les m\u00e9dias arabes. Pierre Kraehenbuehl visitant un centre de soins. Itw Pierre Kraehenbuehl. Sc\u00e8ne de march\u00e9. Stock alimentaire ONU. Population gazaoui venant chercher leur ration alimentaire. Itw Samir Haddam, b\u00e9n\u00e9ficiaire UNRWA. Camp de r\u00e9fugi\u00e9s. Itw famille de Samir Haddad. Sc\u00e8ne de rue. Pierre Kraehenbuehl visitant une \u00e9cole. Still photo Pierre Kraehenbuehl lan\u00e7ant la campagne \"La dignit\u00e9 n'a pas de prix\". Int salle de classe d'une \u00e9cole UNRWA. Itw \u00e9coli\u00e8re. \nStills photos Pierre Kraehenbuehl jeune. Archive RTS 1984 avec Pierre Kraehenbuehl.\nJ\u00e9rusalem : Itw Pierre Kraehenbuehl int son appartement. \nStills photos de Pierre Kraehenbuehl avec Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse. \nJ\u00e9rusalem : itw Emmanuel Nahshon, porte-parole minist\u00e8re affaires \u00e9trang\u00e8res d'Isra\u00ebl.  \nGaza : ruines de b\u00e2timents apr\u00e8s des bombardement isra\u00e9liens. Itw Maizen Suleiman, habitant. Nocturne, ext mosqu\u00e9e avec voix d'un muezzin appelant \u00e0 la pri\u00e8re. Itw Pierre Kraehenbuehl. Nocturne, coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 sur une partie de la ville.", "id": "1819915", "visualThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "SC\u00c8NE DE RUE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "D\u00c9G\u00c2T DE GUERRE", "PALESTINIENS"], "visualGeographicals": ["GAZA", "JERUSALEM"], "visualPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE"], "visualCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819560", "summary": "Vuadens : ext chalet des Colombettes. Armaillis gruy\u00e9riens chantant lors des finales pour le choix des choristes de la F\u00eate des vignerons 2019. Jury discutant. \nChristophe Overney participant \u00e0 la d\u00e9salpes de Vounetz.  \nVatican : choeur des armaillis de la Gruy\u00e8re chantant int de la basilique St-Pierre. Partie de la vo\u00fbte. Itw Kevin Uldry, armailli candidat. V\u00eatements et armes de la garde suisse pontificale. \nItw Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re. \nKevin Uldry lisant sa lettre d'acceptation. Itw Christophe Overney. Itw Nicolas Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident du jury et directeur du Choeur des armaillis de la Gruy\u00e8re. \nR\u00e9p\u00e9titions du grand choeur de la F\u00eate des vignerons 2019. Itw Maria Bonzanigo, directrice musicale et compositrice F\u00eate des vignerons 2019. \nNyon, Pal\u00e9o festival 2017 : spectateurs chantant le Ranz des vaches avec I Muvrini.", "id": "1819960", "visualThemes": ["CHOEUR", "ARMAILLI", "RANZ DES VACHES"], "visualGeographicals": ["VATICAN", "NYON", "VUADENS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772477", "comment": "Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046518", "position": "1"}}]}]}