{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=PLR", "count": 1327, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1302&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1735762", "internalArchiveId": "AA1810735661", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Drogue : fini les fantasmes ?", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat bilan apr\u00e8s que les Nations unies (ONU) aient inscrit \u00e0 leur agenda 2019 l'\u00e9radication du trafic ill\u00e9gal de drogue. L'ONU s'est donn\u00e9 10 ans pour y parvenir. Les objectifs ne sont toujours pas atteints.", "durationSec": 3674, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10181155", "imageURL": "http://www.rts.ch/10181154.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"], "thematicCorporations": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Drogue: fini les fantasmes?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["2019. C\u2019est la date butoir que s\u2019\u00e9taient donn\u00e9e les Nations-Unies pour \u00e9radiquer le trafic de drogue. A l\u2019heure du bilan, c\u2019est un peu la douche froide. Le march\u00e9 de la drogue se porte comme un charme avec tous les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique, de s\u00e9curit\u00e9 et de soci\u00e9t\u00e9 que cela suppose. Alors quelles politiques pour demain? La fin du tout r\u00e9pressif a-t-elle sonn\u00e9? L\u2019avenir est-il \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation?", "Drogue : fini les fantasmes ?"], "variantIds": ["ece-10181155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T10:17:23Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:16  10:00:29:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les Nations Unies\r\ns'\u00e9taient donn\u00e9 pour objectif\r\n\r\n10:00:29:09  10:00:32:02\r\n{\\an1}un monde sans drogues\r\n\u00e0 l'horizon 2019.\r\n\r\n10:00:32:04  10:00:35:15\r\n{\\an1}Nous sommes en 2019 et il reste,\r\nselon mes informations,\r\n\r\n10:00:35:17  10:00:38:18\r\n{\\an1}pas mal de drogues sur le march\u00e9\r\ndans les rues, dans les soir\u00e9es\r\n\r\n10:00:38:20  10:00:40:15\r\n{\\an1}et dans le quotidien\r\nde beaucoup de monde.\r\n\r\n10:00:40:17  10:00:43:20\r\n{\\an1}Alors, l'\u00e9chec du tout-r\u00e9pressif\r\nest-il act\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:43:22  10:00:46:14\r\n{\\an1}Est-il temps de passer d'un monde\r\nsans drogue \u00e0 un monde\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:49:20\r\n{\\an1}qui organise et ma\u00eetrise le march\u00e9,\r\net la consommation de stup\u00e9fiants ?\r\n\r\n10:00:49:22  10:00:51:10\r\n{\\an1}\"Drogue: fini les fantasmes ?\",\r\n\r\n10:00:51:11  10:00:53:17\r\n{\\an1}c'est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\",\r\nbonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:54:01  10:00:56:10\r\n{\\an1}On est en direct,\r\nalors r\u00e9agissez sur Facebook\r\n\r\n10:00:56:11  10:00:59:17\r\n{\\an1}et sur Twitter,\r\n#RTSInfrarouge,\r\n\r\n10:00:59:19  10:01:04:13\r\n{\\an1}je fais tout\r\npour vous donner la parole.\r\n\r\n10:01:04:15  10:01:07:02\r\n{\\an1}Autour de la table, ce soir:\r\n\r\n10:01:07:04  10:01:09:19\r\n{\\an1}Frank Zobel, directeur adjoint\r\nd'Addiction Suisse.\r\n\r\n10:01:09:21  10:01:12:01\r\n{\\an1}Il est s\u00e9v\u00e8re\r\navec le bilan du tout-r\u00e9pressif\r\n\r\n10:01:12:03  10:01:14:13\r\n{\\an1}et plaide pour un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9.\r\n\r\n10:01:15:01  10:01:18:04\r\n{\\an1}Maurice Ropraz,\r\nconseiller d'Etat de Fribourg PLR.\r\n\r\n10:01:18:06  10:01:23:14\r\n{\\an1}Il est fid\u00e8le \u00e0 la logique\r\nde prohibition.\r\n\r\n10:01:24:10  10:01:28:13\r\n{\\an1}Barbara Broers, cheffe de l'unit\u00e9\r\ndes d\u00e9pendances aux HUG.\r\n\r\n10:01:28:15  10:01:30:19\r\n{\\an1}Elle plaide\r\npour un mod\u00e8le moins binaire\r\n\r\n10:01:30:21  10:01:35:13\r\n{\\an1}que le tout r\u00e9pressif\r\nou le tout lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:39:14\r\n{\\an1}Benjamin Roduit,\r\nconseiller national PDC du Valais.\r\n\r\n10:01:39:16  10:01:42:18\r\n{\\an1}Membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\nde la sant\u00e9, il est persuad\u00e9\r\n\r\n10:01:42:20  10:01:44:20\r\n{\\an1}que d\u00e9p\u00e9naliser ferait\r\naugmenter la consommation.\r\n\r\n10:01:45:02  10:01:49:15\r\n{\\an1}Nicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nil est convaincu que d\u00e9p\u00e9naliser,\r\n\r\n10:01:49:17  10:01:52:15\r\n{\\an1}c'est ma\u00eetriser,\r\nsi on le fait intelligemment.\r\n\r\n10:01:52:23  10:01:57:06\r\n{\\an1}Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin,\r\nancien d\u00e9put\u00e9 vert-lib\u00e9ral vaudois.\r\n\r\n10:01:57:08  10:02:00:00\r\n{\\an1}Pour lui, si la r\u00e9pression\r\nn'a pas port\u00e9 ses fruits,\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:02:02\r\n{\\an1}c'est parce qu'elle\r\nn'a pas vraiment eu lieu.\r\n\r\n10:02:02:08  10:02:04:09\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n10:02:06:10  10:02:11:11\r\n{\\an1}Puisque 2019 est l'ann\u00e9e du bilan,\r\nfaisons-le.\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:14:00\r\n{\\an1}En tout cas, celui du plan\r\nd'action des Nations Unies\r\n\r\n10:02:14:02  10:02:18:14\r\n{\\an1}qui visait l'\u00e9radication du march\u00e9 de\r\nla drogue dans le monde cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:02:18:16  10:02:20:02\r\n{\\an1}Objectif atteint ?\r\n\r\n10:02:20:04  10:02:22:17\r\n{\\an1}Pas vraiment;\r\nla d\u00e9monstration d'Antoine Silacci.\r\n\r\n10:02:24:14  10:02:27:20\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement\r\ndans le monde.\r\n\r\n10:02:27:22  10:02:31:17\r\n{\\an1}Des milliers de kilos de drogues\r\nsaisis br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:34:22\r\n{\\an1}Un symbole de la lutte\r\ncontre les stup\u00e9fiants,\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:38:01\r\n{\\an1}mais aussi celui d'un \u00e9chec.\r\n\r\n10:02:38:03  10:02:41:19\r\n{\\an1}Les Nations Unies tentent de mettre\r\nen place des politiques\r\n\r\n10:02:41:21  10:02:44:09\r\n{\\an1}visant \u00e0 \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:02:44:11  10:02:47:18\r\n{\\an1}En 2009, l'ONU a pris\r\nles mesures suivantes.\r\n\r\n10:03:05:13  10:03:08:09\r\n{\\an1}-Des objectifs ambitieux\r\njamais atteints.\r\n\r\n10:03:21:07  10:03:25:23\r\n{\\an1}La lutte contre le trafic engendre\r\nde nombreux effets pervers,\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:30:02\r\n{\\an1}comme au Mexique.\r\n\r\n10:03:30:04  10:03:32:19\r\n{\\an1}La guerre contre\r\nles narcotrafiquants\r\n\r\n10:03:32:21  10:03:36:05\r\n{\\an1}a caus\u00e9 150'000 d\u00e9c\u00e8s depuis 2006.\r\n\r\n10:03:36:07  10:03:40:03\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 des plans d'action nationaux,\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:42:17\r\n{\\an1}le trafic\r\net la consommation de drogue\r\n\r\n10:03:42:19  10:03:47:11\r\n{\\an1}restent un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:03:47:12  10:03:50:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Frank Zobel,\r\n\r\n10:03:50:20  10:03:53:05\r\n{\\an1}c'est assez affligeant.\r\n\r\n10:03:53:09  10:03:57:12\r\n{\\an1}Des milliers de morts.\r\n\r\n10:03:57:16  10:04:02:03\r\n{\\an1}Une consommation mondiale qui\r\naugmente.\r\n\r\n10:04:02:18  10:04:06:13\r\n{\\an1}La production \u00e9galement.\r\n\r\n10:04:06:17  10:04:11:03\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez \u00e0 Vienne en 2009, si\u00e8ge\r\n\r\n10:04:12:22  10:04:17:10\r\n{\\an1}des Nations Unies contre le crime et\r\nla drogue.\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:21:18\r\n{\\an1}Quand on a adopt\u00e9 ce plan,\r\n\r\n10:04:21:22  10:04:26:02\r\n{\\an1}on s'est tromp\u00e9 d'objectifs ?\r\n\r\n10:04:26:06  10:04:30:16\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Oui, depuis la troisi\u00e8me\r\nfois.\r\n\r\n10:04:33:18  10:04:37:14\r\n{\\an1}On refait la m\u00eame politique\r\nqu'avant.\r\n\r\n10:04:37:18  10:04:41:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre en changeant quelques\r\nd\u00e9tails, mais \u00e7a ne change pas.\r\n\r\n10:04:41:12  10:04:45:23\r\n{\\an1}De l'autre c\u00f4t\u00e9, le crime organis\u00e9\r\ns'am\u00e9liore.\r\n\r\n10:04:47:20  10:04:52:09\r\n{\\an1}Il y a une production record de coca\r\net d'opium.\r\n\r\n10:04:52:19  10:04:56:14\r\n{\\an1}On le voit aussi ici.\r\n\r\n10:04:56:18  10:05:00:04\r\n{\\an1}Une dose d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:03:20\r\n{\\an1}c'est 10 francs.\r\n\r\n10:05:04:00  10:05:06:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: 10 francs maintenant,\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:09:21\r\n{\\an1}c'\u00e9tait combien avant ?\r\n\r\n10:05:10:01  10:05:12:23\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Avant, le gramme \u00e9tait \u00e0\r\n300 francs.\r\n\r\n10:05:13:03  10:05:17:12\r\n{\\an1}Maintenant, c'est 20 francs.\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:21:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: On parle de la Suisse,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:23:16\r\n{\\an1}mais restons \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:05:23:20  10:05:26:14\r\n{\\an1}Quand on voit ce bilan,\r\n\r\n10:05:26:18  10:05:31:04\r\n{\\an1}il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 se r\u00e9jouir.\r\n\r\n10:05:33:21  10:05:36:02\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: L'ONU fixe des objectifs.\r\n\r\n10:05:36:06  10:05:40:13\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre des utopies.\r\n\r\n10:05:43:19  10:05:47:13\r\n{\\an1}On aimerait aussi qu'il n'y ait plus\r\nde guerre, de pauvret\u00e9 sur Terre.\r\n\r\n10:05:47:15  10:05:49:22\r\n{\\an1}Mais la r\u00e9alit\u00e9 est diverse.\r\nC'est un drame\r\n\r\n10:05:50:02  10:05:52:08\r\n{\\an1}de constater l'\u00e9volution\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:56:22\r\n{\\an1}de la consommation et du trafic de\r\nstup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:06:01:19  10:06:05:09\r\n{\\an1}On a des pans d'\u00e9conomie qui sont\r\nvou\u00e9s \u00e0 ce trafic.\r\n\r\n10:06:05:12  10:06:08:05\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux mafieux prennent le\r\npouvoir\r\n\r\n10:06:08:08  10:06:12:18\r\n{\\an1}sur les populations locales.\r\n\r\n10:06:14:04  10:06:17:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Avec des morts ?\r\n\r\n10:06:17:16  10:06:22:02\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Oui.\r\n\r\n10:06:23:04  10:06:25:19\r\n{\\an1}Pensez \u00e0 ce qu'il se passe en\r\nAm\u00e9rique latine.\r\n\r\n10:06:25:23  10:06:29:04\r\n{\\an1}Mais les r\u00e9seaux mafieux\r\n\r\n10:06:29:08  10:06:33:18\r\n{\\an1}sont aussi pr\u00e9sents en Italie par\r\nexemple.\r\n\r\n10:06:36:02  10:06:39:11\r\n{\\an1}S'ajoute aussi souvent des\r\nprobl\u00e9matiques de prostitution, du\r\n\r\n10:06:39:14  10:06:44:00\r\n{\\an1}trafic d'armes et du racket.\r\n\r\n10:06:48:13  10:06:53:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Barbara Broers, en termes\r\nde sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:06:55:10  10:06:59:02\r\n{\\an1}Les associations sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\r\navec le bilan de cette strat\u00e9gie\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:01:09\r\n{\\an1}onusienne.\r\n\r\n10:07:01:12  10:07:05:22\r\n{\\an1}Quels sont les indicateurs ?\r\n\r\n10:07:06:11  10:07:10:09\r\n{\\an1}Dire que c'est un \u00e9chec, c'est bien.\r\n\r\n10:07:10:12  10:07:14:04\r\n{\\an1}Mais pourquoi est-ce un \u00e9chec ?\r\n\r\n10:07:14:08  10:07:16:16\r\n{\\an1}B.BROERS: Une partie des indicateurs\r\nd'\u00e9chec,\r\n\r\n10:07:16:20  10:07:18:23\r\n{\\an1}on les a entendus.\r\n\r\n10:07:19:03  10:07:20:01\r\n{\\an1}On veut \u00e9radiquer,\r\n\r\n10:07:20:05  10:07:22:15\r\n{\\an1}mais il y a une augmentation de la\r\nproduction.\r\n\r\n10:07:22:19  10:07:25:09\r\n{\\an1}L'autre indicateur,\r\n\r\n10:07:25:12  10:07:27:17\r\n{\\an1}c'est que les gens continuent \u00e0\r\nconsommer.\r\n\r\n10:07:27:21  10:07:30:11\r\n{\\an1}C'est important de se rappeler\r\n\r\n10:07:30:15  10:07:35:01\r\n{\\an1}que les gens consomment des\r\nsubstances,\r\n\r\n10:07:35:05  10:07:39:14\r\n{\\an1}car ils en ont un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:07:42:08  10:07:46:19\r\n{\\an1}C'est pour avoir du plaisir,\r\nsouffrir moins sur le plan\r\n\r\n10:07:48:20  10:07:52:00\r\n{\\an1}psychologique ou physique, ou pour\r\ndes raisons sociales ou\r\n\r\n10:07:52:04  10:07:54:07\r\n{\\an1}spirituelles.\r\n\r\n10:07:54:11  10:07:56:14\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\n\r\n10:07:56:18  10:08:00:08\r\n{\\an1}on interdit certaines substances qui\r\nseront cherch\u00e9es par des gens.\r\n\r\n10:08:00:11  10:08:04:06\r\n{\\an1}C'est un dilemme.\r\n\r\n10:08:04:10  10:08:08:19\r\n{\\an1}Il faut mettre un contr\u00f4le sur cet\r\nusage.\r\n\r\n10:08:17:02  10:08:21:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: M\u00eame question pour vous,\r\nNicolas Feuz.\r\n\r\n10:08:21:12  10:08:25:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates procureur.\r\n\r\n10:08:25:14  10:08:27:18\r\n{\\an1}Vous diagnostiquez une sorte\r\nd'hypocrisie\r\n\r\n10:08:27:22  10:08:32:08\r\n{\\an1}en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:08:33:20  10:08:36:22\r\n{\\an1}N.FEUZ: Hypocrisie, je ne sais pas.\r\nMon r\u00f4le est d\u00e9licat.\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:41:12\r\n{\\an1}Je dois appliquer la loi.\r\n\r\n10:08:43:20  10:08:48:08\r\n{\\an1}Je pourrais dire que les politiciens\r\nn'ont qu'\u00e0 se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:52:12\r\n{\\an1}C'est aussi le r\u00f4le des gens du\r\nterrain,\r\n\r\n10:08:52:16  10:08:55:12\r\n{\\an1}des policiers et des magistrats,\r\n\r\n10:08:55:16  10:09:00:02\r\n{\\an1}de dire quand \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:09:01:14  10:09:05:23\r\n{\\an1}Ou de proposer aussi aux politiciens\r\ndes am\u00e9liorations.\r\n\r\n10:09:06:03  10:09:09:11\r\n{\\an1}On est face \u00e0 un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n10:09:09:13  10:09:12:02\r\n{\\an1}On parle de beaucoup de choses.\r\n\r\n10:09:12:06  10:09:14:13\r\n{\\an1}De d\u00e9p\u00e9nalisation de la\r\nconsommation...\r\n\r\n10:09:14:17  10:09:19:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: On verra tout \u00e7a.\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:28:02\r\n{\\an1}N.FEUZ: Je dirais juste que par\r\nrapport \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n10:09:33:21  10:09:36:16\r\n{\\an1}j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler en 1999.\r\n\r\n10:09:36:20  10:09:40:18\r\n{\\an1}Je n'ai jamais commenc\u00e9 \u00e0 travailler\r\navec l'utopie d'\u00e9radiquer le trafic.\r\n\r\n10:09:40:22  10:09:45:09\r\n{\\an1}Quand on parle de politique\r\nr\u00e9pressive, il y a d'autres buts.\r\n\r\n10:09:46:01  10:09:50:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Benjamin Roduit,\r\n\r\n10:09:50:19  10:09:53:12\r\n{\\an1}\u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir, vous qui\r\navez une position\r\n\r\n10:09:53:16  10:09:58:03\r\n{\\an1}presque morale sur la question ?\r\n\r\n10:10:01:17  10:10:04:23\r\n{\\an1}B.RODUIT: On ne doit pas m\u00ealer la\r\nmorale aux faits,\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:07:15\r\n{\\an1}m\u00eame si on ne fait pas de politique\r\nsans morale.\r\n\r\n10:10:07:19  10:10:10:23\r\n{\\an1}J'aimerais avoir un regard plus\r\npositif\r\n\r\n10:10:11:03  10:10:15:12\r\n{\\an1}sur ce rapport de l'ONU.\r\n\r\n10:10:16:08  10:10:19:17\r\n{\\an1}Il continue de se poser la question\r\n\r\n10:10:19:21  10:10:22:00\r\n{\\an1}de comment \u00e9radiquer la drogue.\r\n\r\n10:10:22:04  10:10:26:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:10:26:17  10:10:31:06\r\n{\\an1}On parle de consommation festive,\r\nr\u00e9cr\u00e9ative.\r\n\r\n10:10:32:23  10:10:36:09\r\n{\\an1}Finalement, on dit que la drogue\r\npeut aider pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:40:00\r\n{\\an1}Et il y a les fameuses libert\u00e9s\r\nindividuelles.\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:44:13\r\n{\\an1}Tous ces discours\r\n\r\n10:10:45:14  10:10:48:15\r\n{\\an1}sont contrecarr\u00e9s par ces\r\ntentatives, qui sont peut-\u00eatre\r\n\r\n10:10:48:19  10:10:53:06\r\n{\\an1}d\u00e9cevantes,\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:59:04\r\n{\\an1}pour dire que la drogue va \u00e0\r\nl'encontre\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:12\r\n{\\an1}de la sant\u00e9 de nos citoyens.\r\n\r\n10:11:03:16  10:11:07:15\r\n{\\an1}\u00c0 chaque s\u00e9ance, on se pose des\r\nquestions\r\n\r\n10:11:07:19  10:11:10:21\r\n{\\an1}que ce soit par rapport \u00e0 des\r\nm\u00e9dicaments ou des pratiques\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:13:04\r\n{\\an1}m\u00e9dicales.\r\n\r\n10:11:13:08  10:11:17:18\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui permet de respecter\r\nl'article 118 de la constitution\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:23:00\r\n{\\an1}qui demande aux politiciens \u00e0\r\ntravers la Conf\u00e9d\u00e9ration de prendre\r\n\r\n10:11:23:05  10:11:27:14\r\n{\\an1}des mesures pour pr\u00e9server la sant\u00e9\r\ndes citoyens de ce pays.\r\n\r\n10:11:30:23  10:11:35:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai une question sur les\r\nr\u00e9seaux, Jean-Jacques Haury.\r\n\r\n10:11:36:10  10:11:39:14\r\n{\\an1}Existe-t-il un syst\u00e8me de\r\nprohibition qui a fonctionn\u00e9 dans\r\n\r\n10:11:39:18  10:11:41:09\r\n{\\an1}l'histoire ?\r\n\r\n10:11:41:12  10:11:44:15\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Je pense que la\r\nprohibition ne fonctionne que si\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:46:22\r\n{\\an1}elle est int\u00e9gr\u00e9e\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:50:03\r\n{\\an1}\u00e0 un mode de pens\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:11:50:07  10:11:54:17\r\n{\\an1}Quand on dit \"tout r\u00e9pression\",\r\n\r\n10:11:56:11  10:12:00:02\r\n{\\an1}il n'y a pas dans notre soci\u00e9t\u00e9 de\r\nr\u00e9pression morale de la drogue.\r\n\r\n10:12:00:06  10:12:06:16\r\n{\\an1}Sauf dans certains milieux.\r\n\r\n10:12:07:05  10:12:08:11\r\n{\\an1}Quand je dis \"morale\",\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:13:00\r\n{\\an1}c'est admettre que ce sont toutes\r\ndes substances nuisibles \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:21:20\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes qui s'int\u00e9ressent aux\r\naddictions\r\n\r\n10:12:22:02  10:12:25:11\r\n{\\an1}devraient aussi s'int\u00e9resser aux\r\ngroupes de populations qui ne\r\n\r\n10:12:25:14  10:12:27:17\r\n{\\an1}consomment pas.\r\n\r\n10:12:27:21  10:12:30:13\r\n{\\an1}Dans ces groupes de populations...\r\n\r\n10:12:30:17  10:12:35:03\r\n{\\an1}J'ai souvent des patients jeunes.\r\n\r\n10:12:40:00  10:12:44:11\r\n{\\an1}Il y en a certains qui en consomment\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:51:15\r\n{\\an1}et tous les autres qui disent qu'ils\r\nfont du sport.\r\n\r\n10:12:58:21  10:13:01:20\r\n{\\an1}Ou alors d'autres disent qu'ils\r\nn'ont pas le temps\r\n\r\n10:13:02:00  10:13:06:03\r\n{\\an1}de se \"p\u00e9ter avec du cannabis\".\r\n\r\n10:13:06:07  10:13:09:19\r\n{\\an1}Quand on entre dans une pression\r\nmorale sur les jeunes, on se rend\r\n\r\n10:13:09:23  10:13:12:21\r\n{\\an1}bien compte qu'ils ne sont pas si\r\ndispos\u00e9s \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:17:11\r\n{\\an1}Mais dans notre soci\u00e9t\u00e9\r\nactuellement, c'est le contraire.\r\n\r\n10:13:20:03  10:13:24:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'on n'est pas dans\r\nun d\u00e9bat qui est pris en otage\r\n\r\n10:13:25:02  10:13:28:06\r\n{\\an1}par une dimension id\u00e9ologique au\r\nd\u00e9triment d'une dimension\r\n\r\n10:13:28:10  10:13:30:12\r\n{\\an1}rationnelle\r\n\r\n10:13:30:16  10:13:35:01\r\n{\\an1}et scientifique ?\r\n\r\n10:13:36:10  10:13:39:15\r\n{\\an1}Autour de la table, on a des\r\npersonnes plut\u00f4t politiques et\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:44:05\r\n{\\an1}d'autres plut\u00f4t praticiennes.\r\n\r\n10:14:00:10  10:14:04:05\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Tom et Jerry, quand vous\r\nregardez \u00e7a,\r\n\r\n10:14:04:09  10:14:06:20\r\n{\\an1}vous aimez la petite souris, pas le\r\nchat.\r\n\r\n10:14:07:00  10:14:11:05\r\n{\\an1}Il y a une id\u00e9ologie du bien et du\r\nmal.\r\n\r\n10:14:11:09  10:14:15:19\r\n{\\an1}Des individus se construisent l\u00e0\r\nautour.\r\n\r\n10:14:17:18  10:14:22:07\r\n{\\an1}Si on veut toujours dire que \u00e7a ne\r\ndoit pas \u00eatre moralis\u00e9,\r\n\r\n10:14:22:16  10:14:27:05\r\n{\\an1}on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n10:14:38:08  10:14:42:20\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: \"Quelle est la Suisse dont\r\nje r\u00eave pour demain\",\r\n\r\n10:14:45:05  10:14:49:16\r\n{\\an1}c'est la question qu'il faut se\r\nposer.\r\n\r\n10:14:49:20  10:14:53:12\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on ait une jeunesse en\r\nbonne sant\u00e9,\r\n\r\n10:14:53:16  10:14:57:07\r\n{\\an1}qu'elle soit dynamique et qu'elle\r\nfasse avancer ce pays.\r\n\r\n10:14:57:11  10:15:00:03\r\n{\\an1}On est dans une concurrence\r\ninternationale massive.\r\n\r\n10:15:00:07  10:15:04:17\r\n{\\an1}On a besoin de forces vives.\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:12:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une concurrence qui\r\nexplique peut-\u00eatre en partie\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:18:09\r\n{\\an1}l'augmentation\r\nde la consommation.\r\n\r\n10:15:19:00  10:15:21:10\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Pour certains en partie.\r\n\r\n10:15:21:13  10:15:25:01\r\n{\\an1}Avec la politique des 4 piliers en\r\nSuisse, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi\r\n\r\n10:15:25:05  10:15:29:10\r\n{\\an1}\u00e0 atteindre quelques succ\u00e8s.\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:15\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 1990, \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:15:32:19  10:15:37:04\r\n{\\an1}des sc\u00e8nes ouvertes de la drogue\r\n\r\n10:15:37:08  10:15:41:18\r\n{\\an1}avec des drames humains sur le plan\r\nsocial, \u00e9conomique et de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:15:42:07  10:15:46:18\r\n{\\an1}La politique men\u00e9e par la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:15:50:23  10:15:55:11\r\n{\\an1}a permis de limiter ces influences.\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:06:15\r\n{\\an1}J'ai constat\u00e9 moi-m\u00eame des sc\u00e8nes\r\ndans la rue en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:10:20\r\n{\\an1}D'entente avec les autorit\u00e9s\r\njudiciaires de l'\u00e9poque, on a pris\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:13:03\r\n{\\an1}des mesures de fermet\u00e9.\r\n\r\n10:16:13:07  10:16:15:21\r\n{\\an1}C'est aussi une responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:16:16:01  10:16:20:11\r\n{\\an1}d'\u00e9viter le deal de rue.\r\n\r\n10:16:21:05  10:16:25:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quand on voit que la\r\nconsommation augmente,\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:32:21\r\n{\\an1}les chiffres de la consommation sont\r\n\u00e9loquents.\r\n\r\n10:16:34:14  10:16:38:07\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Sur le plan suisse, on\r\nestime \u00e0 220'000 des consommateurs\r\n\r\n10:16:38:11  10:16:42:20\r\n{\\an1}r\u00e9guliers de cannabis.\r\n\r\n10:16:48:12  10:16:54:07\r\n{\\an1}On estime que sur ce chiffre, un\r\ntiers de personnes sont \u00e0 risque qui\r\n\r\n10:16:55:14  10:16:59:00\r\n{\\an1}pourraient basculer dans une\r\nconsommation addictive ou d'autres\r\n\r\n10:16:59:04  10:17:01:07\r\n{\\an1}substances.\r\n\r\n10:17:01:11  10:17:05:18\r\n{\\an1}Il faut sensibiliser les gens.\r\n\r\n10:17:06:16  10:17:10:06\r\n{\\an1}F.ZOBEL: J'aimerais revenir sur la\r\nquestion de la morale.\r\n\r\n10:17:10:10  10:17:13:21\r\n{\\an1}C'est difficile d'expliquer dans\r\nnotre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:17:14:01  10:17:18:11\r\n{\\an1}qu'on autorise la vente d'alcool\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:24:01\r\n{\\an1}partout \u00e0 des prix raisonnables.\r\n\r\n10:17:25:02  10:17:28:13\r\n{\\an1}Mais que le consommateur de cannabis\r\nva se faire condamner.\r\n\r\n10:17:28:17  10:17:33:03\r\n{\\an1}Scientifiquement, c'est difficile \u00e0\r\nexpliquer.\r\n\r\n10:17:36:19  10:17:40:06\r\n{\\an1}L'autre question, c'est pourquoi\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si on\r\n\r\n10:17:40:10  10:17:44:18\r\n{\\an1}interdit les drogues,\r\non condamne les usagers ?\r\n\r\n10:17:44:22  10:17:47:16\r\n{\\an1}Si on a une personne qui se fait du\r\nmal \u00e0 elle-m\u00eame,\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:50:03\r\n{\\an1}qu'est-ce qui justifie qu'on la\r\nsanctionne,\r\n\r\n10:17:50:07  10:17:53:09\r\n{\\an1}si ce n'est la morale ?\r\n\r\n10:17:53:12  10:17:57:23\r\n{\\an1}Je pose la question.\r\n\r\n10:18:02:12  10:18:07:01\r\n{\\an1}B.RODUIT: je mets plut\u00f4t ma\r\ncasquette d'enseignant.\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:14:22\r\n{\\an1}Si on ne peut pas mettre la morale\r\nen avant pour convaincre\r\n\r\n10:18:15:02  10:18:19:12\r\n{\\an1}les jeunes, on peut leur montrer\r\ncertaines \u00e9vidences.\r\n\r\n10:18:23:03  10:18:26:19\r\n{\\an1}On peut montrer les effets des\r\ndrogues l\u00e9g\u00e8res sur la concentration\r\n\r\n10:18:26:23  10:18:29:16\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:18:29:20  10:18:34:06\r\n{\\an1}Le constat moral est fait rapidement\r\npar l'\u00e9l\u00e8ve lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:37:04  10:18:41:15\r\n{\\an1}Qu'est-ce que la consommation\r\nr\u00e9guli\u00e8re...\r\n\r\n10:18:41:19  10:18:46:06\r\n{\\an1}J'ai lu dans votre dernier rapport\r\n\r\n10:18:48:10  10:18:52:07\r\n{\\an1}que la consommation d'un joint une\r\nfois par semaine\r\n\r\n10:18:52:11  10:18:55:09\r\n{\\an1}est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme une\r\nconsommation \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:18:55:12  10:18:58:11\r\n{\\an1}Dans une autre statistique,\r\n\r\n10:18:58:14  10:19:03:01\r\n{\\an1}il y a le 3 % des Suisses\r\n\r\n10:19:05:14  10:19:10:02\r\n{\\an1}qui avouent avoir consomm\u00e9 au moins\r\nune fois dans ces 30 derniers jours.\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:18:10\r\n{\\an1}Si la consommation est \u00e9lev\u00e9e \u00e0\r\npartir d'un joint par semaine,\r\n\r\n10:19:18:13  10:19:23:00\r\n{\\an1}j'ai l'analogie avec l'alcool.\r\n\r\n10:19:29:21  10:19:34:09\r\n{\\an1}Un verre d'alcool une fois par\r\nsemaine, \u00e7a n'a pas d'effet.\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:39:11\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour dire que nous avons des\r\n\u00e9tudes,\r\n\r\n10:19:41:22  10:19:45:12\r\n{\\an1}mais pour le moment, c'est tr\u00e8s\r\ntouffu pour tirer des conclusions.\r\n\r\n10:19:45:16  10:19:49:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques-Andr\u00e9 Haury.\r\n\r\n10:19:49:09  10:19:53:19\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Vous avez raison de\r\nparler de l'alcool.\r\n\r\n10:19:55:09  10:19:58:22\r\n{\\an1}On devrait se mettre d'accord pour\r\ndire que la politique en cette\r\n\r\n10:19:59:02  10:20:01:05\r\n{\\an1}mati\u00e8re est insatisfaisante,\r\n\r\n10:20:01:09  10:20:05:16\r\n{\\an1}notamment chez les mineurs.\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:12:23\r\n{\\an1}Dans les soir\u00e9es o\u00f9 tout le monde\r\nest ivre avant 21 heures, c'est un\r\n\r\n10:20:13:03  10:20:15:06\r\n{\\an1}vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:20:15:10  10:20:19:16\r\n{\\an1}La lib\u00e9ralisation a quelques\r\nd\u00e9fauts.\r\n\r\n10:20:19:20  10:20:23:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Barbara Broers,\r\n\r\n10:20:23:09  10:20:27:18\r\n{\\an1}plein de questions vous ont \u00e9t\u00e9\r\npos\u00e9es.\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:38:01\r\n{\\an1}B.BROERS: On parle de fantasmes.\r\n\r\n10:20:42:20  10:20:46:11\r\n{\\an1}Quand les gens disent qu'ils sont\r\npour un mod\u00e8le de r\u00e9gulation des\r\n\r\n10:20:46:14  10:20:49:23\r\n{\\an1}substances, c'est comme si on est en\r\nfaveur de la consommation.\r\n\r\n10:20:50:03  10:20:57:11\r\n{\\an1}Mais c'est un fantasme, ce n'est pas\r\nvrai.\r\n\r\n10:20:57:13  10:21:00:01\r\n{\\an1}C'est un fait.\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:03:10\r\n{\\an1}Pour des conseils pour les \u00e9l\u00e8ves de\r\nprendre une substance\r\n\r\n10:21:03:13  10:21:08:00\r\n{\\an1}avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:21:14:17  10:21:18:05\r\n{\\an1}On n'est pas l\u00e0 pour encourager la\r\nconsommation.\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:21:11\r\n{\\an1}On doit \u00eatre clair l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:21:21:14  10:21:25:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vous laisse la parole,\r\n\r\n10:21:25:10  10:21:28:17\r\n{\\an1}mais la politique des 4 piliers a\r\n\u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e.\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:33:07\r\n{\\an1}Tout le monde n'est pas forc\u00e9ment au\r\nfait avec cela.\r\n\r\n10:21:33:11  10:21:37:23\r\n{\\an1}La Suisse \u00e9tait pionni\u00e8re \u00e0\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n10:21:46:04  10:21:50:15\r\n{\\an1}\u00c7a marche, cette politique tr\u00e8s\r\nhelv\u00e9tique ?\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:56:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s suisse\r\ncomme mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n10:21:59:04  10:22:03:12\r\n{\\an1}B.BROERS: Le mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 conceptuel\r\net qui a permis aux acteurs\r\n\r\n10:22:03:16  10:22:06:18\r\n{\\an1}de se trouver une place et de\r\ncollaborer sur une politique\r\n\r\n10:22:06:22  10:22:11:09\r\n{\\an1}globale.\r\nC'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:22:18\r\n{\\an1}Les gens qui \u00e9taient dans la\r\nr\u00e9pression avaient leur r\u00f4le.\r\n\r\n10:22:22:20  10:22:28:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous avez fait parler des\r\ngens entre eux\r\n\r\n10:22:29:01  10:22:32:02\r\n{\\an1}qui ne se parlaient pas.\r\n\r\n10:22:32:06  10:22:34:09\r\n{\\an1}B.BROERS: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:22:34:12  10:22:38:10\r\n{\\an1}Finalement, on veut tout \u00e7a m\u00eame\r\nchose.\r\n\r\n10:22:38:13  10:22:42:23\r\n{\\an1}Que les gens ne soient pas atteints\r\ndans leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:52:11\r\n{\\an1}Ce mod\u00e8le a ses limites.\r\n\r\n10:22:53:18  10:22:58:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La premi\u00e8re limite,\r\n\r\n10:22:58:07  10:23:02:15\r\n{\\an1}c'est la contradiction intrins\u00e8que\r\n\r\n10:23:02:19  10:23:05:11\r\n{\\an1}entre les 2 derniers piliers.\r\nR\u00e9duction des risques\r\n\r\n10:23:05:15  10:23:10:02\r\n{\\an1}et r\u00e9pression.\r\n\r\n10:23:26:11  10:23:29:07\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: C'est le fruit d'un\r\nconsensus helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:33:20\r\n{\\an1}On n'est pas dans une politique\r\nr\u00e9pressive.\r\n\r\n10:23:35:04  10:23:39:13\r\n{\\an1}On prend en charge, on soigne des\r\npersonnes malades.\r\n\r\n10:23:39:16  10:23:43:12\r\n{\\an1}On essaie de diminuer les risques\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:48:02\r\n{\\an1}d'un fumeur de cannabis \u00e0 passer\r\nvers des drogues dures.\r\n\r\n10:23:51:07  10:23:55:04\r\n{\\an1}Cette politique a permis de r\u00e9duire\r\nles sc\u00e8nes ouvertes dont je parlais\r\n\r\n10:23:55:08  10:23:58:14\r\n{\\an1}tout \u00e0 l'heure. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nconfirme dans sa strat\u00e9gie\r\n\r\n10:23:58:18  10:24:00:23\r\n{\\an1}d'addiction cette politique des 4\r\npiliers.\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:05:12\r\n{\\an1}Mais il faut probablement l'adapter.\r\nIl faut mieux\r\n\r\n10:24:05:16  10:24:09:04\r\n{\\an1}jouer ce travail de coordination\r\nentre les diff\u00e9rents acteurs.\r\n\r\n10:24:09:08  10:24:13:18\r\n{\\an1}\u00c9laborer plus de transversalit\u00e9\r\nentre les intervenants.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce sont des cultures tr\u00e8s\r\ndiff\u00e9rentes aussi, j'imagine.\r\n\r\n10:24:19:04  10:24:23:15\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:24:24:12  10:24:29:11\r\n{\\an1}Mais l'exp\u00e9rience de terrain nous\r\nd\u00e9montre que la r\u00e9pression demeure\r\n\r\n10:24:29:21  10:24:34:10\r\n{\\an1}indispensable, notamment dans le\r\ndeal de rue.\r\n\r\n10:24:36:02  10:24:38:20\r\n{\\an1}Dans le terrain, dans le canton de\r\nFribourg,\r\n\r\n10:24:39:00  10:24:43:10\r\n{\\an1}il n'y a pas une vocation\r\n\r\n10:24:43:14  10:24:48:03\r\n{\\an1}exclusive de traquer le\r\nconsommateur.\r\n\r\n10:24:48:23  10:24:51:16\r\n{\\an1}C'est le trafic organis\u00e9 en bande\r\nqui est vis\u00e9.\r\n\r\n10:24:51:20  10:24:56:06\r\n{\\an1}On constate n\u00e9anmoins que parfois,\r\ndes consommateurs se font attraper\r\n\r\n10:24:59:04  10:25:03:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion d'autres infractions\r\ncomme la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n10:25:04:21  10:25:09:10\r\n{\\an1}On perd sa concentration en fumant\r\ndu cannabis.\r\n\r\n10:25:10:13  10:25:11:00\r\n{\\an1}C'est ces occasions-l\u00e0 notamment\r\nconseil vie.\r\n\r\n10:25:24:12  10:25:28:06\r\n{\\an1}B.RODUIT: J'aimerais r\u00e9agir sur\r\ncette contradiction qui n'en est pas\r\n\r\n10:25:28:10  10:25:32:20\r\n{\\an1}une.\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:38:04\r\n{\\an1}Il s'agit de prot\u00e9ger la population\r\nen situation de toxicod\u00e9pendance.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:43:11\r\n{\\an1}Il arrive de plus en plus de\r\npropositions pour des projets\r\n\r\n10:25:47:04  10:25:49:09\r\n{\\an1}pilotes \u00e0 but r\u00e9cr\u00e9atif.\r\n\r\n10:25:49:12  10:25:53:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas un fantasme que de voir\r\ndes \u00e9tudiants\r\n\r\n10:25:58:19  10:26:01:00\r\n{\\an1}qui se disent que si c'est\r\nlib\u00e9ralis\u00e9,\r\n\r\n10:26:01:04  10:26:04:21\r\n{\\an1}ils peuvent consommer.\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:08:22\r\n{\\an1}Or, nous sommes tous d'accord sur la\r\nnon-ouverture \u00e0 cette consommation\r\n\r\n10:26:09:02  10:26:13:11\r\n{\\an1}pour des mineurs.\r\n\r\n10:26:14:08  10:26:18:20\r\n{\\an1}Comment peut-on donner un signal\r\nclair\r\n\r\n10:26:22:03  10:26:26:14\r\n{\\an1}\u00e0 ces jeunes, dans mes classes,\r\n\r\n10:26:27:01  10:26:30:20\r\n{\\an1}lorsqu'on sait que la consommation\r\nprimaire touche les jeunes de 10 \u00e0\r\n\r\n10:26:31:00  10:26:33:14\r\n{\\an1}15 ans,\r\n\r\n10:26:33:18  10:26:38:04\r\n{\\an1}comment peut-on \u00eatre clair si tout\r\nd'un coup on lib\u00e9ralise ?\r\n\r\n10:26:40:07  10:26:44:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nicolas Feuz.\r\n\r\n10:26:49:19  10:26:51:22\r\n{\\an1}F.ZOBEL: J'aimerais revenir sur la\r\nloi,\r\n\r\n10:26:52:02  10:26:55:17\r\n{\\an1}il y a la r\u00e9pression du trafic d'une\r\npart et du trafic d'autre part.\r\n\r\n10:26:55:21  10:27:00:07\r\n{\\an1}Je vous rejoins sur la r\u00e9pression du\r\ntrafic.\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:04:15\r\n{\\an1}On ne peut pas viser l'\u00e9radication\r\nde la drogue.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:08:00\r\n{\\an1}C'est utopique.\r\n\r\n10:27:08:04  10:27:12:13\r\n{\\an1}On a des objectifs de politique\r\ncriminelle,\r\n\r\n10:27:20:22  10:27:25:11\r\n{\\an1}et on peut emp\u00eacher que se\r\nd\u00e9veloppent des monopoles.\r\n\r\n10:27:30:05  10:27:34:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une question\r\nd'un internaute.\r\n\r\n10:27:37:19  10:27:41:18\r\n{\\an1}\u00c0 Singapour, il n'y a pas de deal de\r\nrue mais c'est open market apr\u00e8s 22\r\n\r\n10:27:41:22  10:27:44:01\r\n{\\an1}heures.\r\n\r\n10:27:44:05  10:27:48:12\r\n{\\an1}Lausanne fait-il tout faux ?\r\n\r\n10:27:49:14  10:27:54:03\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Je reviens de Polyn\u00e9sie.\r\n\r\n10:27:55:02  10:27:59:13\r\n{\\an1}Ils viennent de d\u00e9manteler le\r\npremier trafic d'amph\u00e9tamines.\r\n\r\n10:28:02:22  10:28:07:11\r\n{\\an1}Quand on nous dit qu'il n'y a pas de\r\ndealers de rue\r\n\r\n10:28:07:17  10:28:12:06\r\n{\\an1}c'est parce qu'il y a une pression\r\npublique de la police.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:16:23\r\n{\\an1}On emp\u00eache la sc\u00e8ne ouverte, visible\r\ndu public\r\n\r\n10:28:17:03  10:28:21:13\r\n{\\an1}mais le trafic a lieu quand m\u00eame.\r\n\r\n10:28:26:13  10:28:30:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si on dit aux jeunes que\r\nc'est open bar, \u00e7a le sera ?\r\n\r\n10:28:30:14  10:28:35:01\r\n{\\an1}B.BROERS: \u00c7a l'est d\u00e9j\u00e0\r\nactuellement.\r\n\r\n10:28:36:05  10:28:40:16\r\n{\\an1}Car les jeunes y ont acc\u00e8s.\r\n\r\n10:28:48:19  10:28:52:05\r\n{\\an1}Les projets pilotes en cours sont\r\nax\u00e9s sur des jeunes\r\n\r\n10:28:52:09  10:28:55:11\r\n{\\an1}qui sont adultes.\r\n\r\n10:28:55:15  10:29:00:01\r\n{\\an1}C'est aussi pour des raisons\r\npolitiques.\r\n\r\n10:29:01:02  10:29:05:14\r\n{\\an1}On va voir s'il y a une efficacit\u00e9\r\ndu mod\u00e8le.\r\n\r\n10:29:09:18  10:29:12:02\r\n{\\an1}Mais on aura des gens pour parler\r\navec eux.\r\n\r\n10:29:12:06  10:29:16:16\r\n{\\an1}Pour expliquer le produit,\r\n\r\n10:29:22:16  10:29:25:10\r\n{\\an1}les risques, la mani\u00e8re de consommer\r\nla substance.\r\n\r\n10:29:25:13  10:29:28:07\r\n{\\an1}Ce sont des choses qui ne se passent\r\nactuellement.\r\n\r\n10:29:28:11  10:29:32:21\r\n{\\an1}En tout cas, ils ont acc\u00e8s aux\r\nproduits.\r\n\r\n10:29:35:00  10:29:39:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Cette contradiction dont je\r\nparle\r\n\r\n10:29:40:03  10:29:44:15\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e dans Le Temps,\r\n\r\n10:29:48:21  10:29:53:10\r\n{\\an1}il est localis\u00e9 entre Vienne et\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n10:29:54:04  10:29:58:15\r\n{\\an1}2 agences onusiennes,\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:08\r\n{\\an1}avec 2 agendas contradictoires.\r\n\r\n10:30:06:16  10:30:13:23\r\n{\\an1}Ne faut-il pas faire en sorte que\r\nGen\u00e8ve et Vienne se concertent ?\r\n\r\n10:30:14:01  10:30:18:10\r\n{\\an1}N.FEUZ: Au niveau\r\ndes Nations Unies oui,\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:22:14\r\n{\\an1}ils parlent deux langues diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:30:24:21  10:30:27:02\r\n{\\an1}En Suisse, on se parle.\r\n\r\n10:30:27:06  10:30:31:14\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent de certains pays\r\nvoisins.\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:35:13\r\n{\\an1}Dans ce syst\u00e8me de politique\r\nintelligent,\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:13\r\n{\\an1}on a fait mieux que beaucoup\r\nd'autres pays.\r\n\r\n10:30:38:17  10:30:43:03\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 un exemple.\r\n\r\n10:30:44:01  10:30:48:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Peut-on travailler avec\r\ncette contradiction ?\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:56:22\r\n{\\an1}Il y a un programme \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\"Warning met\",\r\n\r\n10:31:03:05  10:31:07:16\r\n{\\an1}o\u00f9 on n'envoie plus un usager chez\r\nle juge mais chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:21:04\r\n{\\an1}F.ZOBEL: La loi permet de cr\u00e9er des\r\nponts entre la th\u00e9rapie et la loi.\r\n\r\n10:31:22:22  10:31:27:11\r\n{\\an1}On peut \"forcer\" les usagers \u00e0 se\r\nsoumettre les th\u00e9rapies.\r\n\r\n10:31:30:08  10:31:34:19\r\n{\\an1}Je ne vois pas de probl\u00e8me \u00e0 ce\r\nniveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:35:03  10:31:39:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fait-on assez avec nos 4\r\npiliers ?\r\n\r\n10:31:46:01  10:31:50:12\r\n{\\an1}B.BROERS: Actuellement, la plupart\r\ndes moyens vont \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:31:51:07  10:31:54:05\r\n{\\an1}Il n'y a pas assez de moyens pour\r\nfaire du traitement.\r\n\r\n10:31:54:09  10:31:57:11\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re limite.\r\n\r\n10:31:57:14  10:32:02:00\r\n{\\an1}Ce qui est important de dire,\r\n\r\n10:32:06:22  10:32:11:11\r\n{\\an1}c'est que le mod\u00e8le 4 piliers vise\r\nla r\u00e9gulation du march\u00e9.\r\n\r\n10:32:11:23  10:32:16:11\r\n{\\an1}Il n'y a pas que la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:32:22:10  10:32:26:21\r\n{\\an1}Pour moi, on ne fait pas assez.\r\n\r\n10:32:28:00  10:32:31:16\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Je ne veux pas dire qu'il\r\nn'y a pas assez de r\u00e9pression.\r\n\r\n10:32:31:20  10:32:36:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Donnez-moi un exemple.\r\n\r\n10:32:36:08  10:32:40:18\r\n{\\an1}J-A.HAURY: J'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion\r\n\r\n10:32:42:11  10:32:46:14\r\n{\\an1}pour qu'on d\u00e9tecte le cannabis dans\r\nl'urine des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:32:46:18  10:32:51:05\r\n{\\an1}Je vois votre r\u00e9action Mme Broers.\r\n\r\n10:33:01:06  10:33:04:21\r\n{\\an1}Il y avait un repr\u00e9sentant des\r\n\u00e9coles priv\u00e9es utilis\u00e9es que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:33:05:01  10:33:07:04\r\n{\\an1}comme cela qu'ils faisaient.\r\n\r\n10:33:07:08  10:33:11:16\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s dissuasif.\r\n\r\n10:33:17:07  10:33:21:19\r\n{\\an1}On n'a pas appliqu\u00e9 la motion du\r\nGrand Conseil.\r\n\r\n10:33:25:22  10:33:29:03\r\n{\\an1}Car on pense qu'on va les\r\ntraumatiser si on d\u00e9couvre qu'ils\r\n\r\n10:33:29:07  10:33:33:17\r\n{\\an1}ont fum\u00e9 un joint.\r\n\r\n10:33:36:16  10:33:39:20\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention ne s'int\u00e9resse pas \u00e0\r\nceux qui ne fument pas,\r\n\r\n10:33:40:00  10:33:44:10\r\n{\\an1}je trouve malheureux ce que vous\r\navez dit tout \u00e0 l'heure Madame.\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:53:00\r\n{\\an1}Il y a des jeunes quand ils ont des\r\ndifficult\u00e9s,\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:56:14\r\n{\\an1}ils s'en sortent par leur force et\r\npart en allant fumer.\r\n\r\n10:33:56:18  10:34:01:05\r\n{\\an1}Il y a un travail de pr\u00e9vention \u00e0\r\nfaire en parlant\r\n\r\n10:34:02:11  10:34:06:10\r\n{\\an1}non seulement de ceux qui consomment\r\nmais aussi ceux qui n'en consomment\r\n\r\n10:34:06:13  10:34:10:18\r\n{\\an1}pas.\r\n\r\n10:34:10:22  10:34:14:18\r\n{\\an1}F.ZOBEL: C'est difficile d'avoir de\r\nl'argent pour la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:34:14:22  10:34:18:14\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:34:18:18  10:34:23:05\r\n{\\an1}c'est aider les jeunes \u00e0 faire des\r\nchoix.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:31:03\r\n{\\an1}On ne se focalise pas sur les\r\nsubstances.\r\n\r\n10:34:31:07  10:34:34:16\r\n{\\an1}Tester dans les \u00e9coles \u00e0 des effets\r\nmis\u00e9rables.\r\n\r\n10:34:34:20  10:34:39:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une question dans\r\nl'internaute.\r\n\r\n10:34:42:23  10:34:47:11\r\n{\\an1}Ne passerons-nous pas du CBD \u00e0\r\nl'h\u00e9ro\u00efne ?\r\n\r\n10:34:50:10  10:34:54:10\r\n{\\an1}B.BROERS: Toutes les \u00e9tudes montrent\r\nque ce n'est pas parce qu'on fume du\r\n\r\n10:34:54:13  10:34:58:23\r\n{\\an1}cannabis \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n10:35:02:10  10:35:06:22\r\n{\\an1}Il faut...\r\n\r\n10:35:08:17  10:35:13:06\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Mais ils ont tous\r\ncommenc\u00e9 par du cannabis.\r\n\r\n10:35:15:08  10:35:19:20\r\n{\\an1}B.BROERS: Parce qu'on laisse les\r\ngens dans la rue, d\u00e9munis.\r\n\r\n10:35:27:11  10:35:30:23\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Je rejoins le constat qui\r\na \u00e9t\u00e9 fait que les 4 piliers\r\n\r\n10:35:31:03  10:35:33:06\r\n{\\an1}constituent une politique\r\n\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:35:33:10  10:35:37:22\r\n{\\an1}Mais on accentue certains piliers\r\nplus que d'autres.\r\n\r\n10:35:38:00  10:35:41:21\r\n{\\an1}Je ne partage pas le fait que\r\nl'argent aille.\r\n\r\n10:35:42:01  10:35:46:11\r\n{\\an1}uniquement \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:35:52:03  10:35:55:22\r\n{\\an1}Il faut pr\u00e9venir sur les dangers de\r\nla consommation de drogue dont on\r\n\r\n10:35:56:02  10:36:00:11\r\n{\\an1}ignore encore les effets.\r\n\r\n10:36:06:09  10:36:09:12\r\n{\\an1}Lorsqu'on sait qu'il y a une\r\ncentaine d'h\u00e9ro\u00efnes, de types\r\n\r\n10:36:09:16  10:36:11:19\r\n{\\an1}diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:36:11:23  10:36:16:07\r\n{\\an1}Il faut mettre plus de moyens pour\r\nla pr\u00e9vention, absolument,\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:20:01\r\n{\\an1}mais une pr\u00e9vention qui dissuade\r\nr\u00e9ellement le premier consommateur\r\n\r\n10:36:20:05  10:36:24:15\r\n{\\an1}\u00e0 entrer dans la drogue.\r\n\r\n10:36:26:06  10:36:30:17\r\n{\\an1}Je r\u00eave de campagnes d'affichage\r\n\r\n10:36:44:19  10:36:48:10\r\n{\\an1}o\u00f9 on voit un jeune qui fume et fait\r\nson voyage et 4 jeunes qu'ils\r\n\r\n10:36:48:13  10:36:52:10\r\n{\\an1}l'appellent et rigolent.\r\n\r\n10:36:52:13  10:36:56:07\r\n{\\an1}N.FEUZ: Quand on fait des campagnes\r\nsur un sujet comme \u00e7a qui touche 3\r\n\r\n10:36:56:11  10:37:00:21\r\n{\\an1}ou 4 % de la population.\r\n\r\n10:37:02:11  10:37:06:08\r\n{\\an1}Vous \u00e9veillez plus d'int\u00e9r\u00eat chez\r\nles non-consommateurs que vous allez\r\n\r\n10:37:06:11  10:37:10:06\r\n{\\an1}dissuader.\r\n\r\n10:37:10:10  10:37:13:21\r\n{\\an1}Il y a des campagnes \u00c9tats-Unis qui\r\nont eu des effets n\u00e9gatifs en\r\n\r\n10:37:14:01  10:37:16:03\r\n{\\an1}abordant la chose de la sorte.\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:20:17\r\n{\\an1}En France, \u00e7a n'a pas march\u00e9 non\r\nplus.\r\n\r\n10:37:23:01  10:37:27:13\r\n{\\an1}Vous n'allez faire que convaincre\r\nceux qui sont d\u00e9j\u00e0 convaincus,\r\n\r\n10:37:28:02  10:37:32:14\r\n{\\an1}et vous allez toucher ceux qui sont\r\nen train de douter.\r\n\r\n10:37:33:08  10:37:37:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous passons \u00e0 la deuxi\u00e8me\r\npartie de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:37:40:23  10:37:45:11\r\n{\\an1}M. Ropraz,\r\n\r\n10:37:48:22  10:37:53:11\r\n{\\an1}l'observateur europ\u00e9en sur les\r\ntoxicomanies\r\n\r\n10:38:00:11  10:38:04:06\r\n{\\an1}indique les villes les plus touch\u00e9es\r\npar la consommation de coca\u00efne.\r\n\r\n10:38:04:10  10:38:08:11\r\n{\\an1}5 villes suisses en font partie.\r\n\r\n10:38:08:15  10:38:13:01\r\n{\\an1}La consommation de drogues dures a\r\ntripl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:38:16:23  10:38:20:00\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: La coca\u00efne est un\r\nph\u00e9nom\u00e8ne connu,\r\n\r\n10:38:20:04  10:38:24:14\r\n{\\an1}malheureusement grave.\r\n\r\n10:38:25:05  10:38:29:17\r\n{\\an1}Elle touche toutes les cat\u00e9gories de\r\nla population, les managers,\r\n\r\n10:38:30:11  10:38:34:07\r\n{\\an1}les \u00e9tudiants, les festifs.\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:36:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas en banalisant le\r\ndiscours,\r\n\r\n10:38:37:02  10:38:39:12\r\n{\\an1}ou en baissant les bras,\r\n\r\n10:38:39:16  10:38:44:02\r\n{\\an1}que l'on r\u00e8gle les probl\u00e9matiques.\r\n\r\n10:38:44:07  10:38:48:19\r\n{\\an1}Les chiffres augmentent, mais il\r\nfaut \u00eatre clair:\r\n\r\n10:38:50:01  10:38:53:21\r\n{\\an1}Le trafic de stup\u00e9fiants ne sera\r\njamais totalement \u00e9radiqu\u00e9\r\n\r\n10:38:53:23  10:38:54:22\r\n{\\an1}sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:38:55:00  10:38:56:09\r\n{\\an1}\u00c0 travers l'Histoire,\r\n\r\n10:38:56:12  10:39:00:22\r\n{\\an1}il y a eu des formes de consommation\r\net de trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:39:01:13  10:39:04:08\r\n{\\an1}Mais nous avons la responsabilit\u00e9 de\r\nrendre l'acc\u00e8s\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 la consommation plus difficile,\r\n\r\n10:39:07:00  10:39:10:04\r\n{\\an1}et de d\u00e9manteler les r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:39:10:08  10:39:14:17\r\n{\\an1}Quand on parle de pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:39:16:00  10:39:20:12\r\n{\\an1}nous avons la responsabilit\u00e9 d'avoir\r\nun message clair \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:39:21:03  10:39:25:14\r\n{\\an1}Si on banalise la dangerosit\u00e9 de\r\ncertains stup\u00e9fiants,\r\n\r\n10:39:27:13  10:39:31:07\r\n{\\an1}en disant que c'est \u00e0 titre festif,\r\non ne fait pas de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:39:31:11  10:39:35:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Que faire ?\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:41:05\r\n{\\an1}Doit-on changer la pond\u00e9ration entre\r\nles 4 piliers ?\r\n\r\n10:39:41:09  10:39:45:18\r\n{\\an1}Sur le front mondial, \u00e7a bouge vite.\r\n\r\n10:39:46:08  10:39:49:19\r\n{\\an1}Multiplication d'exp\u00e9riences\r\npartout.\r\n\r\n10:39:54:21  10:39:58:06\r\n{\\an1}-Direction l'Uruguay et ses trois\r\nmillions et demi d'habitants.\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:04:08\r\n{\\an1}Et au volant de la coccinelle bleue,\r\nson pr\u00e9sident jusqu'en 2015.\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:10:21\r\n{\\an1}Jos\u00e9 Mujica, connu pour son train\r\nde vie aust\u00e8re et son ambition:\r\n\r\n10:40:10:23  10:40:14:18\r\n{\\an1}casser le march\u00e9\r\ndes narcotrafiquants.\r\n\r\n10:40:14:20  10:40:19:19\r\n{\\an1}-Viva Uruguay,\r\nviva Am\u00e9rica latina !\r\n\r\n10:40:19:21  10:40:24:21\r\n{\\an1}-Pour cela, il l\u00e9galise\r\nle cannabis r\u00e9cr\u00e9atif en 2013.\r\n\r\n10:40:24:23  10:40:28:16\r\n{\\an1}L'Uruguay, en total\r\nd\u00e9saccord avec les principes\r\n\r\n10:40:28:18  10:40:31:14\r\n{\\an1}de prohibition de l'ONU.\r\n\r\n10:40:31:16  10:40:35:01\r\n{\\an1}Production, distribution,\r\nl'Etat contr\u00f4le tout.\r\n\r\n10:40:35:03  10:40:39:09\r\n{\\an1}N'importe quel Uruguayen majeur\r\ninscrit dans un registre\r\n\r\n10:40:39:11  10:40:43:00\r\n{\\an1}peut en acheter 40 g\r\npar mois en pharmacie.\r\n\r\n10:40:43:02  10:40:45:12\r\n{\\an1}-C'est historique !\r\n\r\n10:40:45:14  10:40:49:17\r\n{\\an1}C'est important\r\nde faire partie de l'histoire.\r\n\r\n10:40:50:10  10:40:58:15\r\n{\\an1}-Le Canada de J.Trudeau\r\ndevient le deuxi\u00e8me pays \u00e0 l\u00e9galiser\r\n\r\n10:40:58:17  10:41:02:02\r\n{\\an1}le commerce du cannabis\r\nr\u00e9cr\u00e9atif en 2008.\r\n\r\n10:41:02:08  10:41:04:06\r\n{\\an1}-On avance.\r\n\r\n10:41:04:08  10:41:07:16\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, on va r\u00e9guler\r\nla vente de marijuana.\r\n\r\n10:41:07:22  10:41:11:00\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis,\r\nle district de Colombia,\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:14:09\r\n{\\an1}la capitale et dix Etats,\r\nont franchi le pas.\r\n\r\n10:41:14:11  10:41:17:23\r\n{\\an1}La Californie\r\nest le plus gros march\u00e9 mondial\r\n\r\n10:41:18:01  10:41:21:00\r\n{\\an1}du joint pour le plaisir.\r\n\r\n10:41:21:02  10:41:24:14\r\n{\\an1}Une herbe tax\u00e9e,\r\ndes milliards de dollars en jeu.\r\n\r\n10:41:24:16  10:41:26:22\r\n{\\an1}Et des premiers effets:\r\n\r\n10:41:27:00  10:41:31:11\r\n{\\an1}les homicides li\u00e9s au trafic\r\nde drogue sont en chute libre.\r\n\r\n10:41:31:12  10:41:35:17\r\n{\\an1}Les Pays-Bas ne sont plus\r\nun exemple de laisser-faire:\r\n\r\n10:41:35:19  10:41:42:16\r\n{\\an1}l'Etat a ferm\u00e9 des coffee shop\r\net restreint leur acc\u00e8s.\r\n\r\n10:41:42:18  10:41:46:23\r\n{\\an1}Il s'essaie \u00e0 la l\u00e9galisation\r\nde la culture du cannabis\r\n\r\n10:41:47:01  10:41:51:07\r\n{\\an1}pour arracher\r\nce march\u00e9 au crime organis\u00e9.\r\n\r\n10:41:51:09  10:41:54:13\r\n{\\an1}Le Portugal\r\nest le plus lib\u00e9ral de tous.\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:56:22\r\n{\\an1}Cannabis, coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n10:41:57:00  10:42:00:20\r\n{\\an1}l'usage de toutes les drogues\r\nest d\u00e9criminalis\u00e9.\r\n\r\n10:42:00:22  10:42:03:22\r\n{\\an1}On se concentre sur le trafic.\r\n\r\n10:42:04:04  10:42:08:07\r\n{\\an1}-L'efficacit\u00e9 de la police\r\net des douanes a explos\u00e9.\r\n\r\n10:42:08:09  10:42:11:00\r\n{\\an1}Parce qu'elles sont lib\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:42:11:02  10:42:15:11\r\n{\\an1}de toutes les t\u00e2ches li\u00e9es\r\naux consommateurs,\r\n\r\n10:42:15:12  10:42:18:21\r\n{\\an1}dont les cas sont renvoy\u00e9s\r\naux services de sant\u00e9.\r\n\r\n10:42:19:03  10:42:21:16\r\n{\\an1}-Depuis 2001, finie la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:42:21:18  10:42:25:01\r\n{\\an1}1 % de la population\r\n\u00e9tait h\u00e9ro\u00efnomane jadis.\r\n\r\n10:42:25:03  10:42:28:11\r\n{\\an1}On traite les toxicod\u00e9pendants\r\ncomme des patients.\r\n\r\n10:42:28:12  10:42:31:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: deux fois moins d'accros\r\n\u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne et le taux de mortalit\u00e9\r\n\r\n10:42:31:20  10:42:34:23\r\n{\\an1}li\u00e9e \u00e0 la drogue\r\nest le plus faible de l'UE.\r\n\r\n10:42:37:05  10:42:41:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Petite coquille dans le\r\nsujet,\r\n\r\n10:42:43:07  10:42:46:18\r\n{\\an1}le changement au Canada \u00e9tait en\r\n2018.\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:49:03\r\n{\\an1}Frank Zobel,\r\n\r\n10:42:49:07  10:42:52:18\r\n{\\an1}des approches diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:42:52:22  10:42:56:19\r\n{\\an1}Laquelle vous para\u00eet int\u00e9ressante ?\r\n\r\n10:42:56:23  10:42:59:21\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Une remarque sur le\r\nPortugal.\r\n\r\n10:43:00:01  10:43:04:03\r\n{\\an1}Les drogues ne sont pas l\u00e9gales,\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:08:17\r\n{\\an1}si vous faites arr\u00eater avec de la\r\ndrogue,\r\n\r\n10:43:15:09  10:43:19:00\r\n{\\an1}on les saisit, et on vous oriente\r\nvers des m\u00e9decins et non vers le\r\n\r\n10:43:19:04  10:43:21:07\r\n{\\an1}tribunal.\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:23:17\r\n{\\an1}Pour rebondir sur la question du\r\nmessage,\r\n\r\n10:43:23:21  10:43:28:08\r\n{\\an1}les Pays-Bas posent probl\u00e8me par\r\nrapport \u00e0 cette th\u00e9orie.\r\n\r\n10:43:35:10  10:43:39:16\r\n{\\an1}Depuis 40 ans, ce pays a des coffee\r\nshop o\u00f9 on peut acheter du cannabis.\r\n\r\n10:43:39:20  10:43:43:20\r\n{\\an1}Et le taux de consommation Pays-Bas\r\nest le m\u00eame qu'en Suisse.\r\n\r\n10:43:44:00  10:43:48:04\r\n{\\an1}Une troisi\u00e8me remarque,\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:52:18\r\n{\\an1}la l\u00e9galisation se passe en Am\u00e9rique\r\ndu Nord,\r\n\r\n10:43:53:23  10:43:58:11\r\n{\\an1}dans les r\u00e9gions qui ont invent\u00e9\r\nGoogle, Apple,\r\n\r\n10:43:59:02  10:44:03:13\r\n{\\an1}elle a une puissance incroyable en\r\nterme de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:44:06:02  10:44:10:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sans parler de Snoop Dog.\r\n\r\n10:44:14:04  10:44:16:09\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Il y a Novartis qui s'y\r\nmet.\r\n\r\n10:44:16:12  10:44:18:13\r\n{\\an1}\u00c7a arrive tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:44:18:17  10:44:21:11\r\n{\\an1}Si on n'est pas pr\u00eat,\r\n\r\n10:44:21:15  10:44:25:20\r\n{\\an1}on va voir arriver \u00e7a tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:44:26:00  10:44:29:19\r\n{\\an1}Ces gens rach\u00e8tent une partie du CBD\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:44:29:23  10:44:32:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce que vous dites,\r\n\r\n10:44:32:14  10:44:37:01\r\n{\\an1}c'est d'\u00eatre pr\u00eat quand \u00e7a va\r\narriver.\r\n\r\n10:44:39:09  10:44:43:20\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Les partis proches de\r\nl'\u00e9conomie en Suisse\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:51:23\r\n{\\an1}quand cela va arriver,\r\n\r\n10:44:52:21  10:44:56:16\r\n{\\an1}on va se retrouver avec un mod\u00e8le de\r\nr\u00e9gulation \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n10:44:56:20  10:45:01:02\r\n{\\an1}Et celui que l'on a, c'est l'alcool.\r\n\r\n10:45:01:06  10:45:03:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est vous dont on parle,\r\n\r\n10:45:03:20  10:45:08:06\r\n{\\an1}pour les partis proches de\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:45:12:13  10:45:16:10\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Les exemples qui viennent\r\nd'\u00eatre cit\u00e9s\r\n\r\n10:45:16:13  10:45:20:07\r\n{\\an1}d\u00e9montrent que nous n'avons pas de\r\nrecul suffisant pour savoir\r\n\r\n10:45:20:11  10:45:23:13\r\n{\\an1}si ce sera un \u00e9chec ou un succ\u00e8s.\r\n\r\n10:45:23:17  10:45:28:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est pr\u00e9matur\u00e9\r\n\r\n10:45:32:05  10:45:36:12\r\n{\\an1}pour voir si au niveau sanitaire cet\r\nexercice sera b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:45:36:16  10:45:41:02\r\n{\\an1}En Espagne, on a voulu lib\u00e9raliser\r\net d\u00e9p\u00e9naliser,\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:48:04\r\n{\\an1}et permettre des consommations sans\r\nsanction.\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:52:15\r\n{\\an1}10 ans plus tard, en 1990 on a\r\nconstat\u00e9 que la consommation de\r\n\r\n10:45:52:19  10:45:56:00\r\n{\\an1}drogues dures et de cannabis\r\n\r\n10:45:56:04  10:45:59:11\r\n{\\an1}avait augment\u00e9.\r\n\r\n10:45:59:14  10:46:01:19\r\n{\\an1}Ces exp\u00e9riences pourraient \u00eatre\r\n\u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\r\n\r\n10:46:01:23  10:46:05:20\r\n{\\an1}Je suis lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:46:06:00  10:46:10:10\r\n{\\an1}Mais je n'accepte pas l'anarchie\r\ndans le milieu des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:46:13:20  10:46:18:09\r\n{\\an1}Je me veux responsable.\r\n\r\n10:46:18:12  10:46:22:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais les forces de l'argent\r\nne pourront \u00eatre arr\u00eat\u00e9es ?\r\n\r\n10:46:26:18  10:46:31:06\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n10:46:35:19  10:46:39:11\r\n{\\an1}B.RODUIT: Je n'appartiens pas \u00e0 un\r\nlobby et c'est prendre du recul.\r\n\r\n10:46:39:15  10:46:44:02\r\n{\\an1}Il ne faut pas tomber dans le\r\nfantasme de croire\r\n\r\n10:46:48:15  10:46:52:04\r\n{\\an1}que la d\u00e9p\u00e9nalisation ne va pas\r\nd\u00e9boucher sur la consommation de\r\n\r\n10:46:52:08  10:46:54:11\r\n{\\an1}drogues dures.\r\n\r\n10:46:54:14  10:46:59:00\r\n{\\an1}Le rapport le montre.\r\n\r\n10:47:04:15  10:47:09:03\r\n{\\an1}Amsterdam est aussi un centre\r\nd'amph\u00e9tamines.\r\n\r\n10:47:10:15  10:47:15:03\r\n{\\an1}Si on lit le rapport de l'ONU de\r\nmani\u00e8re pointue,\r\n\r\n10:47:20:11  10:47:24:09\r\n{\\an1}la consommation de cannabis n'a pas\r\naugment\u00e9 en rapport avec l'\u00e9volution\r\n\r\n10:47:24:12  10:47:26:15\r\n{\\an1}d\u00e9mographique.\r\n\r\n10:47:26:19  10:47:31:06\r\n{\\an1}On passe vers des march\u00e9s beaucoup\r\nplus important de drogues dures.\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:36:06\r\n{\\an1}J'ai peur qu'en Suisse des groupes\r\n\u00e9conomiques sautent sur l'occasion...\r\n\r\n10:47:49:13  10:47:53:12\r\n{\\an1}Il y a des cigarettes \u00e9lectroniques\r\no\u00f9 l'on peut mettre de l'herbe ou de\r\n\r\n10:47:53:16  10:47:57:02\r\n{\\an1}la nicotine.\r\n\r\n10:47:57:06  10:47:59:23\r\n{\\an1}On peut fumer un joint avec une star\r\naux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:48:00:03  10:48:03:11\r\n{\\an1}J'ai peur qu'avec une lib\u00e9ralisation\r\ntrop grande,\r\n\r\n10:48:03:14  10:48:08:00\r\n{\\an1}ce soit pareil en Suisse.\r\n\r\n10:48:15:06  10:48:19:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La loi sert \u00e0 envoyer les\r\nconsommateurs chez le m\u00e9decin et non\r\n\r\n10:48:19:07  10:48:20:19\r\n{\\an1}en prison.\r\n\r\n10:48:20:23  10:48:24:08\r\n{\\an1}J-A.HAURY: J'ai beaucoup de respect\r\npour ceux qui cherchent des\r\n\r\n10:48:24:11  10:48:26:17\r\n{\\an1}solutions.\r\n\r\n10:48:26:21  10:48:31:07\r\n{\\an1}Je pense qu'on a quelques\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:48:31:14  10:48:34:01\r\n{\\an1}J'aimerais faire une analogie avec\r\nle climat.\r\n\r\n10:48:34:05  10:48:38:15\r\n{\\an1}C'est beau de faire des\r\nmanifestations,\r\n\r\n10:48:41:19  10:48:45:10\r\n{\\an1}mais il faut modifier le\r\ncomportement individuellement.\r\n\r\n10:48:45:13  10:48:50:00\r\n{\\an1}Les t\u00e9l\u00e9spectateurs ont un r\u00f4le \u00e0\r\njouer.\r\n\r\n10:48:57:17  10:49:00:17\r\n{\\an1}Certains m'ont dit qu'en ayant fum\u00e9\r\nen \u00e9tant au gymnase\r\n\r\n10:49:00:21  10:49:04:01\r\n{\\an1}ont rat\u00e9 leur gymnase.\r\n\r\n10:49:04:05  10:49:08:14\r\n{\\an1}J'aimerais que ces jeunes p\u00e8res\r\n\r\n10:49:10:08  10:49:14:19\r\n{\\an1}en tirent des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:49:19:03  10:49:22:23\r\n{\\an1}On a un r\u00e9servoir de gens pr\u00eats \u00e0\r\nlutter contre la drogue et on attend\r\n\r\n10:49:23:03  10:49:24:21\r\n{\\an1}les milieux sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n10:49:25:01  10:49:29:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vais vous montrer une\r\nvid\u00e9o qui a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n10:49:32:23  10:49:35:14\r\n{\\an1}C'est Ignazio Cassis.\r\n\r\n10:49:35:16  10:49:43:05\r\n{\\an1}-Il y a des consommateurs accros\r\net d\u00e9pendants \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n10:49:43:09  10:49:46:17\r\n{\\an1}Ils n'iraient plus sur le march\u00e9 noir\r\ns'ils disposaient\r\n\r\n10:49:46:19  10:49:49:11\r\n{\\an1}d'un acc\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9 aux produits.\r\n\r\n10:49:49:12  10:49:53:13\r\n{\\an1}Seuls les soins m\u00e9dicaux\r\npeuvent les aider \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer.\r\n\r\n10:49:53:15  10:49:57:05\r\n{\\an1}Avec le march\u00e9 noir aujourd'hui,\r\nce n'est pas possible.\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:10\r\n{\\an1}Dans le cas des consommateurs\r\nd\u00e9pendants et probl\u00e9matiques,\r\n\r\n10:50:01:11  10:50:05:15\r\n{\\an1}nous devrions cr\u00e9er un cadre\r\nd\u00e9finissant un acc\u00e8s au produit\r\n\r\n10:50:05:17  10:50:16:02\r\n{\\an1}selon les circonstances, l'\u00e2ge\r\net tout cela serait contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:50:16:04  10:50:20:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ignazio Cassis\r\n\r\n10:50:24:05  10:50:28:17\r\n{\\an1}n'est pas un fumeur de p\u00e9tard \u00e0 ce\r\nque je sache.\r\n\r\n10:50:34:08  10:50:37:07\r\n{\\an1}Il parlait avec son cerveau\r\nrationnel.\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:41:20\r\n{\\an1}N'a-t-il pas tort ?\r\n\r\n10:50:42:05  10:50:46:16\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Non, il n'a pas tort.\r\n\r\n10:50:49:05  10:50:53:16\r\n{\\an1}Pour moi, les stup\u00e9fiants c'est\r\nquelque chose de mauvais.\r\n\r\n10:50:56:02  10:50:59:04\r\n{\\an1}Mais je constate que les\r\nconsommateurs ont besoin d'\u00eatre\r\n\r\n10:50:59:08  10:51:03:17\r\n{\\an1}aiguill\u00e9s vers le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n10:51:05:07  10:51:08:11\r\n{\\an1}La sanction p\u00e9nale n'est pas\r\ninscrite au casier judiciaire\r\n\r\n10:51:08:14  10:51:10:17\r\n{\\an1}s'il n'est que consommateur.\r\n\r\n10:51:10:21  10:51:15:07\r\n{\\an1}Et c'est une amende.\r\n\r\n10:51:16:10  10:51:19:17\r\n{\\an1}Donc \u00e0 quoi sert de condamner le\r\nconsommateur \u00e0 une amende ?\r\n\r\n10:51:19:20  10:51:24:07\r\n{\\an1}Au niveau p\u00e9nal, je parle.\r\n\r\n10:51:26:22  10:51:30:11\r\n{\\an1}Pour le simple consommateur, la\r\nsanction p\u00e9nale n'a pas beaucoup\r\n\r\n10:51:30:14  10:51:32:19\r\n{\\an1}d'effet.\r\n\r\n10:51:32:23  10:51:37:07\r\n{\\an1}Il y a une arme que nous avons en\r\nSuisse.\r\n\r\n10:51:41:07  10:51:44:17\r\n{\\an1}Elle est redoutable: c'est la\r\nsanction admirative du retrait de\r\n\r\n10:51:44:21  10:51:49:08\r\n{\\an1}permis.\r\n\r\n10:51:50:02  10:51:54:13\r\n{\\an1}Pour autant que le consommateur ait\r\nun permis.\r\n\r\n10:51:54:23  10:51:55:19\r\n{\\an1}La loi sur la circulation routi\u00e8re\r\nde la pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:51:59:14  10:52:04:10\r\n{\\an1}La loi sur la circulation routi\u00e8re\r\nne va pas changer.\r\n\r\n10:52:06:01  10:52:10:05\r\n{\\an1}C'est une arme importante pour une\r\npartie des consommateurs.\r\n\r\n10:52:25:15  10:52:30:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La politique des 4 piliers\r\nen Suisse est selon certains\r\n\r\n10:52:31:03  10:52:35:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s pionnier par le pass\u00e9,\r\n\r\n10:52:37:16  10:52:42:04\r\n{\\an1}mais maintenant \u00e7a deviendra le\r\ncontr\u00f4le et la r\u00e9gulation.\r\n\r\n10:52:47:22  10:52:51:07\r\n{\\an1}F.ZOBEL: C'est la route qui\r\ns'annonce je pense.\r\n\r\n10:52:51:11  10:52:55:16\r\n{\\an1}Nous avons l'indicateur que depuis\r\n1995,\r\n\r\n10:52:55:20  10:53:00:07\r\n{\\an1}on se demande ce qu'on peut faire\r\navec le cannabis.\r\n\r\n10:53:01:06  10:53:05:17\r\n{\\an1}Avec les initiatives populaires et\r\nparlementaires.\r\n\r\n10:53:05:21  10:53:10:07\r\n{\\an1}La question du contr\u00f4le des march\u00e9s,\r\nelle est l\u00e0.\r\n\r\n10:53:15:05  10:53:19:16\r\n{\\an1}Dans le Canton de Vaud, 500 kg de\r\ncoca\u00efne sont consomm\u00e9s par an.\r\n\r\n10:53:21:20  10:53:26:08\r\n{\\an1}Dans les boulettes saisies,\r\n\r\n10:53:29:16  10:53:34:05\r\n{\\an1}il y avait des qualit\u00e9s de sortie de\r\nlaboratoire tr\u00e8s variables.\r\n\r\n10:53:36:01  10:53:40:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Prises au hasard ?\r\n\r\n10:53:42:03  10:53:46:14\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Saisies au hasard.\r\n\r\n10:53:47:10  10:53:51:01\r\n{\\an1}Les jeunes qui sortent se retrouvent\r\ndans un march\u00e9 comme \u00e7a, tr\u00e8s\r\n\r\n10:53:51:05  10:53:55:01\r\n{\\an1}dangereux.\r\n\r\n10:53:55:05  10:53:57:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques Andr\u00e9 Haury,\r\n\r\n10:53:58:03  10:54:02:13\r\n{\\an1}comment prot\u00e9ger les jeunes ?\r\n\r\n10:54:08:20  10:54:12:06\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0\r\nce qu'il y est contre les\r\n\r\n10:54:12:10  10:54:15:14\r\n{\\an1}substances.\r\n\r\n10:54:15:18  10:54:20:04\r\n{\\an1}Mais ma question est de savoir si\r\nles jeunes\r\n\r\n10:54:25:11  10:54:30:00\r\n{\\an1}devraient se tourner vers ces\r\nproduit frelat\u00e9s.\r\n\r\n10:54:42:05  10:54:46:03\r\n{\\an1}B.RODUIT: je n'ai re\u00e7u aucun rapport\r\n\r\n10:54:46:07  10:54:48:12\r\n{\\an1}qui fasse un bilan sur la politique\r\n\r\n10:54:48:16  10:54:53:03\r\n{\\an1}des 4 piliers.\r\n\r\n10:54:57:03  10:55:00:12\r\n{\\an1}Actuellement, nous n'avons pas de\r\nbilan circonstanci\u00e9 de cette\r\n\r\n10:55:00:16  10:55:02:19\r\n{\\an1}politique.\r\n\r\n10:55:02:23  10:55:05:02\r\n{\\an1}Je le r\u00e9p\u00e8te, elle est \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:55:05:06  10:55:09:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: On n'a pas de bilan ?\r\n\r\n10:55:11:18  10:55:15:22\r\n{\\an1}B.BROERS: Il a toujours \u00e9t\u00e9 fait en\r\ntermes de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es\r\n\r\n10:55:16:02  10:55:19:03\r\n{\\an1}et c'est un bilan tr\u00e8s partiel.\r\n\r\n10:55:19:07  10:55:23:17\r\n{\\an1}C'est un mod\u00e8le imparfait.\r\n\r\n10:55:27:16  10:55:32:05\r\n{\\an1}Il faut faire \u00e9voluer ce mod\u00e8le.\r\n\r\n10:55:33:10  10:55:37:22\r\n{\\an1}Il est trop t\u00f4t pour dire le mod\u00e8le\r\nqu'il nous faut.\r\n\r\n10:55:39:11  10:55:43:23\r\n{\\an1}C'est trop t\u00f4t pour nous inspirer\r\ndes choses qu'il se passent.\r\n\r\n10:55:45:11  10:55:49:22\r\n{\\an1}Mais je r\u00e9p\u00e8te qu'il est important\r\nde ne pas glisser\r\n\r\n10:55:51:20  10:55:55:09\r\n{\\an1}vers le mod\u00e8le du tabac o\u00f9 on\r\nencourage la consommation.\r\n\r\n10:55:55:12  10:55:59:23\r\n{\\an1}Et c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:56:06:05  10:56:08:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il nous reste 4 minutes.\r\n\r\n10:56:08:04  10:56:10:17\r\n{\\an1}Notre public est constitu\u00e9\r\nd'assistants en soins\r\n\r\n10:56:10:21  10:56:14:11\r\n{\\an1}communautaires.\r\n\r\n10:56:14:15  10:56:19:01\r\n{\\an1}Nous allons recevoir l'avis de\r\nSamantha.\r\n\r\n10:56:19:05  10:56:23:00\r\n{\\an1}Faut-il d\u00e9p\u00e9naliser et comment ?\r\n\r\n10:56:23:04  10:56:27:14\r\n{\\an1}-Je pense qu'il faut d\u00e9p\u00e9naliser.\r\n\r\n10:56:29:01  10:56:31:23\r\n{\\an1}\u00c0 l'heure actuelle, que les drogues\r\nautoris\u00e9es ou non,\r\n\r\n10:56:32:03  10:56:36:03\r\n{\\an1}les gens consomment.\r\n\r\n10:56:36:07  10:56:40:17\r\n{\\an1}Le fait de d\u00e9p\u00e9naliser pourra les\r\naider,\r\n\r\n10:56:41:15  10:56:46:04\r\n{\\an1}au lieu que ce soit p\u00e9nal ou non.\r\n\r\n10:56:55:17  10:57:00:05\r\n{\\an1}Le fait de les aider facilitera leur\r\nnon-consommation.\r\n\r\n10:57:01:03  10:57:05:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, pas tout le monde\r\n\r\n10:57:07:15  10:57:12:03\r\n{\\an1}fume et boit alors que ce n'est pas\r\ninterdit.\r\n\r\n10:57:14:23  10:57:19:11\r\n{\\an1}Le fait de d\u00e9p\u00e9naliser nous aidera \u00e0\r\naider les jeunes.\r\n\r\n10:57:28:07  10:57:32:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fernand, vous n'\u00eates pas\r\nsur la m\u00eame ligne.\r\n\r\n10:57:32:23  10:57:35:14\r\n{\\an1}-L\u00e9galiser ou non,\r\n\r\n10:57:35:18  10:57:40:04\r\n{\\an1}\u00e7a incitera les gens \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:57:42:10  10:57:45:11\r\n{\\an1}L'interdit pousse \u00e0 l'infraction.\r\n\r\n10:57:45:14  10:57:50:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il fait peur.\r\n\r\n10:57:57:09  10:58:00:15\r\n{\\an1}-L\u00e9galiser inciterait \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:58:00:19  10:58:05:06\r\n{\\an1}Dans le monde de la sant\u00e9 je vois\r\nles patients souffrants,\r\n\r\n10:58:06:03  10:58:10:14\r\n{\\an1}et je pourrais dire pourquoi pas\r\ndans un but th\u00e9rapeutique...\r\n\r\n10:58:13:04  10:58:17:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y en a autour de vous de\r\nla drogue ?\r\n\r\n10:58:19:00  10:58:23:12\r\n{\\an1}-Je consid\u00e8re l'alcool comme de la\r\ndrogue, il y en a beaucoup donc.\r\n\r\n10:58:27:14  10:58:32:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:58:32:20  10:58:36:12\r\n{\\an1}Il y a un consensus autour de la\r\ntable sur le fait que le mod\u00e8le de\r\n\r\n10:58:36:16  10:58:41:02\r\n{\\an1}l'alcool n'est pas le bon.\r\n\r\n10:58:43:03  10:58:47:15\r\n{\\an1}Faut-il arr\u00eater de parler de drogue\r\net d'alcool est parl\u00e9\r\n\r\n10:58:50:05  10:58:54:16\r\n{\\an1}de substances psychotropes ?\r\n\r\n10:59:00:18  10:59:05:07\r\n{\\an1}B.RODUIT: La polyconsommation est\r\nune r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:59:07:01  10:59:11:13\r\n{\\an1}Les jeunes, ce sont eux \u00e0 prot\u00e9ger\r\nen priorit\u00e9,\r\n\r\n10:59:12:13  10:59:16:02\r\n{\\an1}ne se contentent pas de consommer de\r\nla drogue,\r\n\r\n10:59:16:06  10:59:20:15\r\n{\\an1}c'est alli\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:59:23:01  10:59:27:12\r\n{\\an1}Mais il faut leur donner un message\r\nclair:\r\n\r\n10:59:27:16  10:59:30:22\r\n{\\an1}la drogue est une r\u00e9ponse \u00e0 un\r\nprobl\u00e8me il faut identifier ce\r\n\r\n10:59:31:02  10:59:33:05\r\n{\\an1}probl\u00e8me.\r\n\r\n10:59:33:09  10:59:37:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous allons conclure.\r\n\r\n10:59:41:05  10:59:45:17\r\n{\\an1}Qu'avez-vous entendu de ce c\u00f4t\u00e9 de\r\nla table ?\r\n\r\n10:59:46:07  10:59:48:14\r\n{\\an1}B.RODUIT: Ce qui m'a convaincu,\r\n\r\n10:59:48:18  10:59:53:05\r\n{\\an1}c'est que le probl\u00e8me est complexe.\r\n\r\n10:59:54:19  10:59:57:14\r\n{\\an1}Restons en pour l'instant au mod\u00e8le\r\npr\u00e9sent\r\n\r\n10:59:57:18  11:00:02:05\r\n{\\an1}pour essayer de l'am\u00e9liorer.\r\n\r\n11:00:04:13  11:00:07:11\r\n{\\an1}C'est ce que j'ai retenu.\r\n\r\n11:00:07:15  11:00:11:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: En 10 secondes ?\r\n\r\n11:00:11:06  11:00:15:16\r\n{\\an1}B.BROERS: Je comprends ce discours.\r\n\r\n11:00:18:07  11:00:22:19\r\n{\\an1}Il y a toujours une grande peur\r\nd'essayer d'autres mod\u00e8les.\r\n\r\n11:00:25:11  11:00:30:00\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que vous essaierez des\r\nmod\u00e8les plus novateurs.\r\n\r\n11:00:35:06  11:00:38:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci d'avoir participer et\r\n\u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n11:00:38:17  11:00:43:04\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n11:00:44:01  11:00:46:23\r\n{\\an1}Et lisez des livres !\r\n\r\n11:00:47:03  11:00:51:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043678\r\nDate de transcription : 01-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:02:04) [89%] : \r\nCarambar, encore rat\u00e9 les Nations unies s'\u00e9taient donn\u00e9 pour objectif un monde sans drogue, \u00e0 l'horizon 2019, h\u00e9 bien nous sommes en 2000 19 et selon mes informations, il reste un peu de drogue dans la rue, dans les soir\u00e9es et dans le quotidien de beaucoup de monde alors l'\u00e9chec du tout r\u00e9pressif est-il act\u00e9 Faut-il passer d'un monde sans drogue \u00e0 un monde qui encadrent, qui ma\u00eetrise le march\u00e9 et la consommation de la drogue drogues, fini les fantasmes, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, vous le savez, on est en Direct donc r\u00e9agissez sur Facebook sur Twitter hashtags RTS infrarouge, j'essaye de vous donner un maximum la parole parfois je n'y arrive pas, mais je vous promets que je fais tout mon possible autour de la table ce soir Frank Zobel, directeur adjoint d'Addiction Suisse chercheur il est s\u00e9v\u00e8re avec le bilan du tout r\u00e9pressif et plaide pour un march\u00e9 plut\u00f4t r\u00e9guler et encadrer, Maurice Ropraz, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois PLR en charge de la s\u00e9curit\u00e9, la justice, il est fid\u00e8le, lui, \u00e0 la logique de prohibition et se m\u00e9fie la tentation libertaire Barbara brosse, professeur, chef de l'unit\u00e9 des d\u00e9pendants soit jug\u00e9s elle plaide pour un mod\u00e8le moins binaire que soit le pouls d\u00e9pressif, le tout r\u00e9pressif, pardon : soit le tout lib\u00e9ral, quel dr\u00f4le de lapsus, Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 leur sant\u00e9, il est persuad\u00e9 que d\u00e9p\u00e9naliser ferait augmenter la consommation Nicolas Freud procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e9crivain aussi mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, il est convaincu, lui, que d\u00e9p\u00e9naliser c'est peut-\u00eatre ma\u00eetris\u00e9e, si on le fait intelligemment et enfants Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral au Conseil Vaudois, il estime que si la r\u00e9pression n'a pas port\u00e9 ses fruits, c'est peut-\u00eatre qu'elle n'a pas eu lieu, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:06 > 0:02:23) [91%] : \r\nAlors, puisqu'on a dit que 2019 serait l'ann\u00e9e du bilan, faisons-le ce bilan et en particulier le bilan du plan d'action des Nations unies qui je le rappelle viser l'\u00e9radication du trafic ill\u00e9gal de drogue \u00e0 l'horizon 2019, objectif atteint pas vraiment, nous explique Antoine si la Chair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:37) [98%] : \r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement tout autour de la plan\u00e8te des centaines voire des milliers de kilos de drogue saisis sont r\u00e9duites en cendres, un symbole de la lutte contre les stup\u00e9fiants, mais aussi celui d'un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:03:46) [95%] : \r\nDepuis 3 d\u00e9cennies, les Nations unies, tentent de mettre en place des politiques communes pour \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne dans son dernier plan en 2009, l'ONU d\u00e9cid\u00e9 notamment de fixer \u00e0 2019 la date butoir pour \u00e9liminer ou r\u00e9duire sensiblement la culture illicite du pavot \u00e0 opium du et de la plante de cannabis, la demande illicite de stup\u00e9fiants, la production, la fabrication, la commercialisation, la distribution et le trafic illicite de substances psychotropes des objectifs ambitieux mais jamais atteint depuis 2009, la production de pavot a augment\u00e9 de 130 pourcent celle de la coca de 30 pourcent idem avec les drogues de synth\u00e8se, pas moins de 800 nouvelles substances actives ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis et si la drogue est avant tout un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, la lutte contre le trafic engendre \u00e9galement de nombreux effets pervers, un exemple avec le Mexique, la guerre contre les narcotraficants men\u00e9e depuis 2006 a caus\u00e9 pr\u00e8s de 150000 d\u00e9c\u00e8s malgr\u00e9 des d\u00e9cennies de lutte et de nombreux plans d'action nationaux ou internationaux, le trafic et la consommation de drogue reste plus que jamais un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:22) [89%] : \r\nFranck Zobel, on vient de le voir, c'est assez affligeante des dizaines de milliers de morts par overdose, aux \u00c9tats-Unis, une consommation mondiale, on va peut-\u00eatre avoir le chiffre qui augmente de 31 pourcent depuis 2009, toutes drogues confondues, la production, la vue, plus 130 pourcent pour le pavot, plus 30 pourcent pour la coca 800 nouvelles substances, vous \u00e9tiez \u00e0 Vienne en 2009 si\u00e8ges de l'Office des Nations unies contre la le Crime, la drogue, on reviendra peut-\u00eatre sur l'intitul\u00e9 \u00e9ventuellement et le camp de ce de cet office quand on a adopt\u00e9 ce plan d'action, un monde sans drogue qu'est ce qu'on a fait, on s'est tromp\u00e9 d'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:05:02) [93%] : \r\nAlors on s'est tromp\u00e9 pour la 3\u00e8me fois parce que depuis 1990 Les Nations font un plan si vous voulez une d\u00e9claration d'intention de r\u00e9duire les probl\u00e8mes de drogue dans le monde, mais sans avoir de moyens pour le faire en disant simplement : on va refaire la m\u00eame politique qu'avant, peut-\u00eatre, en changeant quelques d\u00e9tails \u00e9videmment \u00e7a change pas, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Crime organis\u00e9, a plut\u00f4t tendance \u00e0 s'am\u00e9liorer, c'est ce qu'on voit actuellement production record de coca en Am\u00e9rique du Sud d'opium en Afghanistan violences en Am\u00e9rique du Sud, probl\u00e8me d'opio\u00efdes et puis on voit aussi un peu ici, je le dis souvent une dose d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 10 francs, je veux dire c'est tr\u00e8s accessible, c'est facile, malgr\u00e9 tous les obstacles mais au train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:07) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre le droit relatif face souvent on n'est pas familier avec le prix de l'h\u00e9ro\u00efne, moi le 1er 10 francs maintenant, c'\u00e9tait combien avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:13) [77%] : \r\nEt si vous voulez le gramme \u00e9tait \u00e0 300 francs aujourd'hui, il est, il est hilarant francs OK voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:30) [89%] : \r\n\u00e7a parle, \u00e7a parle speak soit itself diraient les Anglais Maurice Ropraz sur le constat, d'abord on va \u00e9videmment parler de la Suisse, on est en Suisse, \u00e7a nous int\u00e9resse mais mais en restant peut-\u00eatre sur le sur, \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, quand on voit ce bilan-l\u00e0, quand on voit les morts quand on voit tout ce qui vient dire Frank Zobel il y a pas tellement mati\u00e8re \u00e0 se r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:06:46) [93%] : \r\nNon, du tout, je crois qu'effectivement l'ONU fixe des objectifs, peut-\u00eatre des r\u00eaves ou des utopies, on souhaiterait aussi que sur Terre, il n'y a plus de guerre qu'il n'y a plus de Crime ni de d\u00e9lit qu'il n'y a plus de pauvret\u00e9, mais la r\u00e9alit\u00e9 malheureusement est bien diverses et je dois dire qu'effectivement, c'est un drame de constater l'\u00e9volution de la consommation et du trafic de stup\u00e9fiants au niveau international, on a des pans de l'\u00e9conomie qui sont vou\u00e9s \u00e0 ce trafic de stup\u00e9fiants, on a surtout des pays dans lesquels les cartels, les r\u00e9seaux mafieux aujourd'hui prennent le pouvoir sur les populations locales avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques gigantesque avec des morts, et avec des morts, pensez \u00e0 ce qui se passe en Am\u00e9rique latine, en Colombie, au Mexique, au Br\u00e9sil, mais aussi en Europe 1 les cartels, les r\u00e9seaux mafieux sont bien pr\u00e9sents aussi dans le sud de l'Italie par exemple, elle ma\u00eetrise aussi des pans de l'\u00e9conomie et \u00e0 ce trafic de stup\u00e9fiants s'ajoutent souvent des probl\u00e8mes et l'optique, je dirais, de prostitution, du trafic d'armes et du raquette et donc c'est un conglom\u00e9rat d'activit\u00e9 illicite que l'on doit malheureusement constater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:46 > 0:07:09) [87%] : \r\nBarbara morose en termes de sant\u00e9 publique, vous \u00eates Docteur, vous \u00eates professeur, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des des addictions, les sp\u00e9cialistes, les associations sont extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res avec ce bilan, la strat\u00e9gie onusienne et l'ont encore dit hier lors d'une grande conf\u00e9rence au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quoi les indicateurs parce qu'on va essayer d'diagnostiqu\u00e9 cet \u00e9chec, dire que c'est un \u00e9chec, c'est tr\u00e8s bien mais pourquoi est-ce que c'est un \u00e9chec, c'est quoi les indicateurs d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:09 > 0:07:13) [94%] : \r\nDe l'\u00e9chec, d'ailleurs, d'abord en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et puis peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:08:16) [89%] : \r\nUne partie des des indicateurs d'\u00e9chec, on lisait d\u00e9j\u00e0 entendu, on dit qu'on veut \u00e9radiquer et on voit qu'il y un augmentation de la production, mais d'autres indicateurs, c'est que les gens consomment et que, et que les gens continuent \u00e0 consommer et je pense que c'est important de de se rappeler que les gens consomment des substances parce qu'il est, ils en ont un beau b\u00e9n\u00e9fice ils en sorte quelque chose de b\u00e9n\u00e9fique pour eux et que \u00e7a peut \u00eatre voil\u00e0 pour avoir du plaisir pour du go\u00fbt pour souffrir moins sur le plan psychologique ou le plan physique ou pour des raisons sociales aussi spirituel et je pense que les consommateurs seront l\u00e0, parce que \u00e7a leur fait du bien, et que malheureusement o\u00f9 on interdit certaines substances qui vont commettre chercher par des gens et que je pense que \u00e7a, \u00e7a le dilemme pour nous et les indicateurs se \u00e7a pla\u00eet plut\u00f4t des gens qui perd le contr\u00f4le sur cet usage et que l\u00e0, je pense que d'avoir des gens avec nous pour en parler de qu'est ce qu'consomme \u00e7a permettrait peut-\u00eatre d'\u00e9viter que les gens perdent le contr\u00f4le et que m\u00eame s'ils ont peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:17 > 0:08:26) [92%] : \r\nM\u00eame question peu ou prou pour vous Nicolas Falls, vous \u00eates le vous \u00eates le procureur de de service ce soir vous diagnostiqu\u00e9 je crois vous avoir lu ou entendu quelque part une forme d'hypocrisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:08:31) [96%] : \r\nLa politique p\u00e9nale en la mati\u00e8re, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:08:45) [83%] : \r\nHypocrisie, je ne sais pas vraiment mon r\u00f4le est assez d\u00e9licat comme procureur ma bien seule je suis tenu d'appliquer la loi, comme la police est tenue d'appliquer la loi, donc finalement, je pourrais peut-\u00eatre quitter ce plateau \u00e0 dire ben que les politiciens se d\u00e9brouiller et puis j'appliquerai la loi qu'on me donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:45 > 0:08:49) [88%] : \r\nMais vous \u00eates ind\u00e9pendamment les ouvrages qui n'a pas la langue de sa langue dans sa poche, non mais je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:49 > 0:09:09) [90%] : \r\nJe pense que c'est aussi le r\u00f4le d'et des gens de terrain, en particulier des policiers mais aussi des, des, des magistrats de de dire quand une loi ne ne fonctionne pas ou, ou de de proposer aussi aux politiciens, des am\u00e9liorations et et l\u00e0, bon on effacera un sujet extr\u00eamement d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:12 > 0:09:14) [85%] : \r\nOn parle de beaucoup chose on parle d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:14 > 0:09:22) [86%] : \r\nOn verra tout \u00e7a on attrape toile \u00e9missions pour parler de de de la d\u00e9p\u00e9nalisation dans toutes ses nuances, avec toutes les pincettes et toutes les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:40) [86%] : \r\nTelle d'usage, je dis, je dirais juste par rapport \u00e0 l'ONU, bon, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler en 1999 j'ai jamais commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec l'utopie, je crois que c'\u00e9tait le bon moment et l'utopie de d'\u00e9radiquer le trafic, c'est pas \u00e7a, et quand on parle de politique r\u00e9pressive, il y a d'autres buts, peut-\u00eatre qu'on y viendra apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:40 > 0:09:56) [90%] : \r\nOn y viendra \u00e9videmment pas j'aimerais du je poursuis ce ce tour de table, on a pr\u00e9cis\u00e9ment ici sur la table, des faits qui sont dont on vient de parler, qu'on vient de voir, \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir, vous qui avait une position qui est, qui est une position presque moral sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:11:25) [90%] : \r\nBon, tout d'abord, je crois que mon doigt pas m\u00ealer la morale en fait hein, tous les sujets de discussion dans notre soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si on ne fait pas de la politique sans de la morale, \u00e7a, \u00e7a c'est clair maintenant, j'aimerais avoir un regard peut-\u00eatre un peu plus positifs sur ce rapport de l'ONU et pour moi le positif, c'est que l'ONU continue de se poser la question : comment \u00e9radiquer la drogue et c'est pas une \u00e9vidence dans tous les milieux, en tout cas, o\u00f9 l'on parle de consommation festive r\u00e9cr\u00e9ative en disant mais finalement moins la drogue peut tr\u00e8s bien, peut tr\u00e8s bien \u00eatre d'un apport pour la sant\u00e9 et puis il y a les fameuses libert\u00e9 individuelle, chacun est libre de disposer de son corps, comme il le souhaite et tous ces discours finalement sont contrecarr\u00e9s par ces tentatives, alors qu'ils sont peut-\u00eatre d\u00e9cevante, hein, quand on prend les r\u00e9sultats hein de de l'ONU est un autre pays et des politiciens pour dire non, la drogue, \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats des citoyennes et des citoyens de notre pays, ne serait-ce que sur le plan de la sant\u00e9 puisque je fais partie de la Commission nationale de la sant\u00e9, chaque s\u00e9ance, on se pose des questions, que ce soit par rapport \u00e0 des m\u00e9dicaments pas avoir des pratiques m\u00e9dicales ou autres, qu'est qui permet de respecter l'article 118 de la Constitution qui demande aux politiciens \u00e0 travers la Conf\u00e9d\u00e9ration de prendre des mesures pour pr\u00e9server la sant\u00e9 des citoyens de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:25 > 0:11:41) [91%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Haury j'ai une question de Jean-Jacques BUTY nos sur les r\u00e9seaux pour vous qui dit qui vous demande : existe-t-il un seul syst\u00e8me de prohibition qui ont fonctionn\u00e9 fonctionn\u00e9 dans l'histoire, je suis d\u00e9sol\u00e9, hein, c'est un peu la question pi\u00e8ge mais on sent que c'est une question un peu sarcastique, \u00e7a peut marcher la prohibition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:41 > 0:13:14) [89%] : \r\nEt moi je pense que la prohibition, elle ne marche que si elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 un mode de pens\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9 et quand on dit tout r\u00e9pression, vous m'excuserez peut-\u00eatre qu'on est quand m\u00eame d'accord l\u00e0- dessus, quand on dit tout r\u00e9pression, il n'y a pas dans notre soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9pression morale de la drogue, sauf dans certains milieux et quand je dis immoral c'est-\u00e0-dire que admettent que ce sont toutes des substances plut\u00f4t nuisibles \u00e0 la sant\u00e9, alors quand il y a pas de r\u00e9pression morale en g\u00e9n\u00e9ral, on la trouve quand m\u00eame dans certaines soci\u00e9t\u00e9s dans certains groupes de jeunes et et je pense que les \u00e9tudes qui est \u00e7a int\u00e9resse aux addictions devrait aussi s'int\u00e9resser aux groupes de population qui ne consomme pas et dans ces groupes de population moi je, alors j'ai souvent des patients jeunes je le regarde l'ann\u00e9e etc je dis : vous fumez venait des gens, alors il y a toujours le regard\u00e9 le nez, vous leur demandez pas uniquement s'il fument non il y a aussi la poudre, \u00e7a se voit, mais ce que j'entends comme r\u00e9ponse, c'est il y a ceux qui en consomment peu ou beaucoup, et puis il y a tous les autres qui disent non, je fais du sport alors je touche pas ou bien j'ai, je suis dans une \u00e9cole priv\u00e9e on est contr\u00f4l\u00e9, ce qui est pas tr\u00e8s \u00e9quitable pour les \u00e9coles publiques, je veux faire une virtuosit\u00e9 de violents \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes \u00e9tudes ou pas exaltant de me de me p\u00e9ter avec des quais du cannabis et puis joue bien je faire je dois faire un apprentissage rigoureux au fond il y a une lorsqu'on en \u00eatre dans une pression morale sur les jeunes on on se rend compte bien compte qu'ils ne sont pas si dispos\u00e9 \u00e0 \u00e0 consommer, mais dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement, c'est le contraire, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:14 > 0:13:46) [89%] : \r\nTu me parler de morale, c'est int\u00e9ressant parce qu'est-ce qu'on n'est pas l\u00e0 dans un d\u00e9bat, \u00e7a ne va peut-\u00eatre \u00eatre en filigrane toute la soir\u00e9e, mais dans un d\u00e9bat qui est un peu pris en otage par une dimension et immoral ou une dimension id\u00e9ologique au d\u00e9triment parfois d'\u00e9vidence scientifique rationnelle, on a l'impression que c'est souvent le cas au au autour de la table aussi, par exemple, on a des gens qui sont ceux qui sont d'un c\u00f4t\u00e9, plut\u00f4t des politiques et de l'autre c\u00f4t\u00e9, plut\u00f4t des praticiens, alors c'est peut-\u00eatre le hasard du casting d'Infrarouge de ce soir, mais ma question demeure : est ce que ce n'est pas un on d\u00e9barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:46 > 0:14:28) [86%] : \r\nQui est s\u00fbr, id\u00e9ologie \u00e9lev\u00e9, je crois que quand on veut dire il faut d\u00e9moraliser les d\u00e9bats mais non, il y a le morale le bien et du mal qui sont fondamentales dans l'est, dans le fonctionnement d'un individu et vous pouvez pas y \u00e9chapper t\u00f4t Jerry quand vous regardez \u00e7a d\u00e8s le berceau, vous aimez pas l\u00e0 vous aimez pas le chat, vous aimez la petite souris, c'est, c'est c'est comme \u00e7a, ou alors vous \u00eates, vous avez cette diff\u00e9rent et les individus, les individus se construisent autour, apr\u00e8s ils \u00e9chappent, ils prennent des exceptions et je crois que si on veut toujours dire \u00e7a doit pas \u00eatre moralis\u00e9, on est compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 humaine la semaine la souris cet homme ou Jerry, la souris c'est Jerry bien s\u00fbr voil\u00e0 non, je voulais \u00eatre s\u00fbr que vous connaissez bien le sujet, Maurice Ropraz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:15:04) [92%] : \r\nOui, pour ma part je ne place pas la discussion sous l'angle de la morale, mais peut-\u00eatre sous l'angle des valeurs finalement, quelle est la Suisse dont je r\u00eave pour demain, quelle est la qu'est ce que, \u00e0 ce \u00e0 quoi finalement Aspire-t-on qu'est-ce qu'on r\u00eave pour la jeunesse et pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est peut-\u00eatre en ces termes-l\u00e0, finalement, pour ma part, j'Aspire \u00e0 ce que on puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'une jeunesse en bonne sant\u00e9 d'une jeunesse qui soit dynamique qui fasse avancer ce pays, on vit dans une conquis internationale massive et on a besoin de forces vives dans dans ce pays et puis le constat il est sous l'angle de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:04 > 0:15:08) [85%] : \r\nPour la bouse, on vit dans une concurrence incroyable qui peut-\u00eatre explique en partie l'augmentation de la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:08 > 0:16:20) [91%] : \r\nPour pour certains pour faire riverains tout \u00e0 fait, alors peut peut-\u00eatre que certains peuvent \u00eatre tent\u00e9s par certains une forme de de paradis artificiels pour ma part, ce que je voulais dire c'est qu'en Suisse avec la politique des 4 piliers : viens, on va y venir, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 atteindre ces derni\u00e8res ann\u00e9es quelques succ\u00e8s souvenez-vous les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait le pl\u00e2tre Spitz c'\u00e9tait le lettone n'a dur\u00e9 que de ces nouvelles cha\u00eenes de la drogue de la drogue avec des drames humains, sur le plan social sur le plan \u00e9conomique, sur le plan de la sant\u00e9 et puis la politique men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration soutenu aussi par la population \u00e0 travers des votations a permis quand m\u00eame de limiter ses influences avant d'\u00eatre au Conseil d'\u00c9tat, j'ai \u00e9t\u00e9 pour ma part aussi, pr\u00e9fet du District de la Gruy\u00e8re, j'ai pu constater aussi des des sc\u00e8nes qui commen\u00e7aient \u00e0 s'imaginer dans la rue, dans certains \u00e9tablissements publics en Gruy\u00e8re en ville de Bulle en particulier et l\u00e0 d'entente avec les autorit\u00e9s judiciaires de l'\u00e9poque avec la police, on a pris des mesures de fermet\u00e9 et c'est \u00e0 mon sens, aussi une responsabilit\u00e9, pas tellement de lutter conte la con consommation en tant que telle mais d'\u00e9viter le deal de rue d'\u00e9viter ou essayer sommation le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:20 > 0:16:26) [84%] : \r\nEt de la consommation, quand on voit que la consommation elle augmente ind\u00e9pendamment de sc\u00e8nes ouvertes du coffee-shop de bulles qui oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:28 > 0:16:32) [93%] : \r\n7 ans, les chiffres de la consommation sont assez \u00e9loquents donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:32 > 0:17:04) [89%] : \r\nAlors que sur le plan suisse, on estime \u00e0 environ 220000 consommateurs r\u00e9guliers de cannabis, c'est aussi les chiffres, je crois, d'Addiction Suisse on estime peut-\u00eatre que sur ce chiffre de 220000 on a un tiers finalement de personnes \u00e0 risque qui bourre pourrait peut-\u00eatre bascul\u00e9 dans une consommation addictive dans une consommation aussi d'autres substances et c'est peut-\u00eatre sur cette frange-l\u00e0 de population qu'on doit essayer de travailler qu'on doit pr\u00e9venir qu'on doit aussi je dirais sensibiliser aux formes des th\u00e9rapies possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:04 > 0:17:07) [83%] : \r\nAlors, les 4 piliers, on va en parler maintenant, oui, pardon, Frank Zobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:07 > 0:17:42) [94%] : \r\nRevenir sur cette question de la morale, je pense qu'elle est importante, c'est difficile d'expliquer dans notre soci\u00e9t\u00e9 avec les connaissances qu'on a qu'on autorise la vente d'alcool, si vous voulez, \u00e0 peu pr\u00e8s partout \u00e0 des prix, on peut avoir 24 canettes d'un demi- litre \u00e0 12 francs mais que le consommateur de cannabis, lui, va se faire condamner c'est difficile scientifiquement, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 expliquer, donc il doit y avoir quelque chose d'autre pour l'expliquer, l'autre question c'est pourquoi est-ce que dans notre soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si on a interdit les drogues on condamne les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:42 > 0:17:51) [90%] : \r\nQu'est ce qui justifie cela qu'est-ce que on si on a une personne qui se fait du mal \u00e0 elles-m\u00eames, qu'est ce qui justifie qu'on la sanctionne, si ce n'est la morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:53 > 0:17:53) [98%] : \r\nJe vous pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:54 > 0:19:47) [89%] : \r\nR\u00e9ponse : Benjamin Roduit alors comme vous le savez, les politiciens ont su\u00e9 sang des miliciens et puis l\u00e0 c'est plut\u00f4t ma casquette d'enseignants 35 ans de de carri\u00e8re aupr\u00e8s des jeunes et des adolescents, effectivement, si on ne peut pas mettre la morale en avant pour convaincre nos jeunes, on peut quand m\u00eame leur montrer certaines \u00e9vidences et ne les effets de la drogue, et l\u00e0 je parle bien des drogues l\u00e9g\u00e8res d\u00e9j\u00e0 sur la concentration de l'\u00e9l\u00e8ve, sur le fait qu'il soit, qu'il y a une incompatibilit\u00e9 entre sa r\u00e9ussite scolaire et puis une consommation r\u00e9guli\u00e8re, h\u00e9 bien cela d\u00e9bouche assez rapidement sur un constat morale fait par par l'\u00e9l\u00e8ve lui- m\u00eame, mais l\u00e0, j'ai aussi une question \u00e0 poser qu'est-ce que la consommation r\u00e9guli\u00e8re lorsqu'on parle de 2 chiffres finalement j'ai lu dans votre dernier rapport sur le le le CBD que, en fait, la consommation d'un joint une fois par semaine et d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme consommation \u00e9lev\u00e9e ensuite dans une autre statistique, il y a le 3 pourcent un coup vous avez fourni aussi Addiction Suisse hein, il y a les 3 pour 100 des Suisses, qui est un vous d\u00e9clarent avoir consomm\u00e9 au moins une fois durant ces 30 derniers jours alors si une consommation et d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9lever \u00e0 partir d'un joint par semaine j'c'est une r\u00e9ponse par rapport \u00e0 cette analogie \u00e0 l'alcool se fait rare verre d'alcool une fois par semaine, moi, \u00e7a n'a pas le m\u00eame effet, ou m\u00eame une cigarette, hein, parce qu'il faudra qu'on parle aussi de certaines contradictions o\u00f9 tous les efforts que je soutiens de pr\u00e9vention contre le tabac, et puis on a beaucoup de difficult\u00e9s avec la pr\u00e9vention concernant la drogue, donc tout cela pour dire, et vous \u00eates tr\u00e8s bien plac\u00e9, nous avons des \u00e9tudes, nous avons des mais pour le moment, c'est encore un fait encore tr\u00e8s tr\u00e8s touffu et pour tirer des conclusions soient pessimiste optimiste Jacques-Andr\u00e9 Haury vous, vous l'aviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:47 > 0:19:49) [84%] : \r\nPoliment le droit puis j'aimerais autant la r\u00e9ponse de Barbara me remarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:49 > 0:20:19) [93%] : \r\nVous avez raison de parler d'alcool et on devrait se mettre d'accord sur le fait que la politique en mati\u00e8re d'alcool actuellement est insatisfaisante, notamment chez les mineurs, le probl\u00e8me de la, de l'acc\u00e8s \u00e0 l'alcool et \u00e0 haut degr\u00e9 d'alcool dans des, dans des soir\u00e9es o\u00f9 tout le monde et Livret A avant 21 heures c'est c'est un vrai probl\u00e8me et \u00e7a montre que la lib\u00e9ralisation \u00e0 quelques disons quelques d\u00e9fauts, mais oui, on est sur l'Inde avait alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:19 > 0:20:27) [78%] : \r\nLa tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9rale de l'alcool, Barbara Bourse vous voyez-vous oui veulent rien question vous auraient \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es sur on attend l'addictologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:27 > 0:20:30) [90%] : \r\nVoil\u00e0 qui est tr\u00e8s volontiers, alors peut-\u00eatre juste mais aussi je suppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:31 > 0:21:23) [89%] : \r\nFaire un remarque quand m\u00eame, on parle de fantasmes et que ce que j'entends peut souvent quand les gens disent qu'ils sont pour mod\u00e8le de r\u00e9gulation de de substances qui sont actuellement interdites, c'est comme si on a en faveur de la consommation et je pense que ce n', fantasmes, je sais pas du tout vrai moi je voudrais vraiment dire qu'on est en faveur de la consommation de tabac, d'alcool ni de cannabis ni de produits, mais simplement c'est une f\u00eate ces d\u00e9c\u00e8s et que on constate des conseils \u00e9videmment surtout pour vos \u00e9l\u00e8ves de prendre une substance avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, par contre, c'est diff\u00e9rent de de 2 hommes dans un contexte festif bien encadr\u00e9s, que les gens consomment de l'alcool ou de temps en temps, du cannabis, je pense que le danger n'est pas je veux dire qu'on peut les comparer mais on est l\u00e0 pour encourager la consommation et que je pense qu'on sera, on a, on note clair l\u00e0- dessus, donc \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nJe vous laisse la parole, mais on a la politique des 4 piliers a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, tout \u00e7a n'a pas forc\u00e9ment fait avec la politique Jacques pilier on va savoir ce que c'est, la Suisse a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans les ann\u00e9es 90 quand elle a adopt\u00e9 cette politique c'est petite qui repose sur 4 id\u00e9es comme son nom l'indique d'abord la pr\u00e9vention ensuite sa th\u00e9rapie et la r\u00e9insertion ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:40 > 0:21:56) [92%] : \r\nLa r\u00e9duction des risques, et enfin la r\u00e9pression \u00e7a marche cette politique tr\u00e8s helv\u00e9tique qui m\u00e9nage un peu la ch\u00e8vre et le chou, on est dans un cadre prohibitifs, mais on a cr\u00e9e des espaces avec des exceptions, c'est tr\u00e8s suisse en fait comme mani\u00e8re de faire \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:56 > 0:22:20) [86%] : \r\nAlors des mod\u00e8les, les 4 piliers a vraiment \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le conceptuel qui a permis au aux acteurs de se trouver une place et d\u00e8s qu'et de collaborer sur une politique globale, je pense que \u00e7a c'est vraiment la chose la plus importante et que voil\u00e0 les gens qui \u00e9taient dans la r\u00e9pression avait le r\u00f4le, mais au plus pour pouvait aussi accepter que la direction du des risques de de mise \u00e0 disposition de seringues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:20 > 0:22:26) [84%] : \r\nIl y a des Pyr\u00e9n\u00e9es, parler des gens, un truc qui se parlaient pas qui serre la main, qui s'est oppos\u00e9 et je pense que \u00e7a c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:26 > 0:22:46) [89%] : \r\nLa voil\u00e0 le le moment un \u00e9norme Avantage, c'est ce mod\u00e8le qui qui est qui, qui nous aide \u00e0 nous situer et et voir qu'on finalement on veut tous la m\u00eame chose, hein, c'est que les gens voil\u00e0 ne sont pas atteints dans leur sant\u00e9 psychique Fujitsu logique n'importe par une substance qui est dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:46 > 0:22:52) [82%] : \r\nMais \u00e0 la limite, h\u00e9 ben \u00e7a, je pense qu'on va aller va, elle a ses limites, \u00e7a me ce mod\u00e8le et je pense qu'on va va bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:52 > 0:23:21) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a d\u00e9j\u00e0 de la premi\u00e8re limite peut-\u00eatre pour vous, Maurice frappera au Benjamin reprend la parole et il y a quelque chose qui frappe les 4 piliers : c'est la contradiction quasi intrins\u00e8que, en tout cas de 2 d'entre les 2 derniers, r\u00e9duction des risques et r\u00e9pression quand on pense \u00e0 r\u00e9duction des risques, on pense \u00e0 un local d'injection ou on r\u00e9duit les risques et puis quand on pense sa r\u00e9pression, on pense \u00e0 criminalisation de tout ce qui se passe en amont ou en aval dudit local d'injection, c'est une politique aurait d\u00fb est ce qu'on peut avoir comme politique p\u00e9renne, une politique qui est intrins\u00e8quement un peu schizophr\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:24:13) [93%] : \r\nNon, je crois qu'au contraire cette politique des 4 piliers : c'est le fruit un peu d'une forme de consensus helv\u00e9tique, on n'est pr\u00e9cis\u00e9ment pas dans une politique purement r\u00e9pressive mais on prend aussi en charge, on soigne les personnes qui sont effectivement malades, on essaie de diminuer les risques en ce sens qu'on ait vite peuvent \u00eatre fumeur de cannabis a pass\u00e9 vers des drogues dures et je crois que cette politique, elle a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 efficace, elle a permis de r\u00e9duire ces sc\u00e8nes ouvertes dont je parlais tout \u00e0 l'heure et puis il faut bien voir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs confirme aussi dans sa strat\u00e9gie d'addiction 2010 \u00e0 2024 cette politique des des 4 piliers, mais il faut probablement l'adapter jouer encore mieux ce travail de coordination entre les diff\u00e9rents acteurs \u00e9labor\u00e9e peut-\u00eatre davantage de transversalit\u00e9 entre les diff\u00e9rents intervenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:13 > 0:24:20) [84%] : \r\nMais je crois que c'est les cultures aussi qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 Freetown enqu\u00eate j'imagine tout \u00e0 fait votre F60 de faire travailler un peu les l\u00e9gumes r\u00e9mission annexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:20 > 0:25:14) [92%] : \r\nP\u00e9rience de terrain d\u00e9montrant en fait aussi que la r\u00e9pression demeure indispensable, notamment dans le deal de rue dans le d\u00e9mant\u00e8lement des du trafic organis\u00e9s en bande, et l\u00e0, c'est aussi un message clair \u00e0 l'\u00e9gard de la population, je dirais concr\u00e8tement dans le terrain, dans le canton de Fribourg il y a pas une vocation exclusive de traquer le consommateur non, c'est vraiment le deal de rue, c'est le trafic organis\u00e9s en bande, qui est vis\u00e9e, apr\u00e8s on constate n\u00e9anmoins que, parfois, des consommateurs, notamment de cannabis se font attraper \u00e0 l'occasion d'autres infractions, notamment dans le domaine de la circulation routi\u00e8re o\u00f9 on sait que la consommation de cannabis fait perdre les capacit\u00e9s de concentration, on a parfois des accidents qui sont cause aussi en \u00e9tat, soit d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 mais aussi de de consommation de stup\u00e9fiants et c'est \u00e0 ces occasions l\u00e0 notamment s\u00e9vi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:14 > 0:26:36) [91%] : \r\nBenjamin Roduit qui l\u00e8ve son stylo, j'aimerais r\u00e9agir sur cette campagne contradiction qui n'en a pas une, en fait, lorsqu'on parle de r\u00e9duction des risques, c'est toujours \u00e0 des fins m\u00e9dicales, c'est toujours en vue de prot\u00e9ger une population qui, effectivement, \u00e0 9 toxicod\u00e9pendance de d\u00e9pendance or de plus en plus arrivent sur la table du Parlement f\u00e9d\u00e9ral des propositions par exemple pour des projets pilotes \u00e0 but r\u00e9cr\u00e9atif et c'est l\u00e0 que j'aimerais quand m\u00eame rebondir sur ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, non ce n'est pas un fantasme que de voir des \u00e9l\u00e8ves, des \u00e9tudiants qui se disent mais si c'est lib\u00e9ralis\u00e9e, je ne vois pas pourquoi je ne pourrais pas consomm\u00e9, or nous sommes tous d'accord, enfin pour le moment je n'ai vu encore dans aucun programme, h\u00e9 bien, cette ouverture \u00e0 une consommation par des mineurs et dans mon quotidien je suis confront\u00e9e chaque jour \u00e0 des classes de 25 \u00e9l\u00e8ves ou qui ont li\u00e9 au juge des mineurs et des majeurs dans la m\u00eame classe 17 ans 18 ans comment est-ce qu'on peut donner un signal clair \u00e0 ces jeunes, lorsqu'on sait aussi que ce que le la la consommation primaire h\u00e9 bien touche les les jeunes de 12 \u00e0 15 ans comment est-ce qu'on peut avoir un signal clair pour si tout d'un coup on lib\u00e9ralise, donc non ce n'est pas un fantasme, c'est le signal qui est qui est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:36 > 0:26:39) [88%] : \r\nR\u00e9ponse de Barbara Borer se dit que la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:39 > 0:26:40) [99%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:40 > 0:27:26) [89%] : \r\nAlors, moi, moi je voulais je voulais revenir sur le le c\u00f4t\u00e9 p\u00e9nal la loi, je ne veux pas faire un cours juridique sur la loi p\u00e9nale sur la la stuc comme on dit, mais il y a, il y a 2 degr\u00e9s dans la halle stupide \u00e0 la r\u00e9pression du trafic, d'une part, et puis la r\u00e9pression de la consommation n'ose pas alors la r\u00e9pression du trafic, je vous rejoins, c'est-\u00e0-dire que on ne doit pas viser d'\u00e9radiquer la drogue c'est utopique et si on le fait, on n'y arrive pas en finir Burn Out, par contre, on peut, on a des, des, des objectifs de politique rime l'\u00e0 Neuch\u00e2tel, on peut d\u00e9j\u00e0 emp\u00each\u00e9 une sc\u00e8ne ouverte, \u00e7a je crois qu'on y arrive assez bien, en tout cas dans le canton et dans d'autres cantons aussi et la 2\u00e8me chose, c'est emp\u00eacher que se d\u00e9veloppe des monopoles, alors on nous dit souvent, on n'arr\u00eate un groupe de trafiquants et puis parfois les gens sourient en disant d'une fa\u00e7on il y en a d'autres qui vont les remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:26 > 0:27:33) [87%] : \r\nPardon, je vais dire on qu'une question de Pierre Alain Torti pass\u00e9 exactement sur ce que vous dites, il nous dit : je reviens de Singapour, il n'existe pas dealer de rue \u00e0 Lausanne, je r\u00e9alise qu'apr\u00e8s 22 heures c'est Open Market.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:36 > 0:27:37) [98%] : \r\n\u00e7a interpelle quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:39 > 0:27:42) [77%] : \r\nJe suis jamais, \u00e7a veut dire pour qui fait tout faux, c'est nouveau, c'est Lausanne qui fait toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:42 > 0:28:15) [85%] : \r\nVous \u00eates tranquille, vous \u00eates neuch\u00e2telois non vous, vous savez, je, je, je reviens de Polyn\u00e9sie et en Polyn\u00e9sie, on pensait que tout \u00e9tait beau, tout est tr\u00e8s propres, h\u00e9 bien ils viennent de d\u00e9manteler le 1er, trafic de d'amph\u00e9tamine de m\u00e9thamph\u00e9tamine, donc c'est \u00e7a on atteint partout les choses apr\u00e8s quand on nous dit qu'il n'y a pas dealer de rue, c'est peut-\u00eatre aussi parce que la r\u00e9pression est telle qu'ils sont repouss\u00e9s dans la clandestinit\u00e9, \u00e9videmment que c'est une c'est une pression publique de la police, c'est ce qu'on fait aussi on emp\u00eache la sc\u00e8ne ouverte donc visible au public mais le il se passe quand m\u00eame faut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:15 > 0:28:25) [81%] : \r\nBarbara Bui sur le message contradictoire dont parlait Benjamin Roduit si du il moi jeunes si on leur dit que c'est que c'est que c'est Open bar, comme dit monsieur sur internet ben, ce sera au point bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:25 > 0:28:40) [86%] : \r\nQu'est ce qu'elle a actuellement cet Open bar, d\u00e9j\u00e0 je pense que parce que le cannabis est facilement accessible et que c'est des gens qui ont envie de vendre, donc du coup, c'est pas des gens qui vont encadrer avec des d\u00e9marchage de pr\u00e9vention une explication et que c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:41 > 0:29:30) [89%] : \r\nEt les projets qui sont en cours, ils sont acc\u00e8s plut\u00f4t sur des gens de 18 ans en fait qui sont demand\u00e9s et les projets-pilotes pour des des syst\u00e8mes diff\u00e9rents par rapport au cannabis, c'est plut\u00f4t pour des personnes adultes, c'est aussi pour raisons politiques, on va pas recommencer avec tester un mod\u00e8le qu'on voit d'abord voil\u00e0, voir si en efficacit\u00e9, mais on aura des gens pour parler avec eux, pour expliquer qu'elle est le produit que quels sont les risques, quelles sont les m\u00eames mais fait possible des situations, il faut l'\u00e9viter des des conseils sur comment on peut consommer une substance et \u00e7a c'est des choses qui se passent pas actuellement, donc l\u00e0 on laisse les gens dans la rue, en face des personnes absolument et que, et que, en tout cas ils ont acc\u00e8s \u00e0 des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:30 > 0:30:10) [84%] : \r\nFranck Zobel le une question un peu longue attention mais ces contradictions dont je parle en traduction des rixes qui reste et r\u00e9pression, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e de mani\u00e8re magistrale par squatter g\u00e9n\u00e9rale de la globale comme Michel, dans une tribune r\u00e9cente dans le temps il \u00e9jecte g\u00e9olocalis\u00e9 entre Vienne et Gen\u00e8ve en gros et dit : voil\u00e0 viennent c'est l'ONU, c'est la lutte contre la drogue c'est le tout r\u00e9pressif et puis Gen\u00e8ve c'est le l'OMS, Organisation mondiale de la sant\u00e9, c'est ONU-Sida, agence une usine aussi qui ont des agendas de sant\u00e9 publique, et ces 2 agendas qui sont des agendas onusien parall\u00e8le et sym\u00e9triques sont totalement contradictoires, l'un avec l'autre, est ce que l\u00e0 il faut paf et d'ailleurs c'\u00e9tait son plaidoyer, faire en sorte que Gen\u00e8ve et Vienne sens conceptuel se parlent un peu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:10 > 0:30:41) [89%] : \r\nAlors, certainement au niveau des Nations unies, parce qu'il parle vraiment de langues compl\u00e8tement diff\u00e9rente, et je vous rejoins en Suisse c'est vrai avec notre culture du compromis, on a r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e2tir un mod\u00e8le dans lequel on est capable, n\u00e9gocier, on se parle et \u00e7a, on est aussi diff\u00e9rentes, certains pays voisins qui arrivent pas \u00e0 se parler un homme vraiment ses institutions, ces univers sont s\u00e9par\u00e9s, donc si vous voulez dans dans ce syst\u00e8me de politique relativement intelligente autour de l'interdiction, on a fait bien en Suisse, on a fait beaucoup mieux que beaucoup d'autres pays et d'ailleurs on a \u00e9t\u00e9 un exemple pour beaucoup de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:41 > 0:31:01) [85%] : \r\nNicolas, c'est ce qu'on peut, ce qu'on peut travailler avec avec cette contradiction va alors voil\u00e0 quitter apr\u00e8s moi rest\u00e9 2 minutes, vous avez par exemple un programme \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui s'appelle corrigez-moi Warning mettent Warning Warning mettent l'id\u00e9e, c'est que quand on attrape un usager on le voit plus forc\u00e9ment chez le juge, mais de chez le m\u00e9decin, c'est \u00e7a, \u00e7a fausse, on y arrive dans le cadre l\u00e9gal, on \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:01 > 0:31:34) [87%] : \r\nMais de toutes fa\u00e7ons le la loi f\u00e9d\u00e9rale, elle permet d\u00e9j\u00e0 de, de cr\u00e9er des ponts entre la r\u00e9pression et puis la preuve et puis la la th\u00e9rapie par exemple, hein, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quemment qu'il y a des jumeaux, pr\u00e9noms qui tombent sur des des consommateurs, mais ceux qui ont commis d'autres actions plus grave qu'on peut forcer \u00e0 pas forc\u00e9ment de guillemets parce qu'il faut leur collaboration, mais \u00e0 se soumettre \u00e0 des th\u00e9rapies donc je fais partie de plusieurs commissions aussi au je travaille assez r\u00e9guli\u00e8rement avec des acteurs autant de la pr\u00e9vention que la th\u00e9rapie que de la r\u00e9duction des risques, je vois pas de probl\u00e8me \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:34 > 0:31:44) [83%] : \r\nEst ce qu'on fait assez avec nos 4 piliers : ce qu'on exploite assez jusqu'au jusque dans leur substantifique moelle, nos 4 piliers : ce qu'on fait assez de pr\u00e9vention, par exemple Franck Zobel Barbara Bray reparler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:44 > 0:31:57) [86%] : \r\nAlors actuellement la plupart des moyens vont \u00e0 la r\u00e9pression et la r\u00e9pression inutile, donc, du coup, il n'y a pas assez d'argent pour faire un ni la pr\u00e9vention, dit-il, mais je n'ai mesure de r\u00e9duction de m\u00e9faits ni le traitement donc je pense que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:58 > 0:32:02) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre ce qu'important de dire c'est que le mod\u00e8le des appuyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:03 > 0:32:22) [82%] : \r\nIl sait pas toujours la r\u00e9pression dans 4 piliers, celle sur les r\u00e9gulations du march\u00e9 dans le mod\u00e8le et que l'OFSP pr\u00f4ne pour les cas payer pour l'ensemble des substances c'est tout \u00e7a, c'est pas uniquement la r\u00e9pression, je pense aussi qu'importe pourtant de dire \u00e7a, mais pour le, pour moi, effectivement en fait pas assez, on fait pas de pr\u00e9vention fait passer de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:22 > 0:32:34) [86%] : \r\nMais Jacques-Andr\u00e9 Haury vous dira qu'on fait passer de r\u00e9pression non plus, donc non c'est pas ce que je veux dire sur vous donner un exemple, quand on a au t\u00e9l\u00e9phone vous mais d'un exemple tr\u00e8s clair sur les \u00e9coles priv\u00e9es et sur le cannabis, ah oui, si vous voulez que je vous parle de \u00e7a, c'est c'est clair sont ils vous me parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:34 > 0:33:58) [90%] : \r\nOui, vous avez devin\u00e9 monde d\u00e9poser une motion qui a d'ailleurs recueilli recueilli la majorit\u00e9 du Grand Conseil Vaudois pour qu'on d\u00e9tecte le cannabis dans les l'urine des \u00e9l\u00e8ves et puis j'ai eu ah je vois l\u00e0 votre r\u00e9action Madame Brooks r\u00e9action indign\u00e9e, mais il y avait ici autour de cette table infrarouge peut-\u00eatre presque pr\u00eate pas tout \u00e0 fait la m\u00eame forme, il y avait un repr\u00e9sentant des \u00e9coles priv\u00e9es qui disait c'est clair chez nous, c'est comme \u00e7a qu'on fait et puis, et puis si on en attrape, il sait qu'il y a une menace \u00e0 ses parents et puis au 2\u00e8me passage en le renvoie \u00e0 la maison, ce qui est extr\u00eamement dissuasif parce que les parents pas \u00e7a, mais quand on parle de pr\u00e9voir, je trouve qu'on a banalis\u00e9 \u00e7a mal Madame Lyon, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise pas appliquer la motion du Grand Conseil parce que \u00e7a ne lui plaisait pas et on dit : oh non, mais vous rendez- compte c'est pour on va traumatis\u00e9e, si on d\u00e9couvre, ils ont fum\u00e9 un joint, \u00e0 mon avis ce que on a tort, je reviens \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9vention, la pr\u00e9vention, elle s'int\u00e9resse pas \u00e0 ceux qui ne fument pas et je trouve malheureux, vous avez dit tout \u00e0 l'heure Madame il y a des jeunes qui ont, vous comprenez, ils ont des difficult\u00e9s, alors il faut comprendre que, mais peut-\u00eatre qu'il y a aussi des jeunes quand ils ont des difficult\u00e9s qui s'en sortent par leur force et pas en allant fumer un joint et l\u00e0 il y a un travail \u00e0 faire sur de pr\u00e9vention qui est pas juste de parler de la drogue, mais de parler de ceux qui ne consomment pas prendre Zobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:58 > 0:34:30) [91%] : \r\nAlors que moi je travaille pour une restitution qui fait de la pr\u00e9vention alors d'abord, c'est tr\u00e8s difficile d'avoir de l'argent pour la pr\u00e9vention faut savoir, c'est un mot qui est dans la bouche de beaucoup de gens, mais quand il s'agit d'avoir des moyens c'est difficile et puis la pr\u00e9vention c'est \u00e7a c'est ce que vous venez de dire, c'est-\u00e0-dire en fait de la pr\u00e9vention pour renforcer les comp\u00e9tences des jeunes pour l'heure, et les aider \u00e0 faire des choix d'ailleurs en focus pas sur les substances en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale on essaie beaucoup plus de les renforcer sur ces questions- l\u00e0, donc on est d\u00e9j\u00e0 dans ce paradigme la raconte le testing dans les \u00e9coles, tout ce que moi j'ai lu l\u00e0- dessus, si vous voulez les effets c'est mis\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:30 > 0:34:44) [85%] : \r\nQuestion de questions de plus tr\u00e8s tr\u00e8s trivial de Franck G par e-mail qui nous dit, peut-\u00eatre pour vous, Barbara presque du je croyais qu'on passait du joint \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne ne passeront pas de l'ACBD \u00e0 la vraie herbe et du coup \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne, \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir, mais on va lui r\u00e9ponde quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:44 > 0:34:53) [88%] : \r\nAlors on est nouveau, on est nouveau dans les fantasmes, il y a toutes les \u00e9tudes montrent clairement que c'est pas con, parce qu'on fume du cannabis qu'on voit passer les ruines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:53 > 0:35:00) [85%] : \r\nOui, pas parce que du CBD \u00e9couter \u00e7a parce que \u00e7a c'est pas parce qu'on fait du v\u00e9lo qu'on va passer \u00e0 la moto, en plus, on a pu \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:01 > 0:35:03) [79%] : \r\nQuelques ben l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:04 > 0:35:18) [84%] : \r\nParce ce que vous avez, il faut avoir, et ils ont tous commenc\u00e9 par du cannabis mais oui parce qu'on a d\u00e9fini un certain manque c'est n\u00e9gocie et on laisse les gens dans la rue avec des dealers qui peuvent proposer autre chose, disons tous commen\u00e7ant par l'alcool, Benjamin Roduit et le coup du tabac Benjamin Roduit rappelle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:18 > 0:36:43) [87%] : \r\nTous cas je rejoins le constat qui a \u00e9t\u00e9 fait, quant aux quatre piliers, j'estime que c'est une politique \u00e9quilibr\u00e9e, par contre, effectivement, il y a des piliers qu'on accentue et d'autres pas, et l\u00e0 je vous rejoins absolument lorsqu'on dit qu'on ne fait pas suffisamment de pr\u00e9vention, par contre, je ne partage pas l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait en disant : c'est parce que tout l'argent va pour la r\u00e9pression, c'est quelle pr\u00e9vention voulant nous ce qu'on veut une pr\u00e9vention qui est ram\u00e8ne, que ce soit le jeune ou le le 1er consommateur au fait des r\u00e9alit\u00e9s aussi aux dangers de la consommation d'de de drogue dont on ignore encore certains effets, quels sont les effets combin\u00e9s vous par exemple descente Efic hein du du THC du CDD lorsqu'on sait qu'il y a une centaine de cannabis noy\u00e9e dans 2 types d'diff\u00e9rent donc le mon discours est le suivant : il s'agit de mettre plus de moyens pour la pr\u00e9vention absolument mais une pr\u00e9vention qui dissuade en fait r\u00e9ellement le genou le 1er consommateur d'entrer dans dans la drogue, et pour cela, h\u00e9 bien je r\u00eave, je r\u00eave peut-\u00eatre de comptes de campagne d'affichage, hein, o\u00f9 on voit des jeunes jeune qui tire sans joie dans son coin, bon, donc vous voulez fait son voyage depuis 4 ou 5 jaunes qui rigole qui sont \u00e9panouis, puis il l'appelle, en termes mais viens avec nous, pourquoi est-ce qu'on n'a pas ce type de promotion comme le monde a peur, \u00e7a paraissait aller de la pr\u00e9vention qui est francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:43 > 0:37:32) [84%] : \r\nQue vous dire pourquoi on l'a pas il y a eu 2 3 campagnes aux \u00c9tats-Unis, qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s sur ce sujet-l\u00e0 et compte, vous faites des campagnes sur un sujet comme \u00e7a, qui touche 3 \u00e0 4 pourcent de la population : vous allez veiller plus d'int\u00e9r\u00eat chez les non- consommateurs autour de cette question l\u00e0 que vous allez dissuader des gens, il y a une vraie enfin il y a une campagne tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis qui s'appelle d'qui a \u00e9t\u00e9 fait avec une tr\u00e8s grosse \u00e9valuation qui a us\u00e9 Sofinco n\u00e9gatif en abordant \u00e7a comme \u00e7a, vous souvenez aussi des des des campagnes en France qui est autour de sujets : la drogue c'est de la M, hein, \u00e7a a pas march\u00e9 du tout, \u00e7a ne marche pas du tout si vous voulez, ce que vous arriverez peut-\u00eatre convainc des qui sont d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement convaincu et puis vous avez un groupe entre- 2 qui va des rames et pourquoi on nous parle de \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, et puis vous avez ceux qui consomment toute fa\u00e7on croit pas ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:32 > 0:37:41) [89%] : \r\nOn va passer bient\u00f4t \u00e0 la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission va Steels dirig\u00e9 vers l'avenir et les pistes int\u00e9ressantes vont essayer d'\u00eatre un peu constructif et puis peut-\u00eatre vous mettre un petit peu d'accord, mais Maurice repas propre pardon un dernier chiffre pour vous c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:41 > 0:38:03) [88%] : \r\nSud incroyable, elle a fait couler beaucoup d'encre, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, du fait de l'Observatoire europ\u00e9en des toxicomanies sont all\u00e9s mesurer la le niveau de coca\u00efne dans les eaux us\u00e9es dans 62 villes d'Europe dans le top ten des villes les plus touch\u00e9es, on a trouv\u00e9 5 villes suisses Z\u00fcrich Saint-Gall Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Berne, il y a pas Lausanne parce que la ville est tellement pente que les eaux us\u00e9es vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:03 > 0:38:13) [94%] : \r\nTrop vite, mais on sait aussi que la consommation de drogue a tripl\u00e9 de drogues dures a tripl\u00e9 en Suisse entre 2007 et 2017 on continue dans la m\u00eame direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:15 > 0:39:29) [91%] : \r\n\u00e9coutez la coca\u00efne est un ph\u00e9nom\u00e8ne connu malheureusement graves qui touchent d'ailleurs toutes les cat\u00e9gories de la population, les managers, les \u00e9tudiants qui peut-\u00eatre de de doper leurs facult\u00e9s \u00e0 faites \u00e0 de telles substances les festif \u00e9galement, mais je crois pas que c'est en banalisant le discours ou en baisser, en baissant les bras que l'on va r\u00e9gler la probl\u00e9matique dans l'ann\u00e9e le chiffre qui augmente enfin difficile qui on a chiffres augmente, mais vous savez, je crois qu'il faut \u00eatre clair sur le sujet, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, le trafic de stup\u00e9fiants ne sera jamais totalement \u00e9radiquer sur la plan\u00e8te, de tout \u00e2ge, \u00e0 travers l'histoire il y a eu des formes de consommation et de trafic de stup\u00e9fiants, par contre, nous avons une responsabilit\u00e9, c'est de rendre l'acc\u00e8s \u00e0 cette consommation plus difficile, c'est d'essayer de d\u00e9manteler ces r\u00e9seaux qui vivent \u00e9conomiquement qui font de l'argent sur le dos de population et \u00e7a, c'est notre responsabilit\u00e9 et lorsqu'on parle de pr\u00e9vention bien nous avons-nous autour de la taille peut-\u00eatre aussi une responsabilit\u00e9, c'est d'avoir un message clair en terme de pr\u00e9vention et je pense que lorsqu'on banalise la dangerosit\u00e9 de certains stup\u00e9fiants lorsqu'on dit : ah mais c'est pas si grave \u00e7a Tits festif, h\u00e9 bien l\u00e0 on banalise le message et on ne fait pas de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:30 > 0:39:38) [85%] : \r\nAlors que faire 4 piliers : changer les 4 piliers r\u00e9pondit changer la la la pond\u00e9ration, les 4 piliers : la bonne nouvelle c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:38 > 0:39:53) [90%] : \r\nEn marge de l'agenda de la strat\u00e9gie onusienne \u00e7a bouge tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, sur le front mondial un peu partout sur cette question de la politique en mati\u00e8re de stup\u00e9fiants multiplication d'exp\u00e9rience aussi diff\u00e9rentes qu'innovante, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, alors je vous propose un petit tour des plus novatrices avec Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:55 > 0:40:06) [94%] : \r\nDirection le continent am\u00e9ricain, l'Am\u00e9rique latine, l'Uruguay pr\u00e9cis\u00e9ment ces 3 millions et demi d'habitants et au volant de son \u00e9ternel Coccinelle bleue, son pr\u00e9sident jusqu'en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:08 > 0:40:15) [87%] : \r\nJos\u00e9 Mourinho car, connu pour son train de vie aust\u00e8re et sa grande ambition : casser le march\u00e9 des narcotrafiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:22 > 0:42:02) [92%] : \r\nPour cela, le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif est l\u00e9galis\u00e9 en 2013, l'Uruguay, pays pionnier en total d\u00e9saccord avec les principes de prohibition de l'ONU, production, distribution, l'\u00c9tat contr\u00f4le tout et depuis peu, n'importe quel uruguayens majeurs inscrits dans un registre peut m\u00eame en acheter 40 grammes par mois en pharmacie Keystone c'est historique carr\u00e9ment historique, c'est important de faire partie de l'histoire, autre pays autre Style m\u00eame id\u00e9ologie en 2008 le Canada du 1er ministre lib\u00e9ral Justin Trudeau devient le 2\u00e8me pays \u00e0 l\u00e9galiser le commerce du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif mauvais on avoue cette d\u00e9sormais on va contr\u00f4ler et r\u00e9guler la vente de marijuana aux \u00c9tats-Unis voisins le District de Columbia, la capitale f\u00e9d\u00e9rale et 10 \u00c9tats ont aussi franchi le pas, parmi eux, la Californie, 40 millions d'habitants, le plus gros march\u00e9 mondial du juin pour le plaisir, une herbe taxer des milliards de dollars en jeu et des premiers effets depuis la l\u00e9galisation les homicides li\u00e9s au trafic de drogue sont en chute libre, passons en Europe ou les Pays-Bas ne sont plus un exemple de laisser faire, submerg\u00e9 par le tourisme de la fumette, l'\u00c9tat tente de reprendre la main, il a ferm\u00e9 des coffee et restreint leur acc\u00e8s et il s'est c'est d\u00e9sormais \u00e0 la l\u00e9galisation de la culture du cannabis pour arracher ce march\u00e9 au Crime organis\u00e9, enfin, le Portugal a le plus lib\u00e9ral de tous, cannabis, coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne, l'usage de toutes les drogues est d\u00e9criminalis\u00e9e on se concentre sur le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:02 > 0:42:05) [61%] : \r\nFiches c'est pourrissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:05 > 0:42:17) [85%] : \r\nL'efficacit\u00e9 de la police et des douanes a explos\u00e9 Ecosse Gottfried parce qu'elles sont lib\u00e9r\u00e9s de toutes les t\u00e2ches li\u00e9es aux consommateurs dont les cas sont renvoy\u00e9es au service de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:17 > 0:42:35) [91%] : \r\nCar depuis 2001, fini la r\u00e9pression dans un pays o\u00f9 jadis un pourcent de la population \u00e9tait h\u00e9ro\u00efnomane on traite d\u00e9sormais les toxico- d\u00e9pendants comme des patients, r\u00e9sultat : 2 fois moins d'accros \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne aujourd'hui et le taux de mortalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la drogue et le plus faible de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:39 > 0:42:57) [91%] : \r\nAlors petite coquille dans le sujet, le changement au Canada, c'\u00e9tait en 2018 et pas en 2008 en 2008 Justin Trudeau elle n'existait \u00e0 peu pr\u00e8s pas Fox Frank Zobel des approches, on l'a vu tr\u00e8s diff\u00e9rentes, plus ou moins lib\u00e9rale, plus ou moins \u00e9tatiste et r\u00e9gulatrice, laquelle vous fait envie, laquelle vous para\u00eet int\u00e9ressante, laquelle vous inspire alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:57 > 0:44:02) [90%] : \r\nJuste une remarque sur le Portugal, que les gens comprennent bien au Portugal et drogues sont pas l\u00e9gal non c'est simplement que si vous faites arr\u00eater avec de la drogue, on va vous retirer c'est Drogba la saisir, mais au lieu d'aller devant un juge, vous allez aller devant un m\u00e9decin seul quelqu'un qui va vous aider, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise l'interdiction pour aider les gens voient le taux que de les punir est la question la ce qu'on fait toujours en Suisse, ce que je disais tout \u00e0 l'heure, alors peut-\u00eatre juste aussi pour rebondir sur la question du message les Pays-Bas pose probl\u00e8me par rapport \u00e0 cette th\u00e9orie du message, on a un pays qui, depuis 40 ans \u00e0 des coffee o\u00f9 on peut acheter du cannabis et en a 600 actuellement et le niveau de consommation de cannabis aux Pays-Bas est le m\u00eame qu'en Suisse, donc si vous voulez, il y a pas le message mais il y a l'\u00e9ducation, donc il y a une autre approche donc peut-\u00eatre on peut atteindre par d'autres biais aussi cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, puis une 3\u00e8me remarque si vous permettez, bien s\u00fbr, la l\u00e9galisation voit l\u00e0 elle se passe en Am\u00e9rique du Nord, elle se passe dans les r\u00e9gions qui ont invent\u00e9 Google Tesla Apple etc, elle a une puissance absolument incroyable, en terme de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il est en train d'arriver tr\u00e8s vite ici avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:02 > 0:44:08) [78%] : \r\nTous les rappeurs am\u00e9ricains qui laisse tisse l\u00e0- dedans, Snoop Dog en en en 1er qui qui fait William, en ouvrant des mais il y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:08 > 0:44:30) [90%] : \r\nIl y a aussi AtriA hier la compagnie de tabac, il y a aussi Novartis qui mais il y a tout le monde qui est en train de s'y mettre, c'est en train d'arriver tr\u00e8s tr\u00e8s fort, si on n'est pas pr\u00eat si on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 quel type de r\u00e9gulation de chez nous, on va voir, on va voir arriver \u00e7a tr\u00e8s fort ces gens-l\u00e0 sont en train de racheter une partie du march\u00e9 du CBD en Suisse pardon aussi, donc nous on doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:30 > 0:44:35) [85%] : \r\nEst ce que vous dites c'est c'est pas est-ce que \u00e7a va arriver, ou non, c'est quand \u00e7a va arriver et il faut \u00eatre pr\u00eat au moment o\u00f9 \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:35 > 0:45:00) [89%] : \r\nEt je vais vous prendre ma boule de cristal, les partis proches de l'\u00e9conomie en Suisse ont tourn\u00e9 leur veste compte cela va arriver l\u00e0 KO autour de la question de cette \u00e9conomie l\u00e0 et puis aussi la libert\u00e9 individuelle, il y a, il est, et on va se retrouver dans une situation o\u00f9 on va avoir un mod\u00e8le de r\u00e9gulation et le mod\u00e8le par d\u00e9faut pour la r\u00e9gulation, c'est l'alcool est ce qu'il faudrait essayer de faire, et c'est \u00e7a sur lequel on insiste beaucoup, c'est trouver un autre mod\u00e8le r\u00e9gulation pour le cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:00 > 0:45:07) [85%] : \r\nVous allez tourner casaque, puisque si vous dont on parle est parti de proches de l'\u00e9conomie, Maurice Ropraz, puis un aussi un petit peu Benjamin Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:07 > 0:46:15) [91%] : \r\nJ'y r\u00e9ponds volontiers \u00e0 mon sens les exemples qui viennent d'\u00eatre cit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis dans certains \u00c9tats des \u00c9tats-Unis, au Canada h\u00e9 bien d\u00e9montre aujourd'hui que nous n'avons pas de recul suffisant pour savoir si ce sera un succ\u00e8s ou un ch\u00e8que, l\u00e0, vous l'avez dit, c'est 2017, 2018 aujourd'hui, \u00e0 mon sens, c'est pr\u00e9matur\u00e9 pour voir sous l'angle sanitaire si c'est si cet exercice sera b\u00e9n\u00e9fique, ce que je constate, moi, c'est qu'en Espagne dans les ann\u00e9es 80 on a voulu d\u00e9p\u00e9naliser lib\u00e9ralis\u00e9 et permettre des des consommations sans sanction, h\u00e9 bien, 10 ans plus tard, en 1990 on est revenu en arri\u00e8re parce qu'on a constat\u00e9 que la consommation de cannabis avaient augment\u00e9 la consommation de drogues dures avait aussi sensiblement augment\u00e9, donc soyons prudents avec ces exp\u00e9riences qui pourrait \u00eatre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, je pense qu'il y a un risque sanitaire et puis peut-\u00eatre, on parle souvent de lib\u00e9ralisation, moi je suis un lib\u00e9ral mais un lib\u00e9ral, \u00e7a ne veut pas dire non plus accepter l'anarchie dans le milieu des stup\u00e9fiants, un lib\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre quelqu'un qui se veut aussi irresponsable qui a peut-\u00eatre un message de pr\u00e9vention, un message de responsabilisation mais aussi pour la journ\u00e9e \u00e0 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:15 > 0:46:20) [93%] : \r\nG\u00e9rard Zobel c'est qu'une fois que les forces de l'argent se mettent en branle, il y a plus grand chose pour les arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:20 > 0:46:24) [90%] : \r\nOui, mais je serai bien triste que la Suisse devienne un \u00e9tat dealer sous pr\u00e9texte qu'elle pourrait encaisser de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:24 > 0:48:04) [88%] : \r\nBenjamin Roduit donc pour vous rassurer, je n'appartient \u00e0 aucun lobby \u00e9tant non moi, c'est un parti du centre, hein, on sait prendre des distances, c'est par rapport \u00e0 une \u00e9conomie trop lib\u00e9rale, mais tout ceci pour dire que qu'il ne faut pas non plus tomber dans le fantasme de croire que la d\u00e9p\u00e9nalisation ne va pas d\u00e9boucher sur un march\u00e9 plus important de drogues dures, j'ai le rapport le d\u00e9j\u00e0 pour l'ONU et de la coca\u00efne de l'opium, on sait que Eindhoven elle le centre que quasiment de du march\u00e9 des amph\u00e9tamines, on sait que l'ecstasy se trouve \u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, \u00e0 Amsterdam, qui est un un autre centre, comme par hasard c'est de citer se se trouve en Hollande et d'ailleurs en lisant de mani\u00e8re un peu plus pointu, le rapport de l'ONU, on s'aper\u00e7oit que la consommation de cannabis n'a pas augment\u00e9 en rapport avec l'\u00e9volution d\u00e9mographique, hein, c'est plus 16 pourcent, c'est l'\u00e9volution d\u00e9mographique, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc \u00e7a montre bien qu'on passe d\u00e9j\u00e0 vers des march\u00e9s beaucoup plus importants, de drogues dures et l\u00e0, effectivement, j'ai peur qu'en Suisse, m\u00eame h\u00e9 bien il y a des groupes \u00e9conomiques qui puisse sauter sur l'occasion, on le voit aux \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 sorti la cigarette \u00e0 usage multiple, hein, c'est-\u00e0-dire vous mettait la nicotine, \u00e7a fait une belle cigarettes ou bien soit d\u00e9j\u00e0 de l'herbe, on a vu par exemple des des offres compl\u00e8tement fantaisiste \u00e0 Los Angeles, vous pouvez moyennant une certaine somme, fumer un joint avec une Star, donc nos amis am\u00e9ricains ne sont pas du tout, en perte de vitesse, en ce qui concerne, d'innovation et l\u00e0 j'ai peur que l'\u00e9conomie en Suisse avec une lib\u00e9ralisation qui sont trop grandes, et bien fonce vers ce type de march\u00e9 oui l\u00e0, vous avez raison, avec vos craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:04 > 0:48:18) [88%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Haury juste le Portugal, on s'est arr\u00eat\u00e9 sur le Portugal, puis on a clarifi\u00e9 encore le Portugal, la loi sert \u00e0 envoyer le consommateur non pas en prison mais chez le m\u00e9decin, alors moi j'aimerais en termes de sant\u00e9 publique, semble-t-il, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:18 > 0:49:05) [88%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s cher, moi j'ai beaucoup de respect pour ceux qui cherchent des solutions, mais j'aimerais on peut on est 7 6, c'est autour de cette dame, je pense qu'on a quelques t\u00e9l\u00e9spectateurs esp\u00e8rent et moi, j'aimerais faire une analogie avec les jeunes pour le climat il y a, c'est beau de faire des manifestations, mais ensuite il faut peut-\u00eatre modifier quelques comportements personnellement et je pense que nos t\u00e9l\u00e9spectateurs mais citoyen suisse ont un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer dans cette progression de la drogue, j'avais tout \u00e0 l'heure \u00e0 mon cabinet un homme de 30 ans, qui m'a dit j'ai fum\u00e9 beaucoup de joints on se d\u00e9foncer \u00e0 quelques-uns quand j'\u00e9tais \u00e0 l'au gymnase bah j'ai rat\u00e9 mon gymnase \u00e9tait pas motiv\u00e9, j'ai ensuite fait d'universit\u00e9, on est toute une \u00e9quipe \u00e0 cette \u00eatre actuellement dans la dans la vie, \u00e0 faire le m\u00eame constat, h\u00e9 bien, j'aimerais que ces jeunes p\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:06 > 0:49:21) [89%] : \r\nAux tire des cons\u00e9quences et qu'ils enseignent \u00e0 leurs enfants qu'il ne faut pas refaire les m\u00eames b\u00eatises que je, on a un r\u00e9servoir de, de, de gens dans ce pays qui sont pr\u00eats \u00e0 lutter contre la drogue et on dit : ah oui, il faut que les milieux sp\u00e9cialis\u00e9s s'en occupe, il me semble que le lib\u00e9ral a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:22 > 0:49:36) [82%] : \r\nNicolas Falaise, j'aimerais vous montrer une petite, une petite vid\u00e9o qui a fait beaucoup de bruit, il y a 2 ans, c'est un certain Ignacio Cassis, qui sur le mus\u00e9e formation devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis PLR, m\u00e9decin et l\u00e2chait ben ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:37 > 0:50:14) [83%] : \r\nEt sa coca\u00efne ticket \u00e0 des consommateurs accros et d\u00e9pendants \u00e0 la coca\u00efne, il n'irait plus sur le march\u00e9 noir, s'ils pouvaient disposer d'un acc\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9 au produit si faudrait et il n'y a que les soins m\u00e9dicaux qui peuvent aider les d\u00e9pendants \u00e0 moyen terme, \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer, riche mais aussi, et c'est aujourd'hui avec le march\u00e9 noir, ce n'est pas possible pastis alors ce que j'imagine ce qui dans le cas de consommateurs d\u00e9pendants et probl\u00e9matique, il faut une dizaine, pas pour les occasionnels, h\u00e9 bien nous cr\u00e9ions qui d\u00e9finit les cl\u00e9s en acc\u00e8s aux produits selon les circonstances, \u00eatre l\u00e0, j'avais une la probl\u00e9matique qui va \u00eatre quelques belles lesquels sauf un, et tout cela serait quelque chose de contr\u00f4ler une tasse vivent \u00e0 ce contr\u00f4le, il blesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:17 > 0:50:38) [83%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il y a six Ignacio qu'a si ce n'est pas, on ne pourra que ce que je sache, dit fumeur de p\u00e9tards, ni un club on sent que l\u00e0 il parle, il parlait avec son son cerveau son cerveau rationnel, maintenant elle est peut-\u00eatre entr\u00e9 dans un tout petit peu plus de r\u00e9serves avec ses avec ses nouvelles fonctions, mais quand on entend Nicolas faute c'est qu'on est procureur, on se dit quoi, on dit qu'il a pas tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:38 > 0:52:07) [88%] : \r\nNon, je me dis qu'il a pas tort, \u00e7a fait, \u00e7a fait 20 ans que que j'travaill\u00e9 comme sp\u00e9cialiste de du la lutte contre le trafic de stups \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc pour moi, les stups, c'est quelque chose de mauvais c'est \u00e9vident sinon je voudrais passe boulot j'aurais pas cette conviction-l\u00e0 en revanche, ce que je constate, c'est que les consommateurs, il faut les aiguiller vers le m\u00e9dical et ce qui est pas clair dans l'esprit de la population, c'est que la sanction p\u00e9nale pour le consommateur s'fait que consommer c'est une amende, elle est pas inscrite au casier judiciaire, il y a pas de traces et surtout si la consommateurs on ne peut pas le pousser vers la th\u00e9rapie, donc la question que je me pose comme procureur, pour une fois, j'applique la loi, \u00e0 quoi sert de pompe de condamner un consommateur \u00e0 une amende, je parle du p\u00e9nal, le p\u00e9nal pour moi la sanction p\u00e9nale pour le simple consommateur qui n'a pas commis d'autres infractions, elle a pas beaucoup de feu, il a pas beaucoup d'effet, il y a une arme qu'on a en Suisse, qui a un effet a qui est une arme redoutable, entre guillemets, contre la consommation de stup c'est la sanction administrative du service d'autobus, autant que les consommateurs et un permis alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'arme absolue, mais \u00e7a c'est s\u00fbr de p\u00e9nalisation dit ben voil\u00e0 au niveau p\u00e9nal, la consommation de stup n'est plus condamnable, la loi sur la circulation routi\u00e8re va pas changer : on n'osera pas conduire sous stup, on a aussi annonc\u00e9 qu'au tournoi consommateurs r\u00e9guliers, on a aussi annonc\u00e9 au service de Otan donc on est son permis \u00e9galement retir\u00e9, donc l\u00e0 on a une \u00e2me, je dirais qu'on une partie des consommateurs qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:08 > 0:52:42) [89%] : \r\nFranck Zobel Ruth Dreifuss n'est pas avec nous ce soir-l\u00e0, Global Commission donc John policiers institution qui fait r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re puisqu'elle est \u00e0 Vienne, pr\u00e9cis\u00e9ment, mais elle regrette de pas \u00eatre avec nous et nous disent : la politique des 4 piliers en Suisse, c'est un peu le c'est un peu le milieu du gu\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s pionnier on a certes effectivement un peu d'avance par rapport \u00e0 d'autres maintenant probablement que la suite, c'est l'urgence et la d\u00e9p\u00e9nalisation d'une mani\u00e8re ou d'une autre et \u00e0 moyen terme, c'est le contr\u00f4le, la reprise de contr\u00f4le par l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9gulation, vous la suivez l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:43 > 0:53:49) [90%] : \r\nC'est la route, c'est la route qui s'annonce, je pense, oui, je pense qu'on peut le voir, je pense qu'on a un indicateur pour \u00e7a, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s, puis le 1975 on se demande qu'est-ce qu'on peut faire avec le cannabis comment g\u00e9rer cette question l\u00e0, des d\u00e9bats qui reviennent tout le temps, tout le temps l'initiative populaire initiative parlementaire, et cet arr\u00eat va falloir qu'on trouve une solution \u00e0 cette question- l\u00e0 et puis la question du contr\u00f4le des march\u00e9s, elle est l\u00e0 je je vais vous donner un exemple, on vient de faire une \u00e9tude sur le march\u00e9 de la coca\u00efne dans le canton de Vaud c'est 500 kilos par ann\u00e9e et qui sont consomm\u00e9s dans le canton de Vaud, puis on a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer une cinquantaine de boulettes qui ont \u00e9t\u00e9 saisis par la police, on les a envoy\u00e9s au laboratoire h\u00e9 bah, par exemple dans ces boulettes, il y en avait 2 qui co\u00fbte exactement le m\u00eame prix 125 francs, il y en avait une, il y avait 0 coca\u00efne dans la boulette, il y a l'autre qui avait une qualit\u00e9 de sortie de laboratoire en Colombie, c'est-\u00e0-dire 90 pourcent de de coca\u00efne, je veux dire, prise au hasard, prise au d\u00e9bat en tout cas saisi au hasard dans la rue par les policiers, voil\u00e0 donc si vous voulez, les jeunes qui consomment des drogues, le samedi soir et qui vont, et s'il se retrouve dans un march\u00e9 comme \u00e7a, avec en plus des produits de coupage qui sont dangereux et ce qu'on veut vivre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:49 > 0:53:59) [89%] : \r\nOn va poser la question que pose Delphi nerfs au m\u00e9decin du plateau fana de mais un des m\u00e9decins du plateau Jacques-Andr\u00e9 Haury comment prot\u00e9ger les ados des produits frelat\u00e9s vendus dans la rue sans avoir un contr\u00f4le sur ces substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:01 > 0:54:18) [89%] : \r\nAll le c'est une moi, je suis pas absolument oppos\u00e9 \u00e0 ce que il dit un contr\u00f4le des substances, la question est de savoir si c'est absolument indispensable que les jeunes s'approche de ces produits frelat\u00e9s, \u00e7a reste quand m\u00eame ma question, et c'est ce que j'ai envie de r\u00e9ponse, c'est pas si c'est une m\u00e8re de famille mais et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:18 > 0:54:22) [94%] : \r\nJe ne sais pas, elle nous dira peut-\u00eatre, puisque l\u00e0 on est en Direct, Benjamin Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:22 > 0:55:06) [89%] : \r\nJ'aimerais rapidement rebondir sur la proposition de Madame mort Dreyfuss qui me surprend, celle qui a initi\u00e9 la politique des 4 piliers, or \u00e0 ce jour en tout cas en tant que parlementaire, je n'ai re\u00e7u aucun rapport qui fasse bilan de ces 4 piliers, c'est qu'il y a une initiative parlementaire Steiner qui doit d\u00e9boucher sur une lors vision de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin 2019 mais actuellement nous n'avons pas alors \u00e0 moins que, peut-\u00eatre, les scientifiques l'mais il faudrait que les politiques puissent aussi s'appeler la dessus, nous n'avons pas de bilan circonstanci\u00e9 de cette politique des 4 piliers qui, je le r\u00e9p\u00e8te est \u00e9quilibr\u00e9 que si elle est bien faite, h\u00e9 bien, elle permet \u00e0 la Suisse de rester un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:06 > 0:55:10) [86%] : \r\nOn l'a pas, on l'a pas ce bilan, on n'a pas fait le 17 ans et que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:10 > 0:55:13) [82%] : \r\nAu fait, d'en terme de nombre de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es par overdose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:14 > 0:55:58) [91%] : \r\nInfection HIV etc, c'est une sc\u00e8ne bilan tr\u00e8s partiel et c'est vrai que c'est, \u00e7a reste un mod\u00e8le aussi imparfait et je je partage enti\u00e8rement l'avis de Madame Dreifuss, qu'il faut \u00e9voluer ce mod\u00e8le parce qu'on supprime par le mod\u00e8le, alors il faut voil\u00e0 et que, et je suis aussi d'accord avec vous que c'est trop t\u00f4t pour dire quel mod\u00e8le, il nous faut un on c'est : c'est trop t\u00f4t pour nous inspirer des des choses qui se passent, je pense qu'on aura des donn\u00e9es voil\u00e0 dans les ann\u00e9es qui qui viennent par contre je vais quand m\u00eame r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'importance de ne pas glisser vers le mod\u00e8le alcool, au tabac conna\u00eet actuellement o\u00f9 on encourage la consommation et que \u00e7a, finalement, \u00e7a c'est un probl\u00e8me beaucoup plus grand chez les jeunes et chez les adultes en Suisse que le cannabis ou les autres produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:58 > 0:56:17) [95%] : \r\nAlors il nous reste 4 minutes dans cette \u00e9mission, on a la chance d'avoir avec nous une une une classe de l'\u00e9cole d'assistants et assistantes en soins et en sant\u00e9 communautaire \u00e0 Gen\u00e8ve et 2 d'entre eux, ou ils le courage et la gentillesse d'accepter de nous donner leur avis, c'est le cas de vous de Samantha et Fernand commence peut-\u00eatre avec vous, Samantha, vous avez 24 ans, \u00e7a se dit pas mais je le dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:17 > 0:56:19) [98%] : \r\nQuand m\u00eame des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:19 > 0:56:23) [87%] : \r\nP\u00e9nalis\u00e9 ou pas d\u00e9p\u00e9naliser, si oui, quoi, comment, comment vous avez entendu tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:24 > 0:57:20) [87%] : \r\nAlors moi je pense qu'il Fouad des finalis\u00e9 parce que alors actuel, en fait, les trucs qu'elle soit autoris\u00e9e ou non, ben les gens consomment et le fait de d\u00e9p\u00e9naliser, on pourra les aider au lieu de justement de que ce soit vraiment une et p\u00e9nales ou pas p\u00e9nal, c'est, je trouve que le fait de les aider, va beaucoup plus les aider \u00e0 ne pas encore sem\u00e9 justement parce que ici, aujourd'hui, la cigarette et l'alcool sont autoris\u00e9s, mais pas tout le monde fume pas tout le monde boit tout le temps o\u00f9 se m\u00ealent mine tous les week- end, donc je pense que le fait de d\u00e9p\u00e9naliser toutes les drogues bah va nous donner un je sais pas comment dire mais nous aider enfin \u00e0 \u00e0 aider les jeunes et les par c\u00e9der \u00e0 aider r\u00e9sume voil\u00e0, \u00e7a va vous aider \u00e0 aider les par cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:20 > 0:57:24) [94%] : \r\nFernand 20 ans je crois que vous \u00eates pas pas exactement sur la m\u00eame ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:24 > 0:57:43) [89%] : \r\nNon, moi, en fait, je suis au milieu, on va dire parce que l\u00e9galiser ou ne pas l\u00e9galiser, de toute mani\u00e8re \u00e7a incitera les gens \u00e0 consommer parce que l'interdit, on est aussi humain l'interdit, pousse \u00e0 l'infraction et il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:43 > 0:57:45) [89%] : \r\nPeur en m\u00eame temps, donc il est l\u00e0, les 2 effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:45 > 0:58:07) [94%] : \r\nLe seul truc qui fait la diff\u00e9rence et c'est que c'est l\u00e9galiser en fait inciteraient beaucoup plus \u00e0 en consommer, moi qui suis dans le monde de la sant\u00e9 oui je vois quotidiennement des patients souffrant dans ce cas, je pourrais dire pourquoi pas dans un but th\u00e9rapeutique pour aider les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:07 > 0:58:19) [90%] : \r\nMais vous qui avez 20 ans qui devait sortir un peu, juste la r\u00e9alit\u00e9 quand vous sortez de la drogue autour de vous, il y en a beaucoup, vous la voyez c'est c'est je pose aucune je pose question na\u00efve, je consid\u00e8re l'alcool comme de la drogue enqu\u00eate donc il y en a beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:21 > 0:58:47) [93%] : \r\nUne toute derni\u00e8re question avant de conclure : qui est ce que je vais la poser cette question : tiens, je vais, je vais la poser \u00e0 vous Benjamin Roduit est quand m\u00eame pas mal de gens qui nous disent : il y a un consensus autour de la table sur le fait que le mod\u00e8le de l'alcool et probablement pas le bon alors est-ce qu'il est peut-\u00eatre pas le temps de se dire qu'il faut arr\u00eater de parler de drogue et d'alcool, mais de parler de psychose de de substances psychoactives et d'essayer d'avoir, d'avoir une politique un peu inclusive, comme diraient les Am\u00e9ricains ou coh\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:47 > 0:58:57) [84%] : \r\nComme dirait toujours les Am\u00e9ricains pourra embrasser toutes, c'est comme dirait encore les Am\u00e9ricains pour embrasser cette cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne large r\u00e9ponse redise, ma question est interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:57 > 0:59:28) [86%] : \r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire la poly- consommation c'est une r\u00e9alit\u00e9 effectivement d'ozone c'est toujours acc\u00e8s sur la jeunesse parce qu'elle qu'il faut prot\u00e9ger avec une bonne pr\u00e9vention h\u00e9 bien ne se contente pas de consommer de la drogue, mais souvent cet alli\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dicaments ou bien s\u00fbr, donc \u00e0 l'alcool, par contre, ce qu'il convient d'ailleurs, c'est de leur donner un message qui est clair, pour la autre r\u00e9cit la drogue \u00e9tait une r\u00e9ponse \u00e0 un probl\u00e8me quel est ce probl\u00e8me et bien on va, on va les accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:28 > 0:59:31) [94%] : \r\nAlors il nous reste 30 secondes il est largement heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:35 > 0:59:45) [89%] : \r\nOn va faire du constructif, on va faire du constructif dans ces dans ces 30 derni\u00e8res secondes Benjamin Roduit qu'est ce que vous avez entendu de ce c\u00f4t\u00e9 de la Table qui se soit de nature \u00e0 vous convaincre un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:47 > 1:00:05) [91%] : \r\nLorsque ce qui m'a convaincu, c'est que le probl\u00e8me il est complexe et qu'on n'a pas de solution dans l'imm\u00e9diat, donc c'est un peu mon attitude de dire ben reste 11 ans pour l'instant au mod\u00e8le qui est pr\u00e9sent en essayant de, de, de l'am\u00e9liorer, avant de partir vers des fantasmes vers des \u00e9tudes audacieuse tout cas c'est ce que j'ai retenu aussi comme la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:05 > 1:00:11) [91%] : \r\nEn 10 secondes, \u00e0 l'inverse, peut-\u00eatre vous Barbara c'est ce que vous comprenez la difficult\u00e9 encore du coup alors politique parce vous les comprenez quand m\u00eame un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:00:11 > 1:00:26) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, je pense que c'est des discours qu'on entend depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et j'entends toujours qu'il y a encore peur de essayez de de faire d'autres elle et j'esp\u00e8re qu'apr\u00e8s ce soir vous allez encourager quand m\u00eame, voil\u00e0 l'id\u00e9e des mod\u00e8les qui sont plus innovateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:27 > 1:00:45) [90%] : \r\nMerci \u00e0 tous les six d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi chez vous et d'avoir particip\u00e9, cette fois, j'ai essay\u00e9 de vous donner la parole et j'ai r\u00e9ussi la semaine prochaine, peuvent tout hausse puisque infrarouge f\u00eatera ses 15 ans alors vous pr\u00e9pare peut-\u00eatre quelque chose d'un peu sp\u00e9cial, excellente soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 la semaine prochaine, lisez des livres baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902804635", "durationSec": 180, "title": "Politiques drogue", "excerpt": "L'Uruguay l\u00e9galise le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif en 2013 en total d\u00e9saccord avec l'agenda onusien de lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants. Le Canada est devenu le 2e pays \u00e0 l\u00e9galiser le commerce du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. De nombreux \u00e9tats am\u00e9ricains autorisent le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. Le Portugal a rejet\u00e9 la l\u00e9galisation du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["URUGUAY", "CANADA", "USA", "PAYS-BAS", "PORTUGAL"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905830894", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Frank Zobel, directeur adjoint d'Addiction Suisse, Maurice Ropraz, conseiller d'Etat fribourgeois PLR, Barbara Broers, professeure et cheffe de l'unit\u00e9 des d\u00e9pendances aux HUG, Benjamin Roduit, conseiller national valaisan PDC, Nicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel et Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin et ex-d\u00e9put\u00e9 vaudois vert lib\u00e9ral.", "id": "1831357", "visualThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RODUIT, BENJAMIN", "BROERS, BARBARA", "ZOBEL, FRANK", "ROPRAZ, MAURICE", "FEUZ, NICOLAS", "HAURY, JACQUES-ANDR\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761189", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043678", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1801441", "internalArchiveId": "AA1901801108", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-29T19:30:00Z", "durationSec": 1965, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10178365", "imageURL": "http://www.rts.ch/10178364.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10178365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:07Z", "subTitles": ["00:01:01:10  00:01:17:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:07  00:01:19:22\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:20:00  00:01:24:10\r\n{\\an1}La guerre \u00e9conomique franchit un cap\r\nentre Washington et P\u00e9kin.\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:27:22\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains\r\ns'attaquent au g\u00e9ant Huawei.\r\n\r\n00:01:28:00  00:01:30:21\r\n{\\an1}Ils craignent une concurrence\r\ngrandissante.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:23\r\n{\\an1}La Chine veut faire aussi bien\r\nque les Etats-Unis.\r\n\r\n00:01:36:02  00:01:40:07\r\n{\\an1}Sanction pour des \u00e9l\u00e8ves\r\nqui ont fait la gr\u00e8ve pour le climat.\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:45:02\r\n{\\an1}A Payerne, ceux qui ont manqu\u00e9\r\nun test re\u00e7oivent la note 1.\r\n\r\n00:01:45:04  00:01:46:22\r\n{\\an1}Des parents feront recours.\r\n\r\n00:01:47:17  00:01:52:23\r\n{\\an1}La consommation de drogue mondiale\r\na progress\u00e9 de 31 % en 10 ans.\r\n\r\n00:01:53:01  00:01:56:10\r\n{\\an1}La Suisse se distingue\r\npar sa politique.\r\n\r\n00:01:56:11  00:02:01:11\r\n{\\an1}Le sp\u00e9cialiste des addictions\r\nJean-Felix Savary est avec nous.\r\n\r\n00:02:04:00  00:02:07:04\r\n{\\an1}Le mois de janvier poilu\r\nest lanc\u00e9 sur le Net.\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:10:12\r\n{\\an1}Un acte militant contre l'\u00e9pilation\r\net une image format\u00e9e de la femme.\r\n\r\n00:02:11:17  00:02:14:08\r\n{\\an1}Et Christian Clavier revient\r\n\r\n00:02:14:10  00:02:19:15\r\n{\\an1}dans son personnage\r\nde beau-p\u00e8re bourgeois.\r\n\r\n00:02:19:17  00:02:22:14\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce qu'on a fait au Bon Dieu\"\r\na \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, il y a 5 ans.\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:26:04\r\n{\\an1}La lutte entre deux empires.\r\n\r\n00:02:26:06  00:02:29:20\r\n{\\an1}L'empire am\u00e9ricain\r\na assis sa domination technique.\r\n\r\n00:02:29:22  00:02:34:11\r\n{\\an1}Cette ma\u00eetrise lui a permis\r\nde nous espionner massivement.\r\n\r\n00:02:34:12  00:02:40:00\r\n{\\an1}Voici maintenant l'empire chinois.\r\n\r\n00:02:40:02  00:02:45:11\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant Huawei est au coeur\r\nde cette guerre commerciale.\r\n\r\n00:02:47:16  00:02:52:05\r\n{\\an1}-Les USA ont sorti\r\nl'artillerie lourde contre Huawei.\r\n\r\n00:02:52:07  00:02:56:11\r\n{\\an1}Pour le chef du FBI, c'est le bras\r\narm\u00e9 du renseignement chinois.\r\n\r\n00:02:56:19  00:02:59:11\r\n{\\an1}-Huawei a syst\u00e9matiquement tent\u00e9\r\n\r\n00:02:59:13  00:03:02:09\r\n{\\an1}de voler la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:06:13\r\n{\\an1}d'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, pour \u00e9viter\r\nde mener des recherches elle-m\u00eame\r\n\r\n00:03:06:15  00:03:10:21\r\n{\\an1}et obtenir frauduleusement\r\nun avantage concurrentiel.\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:15:18\r\n{\\an1}-Les USA exigent l'extradition\r\nde la cheffe des finances de Huawei,\r\n\r\n00:03:15:20  00:03:18:19\r\n{\\an1}la fille du fondateur,\r\nretenue au Canada.\r\n\r\n00:03:18:21  00:03:24:13\r\n{\\an1}Ils reprochent aussi \u00e0 Huawei\r\nd'avoir viol\u00e9 l'embargo iranien.\r\n\r\n00:03:25:14  00:03:27:16\r\n{\\an1}-Nous ne tol\u00e9rons pas ces efforts\r\n\r\n00:03:27:18  00:03:29:10\r\n{\\an1}qui visent \u00e0 contourner\r\n\r\n00:03:29:11  00:03:31:07\r\n{\\an1}les sanctions am\u00e9ricaines\r\n\r\n00:03:31:09  00:03:34:17\r\n{\\an1}pour aider un r\u00e9gime\r\nqui soutient le terrorisme.\r\n\r\n00:03:35:13  00:03:39:23\r\n{\\an1}-Les USA veulent \u00e9viter que Huawei\r\ndevienne le fournisseur de services\r\n\r\n00:03:40:01  00:03:42:22\r\n{\\an1}du futur r\u00e9seau internet 5G.\r\n\r\n00:03:43:00  00:03:45:07\r\n{\\an1}Selon le New York Times,\r\n\r\n00:03:45:09  00:03:48:20\r\n{\\an1}Washington fait pression\r\nsur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens\r\n\r\n00:03:48:22  00:03:51:17\r\n{\\an1}pour qu'ils excluent Huawei\r\nde leurs appels d'offres.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:55:16\r\n{\\an1}La position de l'administration\r\nTrump est partag\u00e9e \u00e0 Washington.\r\n\r\n00:03:55:23  00:03:59:03\r\n{\\an1}-Les lois chinoises encouragent,\r\n\r\n00:03:59:05  00:04:01:05\r\n{\\an1}voire obligent ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:04:01:07  00:04:04:06\r\n{\\an1}\u00e0 coop\u00e9rer avec la Chine.\r\n\r\n00:04:04:08  00:04:12:14\r\n{\\an1}Nous consid\u00e9rons que c'est une menace\r\ngrave en termes d'espionnage.\r\n\r\n00:04:15:12  00:04:18:22\r\n{\\an1}-Une d\u00e9l\u00e9gation chinoise\r\ndoit se rendre aux USA\r\n\r\n00:04:19:00  00:04:21:13\r\n{\\an1}pour discuter des tarifs douaniers.\r\n\r\n00:04:21:15  00:04:23:14\r\n{\\an1}L'affaire Huawei\r\nn'est qu'un des fronts\r\n\r\n00:04:23:16  00:04:25:22\r\n{\\an1}de la guerre commerciale\r\nentre les deux pays.\r\n\r\n00:04:26:13  00:04:31:11\r\n{\\an1}-Gaspard Kuehn,\r\nles Etats-Unis voient arriver\r\n\r\n00:04:31:12  00:04:36:02\r\n{\\an1}un concurrent tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:04:36:08  00:04:39:05\r\n{\\an1}-Oui, c'est une concurrence acharn\u00e9e,\r\n\r\n00:04:39:07  00:04:42:03\r\n{\\an1}car la Chine ne se contente\r\nplus d'\u00eatre l'usine du monde,\r\n\r\n00:04:42:05  00:04:44:06\r\n{\\an1}elle veut en devenir le cerveau.\r\n\r\n00:04:44:08  00:04:47:23\r\n{\\an1}C'est son ambition\r\navec le plan \"Made in China 2025\",\r\n\r\n00:04:48:01  00:04:52:13\r\n{\\an1}qui veut imposer les technologies\r\nchinoises dans des domaines de pointe\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:54:16\r\n{\\an1}comme les v\u00e9hicules \u00e9lectriques,\r\n\r\n00:04:54:18  00:04:57:22\r\n{\\an1}la robotique\r\nou l'intelligence artificielle.\r\n\r\n00:04:58:00  00:05:02:03\r\n{\\an1}Ce plan, d\u00e9voil\u00e9 en 2015,\r\na eu l'effet d'un \u00e9lectrochoc\r\n\r\n00:05:02:06  00:05:04:22\r\n{\\an1}chez les strat\u00e8ges am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:05:05:00  00:05:07:23\r\n{\\an1}Il y a le sentiment\r\nque c'est le dernier moment\r\n\r\n00:05:08:01  00:05:11:10\r\n{\\an1}pour asphyxier l'\u00e9conomie chinoise,\r\navant qu'elle ne s'impose.\r\n\r\n00:05:11:16  00:05:15:09\r\n{\\an1}-On disait les Chinois forts\r\npour copier, \u00e7a reste le cas ?\r\n\r\n00:05:15:13  00:05:21:03\r\n{\\an1}-La Chine forme\r\nun million d'ing\u00e9nieurs par an,\r\n\r\n00:05:21:05  00:05:23:22\r\n{\\an1}d\u00e9pose de plus en plus de brevets,\r\n\r\n00:05:24:00  00:05:26:09\r\n{\\an1}mais seule\r\nune petite partie des budgets\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:30:02\r\n{\\an1}va \u00e0 la science fondamentale.\r\n\r\n00:05:30:04  00:05:34:06\r\n{\\an1}Le talent chinois,\r\non l'a vu avec les panneaux solaires,\r\n\r\n00:05:34:08  00:05:36:16\r\n{\\an1}c'est de reprendre une technologie\r\n\r\n00:05:36:18  00:05:39:18\r\n{\\an1}pour produire\r\nmoins cher et \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n00:05:39:20  00:05:42:00\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce aussi aux subventions d'Etat.\r\n\r\n00:05:42:02  00:05:45:00\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre la le\u00e7on\r\nqu'il faut retenir avec Huawei:\r\n\r\n00:05:45:02  00:05:47:19\r\n{\\an1}si on juge\r\nune infrastructure strat\u00e9gique,\r\n\r\n00:05:47:21  00:05:51:09\r\n{\\an1}l'Etat doit s'en m\u00ealer, sinon\r\non laisse un boulevard aux Chinois.\r\n\r\n00:05:51:13  00:05:54:00\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez en Chine il y a un mois.\r\n\r\n00:05:54:02  00:06:02:13\r\n{\\an1}Le pr\u00e9jug\u00e9 selon lequel ils sont tous\r\nsur le m\u00eame moule, ce n'est plus \u00e7a.\r\n\r\n00:06:02:17  00:06:05:22\r\n{\\an1}-Ca se voit m\u00eame dans les corps:\r\n\r\n00:06:06:00  00:06:16:19\r\n{\\an1}les Chinois sont plus grands,\r\nplus forts.\r\n\r\n00:06:16:21  00:06:20:13\r\n{\\an1}Les villes sont spectaculaires.\r\n\r\n00:06:20:14  00:06:24:19\r\n{\\an1}On est face \u00e0 une puissance qui\r\nn'a plus grand-chose \u00e0 nous envier.\r\n\r\n00:06:26:01  00:06:27:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:27:20  00:06:32:03\r\n{\\an1}Des chutes de neige ont perturb\u00e9\r\nla circulation sur l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:06:32:05  00:06:34:10\r\n{\\an1}Le toboggan de l'autoroute\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:39:11\r\n{\\an1}entre Ch\u00e2tel-St-Denis et Vevey\r\nest devenu p\u00e9rilleux.\r\n\r\n00:06:39:12  00:06:45:04\r\n{\\an1}Il a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 pour permettre\r\nau chasse-neige de d\u00e9blayer.\r\n\r\n00:06:45:06  00:06:47:16\r\n{\\an1}Le trafic s'est rabattu\r\nsur les axes secondaires.\r\n\r\n00:06:47:18  00:06:55:16\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence: des bouchons dans toute\r\nla r\u00e9gion jusqu'en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n00:07:00:17  00:07:03:14\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises\r\n\r\n00:07:03:16  00:07:07:07\r\n{\\an1}lancent le compte \u00e0 rebours\r\npour l'ouverture du L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:07:07:09  00:07:11:15\r\n{\\an1}Le train reliera\r\nGen\u00e8ve et la France voisine.\r\n\r\n00:07:11:17  00:07:16:17\r\n{\\an1}La question de certains tarifs\r\nreste \u00e0 fixer.\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:23:00\r\n{\\an1}L'espoir est de faire\r\ndiminuer le trafic routier.\r\n\r\n00:07:24:19  00:07:27:19\r\n{\\an1}-Sourire de circonstance\r\n\u00e0 Annemasse.\r\n\r\n00:07:27:21  00:07:31:16\r\n{\\an1}Cette gare fran\u00e7aise devrait\r\n\u00eatre reli\u00e9e au r\u00e9seau suisse\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:33:23\r\n{\\an1}dans 300 jours.\r\n\r\n00:07:34:02  00:07:39:03\r\n{\\an1}Pourtant, non loin,\r\nles rails ne sont pas encore pos\u00e9s\r\n\r\n00:07:39:05  00:07:42:06\r\n{\\an1}et on termine\r\n\u00e0 peine le gros oeuvre.\r\n\r\n00:07:42:08  00:07:44:23\r\n{\\an1}Mais les responsables\r\nsont optimistes.\r\n\r\n00:07:45:09  00:07:47:11\r\n{\\an1}-On va y arriver.\r\n\r\n00:07:47:13  00:07:49:10\r\n{\\an1}On avait des incertitudes\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:51:03\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018,\r\n\r\n00:07:51:05  00:07:55:01\r\n{\\an1}o\u00f9 des proc\u00e9dures avaient arr\u00eat\u00e9\r\nles travaux \u00e0 certains endroits.\r\n\r\n00:07:55:03  00:07:58:03\r\n{\\an1}Maintenant, tout est au vert.\r\n\r\n00:07:58:14  00:08:02:07\r\n{\\an1}-Co\u00fbts du c\u00f4t\u00e9 suisse: 1,7 mia.\r\n\r\n00:08:02:09  00:08:05:17\r\n{\\an1}Un investissement\r\n\u00e0 la hauteur du canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:08:05:19  00:08:09:11\r\n{\\an1}qui vise une r\u00e9duction\r\ndu trafic routier en ville.\r\n\r\n00:08:09:17  00:08:11:18\r\n{\\an1}-C'est entre 12 et 13 %\r\n\r\n00:08:11:20  00:08:14:10\r\n{\\an1}de diminution du trafic.\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:17:19\r\n{\\an1}En \u00e9t\u00e9, c'est le double.\r\n\r\n00:08:19:12  00:08:22:15\r\n{\\an1}-Ce tron\u00e7on ferroviaire\r\nva permettre l'ouverture\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:24:15\r\n{\\an1}de nouvelles lignes.\r\n\r\n00:08:24:17  00:08:28:15\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express\r\npourrait aussi soulager le trafic\r\n\r\n00:08:28:17  00:08:31:03\r\n{\\an1}aux petites douanes genevoises.\r\n\r\n00:08:32:15  00:08:35:12\r\n{\\an1}-L'objectif est de r\u00e9duire le trafic\r\n\r\n00:08:35:14  00:08:38:15\r\n{\\an1}\u00e0 ces douanes de 50 % d'ici 2022.\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:41:22\r\n{\\an1}-Deux conditions\r\npour s\u00e9duire les automobilistes.\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:44:11\r\n{\\an1}D'abord, la fr\u00e9quence.\r\n\r\n00:08:44:13  00:08:48:21\r\n{\\an1}Il y aura un train\r\ntous les quarts d'heure.\r\n\r\n00:08:49:20  00:08:52:11\r\n{\\an1}-Ca r\u00e9pond \u00e0 une forte demande.\r\n\r\n00:08:52:13  00:08:55:15\r\n{\\an1}On a mis en service au quart d'heure\r\n\r\n00:08:55:17  00:09:00:03\r\n{\\an1}entre Coppet et Lancy-Pont-Rouge\r\ndepuis d\u00e9cembre pass\u00e9.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:03:11\r\n{\\an1}On a eu 60 % de clients\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:09:03:22  00:09:08:01\r\n{\\an1}-Viennent ensuite les tarifs,\r\nils ne sont pas encore fix\u00e9s.\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:11:04\r\n{\\an1}Des n\u00e9gociations sont en cours.\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:14:10\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 ne l\u00e2chera la voiture\r\nque si le train est moins cher.\r\n\r\n00:09:15:12  00:09:20:09\r\n{\\an1}-On reparle de la mobilisation\r\ndes jeunes Romands pour le climat.\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:24:15\r\n{\\an1}A l'unisson de ce qui se passe\r\ndans d'autres pays,\r\n\r\n00:09:24:17  00:09:27:17\r\n{\\an1}ils manifestent\r\net ils ont fait gr\u00e8ve pour cela.\r\n\r\n00:09:27:19  00:09:31:17\r\n{\\an1}L'heure de la sanction\r\narrive pour certains d'entre eux.\r\n\r\n00:09:31:19  00:09:38:17\r\n{\\an1}\u00c0 Payerne, ceux qui ont manqu\u00e9\r\nun test de math re\u00e7oivent la note 1.\r\n\r\n00:09:40:20  00:09:45:19\r\n{\\an1}-Pas de cadeau aux gr\u00e9vistes\r\ndu climat du gymnase de la Broye.\r\n\r\n00:09:45:21  00:09:50:10\r\n{\\an1}Des \u00e9tudiants qui devaient\r\nparticiper \u00e0 des contr\u00f4les\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:53:11\r\n{\\an1}le 18 janvier dernier\r\nont re\u00e7u la note de 1.\r\n\r\n00:09:53:13  00:09:57:10\r\n{\\an1}Une sanction qui passe mal\r\nchez les principaux concern\u00e9s.\r\n\r\n00:09:57:17  00:10:00:23\r\n{\\an1}-Une punition ou une heure d'arr\u00eat,\r\n\r\n00:10:01:01  00:10:04:07\r\n{\\an1}OK, j'ai quand m\u00eame rat\u00e9 un test.\r\n\r\n00:10:04:09  00:10:07:19\r\n{\\an1}Mais mettre en p\u00e9ril\r\nma note de maths,\r\n\r\n00:10:07:21  00:10:11:14\r\n{\\an1}mes \u00e9tudes, car j'ai fait\r\nun geste pour le climat,\r\n\r\n00:10:11:16  00:10:14:20\r\n{\\an1}ce n'est pas acceptable\r\nde la part de mon gymnase.\r\n\r\n00:10:15:03  00:10:18:06\r\n{\\an1}-On aurait pu le rattraper,\r\n\r\n00:10:18:08  00:10:20:12\r\n{\\an1}y avait une s\u00e9ance de rattrapage\r\n\r\n00:10:20:14  00:10:22:13\r\n{\\an1}deux semaines plus tard.\r\n\r\n00:10:22:22  00:10:24:19\r\n{\\an1}-Avant la gr\u00e8ve du 18 janvier,\r\n\r\n00:10:24:21  00:10:28:14\r\n{\\an1}des \u00e9tudiants avaient demand\u00e9\r\nl'autorisation de s'absenter.\r\n\r\n00:10:28:16  00:10:31:09\r\n{\\an1}Pour la direction,\r\nc'\u00e9tait hors de question.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:47:03\r\n{\\an1}L'instruction publique rappelle\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:50:18\r\n{\\an1}que c'est \u00e0 chaque \u00e9cole\r\nde g\u00e9rer la situation.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:54:03\r\n{\\an1}Au coll\u00e8ge St-Michel,\r\non a pris une voie diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:58:05\r\n{\\an1}-C'est aussi d\u00fb \u00e0 nos enseignants,\r\n\r\n00:10:58:07  00:11:02:19\r\n{\\an1}qui ont su anticiper des probl\u00e8mes\r\n\r\n00:11:02:21  00:11:10:11\r\n{\\an1}et qui ont su \u00e9viter\r\nla confrontation.\r\n\r\n00:11:11:21  00:11:16:04\r\n{\\an1}-Une nouvelle gr\u00e8ve pour le climat\r\nsera organis\u00e9e le 2 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:11:16:06  00:11:20:00\r\n{\\an1}Un samedi, de quoi \u00e9viter\r\nun autre casse-t\u00eate pour les \u00e9coles.\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:27:14\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre Lucerne,\r\n\r\n00:11:27:16  00:11:31:11\r\n{\\an1}qui avait trop r\u00e9duit\r\nses subsides d'assurance maladie.\r\n\r\n00:11:31:13  00:11:33:23\r\n{\\an1}Les personnes qui y ont droit\r\ndoivent les recevoir,\r\n\r\n00:11:34:02  00:11:38:17\r\n{\\an1}et la question va se poser\r\npour des cantons romands.\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:46:21\r\n{\\an1}-En mati\u00e8re de financement\r\ndes subsides, peu de r\u00e8gles.\r\n\r\n00:11:46:23  00:11:52:04\r\n{\\an1}Les cantons sont libres\r\nde choisir leur contribution.\r\n\r\n00:11:52:06  00:11:54:02\r\n{\\an1}En 2017,\r\n\r\n00:11:54:04  00:11:58:16\r\n{\\an1}4,48 mias de frs de subsides ont\r\nainsi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s par les cantons.\r\n\r\n00:11:58:18  00:12:04:01\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Berne, le canton\r\nne met que 20 % de la somme.\r\n\r\n00:12:04:03  00:12:07:08\r\n{\\an1}C'est presque 60 %\r\npour le canton de Vaud.\r\n\r\n00:12:07:17  00:12:10:20\r\n{\\an1}-C'est une lourde d\u00e9marche,\r\n\r\n00:12:10:22  00:12:14:09\r\n{\\an1}mais elle soulage des dizaines\r\n\r\n00:12:14:11  00:12:18:11\r\n{\\an1}de milliers de familles\r\net de personnes seules.\r\n\r\n00:12:18:12  00:12:22:00\r\n{\\an1}Cette voie soulage\r\nle pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire\r\n\r\n00:12:22:02  00:12:26:21\r\n{\\an1}le plus difficile \u00e0 supporter\r\npour la classe moyenne.\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:31:15\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\nest aussi l'un des plus g\u00e9n\u00e9reux\r\n\r\n00:12:31:17  00:12:34:19\r\n{\\an1}sur le salaire limite\r\npour toucher un subside:\r\n\r\n00:12:34:21  00:12:36:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 109'000 frs.\r\n\r\n00:12:37:00  00:12:42:01\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de 73'000 frs bruts, vous\r\nne touchez plus rien en Valais.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:46:04\r\n{\\an1}Prenons des exemples\r\ndans ces deux cantons.\r\n\r\n00:12:46:06  00:12:50:18\r\n{\\an1}Une famille de 4 personnes,\r\nsalaire annuel net: 60'000 frs.\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:54:11\r\n{\\an1}En Valais, elle touchera\r\n8'490 frs de subsides.\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:57:19\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nplus de 10'000 frs.\r\n\r\n00:12:57:21  00:13:00:18\r\n{\\an1}Mais si le salaire\r\npasse \u00e0 76'500 frs,\r\n\r\n00:13:00:20  00:13:04:03\r\n{\\an1}en Valais,\r\nelle ne touche que 4'500 frs.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:07:13\r\n{\\an1}Sur Vaud, presque le double.\r\n\r\n00:13:07:15  00:13:15:03\r\n{\\an1}Le Valais fait partie de ces cantons\r\nmontr\u00e9s du doigt par le PS.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:19:10\r\n{\\an1}-Nous attendons que le canton\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:22:20\r\n{\\an1}respecte l'avis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:13:22:22  00:13:33:14\r\n{\\an1}Les personnes qui ont besoin\r\ndes subventions sont dans l'attente.\r\n\r\n00:13:34:13  00:13:39:23\r\n{\\an1}-Ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nles b\u00e9n\u00e9ficiaires ont diminu\u00e9.\r\n\r\n00:13:40:01  00:13:45:18\r\n{\\an1}Dans un canton qui limite\r\nl'acc\u00e8s aux subsides, \u00e7a diminue.\r\n\r\n00:13:45:20  00:13:48:08\r\n{\\an1}Mais sur Vaud,\r\n\r\n00:13:48:10  00:13:52:11\r\n{\\an1}c'est une augmentation\r\nde presque 43'000 b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:56:22\r\n{\\an1}Le PS donne un mois aux cantons\r\npour r\u00e9examiner leurs pratiques.\r\n\r\n00:13:57:01  00:13:59:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0, il promet\r\ndes actions en justice.\r\n\r\n00:14:01:03  00:14:07:04\r\n{\\an1}-Felix Schneuwly, bonsoir.\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:11:06\r\n{\\an1}Le PS a r\u00e9ussi un coup \u00e0 Lucerne\r\nen recourant \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:14:11:08  00:14:16:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'il va tenter\r\nle coup un peu partout ?\r\n\r\n00:14:17:01  00:14:21:04\r\n{\\an1}-Oui, c'est possible.\r\n\r\n00:14:21:08  00:14:27:06\r\n{\\an1}-Sous quelle forme ?\r\n\r\n00:14:29:11  00:14:33:06\r\n{\\an1}-Le canton lui-m\u00eame voit le probl\u00e8me\r\net agit lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:39:08\r\n{\\an1}-La marge d'appr\u00e9ciation est l\u00e0.\r\n\r\n00:14:40:07  00:14:46:07\r\n{\\an1}Le tribunal parle de classe moyenne.\r\n\r\n00:14:46:20  00:14:52:20\r\n{\\an1}Certains disent qu'il faut faire\r\npeser davantage sur les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:14:54:18  00:14:56:23\r\n{\\an1}-C'est une marge de manoeuvre.\r\n\r\n00:14:57:03  00:15:02:23\r\n{\\an1}C'est correct dans une Suisse\r\nf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:15:03:10  00:15:06:06\r\n{\\an1}La LAMAL met quand m\u00eame des limites.\r\n\r\n00:15:06:10  00:15:10:13\r\n{\\an1}-Les cantons avaient trop tir\u00e9\r\nsur la corde ?\r\n\r\n00:15:10:17  00:15:16:10\r\n{\\an1}-Surtout en Suisse al\u00e9manique\r\net en Valais.\r\n\r\n00:15:16:13  00:15:22:10\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat final peut avoir\r\nun effet sur la baisse des primes ?\r\n\r\n00:15:22:13  00:15:32:12\r\n{\\an1}-Il faut vraiment voir les co\u00fbts\r\nqui provoquent les primes.\r\n\r\n00:15:37:04  00:15:40:23\r\n{\\an1}De l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est correct pour\r\nles gens qui n'ont pas les moyens.\r\n\r\n00:15:41:03  00:15:47:01\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9agir.\r\n\r\n00:15:50:02  00:15:55:09\r\n{\\an1}Quand les primes montent plus haut\r\nque les salaires,\r\n\r\n00:15:55:12  00:15:57:21\r\n{\\an1}il faut avancer avec les r\u00e9ductions\r\nde primes.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:00:14\r\n{\\an1}-Toujours dans ce dossier,\r\n\r\n00:16:00:16  00:16:03:18\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve pourrait \u00eatre\r\nle premier canton\r\n\r\n00:16:03:20  00:16:06:11\r\n{\\an1}\u00e0 se doter\r\nd'une assurance maladie publique\r\n\r\n00:16:06:13  00:16:08:03\r\n{\\an1}en concurrence\r\navec les assureurs priv\u00e9s.\r\n\r\n00:16:11:19  00:16:13:10\r\n{\\an1}-Notre initiative\r\n\r\n00:16:13:14  00:16:16:11\r\n{\\an1}est une partie de la solution.\r\n\r\n00:16:16:13  00:16:19:08\r\n{\\an1}Ca permet de s'assurer que nos primes\r\n\r\n00:16:19:10  00:16:22:03\r\n{\\an1}ne paient pas des lobbyistes\r\nou des salaires ind\u00e9cents,\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:25:12\r\n{\\an1}mais servent uniquement\r\n\u00e0 rembourser le soin.\r\n\r\n00:16:26:06  00:16:29:11\r\n{\\an1}-Objectif affich\u00e9:\r\nproposer des primes plus basses.\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:31:19\r\n{\\an1}Seulement, cette caisse serait\r\n\r\n00:16:31:21  00:16:35:02\r\n{\\an1}en concurrence directe\r\navec les acteurs du march\u00e9.\r\n\r\n00:16:35:04  00:16:37:20\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des partis s'y opposent.\r\n\r\n00:16:39:10  00:16:41:09\r\n{\\an1}-Ca co\u00fbtera des millions\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:43:11\r\n{\\an1}de cr\u00e9er cette caisse,\r\n\r\n00:16:43:12  00:16:46:11\r\n{\\an1}et \u00e7a ne garantira pas\r\ndes primes basses.\r\n\r\n00:16:46:13  00:16:51:04\r\n{\\an1}Cette initiative cr\u00e9e une caisse\r\nen plus parmi 40 assureurs priv\u00e9s.\r\n\r\n00:16:51:06  00:16:53:12\r\n{\\an1}Elle ne change pas le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:16:53:14  00:16:57:22\r\n{\\an1}mais ajoute un acteur public\r\ndans un banc de requins.\r\n\r\n00:16:59:22  00:17:04:07\r\n{\\an1}-Les Jeunes Verts sont l'un\r\ndes rares soutiens \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n00:17:05:02  00:17:07:16\r\n{\\an1}-Une caisse publique s'inscrit\r\n\r\n00:17:07:18  00:17:10:07\r\n{\\an1}dans un contexte de concurrence,\r\n\r\n00:17:10:09  00:17:12:23\r\n{\\an1}mais apporte de la transparence.\r\n\r\n00:17:13:15  00:17:16:11\r\n{\\an1}-Pour la droite,\r\ncette caisse serait d\u00e9pendante\r\n\r\n00:17:16:13  00:17:18:13\r\n{\\an1}des d\u00e9cisions prises \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:17:18:19  00:17:20:14\r\n{\\an1}-Elle serait soumise,\r\n\r\n00:17:20:16  00:17:22:18\r\n{\\an1}comme les autres caisses,\r\n\r\n00:17:22:20  00:17:25:12\r\n{\\an1}au droit f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la LAMal.\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:29:13\r\n{\\an1}Elle ne pourrait donc pas fixer\r\nles primes comme elle le souhaite.\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:32:08\r\n{\\an1}-En 2014, 57 % des Genevois ont vot\u00e9\r\n\r\n00:17:32:10  00:17:34:06\r\n{\\an1}en faveur\r\nd'une caisse maladie unique.\r\n\r\n00:17:34:08  00:17:36:12\r\n{\\an1}Le projet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:17:36:14  00:17:38:09\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve sera-t-il le premier canton\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:40:18\r\n{\\an1}\u00e0 avoir\r\nune caisse maladie publique ?\r\n\r\n00:17:40:20  00:17:43:04\r\n{\\an1}R\u00e9ponse le 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:46:16\r\n{\\an1}-Ph\u00e9nom\u00e8ne bien connu,\r\n\r\n00:17:46:18  00:17:50:13\r\n{\\an1}la r\u00e9union est un rite\r\npour beaucoup de Suisses.\r\n\r\n00:17:50:15  00:17:54:14\r\n{\\an1}Ceux qui veulent dominer,\r\nceux qui s'ennuient...\r\n\r\n00:17:54:16  00:17:57:22\r\n{\\an1}Les r\u00e9unions peuvent\r\ndonner le meilleur et le pire.\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:02:02\r\n{\\an1}Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 grande\r\n\u00e9chelle \u00e9value leur co\u00fbt \u00e9conomique.\r\n\r\n00:18:03:07  00:18:07:16\r\n{\\an1}-Les r\u00e9unions de travail\r\ndurent parfois tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n00:18:07:18  00:18:12:01\r\n{\\an1}Les salari\u00e9s suisses passent\r\n5 heures par semaine en s\u00e9ance.\r\n\r\n00:18:12:03  00:18:16:17\r\n{\\an1}Les Anglais, les Allemands\r\net les Am\u00e9ricains, 3 heures.\r\n\r\n00:18:16:19  00:18:23:12\r\n{\\an1}Un quart des interrog\u00e9s estiment que\r\nces s\u00e9ances impactent leur travail.\r\n\r\n00:18:24:21  00:18:27:23\r\n{\\an1}-L'inqui\u00e9tant, c'est la \"r\u00e9unionite\",\r\n\r\n00:18:28:01  00:18:31:06\r\n{\\an1}quand les collaborateurs\r\n\r\n00:18:31:08  00:18:35:08\r\n{\\an1}ne voient pas en quoi\r\n\u00e7a les fait progresser.\r\n\r\n00:18:35:17  00:18:40:04\r\n{\\an1}-Les employ\u00e9s en r\u00e9union accusent\r\nm\u00eame une perte de motivation,\r\n\r\n00:18:40:06  00:18:43:08\r\n{\\an1}car il faudra rattraper le retard.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:49:16\r\n{\\an1}Les s\u00e9ances inutiles\r\nco\u00fbteront 32,5 mias de frs\r\n\r\n00:18:49:18  00:18:53:16\r\n{\\an1}aux entreprises suisses cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:18:54:06  00:18:58:17\r\n{\\an1}Cette soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de e-commerce\r\nfait autrement.\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:05:13\r\n{\\an1}-Migou, tu commences ?\r\n-J'ai fini avec le serveur...\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:11:16\r\n{\\an1}-Les r\u00e9unions sont debout,\r\npr\u00e9par\u00e9es, on va \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:14:17\r\n{\\an1}-Deux meetings...\r\n\r\n00:19:15:20  00:19:18:01\r\n{\\an1}-7 minutes chrono.\r\n\r\n00:19:19:23  00:19:25:22\r\n{\\an1}-On voit les b\u00e9n\u00e9fices;\r\non va droit au but.\r\n\r\n00:19:29:06  00:19:33:11\r\n{\\an1}-La m\u00e9thode commence\r\n\u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n00:19:34:08  00:19:37:17\r\n{\\an1}-Beaucoup d'entreprises viennent\r\n\r\n00:19:37:19  00:19:41:14\r\n{\\an1}voir notre fa\u00e7on de fonctionner.\r\n\r\n00:19:41:16  00:19:43:23\r\n{\\an1}Le gouvernement jurassien,\r\n\r\n00:19:44:01  00:19:48:06\r\n{\\an1}des entreprises \u00e0 structure\r\npyramidale, ou des petites start-up,\r\n\r\n00:19:48:08  00:19:56:11\r\n{\\an1}en recherche de m\u00e9thodologies\r\nmoins structur\u00e9es et ancestrales.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:03:04\r\n{\\an1}-Une r\u00e9flexion s'engage\r\npour des r\u00e9unions plus efficaces.\r\n\r\n00:20:03:06  00:20:09:12\r\n{\\an1}On parle de r\u00e9unions en marchant,\r\nou m\u00eame dos au mur, genoux pli\u00e9s.\r\n\r\n00:20:09:14  00:20:13:09\r\n{\\an1}Ca limite la dur\u00e9e.\r\n\r\n00:20:13:11  00:20:17:08\r\n{\\an1}Des concepts \u00e0 importer en Suisse ?\r\n\r\n00:20:19:05  00:20:21:19\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous sur un fl\u00e9au mondial.\r\n\r\n00:20:21:21  00:20:26:01\r\n{\\an1}La production et la consommation\r\nde drogue est en augmentation.\r\n\r\n00:20:26:03  00:20:30:01\r\n{\\an1}Sur la plan\u00e8te, 275 mios de personnes\r\nen consommeraient.\r\n\r\n00:20:30:03  00:20:32:20\r\n{\\an1}Un chiffre en hausse\r\nde 31 % en 10 ans.\r\n\r\n00:20:34:22  00:20:38:15\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne se d\u00e9roule\r\nsouvent dans le monde,\r\n\r\n00:20:38:17  00:20:42:22\r\n{\\an1}des milliers de kilos de drogue\r\nsaisis sont r\u00e9duits en cendres.\r\n\r\n00:20:43:00  00:20:47:03\r\n{\\an1}Un symbole de la lutte contre\r\nles stup\u00e9fiants et d'un \u00e9chec.\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:51:11\r\n{\\an1}Depuis 30 ans, les Nations Unies\r\ntentent de mettre en place\r\n\r\n00:20:51:13  00:20:55:07\r\n{\\an1}des politiques communes\r\npour \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:20:55:09  00:21:00:09\r\n{\\an1}Voici ce que l'ONU a fix\u00e9 en 2009.\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:18:13\r\n{\\an1}Des objectifs jamais atteints.\r\n\r\n00:21:32:02  00:21:35:15\r\n{\\an1}Si la drogue est avant tout\r\nun probl\u00e8me de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:21:35:17  00:21:39:04\r\n{\\an1}la lutte contre le trafic\r\nengendre des effets pervers.\r\n\r\n00:21:39:06  00:21:43:19\r\n{\\an1}Par exemple, la guerre contre\r\nles narcotrafiquants au Mexique\r\n\r\n00:21:43:21  00:21:46:16\r\n{\\an1}a caus\u00e9 pr\u00e8s de 150'000 d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:50:02\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les plans d'action,\r\nle trafic\r\n\r\n00:21:50:04  00:21:55:17\r\n{\\an1}et la consommation de drogue\r\nrestent un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:21:57:11  00:22:03:16\r\n{\\an1}-Jean-F\u00e9lix Savary, bonsoir.\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:08:08\r\n{\\an1}Probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:11:07\r\n{\\an1}Quand on se compare, on se console.\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:15:01\r\n{\\an1}En Suisse, la pratique pragmatique\r\na donn\u00e9 des r\u00e9sultats probants.\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:21:03\r\n{\\an1}-Ce qui a chang\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n00:22:21:18  00:22:25:11\r\n{\\an1}c'est qu'on ne va plus contre\r\nla drogue mais contre les probl\u00e8mes\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:28:02\r\n{\\an1}li\u00e9s aux drogues, et \u00e7a change tout.\r\n\r\n00:22:28:06  00:22:31:16\r\n{\\an1}La drogue est une mol\u00e9cule,\r\nc'est juste une plante.\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:37:12\r\n{\\an1}-La criminalit\u00e9 par exemple ?\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:39:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:22:39:23  00:22:42:06\r\n{\\an1}On avait un gros probl\u00e8me\r\navec \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:22:42:10  00:22:47:13\r\n{\\an1}On a mis en place la prescription\r\nd'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:22:47:17  00:22:59:10\r\n{\\an1}-Quand on voit les chiffres suisses,\r\non est \u00e0 0,6 % en 2007.\r\n\r\n00:23:03:03  00:23:06:12\r\n{\\an1}1,5 % en 2017, ce qui frappe, c'est\r\nque \u00e7a reste marginal.\r\n\r\n00:23:06:15  00:23:12:13\r\n{\\an1}Il y a une zone grise ?\r\n\r\n00:23:17:05  00:23:21:10\r\n{\\an1}-Oui, il y en a toujours une.\r\n\r\n00:23:21:13  00:23:26:23\r\n{\\an1}La solution serait\r\nde r\u00e9guler ces march\u00e9s.\r\n\r\n00:23:27:04  00:23:31:13\r\n{\\an1}-On a vu combien c'est passionnel,\r\n\r\n00:23:31:18  00:23:37:11\r\n{\\an1}cette fameuse affaire\r\ndes dealers \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:23:37:15  00:23:40:08\r\n{\\an1}Un peu de zones grises \u00e9galement ?\r\n\r\n00:23:40:11  00:23:44:16\r\n{\\an1}C'est ill\u00e9gal mais les autorit\u00e9s\r\nlaissent faire ?\r\n\r\n00:23:44:21  00:23:48:09\r\n{\\an1}-On dit fermer les yeux,\r\nc'est l'inverse.\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:51:04\r\n{\\an1}Il faut ouvrir les yeux.\r\n\r\n00:23:51:08  00:23:52:22\r\n{\\an1}Ce ph\u00e9nom\u00e8ne existe.\r\n\r\n00:23:52:22  00:23:55:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:59:05\r\n{\\an1}Le mois de janvier poilu\r\nest lanc\u00e9 sur le Net.\r\n\r\n00:23:59:07  00:24:03:05\r\n{\\an1}Certaines en font un acte militant,\r\n\r\n00:24:03:07  00:24:05:09\r\n{\\an1}contre l'\u00e9pilation\r\net une image format\u00e9e de la femme.\r\n\r\n00:24:05:11  00:24:09:04\r\n{\\an1}Elles sont des milliers \u00e0 publier\r\ndes clich\u00e9s de leurs poils.\r\n\r\n00:24:10:14  00:24:16:16\r\n{\\an1}-Jacqueline Ricciardi n'utilise plus\r\nson rasoir depuis des semaines.\r\n\r\n00:24:16:18  00:24:20:14\r\n{\\an1}Un gain de temps qui,\r\nen hiver, peut sembler anodin,\r\n\r\n00:24:20:16  00:24:24:13\r\n{\\an1}mais qui est surtout un acte\r\nmilitant pour cette f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:24:24:15  00:24:28:11\r\n{\\an1}Elle a post\u00e9 une photo\r\nde sa jambe velue pour s'inscrire\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:31:14\r\n{\\an1}dans le mouvement \"Januhairy\":\r\njanvier poilu.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:35:20\r\n{\\an1}-C'est une mani\u00e8re d'\u00eatre solidaire\r\n\r\n00:24:35:22  00:24:38:14\r\n{\\an1}de toutes les femmes qui essaient,\r\n\r\n00:24:38:16  00:24:45:14\r\n{\\an1}comme moi, de lutter contre une forme\r\nde standardisation des femmes.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:49:03\r\n{\\an1}-Remettre en question la norme,\r\n\r\n00:24:49:05  00:24:53:06\r\n{\\an1}c'est l'id\u00e9e du challenge\r\nlanc\u00e9 par Laura Jackson.\r\n\r\n00:24:53:08  00:24:56:19\r\n{\\an1}Cette Anglaise de 21 ans\r\na post\u00e9 cette photo d'elle\r\n\r\n00:24:56:21  00:25:01:01\r\n{\\an1}pour que les femmes s'acceptent\r\navec leur pilosit\u00e9 naturelle.\r\n\r\n00:25:01:03  00:25:04:03\r\n{\\an1}Depuis, plus de 5'000\r\nont relev\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n00:25:05:21  00:25:10:18\r\n{\\an1}-Ce mouvement a une repr\u00e9sentation\r\n\r\n00:25:10:20  00:25:12:04\r\n{\\an1}esth\u00e9tisante et esth\u00e9tique\r\n\r\n00:25:12:06  00:25:16:01\r\n{\\an1}de ces r\u00e9voltes corporelles.\r\n\r\n00:25:16:03  00:25:19:17\r\n{\\an1}\"Je veux \u00eatre belle\r\nd'une autre mani\u00e8re.\"\r\n\r\n00:25:21:08  00:25:23:23\r\n{\\an1}-Ils sont trop mignons,\r\ntes petits poils.\r\n\r\n00:25:24:01  00:25:25:20\r\n{\\an1}-J'aimerais en avoir plus.\r\n\r\n00:25:25:22  00:25:28:22\r\n{\\an1}-Natalia Comandari\r\nn'a pas attendu le \"#Januhairy\"\r\n\r\n00:25:29:00  00:25:31:08\r\n{\\an1}pour s'affranchir\r\ndu diktat de l'\u00e9pilation.\r\n\r\n00:25:31:10  00:25:34:11\r\n{\\an1}Elle assume ses poils\r\nen revendiquant sa f\u00e9minit\u00e9,\r\n\r\n00:25:34:12  00:25:38:04\r\n{\\an1}mais sa famille au Salvador\r\nen a \u00e9t\u00e9 outr\u00e9e.\r\n\r\n00:25:39:20  00:25:42:15\r\n{\\an1}-\"Tu ne trouveras jamais de mari.\"\r\n\r\n00:25:42:17  00:25:46:14\r\n{\\an1}On m'a dit aussi: \"Tu es lesbienne ?\"\r\n\r\n00:25:46:16  00:25:50:23\r\n{\\an1}\"Pourquoi une fille comme toi\r\nlaisse ses poils ?\"\r\n\r\n00:25:51:01  00:25:55:11\r\n{\\an1}\"C'est pas f\u00e9minin.\"\r\n\r\n00:25:57:05  00:26:02:01\r\n{\\an1}-Des commentaires qui font \u00e9cho\r\nau bodybashing des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:26:02:03  00:26:04:11\r\n{\\an1}o\u00f9 la mise en sc\u00e8ne du corps\r\n\r\n00:26:04:13  00:26:07:23\r\n{\\an1}a renforc\u00e9 les injonctions\r\n\u00e0 une f\u00e9minit\u00e9 format\u00e9e.\r\n\r\n00:26:08:01  00:26:10:20\r\n{\\an1}\"Januhairy\" propose\r\nune autre image de la beaut\u00e9.\r\n\r\n00:26:11:18  00:26:15:07\r\n{\\an1}-En ski, M.Hirscher\r\nest de retour aux affaires.\r\n\r\n00:26:15:09  00:26:19:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir subi la loi de C.No\u00ebl\r\n\u00e0 Wengen et \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n00:26:19:05  00:26:21:10\r\n{\\an1}il a sign\u00e9 le meilleur temps\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:24:20\r\n{\\an1}de la premi\u00e8re manche du slalom\r\nnocturne de Schladming,\r\n\r\n00:26:24:22  00:26:27:13\r\n{\\an1}avec 99 centi\u00e8mes d'avance\r\nsur Daniel Yule\r\n\r\n00:26:27:15  00:26:30:20\r\n{\\an1}et 1 seconde d'avance\r\nsur Alexis Pinturault.\r\n\r\n00:26:32:11  00:26:34:21\r\n{\\an1}Le portrait du jour est en sport.\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:39:06\r\n{\\an1}Virginie Faivre est \u00e0 la t\u00eate\r\ndes Jeux Olympiques de la Jeunesse.\r\n\r\n00:26:39:08  00:26:42:12\r\n{\\an1}Elle a eu un tr\u00e8s beau parcours\r\nde skieuse freestyle.\r\n\r\n00:26:43:18  00:26:46:11\r\n{\\an1}-Virginie Faivre:\r\ntrois titres de championne du monde,\r\n\r\n00:26:46:13  00:26:50:03\r\n{\\an1}une quatri\u00e8me place\r\naux Jeux olympiques\r\n\r\n00:26:50:05  00:26:52:09\r\n{\\an1}et 12 podiums en coupe du monde.\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:54:10\r\n{\\an1}A 36 ans, la Vaudoise\r\ncontinue de briller,\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:56:03\r\n{\\an1}mais en dehors du half-pipe.\r\n\r\n00:26:56:10  00:26:57:21\r\n{\\an1}-Ca me manque un peu,\r\n\r\n00:26:57:23  00:26:59:21\r\n{\\an1}mais je retrouve ce feeling\r\n\r\n00:26:59:23  00:27:03:01\r\n{\\an1}au sein du Comit\u00e9 d'organisation\r\nde Lausanne 2020.\r\n\r\n00:27:03:03  00:27:06:16\r\n{\\an1}On a un bel \u00e9v\u00e9nement \u00e0 livrer\r\ndans moins d'un an,\r\n\r\n00:27:06:18  00:27:11:19\r\n{\\an1}et \u00e7a me rappelle\r\nce c\u00f4t\u00e9 sportif, de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:27:13:02  00:27:16:20\r\n{\\an1}-La surdou\u00e9e du ski freestyle\r\na repris la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:21:10\r\n{\\an1}des Jeux Olympiques\r\nde la Jeunesse 2020.\r\n\r\n00:27:23:04  00:27:27:22\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9t\u00e9 ambassadrice,\r\nelle conna\u00eet bien le projet.\r\n\r\n00:27:28:00  00:27:30:15\r\n{\\an1}Elle a un savoir-faire \u00e9norme,\r\n\r\n00:27:30:17  00:27:32:08\r\n{\\an1}c'est un vrai plus.\r\n\r\n00:27:33:00  00:27:36:06\r\n{\\an1}-Fini la comp\u00e9tition de ski,\r\nVirginie court de s\u00e9ances en s\u00e9ances\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:39:10\r\n{\\an1}dans les bureaux de l'organisation\r\ndes JOJ \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:27:40:01  00:27:42:13\r\n{\\an1}-Je vais assister \u00e0 ma deuxi\u00e8me\r\n\r\n00:27:42:15  00:27:46:10\r\n{\\an1}s\u00e9ance du jour, on va discuter\r\n\r\n00:27:46:11  00:27:47:18\r\n{\\an1}du programme \"culture et \u00e9ducation\".\r\n\r\n00:27:48:17  00:27:51:18\r\n{\\an1}-Une belle promotion\r\npour celle qui ne savait pas\r\n\r\n00:27:51:20  00:27:55:02\r\n{\\an1}si elle pourrait reprendre\r\nune activit\u00e9 professionnelle,\r\n\r\n00:27:55:04  00:27:57:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s une s\u00e9rie\r\nde commotions c\u00e9r\u00e9brales.\r\n\r\n00:27:58:07  00:28:02:12\r\n{\\an1}-J'ai v\u00e9cu une phase compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:28:02:14  00:28:05:19\r\n{\\an1}Il a fallu se reconstruire,\r\n\r\n00:28:05:21  00:28:11:00\r\n{\\an1}trouver des solutions\r\npour soigner mes maux.\r\n\r\n00:28:11:02  00:28:23:07\r\n{\\an1}Je suis ravie d'\u00eatre \u00e0 nouveau\r\nsur pied et de pouvoir m'impliquer.\r\n\r\n00:28:24:03  00:28:27:11\r\n{\\an1}-Une pr\u00e9sidente\r\nqui sera source d'inspiration\r\n\r\n00:28:27:12  00:28:30:14\r\n{\\an1}pour les jeunes sportifs romands\r\ndans moins d'un an.\r\n\r\n00:28:31:14  00:28:35:04\r\n{\\an1}-Christian Clavier revient au cin\u00e9ma\r\ndans son personnage\r\n\r\n00:28:35:06  00:28:38:06\r\n{\\an1}de beau-p\u00e8re bourgeois,\r\nr\u00e9actionnaire et x\u00e9nophobe.\r\n\r\n00:28:38:08  00:28:40:11\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce\r\nqu'on a fait au Bon Dieu ?\"\r\n\r\n00:28:40:12  00:28:42:20\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s il y a cinq ans.\r\n\r\n00:28:42:22  00:28:46:05\r\n{\\an1}Dans une Europe o\u00f9 la question\r\ndes identit\u00e9s est revenue en force,\r\n\r\n00:28:46:07  00:28:50:12\r\n{\\an1}c'est un filon comique qui marche,\r\nm\u00eame si certains le jugent ambigu.\r\n\r\n00:28:51:17  00:28:54:15\r\n{\\an1}-On leur dit quoi pour les voyages ?\r\n\r\n00:28:54:17  00:28:57:16\r\n{\\an1}Mot d'ordre: politiquement correct.\r\n-Evidemment !\r\n\r\n00:28:58:00  00:29:01:09\r\n{\\an1}-\"Qu'est-ce qu'on a fait\r\nau bon Dieu ?\",\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:07:11\r\n{\\an1}com\u00e9die sur les mariages mixtes,\r\nest devenu, avec 22 mios d'entr\u00e9es,\r\n\r\n00:29:07:12  00:29:10:14\r\n{\\an1}le 7\u00e8me plus gros succ\u00e8s fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:29:10:16  00:29:14:12\r\n{\\an1}La suite, \"Qu'est-ce qu'on a\r\nencore fait au bon Dieu ?\",\r\n\r\n00:29:14:14  00:29:20:16\r\n{\\an1}joue aussi sur les clich\u00e9s\r\npour tordre le cou au racisme.\r\n\r\n00:29:22:01  00:29:24:19\r\n{\\an1}-Et l'Alg\u00e9rie ?\r\n-J'ai beaucoup aim\u00e9.\r\n\r\n00:29:24:21  00:29:27:14\r\n{\\an1}-C'est des paysans.\r\n\r\n00:29:27:16  00:29:31:21\r\n{\\an1}-C'est pareil \u00e0 Barb\u00e8s:\r\nc'est kifkif, comme on dit chez vous.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:34:14\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9jug\u00e9,\r\nc'est le refus de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:29:34:21  00:29:37:01\r\n{\\an1}-C'est du second degr\u00e9.\r\n-C'est dr\u00f4le.\r\n\r\n00:29:37:03  00:29:39:21\r\n{\\an1}-Suce-boules un jour,\r\nsuce-boules toujours !\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:42:01\r\n{\\an1}-Les personnages de C.Clavier\r\n\r\n00:29:42:03  00:29:44:13\r\n{\\an1}et C.Lauby incarnent des pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n00:29:44:15  00:29:50:15\r\n{\\an1}Ca fait rire les gens,\r\net \u00e7a rend cette com\u00e9die populaire.\r\n\r\n00:29:51:18  00:29:57:04\r\n{\\an1}-Le premier se centrait sur\r\nles querelles intercommunautaires.\r\n\r\n00:29:57:06  00:30:00:10\r\n{\\an1}Dans le second,\r\nla famille est confront\u00e9e\r\n\r\n00:30:00:11  00:30:04:20\r\n{\\an1}aux dysfonctionnements du pays.\r\n\r\n00:30:06:00  00:30:09:13\r\n{\\an1}-On est g\u00e2t\u00e9s, ici !\r\n-Vous n'\u00eates pas d'accord ?\r\n\r\n00:30:09:15  00:30:11:11\r\n{\\an1}-Moi, j'ai du mal avec la France.\r\n\r\n00:30:11:12  00:30:14:04\r\n{\\an1}On a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:30:14:06  00:30:15:17\r\n{\\an1}-Nous, on part en Chine.\r\n\r\n00:30:15:19  00:30:17:02\r\n{\\an1}-Et nous, en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:18:22\r\n{\\an1}-Nous, \u00e0 Bombay.\r\n-Quoi ?\r\n\r\n00:30:19:00  00:30:21:07\r\n{\\an1}-Je vais faire carri\u00e8re \u00e0 Bollywood.\r\n\r\n00:30:21:13  00:30:24:06\r\n{\\an1}-Une com\u00e9die qui aborde\r\ndes th\u00e8mes soci\u00e9taux:\r\n\r\n00:30:24:08  00:30:28:11\r\n{\\an1}les r\u00e9fugi\u00e9s, la peur du terrorisme,\r\nle mariage pour tous.\r\n\r\n00:30:29:05  00:30:30:17\r\n{\\an1}-On tente de faire croire\r\n\r\n00:30:30:19  00:30:32:22\r\n{\\an1}qu'on ne peut plus rire comme avant.\r\n\r\n00:30:33:00  00:30:41:03\r\n{\\an1}Mais je pense que les gens\r\nveulent continuer \u00e0 \u00eatre caustiques.\r\n\r\n00:30:41:15  00:30:47:22\r\n{\\an1}-Les avant-premi\u00e8res du 1er janvier\r\nont r\u00e9uni 155'000 personnes:\r\n\r\n00:30:48:00  00:30:53:17\r\n{\\an1}deux fois plus que pour la sortie\r\ndu film de C.Eastwood.\r\n\r\n00:30:54:12  00:30:58:17\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on a fait au bon Dieu ?\r\n-J'en sais rien !\r\n\r\n00:31:00:04  00:31:14:06\r\n{\\an1}-Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\nde \"A bon entendeur\".\r\n\r\n00:31:14:06  00:31:18:01\r\n{\\an1}Des jeunes Suisses\r\nse sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n00:31:18:05  00:31:21:10\r\n{\\an1}La sanction tombe.\r\n\r\n00:31:21:13  00:31:25:10\r\n{\\an1}Ceux qui ont manqu\u00e9 leur test\r\nont re\u00e7u la note de un.\r\n\r\n00:31:26:03  00:31:28:07\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:29:07  00:31:33:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, S.Curcu, L.Estade,\r\nY.Methenitis, C.Sanguinetti,\r\n\r\n00:31:29:07  00:31:33:20\r\n{\\an1}S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046358\r\nDate de transcription : 04-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [84%] : \r\nQuoi, il n'a pas mal je crois qu'on m'a dit que on peut vraiment faire comme si \u00e9tait sur un toboggan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:20) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la guerre \u00e9conomique franchit un nouveau cap entre Washington et P\u00e9kin, les Am\u00e9ricains s'attaque au g\u00e9ant Wei, ils craignent une concurrence grandissante, la Chine veut inventer, innover, espionn\u00e9s aussi bien que les \u00c9tats-Unis Gaspard Kuhn d\u00e9crira sous potentiel colossal, la sanction tombe pour des \u00e9l\u00e8ves qui ont fait la gr\u00e8ve pour le climat Payerne celles et ceux qui ont manqu\u00e9, test de maths re\u00e7oivent la note, or certains parents feront la consommation de drogue est en augmentation mondiale, elle progresse de 31 pourcent, 10 ans, la Suisse se distingue par sa politique, le sp\u00e9cialiste des addictions Jean-F\u00e9lix Savary dira o\u00f9 en est notre pays dans ce domaine, le mois de janvier poilu est lanc\u00e9 sur le Net, certaines voix comme un acte militant contre l'\u00e9pilation et contre une image format\u00e9e de la fin, enfin, Christian Clavier, revient dans son personnage de beau-p\u00e8re bourgeois un peu x\u00e9nophobe, qu'est ce qu'on a fait au Bon Dieu a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:45) [90%] : \r\nC'est la lutte fascinante entre 2 empires l'empire am\u00e9ricain a assis sa domination technique, une grande partie du monde emploi ces ordinateurs, ces t\u00e9l\u00e9phones cette m\u00e9prise, lui a permis de nous espionner massivement, on l'a vu dans le scandale de la NSA, voici maintenant un autre empire chinois lui aussi r\u00eave de domination technique le g\u00e9ant Hawa\u00ef est au coeur de la guerre commerciale Philippe Hrovat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:02:59) [90%] : \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain a sorti l'artillerie lourde contre ou Hawa\u00ef pour le chef du FBI, la multinationale est le bras arm\u00e9 des services de renseignement chinois ou Hawa\u00ef a syst\u00e9matiquement tent\u00e9 de voler l'approprier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:59 > 0:03:10) [79%] : \r\nEt intellectuelle d'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui ne craint plus pour \u00e9viter de mener ces longues recherches elles-m\u00eames et obtenir frauduleusement un Avantage concurrentiel marqu\u00e9 d'\u00eatre vaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:24) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis exigent l'extradition de la chef des finances de l'entreprise, la fille du fondateur tenu au Canada, l'affaire a provoqu\u00e9 une crise diplomatique entre la Chine et le Canada, les \u00c9tats-Unis reprochent \u00e9galement \u00e0 Roye Wei d'avoir viol\u00e9 l'embargo iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:03:24 > 0:03:34) [90%] : \r\nOui, on a besoin de t\u00e9l\u00e9 rend pas ses efforts qui visent \u00e0 contourner les sanctions am\u00e9ricaines pour aider un r\u00e9gime odieux qui soutient le terrorisme et menace les \u00c9tats-Unis et leurs alli\u00e9s s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:34 > 0:03:53) [91%] : \r\nPlus fondamentalement, les \u00c9tats-Unis veulent \u00e9viter que Orwell devienne le fournisseur de services du futur r\u00e9seau Internet 5 G qui permettra l'interconnexion des objets ou des v\u00e9hicules, selon le New-York Times, Washington fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens pour qu'ils excluent ou Hawa\u00ef de leurs appels d'offres et la position de l'administration Trump est largement partag\u00e9e Washi n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:14) [83%] : \r\nD'un les oies et une feuille non mais les lois chinoises encourage voire oblige ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 coop\u00e9rer avec le gouvernement chinois de Turin, les scores le m\u00eame sort, je consid\u00e8re et la communaut\u00e9 du renseignement consid\u00e8re toujours aujourd'hui que c'est une menace grave en terme d'espionnage, alors je me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:25) [93%] : \r\nDans quelques heures, une d\u00e9l\u00e9gation chinoise se rend aux \u00c9tats-Unis pour discuter des tarifs douaniers affaire Wei n'est qu'un des fronts de la guerre commerciale engag\u00e9e entre les \u00c9tats-Unis et la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:34) [88%] : \r\nGaspard Kuhn, le classement est tomb\u00e9 aujourd'hui, m\u00eame moi, ouais, y a pris la place \u00e0 Apple de num\u00e9ro 2 mondial, c'est vraiment la grande peur am\u00e9ricaines une concurrence qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:35 > 0:05:08) [94%] : \r\nOui, concurrence acharn\u00e9e, parce que la Chine ne se contente plus d'\u00eatre l'usine du monde, elle veut en devenir le cerveau, c'est l'ambition affich\u00e9e par le plan Made in China 2025 devenir num\u00e9ro 1 dans toutes, hein, dans toute une s\u00e9rie de secteurs comme l'Intelligence artificielle, la robotique, les voitures \u00e9lectriques et le l'a\u00e9ronautique ce plan d\u00e9voil\u00e9 en 2015, a eu un effet d'\u00e9lectrochoc aupr\u00e8s des strat\u00e8ges am\u00e9ricains il y a cette impression que c'est le dernier moment pour asphyxier l'\u00e9conomie chinoise avant qu'elle ne s'impose d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:08 > 0:05:14) [86%] : \r\nOn a tellement dit, au fond, les Chinois savent surtout copi\u00e9, quelle est la part de vrai encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:49) [89%] : \r\nMais sur le papier, la Chine innove officiellement elle forme un 1000000 d'ing\u00e9nieurs, chaque ann\u00e9e, elles d\u00e9posent de plus en plus de brevets, mais seule une petite partie des Budgets va \u00e0 la science fondamentale l\u00e0 o\u00f9 se font les vraies d\u00e9couvertes scientifiques de demain, la Chine, on l'a vu avec les panneaux solaires et surtout tr\u00e8s forte pour reprend des technologies se les approprier les produire \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle \u00e0 Bakou, avec aussi des subventions d'\u00c9tat, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi la le\u00e7on qu'il faut tirer de roi oui si on estime que certaines infrastructures sont strat\u00e9giques, alors les \u00c9tats doivent s'impliquer, sinon, on laisse un boulevard aux Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:49 > 0:06:01) [82%] : \r\nVous \u00e9tiez en Chine il y a quelques semaines, le vieux pr\u00e9jug\u00e9 les Chinois un peu tous pareil un peu m\u00e9canique, qui r\u00e9p\u00e8te qu'copie ce qui se fait en Occident, vieux, pr\u00e9vient un peu raciste qui a longtemps tra\u00een\u00e9 chez nous, d\u00e9cid\u00e9ment, \u00e7a n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:23) [87%] : \r\nDonc on est vraiment sorti des Chinois qui sont tous habill\u00e9s pareil qui sont petits qui qui qui qui vont en file indienne, \u00e7a c'est termin\u00e9, les Chinois, \u00e7a soit m\u00eame dans les corps sont plus grands, ils sont plus forts et sont plus affirm\u00e9e, ils sont aussi plus plus diversifi\u00e9e, \u00e7a se voit aussi dans ces villes, spectaculaire avec ses ses gratte-ciel qui qui pousse \u00e0 perte de vue, on est face \u00e0 une grande puissance qui n'a plus grand- chose \u00e0 nous envier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:23 > 0:06:31) [96%] : \r\nMerci Gaspard en Suisse romande, des chutes de neige importantes ont perturb\u00e9 la circulation sur tout l'arc l\u00e9manique notamment notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:31 > 0:06:57) [92%] : \r\nLes autoroutes le toboggan de l'autoroute entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et Vevey AVF que sa forte d\u00e9clivit\u00e9 est devenu p\u00e9rilleux, il a m\u00eame fallu fermer dans les 2 sens, pour permettre aux chasse- neige de d\u00e9blayer de nombreux automobilistes ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge, le trafic s'est rabattu sur les axes secondaires avec pour cons\u00e9quence une s\u00e9rie de bouchons dans toute la r\u00e9gion, il a fallu attendre la fin de la matin\u00e9e pour revenir \u00e0 une circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:00 > 0:07:22) [95%] : \r\nLes autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises lancent le compte-\u00e0-rebours pour l'ouverture du L\u00e9man Express, le train reliera les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve et la France proche de nos fronti\u00e8res, c'est un projet tr\u00e8s vaste, tr\u00e8s ambitieux, tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 la question m\u00eame des tarifs reste \u00e0 fixer le grand espoir et de faire diminuer le trafic routier \u00c9lodie beauceron, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:24 > 0:07:44) [91%] : \r\nSourires de circonstance \u00e0 Annemasse, cette gare fran\u00e7aise devrait \u00eatre reli\u00e9 au r\u00e9seau suisse dans un peu plus de 300 jours pourtant, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, on est encore en plein travaux, les rails ne sont pas encore pos\u00e9 en surface aussi on termine \u00e0 peine le gros oeuvre, pourtant, les responsables du chantier sont optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:07:58) [88%] : \r\nOui, nous allons-y arriver, on avait des incertitudes qui ont dur\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 environ ou de proc\u00e9dure, arr\u00eater les travaux sur certains secteurs, mais maintenant, du point de vue de proc\u00e9dure toutes toutes au feu Vert tous les feux sont au Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:08) [93%] : \r\nCo\u00fbt des travaux c\u00f4t\u00e9 suisse 1,7 milliard un investissement \u00e0 la hauteur des ambitions du canton de Gen\u00e8ve, qui vise une forte r\u00e9duction du trafic routier en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:08 > 0:08:17) [95%] : \r\nC'est entre 12 et 13 pourcent de diminution du trafic et si on compare cela avec la diminution naturelle que l'on a, on \u00e9tait par exemple au mois d'ao\u00fbt, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le Double.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:18 > 0:08:30) [96%] : \r\nCe nouveau tron\u00e7on ferroviaire le cha\u00eenon manquant va permettre l'ouverture de nouvelles lignes, l'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express pourrait aussi soulager les petites douanes genevoises, qui croule sous le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:37) [91%] : \r\nC'est objectif, c'est de r\u00e9duire le trafic au travers de ces petites douanes de 50 pourcent \u00e0 fin 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:08:48) [92%] : \r\n2 conditions pour s\u00e9duire les automobilistes d'abord la fr\u00e9quence et l\u00e0, les CFF sont optimistes, il y aura un train tous les quarts d'heure et les r\u00e9sultats sur une premi\u00e8re ligne sont encourageants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:02) [92%] : \r\nOn sent que s'accro\u00eet, r\u00e9pond \u00e0 une forte demande, puisque on a mis en service le quart d'heure entre Coppet Lancy Pont-Rouge depuis le d\u00e9cembre pass\u00e9es et en quelques semaines, on s'est rendu compte quand m\u00eame une croissance de pratiquement 60 pourcent de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:13) [92%] : \r\n2\u00e8me condition les tarifs, ils ne sont pas encore fix\u00e9 suisses et fran\u00e7ais n\u00e9gocie encore un point capital : la majorit\u00e9 ne l\u00e2chera la voiture que si le train est moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:15 > 0:09:38) [90%] : \r\nOn reparle de l'impressionnante mobilisation des jeunes Suisses romans pour le climat, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel \u00e0 l'unisson de ce qui se passe dans d'autres pays, ils manifestent et ils ont fait gr\u00e8ve pour cela, l'heure de la sanction arrive pour certains d'entre eux 20 minutes le r\u00e9v\u00e8le \u00e0 Payerne celles et ceux qui ont manqu\u00e9 en test de maths re\u00e7oivent la note hein Alexandre Villemin Melquiot Roberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:54) [91%] : \r\nPas de cadeau aux gr\u00e9vistes du climat au gymnase intercantonal de la Broye \u00e0 Payerne, les \u00e9tudiants qui devaient participer \u00e0 des contr\u00f4les, \u00e9crit le 18 janvier dernier se sont vu octroyer la note minimum de 1, une sanction qui passe tr\u00e8s mal chez les principaux concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:54 > 0:10:21) [92%] : \r\nUne sanction telle une heure d'arr\u00eat j'aurais dit : bon, OK, d'accord, j'ai quand m\u00eame rat\u00e9 un test de maths, mais de l\u00e0 \u00e0 ma\u00eetre en p\u00e9ril si je puis dire, ma note de maths mes \u00e9tudes parce que j'ai voulu faire un geste pour le climat, je trouve \u00e7a pas acceptable du tout de la part de mon gymnase a toute notre vie pour faire des tests de maths n'aurait pu le rattraper, il avait une s\u00e9ance de rattrapage, 2 semaines plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:42) [92%] : \r\nAvant la gr\u00e8ve du 18 janvier des \u00e9tudiants avaient pris la pr\u00e9caution de demander par e-mail, l'autorisation de s'absenter pour la direction, c'\u00e9tait hors de question, il semble que pour faire gr\u00e8ve, il faut avoir un travail et priv\u00e9 la communaut\u00e9 de vos services, vous \u00eates dans la logique inverse o\u00f9 vous b\u00e9n\u00e9ficiez de services sous forme de cours que l'on vous offrent de ce point de vue, c'est vous- m\u00eame que vous p\u00e9naliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:43 > 0:10:52) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Instruction publique du canton de Fribourg, on rappelle que c'est \u00e0 chaque \u00e9cole de g\u00e9rer la situation au coll\u00e8ge Saint-Michel par exemple, on a pris une voie diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:52 > 0:11:10) [94%] : \r\nJe pense que c'est aussi d\u00fb \u00e0 nos enseignants, qui ont eux aussi anticiper des probl\u00e8mes de ce genre et qui ont essay\u00e9 d'\u00e9viter de d'aller \u00e0 la confrontation pour ne pas se cr\u00e9er ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:17) [95%] : \r\nUne nouvelle gr\u00e8ve pour le climat sera organis\u00e9e le 2 f\u00e9vrier un samedi, cette fois, de quoi \u00e9viter un nouveau casse- t\u00eate pour les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:19 > 0:11:38) [93%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement politique, on l'a vu hier et la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur les subventions de primes maladie le pouvoir judiciaire rappel \u00e0 l'ordre Lucerne qui avait trop r\u00e9duit ses subsides les personnes qui ont droit doivent les recevoir la question maintenant va se poser pour plusieurs cantons romands \u00e9coutez c'est l'explication de Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:12:06) [92%] : \r\nQuand il s'agit de verser des subsides aux Suisses qui ont de la peine \u00e0 payer leur assurance maladie il y a peu de r\u00e8gles, en plus de ce que donne la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons sont libres de choisir leur contribution en 2017, 4,48 milliards de francs, ont ainsi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es par les cantons mais il y a de fortes disparit\u00e9s exemple pour les subsides vers\u00e9s aux Bernois le canton que 20 pourcent de la somme, c'est presque 60 pourcent pour le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:06 > 0:12:27) [94%] : \r\n\u00e7a prouve que c'est possible, c'est une lourde grande d\u00e9marche mais qui soulage vraiment Les des milliers de familles, des dizaines de milliers de familles et de personnes et de et de personnes retrait\u00e9es, nous sommes convaincus que c'est la bonne voie, encore une fois qui soulage le pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire le plus le plus difficile \u00e0 supporter pour et les familles de la classe moyenne et des milieux modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:28 > 0:13:16) [91%] : \r\nLe canton de Vaud est \u00e9galement un des plus g\u00e9n\u00e9reux en ce qui concerne le salaire limite pour toucher un subside jusqu'\u00e0 109000 francs en comparaison au-del\u00e0 de 73000 francs de revenus bruts, vous ne touchez plus rien si vous habitez en Valais, prenons des exemples concrets dans ces 2 cantons diam\u00e9tralement oppos\u00e9es : une famille de 4 personnes disposant d'un salaire annuel Net de presque 60000 francs en Valais, elle touchera 8490 francs de subsides dans le canton de Vaud, c'est plus de 10000 francs, mais si le salaire Net passe \u00e0 76500 francs en Valais la famine ne touche plus que 4521 francs, dans le canton de Vaud elle touchera presque le double, le Valais fait partie de ces cantons montr\u00e9 du doigt par le Parti socialiste, suite \u00e0 l'arr\u00eat rendu par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui veut augmenter le plafond salarial qui donne acc\u00e8s aux subsides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:34) [93%] : \r\nNous attendons simplement que le compte, on respecte la loi et respecte l'avis du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, nous attendons une r\u00e9action rapide car les personnes qui est ont besoin de ces subventions sont dans l'attente, ce sont des personnes qui ont des souvent des probl\u00e8mes pour boucler leur leur budget de fin de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:34 > 0:13:59) [91%] : \r\nGlobalement, en Suisse, le r\u00e9sultat de cette politique, une diminution des b\u00e9n\u00e9ficiaires, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, et si on reprend notre exemple dans un canton qui limitent l'acc\u00e8s au subside comme le Valais \u00e7a diminue en revanche dans le canton de Vaud plus g\u00e9n\u00e9reux, c'est une augmentation de presque 43000 b\u00e9n\u00e9ficiaires, le Parti socialiste donne un mois au comptant pour r\u00e9examiner leur pratique au-del\u00e0 il promet d'intenter des actions en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:00 > 0:14:12) [88%] : \r\nF\u00e9lix Schneuwly, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates expert en assurances sociales chez Comparis sc\u00e9nario : le PS a r\u00e9ussi un coup \u00e0 Lucerne en p\u00e9nal, il y a de bonnes chances qu'il essaye de r\u00e9\u00e9diter dans plusieurs cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:13 > 0:14:26) [86%] : \r\nOui, c'est tout \u00e0 fait possible sous quelle forme, bien s\u00fbr, donc c\u00f4t\u00e9 si on apporte plein comme \u00e0 Lucerne, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, aussi, que le canton lui- m\u00eame voit le probl\u00e8me et puis il agit lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:27 > 0:14:42) [85%] : \r\nLa marge d'appr\u00e9ciation et les au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il dit : classe moyenne moyenne inf\u00e9rieure, il y a forc\u00e9ment une marge, les partisans du moins d'\u00c9tat, vous diront : au fond, on va faire peser plus d'argent sur l'imp\u00f4t sur la communaut\u00e9 de l'argent qui finalement d'ailleurs revient aux assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:43 > 0:14:57) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, c'est vraiment rangent manoeuvrent et puis c'est correct dans cette Suisse assez f\u00e9d\u00e9ral mais il faut aussi voir que la LAMal mais quand m\u00eame des limites, et puis il faut accepter ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:00) [83%] : \r\nLes cantons avaient trop tir\u00e9 sur la corde, il a eu beaucoup d'exc\u00e8s, selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:07) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors en tout cas des cantons de dans la Suisse al\u00e9manique et puis aussi le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:07 > 0:15:12) [96%] : \r\nLe r\u00e9sultat final est ce que \u00e7a, \u00e7a peut avoir un effet sur la baisse des primes ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:42) [87%] : \r\nMoi, je pense, d'un c\u00f4t\u00e9, il faut vraiment voir les cookies reflet en principe qui sont le qui est oui qui qui qui qui provoque les primes et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a vraiment un syst\u00e8me de primes par t\u00eate et puis r\u00e9duction de primes, ce qui est correct pour vraiment soulag\u00e9 les gens qui qui ont parl\u00e9 moyenne et puis l\u00e0 il faut vraiment, il faut agir et piquant quand les primes monte \u00e0 ses plus fort que que les salaires, alors il faut aussi avancer avec les r\u00e9ductions de primes c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:42 > 0:15:58) [87%] : \r\nEt il Schneuwly merci et toujours dans ce dossier des caisses maladie Gen\u00e8ve serait le 1er canton \u00e0 se doter d'une assurance maladie publique, selon le projet du Parti du travail, cette nouvelle caisse g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat ne serait pas unique mais en concurrence avec les assureurs priv\u00e9s Anna Sylvain Massa Gerard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:59 > 0:16:10) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e c'est le m\u00eame constat : les primes maladie augmente inexorablement alors pour freiner ce mouvement, le Parti du Travail Genevois propose la cr\u00e9ation d'une caisse maladie cantonale, g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:10 > 0:16:25) [90%] : \r\nInitiative c'est une partie de solutions, elle permet d'\u00eatre s\u00fbr que nos primes d'assurance maladie ne paye pas des lobbyistes ne fait pas des salaires ind\u00e9cents de dirigeants ne fait pas des campagnes promotionnelles et que nos primes Servent uniquement \u00e0 rembourser le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:25 > 0:16:38) [90%] : \r\nObjectif affich\u00e9 : proposer des primes plus basses, seulement voil\u00e0, cette caisse publique ne serait pas unique mais bien en concurrence directe avec les acteurs du march\u00e9, la majorit\u00e9 des partis, m\u00eame de gauche s'opposent \u00e0 ce projet qu'il voient et comment leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:39 > 0:16:58) [88%] : \r\n\u00e7a co\u00fbtera plusieurs centaines de millions de cr\u00e9er cette caisse et cela ne permettra pas d'avoir une garantie de primes basses cette initiative cr\u00e9er une caisse en plus parmi 40 assureurs priv\u00e9s donc elle change pas le syst\u00e8me, elle met un acteur plus qui serait public dans un banc de requins, donc c'est un petit poisson rouge parmi parmi un banc de requins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:58 > 0:17:03) [90%] : \r\nUn petit poisson rouge mais qui pourrait faire des vagues, estiment les Jeunes Verts, un des rares soutient l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:03 > 0:17:12) [93%] : \r\nUne pi\u00e8ce public, elle s'inscrit dans un contexte de concurrence mais elle apporte surtout de la transparence et c'est une caisse publique qui est clairement \u00e0 but social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:12 > 0:17:17) [87%] : \r\nAutre faiblesse soulev\u00e9e par la droite, cette caisse publique cantonale serait d\u00e9pendants des d\u00e9cisions prises \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:17 > 0:17:27) [84%] : \r\nMalheureusement, il serait comme toutes les autres caisses soumis donc au droit f\u00e9d\u00e9ral la LAMal mal, ce qui signifie qu'au fond elle pourrait pas elle- m\u00eame fixer les primes comme elle le souhaiterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:27 > 0:17:42) [93%] : \r\nEn 2014 57 pourcent des Genevois ont vot\u00e9 en faveur d'une caisse maladie unique, un projet refus\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais le signal \u00e9tait donn\u00e9 le syst\u00e8me actuel ne convainc plus Gen\u00e8ve sera-t-il le 1er canton \u00e0 avoir une caisse maladie publique, r\u00e9ponse dans les urnes le 10 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:44 > 0:18:01) [89%] : \r\nOn reparle le ph\u00e9nom\u00e8ne de la vie de bureau qui est bien connu, la r\u00e9union est devenu un rite pour beaucoup de Suisses, ceux qui veulent dominer ce qui s'ennuient, ceux qui pianotent sur le portable, les r\u00e9unions peuvent donner le meilleur ou le pire : une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle \u00e9value leur co\u00fbt \u00e9conomique Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:03 > 0:18:24) [92%] : \r\nLes r\u00e9unions de travail dure parfois longtemps, tr\u00e8s longtemps, les salari\u00e9s suisses passent en moyenne 5 heures par semaine en s\u00e9ance, bien plus que les Anglais, les Allemands ou les Am\u00e9ricains, qui compte 3 heures seulement un quart des personnes interrog\u00e9es estiment que ces Rendez-vous mal organis\u00e9s, ont une incidence sur leur travail, on parle alors de r\u00e9unions unit aigu\u00eb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:35) [81%] : \r\nCe qui est inqui\u00e9tant, c'est la r\u00e9union dite, c'est au moment o\u00f9 les collaborateurs s'identifie plus \u00e0 s'\u00e9tant investi par ceux qui brillent par leur r\u00f4le et comprennent pas leur int\u00e9r\u00eat, il va pas finalement en quoi \u00e7a les fait progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:35 > 0:18:59) [87%] : \r\nLes employ\u00e9es et mobiliser autour d'une table, accuse m\u00eame une perte de motivation, d'autant qu'il faudra rattraper le travail en retard, le co\u00fbt des r\u00e9unions mal organis\u00e9e cons\u00e9quent les s\u00e9ances inutiles co\u00fbteront 32 milliards et demi de francs aux entreprises suisses cette ann\u00e9e, selon de l'\u00e9chec va autant d'arguments qui ont pouss\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de E-commerce \u00e0 faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:59 > 0:19:07) [78%] : \r\nBon alors c'est parti, mais tu commences ouais je vous Pierre, j'ai fini avec tout ce score de \u00e7a, vraiment, vous placez non, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:08 > 0:19:12) [88%] : \r\nIci, les r\u00e9unions sont debout, minutieusement pr\u00e9par\u00e9e, on va \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:12 > 0:19:21) [76%] : \r\nDe meetings l'avait trouv\u00e9 mieux multim\u00e9dia aujourd'hui 7 minutes au chronom\u00e8tre, bon bref, tramway, la f\u00eate, la vraie journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:22 > 0:19:28) [91%] : \r\nOn peut voir vraiment les b\u00e9n\u00e9fices de cette m\u00e9thode parce qu'on va droit au but, c'est plus on perd plus de temps et utile dans des meetings \u00e0 rallonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:29 > 0:19:32) [95%] : \r\nUne m\u00e9thode qui commence \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:32 > 0:19:58) [88%] : \r\nOn a effectivement beaucoup d'entreprises qui viennent voir notre fa\u00e7on de fonctionner, on a eu par exemple une partie du gouvernement jurassien qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s par cette mythologie de travail des grandes entreprises qui ont des structures pyramidales qui veulent aussi changer de dynamique, on a aussi d\u00e8s Start-Up qui se lance et puis qui veulent partir sur des m\u00e9thodologies qui sont un petit peu plus plate et moins structur\u00e9e en pyramide ou \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s ancestrale comme fa\u00e7on de travailler les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:59 > 0:20:17) [91%] : \r\nUne v\u00e9ritable r\u00e9flexion est en cours pour rendre les r\u00e9unions, plus efficace, on parle d\u00e9sormais de r\u00e9unions en marchant ou m\u00eame tous dos au mur, les genoux pli\u00e9s et Sanchez, comme ici \u00e0 tous les coups \u00e7a limite la dur\u00e9e des rencontres, des concepts \u00e0 importer en Suisse, et si on faisait une s\u00e9ance pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:19 > 0:20:32) [93%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant sur le fl\u00e9au mondial de la drogue, la production et la consommation sont chiffr\u00e9es et elles sont en augmentation sur la plan\u00e8te 275 millions de personnes en consommeraient le chiffre est en hausse de 31 pourcent en 10 ans Antoine si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:34 > 0:21:55) [95%] : \r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement tout autour de la plan\u00e8te des centaines voire des milliers de kilos de drogue saisis sont r\u00e9duites en cendres, un symbole de la lutte contre les stup\u00e9fiants, mais aussi celui d'un \u00e9chec depuis 3 d\u00e9cennies, les Nations Unies, tentent de mettre en place des politiques communes pour \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne dans son dernier plan en 2009, l'ONU d\u00e9cid\u00e9 notamment de fixer \u00e0 2019 la date butoir pour \u00e9liminer ou r\u00e9duire sensiblement la culture illicite du pavot \u00e0 opium du Coca et de la plante de cannabis, la demande illicite de stup\u00e9fiants, la production, la fabrication, la commercialisation, la distribution et le trafic illicite de substances psychotropes des objectifs ambitieux mais jamais atteint depuis 2009, la production de pavot a augment\u00e9 de 130 pourcent celle de la coca de 30 pourcent idem avec les drogues de synth\u00e8se, pas moins de 800 nouvelles substances actives ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis et si la drogue est avant tout un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, la lutte contre le trafic engendre \u00e9galement de nombreux effets pervers, un exemple avec le Mexique, la guerre contre les narcotraficants men\u00e9e depuis 2006 a caus\u00e9 pr\u00e8s de 150000 d\u00e9c\u00e8s malgr\u00e9 des d\u00e9cennies de lutte et de nombreux plans d'action nationaux ou internationaux, le trafic et la consommation de drogue reste plus que jamais un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:56 > 0:22:06) [90%] : \r\nJean-F\u00e9lix Savary, bonsoir, bonsoir probl\u00e8me plan\u00e9taire, quand on se compare on se console relativement en Suisse la la pratique tr\u00e8s pragmatique, \u00e7a a donn\u00e9 des r\u00e9sultats visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:06 > 0:22:39) [92%] : \r\nAlors on a quelques r\u00e9sultats effectivement c'est ce qui a chang\u00e9 en Suisse par rapport \u00e0 l'approche internationale qui est privil\u00e9gi\u00e9e, c'est qu'on n'a plus lutter contre la drogue, mais on a lutter contre les probl\u00e8mes li\u00e9s aux drogues et \u00e7a change tout parce que la drogue, c'est des mol\u00e9cules, des mol\u00e9cules, \u00e7a se trouve dans les plantes on a choisi de s'attaquer aux probl\u00e8mes concrets, exemple la criminalit\u00e9 typiquement la criminalit\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 90 au d\u00e9but, on avait une criminalit\u00e9 d'acquisition des drogues, on avait un gros probl\u00e8me avec \u00e7a, notamment dans les villes al\u00e9maniques, on a mis en place la prescription d'h\u00e9ro\u00efne, on a r\u00e9duit tr\u00e8s significativement les probl\u00e8mes de criminalit\u00e9 li\u00e9e aux drogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:39 > 0:23:01) [91%] : \r\nQuand on regarde les chiffres suisses Parme, la consommation de drogues dures en Suisse au cours des 12 derniers mois, on est \u00e0 0,6 pourcent en 2007, on est pass\u00e9 \u00e0 1,5 pourcent 2017 ce qui frappe, heureusement, je dirais, hein, c'est quand m\u00eame des ph\u00e9nom\u00e8nes qui restent marginaux et ce qu'il y a pas une forme d'hypocrisie dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9, malgr\u00e9 tout, voil\u00e0, on laisse faire quelque chose qui concerne malgr\u00e9 tout relativement peu de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:02 > 0:23:21) [93%] : \r\nIl y a une zone grise, alors oui, il y a toujours une zone grise effectivement la la solution pourrait \u00eatre de de r\u00e9guler ces march\u00e9s, je dirais qu'elle est grise, elle est pas totalement noir aux \u00c9tats-Unis, on voit que quand on a une r\u00e9pression massive, on a eu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pr\u00e8s de 70000 d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s aux drogues dures et \u00e7a, effectivement on arrive \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a en Suisse jour dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:21 > 0:23:36) [89%] : \r\nDans d'autres registres, on a vu combien c'\u00e9tait passionnel, la fameuse affaire des dealers \u00e0 Lausanne un vraiment les gens s'\u00e9charper sur le sujet, l\u00e0 aussi, un peu d'zone grise on on commet quelque chose d'ill\u00e9gal au vu et au su tous, mais les autorit\u00e9s laissent faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:36 > 0:23:48) [89%] : \r\nJe crois que c'est pas qu'elle laisse faire, dit : fermez les yeux, c'est justement l'inverse il faut ouvrir les yeux, il faut ouvrir les yeux, ce march\u00e9 existe si le produit des nuisances, il faut savoir les canaliser la m\u00eame chose pour les probl\u00e8mes sanitaires li\u00e9s aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:48 > 0:24:07) [85%] : \r\nJean-F\u00e9lix Savary, merci, merci, le mois de janvier poilu est lanc\u00e9 sur le Net, certaines en font un acte militant contre l'\u00e9pilation et contre une image selon-elles trop format\u00e9 de la femme, ils sont des milliers \u00e0 publier des clich\u00e9s de leurs poils Tamara Moon Canoville j'Philippe \u00e9v\u00eaque et Fanny oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:08 > 0:24:29) [93%] : \r\nSon rasoir Jacqueline Ricciardi ne l'utilise plus depuis plusieurs semaines un pr\u00e9cieux gain de temps qui en hiver peut sembler anodin, cach\u00e9s sous ses v\u00eatements, personne ne voit ses poils mais pour cette f\u00e9ministe, cette gr\u00e8ve de l'\u00e9pilation, est aussi un acte militant, elle a post\u00e9 une photo de sa jambe velu pour s'inscrire dans le mouvement Januhairy janvier poilu en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:30 > 0:24:45) [91%] : \r\nPour moi, c'est une mani\u00e8re de me montrer solidaires de toutes les femmes qui, comme moi, essaient de lutter contre une forme de standardisation en fait des des femmes en fait de l'aspect de ce qui ce qui est de or du du f\u00e9minin ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:45 > 0:25:01) [94%] : \r\nRemettre en question la norme, c'est l'id\u00e9e du Challenge lanc\u00e9 par Laura Jackson sur Instagram cette Anglaise de 21 ans a post\u00e9 cette photo : d\u00e8s le d\u00e9but janvier, pour que les femmes acceptent avec leur pilosit\u00e9 naturelle depuis, elles sont plus de 5000 \u00e0 avoir relev\u00e9 le d\u00e9fi, pour briser le tabou du poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:01 > 0:25:19) [89%] : \r\nMais il y a aussi une autre mani\u00e8re de dans le dans ce mouvement change la norme ce qu'il a une repr\u00e9sentation esth\u00e9tisante et esth\u00e9tique de ces r\u00e9voltes corporelles, c'est je fais ce que je veux avec mon corbeaux, c'est-\u00e0-dire que je, je cherche \u00e0 \u00eatre belle d'une autre mani\u00e8re que les normes contraignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:19 > 0:25:23) [73%] : \r\nOui, les sont 3 millions des petits pois, j'aimerais avoir plus en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:23 > 0:25:38) [93%] : \r\nNatalia commande Harry n'a pas attendu le hashtag Januhairy pour s'affranchir du diktat de l'\u00e9pilation, elle assume ses poils, tout en revendiquant sa f\u00e9minit\u00e9 mais de retour dans sa famille au Salvador lors des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, elle a d\u00fb faire face aux r\u00e9actions outr\u00e9es de ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:38 > 0:25:48) [82%] : \r\nTutoierai jamais comme \u00e7a et ben, on dit aussi est-ce que tu es lesbienne, parce que que les OGM, qui s'\u00e9l\u00e8ve d'un poil ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:50 > 0:25:55) [86%] : \r\nComment \u00e7a se fait que me fit quand toi laisse les poils, c'est pas du tout f\u00e9minin, c'est tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:55 > 0:26:09) [90%] : \r\nDes commentaires qui font \u00e9cho Body bashing des r\u00e9seaux sociaux ou la mise en sc\u00e8ne du corps \u00e0 renforcer les injonctions \u00e0 une f\u00e9minit\u00e9 format\u00e9e Januhairy propose une autre image de la beaut\u00e9, le bras lev\u00e9, pari gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:10 > 0:26:14) [90%] : \r\nEn ce qui Marcel Hirscher est de retour aux affaires apr\u00e8s avoir subi la loi du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:14 > 0:26:30) [91%] : \r\nFran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl \u00e0 Wengen qui dissimule le leader de la Coupe du monde a sign\u00e9 le meilleur temps de la premi\u00e8re manche, c'est homme nocturne de Schladming autrichien 67 victoires termine avec 99 centi\u00e8mes d'avance sur Daniel Yule et une seconde d'avance sur le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:32 > 0:26:41) [88%] : \r\nLe portrait du jour \u00e9tant sport justement Virginie Faivre est \u00e0 la t\u00eate des Jeux olympiques de la jeunesse et la elle- m\u00eame un tr\u00e8s beau parcours de skieuse freestyle mode Richon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:43 > 0:26:53) [91%] : \r\nVirginie Faivre, ces 3 titres de championne du monde, une 4\u00e8me, place aux Jeux olympiques et 12 podiums en Coupe du monde \u00e0 36 ans, la skieuse vaudoise continue de briller, mais en dehors du half- paille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:54 > 0:27:12) [89%] : \r\n\u00e7a manque un peu, mais je retrouve maintenant aujourd'hui ce ce feeling au sein du comit\u00e9 d'organisation de de Lausanne 20 20, on a un bel \u00e9v\u00e9nement a livr\u00e9 dans moins d'une ann\u00e9e, Joseph tous les matins avec un objectif en t\u00eate et \u00e7a me rappelle un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 sportif, comp\u00e9tition qui peut me manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:13 > 0:27:22) [93%] : \r\nLa surdou\u00e9e du ski freestyle, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a moins d'un mois pour reprendre \u00e0 la pr\u00e9sidence des Jeux olympiques de la Jeunesse 2020, un projet qu'elle soutient depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:22 > 0:27:30) [75%] : \r\nVirginie a \u00e9t\u00e9 ambassadrice donc qu'elle conna\u00eet bien le projet prof championne du monde, donc on a un savoir- faire \u00e9norme \u00e0 la t\u00eate de Giovane 20, oui, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s long, plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:30 > 0:27:38) [92%] : \r\nFini le grand air des comp\u00e9titions de ski Virginie cours aujourd'hui de s\u00e9ance en s\u00e9ance dans les bureaux de l'organisation des J. O J \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:39 > 0:27:46) [92%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai assist\u00e9 \u00e0 ma 2\u00e8me s\u00e9ance du jour, c'est un petit peu mon quotidien depuis 3 semaines, et l\u00e0 on va discuter du programme Culture \u00c9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:47 > 0:27:55) [92%] : \r\nUne superbe promotion pour celles qui ne savait pas encore il y a 2 ans, si elle pourrait un jour reprendre une activit\u00e9 professionnelle suite \u00e0 une s\u00e9rie de commotions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:55 > 0:28:22) [93%] : \r\nEt Bral avec vivre c'est vrai que j'ai v\u00e9cu une une p\u00e9riode dans une phase un petit peu, un petit peu compliqu\u00e9, il a fallu se reconstruire physiquement enfin trouver des des solutions pour pour soigner mes mots et puis donc je suis ravi aujourd'hui d'\u00eatre d'\u00eatre de nouveau sur pied et puis de pouvoir de nouveau me m'impliquer \u00e0 200 pourcent pour pour des choses que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:23 > 0:28:29) [99%] : \r\nUne pr\u00e9sidente qui sera \u00e0 coup s\u00fbr, source d'inspiration pour les jeunes sportifs romands dans un peu moins d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:30 > 0:28:49) [90%] : \r\nChristian Clavier revient au cin\u00e9ma dans son personnage de beau-p\u00e8re bourgeois un peu r\u00e9actionnaire et X\u00e9nophon Bob, qu'est ce qu'on a fait au Bon Dieu a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s il y a 5 ans, dans une Europe o\u00f9 la question des identit\u00e9s revient en force, c'est un filon comique qui marche, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 certains l'ont jug\u00e9e ambigu Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:50 > 0:29:21) [88%] : \r\nVous leur dites quoi au sujet des voyages, moi j'ai pas envie de froid, c'est une mode, or politiquement correct oui \u00e9videmment, \u00e9videmment, c'est justement parce que le ton de qu'est ce qu'on a fait au Bon Dieu \u00e9tait politiquement incorrect que cette com\u00e9die sur les mariages mixtes affol\u00e9 le Box-Office, il y a 5 ans, devenant, avec ses 22 millions d'entr\u00e9es, le 7\u00e8me, plus gros succ\u00e8s fran\u00e7ais de tous les temps, Jean sous la suite sobrement appel\u00e9 qu'est ce qu'on a encore fait au Bon Dieu reprend la m\u00eame formule, joue sur les pires clich\u00e9s les \u00e0 priori les plus rances pour mieux tordre le cou, racisme et \u00e0 l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:21 > 0:29:28) [86%] : \r\nL'Alg\u00e9rie, alors j'ai beaucoup aim\u00e9 Rachid c'est des paysans, des paysans, pas besoin de les Chinois, hein, vous faites un petit tour par Barb\u00e8s et puis c'est kif-kif, comme on dit chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:29 > 0:29:32) [94%] : \r\nLe pr\u00e9jug\u00e9, c'est le refus de vouloir r\u00e9fl\u00e9chir ou d'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:32 > 0:29:39) [89%] : \r\nC'est du second degr\u00e9, moi \u00e7a m'a fait rire, je supporte plus politiquement correct suce boule un jour suce boule toujours ce que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:39 > 0:29:51) [88%] : \r\nPersonnage Christian Clavier et Chantal Lauby incarnant fait des pr\u00e9jug\u00e9s et du coup les \u00e9tals de fa\u00e7on exquise, ce qui fait rire les gens, du coup, c'est ce qui rend en rend une com\u00e9die populaire et qui a r\u00e9uni pas mal de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:51 > 0:30:06) [88%] : \r\n3, si le 1er se centrer sur les querelles j'intercommunautaires et sur l'id\u00e9e que le racisme \u00e9tait la chose la mieux partag\u00e9e au monde, le second recolle les morceaux de la famille confront\u00e9e au dysfonctionnement d'un pays en lequel les quatre gendre ont perdu toute confiance, on est quand m\u00eame vraiment gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:06 > 0:30:12) [85%] : \r\nThis le pas, comme moi j'ai du mal avec la France, avec Odile, on a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer en Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:13 > 0:30:19) [83%] : \r\nOui, moi, on part en Chine et nous en Alg\u00e9rie, on part \u00e0 Bombay Bombay quel rapport toute sa carri\u00e8re \u00e0 Bollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:19 > 0:30:28) [93%] : \r\nUne com\u00e9die qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 rire des th\u00e8mes soci\u00e9taux qui font mal, dans la vie, il y est question de r\u00e9fugi\u00e9s de la peur du terrorisme ou encore de mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:28 > 0:30:41) [83%] : \r\nOn essaye de faire croire qu'on ne veut plus rien comme avant qu'on ne peut plus faire \u00e7a, qu'on peut faire \u00e7a, mais je pense moi que gens justement veulent pas le contraire, on continue, \u00eatre caustique sarcastiques, ironiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:41 > 0:30:58) [89%] : \r\nQu'est ce qu'on a encore fait au Bon Dieu sans faire mouche les avant- premi\u00e8res organis\u00e9es le 1er janvier dernier en France, ont r\u00e9uni 155000 personnes, 2 fois plus que pour la sortie du dernier film de Clint Eastwood, la messe est dite, c'est ce qu'on a encore fait au Bon Dieu Claude vous avez rien, j'en sais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:18) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information de nos confr\u00e8res de 20 minutes apr\u00e8s l'impressionnante mobilisation des jeunes Suisses romans pour le climat Lausanne Gen\u00e8ve Fribourg Neuch\u00e2tel et autres lors de la sanction arrive pour certains d'entre eux 20 minutes donc \u00e0 Payerne celles et ceux qui ont manqu\u00e9 un test de maths re\u00e7oivent la note hein des parents feront recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:19 > 0:31:25) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tout \u00e9lection vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:33 > 0:31:36) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:02 > 0:32:07) [84%] : \r\nNous verrons, il y a \u00e7a, merci d'accord donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:20 > 0:32:29) [89%] : \r\n\u00e7a va mieux, quoi, \u00e7a va mieux, enfin bon ben \u00e9coutez oui tant mieux ben tu vois, moi non plus, ouais, c'est tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:35 > 0:32:38) [72%] : \r\n\u00e7a, allez bonne soir\u00e9e \u00e7a allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:38 > 0:32:44) [84%] : \r\nBonsoir tout cette embellie a fait le bonheur de nombreuses personnes en cong\u00e9 le mardi, envoie le servant \u00e0 mais du coup il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:44 > 0:32:48) [80%] : \r\n100 20 pur aimable mais bon comme l'image va bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:50 > 0:33:31) [83%] : \r\nComme j'ai mis une vid\u00e9o, je sais pas o\u00f9 va se retrouver, elles Servent mais en fait c'est pas oui, oui, non mais elle \u00e9choue joli ce oui du coup tu vois \u00e7a, \u00e7a joue choix merci beaucoup chaud sympa \u00e0 bient\u00f4t donc moi ce tourner l'un pour montrer qu'ils Servent, moi je fais comme sans qui se d\u00e9tache sur ce ciel vraiment limpide : 6 heures de soleil au moins 15 degr\u00e9s quand m\u00eame au plus chaud de la journ\u00e9e, oui, je demanderai peut-\u00eatre apr\u00e8s, au dernier moment, un truc de me tiens on va le pantalon, c'est gentil, si la c'est pire que tout, pire, mais presque tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:35 > 0:33:40) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, cette embellie a fait le bonheur de plusieurs personnes, beaucoup de personnes en cong\u00e9 le mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:42 > 0:34:06) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, sinon bonsoir \u00e0 tous, cette embellie a fait le bonheur de plusieurs personnes en cong\u00e9 ce mardi avec des conditions exceptionnelles, \u00e0 la montagne, on voit revient qui se d\u00e9tache sur ce ciel limpide, la banlieue, c'est qu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s au Gornergrat c'\u00e9tait moins f\u00e9erique \u00e0 l'aube sur le r\u00e9seau routier sur le rail du c\u00f4t\u00e9 de la Riviera vaudoise en direction de chez elle, Saint-Denis avec beaucoup de neige tomb\u00e9e en peu de temps, c'est ce qu'on appelle la\u00efque infecte Snow.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:24 > 0:38:43) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, les personnes en cong\u00e9 ce mardi auront pu profiter d'une embellie spectaculaire \u00e0 on voit vraiment ce ciel limpide avec le qui l\u00e0 qui se d\u00e9tachent vraiment il y a eu 6 heures de soleil faisait qu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Gornergrat alors c'\u00e9tait beaucoup moins f\u00e9\u00e9riques \u00e0 l'aube du c\u00f4t\u00e9 de la Riviera envoie ces averses de neige intense, qui se sont form\u00e9s, \u00e7a s'appelle le snow affecte la\u00efque, voil\u00e0, c'est parce que le lac devient tr\u00e8s chaud \u00e0 6 degr\u00e9s \u00e7a cr\u00e9e de l'instabilit\u00e9 un gros cumulus et \u00e7a donne de la neige beaucoup de neige, ce qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e9videmment des perturbations sur le rail sur le r\u00e9seau routier, \u00e7a s'est calm\u00e9 par la suite, on a eu, donc beaucoup de soleil avant l'arriv\u00e9e de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'avant de la perturbation une perturbation qui sera \u00e0 surveiller puisqu'elle donnera beaucoup de vent et \u00e0 nouveau beaucoup de neige et sort surtout sur l'ouest et le Sud, voici justement la situation g\u00e9n\u00e9rale cette d\u00e9pression qui va g\u00e9n\u00e9rer cette perturbation cette d\u00e9pression s'appelle Oscar pour les Allemands, Gabriel pour les fran\u00e7ais sera accompagn\u00e9 de vents tr\u00e8s forts de neige et puis jeudi ce sera d\u00e9j\u00e0 une sorte de r\u00e9pit avant la roue est arriv\u00e9e d'un nouveau syst\u00e8me pour vendredi qui saura vraiment \u00e0 surveiller, voici la chronologie des \u00e9v\u00e9nements, avec les cartes de Marianne Hager Salamin de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc en soir\u00e9e, on attend donc cette neige par l'ouest, hein, elle touchera essentiellement le bassin l\u00e9manique, le Val-de-Travers, le Nord Vaudois et c'est ces r\u00e9gions qui sont en avis de degr\u00e9 de avec 4 \u00e0 10 centim\u00e8tres possible d'ici demain midi ce sera \u00e9galement le cas pour le Sud, ailleurs ce sera encore \u00e7a pr\u00e9voyez large encore une fois, pour aller au travail, d'autant que demain matin, donc \u00e7a se poursuit \u00e9videmment, surtout sur les m\u00eames r\u00e9gions de l'Ouest et du Sud, mais ces averses de neige vont aussi pouvoir gagner le Valais le Valais central, le Bas-Valais, elle ne devrait pas toucher par compte le Haut-Valais et on aura quelques \u00e9claircies de Fun dans l'Est, l'apr\u00e8s- midi, on passe \u00e0 un temps de tra\u00eene un peu actif beaucoup nuages quelques \u00e9claircies et quelques flocons plut\u00f4t \u00e0 la montagne, les temp\u00e9ratures seront quasi similaire \u00e0 celle d'aujourd'hui, hormis dans l'Est, on atteint les 7 degr\u00e9s avec une composante phonique et au sud ou a contrario, on baisse de 7 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, il ne fera que 3 degr\u00e9s attention au vent, il y a \u00e9galement un avis de degr\u00e9s de puisqu'entre ce soir minuit et demain midi on pourrait avoir des rafales entre 70 et 100 kilom\u00e8tres alors que ce soit sur le plateau, le Jura ou encore le long des Pr\u00e9alpes sur l'ouest sera plut\u00f4t 45 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, donc ne soyez pas surpris jeudi cette fameuse journ\u00e9e de r\u00e9pit avec sp\u00e9cialement ensablement de soleil dans l'Est et en Valais central par Sun et puis ailleurs quand m\u00eame des nuages quelques flocons plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e par le Jura et par le sud, c'est les premiers, ce sont les pr\u00e9mices de la future perturbations donc de vendredi, qui sera \u00e0 surveiller, elle va donner beaucoup de pr\u00e9cipitation avec une limite fluctuante entre la plaine et 800 m\u00e8tres avec \u00e9galement des vents forts du Fun fort qui les accompagnera donc \u00e7a fera \u00e9galement l'objet d'avis de prudence pour cette journ\u00e9e, apr\u00e8s quoi on aura un week- end plus calme changeant, donc on est toujours dans une situation d\u00e9pressionnaire avec alternance d'averses et de flocons de neige c'est donc l'hiver qui se poursuit en ce d\u00e9but f\u00e9vrier, l'hiver, \u00e7a ressemble aussi \u00e0 \u00e7a, c'est tr\u00e8s beau, merci \u00e0 Marcus P\u00e9lissard pour sa photo dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'huile de noix, excellente soir\u00e9e \u00e0 demain revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901803850", "durationSec": 142, "title": "SO SUBSIDES PRIMES_RTS000001723041", "excerpt": "En Suisse, les cantons sont libres de choisir leur contribution pour les des subsides vers\u00e9s aux personnes qui y ont droit pour les primes de l'assurance maladie. Il existe de grandes diff\u00e9rences comme par exemple entre le canton de Vaud et celui du Valais. Itw du conseiller d'Etat socialiste vaudois Pierre-Yves Maillard et du d\u00e9put\u00e9 socialiste valaisan Emmanuel Amoos.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CANTON", "SUBVENTION", "ASSURANCE MALADIE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "PRIME"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803851", "durationSec": 109, "title": "SO PORTRAIT V FAIVRE_RTS000001722891", "excerpt": "Portrait de la pr\u00e9sidente des jeux olympiques de la jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne Virginie Faivre qui, apr\u00e8s une carri\u00e8re de sportive de skieuse freestyle brillante, s'est reconvertie dans l'organisation de JOJ 2020 et qui esp\u00e8re inspirer les jeunes sportifs romands.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "ORGANISATION DU SPORT", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803852", "durationSec": 122, "title": "SO JANUHAIRY FEMMES POILS_RTS000001722915", "excerpt": "Januhairy, ou mois de janvier poilu, c'est le nom d'un challenge lanc\u00e9 par Laura Jackson, une Angalise de 21 ans, sur Instagram afin d'encourager les femmes \u00e0 ne pas s'\u00e9piler pendant un mois. Pour la f\u00e9ministe Jacqueline Ricciardi, il s'ag\u00eet d'un acte militant pour combattre une f\u00e9minit\u00e9 format\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUNCANOVIC, Tamara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["POIL", "STATUT DE LA FEMME", "F\u00c9MINISME", "F\u00c9MINIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["INSTAGRAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803853", "durationSec": 102, "title": "SO GYMNASE NOTES 3_RTS000001723065", "excerpt": "Le gymnase intercantonal de la Broye a sanctionn\u00e9 les \u00e9tudiants qui devaient participer \u00e0 un contr\u00f4le, le 18.01.2019, en leur donnant la note minimum de 1. Ces derniers ont particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve du climat malgr\u00e9 l'interdiction de la direction. Au coll\u00e8ge fribourgeois de St-Michel, les enseignants se sont organis\u00e9s pour \u00e9viter cette situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "CLIMAT", "\u00c9TUDIANT", "SANCTION", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803854", "durationSec": 101, "title": "SO GUERRE TECHNOLOGIQUE_RTS000001723037", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la guerre commerciale que se livre les Etats-Unis et la Chine. Le gouvernement am\u00e9ricain s'inqui\u00e8te des liens de l'entreprise de t\u00e9l\u00e9communication chinoise Huawei avec le gouvernement. Sa directrice Meng Wanzhou a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de fraude pour contourner les sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CHINE"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "ENTREPRISE", "T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "thematicCorporations": ["HUAWEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803855", "durationSec": 129, "title": "SO FILM BON DIEU_RTS000001722744", "excerpt": "Sortie du film \"Qu'est-ce qu'on a encore fait au Bon Dieu\", du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Philippe de Chauveron. Cette com\u00e9die est la suite du film \"Qu'est-ce qu'on a fait au Bon Dieu\", sorti en 2014 et qui a connu un immense succ\u00e8s en jouant sur les clich\u00e9s attach\u00e9s au racisme et \u00e0 l'antis\u00e9mitisme.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)", "RACISME"], "thematicPersons": ["CLAVIER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803856", "durationSec": 36, "title": "SO CHAOS ROUTIER V2_RTS000001723020", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives News sur la lutte men\u00e9e contre le trafic et la consommation de drogue au niveau mondial. Depuis 30 ans, les Nations Unies tentent de mettre en place de politiques communes, mais sans succ\u00e8s. La production de stup\u00e9fiants comme le pavot, la coca et les drogues de synth\u00e8se continue d'augmenter."}, {"internalArchiveId": "AA1901803857", "durationSec": 84, "title": "SO CH CONSOMMATION DROGUES_RTS000001722767", "excerpt": "Les autorit\u00e9s vaudoises, genevoises et fran\u00e7aises ont inaugur\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape du r\u00e9seau ferroviaire transfrontalier CEVA (Cornavin-Eaux-Vives-Annemasse). La gare des Eaux-Vives est encore en travaux, mais les d\u00e9lais seront tenus. Le tron\u00e7on Eaux-Vives-Cornavin permettra l'ouverture d'une ligne pour le RER transfrontalier L\u00e9man Express qui dessert aussi le canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["STUP\u00c9FIANT", "USAGE DE STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803858", "durationSec": 112, "title": "SO CEVA OUVRIERS CHANTIER_RTS000001722912", "excerpt": "Le Parti du Travail genevois a lanc\u00e9 une initiative pour les votations du 10.02.2019 qui propose la cr\u00e9ation d'une caisse maladie publique g\u00e9r\u00e9e par l'Etat. Soutenue par les Jeunes Verts, la majorit\u00e9 des partis s'y oppose, car elle ne permet pas de changer le syst\u00e8me et serait soumise au droit f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANNEMASSE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1804342"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803859", "durationSec": 105, "title": "SO ASSURANCE MALADIE GE V2_RTS000001722690", "excerpt": "Selon une \u00e9tude, les employ\u00e9s des entreprises suisses passent en moyenne 5 heures par semaine en s\u00e9ance, avec deux r\u00e9unions sur trois qui seraient, au final, superflues et facteur de stress. La soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de e-commerce Qoqa.ch propose une alternative avec des s\u00e9ances debout, tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9es et d'une dur\u00e9e maximum de 7 minutes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "GESTION ADMINISTRATIVE", "\u00c9TAT", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1804413"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803860", "durationSec": 19, "title": "SO 1ERE MANCHE SLALOM_RTS000001723013"}, {"internalArchiveId": "AA1901803861", "durationSec": 136, "title": "FRIGO TROP DE REUNIONS_RTS000001721903", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BUSSIGNY"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "VIE DE L'ENTREPRISE", "R\u00c9UNION", "STRESS", "HEURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901804014", "summary": "Annemasse :\nAutorit\u00e9s vaudoises, genevoises et fran\u00e7aises, dont la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite et le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco, r\u00e9unis devant la gare fran\u00e7aise de la ville d'Annemasse pour le lancement de la derni\u00e8re \u00e9tape du CEVA. \nGen\u00e8ve-ville :\nOuvriers travaillant \u00e0 la construction de la gare des Eaux-Vives. Itw de Davide Claderara, directeur adjoint du projet CEVA.\nGare de Cornavin : \nArriv\u00e9e en gare d'une rame du train r\u00e9gional transfrontalier L\u00e9man Express. Voyageurs descendant du train.  Alain Barbey, responsable CFF Suisse Romande, marchant sur le quai et montant dans le L\u00e9man Express. Itw d'Alain Barbey. Conducteur du train L\u00e9man Express quittant la gare de Lancy-Pont-Rouge. Arriv\u00e9e en gare de Cornavin.", "id": "1804342", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["ANNEMASSE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804081", "summary": "Duplex Fribourg-ville :\nItw de F\u00e9lix Schneuwly, expert en assurances sociales \"Comparis.ch\"", "id": "1804409", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804085", "summary": "Gen\u00e8ve :\nQuentin Stauffer, porte-parole du Comit\u00e9 pour l'initiative du Parti du Travail pour une caisse maladie unique g\u00e9r\u00e9e par l'Etat, d\u00e9ployant les affiches pour la votation du 10.02.2019. Itw de Quentin Stauffer. Cartons de brochures dans le bureau du Parti du Travail genevois. \nItw de Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois.\nGros plan sur l'affiche du parti MCG qui vote Non \u00e0 la caisse maladie unique. \nItw de Valentin Dujoux, co-pr\u00e9sident Jeunes Verts genevois.\nItw de V\u00e9ronique Kaempfen, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise.", "id": "1804413", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "\u00c9TAT", "GESTION ADMINISTRATIVE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804103", "summary": "Plateau : \nItw de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions.", "id": "1804431", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771700", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046358", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-702B96FF-E11F-4B96-BBFF-4E476642263C", "internalArchiveId": "702B96FF-E11F-4B96-BBFF-4E476642263C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR du Locle veut couper dans la culture pour \u00e9viter une augmentation d'imp\u00f4ts", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR du Locle veut couper dans la culture pour \u00e9viter une augmentation d'imp\u00f4ts / 12H30_2019-01-29T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 29.01.2019"], "variantIds": ["ece-10157748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-04T18:00:50Z", "speechToTexts": ["04.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e hier, les habitants du Locle voteront sur une augmentation d'imp\u00f4ts de 2 points d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s de la ville pour diminuer le d\u00e9ficit pr\u00e9vu cette ann\u00e9e, mais cette augmentation est combattue en r\u00e9f\u00e9rendum par le PLR, qui propose de renier sur le budget plut\u00f4t que d'augmenter les imp\u00f4ts, Sylvie embl\u00e9e il propose en particulier de couper dans la culture oui c'est une des pistes propos\u00e9es par le PLR coup\u00e9 500000 francs dans le budget des mus\u00e9es de la ville dans ce journal, son chef de groupe, avait pr\u00e9cis\u00e9, c'\u00e9tait fin d\u00e9cembre qu'il visait avant tout le mus\u00e9e des Beaux-Arts, alors quel serait l'impact sur le mus\u00e9e, on \u00e9coute sa directrice Nathalie R leur faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [91%] :\r\nPour moi, il est clairement une question de survie, un d\u00fb puiser des Beaux-Arts, parce que le budget du mus\u00e9e repose sur des montants qui sont relativement faibles pour la programmation que nous faisons et si le budget couper \u00e7a sous- entendrait pour moi tr\u00e8s difficult\u00e9 \u00e0 poursuivre le travail que nous faisons aujourd'hui, il a pour donner un chiffre, l'Exposition du mus\u00e9e, le travail que nous faisons renti\u00e8re environ apporteront de 500000 francs, un peu moins m\u00eame pour organiser 12 expositions par an qui sont des expositions d'envergure internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nMais Sylvie le mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle n'a pas d'autres sources de financement que le soutien de la ville, alors si elle a le soutien de la Loterie romande qui repr\u00e9sentent en moyenne 20 pourcent du budget des expositions quant aux m\u00e9c\u00e8nes ou sponsors priv\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s, sans grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [86%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 au mus\u00e9e en ont \u00e9t\u00e9 4 ans mais j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e0 mon arriv\u00e9e que l'horlogerie des entreprises horlog\u00e8res seraient des partenaires du S\u00e9bastien logique c'est pas le cas, c'est une vraie difficult\u00e9 \u00e0 laquelle je suis confront\u00e9 et aujourd'hui je me rends compte \u00e0 quel point ce ce financement priv\u00e9, en tout cas pour le mus\u00e9e des du ne pour a en aucun cas remplacer un financement public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nPour trouver le demi- million manquant, le PLR a \u00e9galement formul\u00e9 une autre proposition, celle de r\u00e9duire les allocations compl\u00e9mentaires pour les personnes \u00e2g\u00e9es et les invalides, Sylvie l'embl\u00e8me merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T11:53:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "internalArchiveId": "5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois;Jacques Nicolet, Pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Sara Ramani Ineichen, pr\u00e9sidente de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse;Sylvie Borloz, sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 au CHUV;P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service \u00e0 Alep;Clerc , Martine\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/MANIFS CLIMAT NOUVEAUX MEMBRES 7H)  \r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat...et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre: les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents.  Nonante pour ce seul mois de janvier, c'est trois fois plus que d'habitude. Martine Clerc vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0!\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod en est le co-pr\u00e9sident - autant de nouvelles recrues d'un coup, c'est un pic historique: \r\nAutre motivation: s'impliquer dans une campagne qui bat son plein... Celle pour l'initiative contre le \"mitage du territoire\", lanc\u00e9e justement par les Jeunes verts. Et enfin, 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Rien de tel pour galvaniser les nouveaux membres.  \r\n**** Les Jeunes Verts qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat. Qu'en est-il de leurs a\u00een\u00e9s ?\r\nEt bien, \u00e7a d\u00e9pend des sections. Dans le canton de Vaud, o\u00f9 la gr\u00e8ve pour le climat a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie - plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne - les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains: ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces dix derniers jours. L\u00e0 aussi, c'est trois fois plus que d'habitude. \r\nDe quoi se r\u00e9jouir. Mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts vaudois, se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes.. .Et ils esp\u00e8rent que le climat restera au coeur du d\u00e9bat, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\n(TF4/TAMEDIA NEGOCIATIONS ROMPUES SUR AUTRES PROJETS 7H)  \r\n*** La presse romande bouge....on le voit avec la naissance de Micro, ce journal alternatif au Matin \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s depuis hier. Mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table...\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange. Mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti. A commencer par celui d'un certain Christian Constantin.\r\n\u00ab Le Matin sports \u00bb ne verra effectivement jamais le jour. Tant Christian Constantin que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet. Le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier. En pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia, il a annon\u00e7\u00e9 vouloir lever deux millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de foot et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif.\r\n*** Et pourquoi les n\u00e9gociations n'ont-elles pas abouti ?\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e8s tr\u00e8s septiques. Christian Constantin dit pour sa part que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis \u00ab ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles \u00bb. L'\u00e9diteur lui renvoie la balle: Il ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00bb, indique Patrick Matthey, porte-pariole de Tamedia.\r\n*** Il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste...\r\nC'est tout aussi mort. Un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre. Tamedia a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet. Mais un groupe d'ex collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats, a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien romand . \u00ab Nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste \u00bb, confie Thierry Brandt, un ancien du Matin. Comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout un plan social dont la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise.\r\nLudovic Rocchi, en direct de Neuch\u00e2tel\r\n(breve lamal) Ils sont huit, dont le Valais, Neuchatel et Berne, \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du parti socialiste. Se basant sur un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne, le PS exige d'eux plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie. Il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la justice.\r\n(03/FINANCEMENT CAMPAGNE UDC VD ITV NICOLET) *** Ils seront bel et bien cinq \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au conseil d'\u00e9tat vaudois le 17 mars prochain\r\nLe d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course. C'est hier d'ailleurs que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne, qu'il veut proche des gens et sur le terrain. Soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80.000 francs, loin des 240.000 francs du PS.  Mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile.\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril. Du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche est de 30.000 francs. Celui du POP de 20.000 francs, et celui du PDC de 13.500 francs.\r\n(06/SG/ENFANTS ADOPTES SRI LANKA PI) *** Des centaines d'enfants sri-lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\nLe canton de St-Gall a mis en ligne hier un rapport sur ses pratiques de l'\u00e9poque, qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants. Evoquer les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elles ne se reproduisent....\r\n((Des nouveaux n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux ou des h\u00f4mes, des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant, \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix, des \u00ab fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s \u00bb o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui. Tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption, le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales. Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse. La publication de ce rapport la r\u00e9jouit ..\r\nMAG\r\n. des tests co\u00fbteux, alors que des adopt\u00e9s sri lankais qui cherchent leurs vrais parents, il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen. Tandis que la Suisse, dans les ann\u00e9es 80, en a adopt\u00e9s plus de 700.))\r\n(breve corruption) La Suisse pointe au troisi\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande. En tout cas selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin de l'ONG Transparency International. Bas\u00e9 sur l'ann\u00e9e 2017, ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers mois, et qui pourraient selon ses atuteurs peser sur la note de la Suisse l'an prochain.\r\n(18/ SHUTDOWN 7H)  \r\n*** Une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown! C'est finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera finalement son discours sur l'Etat de l'Union\r\nDans toute l'histoire des Etats-Unis, ce rendez-vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier...Simon Corthay\r\nC'\u00e9tait en 1986 - et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger. Cette fois, le discours aura lieu en f\u00e9vrier non pas en raison d'un accident tragique, mais du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident-lui-m\u00eame... Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore, exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de l'avenir du pays. Mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date. L'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants. Et aujourd'hui, c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire redoutable de Trump, qui occupe le poste. La pr\u00e9sidente \u00e0 t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s... \r\nMaintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses, l'invitation a pu \u00eatre lanc\u00e9e - et accept\u00e9e par Donald Trump. Ce sera donc dans une semaine. En attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'Etat. Pendant plus d'un mois, le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine...\r\n(TF1/US ETAT DES FORCES CHEZ LES DEMOCRATES 7H) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 la campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\nUne dizaine de pr\u00e9tendants ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature, dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris ou Elizabeth Warren. Rapha\u00ebl Grand, la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense \r\n (Oui cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le parti d\u00e9mocrate. Avec sans doute un nombre de candidats record. Et une diversit\u00e9 aussi importante au sien des candidats . Elizabeth Warren, la s\u00e9natriuce du Massachsetts a brul\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0.. Mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrapp\u00e9  par d'autres \u00e9lus du congr\u00e8s, des maires de ville aussi qui affichent des ambitions pr\u00e9sidentielle. On peut \u00e9voquer Julian Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama. Le jeune Pete Buttigieg (boutte a judge),\u00e9toi\u00e9e montant du parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana, .. et puis surtout.. depuis cette seamine il y a Kamala Harris qui est entr\u00e9 dans la course. l'influente s\u00e9natrice de Californie. fille d'immigr\u00e9 qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains.))\r\nBeaucoup de noms....mais y a-t-il un ou und D\u00e9mocrate pour battre Donald Trump...\r\n((Et bien pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates. Il s'agit de Howard Schulz.. le patron des caf\u00e9s Starbucks. Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se  lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant.. Beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et de permettre \u00e0 Trump de l'emporter e n2020. Dans ces primaires d\u00e9mcorates, Tout sera question de dosage, de compromis, de n\u00e9gocaitions. Il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer.. On pr\u00eatent \u00e0 Hiullary Clinton l'envie d'une revanche.. Et Il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Joe Biden, vice-pr\u00e9sident sous Obama.. Bernie sanders , le \u00e9santeur du vermont qui avait s\u00fb galvaniser la jeunesse du parti. Cet epr\u00e9sidentielle de 2020 avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique, le combat ultime face \u00e0 Trump.. risque bien, dans les rangs d\u00e9mocrates, d'offrir son lot de conflits , de drames. Un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion. pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(breve huawei) La justice am\u00e9ricaine a officiellement inculp\u00e9 Huawei, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms. Pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et de violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran notamment. Les Etas-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada l'extradition de la directrice financi\u00e8re de Huawei, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier. Et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les deux pays. \r\n*** ev promo 7h15 ?\r\n(breve yakin + mbabu) *** Un entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion cela n'arrive tous les jours...\r\nMais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Murat Yakin, qui a sign\u00e9 pour deux saisons suppl\u00e9mentaires. Annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constatin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne. \r\nLucerne o\u00f9, \u00e0 l'occasion la SFL Night Award (en fran\u00e7ais dans le texte), le Genevois de Young Boys Kevin Mbabu a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meillue joueur du championnat suisse. Le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe tyope de Super League\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/OBESITE ET AUTRES PI) *** Comment lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, la malnutrition et le changement climatique: et bien en d\u00e9veloppant une approche globale\r\nUn panel d'experts internationaux s'est mobilis\u00e9 hier via la prestigieuse revue britannique The Lancet. Pour eux, ces trois probl\u00e8mes ne sont que les facettes d'une seule et m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9. Katja Schaer\r\n(breve udc vaud) *** Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier: on sait donc officiellement qui briguera le fauteuil de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat le 17 mars prochain\r\n...Mais aussi combien chaque parti entend d\u00e9penser. La palme revient au PS avec 240.000 francs pour Rebecca Ruiz. Ce sera 80.000 francs pour le candidat UDC Pascal Dessauges, soutenu par le PLR, et qui lan\u00e7ait sa campagne hier. Le budget d'Ensemble \u00e0 gauche, qui pr\u00e9sente Jean-Michel Dolivo, est de 30.000 francs. Celui du POP pour Ana\u00efs Timofte de 20.000 francs. Quant au budget de campagne du PDC et de son candidat Axel Marion, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13'500.-\r\n(11/PENURIE TOTALE ALEP RIEN N'A CHANGE PI) accord syrie -iran\r\nLa Syrie et l'Iran ont sign\u00e9 lundi soir onze accords et protocoles d'entente, dont un accord de coop\u00e9ration \u00e9conomique \"strat\u00e9gique\" et \u00e0 \"long terme\", visant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre les deux pays alli\u00e9s dans la guerre qui d\u00e9chire le pays depuis 2011.\r\nL'agence officielle Sana a rapport\u00e9 la signature d'accords dans divers domaines, dont l'\"\u00e9conomie, la culture, l'\u00e9ducation, les infrastructures (...) l'investissement et le logement\". \r\nCes accords ont \u00e9t\u00e9 conclus dans le cadre d'une visite lundi \u00e0 Damas du premier vice-pr\u00e9sident iranien, Eshaq Jahangiri.  \r\nLe Premier ministre syrien Imad Khamis a qualifi\u00e9 la signature \"d'un message au monde sur la r\u00e9alit\u00e9 de la coop\u00e9ration syro-iranienne (...)\", \u00e9voquant des \"facilit\u00e9s l\u00e9gales et administratives\" profitant aux entreprises iraniennes d\u00e9sireuses d'investir en Syrie et de contribuer \"efficacement \u00e0 la reconstruction\". \r\nParmi les march\u00e9s conclus figurent notamment deux protocoles d'entente entre les autorit\u00e9s des chemins de fer des deux pays ainsi qu'entre les autorit\u00e9s respectives de promotion des investissements.  \r\nAu niveau des infrastructures figure aussi la r\u00e9habilitation des \"deux ports (...) de Tartous et (...) de Lattaqui\u00e9, ainsi que la construction d'une centrale \u00e9nerg\u00e9tique d'une capacit\u00e9 de 540 m\u00e9gawatts (...)\", selon M. Khamiss. \r\nA cela s'ajoute \"une dizaines de projets dans le secteur p\u00e9trolier et l'agriculture\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nL'\u00e9conomie syrienne a subi de plein fouet le conflit tandis que les infrastructures sont encore largement endommag\u00e9es. \r\nLe co\u00fbt des destructions dues \u00e0 la guerre est estim\u00e9 par l'ONU \u00e0 quelque 400 milliards de dollars.\r\nL'Iran se tiendra \"aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie durant la prochaine phase qui sera marqu\u00e9e par la reconstruction (...)\", a promis le premier vice-pr\u00e9sident iranien.   \r\nEn ao\u00fbt, l'Iran et la Syrie avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire, tandis qu'au niveau \u00e9conomique, T\u00e9h\u00e9ran a soutenu son alli\u00e9 durant les ann\u00e9es mouvement\u00e9es du conflit \u00e0 travers des livrais d'hydrocarbures et plusieurs lignes de cr\u00e9dit.   \r\nCette nouvelle signature intervient dans un contexte de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran, alors que le r\u00e9gime de Bachar al-Assad ainsi que plusieurs hommes d'affaires et entreprises syriennes sont d\u00e9j\u00e0 inscrits sur les listes noires am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.  \r\nElle a lieu, par ailleurs, alors qu'Isra\u00ebl a promis \u00e0 plusieurs reprises d'emp\u00eacher l'enracinement iranien en Syrie \u00e0 la faveur de la guerre voisine, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 360.000 morts et d\u00e9plac\u00e9 plusieurs millions de personnes. \r\nEn Syrie, la violence de la guerre s'est \u00e9loign\u00e9e des zones loyalistes, mais l'hiver est difficile pour les habitants. Ils continuent de faire face \u00e0 de nombreuses p\u00e9nuries. Le manque de services, tout comme la p\u00e9nurie de lait pour enfant, suscite une col\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent sur les r\u00e9seaux sociaux : des loyalistes d\u00e9noncent la corruption et l'incomp\u00e9tence dans l'Etat. Laure Stephan a rencontr\u00e9 \u00e0 Beyrouth le p\u00e8re Sami, directeur \u00e0 Alep du Jesuit Refugee Service, une association qui vient en aide aux plus d\u00e9munis. \r\n  1'13''\r\n((Dans la grande ville d'Alep, les canons se sont tus depuis deux ans. Mais le quotidien reste difficile, \u00e0 cause du prix des denr\u00e9es alimentaires et des p\u00e9nuries. P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service.\r\nBOB\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 reste aussi rationn\u00e9e. Les p\u00e9nuries continuent de faire les beaux jours du march\u00e9 noir et des profiteurs de guerre. Sur les r\u00e9seaux sociaux, la col\u00e8re gronde, mais pas dans la rue. P\u00e8re Sami.\r\nBOB\r\nLes m\u00e9dias d'Etat mettent sur le dos des sanctions internationales les p\u00e9nuries. Une d\u00e9fense qui ne convainc pas de nombreux Syriens, m\u00eame si tous sont unanimes \u00e0 d\u00e9noncer l'effet de ces mesures.))\r\n(breve fiscalit\u00e9 fribourg) Jugeant la r\u00e9forme fiscale fribourgeoise trop g\u00e9n\u00e9reuse pour les grosses entreprises, Attac-Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 in extremis hier de la soumettre \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Les militants de l'organisation altermondialiste ont jusqu'\u00e0 fin mars pour r\u00e9colter les 6.000 signatures requises pour le faire aboutir.\r\n(breve venezuela) Des tensions, il y en a aussi entre Washington et Caracas. Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro veut poursuivre en justice les Etats-Unis, qui ont pris des sanctions hier contre le groupe p\u00e9trolier national PDVSA.\r\n(breve lamal) \r\n(beve gisin) \"L\u00e9sion cartilagineuse et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit n\u00e9cessitant une op\u00e9ration\": le verdict des m\u00e9decins est sans ambigu\u00eft\u00e9, et la la saison de ski d'ores et d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e pour Michelle Gisin. Les Mondiaux qui d\u00e9butent dans une semaine \u00e0 Ore en Su\u00e8de se d\u00e9rouleront sans elle. Et c'est une chance de m\u00e9daille en moins pour la Suisse, en combin\u00e9 notamment, dont l'Obwaldienne est championne olympique en titre.\r\n(breve co\u00fbt shutdown + union) C'est le 5 f\u00e9vrier, avec une semaine de retard, que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union devant les membres du Congr\u00e8s \u00e0 Washington. En cause, bien s\u00fbr, le shutsdown,. Une paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur fond de diff\u00e9rednd bvusdg\u00e9taire \r\n avec une semaine de retard sur la date initiale pour cause de \"shutdown\", a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi.\r\nCette nouvelle date a \u00e9t\u00e9 \"mutuellement\" accept\u00e9e lors d'une conversation entre les deux responsables politiques, a pr\u00e9cis\u00e9 dans une lettre Mme Pelosi, \u00e0 qui il revient d'inviter officiellement le pr\u00e9sident au Congr\u00e8s.\r\n\"C'est un grand honneur d'accepter\", lui a r\u00e9pondu M. Trump. \"Nous avons une grande histoire \u00e0 \u00e9crire et toujours de grands buts \u00e0 atteindre\", a-t-il poursuivi.\r\nCet \u00e9change entre les deux dirigeants marque un apaisement dans leurs relations.\r\nLa tenue du discours sur l'\u00e9tat de l'Union, lors duquel les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains exposent chaque ann\u00e9e leur programme et leur vision de l'avenir du pays, avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bras de fer entre le milliardaire r\u00e9publicain et son opposante d\u00e9mocrate.\r\nM. Trump avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de reporter ce discours, pr\u00e9vu le 29 janvier, en raison du \"shutdown\", la fermeture partielle des administrations f\u00e9d\u00e9rales, qui a pris fin vendredi apr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant plus de 800.000 fonctionnaires et plus d'un million de sous-traitants.\r\nMme Pelosi avait demand\u00e9 au pr\u00e9sident de reporter son intervention au pr\u00e9texte qu'il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s \u00e0 cause du \"shutdown\".\r\nDonald Trump est sorti affaibli de cette bataille, qu'il avait provoqu\u00e9e, apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 temporairement au financement du mur qu'il r\u00e9clame \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, afin de sortir du \"shutdown\" le plus long de l'histoire des Etats-Unis. \r\nIl a accept\u00e9 de rouvrir les administrations le temps qu'une commission parlementaire trouve un accord sur des mesures de contr\u00f4le de l'immigration clandestine.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur son projet de mur frontalier. Il a aussi brandi la menace de d\u00e9clarer le pays en situation \"d'urgence\", une mesure qui lui permettrait d'activer des pouvoirs extraordinaires afin de contourner le Congr\u00e8s.\r\nmlm/cyj/hr/sdu\r\n(AFP) - TX-PAR-ROU00 / 2215\r\n28.01.**\r\nLa fermeture partielle des services de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral pendant plus d'un mois a co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie des Etats-Unis, dont quelque 3 milliards ne pourront pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, selon les services du budget du Congr\u00e8s (CBO).\r\n\"En cons\u00e9quence de la baisse de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, le CBO estime que le produit int\u00e9rieur brut (PIB) du quatri\u00e8me trimestre a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 3 milliards de dollars. Au premier trimestre 2019, le niveau du PIB est inf\u00e9rieur de 8 milliards de dollars (...), refl\u00e9tant \u00e0 la fois les cinq semaines de +shutdown+ partiel et la reprise de l'activit\u00e9 \u00e9conomique\", indiquent-ils lundi dans un communiqu\u00e9.\r\nTrois milliards de dollars repr\u00e9sentent environ 0,02% de l'estimation du PIB 2019, pr\u00e9cise le CBO, une entit\u00e9 bipartisane.\r\n\"Au-del\u00e0 des effets sous-jacents sur l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, les effets sur les travailleurs et les entreprises individuelles devraient \u00eatre encore plus importants\", rel\u00e8ve le CBO. \"Certaines soci\u00e9t\u00e9s du secteur priv\u00e9 ne r\u00e9cup\u00e8reront jamais la perte de revenus\".\r\n\"Bien que l'essentiel du PIB perdu pendant le quatri\u00e8me trimestre 2018 et le premier trimestre 2019 va \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 in fine, le CBO estime qu'environ trois milliards ne le seront pas\", commente-t-il encore.\r\nInterrog\u00e9 sur cette estimation de co\u00fbt, le conseiller \u00e9conomique de la Maison Blanche Larry Kudlow s'est refus\u00e9 \u00e0 avancer de chiffres.\r\n\"Nous sommes fr\u00e9quemment en d\u00e9saccord avec le CBO sur tous les aspects. Ils font leur travail du mieux qu'ils le peuvent\", a-t-il comment\u00e9. \"Dans une \u00e9conomie de 20.000 milliards de dollars, il est terriblement difficile de faire ne serait-ce que les meilleures estimations de ces petits nombres\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nApr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant 800.000 fonctionnaires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 vendredi un accord de fin de \"shutdown\", pr\u00e9voyant un financement des services f\u00e9d\u00e9raux jusqu'au 15 f\u00e9vrier.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir de cette date si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur le mur qu'il souhaite \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, dont il r\u00e9clame le financement dans le budget et que les d\u00e9mocrates lui refusent.", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10157698", "ece-10157683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-04T17:27:48Z", "speechToTexts": ["04.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [87%] :\r\nEt voil\u00e0 le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nAvec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour la mobilisation des jeunes pour le climat, \u00e7a peut rapporter gros, de nouveaux membres, par exemple, les jeunes Verts en tout cas se frottent les mains, qui plus est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, pour un nouveau journal comme micro combien de projets morts-n\u00e9s reprendre tout ou partie du matin beaucoup le voulait mais aujourd'hui pas grand- chose \u00e0 se mettre sous les yeux des b\u00e9b\u00e9s srilankais vol\u00e9es dans des h\u00f4pitaux, des maires, forc\u00e9 de se s\u00e9parer de leurs enfants ou de les vendre, c'\u00e9tait en Suisse dans les ann\u00e9es 80 mais aujourd'hui l'heure est \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents 90 pour ce seul mois de janvier, c'est 3 fois plus que d'habitude, Martine Clerc, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [89%] :\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod Ren\u00e9 le copr\u00e9sident autant de nouvelles recrues dans coup c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:06) [85%] :\r\nC'est un record, une telle progression quelque chose, c'\u00e9tait spectaculaire, il y a une volont\u00e9 de la part des jeunes de s'investir, investir politiquement travestir au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces mouvements d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 une 2\u00e8me manifestation qui aura lieu cette fois -ci un samedi de f\u00e9vrier, donc montre bien cette volont\u00e9 de continuer \u00e0 \u00e0 se mobiliser, non pas pour s\u00e9cher les cours, mais parce qu'il y a un enjeu : un enjeu qui est crucial, alors qu'est tr\u00e8s important que nous hatrany. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [93%] :\r\nAutre motivation s'impliquer dans une campagne qui bat son plein : celle pour l'initiative contre le mitage du territoire lanc\u00e9e justement par les Jeunes Verts et enfin vous l'avez dit 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et rien de telle pour galvaniser les nouveaux membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors les jeunes Verts Martine qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat, qu'en est -il de leurs a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nEh bien \u00e7a d\u00e9pend des sections dans le canton de Vaud la gr\u00e8ve pour le climat \u00e9tait particuli\u00e8rement suivie, plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne, les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains, ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces 10 derniers jours, un par jour, l\u00e0 aussi, c'est 3 fois plus que d'habitude, de quoi se r\u00e9jouir mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts Vaudois se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [95%] :\r\nC'est quelque chose qui appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et ce n'est pas un parti politique de r\u00e9cup\u00e9rer cela \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes celles et ceux qui sont sensibles au climat savent que les Verts sur le parti qui d\u00e9fend le mieux ces th\u00e9matiques l\u00e0 donc si c'est un th\u00e8me qui tient \u00e0 coeur aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs, ben je pense que leur choix sera assez vite fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [98%] :\r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes et ils esp\u00e8rent maintenant que le climat restera au coeur du d\u00e9bat jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [93%] :\r\nOui, Martine Clerc en Direct ce matin, merci Martine et la presse romande bouge, on a parl\u00e9 hier sur cette antenne, avec la naissance de Micro ce journal alternatif au Matin qui est \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s, mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti, \u00e0 commencer par celui d'un certain Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [96%] :\r\nLe Matin sports ne verra effectivement jamais le jour tant Christian Constantin, que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet, le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier en souvenez -vous, en pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9es de Tamedia, il a annonc\u00e9 vouloir lever 2 millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de fautes et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nEt pourquoi Ludovic ces n\u00e9gociations n'ont -elles pas abouti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [96%] :\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e9s tr\u00e8s sceptiques et Christian Constantin, de son c\u00f4t\u00e9, dit que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles, l'\u00e9diteur lui renvoie la balle, le pr\u00e9sident de FC Sion ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois, suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, indique Patrick Matthey, porte- parole de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [94%] :\r\nEt puis, il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [92%] :\r\nMais l\u00e0, c'est tout aussi mort un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre par m\u00e9dias a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet et puis, un groupe d'ex- collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien Romand, nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste, confie Thierry Brun, un ancien du Matin, il se fait peu d'illusions, comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout le plan social dans la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nVotre enqu\u00eate Ludovic Rocchi en Direct de Neuch\u00e2tel, ils sont huit, dont le Valais Neuch\u00e2tel et Berne \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du Parti socialiste, se basant sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne le PS exige de plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie, il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [96%] :\r\nDans le canton de Vaud, ils seront donc finalement 5 5 \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, ce sera le 17 mars prochain pour le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOui, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes, arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course hier d'ailleurs, que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne qu'il veut, proche des gens et sur le terrain, soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80000 francs, loin des 240000 francs du PS mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [88%] :\r\nOn veut d\u00e9montrer par l\u00e0 que l'\u00e9lecteur Vaudois ne peut pas s'acheter avec une campagne avec des montants excessifs, nous, on est parti avec un montant de 8 autres 1000 francs qui correspond \u00e0 ce que, entre entre notre parti et puis les, les, les soutiens qu'on a pu obtenir qu'on arrive \u00e0 mettre \u00e0 disposition \u00e0 la campagne, peut-\u00eatre ce montant viendra \u00e0 \u00eatre plus important encadre 2\u00e8me tour mais pour l'heure seulement qu'on a mis \u00e0 disposition et nous ont dit : non, d'o\u00f9 vient l'argent de cette campagne, alors la grande majorit\u00e9 provient des comptes de l'UDC-Vaud et en l'occurrence d'autres moyens proviennent disant de certains milieux que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des petites ZEP ponctuelle mais c'est des montants qui sont pas tr\u00e8s important mais le cumul de ces montants, fait qu'on ah, bah, on arrive \u00e0 faire une campagne quand m\u00eame de de taille \u00e0 8 heures de 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche et de 30000 francs, celui du POPB de 20000 francs et celui du PDC de 13500 francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [99%] :\r\nDes centaines d'enfants Sri Lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [91%] :\r\nLe canton de Saint-Gall : la mise en ligne hier un rapport sur ces pratiques de l'\u00e9poque qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants \u00e9voqu\u00e9 les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elle ne se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [95%] :\r\nDes nouveau- n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux D\u00e9om des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix des fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui, tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s Sri Lankais en Suisse, la publication de ce rapport, la r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:59) [85%] :\r\nPour nous, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'on fuir en main tous les doutes qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu, on esp\u00e8re en maintenant serait manquer les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration reporte la responsablit\u00e9 bourdonner les soutiens les adopt\u00e9s qui cherchent leur famille parce qu'il a pas mal ou les papiers sont Fr\u00e9mont falsifi\u00e9s, on n'a aucune trace pour chercher, sauf par test ADN. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [96%] :\r\nDes tests co\u00fbteux alors que des adopt\u00e9s Sri Lankais qui cherchent leurs vrais parents il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen tandis que la Suisse dans les ann\u00e9es 80 on a adopt\u00e9s, plus de 700. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [96%] :\r\nLa Suisse qui pointe au 3\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande en tout cas, selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin par l'ONG Transparency International, bas\u00e9e sur l'ann\u00e9e 2017 ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique en Suisse, ces derniers mois et qui pourrait, selon ses auteurs, peser sur la note de la Suisse selon prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown, ce sera finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [97%] :\r\nEt dans toute l'histoire des \u00c9tats-Unis ce rendez- vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [95%] :\r\nC'\u00e9tait en 1986 et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger, cette fois, pas d'accident cause le discours aura lieu en f\u00e9vrier en raison du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident lui- m\u00eame Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de la, de l'avenir du pays, mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date, l'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants et aujourd'hui c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire d\u00e9clar\u00e9 de Trump qui occupe le poste, la pr\u00e9sidente a t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s pour l'occasion, maintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses l'invitation, a pu \u00eatre lanc\u00e9e aussit\u00f4t accept\u00e9e par la Maison Blanche, ce sera donc dans une semaine, en attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'\u00c9tat pendant plus d'un mois le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [91%] :\r\nMerci Simon Corthay on rester aux \u00c9tats-Unis puisque la campagne pour les pr\u00e9sidentielles de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [97%] :\r\nAvec une dizaine de pr\u00e9tendants qui ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris o\u00f9 elles habitent Elizabeth Warren Rapha\u00ebl Grand la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:43) [93%] :\r\nOui, cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le Parti d\u00e9mocrate, avec sans doute un nombre de candidats record et une diversit\u00e9 aussi importante au sein des candidats Elizabeth Warren, vous l'avez dit la s\u00e9natrice du Massachusetts a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par d'autres \u00e9lus du Congr\u00e8s des des maires de villes aussi qui affiche des ambitions pr\u00e9sidentielles, on peut \u00e9voquer Anne Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama le jeune Pete boute Jet je \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana et puis surtout, depuis cette semaine il y a Kamala Harris, qui est entr\u00e9 dans la course, l'influente s\u00e9natrice de Californie, fille d'immigr\u00e9s qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro- am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [95%] :\r\nUne pl\u00e9thore de candidats d\u00e9mocrates mais y a -t-il en une d\u00e9mocrate pour battre le pr\u00e9sident Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:38) [92%] :\r\nEh bien, pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates, il s'agit d'Howard Schultz, le patron des caf\u00e9s Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant, beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et permettre \u00e0 32 de l'emporter en 2020 dans ces primaires d\u00e9mocrates tout sera question de dosage de compromis de n\u00e9gociation, il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer, on pr\u00eate \u00e0 Hillary Clinton, l'envie d'une d'une revanche et il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Hayden vice- pr\u00e9sidence Obama Bernie Sanders, le s\u00e9nateur du Vermont qui avait su galvaniser la la jeunesse du parti cette pr\u00e9sidentielle de 2020, avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique le combat ultime facette risque bien dans les rangs d\u00e9mocrates d'offrir son lot de conflits de drame, un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [98%] :\r\nOn va arriver revenir juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [93%] :\r\nLa justice am\u00e9ricaine, qui a officiellement inculp\u00e9, ouais, ouais le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran, notamment les \u00c9tats-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada, l'extradition de la directrice financi\u00e8re de ouais Wye arr\u00eat\u00e9 \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [97%] :\r\nUn entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion, \u00e7a n'arrive pas forc\u00e9ment tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [93%] :\r\nNon mais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Moratti Hakim qui a sign\u00e9 pour 2 saisons suppl\u00e9mentaires, annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constantin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne Lucerne ou \u00e0 l'occasion de la SFL Night Awards, en fran\u00e7ais dans le texte, le Genevois de Young Boys Kevin main bout a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur joueur du championnat suisse le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe type de Super League \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [98%] :\r\nPour le journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T07:57:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DC15E4C-6431-4DDD-8ED3-7F5B4E2DC793", "internalArchiveId": "8DC15E4C-6431-4DDD-8ED3-7F5B4E2DC793", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne\r\nLa course dans la course.\r\n***Nous sommes mardi... jour de chronique politique. St\u00e9phane Deleury, ce matin ce sont les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS qui vous ont inspir\u00e9...  \r\n\u00c7a ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, nous sommes en 2019. Et 2019, c'est une ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale. Avec tout ce que \u00e7a suppose comme effervescence politico-m\u00e9diatique. Les affiches, les assembl\u00e9es houleuses, les opportunistes ambitieux, les anciens qui s'accrochent, les coups bas, les candidats au march\u00e9 tous les samedi entre deux choux raves et trois tomates, les rumeurs, les sous-apparentements... tous ces petits bonheurs qui font la saveur des ann\u00e9es \u00e9lectorales. Mais surtout, comme tous les quatre ans, le PLR et le PS vont s'\u00e9charper.\r\n***Le PLR qui justement a pour ambition de d\u00e9passer le PS pour devenir le deuxi\u00e8me parti de suisse.\r\nFaire mieux que le PS.  j'avoue qu'au d\u00e9but je trouvais \u00e7a assez habile. Ca fait modeste. on prend match apr\u00e8s match. focus sur le parti qui se trouve juste devant .  le bon sens du marathonien moyen. Mais plus je lis que le PLR veut d\u00e9passer le PS, plus je me questionne. D\u00e9j\u00e0, d\u00e9passer le PS, ce n'est pas \u00e0 proprement parler un programme politique. c'est un peu petit bras aussi... le PS stagne depuis des ann\u00e9es sous les 20 % ... Et puis d\u00e9signer le PS comme l'adversaire, c'est dire en creux, que les autres partis ne posent pas de probl\u00e8me... Pourtant au tournant du mill\u00e9naire, le Parti radical s'\u00e9tait fait d\u00e9passer par le PS Et par l'UDC. Mais en 2019, le PLR semble s'accommoder de l'h\u00e9g\u00e9monie UDC dont le programme conservateur et souverainiste vient pourtant heurter de plein fouet les id\u00e9es lib\u00e9rales. Enfin je me demande si c'est pas un peu contre-productif.  \u00e0 force de matraquer l'objectif, le PS, il va finir par se m\u00e9fier. \r\n***Est-ce que le PLR se donne au moins les moyens d'atteindre son objectif ?\r\nAlors oui. Ils mouillent le maillot. Si l'on en croit la NZZ, les membres vont faire du porte \u00e0 porte. jusque dans les quartiers les plus bobo de Zurich. la L\u00e4ngstrasse. le quartier qui vote le plus \u00e0 gauche. avec ses boutique de shit et de tatouage. C'est dire si le PLR est pr\u00eat \u00e0 tout. En fait, il tente une reconconquista des grands villes. C'est vite vu. Lugano est la seule cit\u00e9 du top 10 qui est encore en main de la droite, grace \u00e0 la Lega. Alors pour changer tout \u00e7a en plus de la Door to door strategy. le PLR a une section FDP Urban. qui s'est r\u00e9uni ce week-end pour un Urban summit avec des workshop et s'est termin\u00e9 avec un moment Networking et une lounge party. C'est en anglais visiblement que le PLR va overshooter les socialistes. \r\n***Le parti socialiste, ne compte pas se laisser faire j'imagine ?\r\nIls ont les millions. On a les militants !! \u00e9crivait r\u00e9cemment le PS.pour se rassurer sans doute. Les militants socialistes qui devront eux aussi jouer de la sonnette. Mais surtout le PS \u00e0 une botte secr\u00e8te pour financer sa campagne. Chaque don de plus de 30 francs, sera r\u00e9compens\u00e9 d'une paire de chaussette rouge au logo du PS.\r\n***Et pourquoi des chaussettes ?\r\nEt bien pourquoi pas ? En fait, je crois qu'il y a une sorte de jeu de mot en allemand... L'expression Rote Socke s'utilise dans le monde germanique pour d\u00e9signer une personnes qui a de forte sympathie pour la gauche. Et lors des \u00e9lections allemande de 1994, la CDU en avait fait une affiche. on y voyait une chaussette rouge suspendue \u00e0 un fil par une pincette verte. symbole de l'alliance rouge rose verte qui mena\u00e7ait. Toute la subtilit\u00e9 d'Helmuth Kohl en une image. \u00c7a c'\u00e9tait pour l'histoire. Mais ici en suisse romande on comprend pas le r\u00e9f\u00e9rentiel de la chaussette... ceci est petit message pour le secr\u00e9tariat du PS. \r\nN'emp\u00eache que visiblement la chaussette, \u00e7a paie, En 24 heures le PS avait obtenu les 30'000 .-  esp\u00e9r\u00e9s.  C'est toujours bon \u00e0 prendre. Mais \u00e0 long terme,  je mise plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie du PLR... rien de tel que du networking et une lounge party pour favorisser la conception des \u00e9lecteurs de demain... les chaussette rouge en revanche... c'est quand m\u00eame un peu tue l'amour...", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157691", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course", "La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course / LME_2019-01-29T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course / LME_2019-01-29T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10157712", "ece-10157691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:38:27Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn peu de s\u00e9rieux, puisqu'on va voir les politiques c'est le billet politique du mardi avec vous, St\u00e9phane Deleury, on le sait, c'est bient\u00f4t les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous allez nous parler des campagnes plus pr\u00e9cis\u00e9ment du PLR, du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOui, les ann\u00e9es d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale avec tout ce que \u00e7a suppose comme effervescence politico- m\u00e9diatique, les affiches, les assembl\u00e9es houleuses, les opportunistes, ambitieux, les anciens qui s'accrochent les coups bas, les candidats au march\u00e9 tous les samedis entre 2 jours avait 3 tomates, les rumeurs, les sous- apparentements bref, tous ces petits bonheurs qui font la saveur des ann\u00e9es \u00e9lectorales mais surtout comme tous les 4 ans, le PLR et le PS vont s'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [97%] :\r\nMais avec le PLR qui justement a pour ambition de d\u00e9passer les socialistes pour devenir le 2\u00e8me parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nFaire mieux que le PS j'avoue : au d\u00e9but, je trouvais \u00e7a assez habile, \u00e7a fait modeste on prend match apr\u00e8s match, focus sur le parti, qui se trouve juste devant un le bon sens du marathonien moyen mais plus je lis et relis que le PLR veut d\u00e9passer le PS, plus je me questionne alors d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le PS et pas \u00e0 proprement parler un programme politique et puis d\u00e9signer le PS comme l'adversaire c'est dire en creux que les autres partis, au fond, ne pose pas vraiment de probl\u00e8me Pourtant, souvenez -vous, au tournant du mill\u00e9naire, le Parti radical s'\u00e9tait fait d\u00e9passer par le PS et par l'UDC en 2019, le PLR semble s'accommoder de l'h\u00e9g\u00e9monie UDC dont le programme conservateur et souverainiste vient pourtant heurter de plein fouet les id\u00e9es lib\u00e9rales, enfin je me demande si c'est pas un peu contre- productif \u00e0 force, \u00e0 force de matraquer cet objectif, le PS, il va peut-\u00eatre finir par se m\u00e9fier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nBon est -ce que le PLR se donne au moins les moyens d'atteindre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors oui ils mouillent le maillot, si l'on en croit la NZZ les membres PLR vont faire du porte-\u00e0-porte jusque dans les quartiers les plus bobo de Z\u00fcrich, la Langstrasse et le quartier qui vote le plus \u00e0 gauche avec ses boutique de shit et de tatouage, voil\u00e0 ce que dit la c'est dire : c'est dire si le PLR est pr\u00eat \u00e0 tout, en fait, il tente une reconquista des grandes villes, c'est vite vu : Lugano est la seule cit\u00e9 du top 10 des villes suisses qui est encore aux mains de la droite et ceci gr\u00e2ce \u00e0 la Lega alors pour changer tout \u00e7a, en plus de l'adorent tous d'or strat\u00e9gie, le PLR a une section FDP pillent Urban, qui s'est r\u00e9uni ce week- end, pourra y Urban Summit avec des workshop et s'est termin\u00e9 avec un moment Networking \u00e9videmment une large partie je n'invente rien, c'est en anglais, visiblement que le PLR va over shoot, les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 que le PS ne doit pas se laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nNon, ils ont les millions, on a les militants, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crivait le le PS r\u00e9cemment, probablement pour se rassurer, les militants socialistes qui devront eux aussi jouer de la sonnette, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 Colony, allez savoir, mais surtout le PS \u00e0 une botte secr\u00e8te pour financer sa campagne chaque don de plus de 30 francs sera r\u00e9compens\u00e9 d'une paire de chaussettes rouges au logo du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [82%] :\r\nMais on a vu le jolis mollets du pr\u00e9sident du Parti socialiste nous montrer ses chaussette pourquoi des chaussettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nEh bien, pourquoi pas, en fait, je crois qu'il y a une sorte de jeu de mot en allemand, l'expression Rote s s'utilise dans le monde germanique pour d\u00e9signer une personne qui a de forte sympathie pour la gauche lors des \u00e9lections allemande de 94 la CDU avait on avait fait une affiche, on y voyait une chaussette rouge suspendue \u00e0 un fil, par une cette verte en symbole de l'alliance rouge verte qui mena\u00e7ait toute la subtilit\u00e9 d'Helmuth Kohl on n'une image, \u00e7a c'est pour l'histoire, mais ici en Suisse romande, on ne comprend pas ce r\u00e9f\u00e9rentiel de la chaussette, ceci est un petit message Direct pour le secr\u00e9tariat du Parti socialiste, n'emp\u00eache que, visiblement, la chaussette \u00e7a paye en 24 heures, le PS avait obtenu les 30000 francs esp\u00e9r\u00e9s, c'est toujours bon \u00e0 prendre, m\u00eame si, m\u00eame si, \u00e0 long terme, j'avoue, je mise plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie du PLR rien de tels que du Networking \u00e0 une large partie pour favoriser la conception des \u00e9lecteurs de demain, vous avouerez les chaussette rouge, c'est quand m\u00eame un peu tue l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [84%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury pour le bien politique merci St\u00e9phane. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T08:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D0A1C96-0D7A-4C80-9C83-334D2BE84FDF", "internalArchiveId": "6D0A1C96-0D7A-4C80-9C83-334D2BE84FDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR du Locle veut couper dans la culture pour \u00e9viter une augmentation d'imp\u00f4ts", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Herschdorfer, directrice du Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLe PLR du Locle veut couper dans la culture pour \u00e9viter une augmentation d'imp\u00f4ts 12h30: Le Locle r\u00e9f\u00e9rendum budget mus\u00e9es LAMBELET\r\nLa nouvelle ...est tomb\u00e9e hier: \r\nLes habitants... du Locle... voteront... sur une augmentation d'imp\u00f4t... de deux points....d\u00e9cid\u00e9e.... par les autorit\u00e9s de la ville... pour diminuer... le d\u00e9ficit.... pr\u00e9vu cette ann\u00e9e. \r\nMais cette augmentation... est combattue... en r\u00e9f\u00e9rendum... par le PLR... qui propose.... de rogner... sur le budget... plut\u00f4t.... que d'augmenter les imp\u00f4ts... \r\nSylvie Lambelet.... Il propose... en particulier...de couper... dans la culture. \r\nC'est une des pistes propos\u00e9es par le PLR: couper 500 mille francs dans le budget des mus\u00e9es de la Ville... Dans ce journal, son chef de groupe avait pr\u00e9cis\u00e9 qu'il visait avant tout le Mus\u00e9e des Beaux-Arts...\r\nQuel serait alors l'impact sur le Mus\u00e9e? on \u00e9coute sa directrice, Nathalie Herschdorfer\r\n((MAG 1))\r\nLe mus\u00e9e des Beaux-Arts... du Locle... n' a pas d'autres... sources de financement... que le soutien de la ville?\r\nLe soutien de la Loterie Romande repr\u00e9sente en moyenne 20% du budget des expositions. Quant aux m\u00e9c\u00e8nes ou sponsors priv\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s, sans succ\u00e8s:\r\n((MAG 2))\r\nPour trouver le demi-million manquant, le PLR a \u00e9galement formul\u00e9 une autre proposition: celle de r\u00e9duire les allocations compl\u00e9mentaires pour les personnes \u00e2g\u00e9es et les invalides.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR du Locle veut couper dans la culture pour \u00e9viter une augmentation d'imp\u00f4ts / 12H30_2019-01-29T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 29.01.2019"], "variantIds": ["ece-10157748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T18:21:22Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e hier, les habitants du Locle voteront sur une augmentation d'imp\u00f4ts de 2 points d\u00e9cid\u00e9e par les autorit\u00e9s de la ville pour diminuer le d\u00e9ficit pr\u00e9vu cette ann\u00e9e, mais cette augmentation est combattue en r\u00e9f\u00e9rendum par le PLR, qui propose de rogner sur le budget plut\u00f4t que d'augmenter les imp\u00f4ts, Sylvie, d'embl\u00e9e, il propose en particulier de couper dans la culture oui c'est une des pistes propos\u00e9es par le PLR couper 500000 francs dans le budget des mus\u00e9es de la ville dans ce journal, son chef de groupe, avait pr\u00e9cis\u00e9, c'\u00e9tait fin d\u00e9cembre qu'il visait avant tout, le Mus\u00e9e des Beaux-Arts, alors quel serait l'impact sur le Mus\u00e9e on \u00e9coute sa directrice Nathalie Herschdorfer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [90%] :\r\nPour moi, il est clairement une question de survie, un d\u00fb puiser des Beaux-Arts, parce que le budget du mus\u00e9e repose sur des montants qui sont relativement faibles pour la programmation que nous faisons et si le budget couper \u00e7a sous- entendrait pour moi tr\u00e8s difficult\u00e9 \u00e0 poursuivre le travail que nous faisons aujourd'hui, il a couru un chiffre : l'Exposition du mus\u00e9e, le travail que nous faisons renti\u00e8re environ apporteront de 500000 francs, un peu moins m\u00eame pour organiser 12 expositions par an qui sont des expositions d'envergure internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nMais Sylvie le Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle n'a pas d'autres sources de financement que le soutien de la ville, alors si elle a le soutien de la Loterie romande qui repr\u00e9sentent en moyenne 20 pourcent du budget des expositions quant aux m\u00e9c\u00e8nes ou sponsors priv\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s, sans grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [86%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 au mus\u00e9e en Torrent depuis le 14 mai j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e0 mon arriv\u00e9e que l'horlogerie ces entreprises horlog\u00e8res seraient des partenaires du puiser ses mani\u00e8res logique c'est pas le cas, c'est une vraie difficult\u00e9 \u00e0 laquelle je suis confront\u00e9 et aujourd'hui je me rends compte \u00e0 quel point ce ce financement priv\u00e9, en tout cas pour le Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle ne pour a en aucun cas remplacer un financement public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [95%] :\r\nPour trouver le demi- million manquant, le PLR a \u00e9galement formul\u00e9 une autre proposition, celle de r\u00e9duire les allocations compl\u00e9mentaires pour les personnes \u00e2g\u00e9es et les invalides, Sylvie l'embl\u00e8me merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T11:53:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1800884", "internalArchiveId": "AA1901800551", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-28T19:30:00Z", "durationSec": 1976, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10175582", "imageURL": "http://www.rts.ch/10175581.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10175582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:06  00:00:18:04\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:06  00:00:20:21\r\n{\\an1}Les personnes qui y ont droit\r\ndoivent recevoir l'aide\r\n\r\n00:00:20:23  00:00:22:23\r\n{\\an1}pour payer les primes maladie.\r\n\r\n00:00:23:01  00:00:27:21\r\n{\\an1}Le rappel \u00e0 l'ordre r\u00e9sonne dans\r\nplusieurs cantons, y compris romands.\r\n\r\n00:00:28:04  00:00:31:12\r\n{\\an1}Le t\u00e9moignage de cette femme\r\nde 31 ans est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:00:31:14  00:00:33:23\r\n{\\an1}Elle souffre\r\nd'une rare maladie des muscles.\r\n\r\n00:00:34:01  00:00:41:10\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9colt\u00e9 600'000 frs\r\npour un m\u00e9dicament non rembours\u00e9.\r\n\r\n00:00:41:15  00:00:44:17\r\n{\\an1}On entendra, \u00e0 ce sujet,\r\nle professeur Sappino.\r\n\r\n00:00:44:22  00:00:48:16\r\n{\\an1}Des agriculteurs poussent un coup de\r\ngueule contre les d\u00e9chets sauvages.\r\n\r\n00:00:48:18  00:00:52:11\r\n{\\an1}Les vaches mangent des emballages\r\nde fast-food et autres salet\u00e9s.\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:55:17\r\n{\\an1}Nous prenons la mesure du fl\u00e9au\r\n\u00e0 la campagne et dans les villes.\r\n\r\n00:00:55:23  00:00:59:12\r\n{\\an1}Avec Marie-Emilie Catier,\r\non parlera des amendes pr\u00e9vues.\r\n\r\n00:00:59:18  00:01:01:15\r\n{\\an1}Le Venezuela s'enfonce dans la crise.\r\n\r\n00:01:01:17  00:01:04:11\r\n{\\an1}Nicolas Maduro versus Juan Guaido.\r\n\r\n00:01:04:12  00:01:08:20\r\n{\\an1}Le 1er est activement soutenu par\r\nles Russes et le 2\u00e8me par Washington.\r\n\r\n00:01:09:02  00:01:13:19\r\n{\\an1}La blessure est trop grave\r\npour la skieuse Michelle Gisin.\r\n\r\n00:01:13:21  00:01:17:13\r\n{\\an1}L\u00e9sion du cartilage\r\net distension du ligament crois\u00e9.\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:21:11\r\n{\\an1}Elle doit interrompre sa saison et\r\nsera op\u00e9r\u00e9e dans les prochains jours.\r\n\r\n00:01:22:13  00:01:26:07\r\n{\\an1}La semonce est formul\u00e9e\r\npar le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:26:09  00:01:29:18\r\n{\\an1}Pas question de priver des personnes\r\nqui ont droit \u00e0 l'aide publique\r\n\r\n00:01:29:20  00:01:31:19\r\n{\\an1}pour payer leurs primes maladie.\r\n\r\n00:01:31:21  00:01:38:07\r\n{\\an1}Le rappel \u00e0 l'ordre concerne Lucerne\r\nmais il r\u00e9sonne dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:01:39:08  00:01:41:10\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le dit:\r\n\r\n00:01:41:11  00:01:43:23\r\n{\\an1}le Canton de Lucerne\r\na enfreint la loi.\r\n\r\n00:01:44:01  00:01:46:17\r\n{\\an1}Pour assainir son budget,\r\nle Canton a exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:50:03\r\n{\\an1}Il a trop diminu\u00e9 le nombre\r\nde familles en droit de demander\r\n\r\n00:01:50:05  00:01:53:12\r\n{\\an1}un subside\r\npour payer leurs primes maladie.\r\n\r\n00:02:05:02  00:02:07:17\r\n{\\an1}C'est trop bas,\r\ndit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:14:14\r\n{\\an1}Pour le PS, qui avait lanc\u00e9\r\nle recours, c'est une victoire.\r\n\r\n00:02:14:16  00:02:19:11\r\n{\\an1}Un ultimatum est lanc\u00e9 aux cantons.\r\n\r\n00:02:19:16  00:02:23:08\r\n{\\an1}-Nous allons demander\r\n\r\n00:02:23:10  00:02:25:11\r\n{\\an1}dans les diff\u00e9rents cantons\r\n\r\n00:02:25:13  00:02:28:04\r\n{\\an1}que les gouvernements\r\naugmentent les subsides.\r\n\r\n00:02:28:06  00:02:30:06\r\n{\\an1}S'ils ne le font pas rapidement,\r\n\r\n00:02:30:08  00:02:33:16\r\n{\\an1}nous d\u00e9poserons plainte\r\ndevant les tribunaux.\r\n\r\n00:02:33:22  00:02:36:04\r\n{\\an1}-En mati\u00e8re de r\u00e9duction de primes,\r\n\r\n00:02:36:06  00:02:38:20\r\n{\\an1}la politique des cantons\r\nest variable.\r\n\r\n00:02:38:22  00:02:41:02\r\n{\\an1}Une minorit\u00e9 est g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n00:02:41:04  00:02:43:15\r\n{\\an1}Dans trois cantons,\r\nune famille avec deux enfants\r\n\r\n00:02:43:17  00:02:47:03\r\n{\\an1}a droit \u00e0 une r\u00e9duction\r\njusqu'\u00e0 134'000 francs de revenu.\r\n\r\n00:02:47:05  00:02:51:21\r\n{\\an1}D'autres sont moins prodigues.\r\n\r\n00:02:51:23  00:02:56:15\r\n{\\an1}Huit cantons offriraient\r\nun acc\u00e8s insuffisant aux subsides\r\n\r\n00:02:56:17  00:03:00:11\r\n{\\an1}\u00e0 la classe moyenne,\r\nselon un rapport r\u00e9cent de l'OFSP.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:03:00\r\n{\\an1}Parmi eux, le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:03:03:02  00:03:05:10\r\n{\\an1}\u00e0 qui le PS\r\ndonne un mois pour r\u00e9agir.\r\n\r\n00:03:05:14  00:03:07:02\r\n{\\an1}-A ce stade,\r\n\r\n00:03:07:04  00:03:09:10\r\n{\\an1}on n'est pas s\u00fbrs que nos normes\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:12:20\r\n{\\an1}auraient un probl\u00e8me\r\navec l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:03:12:22  00:03:15:01\r\n{\\an1}On va le v\u00e9rifier.\r\n\r\n00:03:15:03  00:03:22:05\r\n{\\an1}Si des adaptations s'imposent,\r\non les envisagera en temps voulu.\r\n\r\n00:03:22:11  00:03:25:22\r\n{\\an1}-Une augmentation des subsides\r\nqui, si elle se r\u00e9alisait,\r\n\r\n00:03:26:00  00:03:28:16\r\n{\\an1}poserait un d\u00e9fi\r\naux finances cantonales.\r\n\r\n00:03:29:00  00:03:31:01\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:37:13\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s gros enjeu,\r\n\u00e0 la fois politique et financier...\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:39:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:03:39:22  00:03:45:18\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:03:48:11  00:03:51:21\r\n{\\an1}quand un canton on avait un probl\u00e8me\r\nbudg\u00e9taire,\r\n\r\n00:03:52:01  00:03:56:09\r\n{\\an1}il fallait durcir les crit\u00e8res pour\r\nl'acc\u00e8s aux subsides.\r\n\r\n00:03:56:12  00:03:59:03\r\n{\\an1}C'est possible l\u00e9galement.\r\n\r\n00:03:59:07  00:04:02:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui, avec ce jugement,\r\n\r\n00:04:02:23  00:04:08:09\r\n{\\an1}c'est la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n00:04:08:12  00:04:13:12\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dit que la\r\nr\u00e9duction des primes maladie\r\n\r\n00:04:13:16  00:04:16:21\r\n{\\an1}doit aussi profiter aux familles de\r\nla classe moyenne.\r\n\r\n00:04:17:01  00:04:22:23\r\n{\\an1}On verra ces prochains mois\r\n\r\n00:04:23:21  00:04:28:00\r\n{\\an1}quelles sont les suites juridiques\r\nexactes.\r\n\r\n00:04:28:04  00:04:33:23\r\n{\\an1}Il y a en tout cas 2 cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:04:34:03  00:04:38:21\r\n{\\an1}Il y a un frein \u00e0 l'\u00e9rosion de la\r\nclasse moyenne\r\n\r\n00:04:39:01  00:04:41:16\r\n{\\an1}et un vrai casse-t\u00eate financier pour\r\nles cantons.\r\n\r\n00:04:41:16  00:04:44:06\r\n{\\an1}-On reste au chapitre\r\nde la sant\u00e9 et de son prix.\r\n\r\n00:04:44:08  00:04:46:12\r\n{\\an1}Le t\u00e9moignage qui va suivre est fort.\r\n\r\n00:04:46:14  00:04:49:22\r\n{\\an1}C'est une jeune femme de 31 ans qui\r\nsouffre d'une maladie des muscles.\r\n\r\n00:04:50:00  00:04:53:14\r\n{\\an1}Elle fonde des espoirs dans un\r\nm\u00e9dicament cher, mais non rembours\u00e9.\r\n\r\n00:04:53:16  00:04:57:10\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9colt\u00e9 600'000 francs.\r\n\r\n00:04:58:08  00:05:01:09\r\n{\\an1}-Ses jours sont compt\u00e9s,\r\nmais elle s'accroche.\r\n\r\n00:05:01:11  00:05:04:00\r\n{\\an1}Bettina souffre\r\nd'amyotrophie spinale,\r\n\r\n00:05:04:02  00:05:07:22\r\n{\\an1}une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare\r\nqui atrophie ses muscles.\r\n\r\n00:05:08:04  00:05:10:11\r\n{\\an1}-Avant, je n'avais pas besoin\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:13:11\r\n{\\an1}d'aide respiratoire.\r\n\r\n00:05:13:12  00:05:17:19\r\n{\\an1}Depuis l'\u00e2ge de 15 ans,\r\nje ne peux plus me nourrir,\r\n\r\n00:05:17:21  00:05:23:00\r\n{\\an1}je dois \u00eatre aliment\u00e9e\r\npar sonde gastrique.\r\n\r\n00:05:23:10  00:05:26:09\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9dicament,\r\nautoris\u00e9 en Suisse depuis 2017,\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:28:21\r\n{\\an1}serait capable\r\nde stopper la maladie.\r\n\r\n00:05:28:23  00:05:31:03\r\n{\\an1}Seul hic, son co\u00fbt:\r\n\r\n00:05:31:05  00:05:34:05\r\n{\\an1}600'000 frs rien que pour\r\nla premi\u00e8re ann\u00e9e de traitement.\r\n\r\n00:05:34:07  00:05:36:14\r\n{\\an1}Aucune assurance maladie\r\nn'entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:05:36:16  00:05:37:23\r\n{\\an1}Pour r\u00e9colter l'argent,\r\n\r\n00:05:38:01  00:05:41:05\r\n{\\an1}la Zurichoise a fait appel\r\n\u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des internautes\r\n\r\n00:05:41:07  00:05:45:13\r\n{\\an1}avec une campagne de crowdfunding.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:51:02\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re pouvoir continuer\r\n\u00e0 soigner mes contacts sociaux,\r\n\r\n00:05:51:04  00:05:58:11\r\n{\\an1}finir d'\u00e9crire ma th\u00e8se de doctorat,\r\net retrouver des forces.\r\n\r\n00:05:58:18  00:06:03:16\r\n{\\an1}-En 16 jours, Bettina\r\na r\u00e9colt\u00e9 plus de 600'000 francs.\r\n\r\n00:06:12:13  00:06:16:18\r\n{\\an1}-Bettina esp\u00e8re que cela poussera la\r\nSuisse \u00e0 reconna\u00eetre le m\u00e9dicament,\r\n\r\n00:06:16:20  00:06:19:05\r\n{\\an1}mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\nde la sant\u00e9 publique\r\n\r\n00:06:19:06  00:06:21:23\r\n{\\an1}veut d'abord\r\nque son efficacit\u00e9 soit prouv\u00e9e.\r\n\r\n00:06:22:08  00:06:25:03\r\n{\\an1}-Le premier risque de cette d\u00e9marche,\r\n\r\n00:06:25:05  00:06:27:17\r\n{\\an1}c'est qu'elle commence un traitement,\r\n\r\n00:06:27:19  00:06:33:01\r\n{\\an1}et qu'elle doive l'arr\u00eater\r\nfaute de financement.\r\n\r\n00:06:33:03  00:06:37:03\r\n{\\an1}Un autre danger est qu'elle suive\r\nune th\u00e9rapie tr\u00e8s co\u00fbteuse\r\n\r\n00:06:37:05  00:06:40:06\r\n{\\an1}dont l'efficacit\u00e9\r\nest peut-\u00eatre faible ou nulle.\r\n\r\n00:06:40:15  00:06:44:23\r\n{\\an1}-De nombreux malade utilisent\r\nle financement participatif\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:48:02\r\n{\\an1}pour se payer\r\ndes traitements non rembours\u00e9s.\r\n\r\n00:06:48:04  00:06:53:16\r\n{\\an1}Un mode alternatif de solidarit\u00e9\r\nqui pose des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n00:06:54:13  00:06:57:11\r\n{\\an1}-On passe d'une logique\r\n\r\n00:06:57:12  00:06:59:22\r\n{\\an1}de la justice, o\u00f9 tout le monde\r\n\r\n00:07:00:00  00:07:05:10\r\n{\\an1}paie et a droit \u00e0 des soins,\r\n\u00e0 une logique de qui pourra \u00e9mouvoir,\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:11:06\r\n{\\an1}de qui aura l'histoire\r\nqui fera ouvrir les bourses.\r\n\r\n00:07:11:08  00:07:15:21\r\n{\\an1}On passe \u00e0 la charit\u00e9.\r\n\r\n00:07:16:05  00:07:20:11\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 le succ\u00e8s de sa campagne,\r\nl'avenir de Bettina reste incertain.\r\n\r\n00:07:20:13  00:07:23:16\r\n{\\an1}Elle esp\u00e8re conserver\r\nla mobilit\u00e9 de son index\r\n\r\n00:07:23:18  00:07:27:09\r\n{\\an1}pour pouvoir terminer sa th\u00e8se\r\nen litt\u00e9rature allemande.\r\n\r\n00:07:28:01  00:07:31:11\r\n{\\an1}-Professeur Sappino, bonsoir.\r\n\r\n00:07:31:12  00:07:34:11\r\n{\\an1}On aborde le chapitre\r\ndes traitements tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n00:07:34:13  00:07:42:14\r\n{\\an1}Le cancer est votre domaine.\r\n\r\n00:07:42:18  00:07:47:04\r\n{\\an1}Un regard sur cette recherche ?\r\n\r\n00:07:47:08  00:07:50:11\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s difficile de juger.\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:54:08\r\n{\\an1}Ce sont des m\u00e9dicaments innovateurs.\r\n\r\n00:07:54:11  00:07:59:11\r\n{\\an1}Ils n\u00e9cessitent de nombreuses\r\nrecherches.\r\n\r\n00:07:59:14  00:08:03:18\r\n{\\an1}\u00c9videmment, ce sont des sommes\r\nconsid\u00e9rables.\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:08:05\r\n{\\an1}Il est difficile pour moi de me\r\nprononcer.\r\n\r\n00:08:08:09  00:08:11:14\r\n{\\an1}-Dans le cas des cancers,\r\n\r\n00:08:11:18  00:08:16:11\r\n{\\an1}on entend souvent qu'il y a des\r\ntraitements\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:22:13\r\n{\\an1}qui sont au-del\u00e0 de ce que la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 peut supporter.\r\n\r\n00:08:23:07  00:08:25:21\r\n{\\an1}Vous l'avez v\u00e9rifi\u00e9 ?\r\n\r\n00:08:26:01  00:08:29:14\r\n{\\an1}-Pas v\u00e9ritablement.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:32:20\r\n{\\an1}Les m\u00e9dicaments innovateurs sont\r\nrares.\r\n\r\n00:08:33:00  00:08:36:06\r\n{\\an1}Nous avons la chance, dans mon\r\ndomaine, d'avoir une\r\n\r\n00:08:36:10  00:08:42:07\r\n{\\an1}p\u00e9riode extraordinaire.\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:49:10\r\n{\\an1}-Il vous est arriv\u00e9 de dire aux\r\npatients que \u00e7a fait\r\n\r\n00:08:51:00  00:08:54:05\r\n{\\an1}partie de la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats,\r\nle co\u00fbt ?\r\n\r\n00:08:54:09  00:08:57:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:08:57:22  00:09:03:20\r\n{\\an1}C'est un facteur, mais pas\r\nd\u00e9terminant.\r\n\r\n00:09:07:04  00:09:09:14\r\n{\\an1}-Le patient qui vous dit\r\n\r\n00:09:09:18  00:09:12:08\r\n{\\an1}qu'il a envie de tester\r\nquelque chose, \u00e7a arrive ?\r\n\r\n00:09:12:11  00:09:15:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:09:15:07  00:09:18:03\r\n{\\an1}Mais notre syst\u00e8me autorise la mise\r\nsur le march\u00e9\r\n\r\n00:09:18:07  00:09:22:11\r\n{\\an1}des m\u00e9dicaments efficaces.\r\n\r\n00:09:22:15  00:09:26:14\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9sormais des traitements\r\npersonnalis\u00e9s,\r\n\r\n00:09:26:18  00:09:32:08\r\n{\\an1}\u00e7a va faire changer les choses ?\r\n\r\n00:09:32:11  00:09:35:11\r\n{\\an1}-Probablement que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s\r\nin\u00e9galitaire.\r\n\r\n00:09:35:15  00:09:39:06\r\n{\\an1}Les co\u00fbts vont devenir\r\nconsid\u00e9rables.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:41:20\r\n{\\an1}-Dans quel ordre d'id\u00e9e ?\r\n\r\n00:09:42:00  00:09:47:22\r\n{\\an1}-\u00c7a sera plusieurs centaines\r\nde milliers de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:09:48:02  00:09:50:15\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me ne pourra pas le\r\nsupporter ?\r\n\r\n00:09:50:19  00:09:53:01\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:09:53:01  00:09:56:12\r\n{\\an1}-Hegel disait: \"la lecture du journal\r\nest la pri\u00e8re du matin r\u00e9aliste\".\r\n\r\n00:09:56:14  00:09:58:09\r\n{\\an1}Il aurait pu ajouter: au bistro.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:01:13\r\n{\\an1}C'est une vieille habitude que\r\nle journal Micro veut perp\u00e9tuer.\r\n\r\n00:10:01:15  00:10:04:18\r\n{\\an1}Il est fond\u00e9\r\npar des anciens du Matin.\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:09:01\r\n{\\an1}-Lire le journal\r\ndans son caf\u00e9 de quartier.\r\n\r\n00:10:09:03  00:10:12:10\r\n{\\an1}Une habitude longtemps\r\nassoci\u00e9e au quotidien Le Matin.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:16:07\r\n{\\an1}Micro, un nouveau titre romand,\r\nesp\u00e8re prendre la rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:16:09  00:10:21:18\r\n{\\an1}3'000 exemplaires ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s\r\ndans les caf\u00e9s de Suisse romande.\r\n\r\n00:10:21:20  00:10:24:13\r\n{\\an1}Fond\u00e9 surtout par\r\ndes anciens du Matin,\r\n\r\n00:10:24:15  00:10:30:04\r\n{\\an1}Micro aimerait faire revivre\r\nl'esprit du quotidien orange.\r\n\r\n00:10:30:20  00:10:33:12\r\n{\\an1}-On pense qu'il y a dans les bistros,\r\n\r\n00:10:33:14  00:10:35:06\r\n{\\an1}une place \u00e0 prendre,\r\n\r\n00:10:35:08  00:10:37:15\r\n{\\an1}avec la disparition\r\ndu Matin, il y a 6 mois.\r\n\r\n00:10:37:16  00:10:40:16\r\n{\\an1}Il y a un lectorat de gens\r\nqui lisaient un journal\r\n\r\n00:10:40:18  00:10:43:13\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur caf\u00e9.\r\n\r\n00:10:43:15  00:10:47:18\r\n{\\an1}Les gens n'ont plus forc\u00e9ment envie\r\nde s'abonner \u00e0 un journal papier.\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:50:17\r\n{\\an1}Dans les bistros,\r\nil y a encore une place pour \u00e7a.\r\n\r\n00:10:51:01  00:10:53:20\r\n{\\an1}-Le nouveau venu mise\r\nsur le papier, un choix assum\u00e9.\r\n\r\n00:10:54:04  00:10:56:16\r\n{\\an1}-On ne croit pas au \"tout Web\".\r\n\r\n00:10:56:18  00:10:59:11\r\n{\\an1}Pour que les gens paient,\r\n\r\n00:10:59:13  00:11:01:14\r\n{\\an1}ca ne va pas\r\nfonctionner tout de suite.\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:04:18\r\n{\\an1}Les gens veulent encore du papier\r\ndans les caf\u00e9s-restaurants.\r\n\r\n00:11:05:06  00:11:08:03\r\n{\\an1}-Chez les clients,\r\nl'absence du Matin se fait sentir.\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:12:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le journal qu'on lisait\r\ntous les jours avec le caf\u00e9.\r\n\r\n00:11:12:15  00:11:15:14\r\n{\\an1}Je n'ai pas compris\r\npourquoi ils l'ont supprim\u00e9.\r\n\r\n00:11:15:20  00:11:18:06\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 Lausanne,\r\nFribourg et Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:11:18:08  00:11:21:07\r\n{\\an1}que l'\u00e9quipe de Micro\r\na commenc\u00e9 sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n00:11:21:09  00:11:23:09\r\n{\\an1}Leur but: s\u00e9duire\r\nles patrons de caf\u00e9s,\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:25:15\r\n{\\an1}qui devront d\u00e9bourser 200 frs par an\r\n\r\n00:11:25:17  00:11:29:10\r\n{\\an1}pour recevoir le journal\r\n3 fois par semaine.\r\n\r\n00:11:29:16  00:11:32:07\r\n{\\an1}-On pr\u00e9f\u00e8re soutenir\r\n\r\n00:11:32:09  00:11:34:16\r\n{\\an1}des journalistes ind\u00e9pendants,\r\n\r\n00:11:34:18  00:11:37:00\r\n{\\an1}qui font une offre diversifi\u00e9e.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:41:18\r\n{\\an1}Ca compl\u00e8te l'offre de quotidiens\r\nqu'on a ici \u00e0 disposition.\r\n\r\n00:11:42:02  00:11:45:14\r\n{\\an1}-Avant de se tailler une place\r\naupr\u00e8s des grands titres de presse,\r\n\r\n00:11:45:16  00:11:48:21\r\n{\\an1}Micro doit r\u00e9unir de quoi\r\nfinancer ses prochaines parutions.\r\n\r\n00:11:48:23  00:11:51:22\r\n{\\an1}Il lui faut\r\n90'000 frs d'ici fin f\u00e9vrier\r\n\r\n00:11:52:00  00:11:56:16\r\n{\\an1}pour continuer \u00e0 \u00eatre\r\n\u00e9crit et lu dans les bistros.\r\n\r\n00:11:57:15  00:12:00:11\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\n\u00e0 7 semaines du premier tour\r\n\r\n00:12:00:13  00:12:03:22\r\n{\\an1}de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\npour le Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:12:04:00  00:12:07:03\r\n{\\an1}on conna\u00eet le nom des 5 candidats\r\npour succ\u00e9der \u00e0 P-Y.Maillard.\r\n\r\n00:12:07:05  00:12:09:19\r\n{\\an1}La socialiste Rebecca Ruiz,\r\nl'UDC Pascal Dessauges,\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:11:18\r\n{\\an1}le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Axel Marion,\r\n\r\n00:12:11:20  00:12:14:14\r\n{\\an1}le repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 gauche\r\nJean-Michel Dolivo\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:16:13\r\n{\\an1}et la popiste Ana\u00efs Timofte.\r\n\r\n00:12:16:15  00:12:22:15\r\n{\\an1}Comment la droite esp\u00e8re-t-elle\r\nrebattre les cartes au gouvernement ?\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:29:05\r\n{\\an1}-L'hymne vaudois n'a plus de secret\r\n\r\n00:12:29:07  00:12:31:23\r\n{\\an1}pour le candidat UDC\r\nau Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:35:01\r\n{\\an1}Pascal Dessauges a eu le temps\r\nde s'y exercer:\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:38:22\r\n{\\an1}il est de toutes les comm\u00e9morations\r\nde l'ind\u00e9pendance vaudoise.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:41:06\r\n{\\an1}-J'aime les gens.\r\n\r\n00:12:41:08  00:12:43:02\r\n{\\an1}Avant d'\u00eatre candidat,\r\n\r\n00:12:43:04  00:12:47:04\r\n{\\an1}j'allais d\u00e9j\u00e0\r\ndans toutes les manifestations.\r\n\r\n00:12:47:06  00:12:50:08\r\n{\\an1}Je vais continuer \u00e0 le faire,\r\nde mani\u00e8re plus intensive.\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:53:18\r\n{\\an1}-L'actuel pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud\r\nest peu connu du grand public.\r\n\r\n00:12:53:20  00:12:56:19\r\n{\\an1}La droite a perdu sa majorit\u00e9\r\nau Conseil d'Etat en 2011.\r\n\r\n00:12:56:21  00:12:59:03\r\n{\\an1}P.Dessauges\r\nr\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire oublier\r\n\r\n00:12:59:05  00:13:02:04\r\n{\\an1}les pr\u00e9c\u00e9dents\r\n\u00e9checs de reconqu\u00eate ?\r\n\r\n00:13:02:10  00:13:06:09\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s confiant,\r\nc'est un homme comp\u00e9tent.\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:15:05\r\n{\\an1}-C'est un homme de consensus\r\nqui a une bonne vision de la gestion.\r\n\r\n00:13:15:11  00:13:20:07\r\n{\\an1}-La campagne du candidat\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce lundi\r\n\r\n00:13:20:09  00:13:25:19\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence de l'alli\u00e9 PLR\r\nqui lui a apport\u00e9 un soutien massif.\r\n\r\n00:13:26:03  00:13:28:18\r\n{\\an1}-L'image de P.Dessauges est bonne.\r\n\r\n00:13:28:20  00:13:31:05\r\n{\\an1}Il lui appartient de faire campagne\r\n\r\n00:13:31:07  00:13:36:02\r\n{\\an1}sur des id\u00e9es fortes, sur\r\nla sant\u00e9, sur des questions fiscales.\r\n\r\n00:13:36:04  00:13:39:16\r\n{\\an1}Il peut ratisser\r\nau-del\u00e0 de nos deux partis.\r\n\r\n00:13:39:22  00:13:41:21\r\n{\\an1}-Ratisser large, ce sera le d\u00e9fi\r\n\r\n00:13:41:23  00:13:45:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la favorite socialiste\r\nR.Ruiz,\r\n\r\n00:13:45:12  00:13:49:06\r\n{\\an1}d\u00e9sign\u00e9e par son parti\r\npour remplacer P-Y.Maillard.\r\n\r\n00:13:49:12  00:13:51:09\r\n{\\an1}-J'ai lu dans les journaux\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:04\r\n{\\an1}que certains journalistes\r\n\r\n00:13:54:06  00:13:56:20\r\n{\\an1}donnaient d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:13:56:22  00:14:01:21\r\n{\\an1}Je suis positif, et je m'engage\r\ndans cette campagne \u00e0 fond.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:05:09\r\n{\\an1}-Mais les moyens sont limit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:05:11  00:14:09:06\r\n{\\an1}L'UDC a annonc\u00e9 un budget\r\nde campagne de 80'000 frs:\r\n\r\n00:14:09:08  00:14:12:09\r\n{\\an1}trois fois moins\r\nque les socialistes.\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:15:11\r\n{\\an1}-Le Venezuela\r\ns'enfonce dans la crise.\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:18:21\r\n{\\an1}Le pays s'est appauvri de mani\u00e8re\r\neffrayante sous le r\u00e9gime de Maduro.\r\n\r\n00:14:18:22  00:14:23:05\r\n{\\an1}Il d\u00e9value sa monnaie de pr\u00e8s de 35 %\r\ndans des circonstances dramatiques.\r\n\r\n00:14:23:07  00:14:26:20\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9 Nicolas Maduro,\r\nsoutenu par Moscou,\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:31:06\r\n{\\an1}et de l'autre Juan Guaido,\r\nsoutenu par Washington.\r\n\r\n00:14:32:08  00:14:40:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, Juan Guaido,\r\nle pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9,\r\n\r\n00:14:40:09  00:14:44:22\r\n{\\an1}incarne les espoirs\r\nde l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\n\r\n00:14:45:00  00:14:47:10\r\n{\\an1}Les Etats-Unis le soutiennent.\r\n\r\n00:14:47:11  00:14:50:21\r\n{\\an1}Donald Trump le reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0\r\ncomme le pr\u00e9sident du pays,\r\n\r\n00:14:50:22  00:14:55:07\r\n{\\an1}et parle m\u00eame\r\nd'une \u00e9ventuelle intervention arm\u00e9e.\r\n\r\n00:14:55:12  00:14:57:08\r\n{\\an1}-Toutes les options\r\n\r\n00:14:57:10  00:14:58:22\r\n{\\an1}sont sur la table.\r\n\r\n00:14:59:04  00:15:02:21\r\n{\\an1}-Les USA suivis par le Canada,\r\nde nombreux pays d'Am\u00e9rique latine\r\n\r\n00:15:02:23  00:15:06:15\r\n{\\an1}et plusieurs pays europ\u00e9ens\r\nqui menacent de reconna\u00eetre J.Guaido\r\n\r\n00:15:06:17  00:15:10:01\r\n{\\an1}si des \u00e9lections\r\nn'ont pas lieu d'ici une semaine.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:13:13\r\n{\\an1}La Maison-Blanche veut\r\nse d\u00e9barrasser du r\u00e9gime chaviste\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:19:02\r\n{\\an1}anti-am\u00e9ricain, responsable,\r\nselon Washington, d'une grave crise.\r\n\r\n00:15:19:09  00:15:21:20\r\n{\\an1}-Nous exhortons les nations\r\n\r\n00:15:21:22  00:15:24:13\r\n{\\an1}\u00e0 soutenir le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien\r\n\r\n00:15:24:15  00:15:27:12\r\n{\\an1}qui tente de se lib\u00e9rer\r\nde l'Etat mafieux et ill\u00e9gitime\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:29:22\r\n{\\an1}de l'ancien pr\u00e9sident Maduro.\r\n\r\n00:15:30:23  00:15:35:05\r\n{\\an1}-Maduro peut encore\r\ncompter sur l'appui de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:15:35:07  00:15:41:06\r\n{\\an1}Il exhorte ses troupes\r\n\u00e0 ne pas le trahir.\r\n\r\n00:15:41:23  00:15:46:12\r\n{\\an1}-Nous devons faire \u00e9chouer\r\n\r\n00:15:46:14  00:15:48:15\r\n{\\an1}cette tentative de coup d'Etat\r\n\r\n00:15:48:17  00:15:52:22\r\n{\\an1}imp\u00e9rialiste qui pr\u00e9tend\r\nimposer un gouvernement de pantins !\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:57:16\r\n{\\an1}-Autre soutien de poids: la Russie\r\nde V.Poutine, alli\u00e9e de N.Maduro\r\n\r\n00:15:57:18  00:16:02:07\r\n{\\an1}avec la Chine, la Turquie,\r\nl'Iran ou la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:06:07\r\n{\\an1}V.Poutine soutient\r\nson homologue v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.\r\n\r\n00:16:06:13  00:16:08:08\r\n{\\an1}-Nous appuyons vos efforts\r\n\r\n00:16:08:10  00:16:12:14\r\n{\\an1}pour faire aboutir la paix sociale.\r\n\r\n00:16:12:21  00:16:16:09\r\n{\\an1}-Livraisons d'armes,\r\nenvoi de bombardiers\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:19:21\r\n{\\an1}sur une base du Venezuela,\r\ninvestissements massifs\r\n\r\n00:16:19:23  00:16:22:19\r\n{\\an1}dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re\r\nv\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\n\r\n00:16:22:21  00:16:26:02\r\n{\\an1}Cet engagement co\u00fbte\r\ndes milliards de dollars \u00e0 Moscou,\r\n\r\n00:16:26:04  00:16:30:23\r\n{\\an1}mais V.Poutine veut d\u00e9fier D.Trump\r\nsur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:16:32:01  00:16:35:07\r\n{\\an1}-Le bilan de la rupture d'une digue\r\nmini\u00e8re au Br\u00e9sil s'est alourdi.\r\n\r\n00:16:35:10  00:16:38:15\r\n{\\an1}60 morts et 292 disparus.\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:40:13\r\n{\\an1}L'exploitant est critiqu\u00e9.\r\n\r\n00:16:40:15  00:16:44:04\r\n{\\an1}La compagnie avait d\u00e9j\u00e0\r\nsubi un accident similaire.\r\n\r\n00:16:46:02  00:16:50:02\r\n{\\an1}-Sur les mines de fer de Brumadinho,\r\nla rivi\u00e8re de boue s'est ass\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n00:16:50:04  00:16:53:00\r\n{\\an1}Le temps s'est presque arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:16:53:02  00:16:57:06\r\n{\\an1}Seuls quelques sauveteurs\r\nsont \u00e0 l'oeuvre dans ce d\u00e9cor fig\u00e9.\r\n\r\n00:16:57:08  00:16:59:20\r\n{\\an1}Quatre jours\r\napr\u00e8s la rupture de la digue,\r\n\r\n00:16:59:23  00:17:03:02\r\n{\\an1}les rescap\u00e9s\r\nprennent la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:17:03:10  00:17:06:08\r\n{\\an1}-Je suis tomb\u00e9e \u00e0 genoux, j'ai pleur\u00e9\r\n\r\n00:17:06:10  00:17:09:13\r\n{\\an1}et remerci\u00e9 Dieu de m'avoir sauv\u00e9e,\r\n\r\n00:17:09:15  00:17:12:06\r\n{\\an1}moi, mes enfants,\r\nma m\u00e8re et mon neveu.\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:15:13\r\n{\\an1}-Le g\u00e9ant br\u00e9silien Vale,\r\ndont une part des activit\u00e9s mini\u00e8res\r\n\r\n00:17:15:15  00:17:20:06\r\n{\\an1}est pilot\u00e9e depuis Saint-Prex (VD),\r\nest critiqu\u00e9.\r\n\r\n00:17:20:08  00:17:24:14\r\n{\\an1}En 2015, il avait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9\r\ndans une autre trag\u00e9die similaire,\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:27:23\r\n{\\an1}avec la rupture d'un barrage\r\nqu'il d\u00e9tenait en copropri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:17:28:01  00:17:31:04\r\n{\\an1}19 personnes avaient perdu\r\nla vie dans la catastrophe.\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:34:09\r\n{\\an1}-Ils utilisent ces travailleurs\r\n\r\n00:17:34:11  00:17:37:06\r\n{\\an1}comme mon p\u00e8re,\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:39:19\r\n{\\an1}de la m\u00eame fa\u00e7on\r\nqu'une bouteille jetable.\r\n\r\n00:17:39:21  00:17:42:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nces ouvriers leur sont utiles,\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:45:16\r\n{\\an1}mais demain ils les chasseront\r\net les remplaceront.\r\n\r\n00:17:45:22  00:17:48:18\r\n{\\an1}-La trag\u00e9die de Brumadinho\r\nn'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n00:17:48:20  00:17:51:21\r\n{\\an1}Certains experts\r\ntirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:17:51:23  00:17:54:23\r\n{\\an1}D'autres catastrophes\r\ndu m\u00eame type pourraient se produire.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:59:01\r\n{\\an1}Dans cette r\u00e9gion du Br\u00e9sil,\r\n10 % des 450 barrages recens\u00e9s\r\n\r\n00:17:59:03  00:18:04:11\r\n{\\an1}ne disposent pas de conditions\r\nde s\u00e9curit\u00e9 satisfaisantes.\r\n\r\n00:18:05:07  00:18:07:23\r\n{\\an1}-Nous votons le 10 f\u00e9vrier\r\nsur l'initiative contre le mitage.\r\n\r\n00:18:08:01  00:18:13:10\r\n{\\an1}L'occasion de rappeler l'histoire\r\nde l'am\u00e9nagement de notre territoire.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:16:12\r\n{\\an1}La prise de conscience\r\nremonte aux ann\u00e9es 60\r\n\r\n00:18:16:14  00:18:18:14\r\n{\\an1}et les votations se sont succ\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n00:18:19:12  00:18:23:12\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 60,\r\nla construction explose.\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:26:00\r\n{\\an1}C'est la p\u00e9riode\r\ndes Trente Glorieuses.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:29:11\r\n{\\an1}L'Expo 64 permet d'\u00e9veiller\r\nles consciences.\r\n\r\n00:18:29:23  00:18:33:09\r\n{\\an1}Archive\r\n-Nous sommes dans la Section\r\nam\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:36:11\r\n{\\an1}Deux mots ne r\u00e9v\u00e9lant pas\r\nle nombre d'ing\u00e9nieurs\r\n\r\n00:18:36:13  00:18:43:01\r\n{\\an1}d\u00e9sirant \u00e9viter \u00e0 notre territoire\r\nchaos et pollution.\r\n\r\n00:18:43:18  00:18:46:08\r\n{\\an1}-En 1969, les Suisses\r\nvotent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:18:46:10  00:18:48:20\r\n{\\an1}sur la planification des sols.\r\n\r\n00:18:48:22  00:18:52:21\r\n{\\an1}Une \u00e9tape cl\u00e9, selon ce sp\u00e9cialiste\r\nde l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:18:53:04  00:18:56:03\r\n{\\an1}-C'est le r\u00e9sultat\r\nd'un long processus politique.\r\n\r\n00:18:56:05  00:18:57:19\r\n{\\an1}Le Parlement a accept\u00e9\r\n\r\n00:18:57:21  00:19:01:08\r\n{\\an1}de prendre des mesures\r\n\r\n00:19:01:10  00:19:04:08\r\n{\\an1}en mati\u00e8re\r\nd'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:19:04:14  00:19:07:21\r\n{\\an1}-Le choc p\u00e9trolier de 1973\r\n\r\n00:19:07:23  00:19:11:02\r\n{\\an1}marque un arr\u00eat des investissements\r\ndans la construction.\r\n\r\n00:19:11:04  00:19:14:09\r\n{\\an1}Puis, quelques ann\u00e9es plus tard,\r\nun changement de paradigme.\r\n\r\n00:19:14:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}-La construction s'est faite\r\n\r\n00:19:16:12  00:19:18:19\r\n{\\an1}de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:19:18:21  00:19:22:03\r\n{\\an1}Elle ne s'est plus faite\r\ndans les ceintures des villes,\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:25:21\r\n{\\an1}mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes,\r\nsous forme de maisons individuelles.\r\n\r\n00:19:25:23  00:19:33:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un changement total\r\ndu d\u00e9veloppement territorial.\r\n\r\n00:19:33:21  00:19:38:22\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral plaide pour une\r\nloi sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:42:18\r\n{\\an1}Il faudra attendre 1980\r\npour qu'elle entre en vigueur.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:45:12\r\n{\\an1}-Beaucoup a \u00e9t\u00e9 enlaidi\r\n\r\n00:19:45:14  00:19:48:21\r\n{\\an1}par le manque d'une loi.\r\n\r\n00:19:49:03  00:19:52:04\r\n{\\an1}-Le territoire est ensuite compris\r\ncomme un bien commun.\r\n\r\n00:19:52:06  00:19:54:22\r\n{\\an1}Un nouvel enjeu surgit\r\nd\u00e8s les ann\u00e9es 2000:\r\n\r\n00:19:55:00  00:19:59:07\r\n{\\an1}la protection du paysage et\r\nla crainte d'une Suisse surb\u00e9tonn\u00e9e.\r\n\r\n00:19:59:09  00:20:01:03\r\n{\\an1}Les votations se multiplient.\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:05:12\r\n{\\an1}Exemple:\r\nl'initiative Weber accept\u00e9e en 2012.\r\n\r\n00:20:05:18  00:20:09:04\r\n{\\an1}-Je suis fier des Suisses !\r\n\r\n00:20:09:06  00:20:12:02\r\n{\\an1}-Une frange de population,\r\n\r\n00:20:12:04  00:20:14:01\r\n{\\an1}notamment urbaine,\r\n\r\n00:20:14:03  00:20:21:06\r\n{\\an1}est devenue plus sensible \u00e0 la\r\nqualit\u00e9 de l'habitat et du paysage.\r\n\r\n00:20:21:08  00:20:27:07\r\n{\\an1}C'est ce qui a fait que ces th\u00e8mes\r\ndeviennent sensibles et actuels.\r\n\r\n00:20:27:12  00:20:29:05\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s les sondages,\r\n\r\n00:20:29:07  00:20:33:09\r\n{\\an1}l'initiative contre le mitage\r\na peu de chance d'aboutir.\r\n\r\n00:20:33:11  00:20:37:21\r\n{\\an1}Mais les pr\u00e9occupations\r\nqu'elle illustre devraient perdurer.\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:43:06\r\n{\\an1}-Des agriculteurs poussent un coup de\r\ngueule contre les d\u00e9chets sauvages.\r\n\r\n00:20:43:08  00:20:46:22\r\n{\\an1}Leurs vaches mangent des emballages\r\nde fast-food et autres salet\u00e9s.\r\n\r\n00:20:47:00  00:20:51:11\r\n{\\an1}C'est un fl\u00e9au plus large, on\r\nen parlera avec Marie-Emilie Catier.\r\n\r\n00:20:51:12  00:20:57:03\r\n{\\an1}Avec l'exemple lausannois\r\net les chiffres suisses.\r\n\r\n00:20:58:00  00:21:05:08\r\n{\\an1}-C'est la r\u00e9colte\r\nque j'ai faite hier.\r\n\r\n00:21:05:14  00:21:08:15\r\n{\\an1}-Yves Pellaux est agriculteur\r\ndans le Nord vaudois.\r\n\r\n00:21:08:17  00:21:12:01\r\n{\\an1}Et sur ses parcelles, il ne r\u00e9colte\r\npas que de l'orge et du colza.\r\n\r\n00:21:13:09  00:21:14:21\r\n{\\an1}-C'est la probl\u00e9matique\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:16:15\r\n{\\an1}qu'on rencontre partout\r\n\r\n00:21:16:17  00:21:18:16\r\n{\\an1}au bord des routes secondaires.\r\n\r\n00:21:18:18  00:21:22:18\r\n{\\an1}Les gens jettent leurs boissons par\r\nla fen\u00eatre, et on les retrouve ici.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:15\r\n{\\an1}-Il n'est pas le seul\r\n\u00e0 faire face \u00e0 ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:25:17  00:21:27:23\r\n{\\an1}Canettes, bouteilles\r\net sacs en plastique,\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:31:12\r\n{\\an1}J-F.Thuillard ne compte plus les\r\nd\u00e9chets ramass\u00e9s dans ses champs.\r\n\r\n00:21:31:18  00:21:34:16\r\n{\\an1}Celle-ci a pass\u00e9\r\ndans une machine de r\u00e9colte.\r\n\r\n00:21:34:18  00:21:36:23\r\n{\\an1}Je sais pas o\u00f9 est\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:39:12\r\n{\\an1}l'autre partie de la canette.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:42:11\r\n{\\an1}Certainement dans une autre\r\npartie du fourrage.\r\n\r\n00:21:42:12  00:21:45:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re\r\nque mes bovins la mangent pas.\r\n\r\n00:21:45:09  00:21:48:01\r\n{\\an1}-Les deux agriculteurs\r\npartagent le m\u00eame constat:\r\n\r\n00:21:48:03  00:21:51:02\r\n{\\an1}de plus en plus de d\u00e9chets\r\nfinissent dans leurs champs.\r\n\r\n00:21:51:04  00:21:53:19\r\n{\\an1}Ils accusent la restauration rapide.\r\n\r\n00:21:53:21  00:21:57:08\r\n{\\an1}Outre la pollution, ces d\u00e9chets\r\npeuvent \u00eatre fatal aux bovins.\r\n\r\n00:21:58:01  00:22:00:02\r\n{\\an1}-On a d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 qu'il y avait\r\n\r\n00:22:00:04  00:22:03:06\r\n{\\an1}un corps \u00e9tranger, alu, plastique,\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:05:14\r\n{\\an1}m\u00eame si les autopsies chez les bovins\r\n\r\n00:22:05:16  00:22:08:04\r\n{\\an1}restent rares\r\npour des raisons \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:22:08:12  00:22:11:18\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\nun cadre l\u00e9gal autorise les communes\r\n\r\n00:22:11:20  00:22:14:02\r\n{\\an1}\u00e0 sanctionner\r\nl'abandon sauvage de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:22:14:04  00:22:17:10\r\n{\\an1}Mais pour Y.Pellaux,\r\n\u00e9galement syndic de sa commune,\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:19:13\r\n{\\an1}la menace de r\u00e9pression\r\nne suffit pas.\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:21:16\r\n{\\an1}-On a tous les outils l\u00e9gislatifs\r\n\r\n00:22:21:18  00:22:23:23\r\n{\\an1}qu'il faut, mais si chaque fois\r\n\r\n00:22:24:01  00:22:26:00\r\n{\\an1}que vous trouvez un d\u00e9chet,\r\n\r\n00:22:26:02  00:22:30:11\r\n{\\an1}vous devez mener une enqu\u00eate\r\npour retrouver le coupable...\r\n\r\n00:22:30:12  00:22:33:09\r\n{\\an1}La seule solution,\r\nc'est d'agir en amont.\r\n\r\n00:22:33:14  00:22:36:22\r\n{\\an1}-Consigner les bouteilles\r\net autres emballages\r\n\r\n00:22:37:00  00:22:39:17\r\n{\\an1}serait la bonne alternative\r\n\u00e0 une loi difficilement applicable.\r\n\r\n00:22:46:15  00:22:47:22\r\n{\\an1}-M-E.Catier, bonsoir.\r\n\r\n00:22:48:00  00:22:52:17\r\n{\\an1}Les d\u00e9chets sauvages,\r\nun \u00e9norme fl\u00e9au qui co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:54:18\r\n{\\an1}-Le littering, qui consiste\r\n\r\n00:22:54:20  00:22:55:19\r\n{\\an1}en l'abandon de d\u00e9chets\r\n\r\n00:22:55:21  00:22:57:23\r\n{\\an1}sur la voie publique,\r\nco\u00fbte 200 mios de frs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:22:58:01  00:23:01:09\r\n{\\an1}150 millions pour les d\u00e9chets\r\nabandonn\u00e9s sur la voie publique,\r\n\r\n00:23:01:11  00:23:06:00\r\n{\\an1}50 millions pour ceux laiss\u00e9s\r\ndans les transports publics.\r\n\r\n00:23:06:02  00:23:08:12\r\n{\\an1}Ces d\u00e9chets abandonn\u00e9s\r\nsont surtout des emballages\r\n\r\n00:23:08:14  00:23:11:19\r\n{\\an1}de boissons et de restauration,\r\net des m\u00e9gots de cigarettes.\r\n\r\n00:23:11:21  00:23:14:14\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les campagnes\r\nde sensibilisation r\u00e9currentes,\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:17:14\r\n{\\an1}le co\u00fbt est stable\r\net support\u00e9 par les pouvoirs publics,\r\n\r\n00:23:17:16  00:23:20:22\r\n{\\an1}donc par les contribuables\r\net les utilisateurs des transports.\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:24:08\r\n{\\an1}-L'exemple de Lausanne\r\nest frappant...\r\n\r\n00:23:24:13  00:23:28:21\r\n{\\an1}-A Lausanne, 4,5 tonnes de d\u00e9chets\r\nsauvages sont ramass\u00e9es chaque jour.\r\n\r\n00:23:28:23  00:23:37:20\r\n{\\an1}Cela co\u00fbte \u00e0 la Ville\r\n16 mios de frs chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n00:23:37:22  00:23:43:23\r\n{\\an1}soit 110 francs par habitant.\r\n\r\n00:23:44:05  00:23:47:14\r\n{\\an1}-Qu'en est-il des amendes ?\r\n\r\n00:23:47:20  00:23:52:11\r\n{\\an1}-Les amendes diff\u00e8rent\r\nselon les cantons,\r\n\r\n00:23:52:12  00:24:00:19\r\n{\\an1}mais jeter des d\u00e9chets hors des\r\npoubelles co\u00fbte entre 100 et 200 frs.\r\n\r\n00:24:02:05  00:24:05:01\r\n{\\an1}-La Suisse salue le talent\r\nd'un enfant du pays\r\n\r\n00:24:05:03  00:24:08:06\r\n{\\an1}qui a fait une belle carri\u00e8re\r\nau cin\u00e9ma: Bruno Todeschini.\r\n\r\n00:24:08:08  00:24:11:19\r\n{\\an1}Il \u00e9tait l'auteur f\u00e9tiche de Patrice\r\nCh\u00e9reau et a encha\u00een\u00e9 les succ\u00e8s.\r\n\r\n00:24:12:16  00:24:15:21\r\n{\\an1}Ils rient\r\n-La r\u00e9cr\u00e9ation est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:24:17:11  00:24:20:19\r\n{\\an1}-Jacques Rivette, Michael Haneke,\r\nArnaud Desplechin, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9:\r\n\r\n00:24:20:21  00:24:23:12\r\n{\\an1}tous les plus grands\r\nont d\u00e9sir\u00e9 Bruno Todeschini,\r\n\r\n00:24:23:14  00:24:26:11\r\n{\\an1}fils d'immigr\u00e9s italiens\r\nn\u00e9 \u00e0 Couvet.\r\n\r\n00:24:26:12  00:24:29:07\r\n{\\an1}Dans son pays natal,\r\nil s'est d\u00e9voil\u00e9\r\n\r\n00:24:29:09  00:24:33:08\r\n{\\an1}dans \"Une journ\u00e9e\" de Jacob Berger\r\nqui a prononc\u00e9 la laudatio\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:37:10\r\n{\\an1}de l'invit\u00e9 d'honneur de cette 54\u00e8me\r\n\u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n00:24:37:16  00:24:42:22\r\n{\\an1}-Comment un gar\u00e7on timide, pudique,\r\n\r\n00:24:43:00  00:24:46:22\r\n{\\an1}qui n'aime pas trop\r\nse donner en spectacle,\r\n\r\n00:24:47:00  00:24:49:20\r\n{\\an1}\u00e0 qui il arrive d'\u00eatre tourment\u00e9...\r\n\r\n00:24:49:22  00:24:52:05\r\n{\\an1}Comment ce fils d'immigr\u00e9s italiens\r\n\r\n00:24:52:07  00:24:56:02\r\n{\\an1}qui d\u00e9bute sa vie professionnelle\r\navec un CAP de peintre en b\u00e2timent,\r\n\r\n00:24:56:04  00:25:00:23\r\n{\\an1}qui d\u00e9cide de suivre son grand fr\u00e8re\r\ndans une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n\r\n00:25:01:01  00:25:05:14\r\n{\\an1}Comment ce gar\u00e7on\r\ndevient-il un acteur qui, \u00e0 50 ans,\r\n\r\n00:25:05:16  00:25:09:12\r\n{\\an1}a tourn\u00e9 dans plus de 130 films ?\r\n\r\n00:25:09:14  00:25:12:11\r\n{\\an1}Est-ce parce qu'il est tr\u00e8s beau ?\r\n\r\n00:25:12:18  00:25:16:03\r\n{\\an1}-C'est surtout\r\ncar il y a eu une rencontre en 86.\r\n\r\n00:25:16:05  00:25:19:12\r\n{\\an1}Patrice Ch\u00e9reau auditionne 3'000\r\ncandidats pour ce qui va devenir\r\n\r\n00:25:19:14  00:25:23:02\r\n{\\an1}la seconde et derni\u00e8re ann\u00e9e\r\nde l'\u00e9cole des Amandiers \u00e0 Nanterre.\r\n\r\n00:25:23:04  00:25:25:23\r\n{\\an1}Il en restera 19,\r\ndont Bruno, Vincent Perez\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:30:08\r\n{\\an1}ou Valeria Bruni-Tedeschi,\r\ntous encore inconnus.\r\n\r\n00:25:30:10  00:25:32:21\r\n{\\an1}Ch\u00e9reau est devenu\r\nle ma\u00eetre de Todeschini.\r\n\r\n00:25:32:23  00:25:35:17\r\n{\\an1}Ensemble ils feront quatre films,\r\ndont \"Son fr\u00e8re\"\r\n\r\n00:25:35:19  00:25:39:06\r\n{\\an1}qui a valu \u00e0 Bruno le C\u00e9sar du\r\nmeilleur acteur et le Prix Lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:39:12  00:25:43:20\r\n{\\an1}-Y a des r\u00e9f\u00e9rences importantes.\r\n\r\n00:25:43:22  00:25:47:22\r\n{\\an1}Comme ma m\u00e8re m'a bien \u00e9duqu\u00e9,\r\n\r\n00:25:47:23  00:25:54:09\r\n{\\an1}je remercie P.Ch\u00e9reau\r\nqui m'a bien \u00e9duqu\u00e9 dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n00:25:54:11  00:25:59:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais une esp\u00e8ce\r\nd'animal brut de d\u00e9coffrage.\r\n\r\n00:26:00:21  00:26:04:11\r\n{\\an1}-Il y a des hommes\r\nqui ont chang\u00e9 sa vie, et des films.\r\n\r\n00:26:05:08  00:26:11:07\r\n{\\an1}-\"La sentinelle\" ma r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au m\u00e9tier\r\ncar \u00e7a a fait le buzz.\r\n\r\n00:26:11:09  00:26:16:06\r\n{\\an1}Mais je me suis senti jusqu'\u00e0\r\nl'\u00e2ge de 40 ans comme un usurpateur.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:18:03\r\n{\\an1}C'est son fr\u00e8re qui a fait\r\n\r\n00:26:18:05  00:26:24:20\r\n{\\an1}que je me suis donn\u00e9 \u00e0 moi-m\u00eame\r\nla l\u00e9gitimit\u00e9 d'\u00eatre acteur.\r\n\r\n00:26:25:03  00:26:32:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, il est\r\nrevenu vivre dans son pays natal,\r\n\r\n00:26:32:06  00:26:36:14\r\n{\\an1}un pays qui le reconna\u00eet enfin\r\ncomme un grand acteur.\r\n\r\n00:26:37:11  00:26:41:02\r\n{\\an1}-La blessure est trop grave\r\npour la skieuse Michelle Gisin.\r\n\r\n00:26:41:04  00:26:44:07\r\n{\\an1}L\u00e9sion du cartilage\r\net distension du ligament crois\u00e9.\r\n\r\n00:26:44:09  00:26:48:16\r\n{\\an1}Elle doit interrompre sa saison et\r\nsera op\u00e9r\u00e9e dans les prochains jours.\r\n\r\n00:26:49:18  00:26:55:16\r\n{\\an1}-L'Obwaldienne Michelle Gisin\r\ndoit mettre un terme \u00e0 sa saison\r\n\r\n00:26:55:18  00:27:00:11\r\n{\\an1}suite \u00e0 une torsion du genou\r\nfaite samedi dernier \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n00:27:00:13  00:27:06:19\r\n{\\an1}Le diagnostic est s\u00e9v\u00e8re:\r\nl\u00e9sion cartilagineuse\r\n\r\n00:27:06:21  00:27:11:22\r\n{\\an1}et distension du ligament crois\u00e9\r\nant\u00e9rieur du genou droit.\r\n\r\n00:27:12:00  00:27:15:16\r\n{\\an1}Elle manquera\r\nles Championnats du monde \u00e0 Are\r\n\r\n00:27:15:18  00:27:17:22\r\n{\\an1}qui commencent lundi prochain.\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:23:09\r\n{\\an1}C'est un coup dur car elle visait\r\nau moins une m\u00e9daille.\r\n\r\n00:27:23:11  00:27:29:04\r\n{\\an1}C'est aussi une ann\u00e9e maudite\r\npour la famille Gisin\r\n\r\n00:27:29:06  00:27:33:04\r\n{\\an1}car son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 avait\r\nd\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter la comp\u00e9tition\r\n\r\n00:27:33:06  00:27:38:12\r\n{\\an1}apr\u00e8s une lourde chute\r\nlors de la descente de Val Gardena.\r\n\r\n00:27:38:14  00:27:42:03\r\n{\\an1}Championne olympique\r\nen titre du combin\u00e9\r\n\r\n00:27:42:05  00:27:48:22\r\n{\\an1}et vice-championne du monde, M.Gisin\r\na d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier l'avenir\r\n\r\n00:27:49:00  00:27:52:23\r\n{\\an1}en optant pour le meilleur\r\ntraitement possible.\r\n\r\n00:27:53:01  00:27:57:03\r\n{\\an1}Elle se fera op\u00e9rer\r\nces prochains jours.\r\n\r\n00:27:57:23  00:28:02:01\r\n{\\an1}-Les dyslexiques ont montr\u00e9 comment\r\nils peuvent surmonter la difficult\u00e9.\r\n\r\n00:28:02:03  00:28:06:08\r\n{\\an1}L.De Vinci, J.Dubochet, l'actrice\r\nN.Baye et tant d'autres l'\u00e9taient.\r\n\r\n00:28:06:10  00:28:12:17\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 les comprend mieux,\r\nles livres sp\u00e9ciaux se multiplient.\r\n\r\n00:28:13:14  00:28:18:01\r\n{\\an1}-\"Dyscool\", \"L'ami des dys\",\r\n\"Le club des dys\":\r\n\r\n00:28:18:03  00:28:22:12\r\n{\\an1}les \u00e9diteurs cr\u00e9ent des collections\r\nadapt\u00e9es aux enfants dyslexiques.\r\n\r\n00:28:22:14  00:28:25:17\r\n{\\an1}Ces ouvrages\r\nproposent plusieurs am\u00e9nagements,\r\n\r\n00:28:25:19  00:28:30:23\r\n{\\an1}comme cette police de caract\u00e8re\r\nqui diff\u00e9rencie les \"b\" et les \"d\".\r\n\r\n00:28:31:01  00:28:34:07\r\n{\\an1}Selon P-Y.Richoz,\r\nlogop\u00e9diste \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:28:34:09  00:28:37:10\r\n{\\an1}plusieurs principes de base\r\naident tous les dyslexiques.\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:42:23\r\n{\\an1}-Espacer les lettres \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\ndu mot, et les mots dans les phrases,\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:47:04\r\n{\\an1}espacer les lignes les unes\r\n\r\n00:28:47:06  00:28:50:12\r\n{\\an1}des autres, aligner \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:28:50:14  00:28:53:18\r\n{\\an1}Et c'est d\u00e9j\u00e0\r\nun texte plus facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:28:54:01  00:29:07:06\r\n{\\an1}-Beno\u00eet \u00e9tait si \u00e9mu\r\nqu'il a failli pleurer.\r\n\r\n00:29:07:12  00:29:11:01\r\n{\\an1}-Shenna, neuf ans,\r\nappr\u00e9cie les nombreuses images.\r\n\r\n00:29:11:07  00:29:13:01\r\n{\\an1}-Quand tu lis\r\n\r\n00:29:13:03  00:29:15:06\r\n{\\an1}\"dans ses bras, il a failli pleurer\",\r\n\r\n00:29:15:08  00:29:17:21\r\n{\\an1}\u00e7a se voit qu'il a failli pleurer.\r\n\r\n00:29:17:23  00:29:23:09\r\n{\\an1}Sans image, et quand t'arrives pas\r\n\u00e0 lire, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 savoir.\r\n\r\n00:29:23:14  00:29:27:08\r\n{\\an1}-Des ouvrages utiles,\r\nm\u00eame si l'important est que l'enfant\r\n\r\n00:29:27:10  00:29:30:17\r\n{\\an1}puisse choisir lui-m\u00eame\r\nce qu'il a envie de lire.\r\n\r\n00:29:30:23  00:29:34:01\r\n{\\an1}-Si on a la m\u00eame histoire\r\n\r\n00:29:34:03  00:29:35:18\r\n{\\an1}dans deux \u00e9ditions,\r\n\r\n00:29:35:20  00:29:38:17\r\n{\\an1}une dys-compatible\r\net une plus traditionnelle,\r\n\r\n00:29:38:19  00:29:41:17\r\n{\\an1}autant privil\u00e9gier\r\nl'\u00e9dition dys-compatible.\r\n\r\n00:29:41:19  00:29:47:05\r\n{\\an1}Mais si l'enfant est attir\u00e9\r\npar un autre livre pour son histoire,\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:53:11\r\n{\\an1}autant suivre son int\u00e9r\u00eat plut\u00f4t\r\nque le label \u00e0 la mode actuellement.\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:57:09\r\n{\\an1}-P-Y.Richoz conseille aux parents\r\nde lire avec leurs enfants\r\n\r\n00:29:57:11  00:30:00:08\r\n{\\an1}pour discuter de l'histoire,\r\nde ce qui se passe,\r\n\r\n00:30:00:10  00:30:03:12\r\n{\\an1}de ce qui aurait pu se passer,\r\n\r\n00:30:03:14  00:30:06:18\r\n{\\an1}pour qu'ils apprennent aussi\r\n\u00e0 comprendre un r\u00e9cit.\r\n\r\n00:30:07:20  00:30:11:16\r\n{\\an1}-Ce soir, la RTS rend hommage\r\n\u00e0 Michel Legrand.\r\n\r\n00:30:11:18  00:30:15:04\r\n{\\an1}Je vous recommande\r\n\"La Piscine\" \u00e0 22h10.\r\n\r\n00:30:15:06  00:30:19:04\r\n{\\an1}Nous la rediffusons sur RTS Deux,\r\nMichel Legrand avait sign\u00e9 la musique\r\n\r\n00:30:19:06  00:30:24:03\r\n{\\an1}devenue embl\u00e9matique comme le jeu\r\nd'acteurs de R.Shneider et A.Delon.\r\n\r\n00:30:24:22  00:30:27:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:27:06  00:30:29:06\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:29:08  00:30:32:12\r\n{\\an1}Et ensuite \"TTC\" qui enqu\u00eate\r\nsur l'op\u00e9rateur chinois Huawei.\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:34:20\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:34:22  00:30:39:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, J.Cloux,\r\nJ.Cochand, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046320\r\nDate de transcription : 03-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:29) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les personnes qui ont droit doivent recevoir l'aide pour payer les primes maladie le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, tranche le rappel \u00e0 l'ordre r\u00e9sonnent dans plusieurs cantons y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:30 > 0:01:44) [91%] : \r\nLe t\u00e9moignage est tr\u00e8s fort de cette femme de 31 ans, qui souffre d'une rare maladie des muscles, elle a r\u00e9colt\u00e9 600000 francs pour un m\u00e9dicament non rembours\u00e9 le probl\u00e8me touche certains canc\u00e9reux, on entendra \u00e0 ce sujet, le professeur \u00e7a Pinault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:01:59) [93%] : \r\nVous agriculteur pousse un coup de gueule contre les d\u00e9chets sauvages dans les champs, les vaches mangent des emballages de fast- Food et autres salet\u00e9s on prendra la mesure du fl\u00e9au \u00e0 la campagne et dans les villes Marie- \u00c9milie Cattier parlera des amendes pr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:01 > 0:02:22) [90%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce dans la crise, Nicolas Maduro versus One why do on verra comment le 1er est soutenu par les Russes, le second par Washington et puis la blessure est trop grave pour la skieuse Michel Lizin l\u00e9sion du cartilage distension du ligament crois\u00e9 il doit interrompre sa saison, elle sera op\u00e9r\u00e9 dans les prochains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:39) [91%] : \r\nLa semence est formul\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il n'est pas question de priver des personnes qui ont droit \u00e0 l'aide publique pour payer leurs primes maladie le rappel \u00e0 l'ordre concerne Lucerne apr\u00e8s un recours d\u00e9pos\u00e9 par le Parti socialiste, mais il r\u00e9sonne dans tout le pays, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:03:21) [92%] : \r\nC'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui le dit, le canton de Lucerne a enfreint la loi pour assainir son budget, le canton exag\u00e9r\u00e9, il a trop diminu\u00e9 le nombre de familles en droit de demander un subside pour payer leurs primes maladie en 2008 le revenu Net maximum donnant droit \u00e0 un subside \u00e9tait fix\u00e9e \u00e0 100000 francs en 2016 la limite passe \u00e0 75000 francs et en 2017 \u00e0 54000 francs seulement, c'est trop bas, dit le TF car cela exclut presque toute la classe moyenne pour le PS, qui avait lanc\u00e9 le recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une victoire aujourd'hui, il lance un ultimatum au canton ils doivent revoir leur pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:35) [80%] : \r\nIl faut l'harmonie et de super Forge taille m\u00eame, nous allons demander dans les diff\u00e9rents contents que les gouvernements augmentent les subsides, s'ils ne le font pas, dans un d\u00e9lai tr\u00e8s court, nous d\u00e9poserons plainte devant les tribunaux dont cantonaux Hockenheim Rachid Musset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:04:00) [93%] : \r\nEn mati\u00e8re de r\u00e9duction des primes, la politique des cantons est tr\u00e8s variable, une minorit\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse dans 3 cantons : une famille avec 2 enfants, a droit \u00e0 une r\u00e9duction jusqu'\u00e0 134000 francs de revenus, d'autres sont un peu moins prodigue, voire carr\u00e9ment moins 8 cantons m\u00eame offrirait un acc\u00e8s insuffisant aux subsides \u00e0 la classe moyenne, selon un rapport r\u00e9cent de l'OFSP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:06) [95%] : \r\nParmi eux, le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 qui le PS donne un mois pour r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:23) [93%] : \r\n\u00e0 ce stade, on n'est pas s\u00fbr du tout que nos normes aurait un probl\u00e8me avec l'arr\u00eat du du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'affirmation du du PS suisse, on va le v\u00e9rifier \u00e0 notre niveau et si des adaptations s'impose, on envisagera \u00e0 ce moment-l\u00e0, ces adaptations et le rythme dans lequel elles seront d\u00e9ploy\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:29) [92%] : \r\nUne augmentation des subsides qui, si elle se r\u00e9alisait poserait un vrai d\u00e9fi aux finances, cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:36) [90%] : \r\nPierre N\u00e9bel \u00e9normes enjeux hein, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup d'argent pour plusieurs cantons et pour beaucoup de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:05:37) [92%] : \r\nOui, vous savez, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es, quand un quand on avait un probl\u00e8me budg\u00e9taire, h\u00e9 bien il y avait un truc tr\u00e8s simple pour se sortir d'affaire durcir un peu les crit\u00e8res pour obtenir des des subsides \u00e0 l'assurance maladie \u00e7a plein d'avantages c'est discret, technique et puis c'est possible l\u00e9galement aujourd'hui avec ce jugement du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est un peu la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, que dit le TF h\u00e9 bien que les r\u00e9ductions de primes maladie ce n'est pas peu, ce n'est pas que pour les plus pauvres, par exemple, les personnes qui sont \u00e0 l'aide sociale, non, \u00e7a doit aussi profiter aux familles de la classe moyenne, une bonne partie de la classe moyenne en tout cas la classe moyenne inf\u00e9rieure, on verra encore ces prochains mois, quelles sont les suites juridiques exacts de cette d\u00e9cision, mais il y a des chances pour qu'il y a au moins 2 cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes, d'abord un frein \u00e0 l'\u00e9rosion constante ces derni\u00e8res ann\u00e9es, du nombre de personnes de la classe moyenne qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de r\u00e9ductions de primes et puis 2 2\u00e8me cons\u00e9quence : un vrai casse- t\u00eate financier pour les cantons qui devront financer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:59) [91%] : \r\nPierre merci on reste en fait au m\u00eame chapitre de la sant\u00e9 de son prix, quand on \u00e9coute le t\u00e9moignage qui va suivre, il est tr\u00e8s fort, c'est une jeune femme de 31 ans, qui souffre d'une grave maladie des muscles, elle fonde d\u00e9sespoir dans un m\u00e9dicament extr\u00eamement cher mais non rembours\u00e9s, elle a r\u00e9ussi l'exploit de r\u00e9colter 600000 francs Elsa Anghinolfi Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:00 > 0:06:08) [96%] : \r\nSes jours sont compt\u00e9s, mais elle s'accroche Bettina souffre d'amyotrophie spinale, une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui atrophie progressivement ses muscles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:11 > 0:06:14) [98%] : \r\nAvant je n'avais pas besoin d'aide respiratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:15 > 0:06:21) [97%] : \r\nDepuis l'\u00e2ge de 15 ans je ne peux plus me nourrir et je dois \u00eatre aliment\u00e9 par sonde gastrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:21 > 0:07:12) [90%] : \r\nAu moins c'est pas un magasin ce m\u00e9dicament autoris\u00e9 en Suisse depuis 2017 serait capable de stopper la maladie seul hic, son co\u00fbt, 600000 francs rien que pour la premi\u00e8re ann\u00e9e de traitement aucune assurance maladie n'entrent en mati\u00e8re alors pour r\u00e9colter l'argent, la Z\u00fcrichoises a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des internautes avec cette campagne de crowdfunding intitul\u00e9 Bettina veut vivre parce qu'on j'esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 soigner mes contacts sociaux et finir d'\u00e9crire ma th\u00e8se de doctorat et retrouver Desforges mais en 16 jours Bettina r\u00e9colt\u00e9 plus de 600000 francs provenant de quelque 4000 donateurs et malgr\u00e9 tout cela, vous avez un si beau sourire, c'est avec grand plaisir que nous participons, nous admirons ta force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:14 > 0:07:54) [85%] : \r\nBettina esp\u00e8re que cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 poussera la Suisse \u00e0 reconna\u00eetre ce m\u00e9dicament mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique veut d'abord que son efficacit\u00e9 soit prouv\u00e9e \u00c9ric faut riche c'est TI ta \u00e7a le 1er risque de cette d\u00e9marche, c'est qu'elle commence un traitement et que doivent ensuite l'arr\u00eat\u00e9 faute de financement, probl\u00e8me Financi\u00c8RE quitte on Deck fort vont scande ces feux qui \u00e9tait chez un autre danger, et bien s\u00fbr qu'elle suive une th\u00e9rapie extr\u00eamement co\u00fbteuses dont l'efficacit\u00e9 est peut-\u00eatre faible revenus l'achat comme Bettina, de nombreux malades utilisent aujourd'hui le financement participatif pour se payer des traitements m\u00e9dicaux non rembours\u00e9e un mode alternatif de solidarit\u00e9 venus tout droit des \u00c9tats-Unis qui pose de nombreuses questions \u00e9thiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:55 > 0:08:17) [93%] : \r\nOn passe avec ses crowdfunding d'une logique de la justice, une logique o\u00f9 tout le monde paye et o\u00f9 tout le monde a droit finalement \u00e0 des soins \u00e0 une logique de qui va pouvoir \u00e9mouvoir qui va pouvoir \u00eatre touchant qui aura l'histoire qui va davantage faire ouvrir les bourses et l\u00e0 \u00e7a passe d'une logique de, on passe d'une logique de la justice \u00e0 une logique de la charit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:18 > 0:08:28) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 le succ\u00e8s de sa campagne, l'avenir de Bettina reste incertain, elle esp\u00e8re surtout conserver la mobilit\u00e9 de son index pour pouvoir terminer sa th\u00e8se en langue et litt\u00e9rature allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:43) [88%] : \r\nProfesseur \u00e7a Pinault bonsoir bonsoir, alors c'est un probl\u00e8me qui r\u00e9sonne avec beaucoup d'affaires r\u00e9centes li\u00e9es au cancer, c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9 au regard d'abord sur cette recherche de fonds 600000 francs c'est \u00e9norme comment vous jugez ce genre de m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:43 > 0:09:05) [94%] : \r\nBen, c'est tr\u00e8s difficile de le juger, ce sont des m\u00e9dicaments innovateurs qui ont n\u00e9cessit\u00e9 de nombreuses recherches pour aboutir au au lit du patient, \u00e9videmment que c'est des sommes absolument consid\u00e9rables, il m'est difficile de me prononcer sur la la justice d'une note-t-elle coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:05 > 0:09:15) [93%] : \r\nDans le cas des cancers, on entend souvent dire hein que voil\u00e0, il y a certains traitements qui sont au-del\u00e0 de ce que la soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eate \u00e0 supporter, est ce que vous l'avez v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:37) [92%] : \r\nPas v\u00e9ritablement, c'est un peu paradoxal par rapport aux maladies neuromusculaires ou les nouveaux m\u00e9dicaments, les m\u00e9dicaments innovateurs sont rares en oncologie, on a la chance de vivre une p\u00e9riode de ces formidables dans le sens o\u00f9 le d\u00e9veloppement de nouveaux agents th\u00e9rapeutiques est consid\u00e9rable et qu'on peut escompter dans les prochaines ann\u00e9es pratiquement doubler notre arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:09:46) [86%] : \r\nEst ce qui vous est arriv\u00e9 quand m\u00eame de dire au patient que \u00e7a fait partie de la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats que parmi les d\u00e9sagr\u00e9ments agr\u00e9ment, le co\u00fbt \u00e9tant \u00e9tant un facteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:46 > 0:09:53) [95%] : \r\nOui, c'est un facteur, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est pas d\u00e9terminant pour l'instant en tout cas dans nos discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:53 > 0:10:01) [91%] : \r\nLe le patient qui vous dit : voil\u00e0, j'ai envie de tester cette j'ai lu \u00e7a sur Internet aux \u00c9tats-Unis, un ami m'a dit, lui, a test\u00e9 \u00e7a etc, \u00e7a arrive quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:01 > 0:10:12) [96%] : \r\nOui, c'est exceptionnel, parce que nous b\u00e9n\u00e9ficions d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 publique qui autorise tr\u00e8s rapidement la mise sur le march\u00e9 de m\u00e9dicaments qui sont v\u00e9ritablement TFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:12 > 0:10:20) [85%] : \r\nAh \u00e7a, alors \u00e7a c'est le pr\u00e9sent, mais on sait que certains grands Pharma maintenant vont proposer des traitements plus personnalis\u00e9 des traitements beaucoup plus novateur, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:21 > 0:10:40) [86%] : \r\nJe pense que \u00e7a va changer, effectivement \u00e7a comme le plus in\u00e9galitaire de \u00e7a sera probablement plus d'in\u00e9galit\u00e9s, avec aussi, d\u00e8s qu'on a des co\u00fbts qui soude vont \u00eatre consid\u00e9rables pour tout ce qui est personnalis\u00e9 de quelle heure d'id\u00e9es, on se sera plusieurs centaines de milliers de francs par il tr\u00e8s certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:40 > 0:11:05) [89%] : \r\nEt l\u00e0, le syst\u00e8me ne pourra pas supporter je ne pense pas professeur \u00e7a Pinault merci, c'est le moment de citer Hegel qui disait que la lecture du journal et la pri\u00e8re du matin r\u00e9aliste, il aurait pu ajouter au bistrot, c'est une vieille habitude que le journal Micro de perp\u00e9tuer il est fond\u00e9 par des anciens du matin avec \u00e0 leur t\u00eate le journaliste et \u00e9crivain Fabien Laurent Inglis Arditi Shabani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:07 > 0:11:31) [90%] : \r\nLire le journal dans son caf\u00e9 de quartier, une habitude, longtemps associ\u00e9 au quotidien Le Matin micro un nouveau titre esp\u00e8re prendre la rel\u00e8ve 3000 exemplaires ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s aujourd'hui dans les \u00e9tablissements publics de Suisse romande fond\u00e9 majoritairement par des anciens du matin Micro aimerait faire revivre en papier et au bistrot l'esprit du quotidien orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:31 > 0:11:50) [91%] : \r\nOn a pens\u00e9 qu'il y avait dans les bistrots, une place \u00e0 prendre avec la disparition du matin il y a 6 mois, on pense qu'il y a tout un lectorat de gens qui lisait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur caf\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur ap\u00e9ro du soir, un journal les gens \u00e0 la maison plus forc\u00e9ment envie de s'abonner \u00e0 un journal papier tous les jours par exemple dans les bistrots, il y a peut-\u00eatre encore une place pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:50 > 0:11:54) [88%] : \r\nLe nouveau venu, mise sur le papier, un choix assum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:54 > 0:12:04) [89%] : \r\nEt pourquoi pas au tout web, on pense que \u00e7a pour que les gens payent accepte de payer \u00e7a, \u00e7a ne va pas fonctionner, en tout cas pas tout de suite que les gens veulent encore du papier, notamment dans les caf\u00e9s, restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:08) [98%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des clients l'absence du matin se fait sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:09 > 0:12:16) [90%] : \r\nC'\u00e9tait le journal qu'on les a tous les jours en buvant le caf\u00e9, donc d\u00e9j\u00e0 j'ai pas compris pourquoi ils l'ont supprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:17 > 0:12:29) [92%] : \r\nAujourd'hui c'est \u00e0 Lausanne, Fribourg et Neuch\u00e2tel, que l'\u00e9quipe de Micro a commenc\u00e9 sa tourn\u00e9e, leur but : s\u00e9duire les patrons de caf\u00e9 qui devront d\u00e9bourser 200 francs par ann\u00e9e pour recevoir le journal 3 fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:43) [81%] : \r\nOn pr\u00e9f\u00e8re soutenir D des, des, des journalistes ind\u00e9pendants qui qui se donne la peine aussi qui qui font une offre diversifi\u00e9e sa compl\u00e8te sa compl\u00e8te l'offre de de quotidiens qu'on a ici \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:43 > 0:12:57) [93%] : \r\nAvant de se tailler une place aux c\u00f4t\u00e9s des grands titres de presse micro doit r\u00e9unir de quoi financer ces prochaines parutions, il lui faut ainsi rassembl\u00e9 90000 francs d'ici la fin de f\u00e9vrier pour continuer \u00e0 \u00eatre imagin\u00e9, \u00e9crit et lu dans les bistrots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:58 > 0:13:24) [90%] : \r\nDans le canton de Vaud, nous sommes \u00e0 7 semaines du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour le Conseil d'\u00c9tat 5 personnes briguer la succession de Pierre-Yves Maillard la socialiste Rebecca Ruiz, l'UDC Pascal Dessauges, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Axel Marion le repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 Gauche, Jean-Michel Dolivo et la popiste Ana\u00efs Timofte arr\u00eatons-nous ce soir sur la strat\u00e9gie de la droite, comment veut-elle rebattre les cartes, Hugues Buchard, Genevi\u00e8ve n'entend et Claude-Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:29) [83%] : \r\nLa les libert\u00e9s, on perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:29 > 0:13:40) [95%] : \r\nL'hymne Vaudois n'a plus aucun secret pour le candidat UDC au Conseil d'\u00c9tat, Pascal Dessauges a eu le temps de s'y exercer il de toutes les comm\u00e9morations de l'ind\u00e9pendance vaudoise en cette fin janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:13:51) [92%] : \r\nJe suis quelqu'un qui aime les gens, avant d'\u00eatre candidat, j'allais d\u00e9j\u00e0 dans toutes les manifestations, je j'ai \u00e9t\u00e9 aussi en ville, donc je vais continuer \u00e0 le faire de mani\u00e8re plus intensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:14:03) [94%] : \r\nL'actuel pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud est peu connu du grand public, la droite a perdu sa majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat en 2011 Pascal Dessauges r\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire oublier les pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9checs de reconqu\u00eate sa base veut y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:03 > 0:14:09) [88%] : \r\nDonc je suis tr\u00e8s confiant la candidature du Sud-Est, o\u00f9 se trouve que c'est un homme comp\u00e9tent, qui a un tr\u00e8s beau pass\u00e9 derri\u00e8re lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:14:12) [94%] : \r\nC'est un homme de consensus qui a aussi une bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:17) [94%] : \r\nVision disons de la de la gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:17 > 0:14:27) [95%] : \r\nEt de la coll\u00e9gialit\u00e9, la campagne du candidat a \u00e9t\u00e9 officiellement lanc\u00e9 ce lundi en pr\u00e9sence de l'alli\u00e9 PLR qui lui a apport\u00e9 un soutien massif lors d'un congr\u00e8s mi- janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:27 > 0:14:40) [91%] : \r\nL'image du candidat Dessauges est bonne, il lui appartient de faire campagne aussi sur des les id\u00e9es force : il l'a fait d\u00e9j\u00e0 sur la sant\u00e9, sur des questions fiscales, et je pense que dans ce cadre-l\u00e0, il peut ratisser largement au-del\u00e0 de nos 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:14:49) [94%] : \r\nRatisser large, ce sera tout le d\u00e9fi face \u00e0 la favorite socialiste Rebecca remise d\u00e9sign\u00e9 par son parti pour remplacer Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:49 > 0:15:03) [91%] : \r\nJ'ai pu lire dans les journaux que certains journalistes surtout faisait d\u00e9j\u00e0 donnait d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats : pour ma part, je suis quelqu'un qui est objectif positif, je m'engage dans cette campagne vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:13) [94%] : \r\nFonds \u00e0 fond, mais avec des moyens limit\u00e9s, l'UDC a annonc\u00e9 ce matin son budget de campagne 80000 francs, c'est 3 fois moins important que celui des socialistes, moi j'avais pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:14 > 0:15:32) [92%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce dans la crise, le pays s'est appauvri de mani\u00e8re effrayante sous le r\u00e9gime de Nicolas Maduro aujourd'hui m\u00eame il d\u00e9value sa monnaie de pr\u00e8s de 35 pourcent dans des circonstances dramatiques d'un c\u00f4t\u00e9, Nicolas Maduro, on vient de citer, soutenu par Moscou de l'autre, Juan gouaille eau soutenu par Washington, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:35 > 0:15:55) [95%] : \r\nIl y a quelques semaines, c'\u00e9tait un inconnu sur la sc\u00e8ne internationale aujourd'hui Juan gouaille dont le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 incarne les espoirs de l'opposition et b\u00e9n\u00e9ficie du soutien inconditionnel des \u00c9tats-Unis, Donald Trump le reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme le pr\u00e9sident du pays et laisse m\u00eame planer l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une intervention arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:55 > 0:15:59) [88%] : \r\nJusqu'3 toutes les options sont toujours sur la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:59 > 0:16:20) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis, aussit\u00f4t suivis par le Canada, de nombreux pays d'Am\u00e9rique latine et plusieurs pays europ\u00e9ens qui menace de reconna\u00eetre, Juan Guaido, si des \u00e9lections ne sont pas convoqu\u00e9s d'ici une semaine pour la Maison Blanche, il est urgent de se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime chaviste antiam\u00e9ricain, responsable selon Washington d'une grave crise qui d\u00e9stabilise tout le continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:20 > 0:16:31) [88%] : \r\nOui, nous exhortons les nations \u00e0 soutenir le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui tente de se lib\u00e9rer de l'\u00c9tat mafieux et ill\u00e9gitime de l'ancien pr\u00e9sident Maduro ma fille azt\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:32 > 0:16:36) [97%] : \r\nUn pr\u00e9sident contest\u00e9, mais qui peut encore compter sur l'appui de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:36 > 0:16:41) [96%] : \r\nLors de manoeuvres militaires, Nicolas Maduro exhorte ses troupes \u00e0 ne pas le trahir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:42 > 0:16:53) [90%] : \r\nUnion maximale discipline et coh\u00e9sion maximale pour faire \u00e9chouer cette tentative de coup d'\u00c9tat imp\u00e9rialiste envers l'\u00c9tat qu'il pr\u00e9tend imposer un gouvernement de Pantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:54 > 0:17:07) [93%] : \r\nAutre soutien de poids, la Russie de Vladimir Poutine, principal alli\u00e9 de Nicolas Maduro, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine de la Turquie de l'Iran ou de la Cor\u00e9e du Nord, un pr\u00e9sident russe qui soutient \u00e0 bout de bras, son homologue v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:07 > 0:17:13) [95%] : \r\nEnfin, nous appuyons vos efforts visant \u00e0 faire aboutir la paix sociale et \u00e0 harmoniser les relations avec l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:14 > 0:17:33) [93%] : \r\nLivraison d'armes, on voit d'experts militaires et de bombardiers strat\u00e9giques sur une base du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ainsi que des investissements massifs dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, un engagement qui co\u00fbte des milliards de dollars \u00e0 Moscou, le prix \u00e0 payer par Vladimir Poutine pour d\u00e9fier Donald Trump sur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:17:45) [91%] : \r\nLe bilan de la rupture d'une digue mini\u00e8re au Br\u00e9sil s'est alourdi \u00e0 60 morts et \u00e0 292 disparus, l'exploitant est critiqu\u00e9, la compagnie avait d\u00e9j\u00e0 subi un accident similaire Marc je ne nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:47 > 0:18:04) [91%] : \r\nSur les mines de fer de Brumadinho, la rivi\u00e8re de boue s'est ass\u00e9ch\u00e9 et le temps s'est presque arr\u00eat\u00e9e, seules de petites grappes de sauveteurs sont aujourd'hui \u00e0 l'oeuvre dans ce d\u00e9cor fig\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, 4 jours apr\u00e8s la rupture dramatique de la digue, les rescap\u00e9s tentent de prendre la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:12) [91%] : \r\nJe voyais mais c'est, je suis tomb\u00e9 \u00e0 genoux et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pleurer \u00e0 remercier Dieu de m'avoir sauv\u00e9, moi et mes enfants, ma m\u00e8re, mon neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:12 > 0:18:32) [91%] : \r\nLe g\u00e9ant br\u00e9silien Vale et donc d'une part des activit\u00e9s mini\u00e8res et pilot\u00e9 depuis son si\u00e8ge europ\u00e9en pr\u00eat au bord du lez se retrouve sous le feu de la critique en 2015, il avait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une autre trag\u00e9die similaire au Br\u00e9sil avec la rupture d'un barrage qu'il d\u00e9tenait en copropri\u00e9t\u00e9 19 personnes avaient perdu la vie dans la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:32 > 0:18:45) [81%] : \r\nLe mieux, etc, pas parabole ils utilisent ces travailleurs comme mon p\u00e8re, de la m\u00eame fa\u00e7on qu'une bouteilles jetables, c'\u00e9tait aujourd'hui, ces ouvriers qui leur sont utiles mais demain ils les chasseront et en mettront d'autres \u00e0 leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:46 > 0:19:05) [93%] : \r\nLa trag\u00e9die de Brumadinho n'est pas un cas isol\u00e9 aujourd'hui certains experts tirent la sonnette d'alarme, d'autres catastrophes du m\u00eame type pourraient se produire dans cette r\u00e9gion du Br\u00e9sil pr\u00e8s de 10 pour 100 des 450 barrages recens\u00e9s ne dispose pas pour l'heure, de conditions de s\u00e9curit\u00e9 satisfaisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:06 > 0:19:18) [93%] : \r\nNous voterons le 10 f\u00e9vrier sur l'initiative compte le mitage, c'est l'occasion de rappeler la longue histoire des passions sur l'am\u00e9nagement de notre territoire, la prise de conscience remonte aux ann\u00e9es 60 Rummenigge \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:20 > 0:19:30) [94%] : \r\n\u00e9viter le chaos et l'anarchie dans les ann\u00e9es 60 la construction explose, c'est la p\u00e9riode des 30 Glorieuses l'Expo 64 permet d'\u00e9veiller les consciences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:31 > 0:19:44) [80%] : \r\nNous sommes dans la section, am\u00e9nagement du territoire, de mots peu connu, ne r\u00e9v\u00e9lant pas en eux- m\u00eames le nombre d'ing\u00e9nieurs \u00e9conomistes \u00e9conomiste technicien juriste d\u00e9sirantes \u00e9viter \u00e0 notre territoire KO en raidissement et pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:44 > 0:19:54) [93%] : \r\nEn 1969 les Suisses votent pour la premi\u00e8re fois sur la planification des seuls une \u00e9tape cl\u00e9, selon Michel Matthey, sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:54 > 0:20:05) [90%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat d'un long processus politique, le Parlement a accept\u00e9 de faire un geste fallu fait prendre des mesures ou donner quelque comp\u00e9tence \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:06 > 0:20:15) [99%] : \r\nLe choc p\u00e9trolier intervient en 1973 il marque un arr\u00eat soudain des investissements dans la construction puis quelques ann\u00e9es plus tard, un changement de paradigme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:15 > 0:20:35) [83%] : \r\nLa construction s'est fait de mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente, c'est plus fait dans les villes, respectivement aller des grandes villes, c'est fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur des ce qu'on appelait \u00e0 p\u00e9ri- urbanisation et c'est plus fait sous forme de grands b\u00e2timents mais de maisons individuelles, \u00e7a c'\u00e9tait en invoquant un changement total du d\u00e9veloppement territorial en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:43) [93%] : \r\nEntre- temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plaide pour une loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, il faudra attendre jusqu'en 1980 pour qu'elle entre en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:44 > 0:20:50) [93%] : \r\nBeaucoup a \u00e9t\u00e9 gaspill\u00e9 enlaidi par le manque d'une loi et d'une coordination, sur le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:50 > 0:21:06) [92%] : \r\nLe territoire est ensuite compris comme un bien commun mais un nouvel enjeu surgit de plus belle d\u00e8s les ann\u00e9es 2000, la protection du paysage et avec elle la crainte d'une Suisse s\u00fbre b\u00e9tonn\u00e9 les votations se multiplient, exemple l'initiative Weber contre les r\u00e9sidences secondaires accept\u00e9 en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:07 > 0:21:10) [87%] : \r\nCes fili\u00e8res des Suisses, c'est d'une victoire des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:10 > 0:21:29) [89%] : \r\nToute une frange de population notamment population urbaine est devenue de plus en plus sensibles \u00e0 la qualit\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'habitat \u00e0 la qualit\u00e9 du milieu b\u00e2ti \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage et c'est ce qui a fait que ces th\u00e8mes tout \u00e0 coup, deviennent de nouveaux extr\u00eamement sensible, extr\u00eamement actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:29 > 0:21:39) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s les sondages, l'initiative contre le mitage a peu de chances d'aboutir, le 10 f\u00e9vrier prochain mais les pr\u00e9occupations qu'elle illustre devrait perdurer bien au-del\u00e0 de la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:40 > 0:21:58) [88%] : \r\nLes agriculteurs pousse un coup de gueule contre les d\u00e9chets sauvages leurs vaches mangent des emballages de fast- Food et autres salet\u00e9s qui sont jet\u00e9s l\u00e0, c'est d'ailleurs un fl\u00e9au bien plus largement parl\u00e9 avec Marie- \u00c9milie Cattier, avec notamment l'exemple lausannois et les chiffres suisses d'abord ce reportage d'Yvon Rimbert et de Th\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:01 > 0:22:06) [87%] : \r\nVoil\u00e0 Auxerre la r\u00e9colte que je fais, hier lors d'une sortie en v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:06 > 0:22:12) [93%] : \r\nYves Pellaux est agriculteur dans le Nord Vaudois et sur ces parcelles, il ne r\u00e9colte pas que de l'orge et du colza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:12 > 0:22:23) [88%] : \r\nEt c'est, c'est un peu la probl\u00e9matique, on rencontre un peu partout au bord des routes secondaires, c'est que les gens qui qui ont des boissons, les jeunes par la fen\u00eatre et puis on les retrouve en essayer de ces parcelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:23 > 0:22:32) [94%] : \r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 faire face \u00e0 ce probl\u00e8me, canettes, bouteilles et sacs en plastique Jean-Fran\u00e7ois Tulear ne compte plus les d\u00e9chets ramass\u00e9s dans ses champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:32 > 0:22:46) [79%] : \r\nCelle-ci a \u00e9t\u00e9 a pass\u00e9 machine \u00e9t\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9 les ne reste que \u00e7a elle l'autre partie, la canette je sais pas o\u00f9 elle est, mais certainement des une autre partie du fourrage que je retrouverai ou pas, ou, j'esp\u00e8re que jusque mais bovins la mouche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:46 > 0:22:58) [91%] : \r\nLes 2 agriculteurs partagent le m\u00eame constat : de plus en plus de d\u00e9chets finissent dans leurs champs et tous 2 jette la Pierre aux consommateurs de restauration rapide et au-del\u00e0 de la pollution engendr\u00e9e, ces d\u00e9chets peuvent \u00eatre fatales aux bovins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:58 > 0:23:09) [95%] : \r\n\u00e7a nous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de constater qu'effectivement il y avait encore \u00e9trangers aussi bien de l'aluminium que du plastique, m\u00eame si les autopsies chez le bovin reste quelque chose de relativement rare pour des questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:09 > 0:23:19) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud un cadre l\u00e9gal autorise les communes \u00e0 sanctionner l'abandon sauvages de d\u00e9chets mais pour Yves Pellaux, \u00e9galement syndic de sa commune, la menace de r\u00e9pression ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:19 > 0:23:34) [91%] : \r\n\u00e0 mon avis, on a tous les outils l\u00e9gislatifs qu'il faut le probl\u00e8me, c'est si chaque fois que vous trouvez un d\u00e9chet \u00e0 vous donner, une enqu\u00eate administrative pour retrouver le coupable s'\u00e0 mon avis, c'est la seule solution c'est d'agir en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:34 > 0:23:40) [97%] : \r\nLes bouteilles et autres emballages serait selon lui la bonne alternative \u00e0 une loi difficilement applicable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:42 > 0:23:45) [98%] : \r\nMarie- \u00c9milie Cattier c'est un fl\u00e9au et \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:45 > 0:24:19) [92%] : \r\nOui, cela repr\u00e9sente 2 millions de francs chaque ann\u00e9e de nettoyage en Suisse qui se ventilent ainsi 150 millions d\u00e9pens\u00e9s pour les d\u00e9chets abandonn\u00e9s sur la voie publique 50 millions pour ce abandonn\u00e9s dans les transports en commun et et ben c'est c'est concr\u00e8tement, il s'agit d'emballages de boissons et de restauration \u00e0 l'emporter et de m\u00e9gots de cigarettes et malgr\u00e9 les campagnes de sensibilisation, ce co\u00fbt demeure stable et ce sont les pouvoirs publics avec les contribuables, donc, et les utilisateurs des transports publics bah qui paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:22) [90%] : \r\nSi on prend un seul exemple, le Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:22 > 0:24:45) [89%] : \r\nMais, Lausanne, c'est 4,5 tonnes de d\u00e9chets sauvages ramass\u00e9s chaque jour, c'est plus des 2 tiers des, des, des d\u00e9chets qui sont r\u00e9colt\u00e9es par les services de propret\u00e9 \u00e0 la ville, \u00e7a co\u00fbte chaque ann\u00e9e 16 millions de francs rapport\u00e9 au au \u00e0 l'habitant par an, c'est 110 francs par habitant pour compenser ces incivilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:45 > 0:24:49) [83%] : \r\nAlors, o\u00f9 est-ce qu'on en ait des amendes si on jette quelque chose dans la rue, est ce qu'on ait ou non amend\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:49 > 0:24:57) [93%] : \r\nAlors oui, on est amend\u00e9 mais \u00e7a dit \u00e7a diff\u00e8re selon les cantons et selon les villes, mais en moyenne on est entre 100 et 200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:57 > 0:25:11) [92%] : \r\nMerci Marie- Am\u00e9lie, la Suisse, salue le talent d'un enfant du pays qui a fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re de cin\u00e9ma Bruno Todeschini \u00e9tait l'auteur f\u00e9tiche de Patrice Ch\u00e9reau, il a encha\u00een\u00e9 les succ\u00e8s, le voici, invit\u00e9 d'honneur des Journ\u00e9es de Soleure Julie et Var.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:14 > 0:25:15) [98%] : \r\nLa r\u00e9cr\u00e9ation est termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:17 > 0:25:38) [90%] : \r\nJacques Rivette, Michael Haneke et Arnaud Desplechin, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 tous les plus grands ont d\u00e9sir\u00e9, Bruno Todeschini, ce fils d'immigr\u00e9 italien et \u00e0 couvert tous y compris ici dans son pays natal s'est d\u00e9voil\u00e9 dans une journ\u00e9e de Jacob Berger et c'est ce dernier qui a eu l'honneur de prononcer l'audacieux de l'invit\u00e9 d'honneur de cette 54\u00e8me \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:39 > 0:26:13) [89%] : \r\nOn peut, comment un gar\u00e7on timide, pudique, qui n'aime pas trop se donner en spectacle, un gar\u00e7on \u00e0 qui elle est motif \u00e0 qui il arrive d'\u00eatre tourment\u00e9, comment ce fils d'immigr\u00e9s italiens qui d\u00e9bute sa vie professionnelle avec un C. A. P. de peintre en b\u00e2timent et qui d\u00e9cident sans trop y r\u00e9fl\u00e9chir, de suivre son grand fr\u00e8re dans une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve, comment ce gar\u00e7on devient-il un acteur qui a la cinquantaine a tourn\u00e9 dans plus de 100 30 films parce qu'il est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:13 > 0:26:39) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais c'est surtout parce qu'il y a eu une rencontre, on est en 86 Patrice Ch\u00e9reau auditionne 3000 candidats pour ce qui va devenir la seconde et derni\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9cole des Amandiers \u00e0 Nanterre, il en restera 19 donc Bruno Vincent Perez ou encore Valeria Bruni- Tedeschi tous encore de parfaits inconnus, J\u00e9r\u00f4me est devenu le ma\u00eetre de Todeschini ensemble ils feront 4 films dont son fr\u00e8re, qui a valu \u00e0 Bruno le C\u00e9sar du meilleur acteur et le prix Lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:40 > 0:27:01) [87%] : \r\nAvec moi, vous avez des des r\u00e9f\u00e9rences importantes pour moi et comme ma m\u00e8re m'a \u00e9duqu\u00e9e et je trouve plut\u00f4t bien et je remercie h\u00e9 bien Patrice Ch\u00e9reau a bien \u00e9duqu\u00e9s dans ce m\u00e9tier parce que je crois que j'\u00e9tais \u00e0 j'\u00e9tais une esp\u00e8ce de, de, d'animal, brut de d\u00e9coffrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:02 > 0:27:04) [93%] : \r\nIl y a des hommes qui ont chang\u00e9 sa vie filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:06 > 0:27:11) [77%] : \r\nVous avez sentinelle m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au au m\u00e9tier parce que tout dans beaucoup, \u00e7a fait vraiment le besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:13 > 0:27:26) [84%] : \r\nJe me suis senti pendant jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 40 ans comme usurpateur, c'est, c'est son fr\u00e8re qui m'a fait que j'ai, je me suis nous donner \u00e0 moi- m\u00eame la l\u00e9gitimit\u00e9 des tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:26 > 0:27:37) [89%] : \r\nAujourd'hui, celui qui a \u00e9t\u00e9 un Italien en Suisse, en Suisse, \u00e0 Paris et un Fran\u00e7ais en Italie est revenu vivre dans son pays natal, un pays qui le reconna\u00eet enfin comme un grand acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:39 > 0:27:50) [90%] : \r\nEn sport la blessure est trop grave pour la skieuse Michel Guy n'l\u00e9sion du cartilage distension du ligament crois\u00e9 elle doit interrompre la saison, elle sera op\u00e9r\u00e9e dans quelques jours, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:51 > 0:28:13) [95%] : \r\nC'est la poisse au plus mauvais moment pour Michel Lizin, l'Obwaldienne est contraint de mettre un terme \u00e0 sa saison suite \u00e0 une torsion du genou contract\u00e9e samedi dernier \u00e0 Garmisch, l'accident n'a pas l'air trop grave sur ces images mais le diagnostic est s\u00e9v\u00e8re : l\u00e9sion cartilagineux et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur du genou de roi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:13 > 0:28:18) [87%] : \r\nQui, eux, obwaldienne de 25 ans manquera donc les championnats du monde \u00e0 Auray, qui commence lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:19 > 0:28:23) [89%] : \r\nC'est un coup dur pour elle et pour tout le camp suisse, car il visait au moins une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:25 > 0:28:39) [91%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que Michel, il est victime d'une blessure grave, mais c'est aussi une ann\u00e9e maudite pour la famille Lizin, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Marc, 30 ans avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter la comp\u00e9tition apr\u00e8s une lourde chute lors de la descente de Val Gardena.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:41 > 0:28:56) [95%] : \r\nChampionne olympique en titre du combin\u00e9 et vice- championne du monde, la technicienne, avait tout pour bien faire, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 avec son m\u00e9decin de privil\u00e9gier l'avenir en optant pour le meilleur traitement possible, elle se fera op\u00e9r\u00e9 dans les prochains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:59 > 0:29:14) [92%] : \r\nLes dyslexiques ont montr\u00e9 comment il peut surmonter la difficult\u00e9 L\u00e9onard de Vinci, Jacques Dubochet, l'actrice Nathalie Baye et tant d'autres, l'\u00e9t\u00e9, aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 apprend \u00e0 mieux les comprendre, des livres sp\u00e9ciaux se multiplient, je lui continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:14 > 0:29:15) [99%] : \r\nSur Hasraf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:15 > 0:29:39) [88%] : \r\nL'\u00e9quipe dans les discours, l'ami des 10 le club des dys, les \u00e9diteurs cr\u00e9ent de plus en plus de collections sp\u00e9cialement adapt\u00e9e aux enfants dyslexiques, ces ouvrages propose plusieurs am\u00e9nagements comme l'utilisation de cette police de caract\u00e8res dans laquelle les b\u00e9b\u00e9s et les d\u00e9s ne sont pas identiques selon Pierre-Yves Richoz logop\u00e9die stage Gen\u00e8ve il existe plusieurs principes de base qui est de tous les dyslexiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:39 > 0:29:54) [89%] : \r\nPass\u00e9 les Lettres \u00e0 l'int\u00e9rieur du se passer un tout petit peu plus les mots \u00e0 l'int\u00e9rieur des phrases espace un peu plus et les lignes les unes des autres, align\u00e9 \u00e0 gauche et c'est d\u00e9j\u00e0 un texte qui est beaucoup plus facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:55 > 0:30:04) [74%] : \r\nBeno\u00eet es si h\u00e9 oui qui \u00e7a qui a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:06 > 0:30:08) [73%] : \r\nLee failli pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:08 > 0:30:12) [79%] : \r\nChez Nana vend appr\u00e9cie aussi qu'il y avait beaucoup d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:12 > 0:30:24) [85%] : \r\nQuand tu lis dans ses bras a failli pleurer, \u00e7a sera un tout petit peu, qu'il a failli pleurer et quand il y a pas d'images sur \u00e9coute arrive pas \u00e0 lire, c'est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:25 > 0:30:32) [91%] : \r\nDes ouvrages plut\u00f4t utile, donc m\u00eame si le plus important est que l'enfant puisse choisir lui- m\u00eame ce qu'il a envie de dire pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:32 > 0:30:55) [85%] : \r\nSi on a la m\u00eame histoire dans 2 \u00e9ditions, une \u00e9dition 10 compatible et une autre plus traditionnel, autant de privil\u00e9gier l'\u00e9dition 10 compatible compatibles mais si si l'enfant a attir\u00e9 par un autre livre, en raison de l'histoire du th\u00e8me de l'int\u00e9r\u00eat que \u00e7a \u00e9veille en lui \u00f4tant suivre cet int\u00e9r\u00eat-l\u00e0 que que le Label \u00e0 la mode actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:55 > 0:31:08) [91%] : \r\nPierre-Yves conseil surtout aux parents de lire avec leurs enfants, pour discuter de l'histoire de ce qu'il s'y passe, de ce qu'il aurait pu s'y passer, afin qu'ils n'apprennent pas seulement \u00e0 d\u00e9coder les lettres, mais aussi \u00e0 comprendre un r\u00e9cit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:09 > 0:31:36) [92%] : \r\nCe soir, la RTS change ses programmes pour rendre hommage \u00e0 Michel Legrand je vous recommande de voir au revoir la piscine \u00e0 22 heures 10 nous la rediffusion sur RTS de Michel Legrand avait sign\u00e9 la musique devenue embl\u00e9matique, tout autant que le jeu d'acteur de Romy Schneider et Alain Delon, tout d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite TTC qui enqu\u00eate sur l'op\u00e9rateur chinois ou Hawa\u00ef et les soup\u00e7ons r\u00e9currents, d'espionnage, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:44 > 0:31:48) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:51 > 0:34:33) [78%] : \r\nIl y a tous les jeudis, il est grand, affaire du non, non journaliste Julien, lui aussi, Miroslav vient Chiffelle Chiffelle mais oui, grand danseur grand grand danseur de de salsa oui parce que tu sais \u00e0 omis, comment \u00e7a s'appelle la c\u00f4t\u00e9 du port, ils font \u00e7a \u00e7a tous les jeudis je crois il au Rodolphe non, oh non, oh \u00e7a sera alors est form\u00e9 \u00e0 la mi- vous mexicain, Mexique, un ancien cin\u00e9ma oui exactement oui Alstom l'ancien, le mouton, oui, je crois, ma\u00eetre non c'est tout ben oui St\u00e9phane.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901803361", "durationSec": 81, "title": "SO BRESIL BARRAGE_RTS000001721914", "excerpt": "De plus en plus d'\u00e9diteurs cr\u00e9ent des collections sp\u00e9cialement adapt\u00e9es aux enfants atteint de dyslexie. Des livres qui proposent des am\u00e9nagements comme des espacements entre les lettres, les mots ou les phrases. Itw du logop\u00e9diste Pierre-Yves Richoz.", "remarks": "Contient des images Campagne \"Bettina will leben\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901803362", "durationSec": 115, "title": "FRIGO MARCHE LIVRES DYSLEXIQUE V2 PAD_RTS000001707398", "excerpt": "Le 7 mars 2019 les \u00e9lecteurs vaudois se rendront aux urnes pour \u00e9lire le successeur du conseiller d'Etat vaudois socialiste Pierre-Yves Maillard. Le candidat UDC et actuel pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges a d\u00e9but\u00e9 sa campagne et b\u00e9n\u00e9ficie du soutien du PLR.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DYSLEXIE", "LITT\u00c9RATURE ENFANTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803363", "durationSec": 110, "title": "SO CHANCE DROITE_RTS000001721890", "excerpt": "Bettina Rimensberger souffre d'amyotrophie spinale, une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui atrophie progressivement ses muscles. Elle a r\u00e9colt\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 une campagne de crowdfunding, les 600000 francs n\u00e9cessaires pour obtenir le m\u00e9dicament qui serait capable de stopper la maladie mais qu'aucune assurance maladie n'est pr\u00eate \u00e0 rembourser. Itw du porte parole de l''Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) Jonas Montani, et de la bio\u00e9thicienne et m\u00e9decin Samia Hurst.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1804025"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803364", "durationSec": 151, "title": "SO CROWFUNDING SOINS_RTS000001722067", "excerpt": "La skieuse suisse Michelle Gisin et contrainte de mettre un terme \u00e0 sa saison de comp\u00e9tition suite \u00e0 une blessure contract\u00e9e lors du super-g de Garmisch. Elle sera op\u00e9r\u00e9e dans les prochains jours pour l\u00e9sion cartilagineuse et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT PARTICIPATIF", "MALADIE G\u00c9N\u00c9TIQUE", "M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803365", "durationSec": 71, "title": "SO GISIN RETRAIT_RTS000001721973", "excerpt": "\u00c0 l'occasion de l'initiative populaire du 10.02.2019 contre le mitage, historique de l'am\u00e9nagement du territoire en Suisse. Analyse de l'ex-vice-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial Michel Matthey.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9"], "thematicPersons": ["GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803366", "durationSec": 142, "title": "SO HISTORIQUE VOTATIONS PRESERVATION TERRITOIRE_RTS000001722042", "excerpt": "Les canettes, bouteilles et autres d\u00e9chets plastiques jet\u00e9s aux abords des routes sur des parcelles agricoles sont toujours plus importants et sont dangereux pour le b\u00e9tail. Itw de l'agriculteur et syndic de Pomy Yves Pellaux, du ma\u00eetre-agriculteur et d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois Jean-Fran\u00e7ois Thuillard, et du v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 Servion Philippe Ninet.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803367", "durationSec": 104, "title": "SO LITTERING CHAMPS VD V2_RTS000001722005", "excerpt": "Le nouveau journal \"Micro\", fond\u00e9 par des anciens collaborateur du journal \"Le Matin\", esp\u00e8re toucher un lectorat pr\u00e9sent dans les \u00e9tablissements publics de Suisse romande. Les patrons de caf\u00e9s devront payer 200 francs par ann\u00e9e pour recevoir le journal 3 fois par semaine. Itw du co-fondateur Micro Fabien Feissli et du patron du Caf\u00e9 Romand Christian Suter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "CHAMP", "AGRICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803368", "durationSec": 113, "title": "SO MICRO JOURNALV2_RTS000001721935", "excerpt": "Portrait de l'acteur et com\u00e9dien franco-suisse Bruno Todeschini \u00e0 l'occasion de la 54\u00e8me \u00e9dition du festival de cin\u00e9ma Les Journ\u00e9es de Soleure dont il est l'invit\u00e9 d'honneur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "PRESSE", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803369", "durationSec": 148, "title": "SO SOLEURE PORTRAIT TODESCHINI_RTS000001721749", "excerpt": "Apr\u00e8s un recours d\u00e9pos\u00e9 par le parti socialiste, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a sanctionn\u00e9 le canton de Lucerne pour avoir trop diminu\u00e9 le revenu net donnant droit aux familles \u00e0 un subside pour payer leurs primes d'assurance maladie. Selon l'OFSP, 8 autres cantons offrirait un acc\u00e8s insuffisant aux subsides \u00e0 la classe moyenne. Itw de la conseill\u00e8re nationale socialiste saint-galloise Barbara Gysi, et du conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Jean-Nathanael Karakash.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803370", "durationSec": 111, "title": "SO SUBSIDES ASSURANCES MALADIES_RTS000001722010", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "SUBVENTION", "PRIME", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803371", "durationSec": 121, "title": "SO VENEZUELA SUITE_RTS000001722044", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901803674", "summary": "Plateau : itw professeur Andr\u00e9-Pascal Sappino, oncologue.", "id": "1804002"}, {"internalArchiveId": "AA1901803697", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : Pascal Dessauges, candidat au conseil d'\u00c9tat vaudois, chantant hymne vaudois entour\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, de l'ex-politicien valaisan Oskar Freysinger et du d\u00e9put\u00e9 UDC vaudois Micha\u00ebl Buffat. Itw Pascal Dessauges. Assembl\u00e9e de militants UDC. Pascal Dessauges discutant avec Guy Parmelin. Itw militants.\nLausanne : itw Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud. Itw Pascal Dessauges", "id": "1804025", "visualGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771581", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046320", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8BABBCDF-142F-48D1-AE2D-4B16A07A0B68", "internalArchiveId": "8BABBCDF-142F-48D1-AE2D-4B16A07A0B68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Didier Bonny, co-pr\u00e9sident des Verts genevois;Daniel Sormanni, chef de groupe MCG au Parlement de Gen\u00e8ve;Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN;Philippe Nantermod, conseiller national PLR/VS;Alain Bovard, porte parole d'Amnesty Suisse;Boukari, Fouad;Imad Fattal, pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/ENJEUX ELECTIONS GENEVE PI) La situation se d\u00e9cante d\u00e9j\u00e0 autour de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, pr\u00e9vue au printemps 2020. \r\nLe conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone a rapidement annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas. \r\nEt il ne sera pas le seul... c'est un grand renouvellement qui se pr\u00e9pare, sans que cela soit forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 l'affaire des notes de frais, Guillaume Rey.\r\n  01'34''\r\n((Pour l'heure, seul le socialiste Sami Kannan vise officiellement sa r\u00e9\u00e9lection... En plus de Guillaume Barazzone, la socialiste Sandrine Salerno s'en ira elle aussi, puisqu'elle arrive au bout des 3 mandats autoris\u00e9s par son parti... R\u00e9my Pagani, d'Ensemble \u00e0 gauche, 3 mandats \u00e9galement au compteur, pourrait lui aussi s'en aller... il \u00e9voque une \"discussion collective en cours\", mais il lui faudra une d\u00e9rogation de son parti pour continuer... Enfin, chez les verts, Esther Alder terminera son 2\u00e8me mandat. Elle r\u00e9serve sa r\u00e9ponse \u00e0 son parti, a priori en mars... l'affaire des notes de frais, o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e9pingl\u00e9e pour ses d\u00e9placements en taxi, n'influencera pas sa d\u00e9cision, nous a-t-elle dit. Une bonne chose selon Didier Bonny, co-pr\u00e9sident des Verts de la ville. \r\n20'' \r\nDidier Bonny ne craint pas un vote sanction des \u00e9lecteurs... avis que ne partage pas Daniel Sormanni, chef de groupe MCG au Parlement de la ville. Il estime d'ailleurs qu'un grand renouvellement est n\u00e9cessaire.\r\n20''\r\nVerdict d'ici un peu plus d'un an... Mais cette \u00e9lection, qui s'annonce ouverte, aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits: plusieurs personnalit\u00e9s, de diff\u00e9rents partis, sont d\u00e9j\u00e0 sur les rangs.))\r\n(12/VENEZUELA ULTIMATUM UE) *** Au Venezuela, l'opposition maintient la pression pour de nouvelles \u00e9l\u00e9ctions...\r\nLe pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, Juan Guaido, a appel\u00e9 hier soir \u00e0 deux nouvelles journ\u00e9es de manifestations, cette semaine, pour accompagner l'ultimatum europ\u00e9en en faveur d'\u00e9lections libres.\r\nAlaexandre Habay... L'appel de Juan Guaido vise aussi \u00e0 faire basculer l'arm\u00e9e de son cot\u00e9... \r\nJuan Guaido va tenter cette semaine de fissurer le mur de la loyaut\u00e9 militaire. Encourag\u00e9 par de nouveaux soutiens internationaux, le jeune leader anti-Maduro, en appelle au peuple. De nouvelles manifestations de masse devraient avoir lieu mercredi mais \u00e9galement samedi. Un jour avant l'expiration dimanche d'un ultimatum adress\u00e9 par six pays europ\u00e9ens au pouvoir en place. La France, l'Allemagne, le Royaume-Uni, l'Espagne, le Portugal et les Pays-Bas ont donn\u00e9 8 jours \u00e0 Nicolas Maduro pour annoncer de nouvelles \u00e9lections, faute quoi ils reconna\u00eetront Juan Guaido comme le pr\u00e9sident l\u00e9gitime du Venezuela. Un ultimatum aussit\u00f4t rejet\u00e9 par Madurp\r\n*** RELANCE : Et comment r\u00e9agit l'arm\u00e9e pour l'instant?\r\nLa promesse d'amnistie offerte par Juan Guaido aux fonctionnaires et aux militaires ne semble pas pour l'instant porter ses fruits. Des partisans de Guaido ont distribu\u00e9 dans les casernes une copie du texte de loi les mettant \u00e0 l''abri de toute poursuite s'ils collaboraient je cite *\u00e0 la restitution de la d\u00e9mcoratie*. En r\u00e9ponse, certains soldats ont brul\u00e9 ou d\u00e9chir\u00e9 le document. Des dissenssions commencent toutefois \u00e0 appara\u00eetre. L'attach\u00e9 militaire du Venezuela \u00e0 Washington a fait defection et appel\u00e9 ses \"fr\u00e8res miltaires\" \u00e0 faire de m\u00eame. Un nouveau charg\u00e9 d'affaires repr\u00e9sentera par ailleurs Caracas aux Etats-Unis. Ainsi petit \u00e0 petit se met en place une diplomatie parall\u00e8le.\r\nEXTRO : Merci Alexandre Habay...\r\nEt lL'Australie embo\u00eete le pas aux Etats-Unis, au Canada et \u00e0 plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine.\r\net reconna\u00eet le pr\u00e9sident du Parlement comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9lections aient lieu.\r\n(Bve Bresil) Le bilan de la rupture d'un barrage minier au Br\u00e9sil est d\u00e9sormais de 58 morts... \r\nBilan qui devrait encore s'alourdir... \r\nQuelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe, qui a eu lieu samedi soir, \u00e0 \u00e0 Brumadinho, dans le sud-est du Br\u00e9sil... \r\nLa justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer trois milliards de dollars sur les comptes du g\u00e9ant minier br\u00e9silien, dont le siege est \u00e0 St prex dans le canton de vaud\r\n(TF4/OTAN-USA STOLTENBERG PI) *** Donald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membre de l'OTAN.  \r\nLors d'une visite \u00e0 Washington, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, a confirm\u00e9 que les pays alli\u00e9s de l'OTAN allaient augmenter de mani\u00e8re significative leur d\u00e9penses militaires. \r\nCe point \u00e9tait une des exigences du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 menacer de retirer les Etats-Unis de l'OTAN. \r\nJens Stoltenberg \u00e9voque \u00ab\u00a0une bonne nouvelle\u00a0\u00bb pour\u00a0l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord... Rapha\u00ebl Grand\r\n  01'26''\r\n((Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Jens Stoltenberg a choisi Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour d\u00e9livrer son message\r\nTRAD Jens\u00a0: Le pr\u00e9sident Trump a clairement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'OTAN doivent investir plus d'argent. Et maintenant nous voyons le r\u00e9sultat. D'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine, les alli\u00e9s de l'OTAN vont rajouter 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9fense\r\nJens Stoltenberg sait qu'il doit convaincre Trump. Un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui ne croit pas au multilat\u00e9ralisme, qui voit en l'OTAN  un fardeau pour son pays. Trump exigeait que ses partenaires europ\u00e9ens consacrent non plus 2 mais 4 % de leur budget \u00e0 la d\u00e9fense. Allant jusqu'\u00e0 menacer de retirer les Etats-Unis de l'Alliance. La menace a, semble-t-il, \u00e9t\u00e9 entendue.\r\nTRAD Jens : Nous voyons que le message clair du pr\u00e9sident Trump a eu un impact. Les alli\u00e9s ont entendu et compris le pr\u00e9sident. Ils vont de l'avant et c'est une bonne nouvelle de voir une meilleure r\u00e9partition des charges\r\nEt ce que cela suffira \u00e0 apaiser lepr\u00e9sident am\u00e9rciains  ?\r\nLE NYT r\u00e9v\u00e9lait  que,  l'an dernier, Trump  \u00e0 plusieurs reprises   aurait confi\u00e9 \u00e0 de hauts responsables am\u00e9rciains  sa volont\u00e9 de quitter l'OTAN.. Son entourage avait r\u00e9susi \u00e0 l'en dissuder.. Mais aujourd'hui avec les d\u00e9part de Rex Tillewrson, ancien secraitaire d'Etat, de Jim Mattis, ancien  Secre\u00e9tiare \u00e0 la d\u00e9fense qui savaient temp\u00e9rer, apaiser le pr\u00e9sident. Au sein de la Maison-Blanche  , l'OTAN ne compte plus bcp d'alli\u00e9s. RG rtsinfo WH))\r\nEXTRO possible : Et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de cette nouvelle . \"Ca s'appelle le partage du fardeau. Plus unis aussi\", a-t-il soulign\u00e9.\r\n(01/ABUS LAMAL MEDECINS ITV NANTERMOD) Des journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices. Autant de surfacturations qui p\u00e8sent sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes. \r\nPlus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les prestataires de soins - m\u00e9decins ou \u00e9tablissements. \r\nC'est le constat que fait la caisse CSS dans le Matin Dimanche. \r\nPour les limiter, le conseiller national PLR Philippe Nantermod propose d'introduire une obligation d'annonce du prix de la prestation m\u00e9dicale:\r\n  00'51\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(05/FILM RETOUR KOSOVO ITV BOVARD) *** Des films pour rendre plus attractif le retour au Kosovo... \r\nC'est le projet de la plate-forme albano-suisse, albinfo.ch... \r\nUne initiative financ\u00e9e en partie par le Sem, le Secr\u00e9tarait d'Etat aux migrations... \r\nLe SonntagsBlick le r\u00e9v\u00e9lait hier, au total, la Conf\u00e9d\u00e9ration a investi plus de 150'000 francs \u00e0 la production de huit documentaires... \r\nDes vid\u00e9os qui illustrent notamment les succ\u00e8s de Kosovars rentr\u00e9s au pays... \r\nUn financement en provenance de Berne qui interpelle Alain Bovard... Porte parole d'Amnesty Suisse...\r\n  00'32\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(Bve Climat Obesit\u00e9) Ob\u00e9sit\u00e9, sous-alimentation et changement climatique : voici les trois facettes d'une m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9...\r\nDes sp\u00e9cialistes l'assurent ce matin dans la revue scientifique The Lancet. \r\n\"Sous-alimentation et ob\u00e9sit\u00e9 vont sans doute \u00eatre consid\u00e9rablement aggrav\u00e9s par le changement climatique\", pr\u00e9disent les experts. \r\nIls pr\u00f4nent une r\u00e9ponse globale plut\u00f4t que de consid\u00e9rer alimentation et environnement comme des probl\u00e8mes s\u00e9par\u00e9s.\r\nPour les auteurs du rapport, les multinationales de l'alimentaire doivent \u00eatre encadr\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re que celles du tabac. \r\nIls proposent la cr\u00e9ation d'une \"Convention-cadre sur les syst\u00e8mes alimentaires\", calqu\u00e9e sur la Convention-cadre pour la lutte antitabac.\r\n(16/BASKET COUPE GENEVE ITV FATTAL) *** Les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la Coupe de la Ligue de Basket...\r\nUn titre d\u00e9croch\u00e9 contre les tessinois de Massagno...\r\nVictoire 67-53.\r\nUne br\u00e8che dans la domination de Fribourg Olympic, qui avait presque tout gagn\u00e9 la saison derni\u00e8re... \r\nEt surtout un immense soulagement, pour Imad Fattal, le pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve, qui restait sur une longue p\u00e9riode de frustration...\r\n  00'33''\r\nEt chez les dames, Elfic Fribourg a sign\u00e9 sa quatri\u00e8me victoire cons\u00e9cutive, en battant Gen\u00e8ve Elite 76 - 50.\r\n(Bve Journal Micro) Un nouveau journal fait son apparition dans le paysage m\u00e9diatique suisse...\r\nLe numero zero de MICRO, c'est nom, est sorti aujourd'hui : 3'000 exemplaire doivent \u00eatre distribu\u00e9 aujourd'hui dans des caf\u00e9s de Suisse romande....\r\nDe couleur rouge-blanche et noire, il veut offrir une information locale, centr\u00e9e sur des reportages terrain. ...\r\nN\u00e9 sur les cendres du Matin, MICRO esp\u00e8re paraitre 3 fois par semaine si il r\u00e9ussit \u00e0 boucler son financement.\r\nInutile en revanche de le chercher dans les Kiosques ou dans les caissettes, il sera financ\u00e9 uniquement par les abonnements: 300 francs par ann\u00e9e pour le format papier, ou 80 francs pour la version numerique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154065", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T08:00:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T08:00:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10154092", "ece-10154065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:12:05Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nIl faut \u00eatre Boukari qui, pour reprendre la municipalit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors que l'\u00e9lection pourrait \u00eatre marqu\u00e9e par les affaires de notes de frais, plusieurs \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter l'ann\u00e9e prochaine dans un instant, l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne accentue la pression contre Maduro, avec la b\u00e9n\u00e9diction de plusieurs pays europ\u00e9ens, un ultimatum a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 dimanche en attendant la position de l'arm\u00e9e dans cette crise pourrait changer le rapport de force et puis Fribourg Olympic ne r\u00e8gne plus sur le basket, les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la Coupe de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLa situation se d\u00e9cante d\u00e9j\u00e0 autour de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, pr\u00e9vue au printemps 2020, le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone rapidement annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas et il n'est pas le seul, c'est un grand renouvellement qui se pr\u00e9pare, sans que cela soit forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 l'affaire des notes de frais Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nPour l'heure, seul le socialiste Sami Kanaan on vise officiellement une r\u00e9\u00e9lection en plus de Guillaume Barazzone, la socialiste Sandrine Salerno s'en ira elle aussi puisqu'elle arrive au bout des 3 mandats autoris\u00e9s par son parti, R\u00e9my Pagani d'Ensemble \u00e0 gauche 3 mandats \u00e9galement au compteur, pourrait lui aussi s'en aller, il \u00e9voque une discussion collective en cours mais il lui faudra une d\u00e9rogation de son parti pour continuer, enfin chez les Verts, Esther Alder terminera son 2\u00e8me mandat elle r\u00e9serve sa r\u00e9ponse \u00e0 son parti, \u00e0 priori, en mars, l'affaire des notes de frais, o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e9pingl\u00e9e pour ses d\u00e9placements en taxi n'influencera pas sa d\u00e9cision, nous a -t-elle dit, une bonne chose, selon Didier Bonny, co- pr\u00e9sident des Verts de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [92%] :\r\nSelon cette affaire ne doit pas influencer sa r\u00e9flexion c'est elle a dit elle- m\u00eame, c'est une une erreur d'appr\u00e9ciation, je pense, quelques frais de taxi excessifs ne doivent pas remettre en cause toute l'action qu'elle m\u00e8ne depuis 8 ans au sein de la Ville de Gen\u00e8ve, action qui a reconnu qu'on a pu le voir lors des derni\u00e8res \u00e9lections, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [95%] :\r\nDidier Bonny ne craint pas un vote sanction des \u00e9lecteurs avis que ne partage pas, Daniel Sormanni, le chef de groupe MCG au Parlement de la ville, il estime d'ailleurs qu'un grand renouvellement est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [90%] :\r\nQuoi qu'on puisse en penser, m\u00eame si certains pays \u00e0 la r\u00e9flexion, finalement, c'est pas des sommes importantes, c'est une question de principe et je crois que le conseil administratif aurait d\u00fb en tirer les conclusions, alors il y en a pas tir\u00e9 les conclusions imm\u00e9diatement mais j'esp\u00e8re qu'ils ont \u00e0 en tenir compte pour les \u00e9lections 2020 et je pense que ce serait bien qu'on fasse table rase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [98%] :\r\nVerdict d'ici un peu plus d'un an, mais cette \u00e9lection qui s'annonce ouverte aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits, plusieurs personnalit\u00e9s de diff\u00e9rents partis sont d\u00e9j\u00e0 sur les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition maintient la pression pour de nouvelles \u00e9lections le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido appel\u00e9 hier soir \u00e0 2 nouvelles journ\u00e9es de manifestations cette semaine : mobilisation pour accompagner l'ultimatum europ\u00e9en en faveur d'\u00e9lections libres, Alexandre Habay l'appel de Juan Guaido vise aussi \u00e0 faire basculer l'arm\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [94%] :\r\nOui, Juan Guaido va tenter cette semaine de fissurer le mur de la loyaut\u00e9 militaire encourag\u00e9 par de nouveaux soutiens internationaux, le jeune leader anti- Maduro en appelle au peuple de nouvelles manifestations de masse devraient avoir lieu mercredi, mais \u00e9galement samedi, un jour avant l'expiration dimanche d'un ultimatum adress\u00e9 par 6 pays europ\u00e9ens au pouvoir en place, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni, l'Espagne, le Portugal et les Pays-Bas ont donn\u00e9 8 jours \u00e0 Nicolas Maduro pour annoncer de nouvelles \u00e9lections, faute de quoi ils reconna\u00eetront gouaille d'eau comme le pr\u00e9sident l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un ultimatum aussit\u00f4t rejet\u00e9e par Maduro et comment r\u00e9agit l'arm\u00e9e pour l'instant, alors le projet, la promesse d'amnistie offerte par le pr\u00e9sident trop aux fonctionnaires et aux militaires, ne semble pas pour l'instant, porter ses fruits, des partisans de Guaido ont distribu\u00e9 dans les casernes, une copie du texte de loi, les mettant \u00e0 l'abri de toute poursuite s'ils collaboraient, je cite, \u00e0 la restitution de la d\u00e9mocratie en r\u00e9ponse, certains soldats ont br\u00fbl\u00e9 ou d\u00e9chir\u00e9 le document des dissenssions commencent toutefois \u00e0 appara\u00eetre l'attach\u00e9 militaire du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 Washington, a fait d\u00e9fection et appel\u00e9 ses fr\u00e8res militaires \u00e0 faire de m\u00eame, un nouveau charg\u00e9 d'affaires repr\u00e9sentera par ailleurs Caracas aux \u00c9tats-Unis ainsi petit \u00e0 petit se met en place une v\u00e9ritable diplomatie parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nMerci Alexandre Habay l'Australie n'a pas attendu elle embo\u00eete le pas aux \u00c9tats-Unis, au Canada, il y a plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine, elle reconna\u00eet le pr\u00e9sident du Parlement, Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9lections aient lieu le bilan ne cesse de s'alourdir au Br\u00e9sil, o\u00f9 on compte d\u00e9sormais 58 morts apr\u00e8s le la rupture d'un barrage minier quelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe qui a lieu samedi soir \u00e0 Brumadinho, dans le sud- est du Br\u00e9sil, la justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer 3 milliards de dollars sur le compte du g\u00e9ant minier dont le si\u00e8ge est \u00e0 pr\u00e8s dans le canton de Vaud \u00e0 Donald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membres de l'Otan lors d'une visite \u00e0 Washington, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance Atlantique, Jens Stoltenberg, a confirm\u00e9 que les pays alli\u00e9s de l'Otan allaient augmenter de mani\u00e8re significative leurs d\u00e9penses militaires ce point \u00e9tait une des exigences du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 menacer de retirer les \u00c9tats-Unis de l'Otan, Jens Stoltenberg, \u00e9voque une bonne nouvelle pour l'organisation du Trait\u00e9 de l'Atlantique nord, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [98%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg a choisi Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour d\u00e9livrer son message. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [91%] :\r\nCe proc\u00e8s, \u00e7a ne soit pas Asvel le pr\u00e9sident Trump a clairement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'Otan doivent investir plus d'argent, et maintenant nous voyons le r\u00e9sultat d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine les alli\u00e9s de l'Otan vont rajouter 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9fense de femmes s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [93%] :\r\nJens Stoltenberg sait qu'il doit convaincre Trump un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui ne croit pas au multilat\u00e9ralisme qui voit en l'Otan un fardeau pour son pays, Trump exig\u00e9 que ses partenaires europ\u00e9ens consacrent non plus 2 mais 4 pourcent de leur budget \u00e0 la d\u00e9fense, allant jusqu'\u00e0 menacer de retirer les \u00c9tats-Unis de l'Alliance, la menace a semble -t-il \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [88%] :\r\nOui c'est cl\u00e9 elle ma seule forme poste, nous voyons que le message clair du pr\u00e9sident Trump a eu un impact, les alli\u00e9s ont entendu et compris le pr\u00e9sident, ils vont de l'avant et c'est une bonne nouvelle de voir une meilleure r\u00e9partition des charges fait le chat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [93%] :\r\nEst ce que cela suffira \u00e0 apaiser le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le New York Times r\u00e9v\u00e9lait que l'an dernier, Trump \u00e0 plusieurs reprises, aurait confi\u00e9 \u00e0 de hauts responsables am\u00e9ricains, sa volont\u00e9 de quitter l'Otan, son entourage avait r\u00e9ussi \u00e0 l'en dissuader, mais aujourd'hui, avec les d\u00e9part de Rex Tillerson, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat de Jim Mattis, ancien secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense qui savaient temp\u00e9rer apaiser le pr\u00e9sident au sein de la Maison- Blanche, l'Otan ne compte plus beaucoup d'alli\u00e9s Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, o\u00f9 plus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les professionnels de la sant\u00e9, m\u00e9decins ou \u00e9tablissements, c'est le constat que fait la caisse CSS dans Le Matin dimanche des journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices autant de surfacturations qui p\u00e8sent sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes pour les limiter le conseiller national PLR Philippe Nantermod propose d'introduire une obligation d'annonce du prix de la prestation m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:57) [85%] :\r\nDans la plupart des professions quand vous fait une prestation annonc\u00e9 son prix \u00e0 l'avance si vous allez j'ai vot\u00e9 agissent tout si vous allez ne m'avocat bien, on a l'obligation d'informer le client, c'est ce que va co\u00fbter les prestations qu'on va fournir, mais je pense que le m\u00e9decin en dehors des cas d'urgence naturellement devrait \u00eatre tenus moment voil\u00e0, vous avez une une op\u00e9ration, on vous donne toutes les informations aujourd'hui sur les cons\u00e9quences et les effets secondaires et toute l'ann\u00e9e, je pense qu'on va aussi donner le prix, \u00e7a permettra aux m\u00e9decins d'avoir de plus conscience aussi prix parce qu'il est, il est rarement seul \u00e0 cr\u00e9er le co\u00fbt de la prestation et souvent accompagn\u00e9e d'autres prestataires l'anesth\u00e9sie, les infirmi\u00e8res et le co\u00fbt de l'h\u00f4pital, etc, cela permet au patient de se rendent compte combien co\u00fbte la prestation avant qu'elle se produit depuis puis \u00e7a permet aussi d'avoir un budget au-del\u00e0 duquel on va pas en principe difficilement si vous annoncer qu'une op\u00e9ration va co\u00fbter 2000 francs peut difficilement la facture est timide \u00e0 la fin, \u00e0 moins \u00e9videmment qu'il y a eu des effets extraordinaires qui se sont produits, \u00e7a c'est une autre affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et des films pour am\u00e9liorer l'attrait du retour au Kosovo, c'est le projet de la plate-forme albano- suisse Albin info Point CH initiative financ\u00e9e en partie par le Sem le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le SonntagsBlick le r\u00e9v\u00e9lait hier, au total, la Conf\u00e9d\u00e9ration a investi plus de 150000 francs \u00e0 la production de huit documentaires des vid\u00e9os qui illustrent notamment le succ\u00e8s de Kosovars rentr\u00e9s au pays un financement en provenance de Berne qui interpelle Alain Bovard, porte- parole d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:18) [90%] :\r\nCe qui m'interroge surtout l\u00e0- dedans, c'est que ce genre d'initiative \u00e9mane du sel, donc du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui est responsable, comme on le fait, l'examen des demandes Basile et que cette demande ne manque pas de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, \u00e7a veut dire que les objectifs de cette op\u00e9ration de ces financements me paraissent pas tr\u00e8s clair, je ne vois pas tr\u00e8s bien au niveau de du cn pourquoi on entreprend pour ce genre de d\u00e9marche de favoriser le retour ou d'inciter au retour au moment o\u00f9 on est en train de discuter de comment mieux int\u00e9grer les gens ici, en Suisse etc \u00e7a me para\u00eet un petit peu contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nAlain Bovard, porte- parole d'Amnesty Suisse interrog\u00e9 par Adrien craint oser ob\u00e9sit\u00e9 sous- alimentation et changement climatique, voici les trois facettes d'une m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9, des sp\u00e9cialistes l'assurent ce matin dans la revue scientifique The Lancet sous- alimentation et ob\u00e9sit\u00e9 vont sans doute \u00eatre consid\u00e9rablement aggrav\u00e9s par le changement climatique, pr\u00e9disent ces experts, il pr\u00f4ne une r\u00e9ponse globale plut\u00f4t que de consid\u00e9rer, alimentation et environnement comme des probl\u00e8mes s\u00e9par\u00e9s pour les auteurs du rapport, les multinationales de l'alimentation, doivent \u00eatre encadr\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re que celle du tabac, il propose donc la cr\u00e9ation d'une convention-cadre sur les syst\u00e8mes alimentaires calqu\u00e9e sur la convention-cadre pour la lutte antitabac et un peu de sport, maintenant les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la Coupe de la ligue de basket un titre d\u00e9croch\u00e9 contre les tessinois de Massagno victoire 67 \u00e0 53 une br\u00e8che dans la domination de Fribourg Olympic qui avait presque tout gagn\u00e9 la saison derni\u00e8re et surtout un immense soulagement pour Imad Fattal, le pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve, qui restait sur une longue p\u00e9riode de frustration. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:51) [83%] :\r\nEffectivement tr\u00e8s frustr\u00e9 par la domination sans partage depuis applique la saison pass\u00e9e, surtout que \u00e7a se joue \u00e0 rien, on a perdu d'enfant \u00e0 l'\u00e2ge, la vall\u00e9e de la Coupe de Suisse, donc on est tr\u00e8s soulag\u00e9s parce que les Lions, c'est un club qui qui gagne et puis le dernier petites majeur remonte \u00e0 2017, donc \u00e7a m'enl\u00e8ve beaucoup de pression pour la suite, \u00e7a donne beaucoup d'id\u00e9es, on leader mais on sait que, on vit dans une aire qui bon olympique et europ\u00e9en et vont \u00eatre revanchards apr\u00e8s leur d\u00e9faite ici, mais disons que la saison r\u00e9ussie en la Supercoupe congolaise Belcom on va devenir plus dangereux parce que forc\u00e9ment lamentations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [95%] :\r\nEt sur les dames Elfic Fribourg a sign\u00e9 sa 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant hier Gen\u00e8ve \u00c9lite 76 \u00e0 50 et puis enfin un nouveau journal fait son apparition dans le paysage m\u00e9diatique suisse, le num\u00e9ro 0 de micro, c'est son nom, est sorti aujourd'hui 3000 exemplaires doivent \u00eatre distribu\u00e9s dans les caf\u00e9s de Suisse romande de couleur rouge, blanche et noire, il veut offrir une information locale centr\u00e9e sur des reportages terrain n\u00e9 sur les cendres du Matin Micro esp\u00e8re 3 fois par semaine s'il r\u00e9ussit \u00e0 boucler son financement inutile en revanche de le chercher dans les kiosques ou dans les caissettes il sera financ\u00e9 uniquement par les abonnements compter 300 francs par ann\u00e9e pour le format papier ou 80 francs pour la version num\u00e9rique et c'est la fin du journal de Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T07:49:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67EFD1E9-054E-4BF6-AABD-5499285A62A1", "internalArchiveId": "67EFD1E9-054E-4BF6-AABD-5499285A62A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l'UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux (SIGNATURE 28.01 L'UDC VAUDOISE ENTRE DEUX EAUX)  ROGER GUIGNARD - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7h27 place \u00e0 Signature!\r\nL'UDC vaudoise entre deux eaux: C'est votre commentaire, Roger Guignard. \r\nPour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat vaudois, la droite vaudoise resserre donc les rangs autour de l'UDC Pascal Dessauges. Un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, les Jeunesses campagnardes, ancien membre de la Constituante aussi. Surtout : un positionnement politique qu'il situe lui-m\u00eame \u00ab pile au centre des deux courants principaux de l'UDC vaudoise \u00bb, comprenez l'aile agrarienne et celle qui fait all\u00e9geance au credo bloch\u00e9rien ! Le candidat ose m\u00eame ajouter qu'il navigue tr\u00e8s bien entre les deux.\r\nC'est sur les vertus de cette navigation entre deux eaux que portent nos doutes : les valeurs de cet agriculteur-pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud appartiennent \u00e0 ce qu'on appelle encore l'UDC des champs. Mais le bon sens terrien, m\u00e2tin\u00e9 des \u00e9pices venues de l'aile zurichoise du parti, c'est un peu le mariage de la carpe et du lapin. Un exercice d'\u00e9quilibriste que Jean-Claude Mermoud, cette figure \u00e9rig\u00e9e en mod\u00e8le, avait plus ou moins r\u00e9ussi en son temps, gr\u00e2ce \u00e0 son charisme aussi.  Mais aujourd'hui ? Le candidat Dessauges d\u00e9nonce le laxisme dans le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s et juge inadmissible la facture dans le domaine du social. Il peut bien revendiquer une forme d'ind\u00e9pendance sur la libre-circulation : sur le fond, il \u00e9pouse clairement les fondamentaux de l'UDC suisse.\r\nPas s\u00fbr que la base du PLR vaudois vote les yeux ferm\u00e9s pour cet homme tiraill\u00e9 entre deux p\u00f4les. Et plus g\u00e9n\u00e9ralement pour une alli\u00e9e UDC, on l'a compris, en mal de positionnement et de profil. Apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de Claude-Alain Voiblet et de Jacques Nicolet, la formation doit maintenant affirmer plus clairement ses choix, sa r\u00e9elle orientation, si elle veut retrouver sa place au gouvernement vaudois !", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux", "Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux / LME_2019-01-28T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - L'UDC vaudoise entre deux eaux / LME_2019-01-28T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d\u2019Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l\u2019UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.", "Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d\u2019Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l\u2019UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s.", "Pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d\u2019Etat vaudois, la droite vaudoise resserre les rangs autour de l\u2019UDC Pascal Dessauges, un pr\u00e9fet bon teint, aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s."], "variantIds": ["ece-10154079", "ece-10154060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:24:06Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour Roger Guignard bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour signature : l'UDC vaudoise entre 2 eaux, c'est votre commentaire Roger pour trouver un successeur \u00e0 Pierre-Yves Maillard et reprendre la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat Vaudois la droite resserre donc les rangs autour de l'UDC Pascal de sauvetage un pr\u00e9fet bon teint aux r\u00e9seaux bien \u00e9toff\u00e9s, colonel \u00e0 l'arm\u00e9e, les Jeunesses campagnardes, ancien membre de la Constituante aussi surtout un positionnement politique qu'il situe lui- m\u00eame pile au centre des deux courants principaux de l'UDC vaudoise, comprenez l'aile agrarienne et celle qui fait all\u00e9geance au credo bloch\u00e9rien Le candidat ose m\u00eame ajouter qu'il navigue tr\u00e8s bien entre les 2, c'est sur les vertus de cette navigation entre 2 eaux, que portent nos doutes, les valeurs de cet agriculteur, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud appartiennent \u00e0 ce qu'on appelle encore l'UDC des champs mais le bon sens terrien m\u00e2tin\u00e9 des \u00e9pices venues de l'aile zurichoise du parti, c'est un peu le mariage de la carpe et du lapin, un exercice d'\u00e9quilibriste que Jean-Claude Mermoud cette figure \u00e9rig\u00e9e en mod\u00e8le avait plus ou moins r\u00e9ussi en son temps, gr\u00e2ce \u00e0 son charisme aussi, mais aujourd'hui le candidat de sauge d\u00e9nonce le laxisme dans le renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s juge inadmissible la facture dans le domaine du social, il peut bien revendiquer une forme d'ind\u00e9pendance sur la libre- circulation, sur le fond, il \u00e9pouse clairement les fondamentaux de l'UDC suisse, pas s\u00fbr que la base du PLR Vaudois vote les yeux ferm\u00e9s pour cet homme tiraill\u00e9 entre 2 p\u00f4les et plus g\u00e9n\u00e9ralement pour une alli\u00e9e UDC, on l'a compris en mal de positionnement et de profil, apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de Claude-Alain Voiblet de Jacques Nicolet, la formation doit maintenant affirmer plus clairement ses choix d\u00e9fendre une ligne claire si elle veut retrouver sa place au gouvernement Vaudois, il y a, commentaire de Roger Guignard merci Roger. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T07:45:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37C462EB-DDEE-4A64-8C03-BAEF56255AFE", "internalArchiveId": "37C462EB-DDEE-4A64-8C03-BAEF56255AFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Claudio Zanetti, conseiller national UDC/ZH;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS/VD;Boukari, Fouad;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS/VD;Olivier Feller, conseiller national PLR/VD;Jocelyne, manifestante \"foulard rouge\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/EGLISES DEBAT POLITIQUE PI) L'Eglise catholique serait-elle trop engag\u00e9e dans le d\u00e9bat politique? \r\nA Zurich, plusieurs \u00e9lus UDC ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la corporation \u00e9ccl\u00e9siastique de leur canton.. non pas qu'ils n'aient plus la foi, mais parce qu'ils sont en d\u00e9saccord avec certaines positions de leurs autorit\u00e9s religieuses, qui s'immisceraient dans l'agenda politique. \r\nDelphine Gendre\r\n  01'29''\r\n((Nathalie Rickli, Mauro Tuena, ou encore Roberto Martullo, le beau-fils de Christoph Blocher. Tous ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'\u00e9glise catholique du canton de Zurich, qu'ils trouvent hostiles \u00e0 l'UDC. Au lieu de payer leurs imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques dans leur paroisse , ils versent un montant directement \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire. Le conseiller national Claudio Zanetti, lui aussi a quitt\u00e9 l'institution, il y a quelques ann\u00e9es, tout en restant catholique: pour lui l'\u00e9glise peut s'exprimer sur des question \u00e9thiques, mais doit s'abstenir de donner son avis sur des cas pr\u00e9cis.\r\nITV 25'\r\nPour la socialiste Ada Marra, elle aussi catholique, les \u00e9glises, sont l\u00e0 aussi pour faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants: \r\nITV 25'\r\nEn tout cas les discussions autour de l'influence des \u00e9glises dans la sph\u00e8re politique reviennent en force... R\u00e9cemment, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Gerhard Pfister, a aussi critiqu\u00e9 les prises de position politiques des gens d'\u00e9glise. Selon lui, ils seraient souvent mal conseill\u00e9s, et devraient donc s'en tenir \u00e0 rappeler les grands principes moraux du christianisme.))\r\n(Bve Marche GE) Famille et proches de la victime, mais aussi anonymes souhaitant d\u00e9noncer la violence... \r\nUne foule importante a d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e9s midi \u00e0 Gen\u00e8ve pour rendre hommage au jeune homme de 22 ans, tu\u00e9 d'un coup de couteau une semaine plus t\u00f4t aux Charmilles. \r\nQuelque 4000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette marche silencieuse, selon une estimation de la police genevoise.\r\n(02/ABUS LAMAL MEDECINS ITV RUIZ (REP 22H30)) *** Des journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices... Autant de surfacturations qui p\u00e8sent sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes. \r\nPlus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les professionnels de la sant\u00e9 - m\u00e9decins ou \u00e9tablissements. \r\nC'est le constat de la caisse CSS dans le Matin Dimanche.\r\nUn constat qui a fait r\u00e9gair la conseill\u00e8re nationale PS Rebecca Ruiz... \r\nEgalement pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, elle se r\u00e9jouit que les assureurs jouent leur r\u00f4le de contr\u00f4le... \r\n  00'30\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(13/OBLIGATION D'ANNONCE ITV FELLER) Les entreprises romandes sont nombreuses a se plaindre de l'obligation d'annonce, impos\u00e9e par l'application de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e vendredi pour le compte de Swisstaffing, association des prestataires de travail temporaires et pour l'USAM, elles sont pr\u00e8s de 40 % a d\u00e9plor\u00e9 une surcharge administrative. \r\nUn tiers se plaint de la mauvaise qualit\u00e9 des dossiers transmis par les ORP, les Offices R\u00e9gionaux de Placements. \r\nFace \u00e0 ce constat, Swisstaffing et l'USAM demandent de ne pas \u00e9tendre cette obligation d'annonce l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers qui pr\u00e9sentent au moins 5 % de ch\u00f4mage (contre 8 % aujourd'hui). \r\nOlivier Feller, conseiller national PLR vaudois, n'est pas d'accord...\r\n  00'47\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(Bve Bresil) Le bilan de la rupture d'un barrage minier au Br\u00e9sil est d\u00e9sormais de 58 morts... \r\nBilan qui devrait encore s'alourdir... \r\nQuelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe, qui a eu lieu samedi soir, \u00e0 \u00e0 Brumadinho, dans le sud-est du Br\u00e9sil... \r\nLa justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer trois milliards de dollars sur les comptes du g\u00e9ant minier br\u00e9silien, dont le siege est \u00e0 St prex dans le canton de vaud\r\n(10/FR/FOULARDS ROUGES ITV MANIF) Manifestation in\u00e9dite hier en France : pour la premi\u00e8re fois les \u00ab foulards rouges \u00bb sont descendus en nombre dans la rue, en r\u00e9action au mouvement des \"gilets jaunes\". \r\nLa \"marche r\u00e9publicaine pour les libert\u00e9s\", lanc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux a r\u00e9uni un peu plus de 10'000 personnes selon la pr\u00e9fecture de police. \r\nDes francais descendue dans la rue pour dire stop aux violences mais stop aussi \u00e0 l'attitude des gilets jaunes qu'elles consid\u00e8rent comme des d\u00e9nis de d\u00e9mocratie. \r\nC'est le cas de Jocelyne, pr\u00e9sente hier dans le cort\u00e8ge...\r\n  01'10\r\nDes propos recuillis par Ariane Hasler..\r\n(Bve Macron Gilets Jaunes) Depuis l'Egypte, ou il est arriv\u00e9 hier...\r\nEmmanuel Macron a donn\u00e9 sa vision de la situation en France avant de d\u00e9buter officiellement sa visite ce matin au Caire... \r\nLe pr\u00e9sident francais assure qu'il prend \"tr\u00e8s au s\u00e9rieux\" ce moment et qu'il tirera des \"cons\u00e9quences profondes\" dit-il du Grand d\u00e9bat qui est en train de se d\u00e9rouler et pas seulement des mesures techniques.\r\nEmmanuel Macron qui a notamment \u00e9voqu\u00e9 une transformation de l'organisation de l'Etat et du rapport entre l'Etat et la soci\u00e9t\u00e9. \r\nParlant d'une \"d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative\", \"troisi\u00e8me voie\" selon lui entre la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(14/SKI  KITZB\u00dcHEL PA) *** Le skieur autrichien Josef Ferstl (Fersteul) a remport\u00e9 hier le super-G de Kitzb\u00fchel en Autriche.  \r\nIl s'agit de son deuxi\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, Beat Feuz a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 alors que Mauro Caviezel (Kavi\u00e9tzel) a d\u00fb se contenter de la 14e place. \r\nDes r\u00e9sultats qui illustrent les difficult\u00e9s des Suisses dans cette discipline, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  00'48''\r\nProchaine \u00e9preuve masculine: le slalom de Schladming toujours en Autriche, demain soir.\r\nChez les dames, l'Autrichienne Stephanie Venier (v\u00e9ni\u00e9) a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire en coupe du monde, en s'adjugeant  la descente de Garmisch. Meilleure Suissesse, Corine Sutter a pris la quatri\u00e8me place.\r\nToujours en Ski alpin, le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal, champion olympique de descente, a annonc\u00e9 hier qu'il allait prendre sa retraite au terme des championnats du monde.\r\nIl va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s le super-G et la descente pr\u00e9vus les 6 et 9 f\u00e9vrier, dans le cadre des Mondiaux \u00e0 Are, en Su\u00e8de. Des blessures persistantes au genou droit le ralentissent depuis trois ans.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154051", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10154071", "ece-10154051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:16:35Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari bonjour Fred bonjour l'\u00c9glise catholique trop pr\u00e9sente dans le jeu politique, c'est le reproche de plusieurs \u00e9lus des prises de position de l'\u00c9glise d\u00e9noncer vous l'entendrez par des \u00e9lus, situ\u00e9 \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique, foulard rouge contre gilets jaunes, une marche pour d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et les institutions \u00e9taient organis\u00e9es hier \u00e0 Paris, le courant veut s'opposer au mouvement des Gilets jaunes et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous reviendrons sur les difficult\u00e9s des skieurs suisses en super- G, illustr\u00e9 encore hier \u00e0 Keats Bull mais il a de quoi esp\u00e9rer un avenir meilleur, nous expliquera Patrick D\u00e9l\u00e9troz depuis la station autrichienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nL'\u00c9glise catholique serait -elle trop engag\u00e9e dans le d\u00e9bat politique en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, plusieurs \u00e9lus UDC ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la corporation eccl\u00e9siastique de leur canton, non pas qu'il n'est plus la foi mais parce qu'ils sont en d\u00e9saccord avec certaines positions de leurs autorit\u00e9s religieuses qui s'immiscerait dans l'agenda politique Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\nNatalie Rickli Marotte Waynaou ou encore Roberto marteau le beau-fils de Christoph Blocher, tous ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'\u00e9glise catholique du canton de Z\u00fcrich qu'ils trouvent hostiles \u00e0 l'UDC au lieu de payer leurs imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques dans leur paroisse, il verse un montant directement \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Coire le conseiller national Claudio Zanetti, lui aussi, a quitt\u00e9 l'institution, il y a quelques ann\u00e9es, tout en restant catholique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [87%] :\r\nIls font trop de politique, il parle pas de lait l'Evangile mais il parle des votations et des choses pareilles, des partis, \u00e7a c'est vraiment pas le devoir de l'\u00e9glise ou par exemple de dire aujourd'hui : J\u00e9sus voteraient pour le PS, \u00e7a aussi, c'est surtout de conneries, \u00e7a je peux vraiment pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [98%] :\r\nPour la socialiste Ada Marra elle aussi catholique, les \u00e9glises sont l\u00e0 aussi pour faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:44) [93%] :\r\nSelon la position qu'elles vont prendre ma seule vont plaire \u00e0 gauche parce que par exemple la position d'une fermeture des magasins le dimanche ou sur l'accueil des migrants et parfois vont p\u00e8re \u00e0 la droite sur des questions \u00e9thiques ou morales telles que l'avortement, donc en fonction de la position qu'elles vont prendre un monde \u00e9pais aux uns aux autres, donc, et sont ni de droite ni de gauche, fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [91%] :\r\nEn tout cas les discussions autour de l'influence des \u00e9glises dans la sph\u00e8re politique, reviennent en force, r\u00e9cemment le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Gerhard Pfister a aussi critiqu\u00e9 les prises de position politiques des gens d'\u00e9glise, selon lui, ils seraient souvent mal conseill\u00e9s et devrait donc s'en tenir \u00e0 rappeler les grands principes moraux du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Delphine Gendre, familles et proches de la victime, mais aussi anonymes souhaitant d\u00e9noncer la violence une foule importante a d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve pour rendre hommage au jeune homme de 22 ans tu\u00e9 d'un coup de couteau, une semaine plus t\u00f4t Charmilles quelque 4 1000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette marche silencieuse, selon une estimation de la police genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [94%] :\r\nDes journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices Autant de surfacturations qui p\u00e8se sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 sur les primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [96%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les professionnels de la sant\u00e9, m\u00e9decins ou \u00e9tablissements, c'est le constat de la caisse CSS 2 ans Le Matin dimanche \u00e0 constat qui a fait r\u00e9agir la conseill\u00e8re nationale PS Rebecca Ruiz, \u00e9galement pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, elle se r\u00e9jouit que les assureurs jouent le r\u00f4le de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:09) [86%] :\r\nC'est indispensable, d'ailleurs, le l\u00e9gislateur a donn\u00e9 cette mission aux assureurs, \u00e0 partir de 2013, donc \u00e9videmment qu'on peut se f\u00e9liciter de voir que les assurances se mette enfin \u00e0 faire des contr\u00f4les vraiment dans le d\u00e9tail, hein, de de ce type de factures qui qui sont faites et puis qu'elle r\u00e9ussisse, lorsque le contr\u00f4le et bien men\u00e9e qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 montrer qu'il y a des fraudes et qu'il faut \u00e9videmment les combattre mais il faut \u00e9videmment c'est bien pr\u00e9cis\u00e9 que des m\u00e9decins qui qui fraudent sont heureusement disons une une infime une minorit\u00e9 parmi la profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard les entreprises romandes de toujours plus nombreux \u00e0 se plaindre de l'obligation d'annonce impos\u00e9e par l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, selon une \u00e9tude publi\u00e9e vendredi pour le compte de Suisse a Thing, association de prestataires de travail temporaire et pour l'USAM elles sont pr\u00e8s de 40 pourcent a d\u00e9plor\u00e9 une surcharge administrative un tiers se plaint de la mauvaise qualit\u00e9 des dossiers transmis par les ORP, les Offices r\u00e9gionaux de placement face \u00e0 ce constat Swisstaffing et l'USAM demandent de ne pas \u00e9tendre cette obligation d'annonce l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers qui pr\u00e9sente au moins 5 pourcent de ch\u00f4mage contre 8 pourcent aujourd'hui Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:17) [93%] :\r\nJe crois que l'initiative sur l'immigration de masse aurait pu \u00eatre mises en 2 \u00e0 la lettre de fa\u00e7on beaucoup plus contraignantes pour les entreprises en leur imposant des contingents de travailleurs \u00e9trangers, le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de tenir compte des int\u00e9r\u00eats des entreprises en appliquant l'initiative en tenant compte de la volont\u00e9 politique affich\u00e9e par le peuple et les cantons souverains, c'\u00e9tait un effort important, que le Parlement a fait et et \u00e0 pr\u00e9sent la l\u00e9gislation d'application doit doit doit s'appliquer, je comprends que certaines entreprises soient m\u00e9contente, mais les entreprises font partie de la communaut\u00e9 suisse, y compris la communaut\u00e9 juridique, les entreprises ne sont pas hors sol et la l\u00e9gislation voulue par le Parlement, en application d'une initiative accept\u00e9e par le peuple doit doit s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Esther, Coco le bilan de la rupture du barrage minier au Br\u00e9sil est d\u00e9sormais de 58 morts, bilan qui devrait encore s'alourdir, quelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe qui a eu lieu samedi soir \u00e0 Brumadinho, dans le sud- est du Br\u00e9sil, la justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer 3 milliards de dollars sur les comptes du g\u00e9ant minier br\u00e9silien, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Saint-Prix, dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [94%] :\r\nCette manifestation in\u00e9dite hier en France pour la premi\u00e8re fois les foulards rouges, comme il s'appelle sont descendus en nombre dans la rue en r\u00e9action au mouvement DG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nEt jaunes, la marche r\u00e9publicaine pour les libert\u00e9s, c'est son nom, lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux a r\u00e9uni un peu plus de 10000 personnes, selon la pr\u00e9fecture de police des Fran\u00e7ais descendus dans la rue pour dire Stop aux violences mais Stop aussi \u00e0 l'attitude des gilets jaunes, qu'il consid\u00e8re comme des d\u00e9nis de d\u00e9mocratie, c'est le cas de Jocelyne pr\u00e9sente hier dans le cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:56) [88%] :\r\nVous les emp\u00eache pas de manifester d'exprimer leurs id\u00e9es, mais c'est pas supporte pas, c'est que nous imposent leurs id\u00e9es, c'est pas la m\u00eame chose dans leurs id\u00e9es, il y en a aucune qui vous qui vous parle, si le on n'est pas contre tous ceux qui disent mais \u00e7a part dans tous les sens et il y a une une grande d\u00e9rive vers des extr\u00eames qui me d\u00e9pla\u00eet fortement quand on dit c'est finalement c'est une manif pour soutenir Emmanuel Macron qu'est -ce que vous en pensez -vous, je suis pas venu pour \u00e7a, moi je suis venu pour pouvoir vivre libre de penser ce que j'ai envie de penser pouvoir l'exprimer continuelle sert \u00e0 rien \u00e0 voir avec Emmanuel et en fait, les gilets jaunes, vous avez l'impression qu'qui vous emp\u00eache de le faire, comme quoi, quand ils vous bloque \u00e0 des ronds-points quand il vous un peu pas sortir quasiment le samedi suivant, l\u00e0 o\u00f9 on se trouve en France, si vous allez dans le sud de la France, du c\u00f4t\u00e9 de Narbonne c'est pas triste, hein, je vous mettez pas votre gilet jaune sur la voiture, on vous laisse pas passer si vous signez pas leur p\u00e9tition et vous emp\u00eache de passer, moi j'appelle pas \u00e7a de la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 de pens\u00e9e, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [94%] :\r\nLa Jocelyne manifestante des foulards rouges, interrog\u00e9 par notre correspondant \u00e0 Paris, Ariane Hasler et depuis l'\u00c9gypte o\u00f9 il est arriv\u00e9 hier, Emmanuel Macron, a donn\u00e9 sa vision de la situation en France avant de d\u00e9buter officiellement sa visite ce matin au Caire le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui assure prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux ce moment et qu'il tirera des cons\u00e9quences profondes, dit -il, du grand d\u00e9bat qui est notamment en train de se d\u00e9rouler, et pas seulement des mesures techniques, Emmanuel Macron, qui a notamment \u00e9voqu\u00e9 une transformation de l'organisation de l'\u00c9tat et du rapport entre \u00c9tat et soci\u00e9t\u00e9, parlant d'une d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative troisi\u00e8me voie selon lui entre la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [91%] :\r\nEt du sport pour terminer ce journal, le skieur autrichien Josef Ferstl a remport\u00e9 hier le super- G de Kitzb\u00fchel, on note. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [91%] :\r\nChez il s'agit de son 2\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde, c\u00f4t\u00e9 suisse Bedat fen\u00eatre de \u00e7a, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 alors que Mauro Caviezel a d\u00fb se contenter de la 14\u00e8me place des r\u00e9sultats qui illustrent les difficult\u00e9s des Suisses dans cette discipline Patrick trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [90%] :\r\nDepuis 2 saisons b\u00e9ate feuilles de ces Mauro Caviezel se sont partag\u00e9s les podiums suisses en super- G 6 pour \u00eatre pr\u00e9cis, dont une victoire de b\u00e9ate feuilleton mais c'\u00e9tait en mars 2016 sachant que b\u00e9ate feuilles justement pourtant \u00e0 aise hier n'arrive pas \u00e0 \u00eatre aussi efficace qu'en descente et que Caviezel marque le pas par rapport \u00e0 son d\u00e9but de saison, il n'y a gu\u00e8re de quoi esp\u00e9rer mieux, sur une piste si exigeante seul Marco Odermatt laissent \u00e0 penser que la discipline a un avenir \u00e0 21 ans, le petit prodige du ski suisse 15\u00e8me continue son apprentissage au plus haut niveau et laisse entrevoir de tr\u00e8s belles perspectives la vitesse suisse mais pas au niveau de la technique, la cr\u00e9ation d'une v\u00e9ritable \u00e9quipe de slalom solidaire et pas compos\u00e9 seulement d'une accumulation d'individualit\u00e9s, a pris des ann\u00e9es, celle de vitesse \u00e0 \u00e0 peine commenc\u00e9, il faut du temps pour combler ce retard et ne plus compter uniquement sur l'exploit d'un ou \u00e9ventuellement de coureurs Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Kitzb\u00fchel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [92%] :\r\nLes prochaines \u00e9preuves masculines, le seul homme de Schladming toujours en Autriche, demain soir, chez les dames, l'Autrichienne St\u00e9phanie Venier a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire en Coupe du monde en s'adjugeant la descente de Garmisch meilleure Suissesse Corine terre qui a pris la 4\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal c'\u00e9tait Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T07:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-259C5933-CD43-4738-BC38-DBF7046EE70F", "internalArchiveId": "259C5933-CD43-4738-BC38-DBF7046EE70F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan, conseiller national PS/VD;VIGNA;Muriel P\u00e9nicaud, ministre fran\u00e7aise du Travail;Denis de la Reussille, conseiller national POP/NE;Christian Wasserfallen, conseiller national PLR/BE;Henry Chapier, homme de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/NOUVEAU JOURNAL MICRO PI ok) Petit format, type A5....de couleur rouge, blanche et noire....c'est Micro, le petit nouveau qui tr\u00f4ne depuis ce matin sur les tables des caf\u00e9s romands. Un journal papier qui sortira trois fois par semaine. N\u00e9 sur les cendres du Matin, il veut offrir une information locale, avec des reportages r\u00e9alis\u00e9s sur le terrain. A l'origine de ce projet, Esther Coquoz: deux journalistes et un graphiste, tous licenci\u00e9s par Tamedia, qui assument pleinement l'identit\u00e9 d'un journal de bistrot.\r\nLe Matin semaine se lisait surtout dans les bistrots. Les fondateurs de Micro ont donc sond\u00e9 les restaurateurs et leurs clients pour \u00e9valuer leurs besoins. R\u00e9sultat:  un journal en format plus petit, des informations de Suisse romande, \u00e9crites par des journalistes qui vont sur le terrain, \u00e0 la rencontre des gens. Les s\u00e9ances de r\u00e9daction se d\u00e9rouleront \u00e0 chaque fois dans un caf\u00e9 diff\u00e9rent. Samuel Bendahan, conseiller national socialiste vaudois, a suivi l'\u00e9laboration du projet. Il salue la d\u00e9marche des fondateurs de Micro: \r\n  0'24''\r\nLe journal Micro ne sera pas distribu\u00e9 dans les kiosques, ni dans les caissettes, il sera financ\u00e9 uniquement par les abonnements: 300 francs par ann\u00e9e pour ce tri-hebdomadaire en format papier, ou 80 francs en format WEB. Mais dans un premier temps, les fondateurs de Micro comptent beaucoup sur les cafetiers qui s'abonneront pour leurs clients et qui paieront en partie en bons restaurants. Ces bons seront ensuite distribu\u00e9s aux lecteurs qui se seront abonn\u00e9s. Les fondateurs de Micro ont financ\u00e9 le num\u00e9ro z\u00e9ro de leur poche. 3000 exemplaires seront distribu\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui dans des caf\u00e9s de Suisse romande. De son succ\u00e8s d\u00e9pendra la suite de l'aventure. \r\n** Et on y revient dans un instant avec Fabien Feissli, l'un des fondateur de ce nouveau journal\r\n(BREVE VENEZUELA  ok) C'est un avertissement lanc\u00e9 par Washington \u00e0 Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident-\u00e9lu du Venezuela: toute violence et intimidation visant l'opposition et le personnel diplomatique am\u00e9ricain entra\u00eenera une r\u00e9ponse significative des Etats-Unis. Le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du Venezuela, Juan Guaido, a appel\u00e9 pour sa part \u00e0 manifester mercredi et samedi prochain pour tenter de faire basculer l'arm\u00e9e dans son camp.\r\n(TF5/BRESIL REPORTAGE MINE RE ok) *** Au Br\u00e9sil, on ne sait toujours pas pourquoi le barrage minier de Brumadhino a rompu vendredi dernier. \r\nLes secours tentent par ailleurs de retrouver d'\u00e9ventuels survivants, alors que le bilan ne cesse de s'alourdir. Ils n'ont toutefois pas pu travailler hier, car un deuxi\u00e8me barrage menace de rompre \u00e9galement. Les habitants qui avait d\u00fb \u00e9vacuer la ville basse ont toutefois pu regagner leur domicile en fin de journ\u00e9e. Le reportage de notre correspondante Anne Vigna\r\n  1'33''\r\n((Le d\u00e9sespoir est \u00e0 son comble dans les locaux que le g\u00e9ant minier Vale a mis \u00e0 disposition des familles des disparus. Hier, l'arm\u00e9e emp\u00eachait les secours de travailler car un autre barrage mena\u00e7ait de rompre. Mais pour les familles, ce sont des pr\u00e9cieuses heures qui se perdent. Et devant l'inaction, les femmes expriment leur col\u00e8re \r\nSON 1 FEMME\r\nJe n'ai aucune nouvelle de mon mari, personne ne nous dit rien depuis vendredi,  tous les h\u00e9licopt\u00e8res sont \u00e0 l'arr\u00eat et je ne sais pas ce qu'ils attendent? Qu'on ait plus du tout d'espoir, pour l'amour de Dieu, qu'ils envoient les secours et s'ils ne veulent pas, qu'ils nous laissent y aller, nous les familles pour l'amour de Dieu, quelqu'un fait quelque chose, o\u00f9 sont les personnes responsables ? o\u00f9 ? je ne veux plus me taire et rester les bras crois\u00e9s, on veut des r\u00e9ponses maintenant, on veut une information pr\u00e9cise, pr\u00e9cise.\r\nLes familles ont tent\u00e9 d'organiser une manifestation aux cris de \u00ab soldat laisse nous passer \u00bb. Mais elles ont vite \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es par la police. Malgr\u00e9 le risque d'une seconde catastrophe, ils voulaient comme Joao, aller chercher leurs amis\r\nSON 2 HOMME\r\nJ'ai perdu plusieurs amis, qui sont disparus, des gens tr\u00e8s chers, et je suis sans nouvelles d'eux jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, deux de mes amis sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. On peut chercher nos amis, c'est plein de gens qui ont besoin d'aide l\u00e0 bas, peut etre qu'ils sont encore en vie et ils sont immobiles? Pourquoi ? parce qu'il a peut \u00eatre 2% de chance qu'un autre barrage c\u00e8de ? C'est vraiment vrai cette nouvelle histoire de barrage ? \r\nEn fin de journ\u00e9e, les secours ont reconnu qu'aucun survivant n'avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dimanche et que le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 58 morts et 305 disparus.  \r\nANNE VIGNA\r\nJornalista))\r\n(BREVE OTAN   ok) Donald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membre de l'OTAN. En visite \u00e0 Washington, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance atlantique Jens Stoltenberg a confirm\u00e9 que les pays alli\u00e9s de l'OTAN allaient bel et bien augmenter leur d\u00e9penses militaires. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait menac\u00e9 de retirer les Etats-Unis de l'Organisation s'ils ne le faisaient pas.\r\n(09/FRANCE DEBAT NATIONAL ITV PENICAUD  ok) *** Aux gilets jaunes samedi ont succ\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris les foulards rouges. \r\n10.000 manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 pour r\u00e9pondre aux violences qu'ils imputent aux gilets jaunes. Des partisans du grand d\u00e9bat national lanc\u00e9 il y a deux semaines par Emmanuel Macron. Cette initiative permet aux Fran\u00e7ais de d\u00e9battre au niveau local, puis d'adresser id\u00e9es et dol\u00e9ances au gouvernement. Un premier bilan interm\u00e9diaire avec la ministre du Travail Muriel P\u00e9nicaud, que Celine Tzaud a rencontr\u00e9 vendredi \u00e0 Davos juste avant son d\u00e9part du Forum \u00e9conomique mondial\r\n  0'50''\r\nJe vais pour ma part tirer des cons\u00e9quences profondes de la col\u00e8re actuelle des Fran\u00e7ais, et ce ne seront pas simplement des mesures techniques a d\u00e9clar\u00e9 Emmanel Macron depuis le Caire, o\u00f9 il est arriv\u00e9 hier.  \r\n*** Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui n'a pas \u00e9lud\u00e9 la question des droits de l'Homme en Egypte....\r\nLa situation des libert\u00e9s individuelles a empir\u00e9, et elle menace d\u00e9sormais la stabilit\u00e9 du pays lui-m\u00eame. D\u00e9claration faite la veille de sa rencontre avec son homologue Abdel Fattah al Sissi.\r\n(04/PROPOSITION CASSIS M-O ITV REUSSILLE ok) *** L'Egypte, acteur-cl\u00e9 du r\u00e8glement de la question du Proche-Orient....\r\nUn processus de paix initi\u00e9 par les Nations-Unies mais qui s'enlise...raison pour laquelle Ignazio Cassis veut relancer l'\u00e9conomie dans une r\u00e9gion, dit-il dans la NZZ am Sonntag, o\u00f9 la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer. Comment: en soutenant par exemple des start-ups. Une initiative du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res salu\u00e9e par le conseiller national Denis de la Reussille, mais le popiste neuch\u00e2telois demande plus d'engagement au niveau politique. Il l'a dit \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment\r\n  0'32''\r\nLa relance de l'\u00e9conomie au Moyen-Orient devrait se faire via une coalition estime Ignazio Cassis, qui a d\u00e9j\u00e0 pris contact avec son homologue allemand. Sa proposition sera abord\u00e9e aussi cette semaine \u00e0 Berne lors de la visite du ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n(06/HUAWEI REBONDIT AU PF PA  ok) *** La question rebondit jusqu'au Parlement f\u00e9d\u00e9ral: la Suisse doit-elle se m\u00e9fier de Huawei avant de lui ouvrir tout grand ses donn\u00e9es via la 5G ?\r\nPlusieurs pays ont en effet banni le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications, soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage \u00e0 grande \u00e9chelle. En Suisse, Alexandra Richard, et c'est une information RTS, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 va enqu\u00eater sur le sujet. \r\n  0'53''\r\n((Elle va chercher \u00e0 en savoir plus sur les garanties pour la protection de nos donn\u00e9es. Jusqu'ici, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 que l'Etat n'avait pas \u00e0 intervenir. Huawei est une entreprise priv\u00e9e. Elle est partenaire de Swisscom et Sunrise. \r\nPourtant les Etats-Unis, l'Australie et le Japon, eux, ont interdit \u00e0 Huawei de b\u00e2tir leur 5G. Et plusieurs pays voisins s'interrogent aussi. Pour la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary, il ne faut pas \u00eatre na\u00effs et se poser les bonnes questions. \r\nElle a sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 la commission de la s\u00e9curit\u00e9 de s'informer aupr\u00e8s du service de renseignement, du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et celui des t\u00e9l\u00e9communications. Il s'agit de savoir dans quelle mesure ils peuvent garantir que les donn\u00e9es personnelles des Suisses sont prot\u00e9g\u00e9es.\r\nEt au final, pouvoir d\u00e9cider si la Conf\u00e9d\u00e9ration veut confier le monopole du r\u00e9seau 5G \u00e0 Huawei, soci\u00e9t\u00e9 efficace et moins ch\u00e8re, mais proche du gouvernement chinois et soup\u00e7onn\u00e9e d'espionnage. Ou s'il faut plut\u00f4t privil\u00e9gier une approche plus prudente au vu des enjeux.))\r\n(08/PLR URBAINS ITV WASSERFALLEN ok) *** Comment mieux s'implanter dans des villes qui votent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 gauche: l'heure est au brainstorming pour le PLR\r\nSes sections urbaines se sont rencontr\u00e9es ce weekend \u00e0 Zurich pour \u00e9changer \u00e0 l'occasion du PLR Urbain Summit. Christian Wasserfallen y \u00e9tait: pour le conseiller national bernois, la droite doit montrer qu'elle aussi peut proposer des solutions dans les villes. \r\n   0'44''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(18/MORT HENRY CHAPIER PI ok) *** Le Divan, c'\u00e9tait lui.....\r\nPr\u00e9curseur de l'interview-confession \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, Henry Chapier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week-end \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. S'inspirant de la psychanalyse, il cr\u00e9ait en 1987, sur ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque FR3, une \u00e9mission qui allait devenir culte....et dont vous avez retrouv\u00e9 le g\u00e9n\u00e9rique, Simon Corthay\r\n   1'14''\r\n((Son 1\r\nLe Divan, en lettres noires sur fond blanc... et apr\u00e8s une pr\u00e9sentation de l'invit\u00e9, toujours la m\u00eame mise en sc\u00e8ne. Assis sur un si\u00e8ge rouge, Henry Chapier, chevelure d'argent et lunettes d'\u00e9caille, re\u00e7oit son invit\u00e9 qui lui tourne le dos, confortablement \u00e9tendu sur un divan jaune. Une question rituelle pour commencer.\r\nSon 2\r\nEntre 1987 et 1994, Henry Chapier allonge pr\u00e8s de 300 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sur le divan jaune. L'\u00e9mission cartonne: \u00e0 l'\u00e9poque, comme le rappelait son cr\u00e9ateur, personne ne parlait de son enfance \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Aujourd'hui, c'est devenu quasi syst\u00e9matique, ajoutait l'animateur et critique de cin\u00e9ma, qui critiquait l'intime superficiel des programmes du 21e si\u00e8cle. Reste que, \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux et d'internet, on peut au moins d\u00e9guster en ligne les vid\u00e9os du Divan d'origine...\r\nSon 3 ))\r\nSerge Gainsbourg sur le divan d'Henri Chapier c'\u00e9tait sur FR3\r\n(BREVES SPORTS ok) En ski alpin, enfin, les Suisses sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans le Super-G de Kitzb\u00fchl remport\u00e9 hier par l'Autrichien Josef Ferstl. Le meilleur d'entre eux, Mauro Caveziel, a d\u00fb se contenter du quatorzi\u00e8me rang. \r\nChez les dames, Corine Suter a termin\u00e9 quatri\u00e8me de la descente de Garmish remport\u00e9e par l'Autrichienne St\u00e9phanie V\u00e9nier, dont c'est la premi\u00e8re victoire en Coupe du monde.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 775, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-28T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-28T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10154069", "ece-10154056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:19:35Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVoici le journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, un nouveau journal, c'est bien, encore faut -il pouvoir le financer surtout que Micro ne sera distribu\u00e9, ni dans les kiosques, ni dans les caissettes \u00e0 la base de son mod\u00e8le \u00e9conomique, les abonnements, le rouge et le jaune ce week- end dans les rues de Paris ou la chronique d'une France qui veut se faire entendre leur aussi d'un 1er bilan provisoire du grand d\u00e9bat national d'Emmanuel Macron, la Suisse se voit voyez \u00e7a 5 G ou l'histoire d'un g\u00e9ant technologique chinois qui fait peur ou pas, h\u00e9 bien, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 va finalement enqu\u00eater dans ce journal aussi la disparition d'un homme de cin\u00e9ma qui aura fait s'allonger \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur un divan, 300 personnalit\u00e9s culturelles et politiques Henri Chapier avec 85. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nPetit format type A5 de couleur rouge, blanche et noire c'est Micro, le petit nouveau qui tr\u00f4ne depuis ce matin sur les tables des caf\u00e9s romands un journal papier qui sortira 3 fois par semaine, n\u00e9 sur les cendres du Matin, il veut offrir une information locale avec des reportages r\u00e9alis\u00e9s sur le terrain, \u00e0 l'origine de ce projet, Esther, Coco, 2 journalistes et un graphiste tous licenci\u00e9s par Tamedia qui assument pleinement l'identit\u00e9 d'un journal de bistrot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [96%] :\r\nLe Matin semaine se lisait surtout dans les bistrots, les concepteurs de Micro ont donc sond\u00e9 les restaurateurs et leurs clients pour \u00e9valuer leurs besoins, r\u00e9sultat : un journal en format plus petit des informations de Suisse romande \u00e9crites par des journalistes qui vont syst\u00e9matiquement sur le terrain \u00e0 la rencontre des gens, les s\u00e9ances de r\u00e9daction se d\u00e9rouleront \u00e0 chaque fois dans un caf\u00e9 diff\u00e9rent, Samuel Bendahan, conseiller national socialiste Vaudois a suivi l'\u00e9laboration du projet, il salue la d\u00e9marche des fondateurs de Micro. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s important en fait de choisir qui on veut cibler et puis pourquoi et l\u00e0 je crois qu'il y a eu un choix de dire c'est pas normal qu'on ait perdu avec le matin ce Soliance contact que les gens pouvaient avoir d'arriver au bistrot et au caf\u00e9, donc ils se sont dit : nous, on va essayer de recr\u00e9er quelque chose pour remplir ce vide, ils se sont compte que la population romande \u00e0 l'arr\u00eat ce besoin -l\u00e0 d'avoir cette possibilit\u00e9 de s'informer au bistrot avec son caf\u00e9 le matin ou \u00e0 plein d'autres monde dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [95%] :\r\nLe journal Micro ne sera pas distribu\u00e9 dans les kiosques, ni dans les caissettes il sera financ\u00e9 uniquement par les abonnements 300 francs par ann\u00e9e pour ce tri- hebdomadaire en format papier ou 80 francs en format web mais dans un 1er temps, les journalistes de Micro comptent surtout sur les cafetiers qui s'abonnent rond pour leurs clients et qui paieront en partie en bons restaurants, ses bons seront ensuite redistribu\u00e9s aux Lecteurs qui se seront abonn\u00e9s les fondateurs de Micro ont financ\u00e9 le num\u00e9ro 0 de leur poche 3000 exemplaires seront distribu\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui dans des caf\u00e9s de Suisse romande de son succ\u00e8s d\u00e9pendra la suite de l'aventure Ren\u00e9 Sterckx. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [94%] :\r\nQuoi de notre rubrique \u00e9conomique merci Esther, on va revenir dans un instant sur ce nouveau journal on va parler de sa viabilit\u00e9 de son concept de son financement, ce sera avec l'un des fondateurs Fabien ficel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nC'est un avertissement lanc\u00e9 par Washington \u00e0 Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident \u00e9lu du venezuela toute violence, il intimidation visant l'opposition et le personnel diplomatique am\u00e9ricain entra\u00eenera une r\u00e9ponse significative des \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du venezuela lui Juan gouaille eau a appel\u00e9 \u00e0 manifester mercredi et samedi prochain pour tenter de faire basculer l'arm\u00e9e dont son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [96%] :\r\nQuand au Br\u00e9sil, on ne sait toujours pas pourquoi le barrage minier de Brumadinho a rompu vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [95%] :\r\nLes secours tentent par ailleurs de retrouver d'\u00e9ventuels survivants alors que le bilan ne cesse de s'alourdir, ils n'ont toutefois pas pu travailler hier car un deuxi\u00e8me barrage menace de rompre \u00e9galement les habitants qui avaient d\u00fb \u00e9vacuer la ville basse ont toutefois pu regagner leur domicile en fin de journ\u00e9e, le reportage de notre correspondant au Br\u00e9sil, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [96%] :\r\nLe d\u00e9sespoir est \u00e0 son comble dans les locaux que le g\u00e9ant minier, Vale a mis \u00e0 disposition des familles des disparus hier l'arm\u00e9e emp\u00eachait les secours de travailler car un autre barrage mena\u00e7ait de rompre mais pour les familles, ce sont des pr\u00e9cieuses heures qui se perdent et devant l'inaction, les femmes expriment leur col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:02) [93%] :\r\nNon, \u00e7a demeure expose c'est \u00e7a fait rage accident\u00e9, j'ai aucune nouvelle de mon mari, personne ne nous dit rien, depuis vendredi, tous les h\u00e9licopt\u00e8res sont \u00e0 l'arr\u00eat, je ne sais pas ce qu'ils attendent qu'on est plus du tout d'espoir pour l'amour de Dieu, mais qu'ils envoient les secours et s'ils ne veulent pas qu'ils nous laissent y aller et nous les familles pour l'amour de Dieu que quelqu'un fasse quelque chose, o\u00f9 sont les personnes responsables, je ne peux plus me taire et rester les bras crois\u00e9s, on veut des r\u00e9ponses, maintenant, on veut une information pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [89%] :\r\nLes familles ont tent\u00e9 d'organiser une manifestation aux cris de soldat laisse tout passer, mais ils ont vite \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es par la police, malgr\u00e9 le risque d'une seconde catastrophe ils voulaient comme je aller chercher leurs amis du Falzon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:49) [90%] :\r\nJ'ai plusieurs amis qui sont port\u00e9s disparus, des gens tr\u00e8s chers et de de mes amis sont m\u00eame d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, on peut chercher nos amis, peut-\u00eatre qu'ils sont encore en vie, il y a peut-\u00eatre 2 pour 100 de chances qu'un autre barrage c\u00e8de, c'est vraiment vrai, cette nouvelle de barrage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [89%] :\r\nC'est un acc\u00e8s vers Tarragone en fin de journ\u00e9e, les secours ont reconnu qu'aucun survivant n'avait \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 dimanche et que le bilan s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 58 morts et 305 disparus, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [93%] :\r\nDonald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membres de l'Otan, en visite \u00e0 Washington, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance Atlantique, Jens Stoltenberg, a confirm\u00e9 que les pays alli\u00e9s de l'Otan allaient bel et bien augmenter leurs d\u00e9penses militaires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait menac\u00e9 de retirer les \u00c9tats-Unis de l'organisation, s'il ne le faisait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [96%] :\r\nOn connaissait les gilets jaunes, on a d\u00e9couvert samedi \u00e0 Paris, les foulards rouges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [94%] :\r\n10000 manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 pour r\u00e9pondre aux violences qu'ils imputent aux gilets jaunes, des partisans du grand d\u00e9bat national lanc\u00e9 il y a 2 semaines par Emmanuel Macron cette initiative permet aux Fran\u00e7ais de d\u00e9battre au niveau local puis d'adresser id\u00e9es de l'et dol\u00e9ances au gouvernement un 1er bilan interm\u00e9diaire avec la ministre du Travail, Muriel P\u00e9nicaud que C\u00e9line soit rencontr\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Davos, juste avant son d\u00e9part du Forum \u00e9conomique mondial. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:05) [89%] :\r\nIl y a une d\u00e9monstration, c'est que les Fran\u00e7ais veulent prendre la parole, veulent contribuer \u00e0 trouver les pistes pour le futur, on a d\u00e9j\u00e0, en quelques jours, plus de 2000 d\u00e9bat qui sont organis\u00e9es et on a d\u00e9j\u00e0 130000 contributions sur une plateforme qu'on a ouvert il y a 3 jours quoi comme concret alors concret, Yves, on va sortir de plusieurs choses : la premi\u00e8re des solutions locales parce qu'il y a des sujets par exemple de transport de garde d'enfants, qui sont parfois des solutions locales et puis \u00e7a va enrichir d'id\u00e9es et de 2 bandes, les r\u00e9formes nationales qui sont prises, donc on prendra en compte les r\u00e9sultats aussi dans la r\u00e9forme sur la mobilit\u00e9, la r\u00e9forme sur l'\u00e9conomie, on a d'un certain nombre de r\u00e9formes \u00e0 venir, donc on va en tenir compte, donc je pense que c'est un exercice d\u00e9mocratique int\u00e9ressant, donc c'est pas pour noyer le poisson et faire qui vont avoir un droit de, de, de parole, non, on ne peut pas lancer un d\u00e9bat comme \u00e7a, \u00e0 cette \u00e9chelle -l\u00e0 dans le pays et de tenir compte, apr\u00e8s, \u00e7a serait absurde, non, on va en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [96%] :\r\nJe vais pour ma part, tirer des cons\u00e9quences profondes de la col\u00e8re actuelle des Fran\u00e7ais et ce ne seront pas simplement des mesures techniques, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron depuis Le Caire o\u00f9 il est arriv\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [93%] :\r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui n'a pas \u00e9lud\u00e9 la question des droits de l'homme en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [96%] :\r\nLa situation des libert\u00e9s individuelles a empir\u00e9 et elle menace d\u00e9sormais la stabilit\u00e9 du pays lui- m\u00eame, d\u00e9clarations faites la veille de sa rencontre avec son homologue Abdel Fattah Al-Sissi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [96%] :\r\nL'\u00c9gypte, acteur- cl\u00e9 du r\u00e8glement de la question du Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [92%] :\r\nUn processus de paix, initi\u00e9 par les Nations, mais qui s'enlise, raison pour laquelle Ignazio Cassis veut relancer l'\u00e9conomie, dans une r\u00e9gion, dit -il dans la NZZ AM Sonntag, o\u00f9 la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer, comment, h\u00e9 bien, en soutenant par exemple des start-ups, une initiative du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, salu\u00e9e par le Conseil national Denis de la Reussille, mais le popiste neuch\u00e2telois demande plus d'engagement au niveau politique, il l'a dit \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:47) [83%] :\r\nIls attendent en centre en aucun cas remplacer des d\u00e9cisions et des fois, politique \u00e9videmment je dirais cet important de pour accompagner ces changements politiques parce que je dirais les les d\u00e9veloppements des \u00c9tats, et puis des demain, \u00e7a permet aussi de g\u00e9rer un d\u00e9veloppement \u00e9conomique et retour des r\u00e9fugi\u00e9s, par exemple, mais millions r\u00e9fugi\u00e9s qui sont au Liban mais \u00e7a peut pas remplacer l'activit\u00e9 et une vision politique notamment, je reviens sur la cr\u00e9ation de m\u00e9dias palestiniens couteau par la du du du 1er ministre des Palestiniens et probablement en tout cas pour moi, il y a une d\u00e9pendance, une reconnaissance enfin du peuple kurde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [97%] :\r\nLa relance de l'\u00e9conomie au Moyen-Orient devrait se faire via une coalition estime Ignazio Cassis, qui a d\u00e9j\u00e0 pris contact avec son homologue allemand, sa proposition sera abord\u00e9e aussi cette semaine \u00e0 Berne lors de la visite du ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:33) [94%] :\r\nLa Suisse doit -elle se m\u00e9fier de Wei avant de lui ouvrir tout grand ses donn\u00e9es via la 5 G la question rebondit jusqu'au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [97%] :\r\nPlusieurs pays ont en effet banni le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage \u00e0 grande \u00e9chelle en Suisse Alexandra Richard et c'est une information RTS, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 va enqu\u00eater sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:52) [94%] :\r\nMais elle va chercher \u00e0 en savoir plus sur les garanties pour la protection de nos donn\u00e9es jusqu'ici, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 que l'\u00c9tat n'avait pas \u00e0 intervenir, why est une entreprise priv\u00e9e, elle est partenaire de Swisscom et Sunrise, pourtant, les \u00c9tats-Unis, l'Australie et le Japon, eux, ont interdit \u00e0 rouer de b\u00e2tir leur 5 G et plusieurs pays voisins s'interrogent aussi pour la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary, il ne faut pas \u00eatre na\u00eff et se poser les bonnes questions, elle a sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 la commission de la s\u00e9curit\u00e9, de s'informer aupr\u00e8s du service de renseignement du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et de celui des t\u00e9l\u00e9communications, il s'agit de savoir dans quelle mesure ils peuvent garantir que les donn\u00e9es personnelles des Suisses sont prot\u00e9g\u00e9es et puis au final, pouvoir d\u00e9cider si la Conf\u00e9d\u00e9ration veut confier le monopole du r\u00e9seau 5 G A soci\u00e9t\u00e9 efficace et moins cher, mais proche du gouvernement chinois et soup\u00e7onn\u00e9e d'espionnage ou s'il faut plut\u00f4t privil\u00e9gier une approche plus prudente, au vu des enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [96%] :\r\nEt toujours en politique suisse, cette question : comment mieux s'implanter dans des villes qui votent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 gauche, l'heure est au brainstorming pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:54) [91%] :\r\nOui, ses sections urbaines se sont rencontr\u00e9s ce week- end \u00e0 Z\u00fcrich pour \u00e9changer, \u00e0 l'occasion du PLR ben Summit Christian Wasserfallen y \u00e9tait pour le conseiller national bernois, la droite doit montrer qu'elle aussi peut proposer des solutions dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:07) [84%] :\r\nIl y a des nouvelles technologies dans un hameau Q10 il a Testard Tapie L\u00e9a pour co\u00fbtait, petites PME qui sont vraiment innovante, je crois que le PLR est vraiment le parti num\u00e9ro concernant tous ces questions seul, pas seulement les socialistes, qui peuvent r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes avec la nouvelle loi avec ses suspensions on veut laisser respirer aussi la citoyen la citoyenne dans le vide, il y a eu pour cotiser de presse pour acter stands, la ville qui existe, il faut apprendre le sexe en positif des autres villes, je crois que maintenant on a une tr\u00e8s large parce pour d\u00e9velopper et avancer vers un avenir dans les villes qui est plus favorable qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [94%] :\r\nChristian Wasserfallen, avec \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:54) [89%] :\r\nMais o\u00f9 sont, vous vous en souvenez sans doute, le Divan c'\u00e9tait lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [93%] :\r\nPr\u00e9curseur de l'interview- confession, la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise Henry Chapier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce week- end \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, s'inspirant de la psychanalyse, il cr\u00e9e en 1987 sur ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, France 3, une \u00e9mission qui allait devenir culte et dont vous avez retrouv\u00e9 le g\u00e9n\u00e9rique, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:20) [96%] :\r\nLe Divan en lettres noires sur fond blanc, et apr\u00e8s une pr\u00e9sentation de l'invit\u00e9, toujours la m\u00eame mise en sc\u00e8ne, assis sur un si\u00e8ge rouge Henry Chapier chevelure d'argent et lunettes d'\u00e9caille re\u00e7oit son invit\u00e9 qui lui tourne le dos confortablement \u00e9tendu sur un divan jaune une question rituelle pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:40) [85%] :\r\nJ'aime bien qu'il n'quelle sorte de petite fille \u00e9tiez -vous \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:48) [87%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait tr\u00e8s classique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:50) [94%] :\r\nEntre 1987 et 1994 Henry Chapier allonge pr\u00e8s de 300 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sur son divan jaune l'\u00e9mission cartonne \u00e0 l'\u00e9poque, comme le rappelait son cr\u00e9ateur, personne ne parlait de son enfance \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, aujourd'hui c'est devenu quasi syst\u00e9matique, l'animateur et critique de cin\u00e9ma, d\u00e9plorait l'intime superficiel des programmes du XXIe si\u00e8cle reste que \u00e0 l'heure des r\u00e9seaux et d'internet, on peut au moins d\u00e9guster en ligne : les vid\u00e9os du Divan d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [88%] :\r\nSerge Gainsbourg, quel genre de gar\u00e7on \u00e9quivaut \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans ce que vous pourriez me le d\u00e9crire, c'\u00e9tait un gentil petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [91%] :\r\nSerge Gainsbourg sur le divan d'Henry Chapier \u00e0 l'\u00e9poque sur FR3 en ski alpin, enfin les Suisses sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans le super- G de Keats Bull remport\u00e9e hier par l'Autrichien Josef Ferstl, le meilleur d'entre eux Maroc avait dit, elle a d\u00fb se contenter du quatorzi\u00e8me rang chez les dames, Corine Suter a termin\u00e9 4\u00e8me de la descente de Garmisch, remport\u00e9 par l'Autrichienne St\u00e9phanie Venier, dont c'est la premi\u00e8re victoire en Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:53) [87%] :\r\nLe journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T07:45:52Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBB3DB1A-29BD-46E5-9D94-7AC7C1278E69", "internalArchiveId": "CBB3DB1A-29BD-46E5-9D94-7AC7C1278E69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VIGNA;Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN;Laurent Wehrli, conseiller national PLR/VD;Thierry Ventouras, sp\u00e9cialiste des programmes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision RTS;Gilles Jobin, chor\u00e9graphe\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/BRESIL POINT DE SITUATION PA) Au moins 58 morts et 305 disparus\r\nC'est le dernier bilan publi\u00e9 par la d\u00e9fense civile br\u00e9silienne... hier soir... deux jours apr\u00e8s la rupture d'un barrage... dans le sud-est du pays\r\nLa ville de Brou-ma-di-nio est encore sous le choc\r\nMais pas de r\u00e9pit pour les habitants et les autorit\u00e9s... qui s'inqui\u00e8tent d\u00e9sormais des autres barrages situ\u00e9s aux alentours\r\nHier, les secours ont d'ailleurs d\u00fb interrompre leurs op\u00e9rations... face \u00e0 la menace d'une deuxi\u00e8me catastrophe...\r\nAnne Vigna\r\n  0'52''\r\n((Les habitants de Brumadinho vivent d\u00e9sormais dans la tristesse et la peur. 300 de ses habitants ont aujourd'hui bien peu de chances d'\u00eatre retrouv\u00e9s en vie et leur ville n'est plus s\u00fbre. Brumadinho d\u00e9pend \u00e9conomiquement de la mine qui compte huit barrages sur les collines qui surplombent la ville. Hier une partie des habitants a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s devant les risques d'une autre catastrophe. Un second barrage contenant de l'eau mena\u00e7ait aussi de rompre. Les secours ont pomp\u00e9 une partie de l'eau et les habitants ont pu regagner leurs domiciles. Mais beaucoup doutent d\u00e9sormais de la suret\u00e9 de leur environnement. Un environnement qui est aujourd'hui d\u00e9vast\u00e9 : Le barrage  qui a c\u00e9d\u00e9 vendredi, occupait une superficie de pr\u00e8s de 27 hectares, et le fleuve Paraopeba transporte une boue rouge et toxique. 3 millions de personnes d\u00e9pendaient de l'eau de ce fleuve. Et aucune autorit\u00e9 n'a encore \u00e9voqu\u00e9 le probl\u00e8me futur de l'approvisionnement en eau pour la r\u00e9gion\r\nAV, RTS info, Brumadinho))\r\n(Venezuela) **** Au Venezuela... le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 appelle \u00e0 de nouvelles manifestations cette semaine\r\nL'opposant Juan Guaido esp\u00e8re ainsi faire basculer l'arm\u00e9e... principal soutien du pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nLa pression qui p\u00e8se sur les \u00e9paules du socialiste ne retombe pas..\r\nCe matin, l'Australie a rejoint les Etats-Unis... et plusieurs autres pays latino am\u00e9ricains... dans le camp de ceux qui reconnaissent la pr\u00e9sidence de Juan Guaido\r\nCe week-end, plusieurs pays europ\u00e9ens... dont la France... l'Allemagne... et le Royaume uni...ont menac\u00e9 de faire de m\u00eame... si Nicolas Maduro ne convoque pas d'\u00e9lections d'ici \u00e0 dimanche\r\n(TF4/OTAN-USA STOLTENBERG PI) **** Donald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membre de l'OTAN.  \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'alliance atlantique.. Jen Stoltenberg... l'a confirm\u00e9 lors d'une visite \u00e0 Washingrton\r\n....Les \u00e9tats alli\u00e9s vont augmenter de mani\u00e8re significative leurs d\u00e9penses militaires\r\nCe point \u00e9tait une des exigences du pr\u00e9sident am\u00e9ricain... qui menacait de retirer son pays de l'OTAN... s'il n'obtenait pas gain de cause\r\nJens Stoltenberg... lui \u00e9voque \u00ab\u00a0une bonne nouvelle\u00a0\u00bb pour\u00a0l'alliance...\r\nDe Washington... le d\u00e9cryptage Rapha\u00ebl Grand\r\n  01'26\r\n((Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Jens Stoltenberg a choisi Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour d\u00e9livrer son message\r\nTRAD Jens\u00a0: Le pr\u00e9sident Trump a clairement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'OTAN doivent investir plus d'argent. Et maintenant nous voyons le r\u00e9sultat. D'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine, les alli\u00e9s de l'OTAN vont rajouter 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9fense\r\nJens Stoltenberg sait qu'il doit convaincre Trump. Un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui ne croit pas au multilat\u00e9ralisme, qui voit en l'OTAN  un fardeau pour son pays. Trump exigeait que ses partenaires europ\u00e9ens consacrent non plus 2 mais 4 % de leur budget \u00e0 la d\u00e9fense. Allant jusqu'\u00e0 menacer de retirer les Etats-Unis de l'Alliance. La menace a, semble-t-il, \u00e9t\u00e9 entendue.\r\nTRAD Jens : Nous voyons que le message clair du pr\u00e9sident Trump a eu un impact. Les alli\u00e9s ont entendu et compris le pr\u00e9sident. Ils vont de l'avant et c'est une bonne nouvelle de voir une meilleure r\u00e9partition des charges\r\nEt ce que cela suffira \u00e0 apaiser lepr\u00e9sident am\u00e9rciains  ?\r\nLE NYT r\u00e9v\u00e9lait  que,  l'an dernier, Trump  \u00e0 plusieurs reprises   aurait confi\u00e9 \u00e0 de hauts responsables am\u00e9rciains  sa volont\u00e9 de quitter l'OTAN.. Son entourage avait r\u00e9susi \u00e0 l'en dissuder.. Mais aujourd'hui avec les d\u00e9part de Rex Tillewrson, ancien secraitaire d'Etat, de Jim Mattis, ancien  Secre\u00e9tiare \u00e0 la d\u00e9fense qui savaient temp\u00e9rer, apaiser le pr\u00e9sident. Au sein de la Maison-Blanche  , l'OTAN ne compte plus bcp d'alli\u00e9s. RG rtsinfo WH))\r\nEt le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de cette nouvelle . \"Ca s'appelle le partage du fardeau. Plus unis aussi\", a-t-il soulign\u00e9.\r\n(foulards rouges et gilets jaunes) Quelque 10 000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Paris\r\nApr\u00e8s les \"gilets jaunes\" voici les \"foulards rouges\"\r\nDes manifestants qui disent vouloir d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et les institutions fran\u00e7aises... face aux violences qui \u00e9maillent les rassemblement... des gilets jaunes... justement\r\n(03/PROPOSITION CASSIS M-O ITV WEHRLI (REP 22H30)) **** \"Il faut relancer l'\u00e9conomie au Moyen-Orient\" ! \r\nD\u00e9claration d' Ignazio Cassis, hier dans la NZZ am Sonntag. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res plaide pour des mesures concr\u00e8tes, comme le soutien \u00e0 des start-up. \r\nCar selon lui... les bons offices et l'aide humanitaire propos\u00e9s par la Suisse ne suffisent pas \u00e0 ramener la paix au Moyen-Orient. \r\nPour le Conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli, cette proposition est compl\u00e9mentaire aux diff\u00e9rentes actions politiques. \r\n  00'35\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(Micro) Un nouveau journal va faire son apparition ce matin... sur les tables des caf\u00e9s romands\r\nSon nom: Micro... un tri-hebdomadaire... qui fera la part belle aux reportages de terrain\r\nIl est en quelque sorte un h\u00e9ritier du Matin papier...\r\nSes fondateurs... deux journalistes et un graphiste licenci\u00e9s par Tamedia... revendiquent un \"journal de bistrot\"\r\nA noter que Romaine Morard recevra l'un d'entre eux... tout \u00e0 l'heure dans la Matinale... vers 7h et quart\r\n(17/MORT HENRY CHAPIER ITV VENTOURAS)  \r\n****Il \u00e9tait l'un des pionniers de la \"t\u00e9l\u00e9-sinc\u00e9rit\u00e9\". Henry Chapier s'est \u00e9teint ce week-end \u00e0 Paris... \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans\r\nIl \u00e9tait notamment connu pur son \u00e9mission \"Le Divan\" sur France 3 ( fr 3 \u00e0 l'\u00e9poque)\r\nIl y recueillait les confesssions de nombreuses c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s... c'\u00e9tait entre la fin des ann\u00e9es 80 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 90... \r\nPour Thierry Ventouras... sp\u00e9cialiste des programmes \u00e0 la RTS t\u00e9l\u00e9vision... Henry Chapier \u00e9tait un pr\u00e9curseur...\r\n...Et ses interviews intimes se gardaient de tout voyeurisme. \r\n  00'48\r\nDes propos recueillis par Simon Corthay.\r\n(TF3/SOLEURE REALITE VIRTUELLE PI) Faut-il ouvrir le monde du cin\u00e9ma \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle? Et quelle place lui donner dans  les festivals?\r\nLa question est d'actualit\u00e9... notamment aux journ\u00e9es de Soleure\r\nSophie Iselin... pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e... le festival de cin\u00e9ma pr\u00e9sente une exp\u00e9rience immersive totale... dans sa programmation.. \r\n  01'33\r\n((Et cette exp\u00e9rience c'est  celle de \u00abVR_i \u00bb\r\nOeuvre totalement hallucinante imagin\u00e9e par le chor\u00e9graphe suisse Gilles Jobin et les studios Artanim (situ\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve)\r\nLe projet a d\u00e9j\u00e0 fait le tour du monde ! \r\nIl fait escale \u00e0 Soleure.... o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois, les festivaliers peuvent s'immerger totalement dans  le monde des images virtuelles.. \r\n((apr\u00e8s 21 \u00e0 fader)) \r\nUne d\u00e9marche in\u00e9dite dont les participants ressortent pour la plupart tr\u00e8s enthousiastes,  et qui pourrait \u00e0 l'avenir faire des petits dans le monde du cin\u00e9ma Gilles Jobin \r\n22\r\nPlusieurs festivals ont d'ailleurs annonc\u00e9 leur volont\u00e9 d'int\u00e9grer s\u00e9rieusement  la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans leur programmation. C'est le cas de  Locarno, avec sa nouvelle directrice Lilly Hinstinct  qui veut renouveler les formes proposer un cin\u00e9ma d'avenir.\r\nUne fa\u00e7on \u00e9galement d'attirer le jeune public; toujours en qu\u00eate de nouvelles exp\u00e9riences face aux \u00e9cran.))\r\n(Basketball) **** Et encore un mot de basketball pour finir ce journal\r\nLes lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la COupe de La ligue... en battant les Tessinois de SAM Massagno  67-53\r\nChez les dames, Elfic Fribourg a sign\u00e9 sa quatri\u00e8me victoire cons\u00e9cutive, en battant Gen\u00e8ve Elite 76 - 50.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) Si vous \u00eates en train de boire votre caf\u00e9 au bistrot du coin... vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 le petit nouveau de la presse romande. Un journal qui s'appelle Micro... imagin\u00e9 par d'anciens employ\u00e9s du Matin. Il fera la part belle aux reportages de terrain... et para\u00eetra trois fois par semaine.\r\n(Br\u00e9sil barrage) \r\n(14/SKI  KITZB\u00dcHEL PA) Ski alpin: l'Autrichien Josef Ferstl (Fersteul) a remport\u00e9 le super-G de Kitzb\u00fchel hier (DIM).  Il s'agit de son deuxi\u00e8me succ\u00e8s en Coupe du monde.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, Beat Feuz a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 alors que Mauro Caviezel (Kavi\u00e9tzel) a d\u00fb se contenter de la 14e place. \r\nDes r\u00e9sultats qui illustrent les difficult\u00e9s des Suisses dans cette discipline, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  00'48''\r\nProchaine \u00e9preuve masculine: le slalom de Schladming, mardi soir.\r\nChez les dames, l'Autrichienne Stephanie Venier (v\u00e9ni\u00e9) a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire en coupe du monde, en s'adjugeant  la descente de Garmisch. Meilleure Suissesse, Corine Sutter a pris la quatri\u00e8me place.\r\n(P\u00e9rou) \r\n(Bilan pape Panama) \r\n(Brexit) \r\n(manif climat) \r\n(Am\u00e9ricains vs talibans)", "durationSec": 576, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-28T05:59:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-28T05:59:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10154107", "ece-10154098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:33:09Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nEt on vous accueille avec le journal si vos yeux se d\u00e9colle, maintenant c'est Marielle sa voix qui s'en charge, bonjour madame, bonjour le bilan de la rupture d'un barrage dans le sud- est du Br\u00e9sil, continue \u00e0 s'alourdir et des centaines de personnes sont encore port\u00e9es disparues dans la ville de Brumadinho, les habitants vivent d\u00e9sormais avec la peur au ventre, Ignazio Cassis veut relancer l'\u00e9conomie au Moyen-Orient, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a proposer toutes sortes de mesures dans la presse dominicale, un coup de pouce \u00e9conomique qui pourrait avoir des cons\u00e9quences positives sur la situation politique de la r\u00e9gion, et puis la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle s'invite aux Journ\u00e9es de Soleure : le festival de cin\u00e9ma pr\u00e9sente cette ann\u00e9e une oeuvre tr\u00e8s surprenante imagin\u00e9e par un chor\u00e9graphe suisse, on vous la pr\u00e9sente en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nAu moins 58 morts et 305 disparus, c'est le dernier bilan publi\u00e9 par la d\u00e9fense civile br\u00e9silienne, hier soir, 2 jours apr\u00e8s la rupture d'un barrage dans le Sud-Est du pays, la ville de Brumadinho est encore sous le choc, mais pas de r\u00e9pit pour les habitants et les autorit\u00e9s qui s'inqui\u00e8tent d\u00e9sormais des autres barrages situ\u00e9s aux alentours, hier, les secours ont d'ailleurs d\u00fb interrompre leurs op\u00e9rations face \u00e0 la menace d'une deuxi\u00e8me catastrophe Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLes habitants de Brumadinho vivent d\u00e9sormais dans la tristesse et la peur, 300 de ses habitants aujourd'hui, bien peu de chances d'\u00eatre retrouv\u00e9s en vie et leur vie n'est plus s\u00fbr Brumadinho d\u00e9pend \u00e9conomiquement de la mine, qui compte huit barrages sur les collines qui surplombent la ville hier une partie des habitants a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s devant les risques d'une autre catastrophe un second barrage contenant de l'eau mena\u00e7ait aussi de rompre les secours ont pomp\u00e9 une partie de l'eau et les habitants ont pu regagner leur domicile, mais beaucoup doutent d\u00e9sormais de la s\u00fbret\u00e9 de leur environnement, un environnement qui est aujourd'hui d\u00e9vast\u00e9 le barrage qui a c\u00e9d\u00e9 vendredi occupait une superficie de pr\u00e8s de 27 hectares et le fleuve par AOP bah transporte une boue rouge et toxique, 3 millions de personnes d\u00e9pendaient de l'eau de ce fleuve et aucune autorit\u00e9 n'a encore \u00e9voqu\u00e9 le probl\u00e8me futur de l'approvisionnement en eau pour la r\u00e9gion, Anne Vigna rtsinfo Brumadinho. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nEt au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 appelle \u00e0 de nouvelles manifestations cette semaine l'opposant Juan quoi Ido esp\u00e8re ainsi faire basculer l'arm\u00e9e, principal soutien du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro la pression qui p\u00e8se sur les \u00e9paules du socialiste ne retombe pas ce matin, l'Australie a rejoint les \u00c9tats-Unis et plusieurs autres pays latino- am\u00e9ricains dans le camp de ceux qui reconnaissent la pr\u00e9sidence de Juan Guaido ce week- end plusieurs pays europ\u00e9ens dont la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni ont menac\u00e9 de faire de m\u00eame si Nicolas Maduro ne convoque pas d'\u00e9lections d'ici \u00e0 dimanche, Donald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membres de l'Otan, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance Atlantique, Jens Stoltenberg, l'a confirm\u00e9 lors d'une visite \u00e0 Washington les \u00e9tats alli\u00e9s vont augmenter de mani\u00e8re significative leurs d\u00e9penses militaires cependant la t\u00eate une exigence du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui mena\u00e7ait de retirer son pays, le temps s'il n'obtenait pas gain de cause, Jens Stoltenberg, lui, \u00e9voque \u00e9voque une bonne nouvelle pour l'Alliance de Washington, le d\u00e9cryptage de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [98%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg a choisi Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour d\u00e9livrer son message. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [92%] :\r\nCe \u00e7a ne soit belle, le pr\u00e9sident Trump a clairement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'Otan doivent investir plus d'argent, et maintenant nous voyons le r\u00e9sultat d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine les alli\u00e9s de l'Otan vont rajouter 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9fense de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [93%] :\r\nJens Stoltenberg sait qu'il doit convaincre Trump un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui ne croit pas au multilat\u00e9ralisme qui voit en l'Otan un fardeau pour son pays, Trump exig\u00e9 que ses partenaires europ\u00e9ens consacrent non plus 2 mais 4 pourcent de leur budget \u00e0 la d\u00e9fense, allant jusqu'\u00e0 menacer de retirer les \u00c9tats-Unis de l'Alliance, la menace a semble -t-il \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [87%] :\r\nOui c'est cl\u00e9 elle ma seule forme, nous voyons que le message clair du pr\u00e9sident Trump a eu un impact, les alli\u00e9s ont entendu et compris le pr\u00e9sident, ils vont de l'avant et c'est une bonne nouvelle de voir une meilleure r\u00e9partition des charges essayer fait une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [93%] :\r\nEst ce que cela suffira \u00e0 apaiser le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le New York Times r\u00e9v\u00e9lait que l'an dernier, Trump \u00e0 plusieurs reprises, aurait confi\u00e9 \u00e0 de hauts responsables am\u00e9ricains, sa volont\u00e9 de quitter l'Otan, son entourage avait r\u00e9ussi \u00e0 l'en dissuader, mais aujourd'hui, avec les d\u00e9part de Rex Tillerson, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat de Jim Mattis, ancien secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense qui savaient temp\u00e9rer apaiser le pr\u00e9sident au sein de la Maison- Blanche, l'Otan ne compte plus beaucoup d'alli\u00e9s Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [93%] :\r\nQuelque 10 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Paris apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges, des manifestants qui disent vouloir d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie et les institutions fran\u00e7aises, ils s'opposent aux violences qui \u00e9maillent les rassemblements des gilets jaunes justement et cette citations, il faut relancer l'\u00e9conomie au Moyen-Orient, d\u00e9claration d'Ignazio Cassis hier dans la NZZ AM Sonntag, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res plaide pour des mesures concr\u00e8tes, comme le soutien \u00e0 des Start-Up, car selon lui, les bonzes fils et l'aide humanitaire propos\u00e9 par la Suisse ne suffisent pas \u00e0 ramener la paix au Moyen-Orient pour le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli, cette proposition est compl\u00e9mentaire aux diff\u00e9rentes actions politiques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:09) [87%] :\r\nCe qui est absolument important, c'est de redonner de l'espoir, c'est de concr\u00e9tiser la possibilit\u00e9 pour des gens qui aujourd'hui sont pour, ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e n'ont aucune capacit\u00e9 \u00e0 se projeter sur une possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser une entreprise de r\u00e9aliser leur d\u00e9veloppement pour heures gagner suffisamment pour pouvoir entretenir une famille rose, h\u00e9 bien, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 si vous donnez pas cet espoir aux gens seront pas cette r\u00e9alit\u00e9 aux gens, h\u00e9 bien vous avez le risque que ces gens se radicalise respectivement par dans la violence et je pense que c'est on se sont c'est une op\u00e9ration extr\u00eamement compl\u00e9mentaires comme il est compl\u00e9mentaire d'associer l'\u00e9conomie et la politique pour chercher ensemble des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [95%] :\r\nLaurent Wehrli r\u00e9pondait \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment un nouveau journal va faire son apparition ce matin sur les tables des caf\u00e9s romands son nom Micro un tri- hebdomadaire qui fera la part belle aux reportages de terrain, il est en quelque sorte un h\u00e9ritier du Matin papier ses fondateurs de journalistes et un graphiste licenci\u00e9s par Tamedia revendiquent un journal de bistrot, \u00e0 noter que Romaine Morard recevra l'un d'entre eux tout \u00e0 l'heure dans la Matinale 7 heures et quart, il \u00e9tait l'un des pionniers de la t\u00e9l\u00e9- sinc\u00e9rit\u00e9 Henri Chapier s'est \u00e9teint ce week- end \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, il \u00e9tait notamment connu pour son \u00e9mission Le Divan, sur France 3 fr 3 \u00e0 l'\u00e9poque il y recueillait les confessions de nombreux c\u00e9l\u00e9brer c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s c'\u00e9tait entre la fin des ann\u00e9es 80 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 pour Thierry Ventouras, sp\u00e9cialiste des programmes \u00e0 la RTS t\u00e9l\u00e9vision Henry Chapier \u00e9tait un pr\u00e9curseur et ses interviews intimes se gardaient de tout voyeurisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:36) [92%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait surtout une forme de sinc\u00e9rit\u00e9 dans l'interview est une forme de sinc\u00e9rit\u00e9 dans ce qu'il \u00e9tait capable d'aller chercher dans ses invit\u00e9s apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9vision a eu ses d\u00e9rives, on va chercher o\u00f9 on va, travestir une forme de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait vraiment sur une forme de sinc\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [92%] :\r\nThierry Ventouras c'est ce que, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, la t\u00e9l\u00e9vision a cherch\u00e9 \u00e0 s'inspirer d'Henry Chapier. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:02) [95%] :\r\nAlors je pense que dans la qualit\u00e9 ou en tout cas on va dire dans le geste, oui bien s\u00fbr parce qu'on \u00e9tait bah effectivement sur une t\u00e9l\u00e9vision de qualit\u00e9, maintenant, je pense aussi que culturellement, le Suisse ne se livrerait pas de la m\u00eame fa\u00e7on que l'offre serait le fran\u00e7ais et donc \u00e0 partir de l\u00e0, je pense qu'on a encore cette petite fronti\u00e8re d'une forme de pudeur pour laquelle on n'aurait pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Simon Corthay, faut -il ouvrir le monde du cin\u00e9ma \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et quelle place lui donner dans les festivals, la question est d'actualit\u00e9, notamment aux Journ\u00e9es de Soleure Sophie Zlin, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e le festival de cin\u00e9ma pr\u00e9sente une exp\u00e9rience immersive totale dans sa programmation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:43) [95%] :\r\nEt cette exp\u00e9rience, c'est celle de VR, il oeuvre totalement hallucinante imagin\u00e9e par le chor\u00e9graphe suisse Gilles Jobin et les studios Hart situ\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet a d\u00e9j\u00e0 fait le tour du monde, il fait escale \u00e0 Soleure o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois les festivaliers peuvent s'immerger totalement dans le monde des images virtuelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [88%] :\r\nDonc je vais commencer enfin vous- m\u00eame les plaques sur les pieds, vous allez \u00eatre immerg\u00e9s de tous les 5 dans cet espace que vous voyez l\u00e0, vous \u00eates traqu\u00e9s du comptant Real par par les cam\u00e9ras qui sont l\u00e0, vous avez des marqueurs sur les mains, les pieds, les casques et le sac \u00e0 dos qui permettent justement ne veut donner cette position dans l'espace et vous permet de voir votre corps en entier quoi sous forme et sous forme d'avatars. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [96%] :\r\nUne d\u00e9marche in\u00e9dite dont les participants ressortent pour la plupart tr\u00e8s enthousiastes et qui pourrait \u00e0 l'avenir faire des petits dans le monde du cin\u00e9ma, Gilles Jobin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [90%] :\r\nC'est vraiment une exp\u00e9rience et on sent que les gens repartent avec quelque chose qu'ils ont fait, qui les a marqu\u00e9s qui est assez fort, alors c'est bien que Soleure maintenant commence \u00e0 int\u00e9grer ce genre de dispositif aussi pour les gens du cin\u00e9ma est l'occasion de d'essayer, et il faut que les les \u00e9tudiants des \u00e9coles de cin\u00e9ma les \u00e9coles de Nantes, th\u00e9\u00e2tre, faut que tout le monde, un petit peu commencent \u00e0 s'y mettre et je pense qu'on aura des belles choses dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:56) [96%] :\r\nPlusieurs festivals ont d'ailleurs annonc\u00e9 leur volont\u00e9 d'int\u00e9grer s\u00e9rieusement la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans leur programmation, c'est le cas de Locarno avec sa nouvelle directrice Lilly instant qui veut renouveler les formes et proposer un cin\u00e9ma d'avenir, une fa\u00e7on \u00e9galement d'attirer le jeune public, toujours en qu\u00eate de nouvelles exp\u00e9riences face aux \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [93%] :\r\nEt encore un mot de basket ball pour finir ce journal, les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la Coupe de la Ligue en battant les Tessinois de SAM Massagno 67 53 et chez les femmes Elfic Fribourg a sign\u00e9 sa 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant Gen\u00e8ve \u00c9lite 76 50, c'\u00e9tait votre journal Marielle sa voix merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T15:47:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2CAFB0F-FE3B-4BEA-AF95-CB7462B8DF59", "internalArchiveId": "D2CAFB0F-FE3B-4BEA-AF95-CB7462B8DF59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation f\u00e9d\u00e9rale du 10 f\u00e9vrier 2019 \"Stop Mitage\" du territoire. Le texte veut limiter l'\u00e9talement urbain et promouvoir l'habitat durable pour pr\u00e9server le sol et le paysage. D\u00e9bat en direct de la brasserie du Moderne \u00e0 Bulle", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Votation f\u00e9d\u00e9rale 10 f\u00e9vrier sur le mitage du territoire. Forum D\u00e9bat en direct de Bulle avec \r\nIlias Panchard, jeune vert et membre du comit\u00e9 d'initiative...\r\nJohanna Gapany, PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle\r\nPierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon et d\u00e9put\u00e9 socialiste\r\nAinsi que Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat Vert du canton de Neuch\u00e2tel", "durationSec": 1753, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bulle", "Suisse"], "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "initiative populaire"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "membre du comit\u00e9 de l'initaitive \"stopper le mitage du territoire\", Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": " agriculteur, ancien conseiller d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel, Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon, d\u00e9put\u00e9 socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA98A449-2B0B-4582-804F-85466CA02FB1", "internalArchiveId": "DA98A449-2B0B-4582-804F-85466CA02FB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Stop-mitage\": le grand d\u00e9bat en direct de Bulle", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Ilias Panchard, Jeunes Verts et membre du comit\u00e9 d'initiative, Johanna Gapany, PLR membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon, et Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat (Verts/NE).\r\n\r\n\"Stop-mitage\": le grand d\u00e9bat en direct de Bulle     \r\n*** Forum en direct de la brasserie du Moderne, \u00e0 Bulle. Pour un grand d\u00e9bat sur l'initiative \"Stop mitage\". Le texte veut limiter l'\u00e9talement urbain... promouvoir l'habitat durable... Pour pr\u00e9server le sol et le paysage... Nous votons le 10 f\u00e9vrier prochain. D\u00e9bat en direct et en public. Quatre invit\u00e9s sont avec nous...\r\nIlias Panchard, jeune vert et membre du comit\u00e9 d'initiative...\r\nJohanna Gapany, PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle\r\nPierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon et d\u00e9put\u00e9 socialiste\r\nAinsi que Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat Vert du canton de Neuch\u00e2tel\r\nBonsoir \u00e0 vous 4...\r\nDECRYPTAGE THIBAUT 1\r\n1) Le constat\r\n@Johanna Gapany: \r\n- Bulle, grosse croissance d\u00e9mographique (population a doubl\u00e9 en 20 ans). Boom \u00e9conomique aussi... Cette dynamique, on la voit quand on arrive. Est-ce qu'on n'est pas l\u00e0 face un exemple embl\u00e9matique de ce qu'est le mitage du territoire en Suisse? C'est mitage City ici?\r\n@Ilias Panchard:\r\n- Une sacr\u00e9e \u00e9quation pour les pouvoirs publics... Pour avoir des rentr\u00e9es fiscales il faut des entreprises, des contribuables... Des gens qu'il faut bien loger sur le territoire... Aujourd'hui, pour vous, c'est l'anarchie en Suisse?\r\nDECRYPTAGE THIBAUT BETONNAGE\r\n@Pierre Dessemontet:\r\n- Qui sont les bons et mauvais \u00e9l\u00e8ves du mitage en Suisse?\r\n@Fernand Cuche:\r\n- On parle du constat... De ce qu'on a sous les yeux aujourd'hui. On s'est tromp\u00e9s?\r\nquestions renaud\r\n-Le mitage, ce n'est pas forc\u00e9ment le b\u00e9tonnage... C'est aussi des jardins, des parcs, des campings, des golfs... Pas une vision un peu caricaturale du mitage que les jeunes verts proposent?\r\n-Mario Botta qui oppose les \"tristes p\u00e9riph\u00e9ries\" et les centre-villes beaux et vivants... L\u00e0 aussi, \u00e7a para\u00eet un peu excessif...\r\n-La lutte contre le mitage, d\u00e9j\u00e0 une priorit\u00e9 pour les pouvoirs publics?\r\n2) Les solutions sur la table\r\nDECRYPTAGE THIBAUT 2\r\n@Johanna Gapany:\r\n- Clairement, pour vous, la loi actuelle est suffisante, m\u00eame si elle est limit\u00e9e dans le temps?\r\n@Ilias Panchard:\r\n- Expliquez-nous, cette bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir, comment \u00e7a marche...?\r\n@Pierre Dessemontet:\r\n- LAT ou initiative... Quel est le meilleur outil pour pr\u00e9server le sol ?\r\n@Fernand Cuche\r\n- Pourquoi ne pas faire confiance au scientifique qui vous dit que la LAT a d\u00e9j\u00e0 des effets concrets sur le territoire?\r\nQuestions Renaud\r\n-La LAT laisse vraiment trop de marge aux cantons? \r\n-Tous les 15 ans, tout se renegocie, de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir peuvent \u00eatre cr\u00e9er... c'est une des grandes limites de la LAT?\r\n-On n'a pas encore tous les chiffres mais la tendance depuis 2013 a priori, c'est plut\u00f4t la stabilisation des zones \u00e0 b\u00e2tir...\r\n-Geler la surface \u00e0 b\u00e2tir globale, comme le demande l'initiative... une solution tr\u00e8s simple, trop simple peut-\u00eatre? \r\n-Difficile d'anticiper les besoins futurs du pays...\r\n-Les cantons ont encore de la peine \u00e0 dig\u00e9rer la LAT, il faut vraiment leur imposer de nouvelles contraintes?\r\n-La \"bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir\", c'est vraiment possible? D\u00e9zoner des terrains en valais pour construire \u00e0 gen\u00e8ve, sur le papier, pourquoi pas... mais dans la r\u00e9alit\u00e9?\r\n3) Les grands enjeux\r\nDECRYPTAGE THIBAUT 3\r\n@Fernand Cuche\r\n- La mani\u00e8re dont le territoire est g\u00e9r\u00e9 aujourd'hui nuit \u00e0 la production agricole?\r\n@Ilias Panchard\r\n- Les zones villas sont une h\u00e9r\u00e9sie pour vous? Il faut arr\u00eater ce type de d\u00e9veloppement?\r\n@Johanna Gapany\r\n- Un peu plus d'habitat durable, c'est souhaitable tout de m\u00eame? Dans quel type de logement vous vous voyez habiter dans 30 \u00e0 40 ans?\r\n@Pierre Dessemontet\r\n- On parle beaucoup de densification. Est-ce qu'il y a des limites? Comment \u00eatre s\u00fbrs qu'il fait bon vivre en ville ?\r\nQuestions Renaud:\r\n-On parle du mitage, est-ce que la seule vraie question \u00e0 se poser n'est pas de savoir comment mieux densifier?\r\n-Ce qui pose probl\u00e8me, c'est le mitage, ou c'est la qualit\u00e9 du b\u00e2ti??\r\n-Il y a aussi des questions \u00e0 se poser sur les mani\u00e8res d'habiter... il y a toujours plus de gens qui vivent seuls, des parents dont les enfants sont partis depuis longtemps et qui habitent toujours le m\u00eame logement...", "durationSec": 1744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154137", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Stop-mitage\": le grand d\u00e9bat en direct de Bulle  / FOR_2019-01-28T18:02:00_developpement-5", "Forum du 28.01.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ilias Panchard, Jeunes Verts et membre du comit\u00e9 d'initiative, Johanna Gapany, PLR membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon, et Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat (Verts/NE)."], "variantIds": ["ece-10154137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:43Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum en Direct de la brasserie le Moderne \u00e0 Bulle pour un grand d\u00e9bat sur l'initiative Stop mitage le texte veut limiter l'\u00e9talement urbain, promouvoir l'habitat durable pour pr\u00e9server le sol et le paysage en Suisse, nous votons le 10 f\u00e9vrier sur ce sujet : d\u00e9bat en Direct et en public ce soir 4 invit\u00e9s sont autour de la table, Ilias Panchard Jeunes Verts et membre du comit\u00e9 d'initiative Johanna Gapany PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe municipal \u00e0 Yverdon et d\u00e9put\u00e9 socialiste ainsi que Fernand Cuche, on vous conna\u00eet bien, agriculteur et ancien conseiller d'\u00c9tat Vert du canton de Neuch\u00e2tel bonsoir \u00e0 vous 4 avoue \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement ce soir, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne alors Thibaut premi\u00e8res questions tr\u00e8s simple que demandent exactement l'initiative des jeunes verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nEh bien le texte veut inscrire 2 objectifs dans la constitution d'abord l'encouragement de la densification en ville et de l'habitat durable ensuite le point le plus contest\u00e9 le gel de la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir en Suisse, chaque m\u00e8tre carr\u00e9 qui passe de zones agricoles \u00e0 zones \u00e0 b\u00e2tir devra \u00eatre compens\u00e9e, le texte ne dit pas exactement comment il y aura quand m\u00eame quelques exceptions, il sera par exemple toujours possible de b\u00e2tir des installations destin\u00e9es \u00e0 l'agriculture des constructions d'int\u00e9r\u00eat public et le b\u00e2ti existant pourra toujours \u00eatre agrandi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [97%] :\r\nAlors le territoire sa gestion au coeur de cette campagne de votation, ce n'est pas la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, en effet, apr\u00e8s la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire accepte en 2013 l'initiative contre les r\u00e9sidences secondaires de de Franz Weber en 2012, voil\u00e0 qu'on relance un grand d\u00e9bat sur le b\u00e9tonnage de la Suisse, c'est un sujet qui a souvent passionn\u00e9 le pays, on peut penser au marais de Rothen tours/min l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les sols dans les ann\u00e9es 50 et voire au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9 \u00e0 ce combat contre un projet d'ascenseurs, c'\u00e9tait dans le Cervin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [92%] :\r\nEt jusqu'ici Thibaut, les sondages montrent plut\u00f4t oui le 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nExactement l'initiative pour l'instant, a les faveurs de la cote, selon notre 1er sondage gfs 63 pourcent des personnes interrog\u00e9es sont favorables au texte, mais l'opinion publique n'est pas encore form\u00e9, selon les politologues, ce qui s\u00e9duit clairement c'est l'argument de la pr\u00e9servation du territoire dans cette Suisse il attach\u00e9 \u00e0 sa campagne \u00e0 ces montagnes \u00e0 ses p\u00e2turages, mais la crainte d'une hausse des prix et des loyers pourraient changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nThibaut Schaller, vous restez avec nous, on va d'abord \u00e9voquer avec nos diff\u00e9rents invit\u00e9s le constat : le constat de l'\u00e9talement urbain du mitage Johanna que Gapany j'ai envie de commencer avec vous, vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle bulle grosse croissance d\u00e9mographique, on l'a dit, la population a doubl\u00e9 pratiquement doubl\u00e9 en 20 ans boom \u00e9conomique aussi cette dynamique quand on la voit, ici, on la voit sur le territoire est -ce qu'on n'est pas aujourd'hui en face. \r\nAtiq finalement de ce qu'est le mitage du territoire en Suisse Bulle c'est c'est mitage City. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [92%] :\r\nNon, heureusement pas \u00e0 Bulle on est finalement le l'exemple du d\u00e9veloppement d'une ville qui, peut-\u00eatre, une petite ville c'est vrai au d\u00e9part on \u00e9tait 10000 habitants en dans les ann\u00e9es 8 ans on est pass\u00e9 \u00e0 13000 habitants en 98 et 20000 et 20 ans plus tard, on se retrouve aujourd'hui \u00e0 23000 habitants, donc finalement, c'est l'histoire d'une petite ville qui a grandi, qui est devenu un centre de plus en plus pris\u00e9e et pour accueillir tout ce monde, on a d\u00fb construire, alors on a d\u00fb construire des logements, \u00e9videmment, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi des infrastructures, il y a les \u00e9coles il y a les parcs, il y a les chemins de mobilit\u00e9 et c'est tous des \u00e9l\u00e9ments qui sont n\u00e9cessaires pour pouvoir accueillir les nouveaux habitants, apr\u00e8s on s'est vite rendu compte \u00e9videmment que l'un de nos joyaux bah c'\u00e9tait le paysage, beaucoup de personnes venaient aussi pour le paysage, que ce soit habituellement Gruy\u00e8re aussi et puis, h\u00e9 bien on a appris qu'on devait prendre des solutions alors fig\u00e9 le territoire, c'\u00e9tait pas la solution, parce que quand vous avez une augmentation de la population, \u00e7a n'aurait fait qu'augmenter le prix des loyers \u00e0 court terme du moins et on s'est rendu compte qu'on devait apprendre \u00e0 mieux construire, alors on a des outils aujourd'hui au niveau communal pour mieux construire et c'est sans doute l\u00e0 dessus qu'on va arriver, mais j'aimerais donner peut-\u00eatre quelques que quelques exemples d\u00e9j\u00e0 alors mieux construire, c'est d'abord densifier c'est aussi r\u00e9duire les propri\u00e9taires parce les politiques ne sont pas les seuls autour de la table, et \u00e7a je pense que c'est important de le rappeler, c'est aussi se mettent d'accord sur des r\u00e8gles de construction et puis \u00e9videmment, c'est int\u00e9grer tout l'aspect du d\u00e9veloppement durable, dont on doit parler je pense dans ce d\u00e9bat aussi \u00e0 P\u00e2ques, l'environnement, il y a aussi l'aspect social et il y a aussi l'aspect \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [71%] :\r\nIl y a, Ilias Panchard Bulle, exemple de gestion du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [90%] :\r\nJe pense que au-del\u00e0 de Bulle ouvert tous 2 au-dessus de 30 ans, oui, on vient tous de de cantons diff\u00e9rents, moi j'ai fait Lausanne- Pal\u00e9zieux Pal\u00e9zieux Bulle c'est un trajet qui est fait par beaucoup de personnes entre Lausanne et Berne par exemple Colette qui est venue aussi de de Neuch\u00e2tel pourra pourra le dire, on se retrouve dans une situation maintenant ou en Suisse pendant trop longtemps, on a laiss\u00e9 construire n'importe quel type de, de logements, \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9, on le voit sur l'\u00e9talement des zones, des zones villas qui n'a cess\u00e9 d'augmenter, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si on regarde en terme de chiffre, on parle de 8 heures de foot par jour qui sont, qui sont b\u00e9tonn\u00e9es, on arrive sur depuis une trentaine d'ann\u00e9es, l'\u00e9quivalent de la superficie de la Cl\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9, on se retrouve dans une situation maintenant o\u00f9 \u00e9videmment qu'on a une loi, mais ce qu'il a fallu c'est que nos milieux les milieux de en faveur d'une autre mobilit\u00e9 de protection des Terres agricoles, les milieux \u00e9cologistes se sont battus tr\u00e8s longtemps pour qui enfin une loi pour cr\u00e9er cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, beaucoup de milieux s'y sont oppos\u00e9s dont les lobbies du b\u00e9ton qui s'oppose aussi \u00e0 cette initiative, on a r\u00e9ussi \u00e0 la gagner mais ce qu'on remarque c'est que cette initiative, elle ne fait que retarder certains probl\u00e8mes cette cette, cette loi sur la m\u00eame maison, territoire ne retenir que certains probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [92%] :\r\nPierre Dessemontet est ce qu'il y a en Suisse aujourd'hui des bons et des mauvais \u00e9l\u00e8ves en termes d'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [89%] :\r\nC'est difficile dit c'est difficile \u00e0 dire de cette mani\u00e8re -l\u00e0, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a eu des pratiques extr\u00eamement diff\u00e9rentes selon le temps, l'id\u00e9e c'est qu'on c'est une vieille histoire, hein, cette affaire de de de mitage et d'\u00e9talement urbain, on a \u00e9norm\u00e9ment dans ce pays, mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s vieux, si on prend, d\u00e9cennie par d\u00e9cennie dans les ann\u00e9es 50 et 60, on a mais grignoter 50000 hectares par d\u00e9cennie, on est pass\u00e9 \u00e0 70000 hectares par d\u00e9cennie dans les ann\u00e9es 70, c'est l\u00e0 qu'on a en Guimet le plus, c'est quand vous allez voir ces fameuses zones villas dont parlait Ilias Panchard tout \u00e0 l'heure vous allez constater que tr\u00e8s nombreuses d'entre elles datent de cette \u00e9poque -l\u00e0 et depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la premi\u00e8re la en 1908 on a \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9duit, on est pass\u00e9 plut\u00f4t sur des moyens de l'ordre de 30000 hectares par d\u00e9cennie qui aident, qui sont descendues progressivement la derni\u00e8re p\u00e9riode sur laquelle on a des chiffres 2006 2015, parle de 21000 hectares sur cette p\u00e9riode d\u00e9cennale et puis depuis 2015, h\u00e9 ben on n'en sait rien, on n'en sait rien, parce qu'on a c'est nouveau cadre l\u00e9gislatif qui est entr\u00e9, il y a vraiment eu un avant et un apr\u00e8s mars 2012, il y a avant et avant tout les probl\u00e8mes que d\u00e9crit Ilias Panchard sont corrects et puis apr\u00e8s mars 2012 Lex Weber late, entr\u00e9e en vigueur des nouvelles r\u00e9glementations, il se passe \u00e9norm\u00e9ment, chose nouvelle, et sur \u00e7a on n'a pas de on n'a pas de donn\u00e9es chiffr\u00e9es fiables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [93%] :\r\nFernand Cuche il y a aujourd'hui en Suisse, une prise de conscience dans la gestion du sol de la ressource sol si utile \u00e0 l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [90%] :\r\nOui, il y a des prises de conscience dans tous les domaines, hein, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la mobilit\u00e9, etc et puis in\u00e9vitablement le territoire. \r\nPanda mental et je tiens \u00e0 rappeler ici que plus de 90 pourcent de notre alimentation d\u00e9pendre du sol d\u00e9pend des Terres nourrici\u00e8res d\u00e9pend des Terres cultiv\u00e9es je je comprends la dynamique du canton pour, au moment o\u00f9 il y a eu le grand boum du d\u00e9veloppement industriel, par exemple, Neuch\u00e2tel mon quand on \u00e9tait mieux plac\u00e9 que le v\u00f4tre, c'\u00e9tait en cantons ici encore essentiellement paysan agricole et Dieu sait si je d\u00e9fends l'agriculture et en suis fier et puis tout le monde a voulu monter sur ce train du d\u00e9veloppement \u00e9conomique avec de l'industrie, etc, et si vous vous \u00eates depuis Lausanne, moi je suis venu depuis en train, depuis, il ne s'etc, bah, je dirais que par rapport \u00e0 la r\u00e9serve que vous \u00e9voquez, qu'est ce qui se passe maintenant, quand on voyait le nom de grues sur ce ce que depuis le train, vous vous dites \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 et j'aimerais rappeler ici que oui, il y a eu des progr\u00e8s en ce qui concerne les zones constructibles avec la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire de 2013, mais pour ce qui est des zones non constructibles, c'est la latte de qui est actuellement en examen au championnat Loral, quand on voit le nombre d'exceptions qui sont propos\u00e9es par les \u00e9lus jusqu'\u00e0 dire dans la zone non constructible donc agricole, il est possible de construire un un local qui est pas forc\u00e9ment affect\u00e9s \u00e0 l'agriculture, \u00e7a veut dire que, fondamentalement, pour moi, la prise de conscience, elle a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment fait et les jeunes verts et je leur rends ici hommage 7 heures ce au coeur du dispositif, la n\u00e9cessit\u00e9 de sauvegarder des Terres agricoles non seulement en quantit\u00e9 mais en qualit\u00e9 et la qualit\u00e9, j'aurais peut-\u00eatre l'occasion des revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 le constat, vous avez tous d\u00e9crit votre parcours pour venir jusqu'ici \u00e0 Bulle il y a un terme qu'on a entendu plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, jusqu'ici, c'est la la, cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, Thibaut Schaller, on vous retrouve parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que cette, cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et l\u00e0, pas encore d\u00e9ploy\u00e9 ses effets en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [91%] :\r\nExactement vot\u00e9 il y a 6 ans seulement sur cette loi, elle n'est pas encore mises en oeuvre dans tous les cantons et \u00e0 le juger, m\u00eame s\u00e9v\u00e8re par Doris Leuthard, l'ex- ministre, qui a lanc\u00e9 la campagne de votation avant de partir, et puis il y a une Lat 2 ans travaille actuellement Fernand Cuche le disait alors pourquoi lancer une telle initiative, parce que la, la, permet de r\u00e9\u00e9valuer ponctuellement la taille des zones \u00e0 b\u00e2tir les initiants voil\u00e0 une faille dans ce m\u00e9canisme, car les cantons pour avoir le maximum de marge de manoeuvre pourrait \u00eatre tent\u00e9 de d\u00e9zoner le plus possible lorsqu'ils r\u00e9visent leurs plans directeurs avec l'initiative, ce ne serait plus possible, sauf en de rares exceptions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [82%] :\r\nEt comment cette initiative se Martet r\u00e9aliserait concr\u00e8tement Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [91%] :\r\nEh bien difficile de vous r\u00e9pondre concr\u00e8tement, comme toujours, ce serait au Parlement de mettre le texte en oeuvre et on l'a vu sur de nombreux textes jug\u00e9s contraignants aux probl\u00e9matiques des solution peut \u00eatre trouv\u00e9e pour une une application pragmatique, d'autant que l'initiative pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 des exceptions reste \u00e0 inventer un m\u00e9canisme d'\u00e9change de zones \u00e0 b\u00e2tir contre John agricole les initiants estime qu'une bourse au terrain est possible, mais on imagine encore mal que les cantons qui ont peu de r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 gracieusement des Terres avec d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [90%] :\r\nAlors, sur cette fameuse late Johanna Gapany ce que disent les jeunes verts et tous les partisans de l'initiative, c'est que \u00e7a \u00e9clate a ses limites, notamment parce qu'elle laisse trop de marge de manoeuvre aux cantons, notamment parce que tout peut th\u00e9oriquement se ren\u00e9gocier apr\u00e8s 15 ans qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:35) [92%] :\r\nJe r\u00e9pondrais d'abord que les effets de la loi sur la menace, la modification de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire ne sont pas encore tous connus, on a vot\u00e9 en 2013, ici aussi, on a vot\u00e9 majoritairement en faveur de de cette modification -l\u00e0, la loi a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur en 2014 et les cantons jusqu'en avril de cette ann\u00e9e, pour d\u00e9poser leurs plans directeurs cantonaux, donc il y a du travail qui se fait au niveau des communes, au niveau des cantons, mais aujourd'hui, avant d'en remettre une couche, on doit absolument voir les effets de ses premi\u00e8res modifications pour percevoir ou est -ce qu'il y aurait des probl\u00e8mes, parce que aujourd'hui le mitage du territoire, alors qui peut l'\u00eatre, \u00eatre un probl\u00e8me dans certaines r\u00e9gions, mais qui n'est pas un probl\u00e8me dans l'int\u00e9gralit\u00e9 de la Suisse, c'est absolument faux, c'est irresponsable et je pense qu'aujourd'hui les cantons sont en train de travailler en 10 mois, d'abord, ils doivent dimensionner les zones \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 selon leurs besoins dans les 15 ans \u00e0 venir, donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme comme travail, ensuite ils doivent d\u00e9class\u00e9 tout ce qui d\u00e9passe l'et leurs besoins et puis ils doivent d\u00e9poser d'ici avril 2019 leurs plans directeurs cantonaux, on est en janvier 2000 19 et on on vote d\u00e9j\u00e0 sonne modification de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [92%] :\r\nIlias Panchard c'est ce que dit Johanna Gapany en gros, ce que les cantons ont d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 dig\u00e9rer la latte et son application et qu'il ne faut pas leur rajouter de nouvelles contraintes, vous vous dites, on a quand m\u00eame besoin de ce nouvel outil qui l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [91%] :\r\nCe qui ce qu'il faut bien comprendre, c'est que l'initiative, elle entrera en contradiction avec la latte, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans un contexte parlementaire o\u00f9 on d\u00e9battait de l'application de la Lat nous, remarquez bien qu'au Parlement, il y avait pas une majorit\u00e9 qui \u00e9tait pour vraiment restreinte, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, les constructions en dehors des zones \u00e0 b\u00e2tir, qu'on allait toujours avoir un probl\u00e8me avec les constructions, zones villas, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en partie \u00e9videmment pour faire pression sur le Parlement, Doris Leuthard, cela dit aussi plusieurs fois notre initiative a pu aider l'avanc\u00e9e de sujets au Parlement, mais ce qu'il faut bien comprendre avec Lala tu sais qu'on fait une projection sur 15 ans et nous ce qui nous fait peur, c'est qu'au bout de 15 ans si on continue de cette mani\u00e8re -l\u00e0 sans avoir les vrais outils pour densifier on va r\u00e9\u00e9valuer la zone \u00e0 b\u00e2tir en r\u00e9\u00e9valuant la zone \u00e0 b\u00e2tir dans 15 ans on dira maintenant c'est Open bar on refait une projection sur 15 ans, et d'ici 2030, on aura un \u00e9talement urbain peut-\u00eatre un petit peu moins accentu\u00e9e que maintenant, mais globalement on aura \u00e9norm\u00e9ment grignoter sur la sur les Terres agricoles et \u00e7a c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:52) [94%] :\r\nPierre Dessemontet, vous \u00eates g\u00e9ographe, vous vous \u00eates plong\u00e9 dans les chiffres \u00e0 longueur de journ\u00e9e c'est vrai \u00e7a, on n'a pas aujourd'hui, on n'arrive pas \u00e0 mesurer les effets de cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:00) [92%] :\r\nNon, c'est trop t\u00f4t, c'est effectivement trop t\u00f4t si on veut prendre l'instrument qui est la statistique suisse de la superficie, c'est un instrument qu'on a \u00e0 disposition \u00e0 l'\u00e9chelle de la d\u00e9cennie, mais pas avant, c'est-\u00e0-dire qu'en gros, il va falloir d'abord faire un point le pointage, il est actuellement, il est fait en 13 \u00e0 18 et puis il va faire en falloir faire un 2\u00e8me pointage qui va \u00eatre lui faire de 20 et 24, tr\u00e8s probablement, et une fois qu'on aura ces r\u00e9sultats, on n'arrive pas vraiment \u00e0 d\u00e9terminer s'il y a eu un effet tr\u00e8s fort ou pas, pour l'instant, on n'a pas de donn\u00e9es chiffr\u00e9es sur l'impact ou pas de de la la, on a quelques indices sont plus probant pour la Lex Weber que pour la la, mais effectivement la la comme on l'avait dit, elle est encore en voie d'introduction puisque en fait les plans directeurs des contenus des cantons doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es encore en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:42) [90%] :\r\nQuand Ilias Panchard dit en gros : dans 15 ans c'est peut-\u00eatre Open bar en gros les cantons seront libres de faire ce qu'ils veulent, est ce que \u00e7a c'est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:51) [91%] :\r\nDans 15 ans, on est en 2000 35 \u00e0 peu pr\u00e8s et en 2035 on compte que la Suisse devrait compter 9 1000000 800000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s je, moi je ne crois pas \u00e0 l'Open bar pour la 100 pr\u00e9sents que la croissance d\u00e9mographique du pays va se devrait s'arr\u00eater, \u00e7a c'est m\u00eame les sc\u00e9narios de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique qui le disent, on va plafonner en terme de croissance d\u00e9mographique, or, \u00e0 l'heure actuelle, ces plans directeurs ne peuvent \u00eatre mis en cause, que si vous avez une croix croissance d\u00e9mographique si vous postulez et vous arrivez \u00e0 faire admettre par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, une forte croissance d\u00e9mographique, moi je suis plus optimiste, mais parce que je pense effectivement que la croissance d\u00e9mographique que la Suisse vit \u00e0 l'heure actuelle, c'est une croissance qui est quand m\u00eame relativement conjoncturel que structurellement on ira tr\u00e8s probablement \u00e0 10 millions mais on ira tr\u00e8s probablement pas au-del\u00e0 ou en tout cas pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [94%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse de Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:39) [92%] :\r\nQui rappeler ici que nous avons \u00e0 disposition sur l'ensemble du territoire suisse 400 km2 reconnu comme constructive, c'est l'\u00e9quivalent en tout cas de la surface du canton de Gen\u00e8ve alors oui \u00e9videmment c'est reparti, pas forc\u00e9ment en fonction des un terrain des uns et des autres au niveau cantonal au niveau communal, mais elle est int\u00e9ressante cette initiative, bon d\u00e9j\u00e0 il y a cette marge de manoeuvre \u00e0 de 400 km2 \u00e0 construire, \u00e7a donne une marge possible d'habitations de 1 \u00e01,5 millions d'habitants, donc il y a de la marge, mais je vais revenir sur un autre aspect pour essayer de dire que les autorit\u00e9s politiques, comme elles l'ont fait, notamment au niveau du CO2 lors de la discussion d\u00e9cembr qu'on n'a pas vraiment compris les enjeux fondamentaux sur l'utilisation du territoire les merci la mobilit\u00e9, je rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques semaines, je crois, avant No\u00ebl, pr\u00e9voit un dimensionnement des autoroutes dans les r\u00e9gions les plus peupl\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 les autoroutes sont satur\u00e9es de passer de 4 \u00e0 6 voies, c'est un autre d\u00e9bat, est ce que vous vous imaginez l'impact sur le territoire, je tiens \u00e0 donner cet exemple pour dire que la prise de conscience fondamentales, notamment par rapport \u00e0 l'utilisation du sol, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [92%] :\r\nFaire Johanna Gapany Fernand Cuche le le rappel \u00e0 l'instant o\u00f9 il y a encore aujourd'hui des terrains constructibles disponible o\u00f9 est le probl\u00e8me alors cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:11) [91%] :\r\nEh bien aujourd'hui, je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 de faux de penser que le politique n'est pas conscient, la probl\u00e9matique, c'est la volont\u00e9 populaire, aujourd'hui, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, en fait tout pour l'appliquer et on va l'appliquer, c'est une \u00e9vidence, et aujourd'hui il faut rappeler peut-\u00eatre que le politique ne fait pas n'importe quoi quand il quand il est autour de la table, on a des outils au niveau communaux, comme il y a des outils au niveau cantonal qui d\u00e9finit quels sont les types de zones o\u00f9 est -ce qu'on peut construire par exemple fourni, niveau de la ville, on a un p\u00e2le, c'est un plan d'am\u00e9nagement local qui d\u00e9fini les grandes lignes de l'am\u00e9nagement du territoire, avec les d\u00e9limitation des zones se parlant l'a d\u00e9pos\u00e9 en 2018 avec un d\u00e9placement de 70000 m\u00e8tres m2 de zones \u00e0 b\u00e2tir, Abdul, on a une augmentation de la population d'environ 800 habitants chaque ann\u00e9e \u00e0 Bulle on d\u00e9classe les terrains parce qu'on est conscient que, pour nous en Gruy\u00e8re, c'est aussi une hein, c'est aussi un Avantage d'avoir ce paysage, on en a besoin et on construit mieux c'est \u00e7a notre solution finalement c'est de mieux construire et non pas de figer le territoire apr\u00e8s je comprends \u00e9videmment les pr\u00e9occupations des des personnes qui sont en face de moi et qui ont cette crainte l\u00e0 mais sachez que cette crainte -l\u00e0, elle est partag\u00e9e par tous les habitants et le mitage du territoire, c'est pas le combat des Verts le mitage du territoire, c'est notre combat depuis longtemps, mais nous on doit veiller \u00e0 r\u00e9pondre aussi aux besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:25) [86%] :\r\nThibaut Schaller voulait intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:26) [86%] :\r\nUne petite remarque : il y a peut-\u00eatre un effet pervers \u00e0 la mais il y aussi peut-\u00eatre un effet pervers \u00e0 cette initiative des des jeunes verts c'est c'est le fait que les cantons qui ont d\u00e9zoner massivement qui actuellement ont beaucoup de terrains \u00e0 construire ces cantons l\u00e0 si cette initiative est accept\u00e9e, c'est quand on aurait un un Avantage dans cette fameuse bourse d'\u00e9change de terrains, ils seraient -ils les mauvais \u00e9l\u00e8ves quelque part serait r\u00e9compens\u00e9e par votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:47) [90%] :\r\nIlias Panchard une r\u00e9action, ce serait une prime en quelque sorte, mauvais \u00e9l\u00e8ve avec le texte que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [89%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est de reprocher \u00e7a au aux initiants il faudrait leur reprocher \u00e0 des personnes plus plus \u00e2g\u00e9 que que moi qui ont si\u00e9g\u00e9 au Parlement pas pas Fernand Cuche, parce qu'il n'a pas vot\u00e9 dans dans ce que on charge de l'am\u00e9nagement du territoire, dans son canton, mais le probl\u00e8me qu'on a, il est assez simple, c'est que pendant tr\u00e8s longtemps, aucune loi n'\u00e9tait n'\u00e9tait appliqu\u00e9e, on a laiss\u00e9 les cantons faire \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il voulait donc, \u00e9videmment, vous avez eu trop de zones \u00e0 b\u00e2tir qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis, ce qui est arriv\u00e9, c'est que derri\u00e8re, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit des zones ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9class\u00e9 la diff\u00e9rence fondamentale avec notre initiative et on peut dire que c'est simpliste mais \u00e7a d\u00e9fend une vision qui est globalement qui se base sur les r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir sur tout ce qu'on peut construire, dit simplement que si l'initiative est accept\u00e9e, ce qui est en bonne voie, le 10 f\u00e9vrier prochain, on prend la zone \u00e0 b\u00e2tir total et globalement au niveau des cantons, donc dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral et des communes ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 comment utiliser de mani\u00e8re parcimonieuse ces zones -l\u00e0 et on r\u00e9fl\u00e9chit aussi aux questions de mobilit\u00e9 et globalement, on pose certaines questions dont celle d'une forme de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [93%] :\r\nAlors on a \u00e9voqu\u00e9, voil\u00e0 les solutions qui sont sur la table, \u00e0 savoir la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire actuel votre initiative, on va maintenant \u00e9voquer des grands enjeux de de cette votation, la pr\u00e9servation des sols, des zones agricoles en particulier Thibaut Schaller, les agriculteurs sont sont concern\u00e9s au 1er chef forc\u00e9ment puisqu'on parle de leurs Terres en m\u00eame temps ils sont divis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [91%] :\r\nOui, d'un c\u00f4t\u00e9 l'Union suisse des paysans de l'autre unitaire Bio Suisse et l'Association des des petits paysans il diverge sur un point : en cas de oui, seuls les b\u00e2timents destin\u00e9s \u00e0 l'agriculteur \u00e0 l'agriculture d\u00e9pendant du sol seront autoris\u00e9s hors zone \u00e0 b\u00e2tir les serres de culture hors sol Les Halles d'engraissement de volaille par exemple pourrait donc devoir se construire en zone industrielle, le texte de l'initiative pr\u00e9voit toutefois des exceptions en cas de oui l'USP devrait ou pourrait sans doute parvenir \u00e0 trouver des des solutions pragmatiques au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [92%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Thibaut est ce qu'on peut dire que cette cette campagne sur l'initiative Stop mitage que c'est une campagne d'un genre un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [88%] :\r\nEn tout cas les dans genre \u00e9motionnel, comme \u00e0 chaque fois qu'on parle de de territoire, de ce qui touche \u00e0 l'identit\u00e9 suisse et puis ce 10 f\u00e9vrier se jouera en quelque sorte le sort de la maison individuelle, le mod\u00e8le de de la ville qui est critiqu\u00e9e car ils grignotent du territoire, il augmente le besoin en mobilit\u00e9 ils surchargent les autoroutes, les trains cr\u00e9e des zones dortoir, comme ici \u00e0 Bulle, c'est en tout cas ce qu'affirment les \u00e9ditions, il vaut mieux vivre dans des villes densifier, selon eux, mais en face, le r\u00eave de la maison individuelle et tenace il tient bon, on le voit dans les sondages men\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e avec les nouvelles recrues, bon nombre d'entre eux r\u00eavent toujours d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, protection du paysage contre villas individuelles, c'est donc le match du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:25) [92%] :\r\nFernand Cuche la production agricole en Suisse, aujourd'hui elle a menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [93%] :\r\nActuellement, avec une agriculture qui est encore relativement intensif qui fait appel aux engrais du commerce sont aux engrais de synth\u00e8se qui fait appel aussi aux produits phytosanitaires, hein les, les, les pesticides, elle produit 50 pourcent des calories n\u00e9cessaires au peuple suisse, les autres 50 pourcent sont import\u00e9s, \u00e7a veut dire que quantitativement au niveau des sols, il faut vraiment prendre des mesures draconiennes parce que dans tous les pays, la surface agricole disponible avec des sols qui sont vivants avec des sols qui vivent la durabilit\u00e9 ces sols s'appauvrissent, ce qui veut dire que chaque camp, chaque pays doit faire son effort, mais je tiens \u00e0 rappeler ici qu'au niveau plan\u00e9taire, chaque ann\u00e9e, c'est entre 5 et 7 millions de km2 qui sont perdus pour l'agriculture, c'est plus grand que la surface du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [90%] :\r\nJe un peu Johanna Gapany c'est une question centrale \u00e7a lorsqu'on construit, que ce soit des habitations, mais aussi des infrastructures on grignote des Terres cultivables, donc potentiellement on met en danger l'autosuffisance helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:41) [92%] :\r\nOn a un probl\u00e8me qui est beaucoup plus large dans dans ce domaine -l\u00e0, c'est qu'on a parl\u00e9 de l'essor d\u00e9mographique, on parle de 8 \u00e0 10 millions de d'habitants qu'il faut nourrir d'ici quelques ann\u00e9es qu'il va falloir \u00e9videmment nourrir donc une pression suppl\u00e9mentaire aussi et pour les producteurs, pour les agriculteurs de de notre pays, on est dans une r\u00e9gion qui est d'tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc on sait de quoi on parle, il y a un probl\u00e8me avec \u00e7a, c'est qu'\u00e0 la \u00e0 cette de l'initiative, on parle justement de toutes ces exploitations qui ne sont non qui sont d\u00e9pendantes du sol qui seraient les seuls autoris\u00e9s sur des zones \u00e0 b\u00e2tir, alors qu'est -ce qu'on fait finalement de toutes les exploitations qui sont non d\u00e9pendante du sol et pour nous c'est la majorit\u00e9 des exploitations parce qu'on parle l\u00e0 pour dire concr\u00e8tement les exploitants qui produisent du lait, des oeufs, la viande, les exploitations de biogaz les exploitations para- agricole comme l'agro- tourisme pour nous, c'est l'air majorit\u00e9 des exploitants agricoles et il faudrait peut-\u00eatre rappeler, une fois que les agriculteurs ne sont pas ne doivent pas \u00eatre au centre du chantage, c'est un m\u00e9tier d'\u00eatre agriculteur, ils ont aussi besoin de s'agrandir et ils ne se sont pas seulement l\u00e0 pour se s'occuper du paysage et faire plaisir \u00e0 ceux qui viennent s'y promener le dimanche donc, il faut veiller \u00e0 \u00e7a, je pense, je comprends les pr\u00e9occupations par rapport \u00e0 l'utilisation du sol, et l\u00e0 on doit veiller, mais on doit aussi leur donner la possibilit\u00e9 de s'agrandir parce c'est aussi une activit\u00e9 \u00e9conomique et on en a besoin, c'est un besoin de la population, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [93%] :\r\nIlias Panchard une partie du monde paysan, Thibaut Schaller nous le rappelait tout \u00e0 l'heure de veut pas de cette initiative, cette initiative qui, pourtant, se veut au service de de de la de la paysannerie du monde rural et ce qu'on cherche pas \u00e0 faire le bonheur des paysans malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:10) [89%] :\r\nIl faut surtout rappeler comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit qu'une partie du fonds agricole soutient cette initiative, donc on a une division qui est, qui est quand m\u00eame assez \u00e0 la grande f\u00eate, assez, assez forte, \u00e9videmment, mais pendant longtemps, les \u00e9changes avec l'Union suisse des paysans sans trahir d\u00e8s des secrets \u00e9tait bien s\u00fbr si, dites -nous plut\u00f4t, plut\u00f4t, plut\u00f4t positif, on avait un certain un int\u00e9r\u00eat des milieux des milieux agricoles parce que ces milieux remarque : il faut, il faut prendre des mesures qui vont plus loin que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait maintenant par compte sur les sur les les exploitations agricoles, ce qu'on sait tr\u00e8s bien, et ce, ce Parlement a une une majorit\u00e9 qui va forc\u00e9ment aller dans ce sens, j'imagine, si la la majorit\u00e9 ne change pas dans la loi d'application, il y aura forc\u00e9ment des et des exceptions qui seront, qui seront vot\u00e9es, en particulier pour les productions, les productions d'\u00e9nergie d'\u00e9nergie renouvelable, donc \u00e0 un moment, je pense qu'on on se retrouve aussi l\u00e0 \u00e0 mettre les agriculteurs au au centre du d\u00e9bat, alors que l\u00e0, le d\u00e9bat est beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:03) [91%] :\r\nPierre Dessemontet il y a, il y a un autre enjeu central dans cette initiative, c'est la notion d'habitat durable et donc aussi n\u00e9cessaire densification en tissu urbain, est ce que cette densification plus de gens sur une m\u00eame surface, est ce que \u00e7a a des limites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:20) [87%] :\r\n\u00e7a certainement des limites mais on les a certainement pas atteinte si je si je reprends l'exemple comprenez avant si vous regardez la statistique use la superficie de 1952 en 1952 moins de 5 millions d'habitants dans le pays, on est actuellement \u00e0 plus de 8 1000000 500000 h\u00e9 bien on 1952 on estimait que pour chaque Suisse, habitant de la Suisse, il y avait 168 m2 \u00e0 l'heure actuelle, on est \u00e0 308 8 et c'est en baisse et c'est la premi\u00e8re fois que c'est en baisse depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale, c'est-\u00e0-dire que la croissance de la population est plus forte que la croissance du domaine b\u00e2ti \u00e0 l'heure actuelle sur la derni\u00e8re statistique dont on a besoin 2006 2015 pour chaque nouvel habitant que ce pays a re\u00e7u et Dieu sait si l'on a re\u00e7u beaucoup sur cette p\u00e9riode, pratiquement un 1000000 on a en Guin\u00e9e d\u00e9penser que de sont 22 m\u00e8tres carr\u00e9 de zone je dirais de 2 \u00e0 b\u00e2tir et sur ce chiffre -l\u00e0, de 122 m2 vous caser le 1000000 et demi dont on parlait avant sur les femmes, 340 kilom\u00e8tres carr\u00e9s Lula passe par les 400 moi Georges lui frappe plus bas \u00e0 340 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, donc oui on peut, on a v\u00e9cu comme \u00e7a, la Suisse traditionnels \u00e9taient beaucoup plus dens\u00e9ment habit\u00e9e qu'\u00e0 qu'\u00e0 l'heure actuelle, donc il y a encore beaucoup beaucoup de r\u00e9serves possible en dit mais de point de Fernand Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:25) [90%] :\r\nOui, moi j'aimerais revenir sur la critique qui est faite \u00e0 l'\u00e9gard des jeunes verts qui, semble -t-il, vont faire le malheur des paysans hein ou tenter de faire le bonheur contre les paysans, mais lorsqu'une grande centrale paysanne comme l'Union suisse des paysans ne fait pas son boulot c'est d'autres qui sont abattus il y a pas seulement le cas des jeunes verts mais si vous prenez ces 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a 6, 7, 8, initiative qui ont \u00e9t\u00e9 pour c'est comme le territoire et il y en a une nouvelle qui va d\u00e9marrer l'ann\u00e9e prochaine, concernant l'utilisation de la zone non constructible, vous avez dit Madame il est important que les exploitations puisse s'agrandir sa sp\u00e9cialit\u00e9 mais c'est ce qu'on fait depuis des ann\u00e9es, et chaque ann\u00e9e il y a 1000 exploitations qui ferme, on voit que les moderniser endett\u00e9s qui ont bouff\u00e9 du terrain, ils sont all\u00e9s chercher, ils sont all\u00e9s chercher en Am\u00e9rique du Sud, en Am\u00e9rique centrale, des tourteaux de soja pour nourrir ici des productions hors sol \u00e7a n'a pas d'avenir, au nom de la durabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:28) [92%] :\r\nJohanna Gapany j'ose juste faire une petite \u00e7a pose par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette remarque, je pense d'abord que les exceptions dans le monde, la construction dans l'am\u00e9nagement du territoire ne veut absolument pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une solution, on sait aujourd'hui, on l'a vu dans tous les projets, mais que ce soit pour des entreprises, c'est aussi le cas pour le monde agricole et c'est aussi le cas pour les priv\u00e9s, cette sacr\u00e9e d'blocage \u00e7a freine les dossiers et qu'est -ce qu'on se retrouve, on se retrouve avec des gens qui veulent construire des maisons qui doivent attendre, on se retrouve avec des entreprises qui ne peuvent pas venir et on se retrouve avec des exploitations agricoles qui, effectivement, au bout d'un moment, elle ferme, parce qu'elles doivent attendre, elle doit faire des d\u00e9marches demain de administrative et c'est pas leur m\u00e9tier au bout d'un moment \u00e7a on perd, on perd de l'\u00e9nergie et elle ferme et je pense que \u00e7a, \u00e7a ne peut absolument pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e8gle tout comme la \u00e9change vitesse des terriers des terrains dont on n'a pas parl\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais je pense que \u00e7a pas non plus une r\u00e8gle \u00e0 suivre parce qu'\u00e9norm\u00e9ment de blocage et \u00e9norm\u00e9ment de frein pour les pour les projets qui sont en en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:26) [89%] :\r\nIlias Panchard le mod\u00e8le de la villa individuelle, il a encore un avenir ou bien c'est termin\u00e9 avec votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:33) [92%] :\r\nJe pense qu'il a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 avant notre notre notre initiative, on se retrouve maintenant avec globalement, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00eatre \u00e9tay\u00e9e par par notre coll\u00e8gue Dessemontet mais globalement, on assiste \u00e0 une certaine \u00e0 une certaine baisse, \u00e7a c'est s\u00fbr depuis depuis un certain nombre de d'ann\u00e9es et c'est l\u00e0 o\u00f9 on entre dans la dans la vision et je pense que cette fois, je peux dire \u00e7a aussi en ayant pris un peu de recul en \u00e9tant moins actifs aux jeunes verts c'est une des rares fois o\u00f9 on a une initiative en toute modestie, qui d\u00e9fend une vision globale de comment est -ce qu'on veut voir la Suisse en 2030 et moi ce qui me d\u00e9range c'est qu'on se retrouve dans un d\u00e9bat, malgr\u00e9 le fait qu'on n'a qu'un seul sujet qui se retrouvent avec des mots comme superflu nuisible \u00e0 un d\u00e9bat qui, qui \u00e9vite \u00e0 mon appel pour que ces mots : Ce soir, je crois qu'on a de bien s\u00fbr apr\u00e8s constructive absolument, je parle du d\u00e9bat de mani\u00e8re plus large, globalement, on se retrouve avec une vision, une vision de la Suisse en 2030 sur la mobilit\u00e9 sur la densification sur les quartiers durables dont on n'a pas forc\u00e9ment parler sur ou est -ce qu'on on se bat pour avoir un d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui soit proche et globalement, c'est un peu cet enjeu -l\u00e0 qui est qui est central de dire que on peut pas simplement parler de de blocage de blocage d\u00fb \u00e0 cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:41) [92%] :\r\nOui sciatique une Johanna Gapany a d\u00e9but\u00e9 ce d\u00e9bat, vous l'avez cl\u00f4tur\u00e9 Ilias Panchard Jeunes Verts, membre du comit\u00e9 d'initiative Johanna Gapany PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle et Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, ainsi que Fernand Cuche, bien s\u00fbr, j'allais vous oubliez, agriculteur, ancien conseiller d'\u00c9tat Vert du canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question, initiative Stop mitage vote dessus le 10 f\u00e9vrier merci bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T18:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessmontet, Pierre", "role": "pr\u00e9sident du PS d'Yverdon/charg\u00e9 de cours/ fondateur/g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "Secr\u00e9taire, Ancien CE Vert NE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54D59CD1-555C-4B5B-BAE6-31B79FCEC201", "internalArchiveId": "54D59CD1-555C-4B5B-BAE6-31B79FCEC201", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-01-27T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire : les administrations fiscales inond\u00e9es de d\u00e9clarations spontan\u00e9es, une campagne encourage le retour au pays des Kosovares de Suisse, la campagne du gouvernement genevois en Suisse al\u00e9manique pour r\u00e9tablir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et les enseignants zurichois form\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dagogie curative.\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Lancement Nadine:\u00a0\r\nC'est une v\u00e9ritable pluie de milliards qui arrose les autorit\u00e9s fiscales helv\u00e9tiques. La presse dominicale al\u00e9manique de ce jour, que vous avez parcourue Nicole della Pietra, revient sur ces bas de laine que des contribuables ind\u00e9licats ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9clarer ?\r\nSelon le\u00a0 SonntagsBlick, la crainte de l'\u00e9change automatique d'informations a eu un effet spectaculaire: les administrations fiscales cantonales ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es de d\u00e9clarations spontan\u00e9es. Depuis 2010, la divulgation unique et impunie a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par plus de 138'000 contribuables ind\u00e9licats. Au total, 44,2 milliards de francs ont refait surface. Ce qui correspondant \u00e0 3,8 milliards de francs suppl\u00e9mentaires pour le fisc. Parmi les repentis, de nombreux secondos, qui ont d\u00e9clar\u00e9 un bien immobilier dans leur pays d'origine. Et aussi quelques grosses fortunes. Dans le canton de Zurich, plus d'une douzaine de contribuables en ont \u00e9t\u00e9 quittes pour payer plus d'un million de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4t.\r\nRELANCE NADINE: Et d'argent il en est encore question avec ce financement d'une campagne inattendue, qui vise \u00e0 encourager le retour au pays des Kosovares de Suisse ?\u00a0\r\nLe sujet fait la Une du SonntagsBlick. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations a vers\u00e9 158'000 francs \u00e0 un projet de documentaires. L'id\u00e9e: rendre attractive la perspective d'un retour au pays. Des films qui\u00a0 illustrent des r\u00e9ussites de citoyens Suisses-Kosovars qui ont fait ce choix. Mais le journal rappelle que la r\u00e9alit\u00e9 sur place est loin d'\u00eatre idyllique dans un pays paralys\u00e9 par la corruption.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: Et dans la presse dominicale aussi, le gouvernement genevois fait sa campagne pour r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions du bout du lac ?\r\nDepuis les propos de la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi sur la Romandie, les r\u00e9actions se multiplient.\u00e0 l'image d'Antonio Hodgers tr\u00e8s remont\u00e9, qui s'est l\u00e2ch\u00e9 dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la NZZamSonntag. \u00ab\u00a0L'affaire Maudet n'est pas une Genferei mais und FDPlerei\u00a0\u00bb (FDP pour PLR bien s\u00fbr) et de souligner \u00ab\u00a0A Gen\u00e8ve, ce que Pierre Maudet a fait, n'est ni admis ni consid\u00e9r\u00e9 comme normal\u00a0\u00bb.\r\nRELANCE NADINE: Tout autre chose maintenant, avec ces enseignants zurichois, qui seront form\u00e9s \u00e0 lq p\u00e9dagogie curative, pour lutter contre la p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes et l'augmentation de la demande ?\r\nUne formation compl\u00e9mentaire par \u00e9tapes pour acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences en p\u00e9dagogie curative. Telle est la strat\u00e9gie du d\u00e9partement zurichois de l'\u00e9ducation pour faire face aux besoins exponentiels dans ce domaine. Dans le canton de Zurich 4% des enfants, sont confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de comportement, d'apprentissage, voire sont surdou\u00e9s. Et seule une moiti\u00e9 suit un cursus adapt\u00e9. Mais les enseignants ont d\u00e9j\u00e0 dit leur opposition. FIN", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-01-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.01.2019"], "alternativeSummary": ["Au sommaire : les administrations fiscales inond\u00e9es de d\u00e9clarations spontan\u00e9es, une campagne encourage le retour au pays des Kosovares de Suisse, la campagne du gouvernement genevois en Suisse al\u00e9manique pour r\u00e9tablir sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et les enseignants zurichois form\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dagogie curative."], "variantIds": ["ece-10152424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-02T17:40:28Z", "speechToTexts": ["02.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJette un oeil au reste de la presse al\u00e9manique de ce dimanche avec vous Nicole della Pietra bonjour bonjour tout d'abord cette pluie de milliards qui arrose les autorit\u00e9s fiscales helv\u00e9tiques gr\u00e2ce aux contribuables ind\u00e9licats qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9clarer spontan\u00e9ment oui, selon le SonntagsBlick, la crainte de l'\u00e9change automatique d'informations, a eu un effet spectaculaire, les administrations fiscales cantonales ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement inond\u00e9 de d\u00e9clarations spontan\u00e9es depuis 2010, la divulgation unique et impunie, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par plus de 138000 contribuables s'ind\u00e9licats au total44,2 milliards de francs ont refait surface, ce qui correspond \u00e03,8 milliards de francs suppl\u00e9mentaires pour le Fisc parmi les repentis de nombreux ces condos ce qui ont d\u00e9clar\u00e9 un bien immobilier dans leur pays de R\u00e9gine mais aussi bien s\u00fbr quelques grosses fortunes dans le canton de Z\u00fcrich, plus d'une douzaine de contribuables en ont \u00e9t\u00e9 quittes pour payer plus d'un 1000000 de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts argent encore avec le financement d'une campagne inattendue qui vise \u00e0 encourager le retour au pays des kosovares de Suisse, le sujet fait la une du SonntagsBlick, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations \u00e0 verser 150000 francs \u00e0 un projet de documentaire l'id\u00e9e rendre attractive la perspective d'un retour au pays des films qui illustrent des r\u00e9ussites de citoyens suisses Kosovars qui ont fait ce choix, mais le journal rappelle que la r\u00e9alit\u00e9 sur place est loin d'\u00eatre idyllique dans un pays qui reste paralys\u00e9 par la corruption et puis autre chose, Nicole avec le gouvernement, Genevois, qui m\u00e8ne campagne en Suisse al\u00e9manique pour r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions genevoises depuis les propos de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi sur la Romandie, les r\u00e9actions se multiplient \u00e0 l'image d'Antonio Hodgers, tr\u00e8s remont\u00e9 qui s'est l\u00e2ch\u00e9 dans une interview accord\u00e9e \u00e0 l'ANC, cet homme Sonntag l'affaire Maudet n'est pas une gamme Frei, mais une FTP le rail FDP pour PLR bien s\u00fbr, et de souligner \u00e0 Gen\u00e8ve ce que Pierre Maudet a fait n'est ni admis ni consid\u00e9r\u00e9 comme normal enfin Nicole on termine avec ces enseignants zurichois qui seront form\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dagogie curative pour lutter contre la p\u00e9nurie de sp\u00e9cialistes oui une formation compl\u00e9mentaire par \u00e9tapes pour acqu\u00e9rir des comp\u00e9tences en p\u00e9dagogie curative, telle est la strat\u00e9gie du d\u00e9partement zurichois de l'\u00e9ducation, pour faire face aux besoins exponentiels dans ce domaine, dans le canton de Z\u00fcrich, 4 pour 100 des enfants sont confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de comportement d'apprentissage, voire sont surdou\u00e9s et une seule, et seule une moiti\u00e9 \u00eatre suit un cursus adapt\u00e9 mais les enseignements ont d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre leur opposition au projet votre revue de presse : Nicole merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-27T11:55:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5775621-392F-435F-A8B0-688352048BCF", "internalArchiveId": "D5775621-392F-435F-A8B0-688352048BCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourrait \u00eatre la plus ch\u00e8re de l'histoire", "publicationDate": "2019-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nenad Stojanovic, politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nLa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pourrait co\u00fbter plus de 10 millions de francs selon une estimation de la SonntagsZeitung. Selon le journal cette campagne pourrait \u00eatre l'une des plus co\u00fbteuses de l'histoire de notre pays.\r\n\r\nLa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourrait \u00eatre la plus ch\u00e8re de l'histoire CH: vers la campagne la +ch\u00e8re de l'histoire KRAUSE\r\nRetour en Suisse... avec ce chiffre:\r\nPlus de ...10 millions... de francs.\r\nC'est ce que pourrait co\u00fbter... la campagne... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... d'octobre.... selon une estimation... ce matin... de la SonntagsZeitung \r\nAdrien Krause...\r\nSelon le journal... cette campagne pourrait... tout simplement \u00eatre... l'une... des plus co\u00fbteuses... de l'histoire... de notre pays.\r\nDans le d\u00e9tail, le PLR serait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser 3,5 millions de francs, le PDC plus de 2 millions et le parti socialiste 1, 5 million. Seule l'estimation concernant l'UDC reste inconnue. Puisque le parti ne veut pas d\u00e9voiler ses d\u00e9penses. Mais le journal affirme qu'elles pourraient d\u00e9passer les 5 millions de francs. Tout cela sans compter les d\u00e9penses des partis cantonaux et des candidats. Bref, les chiffres sont impressionnants et augmentent d'\u00e9lection en \u00e9lection. Pour Nenad Stojanovic, politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la forte polarisation actuelle de la politique suisse explique cette tendance. \r\n SON 1 (20)\r\n*** Adrien... Est-ce qu'augmenter... les d\u00e9penses... pour les campagnes \u00e9lectorales.... est encore.... la bonne solution... aujourd'hui ...pour attirer.... l'\u00e9lecteur?\r\nEt bien pas forc\u00e9ment pour Nenad Stojanovic... Pour lui, les partis sont aujourd'hui dans une forme d'interite... Ils font ce qu'ils ont toujours fait... Ce syst\u00e8me m\u00e9riterait donc un d\u00e9poussi\u00e9rage gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles fa\u00e7ons de communiquer... Les r\u00e9seaux sociaux \u00e9videmment... Mais pas seulement... \r\n SON 2 (20)\r\nEnfin ces importantes d\u00e9penses inciteraient la population \u00e0 exiger d'avantage de transparence sur la provenance des investissements selon Nenad Stojanovic... Membre par ailleur du comit\u00e9 d'initiative pour la transparence du financement des partis... Un texte surlequel la population s'exprimera prochainement...", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pourrait \u00eatre la plus ch\u00e8re de l'histoire / 12H30_2019-01-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.01.2019"], "alternativeSummary": ["La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pourrait co\u00fbter plus de 10 millions de francs selon une estimation de la SonntagsZeitung. Selon le journal cette campagne pourrait \u00eatre l\u2019une des plus co\u00fbteuses de l\u2019histoire de notre pays."], "variantIds": ["ece-10152423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-02T17:40:28Z", "speechToTexts": ["02.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn revient en Suisse avec ce chiffre : plus de 10 millions de francs, c'est ce que pourrait co\u00fbter la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, selon une estimation ce matin de la SonntagsZeitung Adrien, selon le journal, cette campagne pourrait tout simplement \u00eatre l'une des plus co\u00fbteuses de l'histoire de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOuais, dans le d\u00e9tail, le PLR serait pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser3,5 millions de francs, le PDC, plus de 2 millions et le PS1,5 millions, seule l'estimation concernant l'UDC reste inconnue mais le journal affirme que le parti agrarien pourrait d\u00e9bourser jusqu'\u00e0 5 millions de francs, tout cela sans compter les d\u00e9penses des partis cantonaux et des candidats, bref, elle, les chiffres sont impressionnants et augmentent d'\u00e9lection en \u00e9lection pour Nenad Stojanovic, politologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la forte polarisation actuelle de la politique suisse explique cette tendance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [90%] :\r\nOn est de moins 20 morts dans un syst\u00e8me bas\u00e9 purement sur le consensus sur la concordance les partis essaient de se profiler c'est bien s\u00fbr le cas des partis de gauche, de droite, mais c'est de plus d'ampleur si les partis de centre on cherche la bataille politique et pour pour que l'\u00e9lectorat puisse l'entendre, il faut augmenter les d\u00e9penses \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\nAugmenter les d\u00e9penses, mais alors Adrien, est-ce que cette hausse des d\u00e9penses pour les campagnes \u00e9lectorales est encore bonne solution aujourd'hui pour attirer l'\u00e9lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nEh bien, pas forc\u00e9ment un pour une aide Stojanovic pour lui, les partis sont aujourd'hui dans une forme d'inertie, ils font ce qu'ils ont toujours fait ce syst\u00e8me m\u00e9riterait donc un d\u00e9poussi\u00e9rage gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles fa\u00e7ons de communiquer Les r\u00e9seaux sociaux, \u00e9videmment, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [91%] :\r\nLes partis recommencent \u00e0 investir plus pour avoir une pr\u00e9sence dans les rues, aupr\u00e8s des gens et de parler avec les gens, c'est plus efficace et moins qu'tue mais \u00e7a demande plus du temps, donc il faut vraiment investir beaucoup plus de temps et pas vraiment de l'argent pour chercher ce contact Direct avec les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nEnfin c'est importantes d\u00e9penses inciteraient la population \u00e0 exiger davantage de transparence sur la provenance des investissements selon Nenad Stojanovic membre par ailleurs du comit\u00e9 d'initiative pour la transparence du financement des partis Un texte sur lequel la population devrait s'exprimer prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [88%] :\r\nAux explications Adrien au Za\u00efre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-27T11:55:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F1B52DC-1CA0-4672-BF94-189A79CEFBA5", "internalArchiveId": "4F1B52DC-1CA0-4672-BF94-189A79CEFBA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un projet d'identit\u00e9 \u00e9lectronique sera confi\u00e9 \u00e0 des entreprises: d\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle et Philippe Bauer", "publicationDate": "2019-01-27T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses pourront bient\u00f4t s'identifier sur Internet avec un profil unique et s\u00e9curis\u00e9 reconnu par l'Etat, mais produit et d\u00e9livr\u00e9 par des entreprises priv\u00e9es. D\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE) et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE).\r\n\r\nUn projet d'identit\u00e9 \u00e9lectronique sera confi\u00e9 \u00e0 des entreprises: d\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle et Philippe Bauer 18h Identit\u00e9 num\u00e9rique : peut-on confier au secteur priv\u00e9 nos donn\u00e9es personnelles ?\r\nFini les mille mots de passe diff\u00e9rents pour se connecter !\r\nLes Suisses devraient bient\u00f4t pouvoir s'identifier sur Internet avec un profil unique et s\u00e9curis\u00e9.\r\nLa commission des affaires juridiques du Conseil National a soutenu vendredi un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cr\u00e9er une identit\u00e9 \u00e9lectronique.\r\nCette \"e-ID\" n'est pas une carte d'identit\u00e9 virtuelle, mais un s\u00e9same pour faire des achats en ligne, obtenir un extrait de casier judiciaire, se connecter sur un r\u00e9seau social... \r\nElle serait reconnue par l'Etat, mais produite et d\u00e9livr\u00e9e par des entreprises priv\u00e9es.\r\nEt c'est l\u00e0 que les parlementaires sont divis\u00e9s. \r\nEst-ce que nos donn\u00e9es seront suffisamment prot\u00e9g\u00e9es ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La socialiste genevoise Laurence Fehlmann Rielle, bonsoir... Et le lib\u00e9ral-radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer, bonsoir...\r\n Laurence Fehlmann Rielle, CN PS GE\r\nDirect Studio Gen\u00e8ve\r\n\u00b0 Une identit\u00e9 unique, un seul mot de passe... C'est un outil qui simplifie beaucoup d'op\u00e9rations au quotidien. Qu'est-ce qui vous d\u00e9range dans ce projet ?\r\n\u00b0 Tout le monde ou presque partagent d\u00e9j\u00e0 ses donn\u00e9es en ligne... Avec l'identit\u00e9 \u00e9lectronique, valid\u00e9e par l'Etat, on fait d\u00e9j\u00e0 un pas vers davantage de s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es, non ?\r\n\u00b0 Les entreprises qui s'en chargeraient ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 des comp\u00e9tences - avec le Swiss ID par exemple... Pourquoi ne pas se fier \u00e0 elles ?\r\n\u00b0 Techniquement, est-ce qu'elles ne sont pas plus comp\u00e9tentes ? La Conf\u00e9d\u00e9ration tarde \u00e0 d\u00e9velopper et concr\u00e9tiser sa strat\u00e9gie num\u00e9rique... Est-elle vraiment plus fiable ?\r\n Philippe Bauer, CN PLR NE\r\nDirect Studio Neuch\u00e2tel\r\n\u00b0 On parle de donn\u00e9es sensibles, par exemple un extrait de casier judiciaire... Peut-on faire enti\u00e8rement confiance aux entreprises priv\u00e9es pour qu'elles n'exploitent ces informations personnelles ?\r\n\u00b0 C'est un ensemble de donn\u00e9es, tr\u00e8s vaste, qui va encore s'\u00e9largir... toutes r\u00e9unies sous un seul profil avec la possiblit\u00e9 de les croiser... Est-ce que \u00e7a ne m\u00e9rite pas de les traiter avec un peu plus de garanties de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\u00b0 Pourquoi ne pas impliquer davantage l'Etat pour s\u00e9curiser le syst\u00e8me ?\r\n-> Par exemple avec une concession et des contr\u00f4les r\u00e9guliers...\r\n-> La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait aussi prendre des parts dans les entreprises...\r\n\u00b0 A terme, cette identit\u00e9 num\u00e9rique va ouvrir sur d'autres donn\u00e9es, le dossier \u00e9lectronique du patient, le e-voting... On peut imaginer que des assurances seront tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 tout savoir sur nos habitudes alimentaires par ex...", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152441", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un projet d'identit\u00e9 \u00e9lectronique sera confi\u00e9 \u00e0 des entreprises: d\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle et Philippe Bauer / FOR_2019-01-27T18:02:00_developpement-4", "Forum du 27.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les Suisses pourront bient\u00f4t s'identifier sur Internet avec un profil unique et s\u00e9curis\u00e9 reconnu par l'Etat, mais produit et d\u00e9livr\u00e9 par des entreprises priv\u00e9es. D\u00e9bat entre Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale (PS/GE) et Philippe Bauer, conseiller national (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-10152441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:41Z", "speechToTexts": ["02.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFini les centaines de mots de passe diff\u00e9rents pour se connecter les Suisses devraient bient\u00f4t pouvoir s'identifier sur Internet avec un profil unique et s\u00e9curis\u00e9, la commission des affaires juridiques du Conseil national a soutenu vendredi un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cr\u00e9er une identit\u00e9 \u00e9lectronique cette il y a, il dit n'est pas une carte d'identit\u00e9 virtuelle mais un s\u00e9same pour faire des achats en ligne, obtenir un extrait de casier judiciaire o\u00f9 se connecter sur un r\u00e9seau social, elle serait reconnue par l'\u00c9tat mais produite et d\u00e9livr\u00e9e par des entreprises priv\u00e9es et c'est l\u00e0 que les parlementaires sont divis\u00e9s : est ce que ne donn\u00e9es seront suffisamment prot\u00e9g\u00e9 mon d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux La socialiste genevoise, Laurence Fehlmann, Rielle bonsoir, bonsoir et le lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer bonsoir oui bonsoir Laurence Fehlmann Rielle une identit\u00e9 unique, un seul mot de passe, c'est un outil qui simplifie beaucoup d'op\u00e9rations au quotidien qu'est -ce qui vous d\u00e9range dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [88%] :\r\nAlors sur le projet lui- m\u00eame, nous sommes d'accord du du sur le principe que nous puissions avoir une donn\u00e9e d'identification \u00e9lectronique unique qui serait effectivement plus commode, plus conviviale et surtout normalement plus s\u00e9curis\u00e9 l\u00e0- dessus, je crois qu'il y a pas tellement de probl\u00e8mes, mais c'est plut\u00f4t sur le mod\u00e8le qui est propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que nous avons des probl\u00e8mes et en effet normalement de pouvoir d\u00e9livrer, ils l'ont \u00e9t\u00e9, \u00e9lectronique, c'est quand m\u00eame quelque chose qui touche au coeur du du citoyen, de la citoyenne et \u00e7a doit \u00eatre particuli\u00e8rement bien contr\u00f4l\u00e9, il a, en effet, on a l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au lieu de r\u00e9fl\u00e9chir d'abord \u00e0 faire un projet qui soit bien r\u00e9glement\u00e9, il a plut\u00f4t c'est \u00e7a adapt\u00e9 en fait \u00e0 une question plut\u00f4t technique, c'est-\u00e0-dire de confier c'est la d\u00e9livrance d'une identit\u00e9 \u00e9lectronique \u00e0 un conglom\u00e9rat d'entreprises, dans lequel on trouve des assurances quant trouve aussi la Poste qu'on trouve des banques etc et qui nous semble \u00eatre pas suffisamment contr\u00f4l\u00e9 et surtout les donn\u00e9es qui seront g\u00e9n\u00e9r\u00e9s ne nous semble pas suffisamment encadr\u00e9 et \u00e7a c'est quand m\u00eame quelque chose d'extr\u00eamement sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nSi, en clair, vous avez peur que ces donn\u00e9es soient exploit\u00e9es par ces entreprises priv\u00e9es qui auraient donc la t\u00e2che de les d\u00e9livrer Philippe Bauer on parle de donn\u00e9es sensibles, par exemple, un extrait de casier judiciaire, peut -on faire enti\u00e8rement confiance \u00e0 des entreprises priv\u00e9es pour qu'elles n'exploitent pas justement ces informations sensibles et personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, je pense que le oui, vous l'avez rappel\u00e9 en d\u00e9but de un d\u00e9but de d\u00e9bat, la question qui se pose aujourd'hui est celle de savoir est ce qu'on veut remplacer un syst\u00e8me fond\u00e9 sur une multitude de mots de passe et de syst\u00e8mes par un syst\u00e8me d'identification \u00e9lectronique qui pourrait s'appliquer de mani\u00e8re relativement g\u00e9n\u00e9ral, un autre de l'lire dans les rapports entre les citoyens, que \u00e7a soit avec l'\u00c9tat autrement accords pour le faire pour les sacrifi\u00e9s, donc \u00e0 partir de l\u00e0, la la version du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est une version qui postule que le contr\u00f4le de l'identit\u00e9 se fera par l'autorit\u00e9 publique parfaite Paul, la police f\u00e9d\u00e9rale, mais que par contre effectivement le la la distribution de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique la se fera pour des questions techniques par l'interm\u00e9diaire de 2 soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, et je crois qu'on est dans un d\u00e9bat classique d\u00e9bat gauche- droite, pour certains, il n'y a pas de salut hors l'intervention de l'\u00c9tat alors que pour la droite et pour la majorit\u00e9, dont j'ai fait partie, nous pouvons aussi faire confiance, moyennant certains garde- fous au syst\u00e8me qui est propos\u00e9 et je dois dire que si un pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, il y est favorable, on peut lui faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [93%] :\r\nC'est d'accord, donc vous, vous n'excluez pas qu'il faille quand m\u00eame ajouter \u00e0 ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral quelques garde- fous, histoire de bien s'assurer que ces entreprises priv\u00e9es n'exploiterai pas nos donn\u00e9es personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [87%] :\r\nNon, alors ces garde- fous sont d\u00e9j\u00e0 dans le dans le projet de loi n'importe quelle entreprise ne pourra pas d\u00e9livrer n'importe quelle autorisation il y aura toute une proc\u00e9dure qui est mise \u00e0 leur place pour que les entreprises alors pour leur faire mal Rielle pourquoi vous inqui\u00e9ter puisqu'il y a des garde- fous des Jeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [89%] :\r\nMais enfin, les garde- fous ne sont pas suffisants \u00e0 nos yeux et, effectivement, une entreprise de ces entreprises pourra d\u00e9livrer une identit\u00e9 \u00e9lectronique moyennant un m\u00e9decin pro- connaissance donc elle devra effectivement prouv\u00e9 sur tout \u00e7a, ses comp\u00e9tences techniques et puis ce qui ce qui nous fait souci quand m\u00eame, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, d'abord, il est bien dit effectivement qu'elles ne pourront pas vendre ses ses donn\u00e9es pour des raisons commerciales, \u00e7a me semble \u00eatre le minimum, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on g\u00e9n\u00e8re des donn\u00e9es par rapport \u00e0 toutes ces transactions qui sont faites, h\u00e9 bien il y aura un temps de 6 mois pendant lesquels il y a pas de r\u00e9glementation et nous nous aurait saut\u00e9 au moins que ces donn\u00e9es soient d\u00e9truites et, en fait, on sait que pendant 6 mois, l'entreprise qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 cette identit\u00e9 pourra, on ne sait pas ce qu'elle va en faire et quand on sait qu'\u00e0 quel point finalement ces sujets sont sensibles et que parfois on dit aussi que les gens ne sont pas toujours assez prudent par rapport \u00e0 ce qu'ils font, ben l\u00e0, je pense qu'on a un devoir d'\u00eatre absolument rigoureux et puis c'est une des un des aspects qui qui qui blessent ou d'ob\u00e8ses, il y a un autre aspect aussi, c'est que nous avons souhait\u00e9 nous avons fait un amendement pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration se r\u00e9serve aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9livrer c'\u00e9tait possibilit\u00e9 fruit d'identit\u00e9 \u00e9lectronique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi balayer parce qu'il est possible aussi que ce mod\u00e8le s'av\u00e8re comme \u00e9tant inop\u00e9rant par la suite, hein, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faudrait r\u00e9viser la loi, donc pourquoi est -ce qu'on emp\u00eache le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pouvoir \u00e9ventuellement le faire, donc il y a, tous, tous ces aspects -l\u00e0 ont fait que pensant bon que le projet n'est pas du tout satisfaisant, il ne tient pas compte vraiment de la protection des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [91%] :\r\nPhilippe Bauer \u00e0 terme cette identit\u00e9 num\u00e9rique va ouvrir sur d'autres donn\u00e9es, hein, le dossier \u00e9lectronique du patient le il voting on peut imaginer que des assurances seront tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 tout savoir sur nous diff\u00e9rentes habitudes alimentaires ou autres non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [90%] :\r\nNon, mais l\u00e0 les choses justement, c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 que le d\u00e9bat, il faut il ne s'agit pas de savoir si l'entreprise qui fournira l'identit\u00e9 \u00e9lectronique aujourd'hui est celle qui va vous vendre sur des produits sur Internet, ce ne sera pas celle qui est aussi charg\u00e9 de de g\u00e9rer votre compte banque c'est pas elle qui sera charg\u00e9e de r\u00e9gler les probl\u00e8mes que vous pouvez avoir avec l'administration, mais v\u00e9ritablement on parle simplement de fournir une identit\u00e9 \u00e9lectronique et encore une fois, au risque de de me r\u00e9p\u00e9ter, le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, a v\u00e9ritablement insister l\u00e0- dessus, c'est 2 choses parfaitement diff\u00e9rentes et il para\u00eet gu\u00e8re envisageable que la m\u00eame entreprise puisse \u00e0 la fois d\u00e9livr\u00e9 l'adresse l'identit\u00e9 \u00e9lectronique et d\u00e9livr\u00e9 aussi des des prestations, je crois que la loi l\u00e0 dessus d\u00e9chetterie hein le ne sais pas le m\u00eame, le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le le rappel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien le message mais pas la loi, je suis d\u00e9sol\u00e9, donc la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [86%] :\r\nDonc, oui, mais lorsqu'on va compl\u00e9ter la loi le message fait souvent froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [89%] :\r\nNon, mais le mieux c'est quand m\u00eame de pouvoir faire une loi qui, sur la plus claire qui rassure les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [94%] :\r\nNon mais, mais la loi est claire enfin, la loi n'estime pas n\u00e9cessaire de rappeler ce qu'elle n'est pas la loi est l\u00e0 pour dire : on parle de l'identit\u00e9 \u00e9lectronique et l'identit\u00e9 \u00e9lectronique n'est pas la m\u00eame chose que acheter que faire les transactions Online c'est simplement, c'est le m\u00eame probl\u00e8me que si vous allez \u00e0 la Poste aujourd'hui chercher un recommand\u00e9, vous devez vous identifier et pour vous identifier, vous montrez votre carte d'identit\u00e9 et cette carte d'identit\u00e9, elle pourra vous servir \u00e0 d'autres moments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [92%] :\r\nJe sais, derni\u00e8re question, c'est qu'effectivement alors puisque il y a aucun danger, pourquoi est -ce que le conglom\u00e9rat de toutes ces entreprises fait des pressions pour qu'on adopte une loi, le plus rapidement possible et si il y a aucun b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 la cl\u00e9, c'est une question auxquelles on n'a pas r\u00e9pondu et enfin moi je sais pas, une bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [89%] :\r\nC'est j'aime bien s\u00fbr Philippe Coirre, vous avez une r\u00e9ponse oui, vraisemblablement parce que ce conglom\u00e9rat d'entreprises comme il aidait pas avec la la connotation p\u00e9jorative qu'on peut y donn\u00e9es estime que vis-\u00e0-vis des citoyennes et des citoyens comme vous l'avez dit en d\u00e9but de de d\u00e9bat a besoin aujourd'hui d'\u00e9viter un syst\u00e8me qui est compl\u00e8tement d\u00e9cousu au chaque entreprise vient avec son propre syst\u00e8me et qui la pose des des risques et pose un certain nombre de questions au niveau de la de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [95%] :\r\nPhilippe Bauer Laurence Fehlmann Rielle je vous remercie d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci merci pour voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-27T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehlmann Rielle, Laurence", "role": "Conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise, Directrice de la FEGPA  (pr\u00e9vention alcool et cannabis)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EC48202-7AF1-4FA3-9D5A-FFFB96FD94B1", "internalArchiveId": "9EC48202-7AF1-4FA3-9D5A-FFFB96FD94B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations? D\u00e9bat entre Vassilis Venizelos et Gr\u00e9gory Devaud", "publicationDate": "2019-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venizelos , Vassilis\r\nLa rupture d'un barrage de Vale a tu\u00e9 au moins 34 personnes au Br\u00e9sil. Faut-il r\u00e9clamer au fisc vaudois la fin de l'exon\u00e9ration du g\u00e9ant minier du montant des r\u00e9parations et des amendes? D\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de groupe au Grand Conseil vaudois Vassilis Venizelos (les Verts) et Gr\u00e9gory Devaud (PLR).\r\n\r\nVale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations? D\u00e9bat entre Vassilis Venizelos et Gr\u00e9gory Devaud 18h Vaud : Vale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations ?\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la compagnie mini\u00e8re Vale est impliqu\u00e9e dans une telle catastrophe...\r\nEn 2015 \u00e9galement, un de ses barrages s'\u00e9tait rompu, faisant 19 morts et causant des d\u00e9g\u00e2ts environnementaux sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nCe qui avait conduit le Grand Conseil vaudois \u00e0 voter une r\u00e9solution demandant que le fisc vaudois soit s\u00e9v\u00e8re avec l'entreprise dont le si\u00e8ge international se situe \u00e0 Saint-Prex...\r\nLa r\u00e9solution, adopt\u00e9e \u00e0 une voix d'\u00e9cart, demandait \u00e0 ce que Vale ne tire pas de b\u00e9n\u00e9fice fiscal de cette catastrophe au moment de payer amendes et r\u00e9parations.\r\nAlors faut-il r\u00e9clamer, cette fois encore, que le fisc vaudois n'exon\u00e8re pas fiscalement le g\u00e9ant minier du montant des r\u00e9parations et amendes ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux pr\u00e9sidents de groupe au Grand Conseil vaudois... L'\u00e9cologiste Vassilis Venizelos et le lib\u00e9ral-radical Gr\u00e9gory Devaud.\r\n- Vassilis Venizelos, est-ce que vous comptez d\u00e9poser, comme en 2015,  une r\u00e9solution demandant au fisc vaudois qu'il n'exon\u00e8re pas Vale pour le montant des indemnisations, r\u00e9parations et amendes ?\r\n- La Justice br\u00e9silienne a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer un total de pr\u00e8s de 3 milliards de dollars sur les comptes de Vale \u00e0 titre d'indemnisations des victimes et de r\u00e9parations pour les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux... Le minist\u00e8re de l'Environnement lui a inflig\u00e9 une amende de plus 66 millions de dollarts... Le titre de la compagnie a fortement chut\u00e9 \u00e0 la Bourse... Vous voulez \u00e9trangler encore plus la compagnie ?\r\n- En 2015, votre r\u00e9solution avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e de justesse... Mais elle n'avait aucun caract\u00e8re contraignant... A quoi \u00e7a a servi ?\r\n- Est-ce au fisc vaudois de jouer au justicier ?\r\n***\r\n- Pourquoi vous opposez-vous \u00e0 ce que la compagnie \u00e9vite de tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal au moment de payer des indemnisations, r\u00e9parations et amendes ?\r\nClaude Calame, directeur d'\u00e9tudes, EHESS, Paris, prof. hon. UNIL\r\nAyant install\u00e9 son si\u00e8ge social d\u00e8s 2006 \u00e0 Saint-Prex, Vale a d'embl\u00e9e b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration fiscale presque enti\u00e8re: 100% de l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices pour l'imp\u00f4t communal et l'imp\u00f4t cantonal, assorti d'un abattement de 80% sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct; cela sous le pr\u00e9texte d'un b\u00e9n\u00e9fice pr\u00e9visionnel de 35 millions de francs, alors que ce revenu s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 5 milliards pour l'ann\u00e9e concern\u00e9e; et cela jusqu'\u00e0 ce que, en 2012, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances exerce enfin sa fonction. D'autre part, en prime, l'exon\u00e9ration fiscale dont elle jouit en Suisse lui permet de soustraire plus des deux tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la fiscalit\u00e9 des pays dont elle les tire. Fond\u00e9e sur la maximisation des profits, l'activit\u00e9 extractive de Vale est responsable non seulement de diff\u00e9rentes pollutions de l'environnement dans les pays pauvres dont elle exploite les mines, mais aussi de nombreuses violations du droit du travail et de multiples pratiques r\u00e9pressives notamment par le recours \u00e0 des milices paramilitaires.", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152439", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations? D\u00e9bat entre Vassilis Venizelos et Gr\u00e9gory Devaud / FOR_2019-01-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.01.2019"], "alternativeSummary": ["La rupture d'un barrage de Vale a tu\u00e9 au moins 34 personnes au Br\u00e9sil. Faut-il r\u00e9clamer au fisc vaudois la fin de l'exon\u00e9ration du g\u00e9ant minier du montant des r\u00e9parations et des amendes? D\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de groupe au Grand Conseil vaudois Vassilis Venizelos (les Verts) et Gr\u00e9gory Devaud (PLR)."], "variantIds": ["ece-10152439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:42Z", "speechToTexts": ["02.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la compagnie mini\u00e8re Vale est impliqu\u00e9e dans une telle catastrophe en 2015 \u00e9galement un de ses barrages s'\u00e9tait rompu, faisant 19 morts et causant des d\u00e9g\u00e2ts environnementaux sans pr\u00e9c\u00e9dents, ce qui avait conduit \u00e0 l'\u00e9poque le Grand Conseil Vaudois a vot\u00e9 une r\u00e9solution qui demandait que la compagnie ne puisse pas d\u00e9duire de ses imp\u00f4ts le montant des amendes et r\u00e9parations alors faut -il voter une nouvelle r\u00e9solution allant dans le m\u00eame sens, on en d\u00e9bat avec deux pr\u00e9sidents du groupe au Grand Conseil Vaudois L'\u00e9cologiste Vassilis V\u00e9nizelos bonsoir bonsoir et le lib\u00e9ral- radical Gr\u00e9gory Devaud bonsoir oui bonsoir, alors rappelez -nous \u00e0 l'\u00e9poque, Vassilis V\u00e9nizelos qu'est -ce qui vous avez motiv\u00e9, a vot\u00e9 cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [86%] :\r\nOui, alors l'id\u00e9e d'un assistant, nous avons en Suisse, le groupe Rallye qui, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es de l'exon\u00e9ration fiscale, c'\u00e9tait presque 100 pourcent l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices pas imp\u00f4t communal et cantonal qui \u00e9tait, qui \u00e9tait abattu, une partie de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct aussi, donc il y avait quand m\u00eame quelques ou \u00e9taient pays dans dans le canton, nous b\u00e9n\u00e9ficions diff\u00e9rents emplois gr\u00e2ce \u00e0 l'activit\u00e9 de cette entreprise, nous avons les des quartiers g\u00e9n\u00e9raux, donc, finalement, nous avons tous les b\u00e9n\u00e9fices de l'activit\u00e9 de Val\u00e9rie sur la plan\u00e8te qui qui sont moins concentr\u00e9s \u00e0 son entr\u00e9e dans le canton de et ailleurs, ailleurs au Br\u00e9sil avait les catastrophes, on a les drames environnementaux on a, on a les drames humains, donc il y avait selon nous un devoir de solidarit\u00e9 \u00e0 partir du canton de Vaud, il \u00e9tait important de d'exprimer dans notre soutien aux victimes, \u00e0 la catastrophe environnementale et humaine d'une part, il nous semblait aussi important que que Vale ne puisse pas exporter des la la r\u00e9paration, merci pour les pr\u00e9judices environnementaux caus\u00e9s par la catastrophe du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud et que ceci soit soit d\u00e9ductible ensuite fiscalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [80%] :\r\nC'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [80%] :\r\nSelon nous, l'entreprise avait un devoir de responsabilit\u00e9 extr\u00eamement important et j'allais IT finalement que l'entreprise viennent avec un montage financier qui lui aurait permis de d'effacer l'ardoise \u00e0 travers ton en transfert de ces serait d\u00e9dommagement qu'alors vers\u00e9 dans dans un autre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [96%] :\r\nMais est -ce que cette fois -ci, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 voter une nouvelle r\u00e9solution allant dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [86%] :\r\nOui, alors c'est c'est quelque chose que nous, nous pourrons ce cas faut envisager, nous allons en discuter ces ces, ces prochaines heures, notamment avec les diff\u00e9rents partenaires, les autres groupes politiques qui avaient soutenu cette r\u00e9solution puisque les barri\u00e8res num\u00e9ro avait soutenu cette proposition, l'ensemble de la gauche du Parlement, il me semble, ici \u00e0 3 ans apr\u00e8s quelques la m\u00eame entreprise, ce soir, responsable d'une telle catastrophe, cela doit gagner l'interroger, cela doit nous interpeller, alors il est clair que le canton de Vaud a a durci \u00e0 renforcer un peu sa sa pratique en mati\u00e8re d'exon\u00e9ration depuis 2011 tankas, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de savoir d\u00e9j\u00e0 si cette pratique d'exon\u00e9ration fiscale concerne toujours si tu vas aller a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un montage financier qui lui a permis de d\u00e9duire fiscalement les d\u00e9dommagements qui aurait vers\u00e9 en 2015 c'\u00e9tait premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment \u00e0 cette catastrophe, il faudrait bien entendu \u00e0 \u00e9viter qu'une telle pratique puisse se produire, soit sur le canton de Vaud donc une r\u00e9solution envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [89%] :\r\nGr\u00e9gory Devaud \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez oppos\u00e9 vous hein, en tant que lib\u00e9raux radicaux \u00e0 cette r\u00e9solution, qui \u00e9tait pass\u00e9 d'ailleurs de justesse au fond pourquoi et j'imagine que cette fois -ci encore, si jamais il y avait une nouvelle r\u00e9solution vous faisiez poseriez de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [85%] :\r\nVous voyez, je crois que bon d\u00e9j\u00e0 dire effectivement que conna\u00eet aussi totalement on soutient au victimes et qu'on ne lui on pour \u00e7a, c'est \u00e0 toutes ces personnes et toutes ces familles qui, qui subissent cette cette trag\u00e9die s\u00e9jour et je crois que par contre il faut s\u00e9parer un peu les, les, les orages aussi, on peut avoir d'empathie, et \u00e7a je crois que tout le monde pour tout le monde quelqu'un aujourd'hui, il y a un certain nombre de r\u00e8gles et notamment des r\u00e8gles qui au au Grand Conseil, en 2015 d\u00e9j\u00e0 monsieur Marine qui avait pos\u00e9 4 enfin il y a une ann\u00e9e comme \u00e7a fait marrer musique avait pos\u00e9 des questions via une interpellation et le conc\u00e9dait d'\u00c9tat, il y avait r\u00e9pondu et donc cette interpellation, pr\u00e9cis\u00e9ment, il \u00e9tait fait mention de cette question de d\u00e9duction de par rapport aux sanctions financi\u00e8res de d\u00e9ductions fiscales et tout \u00e7a, je crois que lui- m\u00eame \u00e0 monsieur Marimbert voil\u00e0 des r\u00e9pondu qu'il \u00e9tait satisfait des r\u00e9ponses du Conseil d'\u00c9tat, mais voil\u00e0 il voulait par c'est un peu de politique qui voulait aller un peu plus loin, d\u00e9poser une r\u00e9solution et c'est vrai que \u00e7a avait engag\u00e9 le vif de vie, ce n'est pas plut\u00f4t sur la r\u00e9solution d'ailleurs que sur les r\u00e9ponses \u00e9tait totalement objectif du du Conseil d'\u00c9tat, aujourd'hui on se d\u00e9tache parce que les r\u00e9ponses, surtout dans les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de possibilit\u00e9 de d\u00e9duire des, des, des, des probl\u00e9matiques enfin des des montants qui seraient engag\u00e9s par l'entreprise au Br\u00e9sil, c'est il y a pas de possibilit\u00e9 de faire en Suisse a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, c'est toujours le cas, je pr\u00e9cisant que ce que l'entreprise a termin\u00e9 son son exon\u00e9ration donc aujourd'hui un certain nombre de r\u00e8gles, alli\u00e9 au fiscaux mais aujourd'hui cette entreprise paye des imp\u00f4ts, donc au tango pour dans les 10 ou 15 prochaines ann\u00e9es encore et \u00e7a je crois que c'est c'est tout \u00e0 fait profitable Monsieur V\u00e9nizelos, cela dit, c'est aussi des des emplois qui sont ici, mais \u00e7a emp\u00eache pas que qu'effectivement il y a l\u00e0 une certaine disons, on se doit de veiller \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'ils ont entreprise puissent accomplir leur travail, la meilleure des mani\u00e8res mais je crois que, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [88%] :\r\nEt puis, lors des d\u00e9bats lors des taux lors des d\u00e9bats, vous disiez aussi, il ne s'est pas au Fisc Vaudois de de jouer en quelque sorte les justiciers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [83%] :\r\nBen c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que disait il y a un certain nombre de r\u00e8gles et r\u00e9alit\u00e9 rien d'abord f\u00e9d\u00e9ral et puis ensuite, ben il y a des choses qui se passe l\u00e0- bas, les entreprises concern\u00e9es sont leur si\u00e8ge en on au Br\u00e9sil, certaines sont incendie et fili\u00e8res du groupe, mais elles ont leur si\u00e8ge, l\u00e0 bas, votre propre correspondant lundi j'allais dire, pr\u00e8s de 3 milliards ont \u00e9t\u00e9 dans a d\u00e9j\u00e0 retenu, l'entreprise a premi\u00e8re, il y avait bien s\u00fbr c'est c'est du politiquement correct, mais je crois qu'il y a, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 passer par cet argent retenu de prendre des engagements pour d\u00e9dommager les victimes d'un d'une une question environnementale que c'est extr\u00eamement important qu'on puisse revenir si celle -ci total, que ce soit possible \u00e0 un situation qui sont soit viable pour les populations sur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nVassilis V\u00e9nizelos la justice br\u00e9silienne a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer effectivement un total de pr\u00e8s de 3 milliards de dollars sur les comptes de Val\u00e9o \u00e0 titre d'indemnisation des victimes et de r\u00e9parations pour les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux, le minist\u00e8re de l'environnement lui a inflig\u00e9 par ailleurs une amende de plus de 66 millions $ le titre de la compagnie a fortement chut\u00e9 \u00e0 la Bourse vous voulez encore plus \u00e9trangler cette compagnie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [87%] :\r\nNon alors loin de nous l'id\u00e9e de d'\u00e9trangler l'\u00e9conomie Vaudois et 2 en de ce qu'on doit tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [72%] :\r\nDans l'\u00e9conomie vaudoise la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [86%] :\r\nLes Guignols accompagn\u00e9 non plus je Chang, on a envie d'\u00eatre fier finalement notre classe \u00e9conomique vaudoise et quand on voit les les pratiques de certaines mis multinationales sur d'autres territoires, on a quand m\u00eame envie, h\u00e9 bien, de manifester notre d\u00e9saccord avec ce ce type de pr\u00e8s de pratique b\u00e9n\u00e9ficie finalement d'Avantage concurrentiel selon nous il y a un principe d'\u00e9quit\u00e9 aussi entre les entreprises qui sont un petit peu plus progressiste qui qui est, qui ont une activit\u00e9 qui est peut-\u00eatre un peu moins un peu impact en termes plus responsables vis-\u00e0-vis de l'environnement et les populations locales et vis-\u00e0-vis des autres entreprises qui payent aussi des imp\u00f4ts et qui cr\u00e9ent des emplois dans, dans, dans le canton de Vaud selon nous il faut il ne faut pas octroyer davantage concurrentiel pour ce type d'entreprise tailleur au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a, il y a une initiative et un contre- projet qui est en train d'\u00eatre discut\u00e9 par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui qui vise \u00e0 faire en sorte que les affaires puisse se faire dans ce pays mais, mais, de mani\u00e8re responsable, de faire en sorte que les activit\u00e9s commerciales respecter droits humains \u00e9norme environnemental c'est c'est tout \u00e0 fait dans cet esprit que que nous pourrions intervenir au Conseil, \u00e0 travers le d\u00e9p\u00f4t d'une d'une r\u00e9solution, nous estimons que l'd\u00e9bats du violations des droits humains et non- respect des normes \u00e0 pas rationnelle en mati\u00e8re d'environnement devrait avoir des des cons\u00e9quences et les entreprises devraient \u00eatre tenus responsables d'actes tels que que que celui qu'on a observ\u00e9 r\u00e9cemment qui ont des des attaques territoriaux humain absolument catastrophique et, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est pas un accident, agr\u00e9able, il faut bien entendu regretter tout ce qui s'est pass\u00e9, mais c'est aussi la cons\u00e9quence d'un d'un processus qui est syst\u00e9matique granit sur les co\u00fbts, les d\u00e9penses pour pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce type d'ouvrage, on veut \u00e0 tout prix maximiser les profits et nous sommes dans ici dans le canton de Vaud nous interroger sur sur les avantages que nous octroyant \u00e0 ce type d'entreprise puisque finalement le quartier g\u00e9n\u00e9ral de de balai sur le territoire Vaudois mon Sam d'endroit selon moi de demander \u00e0 cette entreprise prendre des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [92%] :\r\nGr\u00e9gory Devaud l'empathie suffit pas, il faut, est ce qu'il faudrait pas effectivement aller plus loin, d'autant plus que l'activit\u00e9 extractive de de, en tout cas beaucoup l'accusant d'\u00eatre responsable non seulement de diff\u00e9rentes pollutions de l'environnement dans les pays pauvres dont elle exploite les mines mais aussi de nombreuses violations du droit du travail, de multiples pratiques r\u00e9pressives, notamment par le recours \u00e0 des milices paramilitaires est ce qu'on peut juste fermer les yeux, par rapport \u00e0 toutes, c'est toutes ces violations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:47) [85%] :\r\nNon bien s\u00fbr que non, mais je crois qu'il y a, il y a aussi de principe pour la moto que V\u00e9nizelos n'a pas mentionn\u00e9, il y a donc b\u00e9n\u00e9fice du doute dans le dans le sens de de l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 de pouvoir indemniser aussi y a pr\u00e9somption d'innocence et dans le sens de mes interventions qui avaient \u00e9t\u00e9 faites en 2015, c'est-\u00e0-dire que c'est pas au Grand Conseil Vaudois de jours peut jouer au justicier, je pense qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 bien s\u00fbr que c'est que ces entreprises soient suivis et qu'elle respecte les r\u00e8gles acquis applicable dans les pays les r\u00e8gles Br\u00e9sil sont pour les mains Suisse les r\u00e8gles par exemple de en Nouvelle-Cal\u00e9donie puisque l'entreprise est aussi implant\u00e9 connaissait bien ce pays ne sont pas les m\u00eames cursus que et je crois que il faut faire confiance et surtout on encourag\u00e9 de ces pays- l\u00e0, men\u00e9 disons les investigations n\u00e9cessaires parce que l'entreprise puisse se d\u00e9velopper, travailler de maladie, mais de mani\u00e8re responsable et nous respectons toutes les r\u00e8gles qui sont, qui sont sur place, que ce soit en terme de droit du travail ou que ce soit en terme environnemental, moi je suis partie disons d'une cause assez je j'oserais dire plut\u00f4t progressiste par rapport au au aux entreprises se croit il il faut il faut toujours laisser la possibilit\u00e9 \u00e0 une entreprise de se d\u00e9velopper mais il faut lui mettre un un certain cadre il faut d'\u00e9mettre des r\u00e8gles et c'est s\u00fbr que rarement vous donner si un groupe \u00e0 son si\u00e8ge en Suisse pour qu'on puisse v\u00e9rifier que via les pays bien des accords qu'on a avec ces pays- l\u00e0 qu'on peut que ces entreprises ou des fili\u00e8res de ces entreprises respectent un certain nombre de r\u00e8gles, mais jusqu'\u00e0 preuve du contraire, il est aujourd'hui, ben il n'y a pas eu de, de, de, de, disons de de scandales comme vous \u00e9clat\u00e9, malheureusement, j'ai envie de dire, malheureusement, parce que c'est vrai que peut-\u00eatre \u00e7a aurait permis d'\u00e9viter des des trag\u00e9dies ou des catastrophes telles qu'en Libye s\u00e9jour mais mais vraiment encore une fois, il faut plut\u00f4t venu en soutien et c'est je crois le r\u00f4le de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral et parcimonie Tango du bac enseigne je dois si \u00e7a g\u00e9n\u00e9ral de venir en soutien \u00e0 aller \u00e0 des pays pour pour mener ses investigations et que les r\u00e8gles sont les m\u00eames que celles qui sont, qui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [85%] :\r\nVasilis ionisait Los votre r\u00e9solution 2015 n'avait pas de de caract\u00e8re contraignant la une nouvelle r\u00e9solution allant dans le m\u00eame sens, n'en n'aura pas plus \u00e0 quoi \u00e7a sert, au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:43) [83%] :\r\nNon, mais il est important, selon moi, fait d\u00e9j\u00e0 de savoir comment le Conseil d'\u00c9tat a traduit la remont\u00e9e du du Grand Conseil qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par une majorit\u00e9, nous avons diff\u00e9rents dossiers par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [92%] :\r\nMais c'est curieux, pardonnez -moi, c'est curieux que vous soyez pas renseign\u00e9 entre- temps parce que bon, il s'est pass\u00e9 quand m\u00eame pas mal de temps en 3 ans, pourquoi vous \u00eates pas, vous n'avez pas suivi le dossier si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:02) [83%] :\r\nOui, oui, non mais tout \u00e0 fait, il y a eu diff\u00e9rentes r\u00e9ponses et le notamment une r\u00e9ponse est sur notre interpellation sujet ou savait pas rappeler qu'il avait renforc\u00e9 sa pratique d'exon\u00e9ration \u00e0 faire en sorte que certaines entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger, qui ne respecteraient pas certains standards ne puissent plus b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'exon\u00e9rations fiscale, c'est une des cons\u00e9quences de Jade, voil\u00e0 qu'r\u00e9solution nous \u00e9tions intervenus sur notamment sur l'entreprise Monsanto avait pas et ici on voit de nouveau une dilution des responsabilit\u00e9s, elle entend bien Monsieur Devaud qui est acquis par les diff\u00e9rents accords internationaux auxquels nous sommes li\u00e9s, donc la pr\u00e9somption d'une autre l'innocence, mais c'est tout le probl\u00e8me de de Business mod\u00e8le de 6 multinationales, il y a une dilution des responsabilit\u00e9s, ici, dans le canton de Vaud : nous avons un levier d'action assez important avec la fiscalit\u00e9 selon nous cela tout \u00e0 fait important de quoi de de venir avec une nouvelle proposition visant \u00e0 agir sur ce levier parce que pas normal que que que cette entreprise qui devraient payer des amendes Paris et suite \u00e0 cette catastrophe puisse \u00eatre dans les camps et quartier g\u00e9n\u00e9ral, ensuite, donc nous allons tr\u00e8s probablement intervenir de \u00e0 travers une action pour nous assurer qu'une telle pratique ne soit pas observables dans le canton le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [92%] :\r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Devaud Vassilis V\u00e9nizelos d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, mais mal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-27T17:27:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devaud, Gr\u00e9gory", "role": "membre du conseil d'administration / d\u00e9put\u00e9 PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54D89FAA-464A-44C8-B3C3-1E35E990C3D4", "internalArchiveId": "54D89FAA-464A-44C8-B3C3-1E35E990C3D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat genevois veut revenir \u00e0 la pr\u00e9sidence tournante", "publicationDate": "2019-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adler, Murat\r\nLe Conseil d'Etat genevois veut d\u00e9poser d'ici la fin du mois un projet de loi constitutionnelle visant le retour au mod\u00e8le de pr\u00e9sidence tournante, annuelle, comme c'\u00e9tait le cas avant la r\u00e9vision de la Constitution vot\u00e9e en 2012. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Pierre Vanek (Ensemble \u00e0 Gauche) et Murat Alder (PLR).\r\n\r\nLe Conseil d'Etat genevois veut revenir \u00e0 la pr\u00e9sidence tournante   18h Gen\u00e8ve : faut-il revenir \u00e0 la pr\u00e9sidence tournante ?\r\nMurat Alder, DIR ST GE, **.66\r\nPierre Vanek, DIR ST GE, **.12\r\n\u00catre pr\u00e9sident unique durant toute une l\u00e9gislature. Ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t du pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe Conseil d'Etat veut en effet d\u00e9poser d'ici la fin du mois un projet de loi constitutionnelle visant le retour au mod\u00e8le de pr\u00e9sidence tournante, annuelle. Comme c'\u00e9tait le cas avant la r\u00e9vision de la Constitution vot\u00e9e en 2012. \r\nAlors revenir en arri\u00e8re, aussi rapidement : est-ce une bonne ou une mauvaise id\u00e9e ? On en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s. \r\nLe lib\u00e9ral-radical Murat Alder, bonsoir. Et Pierre Vanek, \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche, bonsoir.\r\nPierre Vanek\r\nSa position: Compl\u00e8tement d'accord de revenir en arri\u00e8re. C'est une question de coll\u00e9gialit\u00e9. C'est le syst\u00e8me suisse. C'est le mod\u00e8le au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien. Pour lui, la pr\u00e9sidence de Lonchamp a \u00e9t\u00e9 mauvaise. Trop de repr\u00e9sentations, pas assez de pr\u00e9rogatives. Avec Pierre Maudet, des pr\u00e9rogatives ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9es (s\u00e9curit\u00e9, \u00e9conomie). Mais pour Pierre Vanek, \u00e7a n'a rien chang\u00e9 au syst\u00e8me. \r\n- Est-ce que le Conseil d'Etat ne va trop vite en besogne ? Sachant que le syst\u00e8me actuel n'a m\u00eame pas 6 ans d'existence. (Non, il y toujours \u00e9t\u00e9 contre. Cela va \u00e0 l'encontre de la coll\u00e9gialit\u00e9. Les t\u00eates qui d\u00e9passent ne sont jamais un bon signe. De plus le d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 mal pens\u00e9. Trop de repr\u00e9sentation, pas asset de pr\u00e9rogative (pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Longchamp = couper des rubans et rien d'autre.)) \r\n- La Constitution a n\u00e9cessit\u00e9 des mois de travaux. Elle a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple avec cette id\u00e9e de pr\u00e9sidence unique. Recommencer toute une proc\u00e9dure aussi rapidement para\u00eet peu constructif tout de m\u00eame ? \r\n- Est-ce que selon vous le cas Pierre Maudet - pr\u00e9sident en d\u00e9but de l\u00e9gislature actuelle - a montr\u00e9 les limites d'une pr\u00e9sidence unique ? (Oui. Ca ne r\u00e9pond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 politique)\r\n- Gen\u00e8ve est une ville internationale... Est-ce qu'avoir un pr\u00e9sident fixe ne repr\u00e9sente pas un atout pour la communication avec l'ext\u00e9rieur du canton ? \r\n- Mais un pr\u00e9sident unique ne permet-il pas tout de m\u00eame de construire des relations sur la dur\u00e9e, notamment avec les communes fran\u00e7aises avoisinantes ? (Pas n\u00e9cessaire d'avoir un d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel pour cela. Cela peut aussi \u00eatre un autre dicast\u00e8re qui s'en charge)\r\nMurat Alder\r\nSa position: Compl\u00e8tement oppos\u00e9. Cela a \u00e9t\u00e9 une innovation majeure de la r\u00e9vision de la Constitution. Pour lui cela permet de clarifier le message. Surtout avec les communes fran\u00e7aises qui savent \u00e0 qui s'adresser ou communiquer.\r\n- Cette formule de pr\u00e9sidence tournante avait plut\u00f4t bien fonctionn\u00e9 avant la r\u00e9vision de la Constitution. Pourquoi au fond ne pas revenir \u00e0 un syst\u00e8me qui a fait ses preuves ? \r\n- Ce syst\u00e8me, c'est aussi celui qui pr\u00e9vaut au niveau f\u00e9d\u00e9ral. L\u00e0 aussi, \u00e7a fonctionne relativement bien. Franchement, \u00e7a ne vous convainc pas ?\r\n- Mais est-ce que ce syst\u00e8me n'entrave pas un peu la coll\u00e9gialit\u00e9 (c'est d'ailleurs l'argument du Conseil d'Etat pour passer \u00e0 une pr\u00e9sidence tournante) ?\r\n- La pr\u00e9sidence unique est rare en Suisse. Seuls quelques cantons poss\u00e8dent ce syst\u00e8me (Vaud et B\u00e2le-Ville notamment). Pourquoi Gen\u00e8ve devrait-il faire partie des exceptions ?\r\n- Si ce projet de loi constitutionnelle voulu par le Conseil d'Etat aboutit. Il passera devant le peuple. Vous allez le combattre ?", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10150686", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat genevois veut revenir \u00e0 la pr\u00e9sidence tournante / FOR_2019-01-26T18:02:00_developpement-4", "Forum du 26.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d\u2019Etat genevois veut d\u00e9poser d\u2019ici la fin du mois un projet de loi constitutionnelle visant le retour au mod\u00e8le de pr\u00e9sidence tournante, annuelle, comme c\u2019\u00e9tait le cas avant la r\u00e9vision de la Constitution vot\u00e9e en 2012. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Pierre Vanek (Ensemble \u00e0 Gauche) et Murat Alder (PLR)."], "variantIds": ["ece-10150686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:40Z", "speechToTexts": ["01.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00eatre pr\u00e9sident unique durant toute une l\u00e9gislature ce sera peut-\u00eatre bient\u00f4t du pass\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat veut en effet d\u00e9poser d'ici la fin du mois, un projet de loi constitutionnelle visant le retour au mod\u00e8le de pr\u00e9sidence tournante annuelle comme c'\u00e9tait le cas avant la r\u00e9vision de la Constitution vot\u00e9e en 2012 alors revenir en arri\u00e8re, aussi rapidement, est-ce une bonne ou une mauvaise id\u00e9e, on en d\u00e9bat avec deux d\u00e9put\u00e9s le lib\u00e9ral- radical Murat Albert bonsoir bonsoir et Pierre Vanek, \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche, bonsoir, bonsoir, Pierre Vanek, est ce que le Conseil d'\u00c9tat ne va pas trop vite en besogne, sachant que le syst\u00e8me actuel n'a m\u00eame pas 6 ans d'existence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [90%] :\r\n\u00e9coutez, lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, j'avais d\u00e9j\u00e0 fait un d\u00e9bat avec mon coll\u00e8gue Murat Alberici pour dire le mal que je pensais de cette cette institution voulue par la Constituante, en fait, c'est une esp\u00e8ce de retraites anticip\u00e9es pour vous prolongeant qui n'avait pas grand- chose \u00e0 faire, et puis qu'on a qu'on a pay\u00e9 pendant 5 ans pour 4 ans et demi pour occuper des fonctions un peu ind\u00e9termin\u00e9 g\u00e9n\u00e9rique aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat a voulu faire diff\u00e9remment et et et \u00e7a a donn\u00e9 ce que \u00e7a a donn\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le alors que la Constitution pr\u00e9voit un gros, un pr\u00e9sident \u00e9lu pour la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature avant que celle -ci n'est vraiment commenc\u00e9, ils ont d\u00fb en changer donc manifestement, il y a, il y a un bogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [90%] :\r\nOui, Mourad Aldair il y a un bug, j'esp\u00e8re que mon mon coll\u00e8gue Pierre Vanek parler de la retraite politique de Fran\u00e7ois Longchamp parce qu'il est encore une dizaine d'ann\u00e9es de la la retraite professionnelle, maintenant je pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, effectivement je, je pense que cette proposition est totalement h\u00e2tive la la solution qui qui est celle en vigueur \u00e0 Gen\u00e8ve, a le m\u00e9rite de la flexibilit\u00e9, puisqu'elle permet \u00e0 la fois d'exp\u00e9rimenter la la solution dite \u00e0 la B\u00e2loise, o\u00f9 le pr\u00e9sident un d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel dont dont le dont l'objectif est essentiellement de conduire l'action gouvernementale et de d'entretenir les relations avec l'ext\u00e9rieur et puis la solution genevoise permet aussi d'exp\u00e9rimenter la la variante dite vaudoise o\u00f9 le pr\u00e9sident a aussi ses pr\u00e9rogatives, mais l\u00e0, mais en plus il peut avoir une une politique publique comme celle, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans le dans le pays de vos cours d\u00e8s les 3 derni\u00e8res l\u00e9gislature, je pense que c'est un bon syst\u00e8me d'autant plus \u00e0 Gen\u00e8ve puisque nous avons une situation particuli\u00e8re li\u00e9e au lien que nous avons tiss\u00e9 avec les organisations internationales, donc ce ce volet l\u00e0 est essentiel et puis nous vivons dans une r\u00e9gion franco- valdo-genevoise ou les interlocuteurs du Conseil d'\u00c9tat sont eux aussi repr\u00e9sent\u00e9s par une personne \u00e9lu pour une longue dur\u00e9e donc en changeant chaque ann\u00e9e, la personne qui pr\u00e9side le Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve en r\u00e9alit\u00e9 on affaiblit la position de Gen\u00e8ve, dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [93%] :\r\nPierre Vanek la Constitution, la Constitution a n\u00e9cessit\u00e9 un des mois de travaux, il a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le peuple, avec cette id\u00e9e de pr\u00e9sidence unique recommencer toute une proc\u00e9dure aussi rapidement para\u00eet peu constructif tout de m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [87%] :\r\nC'est extr\u00eamement constructif non ce qui ce qui ne va pas avec le syst\u00e8me s'il faudrait avoir des d\u00e9partements qui soit fix\u00e9es qui ne soit pas red\u00e9couper retailler de mani\u00e8re constante par chaque nouveau conseiller d'\u00c9tat, o\u00f9 chaque p\u00e9rip\u00e9tie qui arrive \u00e0 telle, conseiller d'\u00c9tat qui a des probl\u00e8mes avec la justice ou les probl\u00e8mes de sant\u00e9 ou n'importe quoi, pourra -t-elle d\u00e9rapent, moi, moi, amour approuve \u00e9videmment qu'il faudrait avoir une r\u00e9flexion sur un d\u00e9coupage p\u00e9renne des d\u00e9partements et il y a aucune raison que les 2 fonctions que Murat les r\u00e9voquer le les relations avec les communes ou Inter \u00e0 tout avec la r\u00e9gion disons soit des des des fonctions essentiellement pr\u00e9sidentiel, \u00e7a pourrait \u00eatre des fonctions de telle ou telle d\u00e9partements et de ce point de vue -l\u00e0 l'article dit simplement l'article est d\u00e9j\u00e0 viol\u00e9e, il dit : il y a un pr\u00e9sident \u00e9lu pour la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature, or on s'aper\u00e7oit que entre amis de 30 ans ou de 20 ans ou je ne sais pas combien Antonio Hodgers et Pierre Maudet se sont pass\u00e9 le flambeau en la mati\u00e8re, ce qui ne correspond pas en plaisantant : j'ai dit \u00e0 Antonio Hodgers, mais c'est un coup d'\u00c9tat, s'il ne correspond pas aux dispositions que vous rappelle que la Constitution pr\u00e9voit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [93%] :\r\nOui, alors effectivement, je partage le point de vue de Monsieur Vanek quand il s'insurge contre c'est ces d\u00e9coupages et red\u00e9coupage au d\u00e9but chaque l\u00e9gislature, effectivement il a quelque chose d'assez troublant \u00e0 la fois pour le citoyen, mais aussi pour les collaborateurs de la fonction publique, puisque on a un peu le sentiment qu'au d\u00e9but, chaque l\u00e9gislature on se r\u00e9partit les d\u00e9partements en fonction des d\u00e9sirs et et des ambitions personnelles de chaque membre du Conseil d'\u00c9tat, au lieu de penser \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, on a quand m\u00eame, on est quand m\u00eame tomb\u00e9 des nues, \u00e0 certains moments, on a vu que la sant\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e du social que l'am\u00e9nagement a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 des constructions, et aujourd'hui on se retrouve avec un conseiller d'\u00c9tat qui a un d\u00e9partement mammouth dans lequel on s'on retrouve la s\u00e9curit\u00e9, l'emploi et la sant\u00e9, alors que ces trois politiques publiques n'ont strictement aucun lien entre elles j'ajoute \u00e0 cela que oui la la proposition du Conseil d'\u00c9tat est pr\u00e9matur\u00e9e parce que on a fait l'exp\u00e9rience, comme je disais tout \u00e0 l'heure de la variante b\u00e2loise au cours de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, l\u00e0 on est dans une dans une solution \u00e0 la Vaudoise puisque le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat est \u00e9galement en charge des questions li\u00e9es au territoire, donc la moindre des choses et on a quand m\u00eame en droit d'attente de la part d'un gouvernement cantonal de faire preuve n'a minimum de de sagesse La Moindre des choses, ce serait de faire un minimum le le le bilan de ce que nous vivons et, de ce que nous vivrons jusqu'en 2023 avant de modifier les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [86%] :\r\nC'est vrai, Pierre Vanek, pourquoi ne pas attendre encore une l\u00e9gislature \u00e0 la fin, vous savez, on a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [87%] :\r\nBon de voir les choses, encore une fois, je crois qu'il faut, il faut arr\u00eater avec ces, ces, ces, ces d\u00e9coupages perp\u00e9tuelle, je suis content que Murat t'as l'air soient d'accord avec moi sur ce \u00e7a on a compris, mais sur la pr\u00e9sidence, mais sur la pr\u00e9sidence, pourquoi ne pas tendre la fin de cette l\u00e9gislature vous prend, vous dire Villazon cette pr\u00e9sidence la Constit j'ai beaucoup de respect pour la Constituante ne constituant que j'ai ancien constitueront que j'ai en face de moi, mais enfin quand m\u00eame il y avait aucun besoin r\u00e9el, \u00e7a ne r\u00e9pondait \u00e0 aucune n\u00e9cessit\u00e9 la raison principale initiale de, de, de, de cette affaire, c'est Guy-Olivier Second qui a lanc\u00e9 il y a, il y a bien longtemps, l'id\u00e9e qu'il fallait un gouverneur \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il fallut une personnalit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Conseil d'\u00c9tat pour r\u00e9gater en terme de prestige avec le maire de la ville de Gen\u00e8ve qui \u00e9videmment \u00e0 plus de, de, de, de cr\u00e9dit \u00e0 l'\u00e9tranger, que le pr\u00e9sident dans le Conseil d'\u00c9tat, dont on ne sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est Horno en hors nos fronti\u00e8res, c'\u00e9tait une question disons, c'\u00e9tait pas une question fonctionnel, \u00e0 mon avis, donc il y a aucun probl\u00e8me \u00e0 revenir et la pr\u00e9sidence tournante signifie une aussi, c'est une tradition helv\u00e9tique et puis en plus, \u00e7a c'est c'est \u00e7a signifie am\u00e9liorer palpation oui f\u00e9d\u00e9ral, on va donc Gen\u00e8ve justement Mattel partition aussi de la charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [88%] :\r\nTravail pour Alder cette formule de pr\u00e9sidence tournante, c'est vrai, avait plut\u00f4t bien fonctionn\u00e9 avant la r\u00e9vision de la Constitution, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous trouvez pourquoi, au fond, ne pas revenir \u00e0 un syst\u00e8me qui a fait ses preuves, ces ces temps- ci, c'est le syst\u00e8me qui pr\u00e9vaut aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 aussi, \u00e7a fonctionne relativement bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [90%] :\r\nVous savez, je en suis pas convaincu, vous pouvez \u00eatre un bon chef de d\u00e9partement et conduire une politique publique mais pas forc\u00e9ment avoir l'envergure o\u00f9 la la la la la sagesse n\u00e9cessaire pour conduire un gouvernement alors le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat restant prime aussi terre paraissent n'est, ce n'est pas un ce n'est pas un chef de gouvernement, comme on pourrait le le voir dans notre pays, mais ce qui m'inqui\u00e8te dans la dans la la proposition qui est faite par le Conseil d'\u00c9tat \u00e0 on n'a m\u00eame pas encore termin\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e de la l\u00e9gislature, cette proposition est d\u00e9j\u00e0 sur la table, on vit une crise qui n'a pas besoin d'\u00eatre comment\u00e9es outre mesure ici, mais je me dis si Gen\u00e8ve connaissait une crise plus importante, une crise grave, hein, imaginons, quelque chose qui touche \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des prises d'otages ou alors des fusillades comme on en a connu dans le canton de Zoug en 2001, je je me, je m'interroge sur la capacit\u00e9 de ce gouvernement \u00e0 g\u00e9rer des des situations de crise qui en sont vraiment parce qu'on va pas se mentir si on revient \u00e0 la pr\u00e9sidence tournante, je ne suis pas certain que \u00e7a rendra le gouvernement plus coll\u00e9gial, au contraire, moi j'ai un peu la pression que que finalement on a un conglom\u00e9rat de 2 chefs de d\u00e9partement qui veulent chacun se partager une part du du g\u00e2teau pr\u00eats prestigieux qu'est la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat, or ce qu'on ce qu'on attend de la part du pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, c'est qu'il soit au-dessus de la m\u00eal\u00e9e et et en cela, malheureusement je, je constate que l'actuel pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat semble donner des des signes qu'il n'est pas \u00e0 la hauteur, Pierre Vanek. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [88%] :\r\nDisons, peut-\u00eatre qu'on peut lui Hodgers je suis tr\u00e8s critique \u00e0 l'occasion face \u00e0 ce ce cet homme, mais enfin il est sans aucun doute plus \u00e0 la hauteur, que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat qui l'a \u00e9t\u00e9 pour moi et les quelques mois de du tout d\u00e9but de la l\u00e9gislature, moi je crois que Murat Aldair, relativise la crise politique que traverse Gen\u00e8ve li\u00e9s \u00e0 la ferme ou de lier on l\u00e8ve pour la 2\u00e8me fois le le l'immunit\u00e9 d'un conseiller d'\u00c9tat, qui est poursuivi pour des affaires p\u00e9nales, donc c'est c'est c'est tout \u00e7a, tout \u00e7a est grave, je veux bien que \u00e7a y a pas mort d'homme, \u00e0 ce stade, mais c'est quand m\u00eame d'un point de vue politique elle couche de tr\u00e8s s\u00e9rieux et \u00e7a justifie qu'on en tire quelques enseignements et comprennent quelles communes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [87%] :\r\nLe moral d'air la pr\u00e9sidence unique, on l'a dit, est rare en Suisse, seuls quelques cantons poss\u00e8dent ce ce syst\u00e8me Vaud et B\u00e2le- Ville notamment pour qu'au fond, Gen\u00e8ve devrait -il faire partie des exceptions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [91%] :\r\nEt comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure parce que Gen\u00e8ve est un cas particulier de de par sa position de de villes et cantons suisses mais aussi de ville et canton internationale que nous nous occupons quand m\u00eame une position extr\u00eamement importante pour la politique \u00e9trang\u00e8re qui est men\u00e9e par la Suisse nous h\u00e9bergeons des centaines d'organisations internationales, \u00e0 commencer par l'Organisation des Nations Unies, donc dans ce cadre -l\u00e0, il est imp\u00e9ratif de permettre \u00e0 notre gouvernement de tisser des Liens durables avec avec ses interlocuteurs, issu de la Gen\u00e8ve internationale et et et nous savons tr\u00e8s bien que le fait de changer chaque ann\u00e9e, de pr\u00e9sident du du Conseil d'\u00c9tat n'est pas du tout \u00e0 m\u00eame d'entretenir des des relations constructives avec c'est avec ses diff\u00e9rentes organisations, encore une fois les les interlocuteurs fran\u00e7ais ou plut\u00f4t r\u00e9gionaux du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et Vaudois de notre pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat sont eux \u00e9lu pour une longue p\u00e9riode, donc c'est vrai de cette importance, stable, d'accord, voil\u00e0 que d'offrir de la stabilit\u00e9 et puis dans le contexte que nous traversons actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, le mot stabilit\u00e9 rev\u00eat une importance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [86%] :\r\nCapital, vous l'avez dit, merci beaucoup, Pierre Vanek, merci \u00e9galement \u00e0 vous Morata le second, participer \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, si vous \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-26T17:36:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanek, Pierre", "role": "D\u00e9put\u00e9 (EAG) / Ex-CN", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1800273", "internalArchiveId": "AA1901799940", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-25T19:30:00Z", "durationSec": 1980, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10168632", "imageURL": "http://www.rts.ch/10168631.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10168632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:02Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:10  00:00:19:06\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:22:11\r\n{\\an1}Pierre Maudet d\u00e9savou\u00e9\r\npar le Grand Conseil genevois.\r\n\r\n00:00:22:13  00:00:25:11\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\r\ndemande sa d\u00e9mission.\r\n\r\n00:00:25:13  00:00:28:19\r\n{\\an1}J.Boissard nous dira\r\nqu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de tirer les le\u00e7ons\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:30:15\r\n{\\an1}de cette affaire.\r\n\r\n00:00:31:02  00:00:34:21\r\n{\\an1}Une association propose\r\nde couper Moutier en deux communes:\r\n\r\n00:00:34:23  00:00:38:18\r\n{\\an1}une bernoise, une jurassienne.\r\n\r\n00:00:38:20  00:00:42:18\r\n{\\an1}Mais cela reste compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:00:43:08  00:00:45:09\r\n{\\an1}\"Je vous demande de paniquer.\"\r\n\r\n00:00:45:11  00:00:49:03\r\n{\\an1}Ce sont les mots forts\r\nde Greta Thunberg \u00e0 Davos\r\n\r\n00:00:49:05  00:00:51:23\r\n{\\an1}pour alerter les dirigeants\r\nsur l'\u00e9tat de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:00:52:01  00:00:55:03\r\n{\\an1}Le WEF a ferm\u00e9 ses portes\r\navec ce message.\r\n\r\n00:00:55:05  00:00:58:04\r\n{\\an1}C'est ce que nous dira P.Jeannerat.\r\n\r\n00:00:59:00  00:01:02:06\r\n{\\an1}Roger Stone, ami proche de D.Trump,\r\na \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:05:22\r\n{\\an1}dans le cadre de l'enqu\u00eate\r\nsur une possible collusion\r\n\r\n00:01:06:00  00:01:10:09\r\n{\\an1}entre l'\u00e9quipe de campagne\r\nde D.Trump en 2016 et la Russie.\r\n\r\n00:01:10:11  00:01:14:02\r\n{\\an1}Nous serons en direct de Washington\r\navec P.Revaz.\r\n\r\n00:01:15:02  00:01:18:01\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Milan\r\npour fraude fiscale\r\n\r\n00:01:18:03  00:01:20:08\r\n{\\an1}contre l'ex-directeur de Gucci.\r\n\r\n00:01:20:10  00:01:23:15\r\n{\\an1}Il b\u00e9n\u00e9ficiait d'un forfait fiscal\r\nau Tessin.\r\n\r\n00:01:24:03  00:01:28:09\r\n{\\an1}Dominik Paris prive Beat Feuz\r\nd'une victoire \u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}Le Suisse est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:01:35:21  00:01:39:22\r\n{\\an1}66 OUI, 8 NON et 15 abstentions.\r\n\r\n00:01:40:00  00:01:41:21\r\n{\\an1}Le Parlement genevois demande\r\n\r\n00:01:41:23  00:01:44:18\r\n{\\an1}\u00e0 une large majorit\u00e9\r\nla d\u00e9mission de P.Maudet.\r\n\r\n00:01:44:20  00:01:47:18\r\n{\\an1}Le ministre r\u00e9affirme\r\nqu'il ne c\u00e9dera pas\r\n\r\n00:01:47:20  00:01:52:20\r\n{\\an1}aux pressions politiques.\r\n\r\n00:01:56:11  00:02:00:20\r\n{\\an1}-P.Maudet \u00e9tait au centre de la\r\nsession du Grand Conseil genevois.\r\n\r\n00:02:00:22  00:02:05:04\r\n{\\an1}Avec un appel \u00e0 la d\u00e9mission\r\nsous forme de r\u00e9solution,\r\n\r\n00:02:05:06  00:02:09:08\r\n{\\an1}d\u00e9pos\u00e9e par Ensemble \u00e0 gauche,\r\net soutenue par d'autres partis.\r\n\r\n00:02:09:16  00:02:12:16\r\n{\\an1}-Il s'agit d'une aide \u00e0 la d\u00e9cision.\r\n\r\n00:02:12:18  00:02:14:15\r\n{\\an1}Il s'agit de lui montrer\r\n\r\n00:02:14:17  00:02:17:11\r\n{\\an1}qu'il ne faut pas prolonger\r\nce th\u00e9\u00e2tre guignol.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:21:18\r\n{\\an1}Il faut qu'il se retire dignement.\r\n\r\n00:02:22:18  00:02:26:00\r\n{\\an1}-Par piti\u00e9 pour nous,\r\npour la population,\r\n\r\n00:02:26:02  00:02:29:17\r\n{\\an1}mettez fin \u00e0 cet acharnement.\r\n\r\n00:02:29:19  00:02:33:11\r\n{\\an1}C'est le message du Grand Conseil.\r\n\r\n00:02:34:11  00:02:37:03\r\n{\\an1}Le camp bourgeois reste discret,\r\nmais avait laiss\u00e9 entendre\r\n\r\n00:02:37:05  00:02:39:23\r\n{\\an1}qu'il se rallierait\r\nmajoritairement au texte.\r\n\r\n00:02:40:01  00:02:42:11\r\n{\\an1}Avant le vote, P.Maudet pr\u00e9vient...\r\n\r\n00:02:42:21  00:02:50:02\r\n{\\an1}-Jamais je ne c\u00e9derai \u00e0 une pression\r\npolitique ou m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:02:50:04  00:02:57:01\r\n{\\an1}C'est l'honneur d'un membre du\r\nConseil d'Etat\r\n\r\n00:02:57:05  00:02:59:01\r\n{\\an1}Que de respecter les institutions.\r\n\r\n00:02:59:03  00:03:00:11\r\n{\\an1}-Au final, la demande\r\nest appuy\u00e9e par 66 d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:02:11\r\n{\\an1}contre 8 non et 15 abstentions.\r\n\r\n00:03:02:13  00:03:04:11\r\n{\\an1}Le texte n'a aucun pouvoir\r\nde contrainte,\r\n\r\n00:03:04:13  00:03:11:00\r\n{\\an1}mais une valeur symbolique forte.\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:15:10\r\n{\\an1}-\u00c7a n'a aucune valeur juridique.\r\n\r\n00:03:15:13  00:03:18:19\r\n{\\an1}Tous groupes confondus,\r\n\r\n00:03:18:23  00:03:21:19\r\n{\\an1}il y a un large front pour dire \u00e0\r\nPierre Maudet\r\n\r\n00:03:21:23  00:03:27:20\r\n{\\an1}qu'il ne peut pas continuer.\r\n\r\n00:03:28:00  00:03:31:01\r\n{\\an1}-J'ai souvent dit que l'adversit\u00e9 me\r\nstimulait.\r\n\r\n00:03:31:05  00:03:36:06\r\n{\\an1}Je suis stimul\u00e9.\r\n\r\n00:03:36:10  00:03:42:08\r\n{\\an1}\u00c7a pose une question l\u00e9gitime sur le\r\nfonctionnement du conseil d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:03:43:02  00:03:45:08\r\n{\\an1}mais c'est orient\u00e9e comme une\r\ntorpille pour m'abattre.\r\n\r\n00:03:45:13  00:03:47:12\r\n{\\an1}-P.Maudet, soutenu\r\npar la base de son parti\r\n\r\n00:03:47:14  00:03:51:20\r\n{\\an1}mais l\u00e2ch\u00e9 par le Grand Conseil,\r\npremier pouvoir du canton.\r\n\r\n00:03:52:19  00:03:54:11\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl Boissard, bonsoir.\r\n\r\n00:03:54:12  00:03:57:00\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s genevois\r\nont appel\u00e9 P.Maudet \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:03:57:02  00:04:00:22\r\n{\\an1}Ils veulent tirer les le\u00e7ons\r\nde cette affaire ?\r\n\r\n00:04:01:02  00:04:06:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:07:07  00:04:12:07\r\n{\\an1}Ils veulent que le blocage\r\nactuel ne se reproduise pas.\r\n\r\n00:04:12:11  00:04:15:03\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9\r\nd'adopter un texte,\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:19:23\r\n{\\an1}d'aller de l'avant.\r\n\r\n00:04:20:03  00:04:25:13\r\n{\\an1}Cela devrait permettre\r\nde destituer Pierre Maudet.\r\n\r\n00:04:25:17  00:04:31:14\r\n{\\an1}En attendant,\r\nla situation reste la m\u00eame.\r\n\r\n00:04:34:09  00:04:40:09\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve vit avec l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:04:40:12  00:04:42:15\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s se demandent\r\ncombien de temps\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:46:14\r\n{\\an1}ils vont travailler\r\ndans ces conditions.\r\n\r\n00:04:46:18  00:04:48:21\r\n{\\an1}La justice devrait apporter\r\nla r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:04:49:01  00:04:51:04\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Maudet,\r\n\r\n00:04:51:08  00:04:55:20\r\n{\\an1}la motivation reste intacte.\r\n\r\n00:04:56:00  00:04:59:23\r\n{\\an1}Il donne encore une fois l'image\r\nd'un combattant sur le ring.\r\n\r\n00:04:59:23  00:05:03:15\r\n{\\an1}-A Moutier, un collectif citoyen\r\npropose sa solution\r\n\r\n00:05:03:17  00:05:07:01\r\n{\\an1}pour r\u00e9gler la question\r\nde son appartenance cantonale:\r\n\r\n00:05:07:03  00:05:09:12\r\n{\\an1}couper la ville en deux communes,\r\n\r\n00:05:09:14  00:05:16:07\r\n{\\an1}l'une jurassienne\r\net l'autre bernoise.\r\n\r\n00:05:17:10  00:05:22:02\r\n{\\an1}-Moutier, \u00e9cartel\u00e9e\r\nentre Berne et Jura depuis 50 ans.\r\n\r\n00:05:22:04  00:05:25:05\r\n{\\an1}Les scrutins\r\nsur son appartenance cantonale\r\n\r\n00:05:25:07  00:05:28:12\r\n{\\an1}se sont sold\u00e9s par un 50-50.\r\n\r\n00:05:28:14  00:05:31:13\r\n{\\an1}Ces citoyens,\r\nm\u00eame s'ils sont probernois,\r\n\r\n00:05:31:15  00:05:34:08\r\n{\\an1}veulent sortir de cet antagonisme.\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:37:05\r\n{\\an1}-Je suis emb\u00eat\u00e9e de me battre\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:39:05\r\n{\\an1}pour quelque chose qui portera\r\n\r\n00:05:39:07  00:05:41:20\r\n{\\an1}pr\u00e9judice \u00e0 des gens que j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n00:05:41:22  00:05:45:15\r\n{\\an1}J'aimerais que tout le monde\r\nse sente respect\u00e9.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:49:13\r\n{\\an1}-Voici le projet:\r\nfaire deux communes de la cit\u00e9,\r\n\r\n00:05:49:15  00:05:52:22\r\n{\\an1}puis que l'une d'elles\r\nsoit rattach\u00e9e au Jura.\r\n\r\n00:05:53:00  00:05:56:05\r\n{\\an1}Les citoyens choisissent\r\nensuite leur canton,\r\n\r\n00:05:56:07  00:05:59:02\r\n{\\an1}quel que soit le territoire\r\no\u00f9 ils habitent.\r\n\r\n00:05:59:04  00:06:04:20\r\n{\\an1}L'administration \u00e9tant r\u00e9gie\r\npar des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n00:06:05:07  00:06:07:02\r\n{\\an1}-Les Pr\u00e9v\u00f4tois ont voulu\r\n\r\n00:06:07:04  00:06:09:00\r\n{\\an1}\u00eatre une ville importante\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:10:20\r\n{\\an1}dans un canton romand,\r\n\r\n00:06:10:22  00:06:14:11\r\n{\\an1}au lieu d'\u00eatre un village\r\ndans un canton al\u00e9manique.\r\n\r\n00:06:14:12  00:06:18:06\r\n{\\an1}Ce projet tient si l'entier\r\nde la ville se d\u00e9place.\r\n\r\n00:06:19:00  00:06:25:19\r\n{\\an1}-Pour les pro-Bernois, le projet\r\npour deux communes serait pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:27:23\r\n{\\an1}-Allons plut\u00f4t au bout\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:29:16\r\n{\\an1}de cette histoire\r\n\r\n00:06:29:18  00:06:31:19\r\n{\\an1}et voyons o\u00f9 on arrive.\r\n\r\n00:06:31:21  00:06:34:16\r\n{\\an1}Eventuellement,\r\napr\u00e8s cette r\u00e9flexion,\r\n\r\n00:06:34:18  00:06:37:02\r\n{\\an1}\u00e7a pourrait \u00eatre un plan B.\r\n\r\n00:06:37:12  00:06:41:02\r\n{\\an1}-Juridiquement, une scission\r\nde commune est possible.\r\n\r\n00:06:41:04  00:06:45:21\r\n{\\an1}Quant aux accords intercantonaux,\r\nil en existe.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:51:18\r\n{\\an1}Mais ce juriste\r\nne croit pas \u00e0 ce projet.\r\n\r\n00:06:52:06  00:06:54:08\r\n{\\an1}-Le projet aurait pour effet\r\n\r\n00:06:54:10  00:06:56:17\r\n{\\an1}de multiplier les accords\r\n\r\n00:06:56:19  00:07:00:20\r\n{\\an1}et de rendre complexe\r\nla vie des Pr\u00e9v\u00f4tois,\r\n\r\n00:07:00:22  00:07:07:03\r\n{\\an1}qui seraient soumis\r\n\u00e0 des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:07:08:06  00:07:14:07\r\n{\\an1}-Si le projet n'est pas suivi par\r\nla population, il sera abandonn\u00e9.\r\n\r\n00:07:15:04  00:07:18:10\r\n{\\an1}-Le World Economic Forum\r\na ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:23:21\r\n{\\an1}On retiendra surtout le message\r\nde Greta Thunberg\r\n\r\n00:07:23:23  00:07:39:12\r\n{\\an1}pour sauver le climat.\r\n\r\n00:07:41:14  00:07:47:19\r\n{\\an1}-Le temple de la bienveillance\r\na ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n00:07:47:20  00:07:52:04\r\n{\\an1}Le WEF, 49\u00e8me \u00e9dition, a v\u00e9cu.\r\n\r\n00:07:52:06  00:07:56:06\r\n{\\an1}3'000 d\u00e9cideurs de la plan\u00e8te\r\ns'\u00e9taient donn\u00e9s 4 jours\r\n\r\n00:07:56:08  00:07:58:22\r\n{\\an1}pour redessiner le monde.\r\n\r\n00:07:59:00  00:08:00:15\r\n{\\an1}Ont-ils tenu promesse ?\r\n\r\n00:08:00:17  00:08:05:07\r\n{\\an1}L'actualit\u00e9 des mois \u00e0 venir\r\nnous donnera des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:08:05:09  00:08:09:04\r\n{\\an1}Que faut-il retenir\r\nde ce grand barnum des Alpes ?\r\n\r\n00:08:09:06  00:08:11:20\r\n{\\an1}Les grosses pointures\r\n\u00e9taient absentes.\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:15:16\r\n{\\an1}D.Trump et E.Macron avaient\r\ndes soucis domestiques \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n00:08:15:18  00:08:18:17\r\n{\\an1}Davos a d\u00fb se contenter\r\ndes seconds couteaux,\r\n\r\n00:08:18:19  00:08:22:19\r\n{\\an1}comme le pr\u00e9sident br\u00e9silien\r\nJ.Bolsonaro.\r\n\r\n00:08:22:21  00:08:26:08\r\n{\\an1}Beaucoup d'attentes\r\npour 8 minutes de discours.\r\n\r\n00:08:27:08  00:08:29:13\r\n{\\an1}-Je suis convaincu que notre action\r\n\r\n00:08:29:15  00:08:31:22\r\n{\\an1}vous attirera \u00e0 faire des affaires\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:35:03\r\n{\\an1}avec nous pour le bien du Br\u00e9sil\r\net du monde.\r\n\r\n00:08:35:16  00:08:39:23\r\n{\\an1}-A.Merkel a \u00e9t\u00e9 la seule \u00e0 donner\r\nun peu de chair \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:42:04\r\n{\\an1}-Une nouvelle approche\r\n\r\n00:08:42:06  00:08:46:04\r\n{\\an1}remet en cause le multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:08:46:06  00:08:51:15\r\n{\\an1}Elle stipule que le monde se portera\r\nmieux si chacun ne pense qu'\u00e0 lui.\r\n\r\n00:08:51:17  00:08:53:20\r\n{\\an1}J'en doute.\r\n\r\n00:08:54:08  00:09:00:03\r\n{\\an1}-C\u00f4t\u00e9 conscience,\r\non a vu la jeune Greta Thunberg.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:04:23\r\n{\\an1}Elle est arriv\u00e9e\r\n\u00e0 Davos avec son papa.\r\n\r\n00:09:05:01  00:09:11:02\r\n{\\an1}Le WEF ne lui a pas d\u00e9roul\u00e9\r\nle tapis rouge.\r\n\r\n00:09:11:04  00:09:14:21\r\n{\\an1}On l'a poliment salu\u00e9e\r\npour \u00eatre sur la photo.\r\n\r\n00:09:14:23  00:09:19:17\r\n{\\an1}Or, devant les journalistes,\r\nles mots de Greta ont fait mouche.\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:22:23\r\n{\\an1}-Je ne veux pas de votre espoir.\r\n\r\n00:09:23:01  00:09:26:02\r\n{\\an1}Je veux que vous paniquiez.\r\n\r\n00:09:26:04  00:09:30:04\r\n{\\an1}Je veux que vous ressentiez la peur\r\nque j'ai tous les jours.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:11\r\n{\\an1}Je veux que vous agissiez.\r\n\r\n00:09:36:11  00:09:39:03\r\n{\\an1}-On retiendra aussi cette image.\r\n\r\n00:09:39:05  00:09:42:07\r\n{\\an1}Greta avec des \u00e9coliers.\r\n\r\n00:09:42:09  00:09:45:23\r\n{\\an1}Derri\u00e8re elle,\r\nles limousines des ma\u00eetres du monde.\r\n\r\n00:09:46:13  00:09:50:01\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat,\r\nvous avez pass\u00e9 la semaine \u00e0 Davos\r\n\r\n00:09:50:03  00:09:57:04\r\n{\\an1}et vous avez assist\u00e9\r\n\u00e0 la rencontre de deux mondes ?\r\n\r\n00:09:57:08  00:10:00:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:00:14  00:10:03:20\r\n{\\an1}Il y a le monde du profit imm\u00e9diat\r\n\r\n00:10:04:00  00:10:07:22\r\n{\\an1}et le monde de cette adolescente\r\n\r\n00:10:08:02  00:10:11:22\r\n{\\an1}qui leur dit que cette logique\r\nest criminelle\r\n\r\n00:10:12:02  00:10:15:21\r\n{\\an1}lorsqu'il s'agit de la survie\r\nde l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:10:16:01  00:10:20:22\r\n{\\an1}Entre 2, il y a les politiques.\r\n\r\n00:10:21:02  00:10:25:00\r\n{\\an1}Ils ont les moyens de faire\r\nconverger les forces du march\u00e9\r\n\r\n00:10:25:04  00:10:28:07\r\n{\\an1}pour \u00e9vacuer les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:31:21\r\n{\\an1}\u00c7a, c'est le message politique.\r\n\r\n00:10:32:01  00:10:37:23\r\n{\\an1}C'est aussi bon\r\npour l'\u00e9conomie et l'emploi.\r\n\r\n00:10:38:13  00:10:41:18\r\n{\\an1}De plus en plus de personnes\r\nle signalent.\r\n\r\n00:10:41:22  00:10:46:00\r\n{\\an1}Et cette croissance verte.\r\n\r\n00:10:46:04  00:10:49:01\r\n{\\an1}Qui n'est pas antinomique\r\navec la d\u00e9croissance.\r\n\r\n00:10:49:05  00:10:53:21\r\n{\\an1}Et des choix personnels.\r\n\r\n00:10:54:01  00:10:57:07\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre \u00e7a le message\r\nde Greta Thunberg.\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:03:09\r\n{\\an1}\u00c0 l'issue de ce forum.\r\n\r\n00:11:03:21  00:11:07:22\r\n{\\an1}-Un pr\u00e9sident\r\ndont la r\u00e9\u00e9lection est contest\u00e9e\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:11:05\r\n{\\an1}face \u00e0 un pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9.\r\n\r\n00:11:11:07  00:11:15:13\r\n{\\an1}La Suisse propose\r\nun r\u00f4le de m\u00e9diation\r\n\r\n00:11:15:15  00:11:29:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la crise politique\r\ndu Venezuela.\r\n\r\n00:11:31:05  00:11:34:15\r\n{\\an1}-C'est l'image\r\nd'un commandement militaire uni.\r\n\r\n00:11:34:17  00:11:36:14\r\n{\\an1}Le propos se veut ferme.\r\n\r\n00:11:36:16  00:11:41:05\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne\r\nreste loyale \u00e0 Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:11:41:22  00:11:44:07\r\n{\\an1}-Nous reconnaissons comme l\u00e9gitime\r\n\r\n00:11:44:09  00:11:45:17\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:11:45:19  00:11:51:10\r\n{\\an1}de la R\u00e9publique bolivarienne, notre\r\ncommandant en chef, Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:11:52:03  00:11:56:09\r\n{\\an1}-Un message adress\u00e9 avant tout\r\n\u00e0 Juan Guaido.\r\n\r\n00:11:56:11  00:11:59:20\r\n{\\an1}Inconnu du grand public\r\nil y a quelques semaines,\r\n\r\n00:11:59:22  00:12:07:11\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9\r\nfait figure d'opposition \u00e0 N.Maduro.\r\n\r\n00:12:07:13  00:12:12:02\r\n{\\an1}Il y a 2 jours, lors de sa tentative\r\nde prise du pouvoir,\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:19:23\r\n{\\an1}il a tent\u00e9 de rallier l'arm\u00e9e\r\n\u00e0 sa cause.\r\n\r\n00:12:20:18  00:12:23:10\r\n{\\an1}-Nous ne vous demandons pas de faire\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:26:04\r\n{\\an1}un coup d'Etat ou d'ouvrir le feu.\r\n\r\n00:12:26:06  00:12:34:01\r\n{\\an1}Mais de prot\u00e9ger le droit\r\nde notre peuple \u00e0 \u00eatre entendu.\r\n\r\n00:12:34:18  00:12:38:21\r\n{\\an1}-Un appel rejet\u00e9\r\net un \u00e9chec pour J.Guaido.\r\n\r\n00:12:38:23  00:12:42:12\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e est un des piliers\r\ndu r\u00e9gime.\r\n\r\n00:12:42:14  00:12:45:11\r\n{\\an1}9 ministres sont issus de ses rangs.\r\n\r\n00:12:45:13  00:12:48:20\r\n{\\an1}Elle contr\u00f4le\r\ndes grandes entreprises du pays,\r\n\r\n00:12:48:22  00:12:51:19\r\n{\\an1}dont le secteur du p\u00e9trole.\r\n\r\n00:12:51:21  00:12:55:08\r\n{\\an1}Sans son soutien,\r\naucun changement ne semble possible.\r\n\r\n00:12:55:10  00:13:01:05\r\n{\\an1}La force militaire est bien\r\nentre les mains de N.Maduro.\r\n\r\n00:13:03:14  00:13:07:09\r\n{\\an1}-M.Julmy, le Venezuela\r\nvit une crise politique majeure,\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:09:21\r\n{\\an1}comment ce pays en est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:13:11:11  00:13:13:02\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re r\u00e9ponse:\r\n\r\n00:13:13:04  00:13:15:07\r\n{\\an1}mauvaise gestion des ressources.\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:17:23\r\n{\\an1}Etre assis sur\r\nles plus grosses r\u00e9serves de p\u00e9trole,\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:20:04\r\n{\\an1}c'est bien, mais il faut pouvoir\r\n\r\n00:13:20:06  00:13:22:23\r\n{\\an1}extraire le p\u00e9trole,\r\nle raffiner, le commercialiser.\r\n\r\n00:13:23:01  00:13:25:02\r\n{\\an1}L'industrie nationalis\u00e9e du Venezuela\r\n\r\n00:13:25:04  00:13:27:22\r\n{\\an1}n'a pas su mettre \u00e0 niveau\r\nson outil de production.\r\n\r\n00:13:28:00  00:13:31:02\r\n{\\an1}Moins de p\u00e9trole \u00e0 vendre, c'est\r\nmoins d'argent dans les caisses.\r\n\r\n00:13:31:04  00:13:33:15\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me,\r\nc'est la diversification.\r\n\r\n00:13:33:17  00:13:37:13\r\n{\\an1}Les hydrocarbures repr\u00e9sentent\r\n95 % des revenus du pays.\r\n\r\n00:13:37:15  00:13:45:02\r\n{\\an1}Quand les cours du brut sont\r\n\u00e0 la baisse, l'asphyxie menace.\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:48:06\r\n{\\an1}Enfin, gloire du r\u00e9gime chaviste,\r\nles g\u00e9n\u00e9reux programmes sociaux\r\n\r\n00:13:48:08  00:13:52:05\r\n{\\an1}\u00e9taient finan\u00e7ables\r\nquand le cours du p\u00e9trole flambait.\r\n\r\n00:13:52:07  00:13:53:19\r\n{\\an1}On en est loin.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:13\r\n{\\an1}-Deux hommes\r\nrevendiquent la pr\u00e9sidence:\r\n\r\n00:13:56:15  00:13:59:08\r\n{\\an1}N.Maduro, l'\u00e9lu,\r\net son opposant J.Guaido.\r\n\r\n00:13:59:10  00:14:01:11\r\n{\\an1}A quoi peut-on s'attendre ?\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:06:09\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9, ou gr\u00e2ce,\r\n\u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, tout reste ouvert.\r\n\r\n00:14:06:11  00:14:12:15\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9,\r\nce pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, J.Guaido,\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:15:21\r\n{\\an1}est appuy\u00e9 par les principaux pays\r\ndu continent.\r\n\r\n00:14:15:23  00:14:20:06\r\n{\\an1}Mais saura-t-il incarner\r\nla volont\u00e9 de changement du peuple ?\r\n\r\n00:14:20:08  00:14:25:04\r\n{\\an1}De l'autre, N.Maduro,\r\nle pr\u00e9sident \u00e9lu mais contest\u00e9.\r\n\r\n00:14:25:06  00:14:30:20\r\n{\\an1}Pourrait-il changer de m\u00e9thode\r\net \u00e9couter la col\u00e8re de la rue ?\r\n\r\n00:14:30:22  00:14:34:10\r\n{\\an1}Le dernier mot reviendra\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e, ultime pouvoir\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:39:03\r\n{\\an1}et derni\u00e8re garante d'institutions\r\nsouvent maltrait\u00e9es.\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:46:06\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis, un ami proche\r\nde D.Trump a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Floride.\r\n\r\n00:14:46:08  00:14:51:19\r\n{\\an1}Roger Stone est inculp\u00e9\r\nd'entrave \u00e0 la justice\r\n\r\n00:14:51:21  00:14:55:14\r\n{\\an1}et de subornation de t\u00e9moin.\r\n\r\n00:15:00:03  00:15:02:20\r\n{\\an1}-Philippe Revaz,\r\navec cette arrestation,\r\n\r\n00:15:02:22  00:15:05:12\r\n{\\an1}on touche ici\r\nau coeur des soup\u00e7ons de collusion\r\n\r\n00:15:05:14  00:15:11:08\r\n{\\an1}entre l'\u00e9quipe de campagne\r\ndu pr\u00e9sident D.Trump et la Russie ?\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:15:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:15:15:08  00:15:18:11\r\n{\\an1}C'est la collusion pr\u00e9sum\u00e9e\r\navec la Russie\r\n\r\n00:15:18:14  00:15:24:12\r\n{\\an1}qui est au coeur\r\nde cette inculpation.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:32:13\r\n{\\an1}Roger Stone fait le lien\r\nentre l'\u00e9quipe Trump et Wikileaks.\r\n\r\n00:15:32:17  00:15:36:07\r\n{\\an1}C'est un lien crucial.\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:39:01\r\n{\\an1}Quand on lit l'acte d'accusation,\r\n\r\n00:15:39:05  00:15:45:03\r\n{\\an1}c'est comme la mafia.\r\n\r\n00:15:46:03  00:15:52:03\r\n{\\an1}Il cite m\u00eame le film \"Le Parrain\".\r\n\r\n00:15:54:17  00:16:01:19\r\n{\\an1}Qui a demand\u00e9 \u00e0 ce haut responsable\r\nde faire ce geste ?\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:07\r\n{\\an1}Trump ou quelqu'un de sa famille ?\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:10:09\r\n{\\an1}On ne le sait pas.\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:19:07\r\n{\\an1}Roger Stone a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9.\r\n\r\n00:16:19:11  00:16:23:00\r\n{\\an1}On est au coeur de la garde\r\nrapproch\u00e9e de Donald Trump.\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:26:09\r\n{\\an1}-L'ex-patron de Gucci\r\na-t-il fraud\u00e9 le fisc italien ?\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:31:14\r\n{\\an1}Il aurait construit\r\nun montage financier complexe\r\n\r\n00:16:31:16  00:16:41:16\r\n{\\an1}pour frauder le fisc.\r\n\r\n00:16:42:23  00:16:46:21\r\n{\\an1}-Au centre de nos r\u00e9v\u00e9lations,\r\nl'un des acteurs les plus puissants\r\n\r\n00:16:46:23  00:16:50:08\r\n{\\an1}de la mode: Patrizio di Marco,\r\nancien PDG de Gucci.\r\n\r\n00:16:50:10  00:16:54:14\r\n{\\an1}Nous avons analys\u00e9 des documents\r\ntransmis par un lanceur d'alerte\r\n\r\n00:16:54:16  00:16:57:21\r\n{\\an1}et d\u00e9couvert que P.di Marco\r\n\r\n00:16:57:23  00:17:04:07\r\n{\\an1}a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pendant 4 ans\r\nd'un forfait fiscal au Tessin.\r\n\r\n00:17:04:09  00:17:08:03\r\n{\\an1}Officiellement,\r\nc'est \u00e0 Paradiso qu'il emm\u00e9nage,\r\n\r\n00:17:08:05  00:17:11:13\r\n{\\an1}dans cette r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:16:05\r\n{\\an1}Sur place,\r\nl'immeuble semble \u00e0 l'abandon,\r\n\r\n00:17:16:07  00:17:18:23\r\n{\\an1}et personne ne l'a crois\u00e9 en 5 ans.\r\n\r\n00:17:19:15  00:17:21:05\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:17:21:07  00:17:24:01\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a me dit rien.\r\n\r\n00:17:25:07  00:17:27:02\r\n{\\an1}-Sur la m\u00eame p\u00e9riode,\r\n\r\n00:17:27:04  00:17:31:18\r\n{\\an1}il poss\u00e9dait un bureau \u00e0 Milan\r\net un appartement avec sa femme.\r\n\r\n00:17:31:20  00:17:35:11\r\n{\\an1}Le couple a eu un b\u00e9b\u00e9 en 2013,\r\nlui aussi n\u00e9 \u00e0 Milan.\r\n\r\n00:17:35:12  00:17:41:11\r\n{\\an1}L'administration fiscale tessinoise\r\nn'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:17:41:12  00:17:44:11\r\n{\\an1}Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\nle doute est permis.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:19\r\n{\\an1}-\u00c7a ne correspondrait pas\r\n\r\n00:17:46:21  00:17:51:02\r\n{\\an1}\u00e0 la notion de r\u00e9sidence\r\nou de domicile fiscal suisse.\r\n\r\n00:17:51:04  00:17:54:10\r\n{\\an1}\u00c7a voudrait dire y avoir un domicile,\r\n\r\n00:17:54:11  00:17:58:09\r\n{\\an1}ses enfants scolaris\u00e9s.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:06:20\r\n{\\an1}Il y a des \u00e9l\u00e9ments qui font que\r\nc'est l\u00e0 que vous avez votre coeur.\r\n\r\n00:18:07:13  00:18:09:18\r\n{\\an1}-Pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un forfait,\r\n\r\n00:18:09:20  00:18:13:01\r\n{\\an1}toute activit\u00e9 professionnelle\r\nen Suisse est interdite.\r\n\r\n00:18:13:03  00:18:16:14\r\n{\\an1}P.di Marco a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\ndirecteur par int\u00e9rim de Gucci\r\n\r\n00:18:16:16  00:18:19:06\r\n{\\an1}sur ce site de Cortaillod en 2014.\r\n\r\n00:18:19:08  00:18:21:12\r\n{\\an1}Le groupe Kering,\r\npropri\u00e9taire de Gucci,\r\n\r\n00:18:21:14  00:18:24:09\r\n{\\an1}a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9\r\npour \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:28:08\r\n{\\an1}Cette d\u00e9put\u00e9e neuch\u00e2teloise a d\u00e9pos\u00e9\r\nune question au Grand Conseil\r\n\r\n00:18:28:10  00:18:30:15\r\n{\\an1}sur le montage fiscal de Gucci.\r\n\r\n00:18:30:23  00:18:33:06\r\n{\\an1}-La Suisse est un paradis fiscal\r\n\r\n00:18:33:08  00:18:35:05\r\n{\\an1}qui pompe les ressources\r\n\r\n00:18:35:07  00:18:36:16\r\n{\\an1}des autres pays.\r\n\r\n00:18:36:18  00:18:40:02\r\n{\\an1}On s'y oppose.\r\n\r\n00:18:40:14  00:18:43:11\r\n{\\an1}-Les sommes en jeu sont colossales.\r\n\r\n00:18:43:12  00:18:45:20\r\n{\\an1}La justice italienne le soup\u00e7onne\r\n\r\n00:18:45:22  00:18:51:00\r\n{\\an1}d'avoir mis sur pied un montage\r\ncomplexe dans plusieurs pays.\r\n\r\n00:18:51:02  00:18:55:11\r\n{\\an1}L'avocat du PDG explique\r\nque la conduite de M. di Marco\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:59:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 \"correcte et qu'il\r\nle d\u00e9montrera devant les autorit\u00e9s\".\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:05:04\r\n{\\an1}-5 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es\r\nsur le glacier du Ruitor,\r\n\r\n00:19:05:06  00:19:07:10\r\n{\\an1}suite \u00e0 une collision\r\n\r\n00:19:07:11  00:19:11:02\r\n{\\an1}entre un petit avion\r\net un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:19:11:04  00:19:16:06\r\n{\\an1}Un Suisse figurerait\r\nparmi les victimes.\r\n\r\n00:19:17:22  00:19:21:09\r\n{\\an1}Les risques de manipulation\r\ndu vote \u00e9lectronique sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:19:21:11  00:19:25:07\r\n{\\an1}Une initiative populaire\r\nexige un moratoire de cinq ans\r\n\r\n00:19:25:09  00:19:33:11\r\n{\\an1}sur les exp\u00e9riences men\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:19:34:17  00:19:37:01\r\n{\\an1}-Pouvoir voter en toute libert\u00e9,\r\n\r\n00:19:37:03  00:19:41:06\r\n{\\an1}c'est le sentiment que peut \u00e9prouver\r\nle citoyen digital en Suisse.\r\n\r\n00:19:41:07  00:19:44:11\r\n{\\an1}Mais le danger\r\nde manipulation guette.\r\n\r\n00:19:44:13  00:19:46:12\r\n{\\an1}Pour ces hommes et ces femmes,\r\n\r\n00:19:46:14  00:19:49:03\r\n{\\an1}Il faut mettre\r\nun terme aux exp\u00e9riences\r\n\r\n00:19:49:05  00:19:52:01\r\n{\\an1}encourag\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:19:52:15  00:19:54:04\r\n{\\an1}-Elle joue\r\n\r\n00:19:54:06  00:19:57:04\r\n{\\an1}avec la s\u00e9curit\u00e9 informatique suisse,\r\n\r\n00:19:57:06  00:20:02:09\r\n{\\an1}avec la confiance que les citoyens\r\nont dans la fiabilit\u00e9 des scrutins,\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:08:17\r\n{\\an1}et donc avec la confiance\r\nqu'ils ont dans le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n00:20:09:07  00:20:12:21\r\n{\\an1}-Les premiers tests\r\nde vote \u00e9lectronique en Suisse\r\n\r\n00:20:12:23  00:20:16:15\r\n{\\an1}remontent au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:20:16:17  00:20:19:09\r\n{\\an1}La Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\nles a toujours soutenus.\r\n\r\n00:20:19:21  00:20:22:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un moment d'\u00e9motion !\r\n\r\n00:20:22:14  00:20:25:08\r\n{\\an1}-Parmi les pionniers,\r\nle canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:20:25:10  00:20:27:15\r\n{\\an1}qui compte\r\n56 scrutins \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:20:27:17  00:20:27:23\r\n{\\an1}-Il n'y a jamais eu de couac.\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:31:11\r\n{\\an1}-Pascal Fontana\r\nveille sur le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:20:34:00  00:20:36:04\r\n{\\an1}-Avec le vote \u00e9lectronique,\r\n\r\n00:20:36:06  00:20:38:19\r\n{\\an1}on a l'assurance d'avoir transmis\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:41:15\r\n{\\an1}dans l'urne son vote,\r\n\r\n00:20:41:17  00:20:46:19\r\n{\\an1}et que le vote pris en compte\r\nest bien celui qu'on a d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n00:20:46:21  00:20:51:13\r\n{\\an1}Le jour du scrutin, on a l'assurance\r\nque notre vote a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crypt\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:02  00:20:55:01\r\n{\\an1}-Pas assez\r\npour convaincre les sceptiques.\r\n\r\n00:20:55:03  00:20:59:13\r\n{\\an1}Une faille de s\u00e9curit\u00e9 pourrait\r\nentra\u00eener la modification des votes.\r\n\r\n00:21:00:01  00:21:01:19\r\n{\\an1}-Nous avons eu des votes\r\n\r\n00:21:01:21  00:21:03:16\r\n{\\an1}sur des achats\r\n\r\n00:21:03:18  00:21:05:21\r\n{\\an1}qui co\u00fbtaient des milliards.\r\n\r\n00:21:05:23  00:21:12:00\r\n{\\an1}On peut imaginer qu'un pays essaie\r\nd'intervenir dans nos votations.\r\n\r\n00:21:12:15  00:21:15:14\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat est ouvert\r\nentre des initiants\r\n\r\n00:21:15:16  00:21:19:13\r\n{\\an1}qui misent sur la s\u00e9curit\u00e9,\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:24:00\r\n{\\an1}qui veut ancrer le vote \u00e9lectronique\r\ndans les habitudes.\r\n\r\n00:21:25:22  00:21:31:15\r\n{\\an1}-La protection de l'environnement\r\net la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:21:31:17  00:21:35:15\r\n{\\an1}sont des pr\u00e9occupations r\u00e9elles.\r\n\r\n00:21:35:17  00:21:38:17\r\n{\\an1}Le 10 f\u00e9vrier,\r\nles Bernois se prononceront\r\n\r\n00:21:38:19  00:21:42:20\r\n{\\an1}sur un texte de loi pour promouvoir\r\nles \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:21:42:22  00:21:47:10\r\n{\\an1}en limitant l'utilisation\r\ndu chauffage \u00e0 mazout.\r\n\r\n00:21:48:10  00:21:52:22\r\n{\\an1}-C'est une chaudi\u00e8re qui pourrait\r\nencore marcher quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:56:13\r\n{\\an1}mais qui, par la votation,\r\nsera mise en danger.\r\n\r\n00:21:57:10  00:22:00:04\r\n{\\an1}-La nouvelle loi bernoise\r\nsur l'\u00e9nergie\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:02:23\r\n{\\an1}veut mettre un frein\r\naux chaudi\u00e8res \u00e0 mazout.\r\n\r\n00:22:03:01  00:22:06:19\r\n{\\an1}On ne pourra plus en installer\r\ndans les nouvelles constructions.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:09:01\r\n{\\an1}Quant aux anciennes installations,\r\n\r\n00:22:09:03  00:22:11:13\r\n{\\an1}quand elles arriveront\r\nen fin de vie,\r\n\r\n00:22:11:15  00:22:14:07\r\n{\\an1}il faudra prouver\r\nl'efficacit\u00e9 de l'isolation\r\n\r\n00:22:14:08  00:22:16:02\r\n{\\an1}pour les remplacer.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:19:22\r\n{\\an1}Objectifs: ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\r\net r\u00e9duction du CO2.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:22:12\r\n{\\an1}-Au lieu d'envoyer des sous\r\n\r\n00:22:22:14  00:22:24:14\r\n{\\an1}\u00e0 l'Arabie saoudite,\r\n\r\n00:22:24:16  00:22:26:09\r\n{\\an1}investissons ici.\r\n\r\n00:22:26:11  00:22:32:16\r\n{\\an1}C'est un pas en direction\r\nde 2050 pour le climat.\r\n\r\n00:22:33:12  00:22:37:03\r\n{\\an1}-Opter pour une technologie\r\nde chauffage moderne,\r\n\r\n00:22:37:05  00:22:41:07\r\n{\\an1}des investissements lourds\r\nqui se rentabilisent \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:22:41:18  00:22:43:09\r\n{\\an1}-Si on compare\r\n\r\n00:22:43:11  00:22:45:10\r\n{\\an1}une installation \u00e0 mazout\r\n\r\n00:22:45:11  00:22:48:02\r\n{\\an1}avec celle \u00e0 pompe \u00e0 chaleur,\r\n\r\n00:22:48:04  00:22:50:22\r\n{\\an1}au bout de 15 ans,\r\nvous \u00eates \u00e0 la m\u00eame valeur.\r\n\r\n00:22:51:16  00:22:54:01\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif\r\nau Grand Conseil.\r\n\r\n00:22:54:03  00:22:57:15\r\n{\\an1}A gauche, on y voit\r\nune question de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:22:58:04  00:22:59:20\r\n{\\an1}-Les canicules,\r\n\r\n00:22:59:22  00:23:02:04\r\n{\\an1}les jeunes dans les rues...\r\n\r\n00:23:02:06  00:23:04:14\r\n{\\an1}Il est temps d'agir.\r\n\r\n00:23:04:16  00:23:09:16\r\n{\\an1}On a l'occasion de montrer, au niveau\r\ndu canton, qu'on est au top.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:14:17\r\n{\\an1}-Au PLR et \u00e0 l'UDC,\r\non parle d'exc\u00e8s de bureaucratie.\r\n\r\n00:23:15:08  00:23:17:17\r\n{\\an1}-Si on veut qu'une loi\r\n\r\n00:23:17:19  00:23:19:12\r\n{\\an1}soit efficace,\r\n\r\n00:23:19:14  00:23:21:11\r\n{\\an1}il faut des contr\u00f4les.\r\n\r\n00:23:21:12  00:23:26:13\r\n{\\an1}Et donc du personnel suppl\u00e9mentaire,\r\net des d\u00e9lais qui s'allongent.\r\n\r\n00:23:27:12  00:23:31:23\r\n{\\an1}-Vaud, Obwald, les deux B\u00e2le et\r\nLucerne ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9vis\u00e9 leur loi.\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:36:10\r\n{\\an1}Le peuple soleurois\r\ns'y est oppos\u00e9 \u00e0 plus de 70 %.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:42:09\r\n{\\an1}Il faut attendre le 10 f\u00e9vrier\r\npour avoir la r\u00e9ponse des Bernois.\r\n\r\n00:23:43:18  00:23:47:00\r\n{\\an1}-Beat Feuz\r\nd\u00e9croche une belle deuxi\u00e8me place.\r\n\r\n00:23:47:02  00:23:51:12\r\n{\\an1}Il s'est inclin\u00e9\r\ndevant Dominik Paris\r\n\r\n00:23:51:14  00:23:58:11\r\n{\\an1}malgr\u00e9 une course remarquable.\r\n\r\n00:23:59:15  00:24:04:11\r\n{\\an1}-La Streif, \u00e0 Kitzbuehel,\r\nattire plus de 20'000 spectateurs.\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:07:22\r\n{\\an1}Le spectacle est haletant.\r\n\r\n00:24:08:00  00:24:09:22\r\n{\\an1}Cette piste est consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:24:10:00  00:24:13:14\r\n{\\an1}comme la plus technique\r\net la plus \u00e9prouvante.\r\n\r\n00:24:13:16  00:24:16:09\r\n{\\an1}Les anciens champions\r\nont toujours des frissons\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:19:06\r\n{\\an1}quand ils \u00e9voquent\r\ncette piste autrichienne.\r\n\r\n00:24:19:14  00:24:22:20\r\n{\\an1}-Ma premi\u00e8re reconnaissance,\r\nj'ai eu un moment\r\n\r\n00:24:22:22  00:24:24:04\r\n{\\an1}o\u00f9 je me suis dit:\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:26:12\r\n{\\an1}\"On peut skier l\u00e0 ?\"\r\n\r\n00:24:26:14  00:24:30:03\r\n{\\an1}Je me suis dit\r\nqu'on ne pouvait pas descendre.\r\n\r\n00:24:30:05  00:24:33:11\r\n{\\an1}\"Comment on fait pour tourner ?\"\r\n\r\n00:24:34:11  00:24:36:22\r\n{\\an1}-Je me souviens tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:24:37:00  00:24:38:18\r\n{\\an1}Je voulais presque\r\n\r\n00:24:38:20  00:24:40:18\r\n{\\an1}reculer, et me dire:\r\n\r\n00:24:40:20  00:24:42:15\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que je fais ici ?\"\r\n\r\n00:24:42:17  00:24:46:04\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que je fais\r\ncomme connerie ?\"\r\n\r\n00:24:46:18  00:24:48:15\r\n{\\an1}-Quand on repart de Kitzbuehel,\r\n\r\n00:24:48:17  00:24:50:11\r\n{\\an1}on sait ce qu'on a fait\r\n\r\n00:24:50:12  00:24:52:11\r\n{\\an1}pour arriver \u00e0 \u00eatre entier.\r\n\r\n00:24:52:13  00:24:55:08\r\n{\\an1}Si c'est une victoire\r\nou une 10\u00e8me place,\r\n\r\n00:24:55:10  00:24:57:19\r\n{\\an1}c'est pas si important que \u00e7a.\r\n\r\n00:24:58:04  00:25:00:23\r\n{\\an1}-B.Feuz ne partage pas ces propos.\r\n\r\n00:25:01:01  00:25:06:13\r\n{\\an1}Pour la 3\u00e8me fois,\r\nil a termin\u00e9 2\u00e8me, derri\u00e8re D.Paris.\r\n\r\n00:25:06:15  00:25:10:10\r\n{\\an1}Pourtant, Feuz a parfaitement\r\nn\u00e9goci\u00e9 les passages cl\u00e9s.\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:13:05\r\n{\\an1}Il ne pouvait pas aller plus vite.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:15:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait extr\u00eame.\r\n\r\n00:25:15:07  00:25:16:21\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais jamais all\u00e9\r\n\r\n00:25:16:23  00:25:19:02\r\n{\\an1}aussi proche de mes limites.\r\n\r\n00:25:19:04  00:25:22:01\r\n{\\an1}Je ne pourrais pas descendre\r\ndix fois comme \u00e7a,\r\n\r\n00:25:22:03  00:25:24:11\r\n{\\an1}car je n'avais jamais \u00e9t\u00e9\r\naussi rapide.\r\n\r\n00:25:24:12  00:25:28:00\r\n{\\an1}D.Paris remporte\r\nune victoire de tr\u00e8s haut vol.\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:33:08\r\n{\\an1}-D.Paris \u00e9tait l'autre grand favori\r\nde cette course.\r\n\r\n00:25:33:10  00:25:38:06\r\n{\\an1}Il a gagn\u00e9 pour la 3\u00e8me fois\r\n\u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:44:16\r\n{\\an1}Maigre consolation pour B.Feuz,\r\nmalgr\u00e9 sa 2\u00e8me place,\r\n\r\n00:25:44:18  00:25:51:06\r\n{\\an1}il reste le leader au classement\r\ng\u00e9n\u00e9ral de la discipline.\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:54:18\r\n{\\an1}-\"Il \u00e9tait beaucoup trop fort\":\r\n\r\n00:25:54:20  00:25:58:12\r\n{\\an1}Lucas Pouille l'a dit\r\napr\u00e8s sa d\u00e9faite contre N.Djokovic\r\n\r\n00:25:58:14  00:26:00:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n00:26:00:05  00:26:03:04\r\n{\\an1}Le Serbe s'est impos\u00e9 en trois sets.\r\n\r\n00:26:03:06  00:26:06:13\r\n{\\an1}Un score sans appel: 6-0, 6-2, 6-2.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:17:19\r\n{\\an1}Novak Djokovic rencontrera dimanche\r\nRafael Nadal en finale.\r\n\r\n00:26:18:16  00:26:21:03\r\n{\\an1}Son nom ne vous dit peut-\u00eatre rien.\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:24:08\r\n{\\an1}Tan Dun est un compositeur chinois.\r\n\r\n00:26:24:09  00:26:30:20\r\n{\\an1}Il est actuellement en Suisse\r\npour une tourn\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n00:26:32:13  00:26:36:13\r\n{\\an1}-Des compositions jou\u00e9es\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n00:26:36:15  00:26:42:02\r\n{\\an1}Dans les op\u00e9ras les plus prestigieux\r\nmais aussi sur le Web,\r\n\r\n00:26:42:04  00:26:47:17\r\n{\\an1}avec un immense succ\u00e8s\r\nsuivi par 23 millions d'internautes.\r\n\r\n00:26:47:19  00:26:52:06\r\n{\\an1}La musique de Tan Dun:\r\nune fusion entre Orient et Occident.\r\n\r\n00:26:52:08  00:26:57:07\r\n{\\an1}Avec lui, les fronti\u00e8res de\r\nla musique classique sont d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n00:26:58:04  00:27:01:06\r\n{\\an1}-C'est comme lorsque vous d\u00e9couvrez\r\n\r\n00:27:01:08  00:27:05:06\r\n{\\an1}un nouveau monde.\r\n\r\n00:27:05:08  00:27:10:09\r\n{\\an1}Un monde compos\u00e9 de l'Orient\r\net de l'Occident qui fusionnent.\r\n\r\n00:27:10:11  00:27:16:06\r\n{\\an1}Je pense que c'est comme un enfant\r\nqui est en train de na\u00eetre.\r\n\r\n00:27:16:18  00:27:20:00\r\n{\\an1}-N\u00e9 en 1957, il grandit en Chine,\r\n\r\n00:27:20:02  00:27:24:15\r\n{\\an1}berc\u00e9 par les chants chamaniques\r\net les danses traditionnelles.\r\n\r\n00:27:24:17  00:27:30:14\r\n{\\an1}En 1966, il travaille pendant deux\r\nans dans les champs et les rizi\u00e8res.\r\n\r\n00:27:30:16  00:27:33:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un bref passage \u00e0 l'op\u00e9ra,\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:39:05\r\n{\\an1}Tan Dun entre au Conservatoire\r\ncentral de P\u00e9kin en 1977.\r\n\r\n00:27:40:04  00:27:42:11\r\n{\\an1}-Sans musique,\r\n\r\n00:27:42:12  00:27:45:06\r\n{\\an1}notre monde serait ennuyeux.\r\n\r\n00:27:45:08  00:27:53:01\r\n{\\an1}Nous devons ch\u00e9rir la musique,\r\nla consid\u00e9rer comme un don des dieux.\r\n\r\n00:27:53:03  00:28:04:12\r\n{\\an1}Sans elle, notre \u00e2me d\u00e9p\u00e9rirait\r\net on en a besoin pour vivre.\r\n\r\n00:28:06:15  00:28:09:14\r\n{\\an1}-Tan Dun,\r\nc'est aussi \"Tigre et Dragon\".\r\n\r\n00:28:09:16  00:28:11:22\r\n{\\an1}Il signe la bande-originale\r\n\r\n00:28:12:00  00:28:16:00\r\n{\\an1}et re\u00e7oit l'Oscar de la meilleure\r\nmusique de film en 2001.\r\n\r\n00:28:16:10  00:28:19:00\r\n{\\an1}-La musique chinoise est une musique\r\n\r\n00:28:19:02  00:28:21:11\r\n{\\an1}lointaine de nos habitudes.\r\n\r\n00:28:21:13  00:28:25:05\r\n{\\an1}Tan Dun est la personne chinoise\r\nla plus embl\u00e9matique\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:29:08\r\n{\\an1}qui fait des ponts\r\nentre les cultures.\r\n\r\n00:28:30:17  00:28:35:13\r\n{\\an1}-Tan Dun r\u00e9p\u00e9tait\r\ncet apr\u00e8s-midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:35:15  00:28:42:19\r\n{\\an1}La tourn\u00e9e suisse\r\ns'annonce triomphante.\r\n\r\n00:28:43:19  00:28:48:12\r\n{\\an1}-La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd\r\n\u00e9tait elle aussi \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:52:04\r\n{\\an1}La nouvelle cheffe de l'arm\u00e9e\r\na pour la premi\u00e8re fois rendu visite\r\n\r\n00:28:52:06  00:28:54:22\r\n{\\an1}\u00e0 une troupe d'infanterie\r\nde montagne.\r\n\r\n00:28:55:00  00:28:58:18\r\n{\\an1}Son arriv\u00e9e dans la station grisonne\r\na attir\u00e9 l'attention.\r\n\r\n00:28:58:20  00:29:02:01\r\n{\\an1}C'est notre photo de la semaine.\r\n\r\n00:29:03:18  00:29:05:11\r\n{\\an1}-Ca valait bien une photo.\r\n\r\n00:29:05:13  00:29:08:01\r\n{\\an1}V.Amherd \u00e0 Davos,\r\nle 23 janvier au matin,\r\n\r\n00:29:08:03  00:29:11:10\r\n{\\an1}la premi\u00e8re femme ministre\r\nde la D\u00e9fense depuis 1848,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:18\r\n{\\an1}entour\u00e9e de trois autres femmes\r\nde l'arm\u00e9e suisse,\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:17:07\r\n{\\an1}posant devant un Cougar T-331.\r\n\r\n00:29:17:09  00:29:21:18\r\n{\\an1}Alors oui, une photo,\r\net une petite phrase.\r\n\r\n00:29:34:20  00:29:37:06\r\n{\\an1}\"C'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a\", parce qu'en 2019,\r\n\r\n00:29:37:08  00:29:43:22\r\n{\\an1}l'arm\u00e9e suisse\r\ncompte 1'152 femmes seulement.\r\n\r\n00:29:44:00  00:29:48:00\r\n{\\an1}Le taux le plus bas d'Europe.\r\n\r\n00:29:48:02  00:29:51:12\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nraconte qu'elle a voyag\u00e9\r\n\r\n00:29:51:14  00:29:56:16\r\n{\\an1}dans un h\u00e9licopt\u00e8re\r\nexclusivement f\u00e9minin.\r\n\r\n00:29:56:18  00:30:00:15\r\n{\\an1}Une pilote, une copilote,\r\nune loadmaster,\r\n\r\n00:30:00:17  00:30:03:11\r\n{\\an1}une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:30:06:12  00:30:08:02\r\n{\\an1}Le Blick souligne\r\n\r\n00:30:08:04  00:30:11:06\r\n{\\an1}le sens de l'humour\r\nde la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:30:11:08  00:30:13:18\r\n{\\an1}Parce qu'en 2019,\r\nc'est encore dr\u00f4le,\r\n\r\n00:30:13:20  00:30:16:07\r\n{\\an1}une femme dans l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n00:30:16:09  00:30:22:11\r\n{\\an1}Tellement qu'une telle image,\r\non en avait jamais vu.\r\n\r\n00:30:22:13  00:30:26:20\r\n{\\an1}Un \u00e9v\u00e9nement,\r\nm\u00eame pour l'int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n00:30:26:22  00:30:32:18\r\n{\\an1}Ca avance, et rien que d'y penser,\r\n\u00e7a fait tout dr\u00f4le.\r\n\r\n00:30:34:08  00:30:36:06\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:36:08  00:30:38:04\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:38:06  00:30:40:08\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:40:10  00:30:42:08\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:42:10  00:30:48:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, E.Gattlen, S.Curcu,\r\nM.Kastrati, A.Giddey, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046235\r\nDate de transcription : 31-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [64%] : \r\nT'as pas enlev\u00e9 Les parenth\u00e8ses un rien touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:07) [90%] : \r\nAh non, faut pas l'enlever, alors je vais avoir le titre non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:20) [81%] : \r\nNon, enfin lever les Dafoe parle lui de parenth\u00e8se sur le le le le shutdown, faut pas les enlever, faut pas les enlever, autrement je voulais voir dans le prompteur, il faut pas les enlever pour moi alors vire-le teacher d'armes Veerle et face la Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:38) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, Pierre Maudet, d\u00e9savou\u00e9 par le Grand Conseil Genevois, une large majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du canton demande sa d\u00e9mission, Jo\u00ebl Boissard nous dira qu'ils ont aussi d\u00e9cid\u00e9 ce soir de tirer les le\u00e7ons de cette affaire et si Moutier devenait bi- cantonal, une association propose une 3\u00e8me voie \u00e0 la question jurassienne couper la ville en deux communes une bernoise une jurassienne, vous verrez qu'en termes de faisabilit\u00e9, cela reste compliqu\u00e9, je vous demande de paniquer, ce sont les mots forts de la jeune militante su\u00e9doise Greta une Berg \u00e0 Davos pour alerter les dirigeants sur l'\u00e9tat de la plan\u00e8te, le Forum \u00e9conomique mondial, a ferm\u00e9 ses portes avec ce message en t\u00eate, c'est ce que nous dira Pascal Jeannerat, un ami proche de Donald Trump arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, Roger Stone est inculp\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate sur une possible collusion entre l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en 2016 et la Russie, nous serons en Direct de Washington avec Philippe Revaz, une enqu\u00eate ouverte \u00e0 Milan pour fraude fiscale contre l'ex- directeur de Gucci, nous le r\u00e9v\u00e9lons ce soir l'homme b\u00e9n\u00e9ficiait d'un forfait fiscal au Tessin et Dominique Paris prive aujourd'hui b\u00e9ate feuilles d'une victoire sur la Streiff qui dit bulle la course mythique et la plus difficile du circuit, le Suisse est arriv\u00e9 2\u00e8me 66.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:38 > 0:02:55) [92%] : \r\nOui 8 non 15 abstentions, le Parlement Genevois demande \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet, de d\u00e9missionner, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 ce soir une r\u00e9solution en ce sens, face \u00e0 cette \u00e9ni\u00e8me appel \u00e0 la d\u00e9mission le ministre r\u00e9affirme qu'il ne compte pas c\u00e9der aux pressions politiques, Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:10) [89%] : \r\nUn parlement face \u00e0 un homme Pierre Maudet \u00e9tait au centre de la session du Grand Conseil Genevois avec un objet hors du commun, un appel \u00e0 la d\u00e9mission, sous forme de r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9es par Ensemble \u00e0 gauche et aussit\u00f4t soutenue par d'autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:23) [93%] : \r\nIl s'agit aujourd'hui d'une aide \u00e0 la d\u00e9cision pour celui-ci, il s'agit de les montrer qu'il ne faut pas prolonger ce th\u00e9\u00e2tre guignol et qu'il faut qu'il se retire qu'il se retire dignement et rapidement monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:34) [92%] : \r\nAu d\u00e9part, piti\u00e9 pour nous pour la population, mais surtout pour vous mettez fin \u00e0 cet acharnement, c'est le message politique aujourd'hui du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:44) [93%] : \r\nLe camp bourgeois reste lui discret mais avait laiss\u00e9 entendre qu'il se rallierait majoritairement au texte dans la temp\u00eate mais pas abattu avant le vote, Pierre Maudet pr\u00e9vient jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:50) [91%] : \r\nJe ne c\u00e9derai \u00e0 une pression politique \u00e0 une pression m\u00e9diatique en vue de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:03:55) [96%] : \r\nC'est l'honneur d'un conseiller d'\u00c9tat, d'un membre du gouvernement que de respecter les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:06) [91%] : \r\nAu final, la demande de d\u00e9mission est appuy\u00e9 par 66 d\u00e9put\u00e9s contre lui, non, et 15 abstentions, venus surtout des rangs PLR le texte n'a aucun pouvoir de contrainte m'a une valeur symbolique tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:20) [94%] : \r\n\u00e7a n'a aucune valeur juridique, mais la signification politique, c'est que, tous groupes confondus, il y a un large front pour dire \u00e0 Pierre Maudet, qu'il ne peut pas continuer la confiance est rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:23) [91%] : \r\nMais le 1er int\u00e9ress\u00e9 affiche sa d\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:23 > 0:04:40) [91%] : \r\nBon, j'ai souvent dit dans mes campagnes \u00e9lectorales que l'adversit\u00e9 me stimulait je confirme je tr\u00e8s stimul\u00e9s en ce moment, cette r\u00e9solution qui visait le bien des institutions qui posait une question l\u00e9gitime sur le fonctionnement du Conseil d'\u00c9tat, elle \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 on a bien vu dans les interventions comme une torpille pour abattre l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:40 > 0:04:50) [86%] : \r\nPierre Maudet soutenu r\u00e9cemment par la base de son parti, mais l\u00e2ch\u00e9 dor\u00e9navant par le Grand Conseil 1er pouvoir du canton, c'est d\u00e9sormais \u00e0 la justice et au peuple qu'il s'en remet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:50 > 0:04:58) [92%] : \r\nJo\u00ebl Boissard les d\u00e9put\u00e9s Genevois ont appel\u00e9 ce soir Pierre Maudet, a d\u00e9missionn\u00e9, ils ont aussi montr\u00e9 qui veulent tirer les le\u00e7ons de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:57) [92%] : \r\nOui, sont all\u00e9s plus loin, h\u00e9 bien, c'est faire en sorte que le blocage actuel ne se reproduise pas, c'est pourquoi les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 ce soir \u00e0 l'unanimit\u00e9 de adopter un texte de prendre la d\u00e9cision d'aller de l'avant avec un projet de loi qui devra permettre de destituer un magistrat en fonction, alors on est qu'au tout d\u00e9but du processus, bien entendu, un encore loin avant la soumission de cet objet au aux voix du peuple, alors en attendant, qu'est ce qui se passe bien la situation et actuel reste la m\u00eame : Gen\u00e8ve continue \u00e0 vivre avec l'affaire Maudet, qui d\u00e9teint peu \u00e0 peu sur tous les objets politique tous les d\u00e9put\u00e9s ont une question en t\u00eate : combien, combien de temps, combien de temps encore \u00e0 travailler dans ces conditions, on r\u00e9alise ce soir \u00e0 l'issue de cette session, que c'est finalement la justice qui devrait apporter la r\u00e9ponse qu'elle donnera un verdict \u00e0 l'affaire Maudet parce que du c\u00f4t\u00e9 du magistrat radical, vous l'avez vu tout \u00e0 l'heure dans le reportage, la motivation reste intacte, ce soir, Pierre Maudet donne encore une fois, l'image d'un combattant qui est sur le ring qui ne bronche pas et qui ne reculera devant aucune attaque dont il fera l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:17) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Jo\u00ebl, la situation semble aussi inextricable \u00e0 Moutier un collectif citoyen propose aujourd'hui sa solution pour r\u00e9gler la question de son appartenance cantonale couper la ville en deux communes : l'une deviendra jurassienne, l'autre bernoise chaque habitant pourrait choisir ensuite dans quel canton il veut vivre Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:18 > 0:06:34) [94%] : \r\nMoutier \u00e9cartel\u00e9 entre Berne et Jura quasiment \u00e0 parts \u00e9gales depuis 50 ans tous les scrutins sur son appartenance cantonale se sont sold\u00e9es par des scores proches du 50 50 E aujourd'hui des citoyens, m\u00eame s'ils sont pro- bernois veulent sortir de cet antagonisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:34 > 0:06:46) [91%] : \r\nSi je suis emb\u00eat\u00e9 de me battre politiquement pour quelque chose qui Josset portera pr\u00e9judice \u00e0 des gens que j'appr\u00e9cie et j'aimerais pouvoir proposer quelque chose o\u00f9 tout le monde se sont respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:46 > 0:07:06) [90%] : \r\nVoici le projet concret d'abord faire de communes de la cit\u00e9 actuel, puis que l'une d'elle, la partie nord, par exemple, soit rattach\u00e9e au Jura libre ensuite aux citoyens de choisir leur canton, quel que soit le territoire o\u00f9 ils habitent, l'administration des biens et des prestations \u00e9tant r\u00e9gie par des accords bilat\u00e9raux, h\u00e9 bien c'est niet pour les partisans du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:19) [94%] : \r\nLes Pr\u00e9v\u00f4tois ont voulu \u00eatre une ville importante dans un canton Romand au lieu d'\u00eatre, un village de laisser dans un canton al\u00e9manique et ce projet, il tient seulement si il y a l'entier de la ville qui se d\u00e9place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:27) [89%] : \r\nDe la r\u00e9serve aussi chez les pro- bernois des recours sont pendants sur le dernier vote communaliste le projet pour 2 communes serait pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:27 > 0:07:37) [95%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re qu'on allait au bout de cette histoire et voir o\u00f9 on arrive et \u00e9ventuellement apr\u00e8s tout ce temps- l\u00e0, avec une r\u00e9flexion, \u00e7a pourrait \u00eatre un plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:07:53) [95%] : \r\nJuridiquement une scission de communes est possible, cela s'est d\u00e9j\u00e0 produit dans le canton de Berne quant aux accords inter- cantonaux pour la gestion des biens et des prestations, il en existe, comme entre Vaud et Fribourg pour le gymnase de la Broye pour autant, ce juriste ne croit pas au projet de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:53 > 0:08:08) [93%] : \r\nLe projet aurait pour effet de multiplier des accords de ce type de rendre particuli\u00e8rement complexe, la vie des Pr\u00e9v\u00f4tois eux- m\u00eames qui seraient soumis \u00e0 des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes selon leur appartenance cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:14) [87%] : \r\nLe projet pour 2 cit\u00e9s est lanc\u00e9e, et s'il n'est pas suivi par la population, h\u00e9 bien il sera tout simplement abandonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:15 > 0:08:42) [94%] : \r\nLe World Economic Forum vient de fermer ses portes et ce soir, nous tirons un 1er bilan peu de personnalit\u00e9s marquantes sur place, les discussions ont tourn\u00e9 autour des menaces pour l'\u00e9conomie mondiale, le Brexit au Royaume-Uni, le shutdown aux \u00c9tats-Unis ou encore la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, mais ce qu'on retiendra surtout dans ce sommet, c'est l'irruption de la jeune su\u00e9doise Greta Thunberg, venu d\u00e9livrer son message pour sauver la plan\u00e8te Henri motte avant Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:46 > 0:09:41) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est fait, le temple de la bienveillance a ferm\u00e9 ses portes le web 49\u00e8me \u00e9dition a v\u00e9cu les d\u00e9cideurs de la plan\u00e8te, ils \u00e9taient 3000 cette ann\u00e9e, s'\u00e9tait donn\u00e9 4 petits jours pour redessiner le monde, ont-ils tenu promesse r\u00e9ussi leur pari : l'actualit\u00e9 des mois \u00e0 venir nous donnera sans doute quelques r\u00e9ponses, en attendant que faut-il retenir de ce grand Barnum des Alpes, h\u00e9 bien tout d'abord que les grosses pointures n'\u00e9tait pas l\u00e0 les Donald Trump ou Emmanuel Macron avait d'autres soucis domestiques \u00e0 r\u00e9gler, Davos a donc d\u00fb se contenter des seconds couteaux pour remplir ses salles, exemple le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro beaucoup d'attente pour un service minimum 8 minutes de discours aux attraits, alors je suis convaincu que notre action vous attire et vous encouragera \u00e0 faire des affaires avec nous pour le bien du Br\u00e9sil et le bien du monde, heureusement il y a eu, Angela Merkel, la seule cette semaine \u00e0 donner un peu de Chair \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:41 > 0:09:54) [84%] : \r\nSc\u00e8ne annram il y a une nouvelle approche qui fait son chemin, \u00e7a, ce sont, est-il fondamentalement remis en cause le multilat\u00e9ralisme on des actifs cette approche stipule que le monde se porterait mieux si chacun ne pense qu'\u00e0 lui, moi personnellement j'en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:55 > 0:10:21) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour le c\u00f4t\u00e9 Business c\u00f4t\u00e9 conscience maintenant, on a vu la nouvelle reine des neiges, la jeune Greta Berg l'\u00e9g\u00e9rie du climat, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Davos avec son papa, qui n'a pas l\u00e2ch\u00e9 d'une semelle, \u00e7a c'est plut\u00f4t normal, ce qui est peut-\u00eatre un peu moins, c'est l'attitude du web qui ne lui a pas vraiment d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge, on l'a poliment salu\u00e9, histoire d'\u00eatre sur la photo lui m\u00eame dit tout sauf que devant les journalistes, les modes Greta ont fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:21 > 0:10:34) [87%] : \r\nUn genre wanted, je ne veux pas de votre espoir, je ne veux pas que vous ayez de l'espoir, je veux que vous paniquez je veux que vous ressentez la peur que j'ai tous les jours, je veux que vous agissez Bernard Ewan petite qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:37 > 0:10:46) [91%] : \r\nOn retiendra aussi cette image c'\u00e9tait ce midi, tout un symbole : Greta, avec des \u00e9coliers derri\u00e8re elle les limousines officielles qui venaient r\u00e9cup\u00e9rer les ma\u00eetres du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:48 > 0:10:54) [96%] : \r\nPascal Jeannerat, vous avez pass\u00e9 la semaine \u00e0 Davos et vous avez v\u00e9ritablement assist\u00e9 \u00e0 la rencontre de 2 mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:56 > 0:12:02) [92%] : \r\nOui, il y a le monde du profit imm\u00e9diat, o\u00f9 seuls les plus forts survivent et puis le monde de cette adolescente autiste esp\u00e8re guerre qui leur dit dans les yeux, cette logique-l\u00e0, h\u00e9 bien, et les criminels lorsqu'il s'agit de la survie de l'humanit\u00e9 alors entre 2 il y a les politiques qu'effectivement, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9sent ici \u00e0 Davos, cette ann\u00e9e, mais ils sont pr\u00e9sents dans les pays dont les \u00c9tats, ils sont pr\u00e9sents \u00e0 l'ONU et eux ont les moyens de faire converger au fond les forces du march\u00e9 pour \u00e9vacuer les \u00e9nergies fossiles, qui \u00e9mettent du CO2, \u00e7a c'est le message politique c'est quelque chose qui est aussi bon pour l'\u00e9conomie, bon pour l'emploi de plus en plus de personnes le le signal ici et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre quelque chose qui pourrait r\u00e9concilier ces 2 mondes qui se sont affront\u00e9s ici \u00e0 Davos, et puis cette croissance verte cette \u00e9conomie qui reste dans une logique de croissance n'est pas non plus forc\u00e9ment antinomique avec la d\u00e9croissance avec des choix personnels des soins que l'on peut faire, vous et moi, comme citoyen ou comme consommateur et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi le message de Greta Tung Berg ici \u00e0 Davos, \u00e0 l'issue de de ce forum \u00e9conomique et peut-\u00eatre aussi ce qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir apr\u00e8s 25 ou presque 30 ans maintenant de longs d\u00e9bats sur le changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:02 > 0:12:30) [92%] : \r\nMerci beaucoup Pascal et c'est \u00e0 Davos qu'Ignazio Cassis, a dit ce matin vouloir tendre la main au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la la Suisse propose un r\u00f4le de m\u00e9diation face \u00e0 la crise politique que vit ce pays d'Am\u00e9rique latine, la situation est in\u00e9dite : un pr\u00e9sident dont la r\u00e9\u00e9lection est contest\u00e9e, face \u00e0 un pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 et pour ces 2 hommes, le soutien de l'arm\u00e9e est d\u00e9terminant, Nicolas Maduro, au pouvoir depuis 2013 peut encore compter sur les militaires, son opposant Juan Guaido, tente de les rallier \u00e0 sa cause, Antoine, c'est la tchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:32 > 0:12:42) [93%] : \r\nL'image est celle d'un commandement militaire unique et le propos se veut des plus ferme l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne et il restera loyal \u00e0 Nicolas Maduro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:42 > 0:12:42) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:12:52) [92%] : \r\nNous reconnaissons comme l\u00e9gitime, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique bolivarienne du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, notre commandant en chef, le citoyen Nicolas Maduro Moros Moreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:20) [93%] : \r\nUn message avant tout adress\u00e9 \u00e0 un homme Juan gouaille eau quasi inconnu du grand public il y a encore quelques semaines, le politicien de 35 ans, pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, fait d\u00e9sormais figure d'opposant num\u00e9ro un \u00e0 Nicolas Maduro et lors de sa tentative de prise du pouvoir, il y a 2 jours, ce petit-fils de militaire, \u00e0 tout de suite tent\u00e9 de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 sa cause en promettant une amnistie \u00e0 ceux qui le rejoindre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:20 > 0:13:35) [90%] : \r\nNon, non et et elle nous ne vous demandons pas de faire un coup d'\u00e9tat ou d'ouvrir le feu, au contraire, nous vous demandons de ne pas tirer et de prot\u00e9ger avec nous le droit de notre peuple \u00e0 \u00eatre entendu le po\u00e8me la c'est \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:35 > 0:14:04) [92%] : \r\nUn appel visiblement rejet\u00e9e est un \u00e9chec pour Juan Guaido au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'arm\u00e9e est l'un des piliers du r\u00e9gime, pas moins de 9 ministres sont issus de ses rangs et elle contr\u00f4le directement plusieurs grandes entreprises du pays dont le secteur strat\u00e9gique du p\u00e9trole sans son soutien, aucun changement ne semble possible et \u00e0 l'heure actuelle, c'est bien Nicolas Maduro qui tient entre ses mains la force militaire, alors comment les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:04 > 0:14:11) [91%] : \r\nJe ne vous connaissez tr\u00e8s bien cette r\u00e9gion, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la vit en ce moment une crise politique majeure : comment ce pays en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:11 > 0:14:54) [91%] : \r\nBah Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, la mauvaise gestion des ressources Tracy sur les plus grosses r\u00e9serves de p\u00e9trole de la plan\u00e8te, c'est bien mais ce p\u00e9trole, encore faut-il l'extraire le raffiner le commercialiser et l\u00e0, l'industrie nationalis\u00e9e du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a d\u00e9montr\u00e9 qu'elle n'avait pas su r\u00e9nover son outil de production moins de p\u00e9trole \u00e0 vendre, c'est \u00e9videmment moins d'argent dans les caisses \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ensuite c'est la diversification 95 pourcent des des revenus du pays sont dus au \u00e0 ce m\u00eame p\u00e9trole \u00e9videmment compte les cours sont \u00e0 la baisse dans des circonstances pareilles, h\u00e9 bien c'est tout le pays qui risquent l'asphyxie, r\u00e9sultat les fameux programmes sociaux h\u00e9rit\u00e9s de de Hugo Chavez, par exemple, ne sont plus finan\u00e7able, les gens sont f\u00e2ch\u00e9s, ils sont dans la rue, c'est la banqueroute, on le voit en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:54 > 0:15:01) [88%] : \r\nAujourd'hui il y a 2 hommes hein, qui revendique la pr\u00e9sidence de Nicolas Maduro l'\u00e9lu et son opposant Juan Guaido \u00e0 quoi peut-on s'attendent pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:01 > 0:15:40) [89%] : \r\nProchains jours bien malgr\u00e9 ou gr\u00e2ce aux \u00e9v\u00e9nements de c'est ces derniers jours, on l'a vu tout reste tr\u00e8s ouvert au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : d'un c\u00f4t\u00e9, on a effectivement ce jeune pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 et soutenues par pas mal de gros acteurs du continent, il a jusque-l\u00e0 su plut\u00f4t montrer une bonne image d'opposant int\u00e8gre de l'autre on on a Nicolas Maduro, bien s\u00fbr, un pr\u00e9sident \u00e9lu mais terriblement contest\u00e9e, on a de la peine \u00e0 imaginer qui puissent faire \u00e9voluer son discours au ses m\u00e9thodes dans ces conditions, la question est pos\u00e9e, la r\u00e9ponse est du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, on l'a vu, l'arm\u00e9e, derni\u00e8re garante d'institution souvent malmen\u00e9 ces derniers temps au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:16:09) [92%] : \r\nMerci beaucoup par chez aux \u00c9tats-Unis, un ami proche de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui en Floride, les suites de l'avoir d\u00e9rang\u00e9 russe dans l'\u00e9lection du pr\u00e9sident am\u00e9ricain produire Stone notamment inculp\u00e9 d'entrave \u00e0 la justice et de subornation de t\u00e9moin, il a \u00e9t\u00e9 le conseiller de campagne du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Philippe Crova avec cette arrestation, aujourd'hui on touche vraiment ici, au coeur des soup\u00e7ons de collusion entre l'\u00e9quipe de campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump et la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:17:15) [92%] : \r\nOui, c'est vraiment la la collusion pr\u00e9sum\u00e9e avec la Russie qui est au coeur de de cette inculpation de de Roger Stone parce qu'il fait le lien entre l'\u00e9quipe Trump et WikiLeaks WikiLeaks, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont publi\u00e9 ces e-mails pirat\u00e9s pirat\u00e9 par qui, par la Russie, dit la justice am\u00e9ricaine, donc c'est un lien crucial et quand on lit l'acte d'accusation de Robert Mueller \u00e7a un peu comme un roman de de mafia, on y voit comment Roger Stone, menaces, insultes, les t\u00e9moins potentiels pour qu'ils ne pas au FBI, il cite m\u00eame le film Le Parrain, mais on est surtout un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'un haut responsable de l'\u00e9quipe Trump s'est vu ordonner de prendre contact avec Stone et avec WikiLeaks pour savoir ce qui allait devenir comme \u00e9l\u00e9ment dommageable contre Hillary Clinton alors qu'il a demand\u00e9 \u00e0 ce haut responsable de la campagne Trump de de faire ce geste, ce que c'est, Donald Trump lui- m\u00eame est-ce que c'est quelqu'un de sa famille, on ne le sait pas l'enqu\u00eate peut-\u00eatre le d\u00e9terminera, celle du du procureur Mueller, il va proc\u00e9der comme d'habitude, il a inculp\u00e9 Roger Stone et Val menac\u00e9 d'ann\u00e9es prison et puis il va faire en sorte qu'il t\u00e9moigne \u00e0 charge contre d'\u00e9ventuels complices, or on est l\u00e0 vraiment au coeur de la garde rapproch\u00e9e de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:15 > 0:17:16) [99%] : \r\nMerci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:17 > 0:17:42) [94%] : \r\nL'ancien patron de Gucci a-t-il frauder le Fisc italien la RTS en collaboration avec Mediapart Tamedia et le consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation a enqu\u00eat\u00e9, Patrizio di Marco b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un forfait fiscal au Tessin, la justice italienne le suspecte d'avoir construit un montage financier complexe dans le but de frauder le Fisc, le principal int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9ment ces accusations, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e C\u00e9cile Tran Tien et Dimitri Zufferey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:44 > 0:18:16) [95%] : \r\nAu coeur de nos r\u00e9v\u00e9lations, l'un des acteurs les plus puissants de la mode Patrizio di Marco, ancien PDG de Gucci, nous avons analys\u00e9 des dizaines et des dizaines de documents transmis par un lanceur d'alerte \u00e0 Mediapart et au consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation premi\u00e8res d\u00e9couvertes Patrick se Di Marco a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 entre 2010 et 2014 d'un forfait fiscal au Tessin officiellement c'est ici, dans la commune de Paradiso que le patron Star de Gucci emm\u00e9nage au premier \u00e9tage de cette r\u00e9sidence, nous nous sommes rendus sur place mais, surprise, personne ne semble l'avoir crois\u00e9e en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:17 > 0:18:19) [86%] : \r\nMarco du pacte B\u00e9thio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:21 > 0:18:24) [92%] : \r\nNon, \u00e7a me dit rien, je ne le connais pas, je ne l'ai jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:25 > 0:18:44) [96%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment troublant, Patrizio di Marco poss\u00e9der un bureau et un appartement \u00e0 Milan avec sa femme sur la m\u00eame p\u00e9riode, le couple a m\u00eame eu un enfant 2013 \u00e0 Milan nous avons contact\u00e9 l'administration fiscale tessinoise pour savoir si les r\u00e8gles du forfait ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, mais nous n'avons obtenu aucun commentaire pour ce sp\u00e9cialiste, le doute est permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:45 > 0:19:07) [91%] : \r\n\u00e7a ne correspondrait vraisemblablement pas \u00e0 la notion de r\u00e9sidence ou de domicile fiscal suisse, \u00e7a voudrait dire y avoir \u00e0 domicile, ces enfants scolaris\u00e9s en Suisse il y avoir des relations sociales, il y a tout un faisceau d'\u00e9l\u00e9ments qui fait que c'est l\u00e0 o\u00f9, finalement, vous avez un peu le v\u00f4tre car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:08 > 0:19:30) [93%] : \r\nAutre interrogation pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un forfait fiscal, il ne faut pas travailler en Suisse, or Di Marco a \u00e9t\u00e9 directeur par int\u00e9rim de la succursale de Gucci \u00e0 Cortaillod ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le groupe Kering, propri\u00e9taire de Gucci est \u00e9pingl\u00e9 pour \u00e9vasion fiscale par la justice fran\u00e7aise et italienne, de quoi pousser cette d\u00e9put\u00e9e neuch\u00e2teloise a d\u00e9pos\u00e9 cette semaine une question Grand Conseil sur le montage fiscal de Gucci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:31 > 0:19:41) [94%] : \r\nLa Suisse est un paradis fiscal qui qui pompent les ressources, les ressources des autres pays et c'est quelque chose qu'on contre quoi on s'oppose farouchement et qu'on trouve absolument scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:41 > 0:20:00) [95%] : \r\nDans le cas de l'ancien patron de Gucci, les sommes en jeu sont colossales : la justice italienne le soup\u00e7onne d'avoir mis sur pied un montage complexe dans plusieurs pays du Luxembourg au Panama, en passant par la Suisse contact\u00e9 l'avocat de Patrizio di Marco explique que la conduite de son client a \u00e9t\u00e9 correct et il le d\u00e9montrera devant les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:00 > 0:20:35) [96%] : \r\nCet accident d'h\u00e9licopt\u00e8re en montagne au moins 5 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es cet apr\u00e8s- midi sur le glacier Duruy tort \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne apr\u00e8s une collision entre un petit avion et un h\u00e9licopt\u00e8re, selon les m\u00e9dias italiens au moins un Suisse figureraient parmi les victimes, les risques de manipulation du vote \u00e9lectronique sont trop \u00e9lev\u00e9s, une initiative populaire lanc\u00e9e ce matin \u00e0 Berne exige un moratoire de 5 ans sur les exp\u00e9riences men\u00e9es en Suisse pour les initiants dans un pays dont la stabilit\u00e9 repose sur sa d\u00e9mocratie la s\u00e9curit\u00e9 doit constituer une priorit\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:35 > 0:20:52) [91%] : \r\nPouvoir voter en toute libert\u00e9, c'est le sentiment que peut \u00e9prouver le citoyen digital en Suisse, mais attention, le danger de manipulation guette ces hommes et ces femmes en sont convaincus, il faut mettre un terme au moins provisoirement aux exp\u00e9riences encourag\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:53 > 0:21:09) [94%] : \r\nMoi je pense qu'elle joue avec le le feu avec la s\u00e9curit\u00e9 informatique du pays et puis surtout, et \u00e0 mon avis, c'est encore plus important avec la confiance que les citoyennes et les citoyens ont dans la la fiabilit\u00e9 de nos scrutins et puis la confiance dans la fiabilit\u00e9 des scrutins, c'est aussi la confiance dans le syst\u00e8me politique dans les institutions dans les autorit\u00e9s dans les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:10 > 0:21:16) [92%] : \r\nLes premiers tests de vote \u00e9lectronique en Suisse remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale les a toujours soutenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:17 > 0:21:22) [92%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment un moment d'\u00e9motion de voir d\u00e9pouiller l'urne \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:22 > 0:21:27) [95%] : \r\nParmi les pionniers, le canton de Neuch\u00e2tel, qui compte aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 56 scrutin \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:27 > 0:21:29) [97%] : \r\nIl n'y a jamais eu un seul couac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:35) [92%] : \r\nLe vice- chancelier Pascal Fontana veillent sur le syst\u00e8me qui demande une double identification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:35 > 0:21:52) [93%] : \r\nAvec le vote \u00e9lectronique, on a aujourd'hui l'assurance qu'on a transmis dans l'urne, sans vote, on a l'assurance que c'est bien le vote qu'on a d\u00e9pos\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 prise en compte et donc on a l'assurance que le jour du scrutin, le vote \u00e9lectronique a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9crypt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:52 > 0:22:00) [89%] : \r\nEt ce n'est pas assez pour convaincre les citoyens \u00e9lectro sceptiques une faille de s\u00e9curit\u00e9 pourrait entra\u00eener la modification de milliers de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:00 > 0:22:13) [93%] : \r\nNous avons eu des votes par exemple sur des achats qui co\u00fbter plusieurs milliards, imaginez les int\u00e9r\u00eats en jeu, on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'un pays essaye d'intervenir dont nous au processus de votation, \u00e7a serait extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:13 > 0:22:23) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat est ouvert entre des initiants qui mise sur la s\u00e9curit\u00e9 des moyens traditionnels et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui souhaite ancrer le vote \u00e9lectronique dans les habitudes des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:24 > 0:22:48) [90%] : \r\nLes jeunes qui exige urgemment une prise de conscience climatique, on l'a vu grade Catton Berg \u00e0 Davos, en Suisse, pr\u00e9server l'environnement et r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 sont des pr\u00e9occupations bien r\u00e9elle concr\u00e8tement les citoyens bernois ce prononceront le 10 f\u00e9vrier sur un texte de loi qui veut promouvoir les \u00e9nergies renouvelables en limitant notamment l'utilisation du chauffage \u00e0 mazout Brunoy Grandcl\u00e9ment C\u00e9drika de rumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:49 > 0:22:58) [82%] : \r\nC'est une chaudi\u00e8re qui pourrait recommencer quelques ann\u00e9es qu'il n'en a pas de d\u00e9fauts majeurs mais qui, par la votation sera mise en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:58 > 0:23:20) [95%] : \r\nLa nouvelle loi bernoise sur l'\u00e9nergie veut mettre un frein aux chaudi\u00e8re \u00e0 mazout, sauf rares exceptions, on ne pourra plus en install\u00e9s dans des nouvelles constructions, celles-ci devront aussi produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 quant aux anciennes installations, quand elles arriveront en fin de vie, il faudra apporter la preuve de l'efficacit\u00e9 de l'isolation pour les remplacer \u00e0 l'identique, objectif \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et r\u00e9duction du CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:20 > 0:23:34) [87%] : \r\nAu lieu de d'envoyer ou direction de la Saudi Arabie, c'est pour mieux d'investir ici, et cette part direction de 2050 pour faire quelque chose pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:23:41) [88%] : \r\nIsol\u00e9, un vieux b\u00e2timent opter pour une technologie de chauffage plus moderne, des investissements lourds qui se rentabilise mais \u00e0 l'enterrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:51) [83%] : \r\nSi on compare les natation mazout ou une incitation, pompe \u00e0 chaleur sur la dur\u00e9e ou de 15, or vous \u00eates \u00e0 valeur \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:51 > 0:23:57) [94%] : \r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif au Grand Conseil, \u00e0 gauche, on y voit une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9conomie r\u00e9gionale et une question de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:58 > 0:24:10) [92%] : \r\nOn va parler de rappeler la canicule de cet \u00e9t\u00e9, les jeunes qui sont maintenant dans les rues, je pense qu'il est vraiment temps d'agir, et l\u00e0 on a l'occasion de montrer au niveau du canton qu'on est, on est au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:10 > 0:24:16) [97%] : \r\nAu PLR et \u00e0 l'UDC on craint pour les finances des propri\u00e9taires et on parle d'exc\u00e8s de bureaucratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:16 > 0:24:27) [89%] : \r\nSi on veut mettre une noir puis on souhaite qu'elle soit efficace, il faut proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les qui dit contr\u00f4le du personnel suppl\u00e9mentaire et puis dit d\u00e9lais qui s'allongent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:28 > 0:24:38) [88%] : \r\nEn Suisse, vaut Obwaldiens et les 2 balles ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9vis\u00e9 leurs lois en juin dernier, Lucerne les a rejoints par contre le peuple soleurois s'y est oppos\u00e9 \u00e0 plus de 70 pourcent il faudra attendre le 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:24:42) [97%] : \r\nPour savoir si les flammes des br\u00fbleurs \u00e0 mazout bernois feront long feu ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:43 > 0:24:59) [89%] : \r\nB\u00e9ate feuilles, ce n'est pas 1er mais d\u00e9croche une belle 2\u00e8me place la plus haute marche du podium de la descente de la Streiff acquis dit Bull a \u00e9chapp\u00e9 aux Suisses, il s'est inclin\u00e9 devant l'Italien Dominik Paris malgr\u00e9 une course remarquable sur cette piste, consid\u00e9r\u00e9e comme la plus difficile du circuit Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:00 > 0:25:19) [91%] : \r\nLa Streiff acquise Bull attire chaque ann\u00e9e plus de 20000 spectateurs normal, le spectacle est haletant, cette piste est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus difficile, la plus technique et la plus \u00e9prouvante du circuit des anciens champions ont toujours des frissons quand ils \u00e9voquent la mythique piste autrichienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:20 > 0:25:34) [82%] : \r\nMa toutes premi\u00e8res reconnaissances, j'ai eu un petit moment o\u00f9 je me suis dit mais je ne sais pas si on peut skier est l\u00e0, comment c'est le stade l'entr\u00e9e du chat empile Stein langue c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s raide, mais on ne peut pas descendre, \u00e7a va tout droit, comment on fait dans le combat pour tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:35 > 0:25:57) [87%] : \r\nSouviens tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, que je voulais presque reculer et de se dire qu'est-ce que je fais ici, qu'est ce que je fais ici qu'on conna\u00eet, je je je je risque ma vie quand on repart de petites pluies le on sait qu'est ce qu'on a fait pendant une semaine pour arriver \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre entier apr\u00e8s si c'est une victoire aussi, c'est une 10\u00e8me place finalement c'est c'est un peu paradoxal, mais c'est pas si important que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:13) [90%] : \r\nB\u00e9ate feuille je ne partage pas les propos de Didier Cuche pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, le Bernois a termin\u00e9 2\u00e8me derri\u00e8re Dominik Paris et pourtant Fox a parfaitement n\u00e9goci\u00e9 les passages qu'il est, il ne pouvait tout simplement pas aller plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:14 > 0:26:28) [81%] : \r\nCe texte remarqu\u00e9 mais cela n'est encore jamais all\u00e9 autant proche de midi victime niveau de mon corps, mais aussi les \u00e9motions, je ne pouvais pas descendre encore 10 fois comme \u00e7a car je n'avais encore jamais \u00e9t\u00e9 aussi rapide Dominique P\u00e2ris remport\u00e9 si les Touaregs de tr\u00e8s haut vol mais uniquement r\u00e9cente Auxerre orpheline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:30 > 0:26:49) [89%] : \r\nLe vainqueur s'appelle dont Dominique P\u00e2ris, l'Italien \u00e9tait l'autre grand favori de cette course, il a gagn\u00e9 pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re \u00e0 quitte maigre consolation pour battre feuilles malgr\u00e9 sa 2\u00e8me place il reste le solide leader au classement g\u00e9n\u00e9ral de la d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:52 > 0:27:00) [87%] : \r\nEt il \u00e9tait beaucoup trop fort le casse pour, il a dit lui- m\u00eame, apr\u00e8s sa d\u00e9faite compte Novak Djokovic en demi- finale de l'Open d'Australie, aujourd'hui le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:00 > 0:27:04) [89%] : \r\nS'est impos\u00e9 face aux Fran\u00e7ais, en 3 sets en moins d'une heure et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:04 > 0:27:13) [95%] : \r\nOui, un score sans appel 6 0 6 2 6 2 dimanche, la finale opposera les 2 meilleurs joueurs du monde, le serbe Novak Djokovic \u00e0 l'espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:13 > 0:27:19) [79%] : \r\nAfin Nadal servir les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:19 > 0:27:32) [92%] : \r\nSon nom ne vous dit peut-\u00eatre rien mais Tan Dun est un compositeur chinois aussi chef d'orchestre qui a fait le boeuf sur Internet, il est actuellement en Suisse pour une tourn\u00e9e exceptionnelle Jo\u00eblle Rebetez a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:36 > 0:27:57) [93%] : \r\nDes compositions jou\u00e9es dans le monde entier dans les op\u00e9ras et festivals les plus prestigieux, mais aussi sur le web avec h\u00e9ro\u00efque \u00e0 un immense succ\u00e8s, suivi par 23 millions d'internautes, la musique de Tan Dun, une fusion entre Orient et Occident avec lui les fronti\u00e8res de la musique classique sont largement d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:58 > 0:28:15) [86%] : \r\nEt ce soir, avec, enfin, je pense que c'est comme lorsque vous D\u00e9couvrez un nouveau monde, il s'en dont waste un monde compos\u00e9 de l'Orient et de l'Occident et qui fusionnent pour ne faire qu'un, je pense que c'est comme un enfant qui est en train de na\u00eetre new de ce bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:17 > 0:28:39) [93%] : \r\nN\u00e9 en 1957 il grandit dans la province du Yunnan, en Chine, berc\u00e9 par des chants chamaniques et les danses traditionnelles 1966 R\u00e9volution culturelle et il travaille pendant 2 ans dans les champs et les rizi\u00e8res apr\u00e8s un bref passage \u00e0 l'op\u00e9ra, Tan Dun entre au Conservatoire central de P\u00e9kin en 77 puis ne cesse de composer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:41 > 0:29:05) [85%] : \r\nEst ce que sont sans musique notre monde serait ennuyeux mortellement ennuyeux News et qu'on a pu nous devons ch\u00e9rir la musique mais nous devons la consid\u00e9rer comme un v\u00e9ritable cadeau des dieux de l'histoire, oui, non sans elle notre rame d\u00e9p\u00e9rir et et on en a besoin pour vivre a en le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:07 > 0:29:15) [93%] : \r\nTan Dun, c'est aussi Tigre et Dragon d'Ang Lee, il signe la bande originale et re\u00e7oit l'Oscar de la meilleure musique de film en 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:16 > 0:29:30) [91%] : \r\nLa musique chinoise est quand m\u00eame une musique lointaine de nos habitudes, mais on a Tan Dun, justement, et c'est peut-\u00eatre la personne la plus embl\u00e9matique chinoise qui fait des ponts entre les cultures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:32 > 0:29:39) [73%] : \r\nTan donner son Gwen aussi une phonie Orchestra a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve la tourn\u00e9e suisse annonce triomphante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:44 > 0:30:00) [90%] : \r\nEt place \u00e0 notre chronique Photo de la semaine, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Viola Amherd \u00e9tait elle aussi \u00e0 Davos, la nouvelle chef de l'arm\u00e9e a pour la premi\u00e8re fois rendu visite \u00e0 une troupe d'infanterie de montagne, mais c'est son arriv\u00e9e dans la station grisonne, qui a attir\u00e9 l'attention Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:03 > 0:31:32) [91%] : \r\n\u00e7a valait bien une photo Viola Amherd \u00e0 Davos, le 23 janvier au matin, la premi\u00e8re femme ministre de la D\u00e9fense depuis 1848 entour\u00e9 de 3 autres femmes de l'arm\u00e9e suisse, posant devant un couguar T 331 un \u00e9v\u00e9nement, alors oui, une photo et une petite phrase, le Wave 2000 19 et le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, au moins des femmes \u00e9motic\u00f4ne clin d'oeil, bon l'image n'est pas tout \u00e0 fait repr\u00e9sentative mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e9motic\u00f4ne visage qui sourit, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, parce qu'en 2019 l'arm\u00e9e suisse compte 1152 femmes seulement sur 158435 hommes 0,7 pourcent le taux le plus bas d'Europe, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale raconte elle a voyag\u00e9 dans un h\u00e9licopt\u00e8re exclusivement f\u00e9minin, et \u00e7a, \u00e7a lui a vraiment fait plaisir une pilote une copilote une l'autre master, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et ses mots le pouvoir des femmes, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a le Blick, souligne le sens de l'humour de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parce que oui, en 2019 c'est encore dr\u00f4le, une femme dans l'arm\u00e9e suisse tellement qu'une image comme celle-l\u00e0, on n'en avait jamais vu en 100 71 ans d'histoire de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, un \u00e9v\u00e9nement, m\u00eame pour l'int\u00e9ress\u00e9 et un joli clin d'oeil, \u00e7a avance et \u00e7a aussi, rien que d'y penser, \u00e7a fait tout dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:34 > 0:31:41) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:50 > 0:31:53) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:02 > 0:32:04) [89%] : \r\nSi pour l'heure, la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:46 > 0:32:50) [59%] : \r\nPhilippe Roland petit valeur j'essaierai pas param\u00e8tres partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:59 > 0:37:44) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui d\u00e8s cette nuit, les perturbations vont revenir sur la Suisse, elles vont surtout nous amener de l'activit\u00e9 pendant les journ\u00e9es de dimanche et de lundi, l'oppression aux amener impensable stable aujourd'hui, cerise sur le g\u00e2teau, les stratus qui sont form\u00e9s, ce matin, sur le plateau se sont dissip\u00e9s, plus vite que pr\u00e9vu, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, la situation \u00e9tait cependant trinque changer les couronnes nord ouest vont entra\u00eener d\u00e8s cette nuit, un front chaud sur la Suisse, il ne sera pas tr\u00e8s actif, il va nous accompagner encore demain, pendant une partie de la journ\u00e9e et puis dimanche ce sera au tour de cette perturbation de s'installer, nous am\u00e8nera de plus grandes quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations, mais \u00e9galement de l'air plus froid en soir\u00e9e et dans la nuit, dans les heures qui viennent, le ciel va se couvrir sur les versants nord les Alpes de premiers flocons ne sont pas exclues demain matin quelques chutes de neige devraient \u00e0 nouveau circuler sur la joie, le Jura, le plateau les Pr\u00e9alpes elles garderont un caract\u00e8re tr\u00e8s \u00e9pars et risque de pr\u00e9cipitations seront faibles autour du temps sec avec des \u00e9claircies en Valais et m\u00eame bien ensoleill\u00e9 pour le Tessin l'apr\u00e8s- midi notre perturbation aura tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est, quelques averses pourront encore se produire au nord, avec cette fois une limite des chutes de neige qui va remonter entre 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres mais en Valais, le soleil devrait regagner du terrain au fil des heures pas changement pour le Tessin, les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la hausse malgr\u00e9 une augmentation de la couverture nuageuse, le matin, elle pourra faire jusqu'\u00e0 moins 5 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait \u00e0 nouveau atteindre les 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 5 \u00e0 6 sur le plateau 11 au Tessin ou encore de 1 millim\u00e8tre le long du Jura, les vents seront encore de secteur nord- Nord-Ouest, dans les Alpes, vents qui ne seront pas tr\u00e8s fort sur le plateau, le long du Jura, ces m\u00eames vents devrait tourner au sud- ouest, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, en soir\u00e9e, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es pendant la journ\u00e9e de dimanche, les perturbations vont donc revenir dans un courant de nord- ouest le matin encore des \u00e9claircies un temps sec pour le Valais, mais les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations vont s'installer au nord avec au d\u00e9but une limite des chutes de neige qui se situe en moyenne vers 900 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations passant toutes r\u00e9gions en soir\u00e9e, nous serons dans l'air plus froid et cette fois, la neige pour \u00e0 nouveau tomb\u00e9e jusqu'en plaine, situation \u00e0 suivre de pr\u00e8s les une condition pourront \u00eatre difficile sur les routes, lundi \u00e9galement, parce que nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene, faut pas s'attendre \u00e0 des chutes de neige suppl\u00e9mentaires sur les r\u00e9gions de plaine, seul le Tessin devrait \u00eatre \u00e0 l'abri, enfin mardi une accalmie devrait se produire peut-\u00eatre encore quelques flocons le long des Pr\u00e9alpes Simon des \u00e9claircies enfin pour mercredi, les derni\u00e8res sorties, le mod\u00e8le montre l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation avec encore de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les sur, c'est une journ\u00e9e \u00e0 surveiller donc seront celles de lundi et de mercredi, \u00e0 cause des chutes de neige qui arriveront jusqu'en plaine et qui vous rendent les conditions assez difficile sur les routes, voici pour terminer belles images de glace avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on pourra dire bonne f\u00eate \u00e0 tous les Timoth\u00e9e demain dans quelques instants on retrouve Bye-Bye la Suisse demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901802665", "durationSec": 95, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO VIALA_RTS000001719350", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Viola Amherd, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS), a pour la 1e fois rendu visite \u00e0 des troupes d'infanterie de montage lors du Forum Economique Mondial de Davos (WEF), o\u00f9 elle est arriv\u00e9e entour\u00e9e de 3 femmes membres de l'arm\u00e9e suisse.", "remarks": "Contient des images Kerring.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802666", "durationSec": 138, "title": "SO ENQUETE GUCCI FISC V2_RTS000001719378", "excerpt": "La justice italienne suspecte Patrizio Di Marco, ancien PDG de Gucci, d'avoir construit un montage financier complexe dans le but de frauder le fisc. La RTS a men\u00e9 une enqu\u00eate en collaboration avec Mediapart, Tamedia et le Consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation. L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que Patrizio Di Marco a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un forfait fiscal au Tessin entre 2010 et 2014, alors qu'il r\u00e9sidait \u00e0 Milan.", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORTAILLOD", "LUGANO", "TESSIN", "ITALIE"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "CHEF D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["GUCCI"], "sequenceIds": ["1803343"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802667", "durationSec": 110, "title": "SO INITIATIVE VOTE ELECTRONIQUE_RTS000001719287", "excerpt": "Un groupe parlementaire UDC a lanc\u00e9 une initiative populaire pour un moratoire d'au moins 4 ans sur les essais de vote \u00e9lectronique en Suisse. Le comit\u00e9 d'initiative estime que les risques de manipulation des votes sont actuellement trop important.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1803361"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802668", "durationSec": 115, "title": "SO LOI ENERGIE BERNE_RTS000001719234", "excerpt": "Le canton de Berne va voter sur la r\u00e9vision de sa loi sur l'\u00e9nergie. Enjeux et position des partis.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "\u00c9NERGIE"], "sequenceIds": ["1803365"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802669", "durationSec": 115, "title": "SO MAUDET_RTS000001719397", "excerpt": "Le Grand Conseil genevois a accept\u00e9 vendredi \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 une r\u00e9solution demandant \u00e0 Pierre Maudet de d\u00e9missionner. Le conseiller d'Etat PLR pr\u00e9venu d'acceptation d'un avantage a r\u00e9affirm\u00e9 que jamais il ne c\u00e9derait aux pressions politiques ou m\u00e9diatiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1803336"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802670", "durationSec": 119, "title": "SO MOUTIER VOIE BICANTONNAL_RTS000001719171", "excerpt": "L'association \"R\u00e9conciliation\", un collectif citoyen a pr\u00e9sent\u00e9 sa solution pour r\u00e9soudre la question de l'appartenance de Moutier. Cette ville, disput\u00e9e par les autonomistes et les antis\u00e9paratistes, serait scind\u00e9e en deux communes, l'une bernoise et l'autre jurassienne. Cette solution a de nombreux d\u00e9tracteurs.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "BERNE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTONOMISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802671", "durationSec": 132, "title": "SO PORTRAIT TAN DUN_RTS000001719394", "excerpt": "Portrait du compositeur et chef d'orchestre chinois Tan Dun qui donne un concert au Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec l'Orchestre symphonique de Gangzhou.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "COMPOSITEUR", "MUSIQUE CLASSIQUE", "MUSIQUE CONTEMPORAINE"], "sequenceIds": ["1803372"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802672", "durationSec": 113, "title": "SO SKI DESCENTE STREIF_RTS000001719285", "excerpt": "Bilan du Forum Economique Mondial (WEF) de 2019 qui n'a vu la pr\u00e9sence que de peu de personnalit\u00e9s majeures. Le WEF a cependant \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de la jeune militante \u00e9cologiste su\u00e9doise de 16 ans Greta Thunberg qui a appel\u00e9 les dirigeants du monde \u00e0 la panique et \u00e0 l'action.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901802673", "durationSec": 28, "title": "SO USA ROGER STONE ARREST V2_RTS000001719018"}, {"internalArchiveId": "AA1901802674", "durationSec": 96, "title": "SO VENEZUELA ARMEE_RTS000001719023", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901802675", "durationSec": 125, "title": "SO WEF BILAN ET GRETA V2_RTS000001719237", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901803008", "summary": "Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR, durant s\u00e9ance du Grand Conseil.\nIntervention de Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.\nIntervention Thomas Wenger, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.\nIntervention Pierre Maudet.\nItw Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident PLR genevois.\nItw Pierre Maudet.", "id": "1803336", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "VANEK, PIERRE", "WENGER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803010", "summary": "Vues a\u00e9riennes ville de Moutier\nAnimation graphique sur votes de moutier depuis 1974.\nItw Orianne Grimm, membre  Association \"R\u00e9conciliation\", Moutier\nItw Valentin Zuber, porte-parole \"Moutier Ville jurassienne\" \nItw Patrick R\u00f6thlisberger, membre \"Moutier-Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9\"\nItw Bernard Voutat, prefesseur de sciences sociales et politiques UNIL.", "id": "1803338", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803015", "summary": "C\u00e9cile Tran-Tien, journaliste RTS, affichant et analysant documents\nExt r\u00e9sidence de Patrizio Di Marco \u00e0 Paradiso.\nItw habitants.\nPages Internet du journal Mail Online annon\u00e7ant naissance de la fille de Patrizio Di Marco.\nFacture d'imp\u00f4ts suisse adress\u00e9s \u00e0 Patrizio Di Marco.\nItw Alexandre Sadik, expert fiscal.\nVillage de Cortaillod.\nExt filiale Gucci de Cortaillod.\nD\u00e9file de mode Gucci (images Kerring).\nItw Zo\u00e9 Bachmann, d\u00e9put\u00e9e Solidarit\u00e9s neuch\u00e2teloise.", "id": "1803343", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "CHEF D'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["CORTAILLOD", "LUGANO", "TESSIN"], "visualCorporations": ["GUCCI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803033", "summary": "Conf\u00e9rence de presse comiti\u00e9 d'initiative \"Stop e-voting\".\nMembres du comit\u00e9 d'initiative retirant symboliquement prise informatique d'une urne de vote.\nItw Jean Christophe Schwaab, membre du comit\u00e9 d'initiative, ex-conseiller national PS vaudois.\nItw Pascal Fontana, vice-chancelier neuch\u00e2telois.\nItw Pierre-Antoine Hildbrand, membre du comit\u00e9 d'initiative.", "id": "1803361", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803037", "summary": "Int cave, chaudi\u00e8re \u00e0 mazout.\nItw habitant. \nAnimation graphique sur nouvelle loi bernoise sur l'\u00e9nergie.\nItw Christophe Neuhaus, conseiller d'Etat bernois.\nItw Jonathan Wahli, installateur de chauffage.\nPanneau solaire sur fa\u00e7ade de villa.\nItw Moussia von Wattenwyl, d\u00e9put\u00e9e Les Verts bernoise.\nItw Jean-Luc Niederhauser, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois.", "id": "1803365", "visualThemes": ["CHAUFFAGE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803044", "summary": "Images Youtube du chef d'orchestre et compositeur chinois Tan Dun dirigeant ses oeuvres avec l'Orchestre symphonique de Guangzhou.\nInt Victoria Hall de Gen\u00e8ve, iutw Tan Dun.\nExtrait du film \"Tigre et dragon\" du r\u00e9alisateur Ang Lee, musique de Tan Dun.\nItw Mischa Damev, directeur artistique du Migros-Pour-Cent-Culturel.", "id": "1803372", "visualThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "COMPOSITEUR", "MUSIQUE CLASSIQUE", "MUSIQUE CONTEMPORAINE"], "visualGeographicals": ["CHINE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex WEF Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046235", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EEFF8B31-0D64-488B-B0FA-D35E9E15B8E6", "internalArchiveId": "EEFF8B31-0D64-488B-B0FA-D35E9E15B8E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DoucasMa \r\nLe train a de plus en plus la cote en tant qu'alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion. Faut-il donc r\u00e9introduire le train de nuit? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9rale/VD) et Hugues Hiltpold (PLR/GE).\r\n\r\nPlusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit 18h D\u00e9bat Chevalley/\r\nIsabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise ** 30\r\nHugues Hiltpold, Conseiller national Lib\u00e9ral-radical genevois ** 10\r\nFaut-il r\u00e9introduire le train de nuit et comment pourrait-on financer cela...??? \r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons - ce soir - la Conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley et le Conseiller national Lib\u00e9ral-radical genevois Hugues Hiltpold... \r\nMadame, Monsieur bonsoir... \r\nHugues Hiltpold :\r\n- Doit-on contraindre les CFF \u00e0 r\u00e9introduire des trains de nuit... ??? \r\n- Il semble y avoir une vraie prise de conscience environnementale... Ne pensez-vous par que les gens sont pr\u00eats \u00e0 changer de comportement et \u00e0 prendre les trains de nuit... ??? \r\n- De nombreuses personnes gardent un souvenir \u00e9mu des trajets de nuit vers Rome, Venise ou Bruxelles ... ???\r\n- Mais, est-ce tellement plus cher pour les passagers... Avec les trains de nuit, on \u00e9conomise une nuit d'h\u00f4tel \u00e0 l'aller et au retour...???\r\n- Est-ce que finalement, ce n'est pas l'avion qui est devenu beaucoup trop bon march\u00e9 avec les low-cost...et pas le train qui est trop cher ...La concurrence est biais\u00e9e???\r\n- Comment expliquez-vous que les chemins de fer autrichiens ont d\u00e9cid\u00e9 de reprendre l'exploitation des lignes abandonn\u00e9es par la Deutsche Bahn... Et la compagnie autrichienne semble y trouver son compte...  \r\nIsabelle Chevalley :  \r\n- Pour vous, les gens sont pr\u00eats \u00e0 emprunter le train de nuit.. m\u00eame s'il faut payer son voyage un peu plus cher?..  \r\n- Pourquoi \u00eates-vous pour la r\u00e9introduction des trains de nuit...???\r\n- Comment doit-on faire pour \u00e9viter que le train de nuit soit trop co\u00fbteux.. Ou???\r\n- Vous \u00eatres Verte/lib\u00e9rale, vous \u00eates donc pour le libre march\u00e9... et l\u00e0, vous d\u00e9fendez des trains de nuit qui ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s pour des raisons \u00e9conomiques... Quand on est lib\u00e9rale comme vous comment justifie-t-on un projet non rentable... \r\n- La Suisse n'est naturellement pas seule \u00e0 d\u00e9cider... Pensez-vous que la Suisse pourrait convaincre les soci\u00e9t\u00e9s ferroviaires \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9galement abandonn\u00e9 ce secteur...???", "durationSec": 727, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147322", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit / FOR_2019-01-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le train a de plus en plus la cote en tant qu'alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion. Faut-il donc r\u00e9introduire le train de nuit? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9rale/VD) et Hugues Hiltpold (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-10147322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:39Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nGreta m\u00e8re qui a donc fait le voyage depuis la Su\u00e8de \u00e0 Davos en train et non en avion pour \u00eatre en phase avec ses convictions \u00e9cologiques, le train plut\u00f4t que l'avion c'est un th\u00e8me qui revient souvent c'est ces derniers jours et aujourd'hui, plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit mais qui veut les r\u00e9introduire au juste Martine claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, en Suisse, ce sont les Verts lib\u00e9raux qui vont d\u00e9poser en mars une interpellation au conseil national, ils peuvent d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien de la gauche, il faut dire que les Verts avaient fait la m\u00eame demande, il y a quelques ann\u00e9es, sans succ\u00e8s, mais le th\u00e8me, vous l'avez dit revient fort, p\u00e9titions, lettres ouvertes \u00e0 l'ancienne chef du d\u00e9partement des Transports Doris Leuthard, les associations \u00e9cologistes demandent de taxer les billets d'avion, mais aussi de promouvoir des alternatives comme ces bons vieux trains de nuit et un peu partout en Europe des citoyens se mobilisent pour inverser la va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [89%] :\r\nC'est bon vieux trains de nuit, qui ont pourtant perdu la bataille face \u00e0 l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nOui, la concurrence des vols bon march\u00e9 leur a \u00e9t\u00e9 fatale, sans compter le TGV, les liaisons de nuit ont donc progressivement disparu, fini le, Gen\u00e8ve, Rome ou les arriv\u00e9es \u00e0 Barcelone, au petit matin, les CFF ont d\u00e9finitivement tirer la prise en 2009 pour des raisons \u00e9conomiques et si on regarde autour de nous, plus beaucoup de trains de nuit non plus chez nos voisins europ\u00e9ens, avec une exception tout de m\u00eame, c'est l'Autriche, il y a 2 ans, la compagnie nationale a repris une partie des lignes, des trains, abandonn\u00e9s par les allemands de la Deutsche Bahn et le bilan est positif, c'est et c'est donc gr\u00e2ce au chemin de fer autrichiens que les passagers suivent peuvent encore voyager la t\u00eate dans les \u00e9toiles en direction de Berlin ou de Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [82%] :\r\nEt cet exemple autrichien, il pourrait \u00eatre suivi par les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nNon, le retour des trains de nuit n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, c'est en substance la r\u00e9ponse que nous donnent les CFF sa porte- parole explique toutefois que la compagnie suit attentivement l'\u00e9volution du march\u00e9 des trains de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nMerci Martine Clerc alors faut -il r\u00e9introduire le train de nuit et, surtout, comment pourrait -on financer cela prend des nous recevons ce soir la conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:52) [94%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [89%] :\r\nEt le conseiller national Lib\u00e9ral radical Genevois, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res questions \u00e0 vous Isabelle Chevalley pour vous, les gens sont pr\u00eats vraiment \u00e0 \u00e0 emprunter le train de nuit aura il y aurait suffisamment de demande pour pour ce mode de transport qui para\u00eet aujourd'hui archa\u00efque tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:08) [90%] :\r\nEn fait, ce qu'on observe, c'est que les CFF se base sur une \u00e9tude de pr\u00e8s de 10 ans pour affirmer que \u00e7a ne marchera ou \u00e7a ne marcherait pas et ce qu'on demande, nous, c'est d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9actualiser 8 l'\u00e9tude, on voit tr\u00e8s bien que les jeunes ont de moins en moins, le permis de conduire, c'est plus du tout \u00e0 la mode : avoir permis de conduire les habitudes changent, elle change tr\u00e8s vite, on voit des mouvements comme les jeunes pour le climat, qui s'active qui peuvent s'activer tr\u00e8s vite et maintenant il faut offrir des possibilit\u00e9s \u00e0 ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nC'est vrai, Hugues Hiltpold, c'est finalement les les temps changent, il y a une \u00e9volution dans les dans les la mani\u00e8re de, de, effectivement de voyager est -ce qu'on pourrait pas s\u00e9rieusement envisag\u00e9 \u00e9tudier cette possibilit\u00e9 en tout cas de r\u00e9introduire les trains de nuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez seul principe, \u00e9videmment, on peut tous \u00eatre d'accord sur le fait de les r\u00e9introduire, simplement il y a un principe de de r\u00e9alit\u00e9s auxquelles il faut il faut faire face tout d'abord, moi, je constate simplement que la possibilit\u00e9 existe encore aujourd'hui la c'est que vous avez parl\u00e9 dans le sujet pr\u00e9c\u00e9dant Greta Thunder qui est venu depuis depuis Stockholm, ensuite c'est la 65 heures c'est possible encore de faire aujourd'hui, mais cela suscite un changement d'habitude et aujourd'hui je suis pas compl\u00e8tement convaincu que les personnes qui se rendent \u00e0 Stockholm, soient pr\u00eats \u00e0 faire 65 heures de la m\u00eame fa\u00e7on je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [91%] :\r\n65 ans, je crois que c'est aller-retour, un aller-retour pour \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [87%] :\r\nWendy s et on imagine dans une bien s\u00fbr d'un voyage pour les 2 et \u00e7a le m\u00eame r\u00e9flexe on peut faire pour Barcelone pour d'autres destinations donc ce principe on \u00e9videmment tous d'accord, mais il faut, il faut quand m\u00eame prendre en consid\u00e9ration le fait que les utilisateurs allez les modes d'utilisateurs doivent un peu chang\u00e9, alors moi j'entends cette cette jeunesse qui est pr\u00eat \u00e0 faire cet espoir -l\u00e0 si on est si on est pr\u00eat \u00e0 constater le fait qu'il y a une forte demande pour ce type de voyage dame et de ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [91%] :\r\nMais vous \u00eates sceptique, vous voulez dire que c'est pas parce qu'il y a quelques mouvements quelques gr\u00e8ves de pour le climat, \u00e7a fait pas n\u00e9cessairement autant de passagers pour les trains de nuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [85%] :\r\nJe constate simplement une actualit\u00e9 particuli\u00e8re qui fait qu'on en d\u00e9bat ce soir, je dis simplement qu'on a, on a aujourd'hui une g\u00e9n\u00e9ration et c'est pas seulement la g\u00e9n\u00e9ration des adolescents ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e9galement h\u00e9 bien fonctionnent \u00e0 tout petit peu diff\u00e9remment que la pr\u00e9c\u00e9dente sur le sur les voyages et empreintes sur un petit peu moins, j'ai fait quelques voyages entre lui- m\u00eame, moi, parce qu'il y a une autre option qui est sa caisse Antoine j'ajoute encore un \u00e9l\u00e9ment dans la r\u00e9flexion, c'est qu'on voit aussi des trains dur donc qui circule, la journ\u00e9e mettent moins de temps que par le pass\u00e9 pour se rendre dans les villes, dans les grandes capitales et c'est vrai aussi que, du coup h\u00e9 bien les gens pr\u00e9f\u00e8re voyager de jour plut\u00f4t que de lui : ah bon, on est \u00e0 Paris, vous pouvez prendre un nul quand, dans le sud de l'Italie, on peut s'en prendre \u00e0 temps nuit aujourd'hui, on peut faire diff\u00e9remment, il y arrive de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley c'est vrai, au fond, aujourd'hui, rien n'emp\u00eache les CFF de r\u00e9introduire les trains de nuit ne le font pas, tout simplement parce que \u00e7a leur para\u00eet pas rentable, vous qui \u00eates verte certes mais lib\u00e9rale tout de m\u00eame, est ce que vous n'\u00eates pas sensible \u00e0 cette notion de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:58) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, mais il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments que nous Hiltpold, a dit, qui est que donnerait un petit peu revenir mais je veux je r\u00e9ponds d'abord que pourrait -on permettent apr\u00e8s j'aimerais aussi r\u00e9pondre \u00e0 cette unit\u00e9 Hiltpold d'abord, concernant l'aspect lib\u00e9rale l'aspect rentabilit\u00e9 nous ce qu'on demande, c'est simplement que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fasse des appels d'offres pour pouvoir faire refaire les lignes suisse Amsterdam est 8 Barcelone qui fasse son appel d'offres et qui regarde, qui est pr\u00eat \u00e0 offrir, si les CFF sont pas pr\u00eats \u00e0 le faire, pas probl\u00e8me qu'on nous le march\u00e9 dans ce sens -l\u00e0, il y a rien de plus lib\u00e9rale, pas de probl\u00e8me pour moi, pour revenir sur ce que disait monsieur Hiltpold quand il y a pas de probl\u00e8me, c'est possible, vous avez mentionn\u00e9 Madame qu'avec cette jeune fille grata le train Moi -m\u00eame, je voulais me rendre d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 Amsterdam et je voulais prendre le train et il fallait changer donc de nuit parce que j'avais -t-il rendez- vous le le la journ\u00e9e et j'avec une journ\u00e9e en fait \u00e0 disposition les trains de nuit dans ce sens est id\u00e9al qu'on perd pas de temps, fallait juste que je change 12 fois de train pour faire Lausanne Amsterdam longtemps vous dire que la nuit allait tr\u00e8s entam\u00e9e, c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique c'est possible en tout est possible, \u00e7a d\u00e9pend, la mani\u00e8re dont on veut le faire, on voit tr\u00e8s bien que ce n'est pas, on ne peut pas dire que si c'est possible, s'appelle des trains de nuit sa des trains normaux et vous dites qu'on peut le faire 2 jours c'est clair, mais 7 heures \u00e0 12 heures dans un train de jour l\u00e0 faut quand m\u00eame s'armer de patience et de bons livres de mon roman pour passer le temps, alors la nuit, on l'adore, d'autre part en terme financier aussi, parce que vous passez le la nuit dans le 30, h\u00e9 bien c'est une nuit d'h\u00f4tel en moi, vous arrivez, je les fais pour Berlin c'est vraiment id\u00e9al, vous arrivez \u00e0 7 heures du matin, vous \u00eates huit d'attaquer votre journ\u00e9e et puis vous avez \u00e9conomis\u00e9 l'h\u00f4tel sur compte d\u00e9finitif, c'est vraiment une question d'habitude, et moi je suis s\u00fbr que nos jeunes aujourd'hui, leur serait pr\u00eat \u00e0 reprendre les habitudes si on leur offre la possibilit\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [89%] :\r\nHugues Hiltpold c'est vrai, moyennant quelques am\u00e9nagements et moyennant aussi j'imagine une politique tarifaire all\u00e9chantes, c'est quelque chose de vendables non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez ce principe qu'on se comprenne bien, moi je suis pas du tour pris le train de nuit, je constate simplement qu'ils sont plus attractifs, compte tenu de l'offre d'autres transporteurs, c'est simplement \u00e7a que je constate la question que vous posez en filigrane dans le fond, les tarifs parce que c'est vrai aujourd'hui parce que vous avez la possibilit\u00e9 de quand une compagnie low cost pour dans une grande question Arlequin, vous posez la question, peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment la question qui dans le fond qui nous est pos\u00e9e c'est de d'imaginer pour cl\u00e9 tarif \u00e7a reste enfin soient int\u00e9ressants pour que les gens les prennent plut\u00f4t que l'avion c'est dans le fond de financer le transport international de personnes et \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat politique et \u00e0 ma connaissance, pas un d\u00e9bat qui est lanc\u00e9 et, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, aujourd'hui on ne finance pas le transport international de personnes parce qu'on part du principe qu'on de finances que le transport interne et non pas le transport international mais \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nOui, mais ce que vous seriez d'accord par exemple, vous seriez d'accord par exemple de avec l'id\u00e9e d'Isabelle Chevalley, Chevalley de d'un appel d'offres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [91%] :\r\nAlors qu'on lance un appel d'offres et qu'on se rend compte, finalement, \u00e0 l'issue de l'appel d'offre que c'est quelque chose qui peut \u00eatre pas, moi je suis pas du tout oppos\u00e9, je pense que si on arrive \u00e0 la conclusion que finalement quelque chose enfin une ligne peut \u00eatre rentable, entre la Suisse et Amsterdam o\u00f9 la Suisse c'est Barcelone pour prendre les 2 exemples de Madame Chevalley moi je suis pas oppos\u00e9 sur le principe, simplement il faut bien garder \u00e0 l'esprit que j'ai pas le sentiment, aujourd'hui, peut-\u00eatre que je suis, mais j'ai pas le sentiment aujourd'hui que demain les transports bond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [95%] :\r\nOui, et puis surtout, Isabelle Chevalley, les avions ne se laisseront sans doute pas faire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:20) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est clair d'abord personne s'y oppose mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne le sait pas, quand m\u00eame, donc \u00e7a c'est toujours int\u00e9ressant, ensuite, oui, les avions, mais les avions pas le juste prix de l'impact d'un vol en avion pour Barcelone et \u00e7a, \u00e7a fait longtemps que nous on d\u00e9nonce ce genre de probl\u00e9matique et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, y compris pour le nucl\u00e9aire au charbon pour tous, c'est de pouvoir payer le juste prix de cire de ses productions d'\u00e9nergie de ces modes de transport qui sont absurdes dans un dans un rayon qui pourrait \u00eatre fait par des trains oui gardons l'avion pour des longues distances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nHugues Hiltpold c'est vrai ce que disait aussi Isabelle Chevalley \u00e0 l'instant, c'est pas n\u00e9cessairement plus cher pour les passagers avec les trains de nuit, on \u00e9conomise une nuit d'h\u00f4tel \u00e0 l'aller et retour et on gagne du temps puisque justement en profite de la nuit pour pour voyager pour ce proc\u00e8s des c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:04) [87%] :\r\nJe suis enti\u00e8rement d'accord avec vous et j'ajoute m\u00eame le fait que dans le fond dans certaines destinations si vous prenez le train, vous arrivez directement au centre- ville s'par rapport \u00e0 l'avion o\u00f9 devez prendre le transport public pour y arriver, ensuite, 2 heures avant pour faire votre ch\u00e9quier et ensuite reprendre, un transport public \u00e9motions tr\u00e8s bien donc c'est vrai que c'est c'est moche de nouveau, je suis pas oppos\u00e9 au principe de remettre en place des trains de nuit, simplement je constate, je constate qu'aujourd'hui, on n'a pas une offre qui est all\u00e9chante, qui permet finalement aux passagers pourra le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [89%] :\r\nMais ce que la concurrence avec l'avion n'est pas biais\u00e9e Hugues Hiltpold est ce que, finalement, ce n'est pas l'avion qui est devenu beaucoup trop bon march\u00e9 avec les low- cost et pas le train qui est n\u00e9cessairement trop cher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:40) [88%] :\r\nAlors effectivement c'est c'est vrai que les les tarifs concurrentiels font ben les gens prennent plut\u00f4t l'avion parce que la vous des prix qui sont, qui sont vraiment tr\u00e8s bas, je suis d'accord avec vous que le que vraisemblablement le prix correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de tout \u00e7a et que ma foi, cette cette politique dans le fond de prix tr\u00e8s bas Amen, dans le fond des des passagers \u00e0 prendre l'avion plut\u00f4t que le train et cr\u00e9e une demande qui avait pas forc\u00e9ment avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley, la Suisse n'est naturellement pas seule \u00e0 d\u00e9cider un pensez -vous qu'elle pourrait convaincre les soci\u00e9t\u00e9s ferroviaires \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9galement \u00e0 bord d'abandonner ce secteur, except\u00e9 l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:17) [91%] :\r\nMais encore une fois, faisons un appel d'offres, je vois pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas faire cet appel d'offres parce que, on dit qu'il y a, il y a pas de d'offres all\u00e9chantes, mais enfin on se donne m\u00eame pas la chance d'avoir une offre all\u00e9chante et en fait on a d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat avant m\u00eame de lancer de lancer l'\u00e9tude ou de faire l'appel d'offres et dans ce sens, je ne comprends vraiment pas l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'assimile plus \u00e0 du document 4 cas une gestion saine de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [86%] :\r\nHugues il peut, \u00e7a co\u00fbterait quelque chose au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de lancer appel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:46) [85%] :\r\nNon, moi je pense que, au stade o\u00f9 on en est, je pense que c'est pas, c'est pas inutile, c'est pas idiot de, de, de se poser la question et lancer cette une convergence, l\u00e0 oui, je suis pas non je suis pas de nouveau, je suis pas oppos\u00e9 au principe de de mettre en place des trains ne sait pas oppos\u00e9 au principe de r\u00e9fl\u00e9chir cela plomberait Gilles sentiment profond qu'aujourd'hui c'est quelque chose qui n'est pas rentable et que l'id\u00e9e qu'on se fait de quelque chose qui va \u00eatre super attrayant pour tous les jeunes, j'y crois pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [93%] :\r\nOui mais moi comment, comment vous expliquez que les chemins de fer autrichiens et d\u00e9cid\u00e9 trop en exploitation des lignes abandonn\u00e9es par la Deutsche Bahn, la compagnie autrichienne semble en tout cas y trouver son compte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:17) [81%] :\r\nEffectivement, il y a peut-\u00eatre la faut peut-\u00eatre comparer il y a 2 exemples, je crois qu'elles auront Night Kamal Imre qui qui s'occupe de entre la Hongrie et la Suisse, et puis il y a l'eau b\u00e9b\u00e9 Nike tch\u00e8que qui s'occupe effectivement de l'Autriche, on peut \u00eatre compar\u00e9 l'offre de des des compagnies a\u00e9riennes pour voir s'il y a, finalement, la m\u00eame offre mais de nouveau, moi je suis plut\u00f4t satisfait du fait que ces ces trains de nuit existe encore dans ces r\u00e9gions -l\u00e0 et si on peut lui demander, et de nouveau qui soit patch pas oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a commence ce que je ce que je voudrais, parce qu'on se retrouve dans une situation o\u00f9 c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui paye un transport international pour que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:49) [89%] :\r\nEh bien \u00e7a y est, on n'\u00e9tait pas question, Isabelle Chevalley, bonsoir, c'est pareil, c'est pas voter oui tr\u00e8s bien merci beaucoup en tout cas, on a vu qu'il y a une convergence envers l'id\u00e9e en tout cas de de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de lancer, pourquoi pas un appel d'offres, donc pour lancer des lignes de train de nuit, merci beaucoup, Isabelle Chevalley merci \u00e9galement \u00e0 vous, Hugues Hiltpold, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:06) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr qu'il aurait aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6882894-0E87-495E-BEF1-CB17D9B73C41", "internalArchiveId": "E6882894-0E87-495E-BEF1-CB17D9B73C41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boris Eicher, responsable juridique de SwissStaffing;Matthias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 Verts genevois;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident du Venezuela;Karine Barras, porte-parole du PLR;Boukari, Fouad;Lucas Pouille, joueur de tennis fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/ETUDE EMPLOIS PLACES VACANTES PI) Pr\u00e8s de 40% des entreprises se consid\u00e8rent comme fortement touch\u00e9es par des restrictions et une surcharge administrative. \r\nEn cause : l'obligation d'annoncer les postes vacants, obligation qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a maintenant 6 mois, suite \u00e0 la votation sur l'immigration de masse. \r\nC'est le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui  et que vous r\u00e9v\u00e8le la RTS. \r\nL'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 650 responsables du personnel pour le compte de Swissstaffing - association des prestataires de travail temporaire - et de l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers. \r\nCl\u00e9a Favre, c'est la Suisse romande qui est la plus m\u00e9contente.\r\n  1'27''\r\n((Dans le canton de Vaud, 60% des entreprises se disent fortement affect\u00e9es. A Gen\u00e8ve, le pourcentage monte \u00e0 72%.\r\nDifficile de l'expliquer avec cette seule enqu\u00eate.\r\nUne hypoth\u00e8se : la Suisse romande regroupe beaucoup de grandes entreprises internationales qui se sont vues contraintes de revoir tout leur processus de recrutement.\r\nMais pour Boris Eicher, responsable juridique de SwissStaffing, cette surcharge administrative n'est pas le seul probl\u00e8me...\r\nD'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, une entreprise sur 4 estime que ses efforts de recrutement sont entrav\u00e9s.\r\nFace \u00e0 ce constat, SwissStaffing et l'USAM s'opposent en l'\u00e9tat \u00e0 tout \u00e9largissement de l'obligation d'annonce.\r\nAlors que l'extension est pr\u00e9vue l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers pr\u00e9sentant un taux de ch\u00f4mage de plus de 5%, et non plus de 8%.\r\nIls plaident pour des statistiques sur le ch\u00f4mage, plus actuels, qui collent mieux \u00e0 la conjoncture, une meilleure s\u00e9lection des dossiers des candidats par les ORP, et la cr\u00e9ation d'une exception pour les emplois consid\u00e9r\u00e9s comme urgents...\r\nc'est-\u00e0-dire qui doivent \u00eatre repourvus dans les heures et les jours qui suivent.))\r\n(05/GE/DEBATS DESTITUTION ITV BUSCHBECK 8H) *** Le Grand Conseil genevois a vot\u00e9 hier soir l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet...  \r\nIl r\u00e9pondait \u00e0 une demande du Minist\u00e8re Public, qui souhaite \u00e9tendre son enqu\u00eate pour acceptation d'un avantage en lien avec des sommes d'argent vers\u00e9es par le groupe Manotel.\r\nMais un autre sujet occupera le parlement aujourd'hui. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s devront se prononcer sur l'opportunit\u00e9 d'inscrire dans la constitution la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution de ses magistrats. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Verts Matthias Buschbeck, c'est un d\u00e9bat n\u00e9cessaire..\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(14/VENEZUELA SUIVI VIA PERM MATIN) *** Le bras de fer diplomatique s'est poursuivi hier entre Washington et le pr\u00e9sident Nicolas Maduro... \r\nLe pr\u00e9sident venezulien  qui a re\u00e7u le soutien de l'arm\u00e9e..Alors que la priorit\u00e9 de Juan Guaido, le pr\u00e9sident du parlement, qui s'est auto-proclam\u00e9 mercredi chef d'Etat du Venezuela est d'Organiser au plus vite de nouvelles \u00e9lections...\r\nLe leader de l'opposition a \u00e9t\u00e9 reconnu par plusieurs pays, dont les Etats-Unis... C\u00e9dric Guigon, Juan Guaido accentue encore la pression sur l'actuel pr\u00e9sident Nicolas Maduro...\r\n--\r\nAutoriser l'aide humanitaire, cr\u00e9er un fonds pour lutter contre la corruption et mettre en place de nouvelles mesures \u00e9conomiques pour lutter contre l'hyperinflation...\r\nDans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Juan Guaido a d\u00e9taill\u00e9 hier son projet... \"mais nous vivons sous un r\u00e9gime dictatorial\", a-t-il nuanc\u00e9 avant de r\u00e9it\u00e9rer son  offre d'aministier les repr\u00e9sentants de l'arm\u00e9e qui se rallieraient \u00e0 lui... \r\nIl a m\u00eame propos\u00e9 d'\u00e9tendre la mesure aux ministres du gouvernement, et \u00e0 Nicolas Maduro lui-m\u00eame, s'il accepter de quitter ses fonctions de son plein gr\u00e9...\r\n***Le pr\u00e9sident en exercice, soutenu par la Russie ou la Chine, mais aussi par l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne...\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Padrino, ministre de la D\u00e9fense lui a assur\u00e9 la loyaut\u00e9 absolue des hauts-grad\u00e9s dans ce qu'il consid\u00e8re comme un \"coup d'Etat contre le pr\u00e9sident l\u00e9gitime\".\r\nDevant la Cour Supr\u00eame et les repr\u00e9sentants militaires, non sans humour, Nicolas Maduro a tenu \u00e0 rassurer...\r\n  SON\r\nJe ne suis pas fou... et malgr\u00e9 la pression, je suis meilleur que jamais, plus clairvoyant que jamais, pus fort que jamais... et j'ai la sant\u00e9...\r\nLes Etats-Unis eux, ont appel\u00e9 leurs diplomates \"non essentiels\" \u00e0 quitter le Venezuela...\r\n(01/ELECTIONS FEDERALES LE PLR RECOURT AU BIG DATA PI) Le PLR mise sur le big data pour gagner des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet automne. \r\nA l'image de Macron, Trump ou Obama - mais aussi d'autres partis en Suisse -  les lib\u00e9raux-radicaux suisses utiliseront \u00e9galement les m\u00e9gadonn\u00e9es pour cibler les citoyens qu'ils veulent approcher et convaincre. \r\nAlexandra Richard... \r\n  1'02''\r\n((Pour sonner \u00e0 la bonne porte, oui. La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi avait annonc\u00e9 son envie de miser sur le porte \u00e0 porte pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEt pour savoir qui cibler, le PLR utilisera \"Nations Builder\", un syst\u00e8me de gestion de contenus qui permet de savoir comment votent les habitants d'un quartier, d'une rue m\u00eame. \r\nA partir de l\u00e0, l'\u00e9quipe de campagne peut d\u00e9cider o\u00f9 aller - inutile de s'attarder o\u00f9 le parti n'a aucune chance. Et elle peut  aussi, pourquoi pas, adapter son discours selon le profil politique des habitants.\r\nKarine Barras, porte-parole du PLR:\r\nEt capter leurs voix... Cette m\u00e9thode a fait ses preuves aux Etats-Unis et aussi en France avec la campagne d'Emmanuel Macron. Le PLR ne s'en cache pas. C'est l\u00e0 qu'il s'est inspir\u00e9. \r\nD'ailleurs, il organise m\u00eame un camp de formation, \u00e0 mi-f\u00e9vrier, pour pr\u00e9parer ses militants. Formation aux outils num\u00e9riques et aussi \u00e0 la r\u00e9thorique ou au porte \u00e0 porte.))\r\n(Bve Emiliano Sala) La police de Guerneuzey a annonc\u00e9 hier la fin des recherches actives pour retrouver le footballeur argentin Emiliano Sala et le pilote de l'avion port\u00e9s disparus. \r\nAlors que de nombreux voix dans le milieur du footballeur implorent les secouristes de ne pas arr\u00eater la mission de sauvetage de l'ex-joueur du FC Nantes, disparu depuis lundi avec le pilote d'avion qui l'emmenait \u00e0 Cardiff, o\u00f9 il venait de signer.\r\n(TF6/OPEN AUSTRALIE- POUILLE PROFIL 8H) BERNARDIN ALLEMANN, ligne Melbourne / mobile +41 79 **\r\nEn tennis, qui rejoindra Rafael Nadal en finale de l'Open d'Australie? \r\nLa deuxi\u00e8me demi-finale mettra aux prises dans une heure et demie Novak Djokovic et Lucas Pouille. \r\nBernardin Allemann...On n'attendait pas le joueur fran\u00e7ais \u00e0 pareille f\u00eate...  \r\nSurtout apr\u00e9s un burn out, il y a quelques mois...\r\n---\r\n((En 2016, Lucas Pouille se r\u00e9v\u00e8le. Il atteint les quarts de finale \u00e0 Wimbledon, puis r\u00e9cidive deux mois plus tard \u00e0 l'US Open, non sans \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 2 points de la d\u00e9faite contre le B\u00e2lois Marco Chiudinelli au 2\u00e8me tour. Le tennis d\u00e9couvre ce jeune homme tr\u00e8s calme, pos\u00e9, qui ne panique pas. Ses origines finlandaises peut-\u00eatre, sa m\u00e8re venant de ce pays. Il en poss\u00e8de d'ailleurs le passeport. Puis Lucas Pouille, qui porte les espoirs d'une France souvent d\u00e9\u00e7u par ses chanmpions Gasquet, Tsonga ou autre Monfils, rentre dans le rang. L'an dernier, il tombe m\u00eame tr\u00e8s bas, perdant toute envie de jouer au tennis. Sa compagne parle de burn-out. Il confirme...\r\nSON\r\nBeaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 dans les propos de l'attachant Lucas Pouille. Dont le parcours prouve qu'il y a bien d'autres crit\u00e8res que le talent pour cr\u00e9er la r\u00e9ussite. La sienne, en tout cas \u00e0 Melbourne, n'est peut-\u00eatre pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s d'Am\u00e9lie Mauresmo, l'ancienne joueuse et ex-entra\u00eeneur d'Andy Murray. Lucas Pouille tentera tout \u00e0 l'heure de bousculer Novak Djokovic et de rester en lice pour devenir le deuxi\u00e8me fran\u00e7ais \u00e0 s'imposer en Australie. Le seul, c'\u00e9tait Jean Borotra, en 1928.\r\nBA, RTSSport, Melbourne.))\r\nEXTRO : Lucas Pouille face \u00e0 Novak Djokovic, c'est sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations. D\u00e9but du match \u00e0 09h30.\r\n(19/SKI KITZBUEHL DESCENTE AVANCEE PA) *** Changement de programme en Autriche pour les \u00e9preuves de ski alpin...\r\nLe programme de Kitzb\u00fchel chamboul\u00e9 en raison des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques.  \r\nPr\u00e9vue demain, la descente aura lieu aujourd'hui, le slalom demain et le super G dimanche.  Une d\u00e9cision Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui respecte l'\u00e9quit\u00e9 sportive mais qui est presque une r\u00e9volution \u00e0 Kitzbhuel.  \r\n  0'56''\r\n ((Jusqu'ici, \u00e0 Kitzbuhel, on ne touchait pas \u00e0 la sacrosainte descente du samedi.  En 2015 par exemple, apr\u00e8s une descente de 58 secondes seulement, le directeur de course avait d\u00e9clar\u00e9 au soir de l'\u00e9preuve : ''il n'aurait pas du y avoir de course aujourd'hui, mais il y avait 50'000 spectateurs''. \r\nVisiblement, les organisateurs et la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski vivent une meilleure p\u00e9riode qu'il y a quelques ann\u00e9es dans leur relation pour le bien du sport. \r\nPar contre, l'aire d'arriv\u00e9e de la descente et du slalom n'est pas la m\u00eame et si les 50'000 spectateurs attendus pour l'\u00e9preuve reine d\u00e9cident de venir voir le slalom, les organisateurs vont se retrouver devant un gros probl\u00e8me de place car les billets vendus ne sont pas rembours\u00e9s, ils sont valables pour le jour dit, quelle que soit l'\u00e9preuve. \r\nEt donc ceux qui avaient pr\u00e9vu de voir le super g tout \u00e0 l'heure, verront une descente qui pourrait bien voir un sixi\u00e8me vainqueur diff\u00e9rent en six courses cette saison tant la discipline est ouverte. seul Beat Feuz est r\u00e9gulier.   quatre fois sur le podium lors des quatre derni\u00e8res descentes. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Kitzb\u00fchel))\r\n(Bve Hockey) Du hockey sur Glace et cette nouvelle contre-performance de Gen\u00e8ve-Servette dans la course aux play-off...\r\nAvec une d\u00e9faite hier soir \u00e0 domicile 3-2 apr\u00e9s prolongation contre Ambri-Piotta.\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Fribourg, 3-0 sur Rapperswil, la glace de la lanterne rouge.\r\n(Bve Jeanne Calment) Jeanne Calment est-elle morte \u00e0 122 ans ? \r\nLa th\u00e9orie de chercheurs russes s\u00e8me le doute depuis plusieurs semaines. \r\nAlors l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques a r\u00e9uni \"des scientifiques, experts du grand \u00e2ge\", selon le journal Le Parisien.\r\nSi les experts sont divis\u00e9s, un point de convergence a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 : les chercheurs russes n'apportent pas la preuve de leur sc\u00e9nario, selon lequel la fille de Jeanne Calment, Yvonne Calment, a pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, dans les ann\u00e9es 1930, pour ne pas payer une taxe sur l'h\u00e9ritage.\r\nPour lever le doute, l'\u00e9quipe de scientifiques compte \"lancer d'autres recherches et envisage\" d'exhumer les corps de Jeanne Calment et Yvonne Calment pour r\u00e9aliser des tests ADN.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10147272", "ece-10147253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:51Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJournal Foued Boukari les processus de recrutement devenue probl\u00e9matique pour les entreprises en Suisse romande, depuis la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, plus de la moiti\u00e9 entre Gen\u00e8ve et Lausanne se disent en difficult\u00e9 dans ce domaine, Juan quoi dos au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui accentue la pression sur l'actuel pr\u00e9sident, Nicolas Maduro, le leader de l'opposition qui a notamment d\u00e9taill\u00e9 hier son projet post- pas d'Maduro et puis \u00e0 la fin de ce journal, l'Open d'Australie est le portrait du Fran\u00e7ais Lucas Pouille qui jouera \u00e0 9 heures et demi en demi- finale, Lucas Pouille du Burn Out la r\u00e9surrection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 40 pourcent des entreprises se consid\u00e8rent comme fortement touch\u00e9s par des restrictions et une surcharge administrative en cause l'obligation d'annoncer les postes vacants, obligation qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a maintenant 6 mois suite \u00e0 la votation sur l'immigration de masse, le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui et que vous r\u00e9v\u00e8le la RTS, l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 650 responsables du personnel pour le compte de Suisse stepping association de prestations de travail temporaire et de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers Claire Favre, c'est donc la Suisse romande qui est la plus m\u00e9contente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud 60 pourcent des entreprises se disent fortement affect\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, le pourcentage monte \u00e0 72 pourcent difficile de l'expliquer avec cette seule enqu\u00eate une hypoth\u00e8se la Suisse romande regroupe beaucoup de grandes entreprises internationales qui se sont vues contraintes de revoir tout leur processus de recrutement mais pour Boris Eicher, responsable juridique de Suisse affiner cette charge administrative n'est pas le seul probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [91%] :\r\nCette obligation annonc\u00e9 un tr\u00e8s grand d\u00e9fi pour les entreprises qui ont besoin d'un recrutement rapide dans certains secteurs, comme les services de l'h\u00f4tellerie, la construction et l'obligation d'annonce ralentit vraiment le recrutement pour de telles parce on a remarqu\u00e9 que la qualit\u00e9 des dossiers qui est transmis par les ORP absolument mauvaises puisque on remarque dans l'enqu\u00eate que seuls 31 pourcent des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent les propositions des candidats comme bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [92%] :\r\nD'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, une entreprise sur 4 estime que ces efforts de recrutement sont entrav\u00e9s face \u00e0 ce constat suisse, ta fille \u00e9lu Zam s'opposant l'\u00c9tat \u00e0 tout \u00e9largissement de l'obligation d'annonce alors que l'extension est pr\u00e9vue l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers pr\u00e9sentant un taux de ch\u00f4mage de plus de 5 pourcent et non plus de 8 pourcent ils plaident pour des statistiques sur le ch\u00f4mage plus actuels qui colle mieux \u00e0 la conjoncture, une meilleure s\u00e9lection des dossiers des candidats par les ORP et la cr\u00e9ation d'une exception pour les emplois consid\u00e9r\u00e9s comme urgents, c'est-\u00e0-dire qu'ils doivent \u00eatre repourvus dans les heures ou les jours qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLe Grand Conseil Genevois a vot\u00e9 hier soir, l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet il r\u00e9pondait \u00e0 une demande du minist\u00e8re public qui souhaite \u00e9tendre son enqu\u00eate pour acceptation d'un Avantage en lien avec des sommes d'argent vers\u00e9es par le groupe Manotel mais un autre sujet occupera le parlement aujourd'hui les d\u00e9put\u00e9s devront se prononcer sur l'opportunit\u00e9 d'inscrire dans la Constitution la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 un proc\u00e8s, une bonne, une proc\u00e9dure de destitution de ses magistrats pour le d\u00e9put\u00e9 Verts, Matthias Buschbeck, c'est un d\u00e9bat n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [88%] :\r\nAujourd'hui, le d\u00e9bat est indispensable, on se retrouve dans une situation in\u00e9dite, avec un conseil d'\u00c9tat dans le d\u00e9ni qui a perdu toute cr\u00e9dibilit\u00e9 et, aujourd'hui, pour fonctionner, on a besoin que Monsieur Maudet partent et c'est une bonne question que de poser, celle de la destitution puisqu'il ne parle pas de lui- m\u00eame, est ce que, dans l'effervescence de l'affaire Maudet, on risque pas de de discuter trop rapidement de ce sujet important et et de pas le faire \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, alors c'est tout le danger puisque c'est vrai que la destitution est une d\u00e9cision assez grave, puisqu'il faut quand m\u00eame prot\u00e9ger les minorit\u00e9s qui sont aussi pr\u00e9sentes dans un d\u00e9bat, dans un gouvernement, et c'est vrai qu'on a l'impression qu'on va faire une ex- modeste qui est le cas, mais c'est vrai que cette loi elle resterait \u00e0 la disposition de du Parlement pour faire des choses qui seraient peut-\u00eatre moins recommandables est -ce que la Constituante a fait une erreur de pas mettre la proc\u00e9dure de destitution \u00e0 l'\u00e9poque dans la Constitution, non je ne crois pas du tout, c'\u00e9tait pas du tout envisageable qu'on se trouve dans cette situation de nouveau in\u00e9dite, on ne peut pas en vouloir \u00e0 condition, dit n'y avoir pas pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Tania sauce Pinard, le bras de fer diplomatique s'est poursuivi hier entre Washington et le pr\u00e9sident Nicolas Maduro Juan gouaille eau le leader de l'opposition, qui s'\u00e9tait auto- proclam\u00e9 mercredi, chef de l'\u00c9tat du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a \u00e9t\u00e9 reconnue par plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis, il souhaite \u00e0 pr\u00e9sent organiser au plus vite de nouvelles \u00e9lections, Juan Guaido, C\u00e9dric Guigon qui accentue encore la pression sur l'actuel pr\u00e9sident, Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [94%] :\r\nAutoriser l'aide humanitaire, cr\u00e9er un fonds pour lutter contre la corruption et mettre en place de nouvelles mesures \u00e9conomiques pour lutter contre l'hyperinflation dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Juan Guaido, a d\u00e9taill\u00e9 hier son projet mais nous vivons sous un r\u00e9gime dictatorial, a -t-il nuanc\u00e9, avant de r\u00e9it\u00e9rer son offre d'amnistier les repr\u00e9sentants de l'arm\u00e9e qui se rallieraient \u00e0 lui, il a m\u00eame propos\u00e9 d'\u00e9tendre la mesure aux ministres du gouvernement et \u00e0 Nicolas Maduro lui- m\u00eame, lui- m\u00eame, s'il acceptait de quitter bien s\u00fbr ses fonctions de son plein gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [94%] :\r\nEt le pr\u00e9sident en exercice, soutenu par la Russie ou la Chine, mais aussi par l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [88%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Padre, ministre de la D\u00e9fense lui assurer la loyaut\u00e9 absolue d\u00e8s haut grad\u00e9s dans ce qu'ils consid\u00e8rent comme un coup d'\u00c9tat contre le pr\u00e9sident l\u00e9gitime devant la Cour supr\u00eame et des repr\u00e9sentants militaires, non sans humour, Nicolas Maduro, a tenu \u00e0 rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [69%] :\r\nEt quand il vient apr\u00e8s \u00e7a redonne pas press\u00e9 ont nettoy\u00e9, ma fille, donc elles ont \u00e0 McLaren, donc ma mort ok, donc il est la salle autant bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [94%] :\r\nJe ne suis pas fou et malgr\u00e9 la pression, je suis meilleur que jamais plus clairvoyant que jamais plus fort que jamais et j'ai la sant\u00e9 pendant ce temps l\u00e0, les \u00c9tats-Unis, eux, ont appel\u00e9 leurs diplomates non essentiels \u00e0 quitter le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [97%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon le PLR mise sur le Big Data pour gagner des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'Automne prochain, \u00e0 l'image de Macron Trump Obama mais aussi d'autres partis en Suisse, les lib\u00e9raux- radicaux suisses utiliseront \u00e9galement les m\u00e9gadonn\u00e9es pour cibler les citoyens qui veulent approcher et convaincre Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:49) [95%] :\r\nPour sonner \u00e0 la bonne porte, oui, la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi, avait annonc\u00e9 son envie de miser sur le porte-\u00e0-porte pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour savoir qui cibler le PLR utilisera un \u00e9change Bilder, un syst\u00e8me de gestion de contenu qui permet de savoir comment votent les habitants d'un quartier d'une rue, m\u00eame, et \u00e0 partir de l\u00e0, l'\u00e9quipe de campagne peut d\u00e9cider o\u00f9 aller, inutile de s'attarder, o\u00f9 le parti n'a aucune chance, elle peut aussi pourquoi pas adapter son discours selon le profil politique des habitants Karine Barras, porte- parole du PLR. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:20) [91%] :\r\nCet outil permettra justement de d\u00e9tecter o\u00f9 son votants mais aussi o\u00f9 sont les \u00e9lecteurs volant qui ne sont ni de gauche ni de droite, et c'est cela que nous aimerions sollicit\u00e9s pour aussi pour les pousser \u00e0 aller accomplir leur devoir civique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:33) [95%] :\r\nEt capter leurs voix, cette m\u00e9thode a fait ses preuves aux \u00c9tats-Unis et aussi en France avec la campagne d'Emmanuel Macron, le PLR ne s'en cache pas : c'est l\u00e0 qu'il s'est inspir\u00e9 d'ailleurs, il organise m\u00eame un camp de formation \u00e0 mi- f\u00e9vrier pour pr\u00e9parer ses militants formation aux outils num\u00e9riques, et aussi \u00e0 la rh\u00e9torique ou encore au porte-\u00e0-porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [92%] :\r\nLa police de Guernesey en Angleterre annonce la fin des recherches actives pour retrouver le footballeur argentin Emiliano Sala et le pilote de l'avion port\u00e9s disparus alors que de nombreuses voix dans le milieu du football notamment implorent les secouristes de ne pas arr\u00eater la mission de sauvetage de l'ex- joueur du FC Nantes disparu donc depuis lundi avec le pilote de l'avion qui l'emmenait \u00e0 Cardiff, o\u00f9 il venait de signer du tennis \u00e0 pr\u00e9sent et qui va rejoindre, a fait l'Nadal en finale de l'Open d'Australie, la 2\u00e8me demi- finale mettra aux prises, dans une heure et demie, Novak Djokovic et Lucas Pouille Bernardin d\u00e9bat dont on n'attendait pas le joueur fran\u00e7ais \u00e0 Paris fait surtout apr\u00e8s un Borna \u00e0 haute il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [94%] :\r\nEn 2016 Lucas Pouille se r\u00e9v\u00e8le, il atteint les quarts de finale \u00e0 Wimbledon puis r\u00e9cidive 2 mois plus tard, \u00e0 l'US Open, non sans s'\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 2 points de la d\u00e9faite contre le B\u00e2lois Marco Chiudinelli au 2\u00e8me tour le tennis d\u00e9couvre ce jeune homme tr\u00e8s calme, pos\u00e9, qui ne panique pas ses origines finlandaises peut-\u00eatre sa m\u00e8re venant de ce pays, il poss\u00e8de d'ailleurs le passeport puis Lucas Pouille qui porte les espoirs d'une France souvent d\u00e9\u00e7u par ses champions, Gasquet, Tsonga ou autre, Monfils rentre dans le rang l'an dernier, il tombe m\u00eame tr\u00e8s bas, perdant toute envie de jouer au tennis, sa compagne, parle de Burn Out, il confirme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, parce qu'apr\u00e8s chaque match, je lui disais voil\u00e0 je suis arr\u00eater \u00e7a me j'en ai marre, j'en ai marre, j'en peux plus, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre le le bon terme \u00e0 \u00e0 utiliser, heureusement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 en sortir, c'est tr\u00e8s positif, parce que le tennis et c'est un peu un peu ma vie quand m\u00eame, donc, mais oui, je pense que c'est le terme exact \u00e0 utiliser \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais plut\u00f4t en berne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [93%] :\r\nBeaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 dans les propos de l'attachant Lucas Pouille dans le parcours prouve qu'il y a bien d'autres crit\u00e8res que le talent pour cr\u00e9er la r\u00e9ussite, la sienne, en tout cas \u00e0 Melbourne, n'est peut-\u00eatre pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s d'Am\u00e9lie Mauresmo l'ancienne joueuse et ex- entra\u00eeneur d'Andy Murray Lucas Pouille tentera tout \u00e0 l'heure de bousculer, Novak Djokovic et de rester en lice pour devenir le 2\u00e8me fran\u00e7ais \u00e0 sa position en Australie, le seul c'\u00e9tait Jean Borotra en 1928 Bernardin Lehman RTSsport Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [93%] :\r\nLa demi- finale entre le Fran\u00e7ais Lucas Pouille et le serbe Novak de Covic \u00e0 suivre \u00e0 partir de 9 heures et demie sur RTS deux notamment, changement de programme en Autriche pour les \u00e9preuves de ski alpin, le programme de Kitzb\u00fchel chamboul\u00e9 en raison des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques pr\u00e9vues demain la descente aura lieu aujourd'hui, le slalom demain et le super G dimanche une d\u00e9cision Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui respecte l'\u00e9quit\u00e9 sportive mais qui est presque une r\u00e9volution \u00e0 \u00e9tait Bull. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:19) [91%] :\r\nJusqu'ici \u00e0 Kitzbuhel, on ne touchait pas \u00e0 la sacrosainte descente du samedi en 2015 par exemple, apr\u00e8s une descente de 58 secondes seulement, le directeur de course avait d\u00e9clar\u00e9 au sort de l'\u00e9preuve, il n'y aurait pas du y avoir de course aujourd'hui mais il y avait 50'000 spectateurs visiblement les tout-puissants organisateur de Kitzb\u00fchel et la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski vivent une meilleure p\u00e9riode qu'il y a quelques ann\u00e9es, dans leur relation pour le bien du sport, par contre, si les 50000 spectateurs attendus pour l'\u00e9preuve reine d\u00e9cident de venir voir tout de m\u00eame le slalom, les organisateurs vont se retrouver devant un gros probl\u00e8me de place car les billets vendus ne sont pas rembours\u00e9s, ils sont valables pour le jour dit, quelle que soit l'\u00e9preuve et donc ce qui avait pr\u00e9vu d'assister au Super G tout \u00e0 l'heure, verront une descente qui elle pourrait bien voir un 6\u00e8me vainqueur diff\u00e9rent en 6 courses cette saison tant la discipline est ouverte, seul b\u00e9ate feuilles, c'est vraiment r\u00e9gulier : 4 fois sur le podium lors des 4 derni\u00e8res descentes Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport quitte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [94%] :\r\nDe hockey sur glace et cette nouvelle contre- performance hier soir de Gen\u00e8ve- Servette dans la course aux play- offs d\u00e9faite \u00e0 domicile 3 2 apr\u00e8s prolongation contre Ambri-Piotta dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Fribourg s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 0 sur la glace de Rapperswil la lanterne rouge du championnat et puis enfin cette question qui se pose en France depuis plusieurs semaines, Jeanne Calment est -elle morte \u00e0 122 ans, la th\u00e9orie de chercheurs russes s\u00e8me le doute depuis plusieurs semaines, l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques, a r\u00e9uni ces derniers jours des scientifiques experts du grand \u00e2ge, selon le journal Le Parisien, et si les experts sont divis\u00e9s : un point de convergence, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, les chercheurs russes n'apporte pas la preuve de leur sc\u00e9nario selon lequel la fille de Jeanne Calment Yvonne Calment a pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, dans les ann\u00e9es 30 pour ne pas payer une taxe sur l'h\u00e9ritage pour lever le doute, l'\u00e9quipe de scientifiques compte lancer d'autres recherches et envisage d'exhumer les corps de Jeanne Calment Yvonne Calment pour r\u00e9aliser des tests ADN bien h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est l\u00e0- dessus que nous refermons votre journal merci, faut \u00eatre Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures presque 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T07:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A5749D2-63E6-4184-9BB1-0BBC8AC95855", "internalArchiveId": "3A5749D2-63E6-4184-9BB1-0BBC8AC95855", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DELILLE;Delille, Benjamin ;Xavier Hollandts, enseignant \u00e0 la Kedge Business School sp\u00e9cialiste de la gouvernance d'entreprise;Thomas Wenger, d\u00e9put\u00e9 PS genevois;Beat Feuz. skieur alpin bernois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF3/VENEZUELA) Le Venezuela toujours dans le flou.. deux jours apr\u00e8s la prestation de serment du pr\u00e9sident par interim autoproclam\u00e9... \r\nLe pays a d\u00e9sormais deux dirigeants... l'opposant Juan Gouaido et le pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro\r\nUne situation explosive qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des heurts violents hier soir entre police et force de l'ordre. \r\nA la mi-journ\u00e9e... les Venezu\u00e9liens \u00e9taient encore sous le choc...\r\nLe reportage de Benjamin Delille... dans la capitale\r\n((Sur la place Altamira, th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements hier soir, la vie a repris son cours. Les traces des combats de la veille sont \u00e0 peine visibles. Les commerces ont rouvert mais la tension est palpable. Jordi, 30 ans, \u00e9tait parmi les manifestants de l'opposition.\r\nTRAD Homme 1 : \u00ab On attend de voir ce qu'il va se passer \u00e0 partir de cette semaine. L\u00e0 c'est tranquille. C'est tranquille, mais comme on dit, c'est le calme avant la temp\u00eate. \u00c7a peut exploser, \u00e7a peut exploser \u00e0 n'importe quel moment. Mais on garde espoir parce qu'on sera toujours pr\u00e9sents. \u00bb\r\nTous ne partagent pas son espoir. Ramon se prom\u00e8ne avec sa femme, les traits tir\u00e9s, le regard inquiet.\r\nTRAD Homme 2 : \u00ab Tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je suis abattu. Il faut qu'on pense au futur, qu'on arr\u00eate avec cette division qui grandit. \u00bb\r\nHier il n'est pas all\u00e9 manifester par peur de la r\u00e9pression polici\u00e8re. Et il n'appr\u00e9cie pas la tournure que prennent les \u00e9v\u00e9nements. Notamment l'auto-proclamation de Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim.\r\nTRAD Homme 2 : \u00ab Sinc\u00e8rement, je ne suis pas d'accord avec ce qu'il a fait, je ne suis pas d'accord. On ne fait pas les choses comme \u00e7a, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. Avec Maduro ils devraient se parler, s'asseoir \u00e0 une table pour aller de l'avant. \u00bb\r\nSauf que les deux hommes semblent plus que jamais irr\u00e9conciliables, et c'est plut\u00f4t un bras-de-fer qui s'annonce dans les jours \u00e0 venir.))\r\net pendant ce temps le bras de fer continue entre Nicolas Maduro et les Etats-Unis\r\nLe pr\u00e9sident venezuelien accuse Washington d'avoir incit\u00e9 l'opposition \u00e0 perp\u00e9trer un coup d'Etat\r\nEt la Maison Blanche a ordonn\u00e9 le d\u00e9part du venezuela... de tout le personnel diplomatique am\u00e9ricain... pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\r\n(Khashoggi) L'enqu\u00eate internationale et ind\u00e9pendante sur l'assassinat de Jamal Khashoggi sera men\u00e9e par une experte de l'ONU\r\nAgn\u00e8s Callamard... rapporteuse sp\u00e9ciale des nations unies sur les ex\u00e9cutions sommaires ou arbitraires a annonc\u00e9 hier qu'elle s'en chargerait\r\nElle commencera sa mission d\u00e8s lundi... avec une visite en Turquie... le pays o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le journaliste saoudien\r\nSon enqu\u00eate devra \u00e9claircir les circonstances du crime... mais aussi la nature et l'ampleur de l'implication des Etats et des individus responsables du meurtre.\r\n(17/RENAULT NISSAN ITV HOLLANDTS) Renault s'est trouv\u00e9 deux nouveaux dirigeants pour remplacer Carlos Ghosn. \r\nUn tandem a \u00e9t\u00e9 officiellement intronis\u00e9 hier\r\nIl est compos\u00e9 de Thierry Bollor\u00e9, l'actuel PDG par interim du constructeur automobile... qui prend la direction g\u00e9n\u00e9rale \r\nEt de Jean-Dominique Senard, actuel patron de Michelin... pour la pr\u00e9sidence du groupe\r\nJean-Dominique Senard qui devient ainsi le nouvel homme fort de Renault. \r\nPour Xavier Hollandts, enseignant \u00e0 la Kedge Business School sp\u00e9cialiste de la gouvernance d'entreprise, l'entreprise fran\u00e7aise se devait de trouver le candidat id\u00e9al.\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine\r\n(06/GE/EXTENSION LEVEE IMMUNITE ITV WENGER) Le grand conseil genevois accepte d'\u00e9tendre la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet\r\nLe l\u00e9gislatif a tranch\u00e9 hier soir... le minist\u00e8re public pourra donc poursuivre son enqu\u00eate sur les sommes d'argent vers\u00e9es au magistrat PLR par le groupe h\u00f4telier Manotel\r\nUne premi\u00e8re demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 concernant notamment le voyage de l'\u00e9lu et de sa famille \u00e0 Abu Dhabi avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en septembre dernier.\r\nEcoutez la r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 socialiste Thomas Wenger... \u00e0 la sortie de ce vote qui s'est fait \u00e0 huis-clos:\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(Savatan) L'Acad\u00e9mie de police de Savatan se r\u00e9forme\r\nL'\u00e9cole qui forme les polciiers vuadois, genevois et valaisans est critiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es pour ses m\u00e9thodes trop mlitaires\r\nLe conseil de direction a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9am\u00e9nager la gouvernance de l'institution... mais aussi le programme d'enseignement... pour la rentr\u00e9e prochaine\r\nLa dur\u00e9e des \u00e9tudes passera de 1 \u00e0 2 ans... \r\nLes heures de sport, de marche et les exercice d'endurance vont baisser... \r\nE un accent sera mis sur les valeurs de la police et les aspects judiciaires\r\n(10/HAUSSE DU NOMBRE D'HEURES DES ELEVES PA) Les plus jeunes \u00e9l\u00e8ves valaisans passeront plus de temps en classe\r\n16 p\u00e9riodes hebdomadaires... d\u00e8s la rentr\u00e9e scolaire 2** contre 12 aujourd'hui... pour les 1h, \u00e0 savoir les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re enfantine\r\nLe conseil d'\u00e9tat valaisan a pris cette d\u00e9cision \u00e0 la suite d'une large consultation des milieux concern\u00e9s\r\nL'Objectif de cette mesure..: Yves Terrani... c'est d'am\u00e9liorer les conditions d'apprentissage pour les \u00e9l\u00e8ves et les conditions de travail pour les enseignantsYves Terrani.\r\n  0'53''\r\n((. En comparaison intercantonale, les \u00e9l\u00e8ves valaisans de 1H sont pour l'heure ceux qui ont l'un des temps d'\u00e9cole les plus bas du pays. Voil\u00e0 qui va \u00eatre corrig\u00e9. Pour le D\u00e9partement de la Formation, mis \u00e0 part un temps plus important pour les apprentissages fondamentaux, la socialisation, l'int\u00e9gration et le soutien aux t\u00e2ches \u00e9ducatives des parents, ce changement devrait permettre une organisation familiale simplifi\u00e9e. Tous les \u00e9l\u00e8ves des diff\u00e9rents degr\u00e9s pourront en effet commencer la classe en m\u00eame temps. En revanche, en deuxi\u00e8me ann\u00e9e, aucun changement programm\u00e9. On en restera \u00e0 24 p\u00e9riodes... Du c\u00f4t\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique valaisanne, le sentiment est mitig\u00e9face \u00e0 cette nouveaut\u00e9. \u00abNous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une r\u00e9flexion plus globale en vue d'une seule r\u00e9forme pour tous les \u00e9l\u00e8ves du premier cycle scolaire\u00bb, nous a confi\u00e9 son pr\u00e9sident, Olivier Solioz... A noter encore que des ressources suppl\u00e9mentaires seront aussi introduites afin d'encadrer les \u00e9l\u00e8ves aux besoins particuliers. Sur le plan financier, l'impact de ces mesures est chiffr\u00e9 \u00e0 2 millions de francs pour l'ensemble du territoire. 70% \u00e0 charge du canton, le solde pour les communes.))\r\n(11/MISS SUISSE DETRONEE PA) Miss Suisse perd sa couronne. \r\nL'organisateur du concours de beaut\u00e9 a annonc\u00e9 hier que l'Argovienne Jeastina Doreen Riederer perdait son titre, 10 mois apr\u00e8s son couronnement. \r\nLa reine de beaut\u00e9 n'aura m\u00eame pas droit au titre d'ex-Miss Suisse. \r\nOn l'accuse de ne pas avoir respect\u00e9 les termes de son contrat. Alain Arnaud .\r\n  0'50''\r\n((\u00ab Cong\u00e9di\u00e9e avec effet imm\u00e9diat ! \u00bb Le communiqu\u00e9 de l'organisation Miss Suisse est sans appel, il fait \u00e9tat d'un rapport de confiance d\u00e9finitivement rompu. Jastina Doreen n'a pas respect\u00e9 les termes de son contrat, n'a pas donn\u00e9 suite aux nombreuses mises en garde qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es. Du reste, apr\u00e8s son sacre en mars dernier, son aura est vite retomb\u00e9e. A tel point que son salaire a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt. Et voil\u00e0 des semaines qu'elles ne r\u00e9pond plus aux appels, contate encore l'organisation. Pas moyen ne serait-ce que de l'informer de sa destitution. C'est vrai que l'Argovienne n'a jamais fait l'unanimit\u00e9. Son aveu tardif sur le recours \u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique a choqu\u00e9, elle dont le r\u00eave le plus cher \u00e9tait de pouvoir un jour d\u00e9filer pour une c\u00e9l\u00e8bre marque de lingerie, . Mais il est tout aussi vrai que l'organisation m\u00eame du concours de Miss Suisse est controvers\u00e9e. On ignore si et quand le prochain concours aura lieu.))\r\n(Hockey/ Ski /) Une page de sport dans ce journal...\r\nEt cette mauvaise soir\u00e9e pour les \u00e9quipes romande de national league hier en hockey sur glace\r\nGen\u00e8ve Servette s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 3 \u00e0 2 face \u00e0 Ambri Piotta\r\nEt Fribourg Gott\u00e9ron a perdu trois \u00e0 z\u00e9ro contre la lanterne rouge... Rapperswil\r\n(20/SKI KITZBUEHL DESCENTE ITV FEUZ) En ski alpin... la m\u00e9t\u00e9o perturbe les \u00e9preuves de Kitzb\u00fcehl\r\nLes organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de modifier le programme des courses, \u00e0 cause des chutes de neige et du vent annonc\u00e9s ce week-end\r\nLe super g pr\u00e9vu aujourd'hui se d\u00e9roulera dimanche; le slalom samedi.... et la descente aujourd'hui  \r\nUne \u00e9preuve dont l'un des favoris est... Beat Feuz... actuellement en t\u00eate du classement de la discipline\r\nMais le Bernois n'a jamais gagn\u00e9 dans la station autrichienne, et hier \u00e0 l'entra\u00eenement, il n'est arriv\u00e9 que 32e\r\n  0'32''\r\nBeat Feuz avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.  \r\nLe d\u00e9part de la descente est pr\u00e9vu \u00e0 11h30.  A suivre sur rtsdeux et rtssport.ch\r\nEt avant le ski alpin... les amateurs de tennis pourront regarder la derni\u00e8re demi-finale de l'Open d'Australie\r\nLe num\u00e9ro un mondial Novak Djokovic et le fran\u00e7ais Lucas Pouille s'affrontent d\u00e8s 9h et demi sur la rod laver arena\r\nLe gagnant retrouvera Raphael Nadal pour le dernier duel... dimanche\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Maudet) \r\n(Savatan) \r\n(Venezuela) \r\n(Br\u00e9sil d\u00e9put\u00e9 homo) \r\n(Shutdown) \r\n(Migrants plan UK-F) \r\n(Khashoggi enqu\u00eate ONU) \r\n(Egypte plus dangereuse que jamais)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147286", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10147298", "ece-10147286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-31T17:20:37Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'heure du journal Marianne Savoie bonjour, bonjour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la en pleine confusion, 2 jours apr\u00e8s la prestation de serment du pr\u00e9sident par int\u00e9rim, autoproclam\u00e9, le pays a d\u00e9sormais deux dirigeants et le peuple ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, hier, les habitants de Caracas societe- entre espoir et inqui\u00e9tude, les investigations sur Pierre Maudet s'\u00e9largit \u00e0 Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public va pouvoir enqu\u00eater sur les relations du magistrat PLR avec un groupe h\u00f4telier, les d\u00e9put\u00e9s Genevois ont pris cette d\u00e9cision hier \u00e0 huis clos dans une atmosph\u00e8re apparemment pesante et puis du ski alpin en fin de journal b\u00eate feuilleton r\u00e9ussira -t-il enfin a remport\u00e9 la descente de Kitzb\u00fchel, aujourd'hui, le Bernois est en t\u00eate du classement de la discipline, mais s'il ne gagne jamais dans la station autrichienne et son entra\u00eenement hier n'\u00e9tait pas vraiment encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [93%] :\r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la toujours autant le flou, 2 jours apr\u00e8s la prestation de serment du pr\u00e9sident par int\u00e9rim, autoproclam\u00e9, le pays a d\u00e9sormais deux dirigeants l'opposant Juan Guaido et le pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Maduro une situation explosive qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des heurts violents hier soir entre police et forces de l'ordre \u00e0 la mi- journ\u00e9e entre manifestants et forces de l'ordre, pardon, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e9taient encore sous le choc, le reportage de jamais de Lille dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [96%] :\r\nSur la place Altamira, th\u00e9\u00e2tre de violents affrontements hier soir, la vie a repris son cours, les traces de combats de la veille, sont \u00e0 peine visibles, les commerces ont rouvert, mais la tension est palpable Jordi 30 ans \u00e9tait parmi les manifestants de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [90%] :\r\nOn attend de voir ce qui va se passer \u00e0 partir de cette semaine, l\u00e0 c'est tranquille, calme, c'est tranquille, mais comme on dit, c'est le calme avant la temp\u00eate, c'est moi qui \u00e7a peut exploser, \u00e7a peut exploser \u00e0 n'importe quel moment Plotin Qualcomm, mais on garde espoir parce qu'on sera toujours pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [93%] :\r\nNotamment, tous ne partagent pas son espoir Ramon se prom\u00e8ne avec sa femme, les traits tir\u00e9s, le regard inquiet, c'\u00e9tait la main de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [95%] :\r\nTr\u00e8s sinc\u00e8rement, je suis abattu, il faut qu'on pense au futur, qu'on arr\u00eate avec cette division qui gronde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [87%] :\r\nIls ont encaiss\u00e9 hier, il n'est pas all\u00e9 manifester par peur de la r\u00e9pression polici\u00e8re et il n'appr\u00e9cie pas la tournure que prennent les \u00e9v\u00e9nements, notamment l'auto- proclamation de Juan comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim halieutique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est la mort, je ne suis pas d'accord avec ce qu'il a fait, je ne suis pas d'accord, on ne fait pas les choses comme \u00e7a, de mani\u00e8re unilat\u00e9rale avec Maduro, il devrait se parler, s'asseoir \u00e0 une table pour aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est un sauf que les 2 hommes semblent plus que jamais irr\u00e9conciliables et c'est plut\u00f4t un bras-de-fer qui s'annonce dans les jours \u00e0 venir, Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [96%] :\r\nEt un bras-de-fer qui continue aussi entre Nicolas Maduro et les \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, accuse Washington d'avoir incit\u00e9 l'opposition \u00e0 perp\u00e9trer un coup d'\u00e9tat et la Maison Blanche a ordonn\u00e9 le d\u00e9part du venezuela de tout le personnel diplomatique am\u00e9ricain non- essentiel pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, l'enqu\u00eate internationale et ind\u00e9pendante sur l'assassinat de Jamal Khashoggi sera men\u00e9e par une experte de l'ONU, Agn\u00e8s Callamard, rapporteuse sp\u00e9ciale des Nations unies sur les ex\u00e9cutions sommaires ou arbitraires, a annonc\u00e9 hier qu'elle s'en chargerait elle commencera sa mission d\u00e8s lundi avec une visite en Turquie, le pays o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le journaliste saoudien son enqu\u00eate devra \u00e9claircir les circonstances du Crime, mais aussi \u00e0 la nature et l'ampleur de l'implication des \u00c9tats et des individus responsables du meurtre, Renault s'est trouv\u00e9 de nouveaux dirigeants pour remplacer Carlos Gone, un tandem a \u00e9t\u00e9 officiellement intronis\u00e9 hier, il est compos\u00e9 de Thierry Bollor\u00e9, l'actuel PDG par int\u00e9rim du constructeur automobile, qui prendra la direction g\u00e9n\u00e9rale et de Jean-Dominique Senard, actuel patron de Michelin pour la pr\u00e9sidence du groupe Jean-Dominique Senard, qui devient ainsi le nouvel homme fort de Renault pour Xavier Hollandts, enseignant \u00e0 la Kedge Business School, sp\u00e9cialiste de la gouvernance d'entreprise, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise se devait de trouver le candidat id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:39) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, un patron respect\u00e9 un patron fran\u00e7ais pour repr\u00e9senter la partie fran\u00e7aise de l'avion et en m\u00eame temps un patron qui connaissent le le milieu quand on regarde tous ces crit\u00e8res -l\u00e0, finalement, il y avait pas beaucoup de candidats et le celui qui se distingue naturellement c'est Jean-Dominique Senard, qui entretenait d\u00e9j\u00e0 des relations avec les constructeurs japonais puisque Michelin est le fournisseur de l'ensemble des constructeurs automobiles mondiaux donc l'alliance, bon an mal an, va, va continuer, mais le v\u00e9ritable enjeu, c'est de savoir qui va remporter ce bras de fer d'un point de vue politique parce que ce sont les Japonais qui vont r\u00e9ussir \u00e0 mettre la main sur l'alliance et les plus influents dans l'alliance ou est -ce que les Fran\u00e7ais vont r\u00e9ussir \u00e0 conserver la mainmise sur l'avion et l\u00e0 tu c'est dans les prochains mois et les prochaines semaines qu'on va voir comment vont se dessiner les futurs contours de l'Alliance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine, le grand conseil Genevois accepte d'\u00e9tendre la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet le l\u00e9gislatif a tranch\u00e9 hier soir le minist\u00e8re public pourra donc poursuivre son enqu\u00eate sur les sommes d'argent vers\u00e9es au magistrat PLR par le groupe h\u00f4telier Manotel une premi\u00e8re demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 concernant notamment le voyage de l'\u00e9lu et de sa famille \u00e0 Abu Dhabi avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en septembre dernier, \u00e9coutez la r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 socialiste Thomas Wenger \u00e0 la sortie de ce vote, hier soir, vote qui se fait \u00e0 huis clos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [90%] :\r\nC'est regrettable, c'est tr\u00e8s triste pour la R\u00e9publique, que ce genre de vote deviennent presque une habitude et j'esp\u00e8re que c'est la derni\u00e8re fois qu'on devra voter sur une lev\u00e9e d'immunit\u00e9 dans le Conseil d'\u00c9tat, quelle est l'ambiance au sein d'un huis clos quand on vote sur ce type de questions, elle est pesante, franchement, chacun s'exprime au nom de son groupe et puis, de nouveau, c'est une d\u00e9cision qui avait pas facile \u00e0 prendre, donc on l'apprend on en conscience en tant qu'en tant que d\u00e9put\u00e9, en tant que autorit\u00e9 aussi de surveillance de l'\u00c9tat, mais ce n'est pas simple \u00e0 prendre comme d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [93%] :\r\nThomas Wenger r\u00e9pondait \u00e0 Tania \u00e7a pinard, l'acad\u00e9mie de police de Savatan se r\u00e9forme, l'\u00e9cole qui forme les policiers Vaudois Genevois et valaisans est critiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es pour ses m\u00e9thodes trop militaire, le conseil de direction a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9am\u00e9nager la gouvernance de l'institution mais aussi le programme d'enseignement pour la rentr\u00e9e prochaine, la dur\u00e9e des \u00e9tudes passera de un \u00e0 2 ans, les heures de sport de marche les exercice d'endurance vont baisser et un accent sera mis sur les valeurs de la police et les aspects judiciaires les plus jeunes \u00e9l\u00e8ves valaisans passeront plus de temps en classe 16 p\u00e9riodes hebdomadaires d\u00e8s la rentr\u00e9e scolaire 2020, 2021 contre 12 aujourd'hui pour les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re enfantine ou hein H, le Conseil d'\u00c9tat valaisan a pris cette d\u00e9cision \u00e0 la suite d'une large consultation des milieux concern\u00e9s, l'objectif de cette mesure Yves Terrani, c'est d'am\u00e9liorer les conditions d'apprentissage pour les \u00e9l\u00e8ves et les conditions de travail pour les enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [91%] :\r\nEn comparaison intercantonal les \u00e9l\u00e8ves valaisans de H sont pour l'heure, ceux qui ont l'un des temps d'\u00e9coles les plus bas du pays, voil\u00e0 qui va \u00eatre corrig\u00e9 pour le d\u00e9partement de la formation mise \u00e0 part, un temps plus important pour les apprentissages fondamentaux, la socialisation, l'int\u00e9gration et le soutien aux t\u00e2ches \u00e9ducatives des parents, ce changement devrait permettre une organisation familiale simplifi\u00e9, tous les \u00e9l\u00e8ves des diff\u00e9rents degr\u00e9s pourront en effet commenc\u00e9 la classe en m\u00eame temps, en revanche, en 2\u00e8me ann\u00e9e aucun changement programm\u00e9, on en restera \u00e0 24 p\u00e9riodes du c\u00f4t\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique valaisanne, le sentiment est mitig\u00e9 face \u00e0 cette nouveaut\u00e9, nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une r\u00e9flexion plus globale en vue d'une seule r\u00e9forme pour tous les \u00e9l\u00e8ves du 1er cycle scolaire, nous a confi\u00e9 son pr\u00e9sident Olivier Lio \u00e0 noter encore que des ressources suppl\u00e9mentaires seront aussi introduites afin d'encadrer les \u00e9l\u00e8ves aux besoins particuliers sur le plan financier, l'impact de ces mesures est chiffr\u00e9 \u00e0 2 millions de francs pour l'ensemble du territoire 70 pourcent \u00e0 charge du canton, le solde pour les communes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [95%] :\r\nMiss Suisse perd sa couronne, l'organisateur du concours de beaut\u00e9, a annonc\u00e9 hier que l'Argovienne Jastina Doreen Riederer perdait son titre, 10 mois seulement apr\u00e8s son couronnement, la reine de beaut\u00e9 n'aura m\u00eame pas droit au titre d'ex- Miss Suisse on l'accuse de ne pas avoir respect\u00e9 les termes de son contrat, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:31) [94%] :\r\nCong\u00e9di\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, le communiqu\u00e9 de l'organisation Miss Suisse est sans appel, il fait \u00e9tat d'un rapport de confiance d\u00e9finitivement rompu Jastina Doreen n'a pas respect\u00e9 les termes de son contrat n'a pas donn\u00e9 suite aux nombreuses mises en garde qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s, du reste, apr\u00e8s son sacre en mars dernier, son aura est vite retomb\u00e9 \u00e0 telle point que son salaire a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse, d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt et voil\u00e0 des semaines qu'elle ne r\u00e9pond plus aux appels, constate encore l'organisation pas moyen, ne serait -ce que de l'informer de sa destitution, c'est vrai que l'Argovienne a jamais fait l'unanimit\u00e9 son aveu tardif sur le recours \u00e0 la chirurgie esth\u00e9tique a choqu\u00e9, elle dont le r\u00eave le plus cher est de pouvoir un jour d\u00e9filer pour une c\u00e9l\u00e8bre marque de lingerie mais il est tout aussi vrai que l'organisation m\u00eame du concours de Miss Suisse est controvers\u00e9e, on ignore si et quand le prochain concours aura lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [93%] :\r\nUne page de sport maintenant dans ce journal et cette mauvaise soir\u00e9e pour les \u00e9quipes romande de national league hier en hockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 3 \u00e0 2 face \u00e0 Ambri-Piotta et Fribourg Gott\u00e9ron a perdu 3 \u00e0 0 contre la lanterne rouge Rapperswil Ambri en ski alpin, la m\u00e9t\u00e9o perturbe les \u00e9preuves de Keats, Bull, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de modifier le programme des courses \u00e0 cause des chutes de neige et du vent annonc\u00e9s suis Ken le super- G pr\u00e9vue aujourd'hui se d\u00e9roulera donc dimanche le le slalom samedi et la descente aujourd'hui une \u00e9preuve dont l'un des favoris et b\u00e9ate feuilleton actuellement en t\u00eate du classement de la discipline, mais le Bernois n'a jamais gagn\u00e9 dans la station autrichienne et hier \u00e0 l'entra\u00eenement, il n'est arriv\u00e9 que 32\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [86%] :\r\nIl faut travailler, force d'\u00eatre maire probl\u00e8me et re\u00e7u plus de probl\u00e8me aujourd'hui que lors du 1er entra\u00eenement j'ai fait 2 ou 3 fautes qu'on ne doit pas faire ici quitte nulle et c'est vraiment dommage, pense chante miroiter les \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 bon entra\u00eenement mais heureusement ce n'\u00e9tait qu'un entra\u00eenement par la course au ralenti la East \u00e9videmment le but, c'est de gagner chaque course mais bon \u00e7a c'est c'est un c'est que c'est une grande \u00e9preuve ici la plus grande, sans doute avec celle des championnats du monde face au comment \u00e7a et chacun essaye de montrer le meilleur de lui- m\u00eame mais d'ann\u00e9e en ann\u00e9e c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [91%] :\r\nB\u00e9ate faites avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz et le d\u00e9part de la descente est pr\u00e9vue \u00e0 11 heures et demi \u00e0 suivre sur RTS deux et rtssport Ch et puis avant le ski alpin, les amateurs de tennis pourront regarder la derni\u00e8re demi- finale de l'Open d'Australie, le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic et le Fran\u00e7ais Lucas Pouille s'affrontent d\u00e8s 9 heures et demi sur la Rod Lever Arena, le gagnant retrouvera Rafa\u00ebl Nadal pour le dernier duel dimanche merci beaucoup Marielle savoir bienvenue \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T05:20:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-687A469D-9A90-4CBA-B0B9-160752A6A9A9", "internalArchiveId": "687A469D-9A90-4CBA-B0B9-160752A6A9A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise;Thierry L\u00e9ger, directeur de la division Life Capital chez Swiss Re;Boukari, Fouad;Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(07/POLICE SAVATAN MOINS MILITAIRE PA - 22.30) L'Acad\u00e9mie de police de Savatan se r\u00e9forme.\r\nL'\u00e9cole qui forme les agents vaudois, genevois et valaisans revoit en partie son programme d'enseignement...\r\nCritiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es pour ses m\u00e9thodes et son style d'encadrement trop militaire.\r\nLe conseil de direction a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9am\u00e9nager la gouvernance de l'institution et de modifier le programme pour la rentr\u00e9e prochaine. Tania Barril\r\n  0'48''\r\n((Le programme devait \u00eatre adapt\u00e9, sachant que d\u00e8s 2020, la dur\u00e9e des \u00e9tudes passera de 1 \u00e0 2 ans pour tous les futurs policiers du pays. Mais cette r\u00e9forme aura un impact sur l'esprit jug\u00e9 trop militaire de la formation. Les heures de sport, de marches et les exercices d'endurance vont baisser. Un accent sera mis sur les valeurs de la police et sur les aspects judiciaires. A noter aussi que la lev\u00e9e du drapeau n'aura plus lieu qu'une fois par mois, contre une fois par semaine aujourd'hui. Bref, une r\u00e9ponse aux nombreuses critiques formul\u00e9es notamment dans les m\u00e9dias par des aspirants qui jugeaient l'encadrement trop s\u00e9v\u00e8re et parfois en d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9. Une r\u00e9ponse aussi \u00e0 un audit men\u00e9 l'an dernier qui concluait que les aspirants n'\u00e9taient pas bien pr\u00e9par\u00e9s aux missions de proximit\u00e9. La gouvernance sera \u00e9galement revue, avec une claire s\u00e9paration entre l'op\u00e9rationnel et le strat\u00e9gique, \u00e0 savoir les commandants de police et le politique.))\r\n(08/POLICE SAVATAN MOINS MILITAIRE ITV METRAUX) Alors ce nouveau concept de formation, moins militaire et donc un peu plus souple, aura aussi un impact financier. \r\nLe conseil de direction, pr\u00e9sid\u00e9 par la ministre vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9traux charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, a \u00e9galement command\u00e9 un rapport pour la fin de l'ann\u00e9e...\r\nRapport qui doit d\u00e9finir les co\u00fbts pour chaque canton. \r\n  0'38''\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(Bve lev\u00e9e immunit\u00e9 Maudet) Le Grand Conseil genevois a vot\u00e9 hier soir l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet...  \r\nLe Minist\u00e8re public pourra poursuivre le conseiller d'Etat pour acceptation d'un avantage en lien avec des sommes d'argent vers\u00e9es par le groupe Manotel.\r\nUne premi\u00e8re demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 concernant cette fois le voyage de l'\u00e9lu PLR et de sa famille \u00e0 Abu Dhabi avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en septembre dernier.\r\n(TF4/SWISSRE CYBERATTAQUES PI) *** S'unir pour faire face aux cyberattaques. C'est l'appel lanc\u00e9 une nouvelle fois lors du Forum Economique Mondial de Davos par plusieurs experts. \r\nEt parmis ces sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, le pr\u00e9sident de Microsoft Brad Smith milite pour une convention de Gen\u00e8ve sur le num\u00e9rique. \u00a3\r\nCes cyberattaques sont  de plus en plus pr\u00e9sente. \r\nElles repr\u00e9sentent une menace en particulier pour les entreprises...\r\nEt un secteur est en train de se positionner face \u00e0 ce probl\u00e8me...\r\nIl s'agit Romain Bardet, des assurances. \r\n  1' 34''\r\n((En Suisse plusieurs compagnies proposent d\u00e9sormais des polices d'assurances pour les entreprises. Car ces derni\u00e8res craignent de plus en plus ces cyber-attaques....ces attaques informatiques, selon une r\u00e9cente \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e au niveau mondiale par l'assureur Allianz.\r\nC'est donc un march\u00e9 prometteur. M\u00eame si pour l'heure, les assurances en sont \u00e0 leur d\u00e9but dans ce domaine. Thierry L\u00e9ger est le directeur de la division Life Capital chez Swiss Re, l'un des leaders mondiaux de l'assurance et r\u00e9assurance. \r\nSON 1\r\nCette question du d\u00e9dommagement et de la responsabilit\u00e9 des assurances est d'ailleurs au coeur d'une bataille judiciaire engag\u00e9e r\u00e9cemment par la multinationale am\u00e9ricaine Mondelez. Elle a attaqu\u00e9 Zurich Assurance  qui refuse de lui payer l'indemnit\u00e9 demand\u00e9 eapr\u00e8s la cyberattaque mondiale NotPetya en 2017.\r\nPour Thierry L\u00e9ger, le constat c'est qu'il faut aujourd'hui travailler de concert pour mettre sur pied des standards.\r\nSON 2 \r\nLes assurances, mais aussi des entreprises actives dans le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9. En Suisse, le secteur est aujourd'hui en pleine expension.))\r\n(13/VENEZUELA RUSSIE SOUTIENT MADURO PA) *** Un bras de fer \u00e0 hauts risques s'est engag\u00e9 au sujet du Venezuela entre la Russie et les Etats-Unis \r\nWashington a reconnu le leader de l'opposition Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim. \r\nA l'inverse, Moscou a apport\u00e9 son soutien \u00e0 Nicolas Maduro et d\u00e9nonc\u00e9 l'\"ing\u00e9rence\" des Etats-Unis.\r\nLa Russie qui aurait beaucoup \u00e0 perdre en cas de changement de r\u00e9gime \u00e0 Caracas.  Le Kremelin a beaucoup investi au Venezuela ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Isabelle Cornaz.\r\n  0'55''\r\n((en 2017, L'agence Reuters a fait le compte: en 10 ans, la Russie et sa compagnie p\u00e9troli\u00e8re Rosneft ont accord\u00e9 17 milliards de dollars en pr\u00eats et lignes de cr\u00e9dit au Venezuela. Le mois dernier, Moscou a encore promis 6 milliards de dollars d'investissement, dans les secteurs p\u00e9trolier et minier. Des sources cit\u00e9es par les m\u00e9dias russes notaient hier que la Russie n'avait peut-\u00eatre pas encore proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ces paiements. Quoi qu'il en soit, un changement de leader au Venezuela pourrait s'av\u00e9rer probl\u00e9matique pour Moscou, avec le risque que les pr\u00eats non rembours\u00e9s ne soient jamais pay\u00e9s. Caracas n'a \u00e9pong\u00e9 qu'une partie de ses dettes en payant au final Moscou en nature avec du p\u00e9trole. Elle a accord\u00e9 aussi \u00e0 la p\u00e9troli\u00e8re publique russe Rosneft des licences pour l'extraction de gaz naturel, ou des parts dans des projets p\u00e9trolier. Moscou esp\u00e9rait enfin d\u00e9velopper sa pr\u00e9sence militaire au Venezuela. Sans trop de succ\u00e8s jusqu'ici. Mais le Kremlin a obtenu du moins de Chavez, puis de Maduro un soutien au niveau diplomatique, lors de la guerre en G\u00e9orgie ou en Ukraine. Rien n'est moins s\u00fbr si l'actuel pr\u00e9sident finit par \u00eatre chass\u00e9.  ))\r\nDans ce contexte, les Etats-Unis ont demand\u00e9 une r\u00e9union d'urgence, demain, du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nWashington a pr\u00e9cis\u00e9 souhaiter une rencontre \"publique\", malgr\u00e9 l'opposition d\u00e9clar\u00e9e de la Russie \u00e0 une telle r\u00e9union, sur un sujet jug\u00e9 \"interne\" au Venezuela.\r\n(Bve robots tueurs) Face au d\u00e9veloppement rapide de l'intelligence artificielle (IA), il est urgent que la communaut\u00e9 internationale se dote d'un cadre r\u00e9glementaire fort pour proscrire la cr\u00e9ation de \"robots tueurs\" autonomes, a plaid\u00e9 jeudi le PDG du groupe technologique fran\u00e7ais Thales, Patrice Caine.\r\nUn tel usage de l'IA constitue \"un danger\" pour les soci\u00e9t\u00e9s, dit il, pointant \"les probl\u00e8mes \u00e9thiques et moraux d'un syst\u00e8me qui noterait les gens sur leurs comportements plus ou moins civiques\".\r\n(21/CONFIANCE DANS LES MEDIAS PI) *** Peut-on encore faire confiance aux m\u00e9dias? Si vous nous \u00e9coutez, on esp\u00e8re que oui. Mais cette confiance est remise en question, notamment en France. \r\nUn d\u00e9fiance particuli\u00e8rement li\u00e9e \u00e0 la crise des gilets jaunes. \r\nLe traitement m\u00e9diatique du mouvement de contestation est jug\u00e9 insatisfaisant, selon le dernier barom\u00e8tre de l'Institut -de sondage- Kantar-Sofr\u00e8s. \r\nUne tendance qui se v\u00e9rifie aussi en Suisse, Pierre-Etienne Joye\r\n  0'54''\r\n((En France d'abord:  le degr\u00e9 de confiance accord\u00e9 aux m\u00e9dias diminue, m\u00eame si la population s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'actualit\u00e9. La radio, puis, la t\u00e9l\u00e9vision reste les vecteur d'information pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, mais  le petit \u00e9cran perd des points au niveau de confiance. Une confiance qui s'effrite aussi vis \u00e0 vis de la presse \u00e9crite. En suisse, comme en France, une critique revient r\u00e9guli\u00e8rement: le sentiment de ne pas assez traiter de probl\u00e8mes concrets.   Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nson\r\nLes consommateurs de tous m\u00e9dias souhaitent aussi que soient relay\u00e9es davantage LEURS pr\u00e9occupations quotidiennes.))\r\n(Bve les \"Tournesols\") Et puis enfin si vous reviez de voir pour de vrai, les \"Tournesols\" de Vincent van Gogh, \r\nIl faudra obligatoirement faire le d\u00e9placement \u00e0 Amsterdam.\r\nLa toile devenue c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 travers le monde n'effectuera plus de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger en raison de sa \"fragilit\u00e9\". \r\n\"Ce chef-d'oeuvre de la collection\" restera donc de mani\u00e8re permanente au mus\u00e9e Van Gogh d'Amsterdam. \r\nUne recherche internationale effectu\u00e9e sur le tableau a permis d'\u00e9tablir que son \u00e9tat est \"stable mais fragile\"...", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147238", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-25T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-25T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10147277", "ece-10147238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-31T17:14:38Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Foued Boukari, donc moins de sport et plus de connaissance du terrain, la formation des futurs policiers Vaudois Genevois et valaisans va \u00e9voluer, une r\u00e9forme qui aura aussi un certain co\u00fbt, la Russie \u00e0 la rescousse de Nicolas Maduro dans la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le Kremlin a rejet\u00e9 l'autoproclamation de Juan gouaille eau comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Moscou, vous l'entendrez qui a tout \u00e0 perdre dans un changement de r\u00e9gime et puis en pleine crise des gilets jaunes, la confiance dans les m\u00e9dias est \u00e0 son plus bas historique en France, selon un sondage, une tendance qui s'observe aussi en Suisse, nous expliquera Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nL'acad\u00e9mie de police de Savatan se r\u00e9forme, l'\u00e9cole qui forme les agents Vaudois Genevois et valaisans revoit en partie son programme d'enseignement critiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es pour ses m\u00e9thodes et son Style d'encadrement trop militaire, le conseil de direction a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9am\u00e9nager la gouvernance de l'institution et de modifier le programme pour la rentr\u00e9e prochaine, Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [91%] :\r\nLe programme devait \u00eatre adapt\u00e9, sachant que d\u00e8s 2020 la dur\u00e9e des \u00e9tudes passera de 1 \u00e0 2 ans pour tous les futurs policiers du pays, mais cette r\u00e9forme aussi un impact sur l'esprit, jug\u00e9 trop militaire, de la formation, les heures de sport de march\u00e9 les exercices d'endurance vont baisser un accent sera mis sur les valeurs de la police et sur les aspects judiciaires \u00e0 noter aussi que la lev\u00e9e du drapeau n'aura plus lieu qu'une fois par mois, contre une fois par semaine aujourd'hui, bref, une r\u00e9ponse aux nombreuses critiques formul\u00e9es notamment dans les imm\u00e9diat par des aspirants qui jugeait l'encadrement trop s\u00e9v\u00e8re et parfois en d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9ponse aussi \u00e0 un audit men\u00e9 l'an dernier, qui concluait que les aspirants n'\u00e9tait pas bien pr\u00e9par\u00e9 aux missions de proximit\u00e9, la gouvernance sera \u00e9galement revue avec une claire s\u00e9paration entre l'op\u00e9rationnel et le strat\u00e9gique, \u00e0 savoir les commandants de police elle politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [95%] :\r\nAlors, ce nouveau concept de formation aura aussi un impact financier, le conseil de direction, pr\u00e9sid\u00e9 par la ministre vaudoise, B\u00e9atrice M\u00e9traux, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9galement command\u00e9 un rapport pour la fin de l'ann\u00e9e, rapport qui doit d\u00e9finir les co\u00fbts pour chaque canton. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:56) [92%] :\r\nCette \u00e9cole elle a 12 ans maintenant, il y avait 2 partenaires au d\u00e9but, maintenant nous sommes 4 partenaires 3 cantons, les communes et nous devons poser des r\u00e8gles financi\u00e8res durables, le co\u00fbt de l'aspirant, il est de 55000 francs, nous devons voir si, maintenant, avec cette nouvelle formation demand\u00e9e par la Suisse, comment est -ce qu'on doit adapter ce ce prix avec la nouvelle formation, c'est pour \u00e7a que nous avons besoin des des inspectorat des finances pour nous faire une analyse pr\u00e9cise des co\u00fbts de l'Acad\u00e9mie, donc c'est cons\u00e9quence de l'analyse financi\u00e8re de l'Acad\u00e9mie et les cons\u00e9quences sur le co\u00fbt de l'aspirant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9traux elle r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril, le Grand Conseil Genevois a vot\u00e9 hier soir, l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, le minist\u00e8re public pourra poursuivre le conseiller d'\u00c9tat pour acceptation d'un Avantage en lien avec des sommes d'argent vers\u00e9es par le groupe Manotel une premi\u00e8re demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 concernant cette fois le voyage de l'\u00e9lu PLR et de sa famille \u00e0 Abu Dhabi avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en septembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [98%] :\r\nS'unir pour faire face aux cyberattaques c'est l'appel lanc\u00e9 une nouvelle fois lors du Forum \u00e9conomique mondial de Davos par plusieurs experts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nEt parmi ces sp\u00e9cialistes de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, le pr\u00e9sident de Microsoft, Brad Smith, qui milite pour une convention de Gen\u00e8ve sur le num\u00e9rique, ces cyberattaques sont de plus en plus pr\u00e9sente, elle repr\u00e9sente une menace, en particulier pour les entreprises, un secteur est en train de se positionner face au probl\u00e8me, il s'agit, Romain Bardet des assurances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [94%] :\r\nEn Suisse, plusieurs compagnies proposent d\u00e9sormais des polices d'assurances pour les entreprises, car ces derni\u00e8res craignent de plus en plus ces cyber attaque ces attaques informatiques, selon une r\u00e9cente \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e au niveau mondial par l'assureur Allianz, c'est donc un march\u00e9 prometteur, m\u00eame si pour l'heure, les assurances en sont \u00e0 leur d\u00e9but dans ce domaine, Thierry L\u00e9ger, le directeur de la division Life Capital chez Swiss Re, l'un des leaders mondiaux de l'assurance et r\u00e9assurance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [88%] :\r\nLe risque de de, \u00e7a avait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, en fait, a estim\u00e9 et et donc \u00e9galement tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 couvrir, donc ce que nous vous en faites aujourd'hui dans l'assurance en g\u00e9n\u00e9ral, c'est que nous couvrons des des montants relativement petit et \u00e7a co\u00fbte relativement cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [96%] :\r\nCette question du d\u00e9dommagement et de la responsabilit\u00e9 des assurances et d'ailleurs au coeur d'une bataille judiciaire engag\u00e9e r\u00e9cemment par la multinationale am\u00e9ricaine Mondelez laisse elle a attaqu\u00e9 Z\u00fcrich assurance qui refuse de lui payer l'indemnit\u00e9 demand\u00e9e apr\u00e8s la cyberattaque mondiale NotPetya en 2017 pour Thierry L\u00e9ger le constat, c'est qu'il faut aujourd'hui travailler de concert pour mettre sur pied des standards. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [94%] :\r\nJe pense que nous devons, un peu comme dans le terrorisme, avoir une collaboration entre les \u00c9tats et les assureurs pour trouver un moyen de mieux couvrir le risque de s'je pense si on continue sur la voie d'aujourd'hui, on va tout simplement faire face \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements catastrophiques et je pense qu'au plus tard \u00e0 ce moment -l\u00e0, les gens vont se mettre ensemble et parler d'une solution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [98%] :\r\nLes assurances mais aussi des entreprises actives dans le domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 en Suisse, le secteur est aujourd'hui en pleine expansion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ce bras de fer \u00e0 hauts risques entre la Russie et les \u00c9tats-Unis au sujet du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [93%] :\r\nLa reconnaissance soudaine \u00e0 Washington du leader de l'opposition Juan gouaille comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Moscou a apport\u00e9 hier son soutien \u00e0 Nicolas Maduro et d\u00e9nonc\u00e9 l'ing\u00e9rence des \u00c9tats-Unis, la Russie, qui aurait beaucoup \u00e0 perdre en cas d'changement de r\u00e9gime \u00e0 Caracas, le Kremlin a beaucoup investi ces derni\u00e8res ann\u00e9es au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Isabelle Kornath. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [91%] :\r\nEn 2017 l'agence Reuters a fait le compte, en disant : la Russie et sa compagnie p\u00e9troli\u00e8re Rosneft ont accord\u00e9 17 milliards de dollars en pr\u00eat et lignes de cr\u00e9dit au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le mois dernier, Moscou a encore promis 6 milliards de dollars d'investissements dans les secteurs p\u00e9trolier et minier des sources cit\u00e9es par les m\u00e9dias russes, notait hier que la Russie n'avait peut-\u00eatre pas encore proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ces paiements, quoiqu'il en soit, un changement de leader au venezuela pourrait s'av\u00e9rer probl\u00e9matique pour Moscou, avec le risque que les pr\u00eats non rembours\u00e9s ne soit jamais pay\u00e9 Caracas Hasna \u00e9pong\u00e9es qu'une partie de ses dettes en payant au final Moscour nature avec du p\u00e9trole, elle a accord\u00e9 aussi \u00e0 la p\u00e9troli\u00e8re publique russe Rosneft des licences pour l'extraction de gaz naturel ou des parts dans des projets p\u00e9troliers Moscou esp\u00e9rait enfin d\u00e9velopper sa pr\u00e9sence militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, sans trop de succ\u00e8s jusqu'ici, mais le Kremlin a obtenu, du moins de Chavez puis de Maduro un soutien au niveau diplomatique, lors de la guerre en G\u00e9orgie ou en Ukraine, rien n'est moins s\u00fbr, si l'actuel pr\u00e9sident finit par \u00eatre chass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [96%] :\r\nC'est dans ce contexte, les \u00c9tats-Unis ont demand\u00e9 une r\u00e9union d'urgence demain du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, Washington a pr\u00e9cis\u00e9 souhaiter une rencontre publique malgr\u00e9 l'opposition d\u00e9clar\u00e9e de la Russie \u00e0 une telle r\u00e9union sur un sujet jug\u00e9 interne au venezuela face au d\u00e9veloppement rapide de l'Intelligence artificielle, il est urgent que la communaut\u00e9 internationale se dote d'un cadre r\u00e9glementaire fort pour proscrire la cr\u00e9ation de robots tueurs autonomes, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par le PDG du groupe technologique fran\u00e7ais Thales Patrice Caine untel usage de l'Intelligence artificielle constitue un danger pour les soci\u00e9t\u00e9s, dit il, pointant les probl\u00e8mes \u00e9thiques et moraux d'un syst\u00e8me qui noterait les gens sur leurs comportements plus ou moins civiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:55) [95%] :\r\nCette question maintenant : peut -on encore faire confiance aux m\u00e9dias si vous nous \u00e9coutez, on esp\u00e8re que que oui mais cette confiance, on le sait, et beaucoup remise en question, notamment en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [96%] :\r\nC'est une d\u00e9fiance particuli\u00e8rement li\u00e9e \u00e0 la crise des gilets jaunes le traitement m\u00e9diatique du mouvement de contestation est jug\u00e9 insatisfaisant selon le dernier barom\u00e8tre de l'institut de sondage Kantar Sofres- une tendance qui se v\u00e9rifie aussi en fils spirituel de joie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [96%] :\r\nEn France, d'abord le degr\u00e9 de confiance accord\u00e9 aux m\u00e9dias diminue, m\u00eame si la population s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'actualit\u00e9, la radio puis la t\u00e9l\u00e9vision reste les vecteur d'information pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, mais le petit \u00e9cran perd des points au niveau de confiance, une confiance qui s'effrite aussi vis-\u00e0-vis de la presse \u00e9crite en Suisse comme en France, une critique revient r\u00e9guli\u00e8rement le sentiment de ne pas assez traiter de probl\u00e8mes concrets Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie de journalisme et des m\u00e9dias \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:47) [94%] :\r\nDe confiance dans les m\u00e9dias, que ce soit en Suisse ou en France, \u00e7a 1000 dans un m\u00eame ensemble bien des m\u00e9dias qui font des efforts tr\u00e8s diff\u00e9rents et qui ne sont pas tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup d'initiatives pour essayer de contrer cette tendance effectivement quand m\u00eame \u00e0 faire de la couverture institutionnel, en particulier dans les affaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [93%] :\r\nPolitique : les consommateurs de tous m\u00e9dias souhaitent aussi que soient relay\u00e9es davantage leur pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [96%] :\r\nEt puis enfin, si vous voulez voir pour de vrai les Tournesols de Vincent Van Gogh, il faudra obligatoirement faire le d\u00e9placement \u00e0 Amsterdam, la toile devenue c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 travers le monde n'effectuera plus de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, en raison de sa fragilit\u00e9, ce chef-d'Oeuvres de la collection restera donc de mani\u00e8re permanente au mus\u00e9e d'Amsterdam une recherche internationale effectu\u00e9e sur le tableau, a permis d'\u00e9tablir que son \u00e9tat est stable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [91%] :\r\nMais fragile, le journal sign\u00e9 Foued Boukari, vous revenez \u00e0 8 heures Foued, bienvenue \u00e0 vous dans cette matinale du 25 janvier \u00e0 suivre jusqu'au journal de 7 heures Les une de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B62E194-42B4-4677-A65C-A8022DA76B83", "internalArchiveId": "7B62E194-42B4-4677-A65C-A8022DA76B83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Pierre Maudet. Le Conseil d'Etat genevois a d\u00e9cid\u00e9 de ne lui laisser qu'un d\u00e9partement all\u00e9g\u00e9 : interview de Pierre Ruetschi, journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve qui  revient sur la semaine mouvement\u00e9e de Pierre Maudet", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat genevois a d\u00e9cid\u00e9 de ne laisser \u00e0 Pierre Maudet qu'un d\u00e9partement all\u00e9g\u00e9, le Grand Conseil a accept\u00e9 d'\u00e9tendre sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 et il devrait valider une demande de d\u00e9mission. Interview de Pierre Ruetschi, journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nC'est une nouvelle semaine compliqu\u00e9e qui se termine pour Pierre Maudet.. \r\nHier soir, le grand conseil a accept\u00e9 d'\u00e9tendre sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9... \r\nMercredi, c'est le conseil d'Etat qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne lui laisser qu'un d\u00e9partement croupion.. \r\nEt ce n'est pas fini.. puisque le parlement genevois devrait valider aujourd'hui une demande de d\u00e9mission... \r\nPierre Maudet qui lui reste de marbre... alors que les murs de la maison s'\u00e9croulent autour de lui... \r\nBonjour Pierre Rutschi! \r\nAncien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve,  d\u00e9sormais chroniqueur pour ce m\u00eame journal et des radios.. \r\nDECEPTION\r\n****Ce matin vous posez cette question dans votre chronique: comment vivre avec Pierre Maudet? \r\ndans un texte \u00e0 nouveau assez dur l'encontre du conseiller d'Etat.. \r\nPourtant il y a un an et demi, vous faisiez partie de ceux qui d\u00e9fendaient la place de Pierre Maudet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLa duret\u00e9 de vos chroniques et vos appels sa d\u00e9mission.. c'est \u00e0 la hauteur de votre d\u00e9ception.. \r\n? \r\n- Dans un \u00e9dito, vous louiez son AUDACE, COURAGE, SA DETERMINATION.. son cot\u00e9 COMBATTIF; SUR DE LUI... il est rest\u00e9 le m\u00eame Pierre Maudet.. c'est simplement que ces qualit\u00e9s servent aujourd'hui \u00e0 sa d\u00e9fense..... \r\n- \"ses amis peinent \u00e0 discerner ses motivations\".. en fait tout le monde s'est tromp\u00e9 sur lui.. y compris les journalistes.. Il fascinait et personne n'a voulu voir son c\u00f4t\u00e9 sombre...\r\n- attitude indigne de lui.. ou pas..  \r\n*****On lui laisse un d\u00e9partement croupion = \"un assassinat politique pur et simple\".... apparemment pas.. On a l'impression que \u00e7a laisse Pierre Maudet de marbre... que \u00e7a renforce peut-\u00eatre m\u00eame sa d\u00e9termination\r\n- Le Conseil d'Etat ne lui a laiss\u00e9 qu'un d\u00e9partement tr\u00e8s r\u00e9duit... aujourd'hui (ven) c'est le Grand Conseil qui va demander sa d\u00e9mission... suivant la clart\u00e9 du r\u00e9sultat, \u00e7a pourrait prendre des allures d'humiliation... Mais est-ce la bonne solution? cf Bertrand Buchs, ne plus en parler? \r\n-  Vous \"pratiquez\" Pierre Maudet depuis de nombreuses ann\u00e9es, vous avez observez sa progression, sa chute d\u00e9sormais... qu'est-ce qui le pousse selon vous \u00e0 s'accrocher?\r\nSa rente?  \r\nLe Parlement va aussi se pencher sur une proc\u00e9dure de destitution il faut le faire, selon vous? Pas de risque de se laisser prendre par l'\u00e9motionnel de l'affaire Maudet? \r\n- L'id\u00e9e d'une proc\u00e9dure de destitution avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e lors de la constituante en 2012... \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait impensable de se retrouver dans une telle situation? Vous qui suivez la politiuqe genevoise depuis des ann\u00e9es, vous auriez pu l'imaginer?En d\u00e9but de papier... vous citer la sc\u00e8ne de mercredi au point de presse.. \r\nSurr\u00e9aliste..... \r\nLes attitudes des uns et des autres, la m\u00e9fiance, la rage qui transprire.... \r\nComment \u00e7a peu fonctionner?? \r\n-  et dans les faits: Un conseiller d'Etat qui n'a plus qu'une 20aine de personnes sous ses ordres, des ministres qui se r\u00e9unissent en secret le week-end sans leurs coll\u00e8gues PLR, des ministres qui se critiquent par m\u00e9dias interpos\u00e9s: comment le Conseil d'Etat peut-il r\u00e9ellement fonctionner? Est-ce que la r\u00e9organisation op\u00e9r\u00e9e mercredi r\u00e9sout vraiment les choses?\r\n*****Selon une grande majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s la confiance est rompue avec Pierre Maudet.. jusqu'o\u00f9 ca peut nuire au canton? Il faut s'attendre \u00e0 de vrais blocages politiques? (on l'a d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 avec les divers votes concernant le projet de prison des Dardelles...)\r\n- Pierre Ruetschi on vous sait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 votre canton, vous craignez qu'il ne souffre d'un vrai d\u00e9g\u00e2t d'image...?\r\n****** Dans votre chronique du jour, vous \u00e9voquez 3 options pour \"vivre avec Pierre Maudet\"... \r\n1. laisser le magistrat faire joujou avec son hochet dor\u00e9 dans l'interminable attente que la justice statue. \r\n2. renforcer la pression politique... \r\n3. former un groupe de personnalit\u00e9s de bonne volont\u00e9 pour un dialogue constructif avec Pierre Maudet afin de sortir de l'impasse. \r\n- Des personnalit\u00e9s de bonne volont\u00e9: vous pensez \u00e0 qui? \r\n- Les 2 premi\u00e8res ne r\u00e9solvent pas la crise. Le 3\u00e8me parait tr\u00e8s hypoth\u00e9tique. En r\u00e9sum\u00e9: il n'y pas de solution. C'est l'impasse, Pierre Ruetschi? \r\n ((Ce qu'il dit en r\u00e9sum\u00e9: \r\nOn ne voit pas forc\u00e9ment comment sortie de la crise. Seul Maudet \u00e0 la solution. Comment expliquer ce d\u00e9ni? je s\u00e8che! Ca reste une enigme pour moi! Une bonne partie de l'explication r\u00e9side probablement dans le fait qu'il est un combattant, qu'il veut se battre. Un de ses moteurs fondamentaux, c'est qu'il ne peut, ne veut, ne sait pas perdre. Il se bat sur tout.\r\nLa rente? En tous cas pas le seul moteur!\r\nDepuis l'AGX du PLR GE, Maudet est renforc\u00e9. Il repart au combat (demande de r\u00e9cusation des procureurs, critiques contre G\u00f6ssi, Hodgers, etc.). Il n'a plus rien \u00e0 perdre.\r\nLes humiliations du CE et du GC? selon lui \u00e7a va encore renforcer la d\u00e9termination de Maudet.\r\nLa proc\u00e9dure d'impeachment? Bonne chose que GE s'en dote. Mais pas une loi Maudet ad hoc. NB: il sugg\u00e8re de ne pas passer des heures sur les modalit\u00e9s techniques d'une telle proc\u00e9dure))\r\n((il \u00e9voque des gens du monde \u00e9conomique, de la Gen\u00e8ve international ou du monde acad\u00e9mique, mais sans id\u00e9e pr\u00e9cise))\r\n((Pour info: \u00e9dito de Ruetschi quand Pierre Maudet se lancait pour le CF (04.08.2017):\r\nAudace, courage, d\u00e9termination. Il en faut une bonne dose pour se lancer dans une course tout sauf gagn\u00e9e d'avance. Pierre Maudet en a, en abondance. Combatif, ambitieux, s\u00fbr de lui, il n'est pas du genre \u00e0 reculer devant l'obstacle. Pour le conseiller d'Etat genevois, le d\u00e9fi s'apparente \u00e0 celui d'un alpiniste, bien pr\u00e9par\u00e9 et en pleine forme, qui affronte un 8000 en solitaire, sans oxyg\u00e8ne et par une nouvelle voie. C'est jouable mais risqu\u00e9, dans un environnement aux param\u00e8tres aussi nombreux que variables.\r\nPierre Maudet a mille fois raison de pr\u00e9senter sa candidature \u00e0 la charge supr\u00eame de la Conf\u00e9d\u00e9ration. On le dit n\u00e9 et programm\u00e9 pour devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Son heure est arriv\u00e9e. En tout cas, celle de son horloge personnelle. A 39 ans, il a tout en main et dans la t\u00eate pour briller \u00e0 Berne et y apporter du sang neuf.\r\nM\u00eame ses ennemis le reconnaissent: l'homme est hors norme. Vif d'esprit, charismatique, aff\u00fbt\u00e9 sur tous les dossiers essentiels, y compris f\u00e9d\u00e9raux, dot\u00e9 d'une \u00e9nergie hors du commun, de capacit\u00e9s oratoires spectaculaires et d'un grand sens strat\u00e9gique sachant agilement, voire de fa\u00e7on machiav\u00e9lique, alterner n\u00e9gociations et fermet\u00e9. Telles sont ses qualit\u00e9s, auxquelles fait \u00e9cho une volont\u00e9 quasi obsessionnelle et contre-productive de contr\u00f4ler ses \u00e9quipes, son image et sa communication. La mani\u00e8re peut aussi \u00eatre autoritaire, ce qui lui vaut de solides inimiti\u00e9s.\r\nMais, plus important, Pierre Maudet a un v\u00e9ritable sens de l'Etat et de ses responsabilit\u00e9s, assorti d'une vision d\u00e9passant les fronti\u00e8res id\u00e9ologiques et partisanes. Relations \u00e0 l'Europe, emploi, immigration, digitalisation de l'\u00e9conomie, s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res, autant de th\u00e9matiques cl\u00e9s qui secouent la Suisse et qui appellent de nouvelles approches, parfois iconoclastes.\r\nPierre Maudet, \u00e0 n'en pas douter, ferait souffler un vent nouveau sur un gouvernement incapable, semble-t-il, d'\u00e9chapper \u00e0 une l\u00e9thargie syst\u00e9mique. Il l'a d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Au sein du gouvernement, dont il est le moteur. Et surtout dans son dicast\u00e8re (Economie et S\u00e9curit\u00e9); il y a obtenu des succ\u00e8s l\u00e0 o\u00f9 bien d'autres avant lui se sont cass\u00e9 les dents. Tout cela dans un contexte genevois complexe et belliqueux qui lui a aussi valu quelques \u00e9checs, \u00f4 combien insupportables pour lui.\r\nEn cette \u00e9poque porteuse de changements dramatiques, le \u00abbusiness as usual\u00bb \u00e0 la mode helv\u00e9tique n'est plus une option. La prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse reste remarquable. Mais plus aucun expert ne s'aventure \u00e0 la donner pour acquise, m\u00eame \u00e0 moyen terme.\r\nIl n'est pas question bien s\u00fbr de toucher aux institutions de ce pays comme la France s'y est risqu\u00e9e avec l'effet Macron. Pourtant, la candidature de Pierre Maudet constitue une candidature de rupture. Rupture des id\u00e9es et de la m\u00e9thode. Oublions un instant les complexes \u00e9quilibres de la repr\u00e9sentation des cantons, des villes, de la campagne et autres. Osons nous demander quel(le) est le (la) meilleur(e) candidat(e) avant d'exclure toute autre candidature que f\u00e9minine par exemple. Est-ce que la tr\u00e8s respectable Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, poss\u00e8de r\u00e9ellement des comp\u00e9tences meilleures ou \u00e9quivalentes \u00e0 celles de son homologue genevois? Les Vaudois, y compris les insensibles patent\u00e9s \u00e0 la question du genre, entonnent d\u00e9j\u00e0 la chansonnette du \u00abladykiller\u00bb, faisant semblant d'oublier que Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats saint-galloise, ferait une brillante et tr\u00e8s attendue rempla\u00e7ante de Johann Schneider-Ammann. Le candidat superfavori Ignazio Cassis doit-il s'imposer pour la simple raison que son canton n'a plus de repr\u00e9sentant au gouvernement depuis dix-huit ans? Ne c\u00e9dons pas \u00e0 cette cuisine si helv\u00e9tique.\r\nLa Suisse et l'Europe se trouvent \u00e0 un tournant. Nous avons besoin des forces les plus aiguis\u00e9es pour trouver le bon chemin. Quel(le) est l'homme (la femme) de circonstance poss\u00e9dant le plus de comp\u00e9tences? C'est ainsi que les parlementaires devraient se poser la question apr\u00e8s avoir \u00e9pluch\u00e9 les programmes, creus\u00e9 les id\u00e9es, les envies et ambitions des papables. S'il en va ainsi, Pierre Maudet a ses chances. Sinon on assistera comme trop souvent \u00e0 l'\u00e9lection du (de la) plus politiquement et math\u00e9matiquement correct(e) des candidat(e)s. Le dernier scrutin de ce type qui a projet\u00e9 un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est certainement pas \u00e0 classer parmi les plus remarquables.\r\nIl serait peut-\u00eatre temps pour une petite rupture \u00e0 la Suisse. Pierre Maudet a six semaines pour convaincre.", "durationSec": 457, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147247", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["crise politique", "fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Pierre Ruetschi revient sur la semaine mouvement\u00e9e de Pierre Maudet / LME_2019-01-25T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 25.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat genevois a d\u00e9cid\u00e9 de ne laisser \u00e0 Pierre Maudet qu'un d\u00e9partement all\u00e9g\u00e9, le Grand Conseil a accept\u00e9 d'\u00e9tendre sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 et il devrait valider une demande de d\u00e9mission. Interview de Pierre Ruetschi, journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10147247"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:20Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est donc une nouvelle semaine compliqu\u00e9e qui se termine pour Pierre Maudet, je vous le disais en titre hier soir le Grand Conseil a accept\u00e9 d'\u00e9tendre sa lev\u00e9e 10 minutes et puis mercredi, c'\u00e9tait le Conseil d'\u00c9tat qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne lui laisser qu'\u00e0 un d\u00e9partement croupion et ce n'est vraisemblablement pas fini puisque le parlement Genevois devrait valider, aujourd'hui encore, une demande de d\u00e9mission Pierre Maudet dans tout \u00e7a reste de marbre, alors que les murs de la maison s'\u00e9croule autour de lui, je crois qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, bonjour Pierre Ruetschi bonjour, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9sormais chroniqueur pour ce m\u00eame journal pour des radios \u00e9galement alors ce matin, dans une chronique justement qu'on peut lire dans La Tribune vous poser cette question : comment vivre avec Pierre Maudet, alors que c'est encore un texte assez dur hein, \u00e0 l'encontre du du conseiller d'\u00c9tat, pourtant il y a un an et demi vous faisiez partie de ceux qui d\u00e9fendaient la place de Pierre Maudet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que la duret\u00e9 de vos chroniques aujourd'hui vos appels \u00e0 sa d\u00e9mission, c'est \u00e0 la hauteur de de la d\u00e9ception que sugg\u00e8re Pierre Maudet, avec son attitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [86%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il y a la d\u00e9ception mais il a surtout un il y a surtout 2 hommes au fond qui ne sont plus les mecs qui n'est, qui ne sont pas les m\u00eames, il y a le Maudet d'avant l'affaire et \u00e0 l'Maudet d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s l'affaire, le mot des politiques, ses capacit\u00e9s et son talent politique, de mon point de vue sont intacts, c'est, il est absolument brillant, c'est un Nord Orne, un homme hors normes et il est aussi hors norme aujourd'hui dans sa fa\u00e7on de mentir, d'aller extr\u00eamement loin de vouloir tout ma\u00eetriser, il voulait tout ma\u00eetris\u00e9 dans son d\u00e9partement, aujourd'hui, il veut tout ma\u00eetriser dans son affaire, mais soyons clairs, il \u00e9tait nettement meilleur dans sa politique qui ne l'est dans sa propre d\u00e9fense, o\u00f9 il a commis des erreurs dont on n'aurait jamais soup\u00e7onn\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [93%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant, vous dites il y a, il y a de Pierre Maudet, si je regarde les mots que vous utilisiez il y a un peu plus d'un an, audace, courage, d\u00e9termination combativit\u00e9 personne, s\u00fbr de lui, il est rest\u00e9 le m\u00eame, c'est le m\u00eame Pierre Maudet, sauf qu'il utilise ses qualit\u00e9s maintenant \u00e0 sa d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nAlors il a les m\u00eames, il a les m\u00eames comp\u00e9tences, si vous voulez, qui n'a pas vraiment perdu, mais \u00e9videmment il utilise dans un contexte qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent et ce assez assez qualificatif que vous venez de s'en ajoute un autre qui est crucial essentielle en politique, c'est, il est un menteur, il a mont\u00e9 un stratag\u00e8me pour tromper les gens, c'est pire que clairement, c'est pire que le mensonge, il a plusieurs autres affaires qui lui colle d\u00e9sormais \u00e0 la peau et je ne parle absolument pas des affaires qui sont trait\u00e9s sur le plan judiciaire o\u00f9 il faut absolument lui laisser la pr\u00e9somption d'innocence, aujourd'hui on ne parle que des choses qu'il a avou\u00e9 et ces choses -l\u00e0, ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont de moins de mon point de vue tellement grave qu'il n'a effectivement plus d'autre choix que de d\u00e9missionner et malheureusement Pierre Maudet n'est pas l'homme, le magistrat pour qui les Genevois ont vot\u00e9 \u00e0 une immense majorit\u00e9 en avril dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [91%] :\r\nMais l\u00e0 encore je me permets de pas \u00eatre tout \u00e0 fait d'accord avec vous, vous dites ce matin ses amis peinent \u00e0 discerner ses motivations et au fond, tout le monde, peinent \u00e0 discerner ses motivations de l'impression que tout le monde s'est tromp\u00e9 \u00e0 son sujet, y compris les journalistes Il fascinait et oh, personne n'a voulu voir son sont compt\u00e9s, que son c\u00f4t\u00e9 sombre, mais c'est le m\u00eame homme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [90%] :\r\n\u00e9coutez, personne n'a voulu voir son c\u00f4t\u00e9 sombre, disons que Pierre Maudet pour ceux qui le comment dire qui \u00e9tait confront\u00e9 ou qui le fr\u00e9quentaient d'une fa\u00e7on une autre \u00e9tait bien s\u00fbr un brillant politicien mais si vous reprenez puisque vous avez repris un texte que j'ai \u00e9crit, manifestement il y a quelques temps c'\u00e9tait c'\u00e9tait vous reprend dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en pour \u00eatre voil\u00e0, h\u00e9 bien pendant cette course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un peu avant, j'ai \u00e9galement \u00e9crit dans la \u00e9ditoriale et je l'ai dit aussi \u00e0 la \u00e0 la radio, cette un homme machiav\u00e9lique Pierre Maudet, tout est bon, tous les moyens sont bons pour arriver \u00e0 ses fins, on l'a bien vu, il a utilis\u00e9 des fusibles, il a, il a une fa\u00e7on de faire de la politique qui est extr\u00eamement dur, il lui m\u00eame s'il \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 un employ\u00e9 qui avait sur le comportement qu'il a aujourd'hui, je peux vous garantir qu'il y a longtemps que cette personne ne serait plus en place, parce qu'il est extr\u00eamement il est extr\u00eamement dur, il a montr\u00e9, il a montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de de Marc M\u00fcller, qui a d\u00e9missionn\u00e9 lui rapidement pour une affaire de bagarres \u00e0 la sortie de bars et de mensonges, il a d\u00e9missionn\u00e9, Pierre Maudet, s'est exprim\u00e9 sur cette affaire et a dit qu'il devait enterrer c'est qu'on sait que les cons\u00e9quences et se montrer responsable lui ne l'est pas aujourd'hui Pierre Maudet s'est isol\u00e9 dans une esp\u00e8ce de monde \u00e0 part et c'est pour \u00e7a que je dis que ses amis ne comprennent plus, j'ai parl\u00e9 avec certains d'entre eux qui me arrivent plus tr\u00e8s bien \u00e0 saisir le Maudet d'aujourd'hui et quel est son son objectif au fond puisqu'on a l'impression qu'il est juste, chaque semaine, en train de se marginaliser en train de s'auto- d\u00e9truire un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nEt c'est totalement stup\u00e9fait stup\u00e9fiant voire voire fascinant effectivement de, de, de voir ses ses ses points de presse du Conseil d'\u00c9tat et de les voir les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, ceux qui aiment analyser le le Body language je vous, je vous recommande de regarder ces ces images, vous \u00eates aussi le zoom rien tire comme disent nos amis al\u00e9maniques ce matin vous dites : il faut sortir de l'impasse, vous \u00e9voquez plusieurs plusieurs solutions, mais au fond, aucune n'est cr\u00e9dible, vous comme les autres, vous qui qui qui connaissait tr\u00e8s bien la R\u00e9publique qui avait longtemps c\u00f4toy\u00e9 Pierre Maudet, vous ne voyez pas comment sortir de ce tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nOui, j'ai, j'entends a observ\u00e9 Pierre Maudet disons \u00e9coutez effectivement la solution d\u00e9pend en bonne partie de lui et tant qu'il s'en t\u00eate, qui ne veut rien entendre qu'il est convaincu que pour lui la meilleure solution c'est de rester, de dur\u00e9e et d'esp\u00e9rer qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment ext\u00e9rieur peut-\u00eatre qui viennent casser cette esp\u00e8ce de, de, de spirale infernale qui viennent \u00e0 son secours, de l'ext\u00e9rieur, on ne sait pas tr\u00e8s bien ce qu'il expert mais enfin finalement aujourd'hui Pierre Maudet, n'a pas d'autre avenir que celui d'un politicien qui serait conspu\u00e9 d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 s'ils aujourd'hui donc il n'a plus rien \u00e0 perdre, il reste, il veut rester, il il essaie de se maintenir et surtout Pierre Maudet et vous l'avez dit, c'est un combattant, donc il con\u00e7oit tout en rapport de force, il ne peut pas s'imaginer de perdre, il d\u00e9teste perdre, soyons tr\u00e8s clair, et donc il se dit ici m\u00eame si je enfin je je suppose qu'il doit se dire que, m\u00eame si la 1 pourcent de chance de gagner, il va rester alors maintenant la question c'est effectivement comment le convaincre de partir alors on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [94%] :\r\nPourquoi vous dites : il faudrait peut-\u00eatre demander \u00e0 des des personnalit\u00e9s de bonne volont\u00e9 de d'aller lui il parlait, on a l'impression que vous y croyez \u00e0 peine vous vous pensez \u00e0 quelqu'un particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [90%] :\r\nOui, \u00e9coutez, c'est vrai que j'essaye de, j'essaie de trouver des, des, des br\u00e8ches pour raisonner Pierre Maudet, j'y crois, j'y crois moyennement, mais je me dis que aujourd'hui humili\u00e9 Pierre Maudet, de fa\u00e7on syst\u00e9matique en tenant un langage dur que j'ai tenu aussi dans dans mes dans mes divers papiers quelque part, \u00e7a a un effet contraire parce qu'il ne fait que se durcir, lui- m\u00eame, donc essayons peut-\u00eatre que si des gens proches de lui, se r\u00e9unissent, essaye de lui parler sinc\u00e8rement, franchement, sur un ton non pas accusateur mais raisonnables, peut-\u00eatre se laissera -t-il un moment donn\u00e9, raisonner pour partir au moins provisoirement, parce qu'ils polluent litt\u00e9ralement la politique genevoise de fa\u00e7on assez grave pour l'int\u00e9r\u00eat de de Gen\u00e8ve et les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [92%] :\r\nOui, votre regard, Pierre Rutschi, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve ou chronique encore d'ailleurs vous avez chronique et ce matin et je dis \u00e0 nos auditeurs qu'ils peuvent vous lire sur cette affaire Maudet, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T07:11:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruetschi, Pierre", "role": "journaliste, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}]}