{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-57369287-30FD-4998-9DEB-A7BD801B1C23", "internalArchiveId": "57369287-30FD-4998-9DEB-A7BD801B1C23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie dRoux", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie dRoux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nPuisque vous \u00eates l\u00e0, Pietro Supino, honneur aux journaux Tamedia... on commence par les titres al\u00e9maniques...\r\nTages Anzeiger, Bund, Berner et Basler Zeitung r\u00e9v\u00e8laient ce matin ce que Credit Suisse a communiqu\u00e9 plus tard:  un r\u00e9sum\u00e9 de son enqu\u00eate interne sur l'affaire de filature. \r\nAvec des cons\u00e9quences au niveau du personnel: le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 s'en va. \r\nEt celui qui a ordonn\u00e9 la filature, le directeur des op\u00e9rations Pierre-Olivier Bou\u00e9e, a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission. \r\nLes journaux l'annoncaient d\u00e9j\u00e0, Credit Suisse le confirme: Tidjane Thiam reste \u00e0 son poste.\r\nAutre sujet, \u00e0 la Une des Tam\u00e9dias al\u00e9maniques: le ressenti des seniors. Selon une \u00e9tude de Pro Senectute, un senior suisse sur 10 se sent mal consid\u00e9r\u00e9 par les m\u00e9decins ou  les caisses maladies.\r\nEnfin, les journaux proposent ce matin aussi une analyse des publicit\u00e9s \u00e9lectorales sur Facebook - \u00e0 lire en version r\u00e9sum\u00e9e dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nFacebook d\u00e9cide qui, en Suisse, peut voir les publicit\u00e9s \u00e9lectorales et qui ne peut pas, lit-on : sur le r\u00e9seau social, les hommes cliquent plus souvent sur la publicit\u00e9 politique que les femmes. L'algorithme en affiche donc plus pour les utilisateurs masculins. \r\nUne \"optimisation\" des clics qui ne refl\u00e8te pas forc\u00e9ment le ciblage voulu par les partis. Ces derniers doivent alors investir dans des publicit\u00e9s directement tourn\u00e9es vers les femmes - c'est ce qu'explique notamment le PLR. Mais m\u00eame comme \u00e7a, 60% de leur publicit\u00e9 touche encore uniquement des hommes. \r\n*** C\u00f4t\u00e9 Tamedias romands, ce sont des sujets cantonaux, qui font les gros titres.\r\n24h revient sur le verdict dans l'affaire du m\u00e9decin accus\u00e9 d'euthanasie - 2 ans de prison avec sursis. \r\nUn d\u00e9bat \"insoluble\", que celui de l'euthanasie, \u00e9crit Claude Ansermoz dans son \u00e9ditorial.\r\nCar en ce qui concerne la morale, il y a forc\u00e9ment des proc\u00e8s sans v\u00e9rit\u00e9 et sans verdict, dit-il. \r\nUne affaire insolite nous est cont\u00e9e dans la Tribune de Gen\u00e8ve. Celle d'un gendarme, surmen\u00e9; il aidait sa femme enceinte\r\net qui devait rester alit\u00e9e; la famille allait d\u00e9m\u00e9nager. \r\nUn cong\u00e9 sp\u00e9cial de 4 semaines lui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9; il a donc tout men\u00e9 de front, avec d'in\u00e9vitables manquement, dans son travail, qui lui valurent un bl\u00e2me de sa hi\u00e9rarchie. La justice a estim\u00e9 que cette sanction \u00e9tait disproportionn\u00e9e: bl\u00e2me annul\u00e9. L'Etat doit verser lui verser une indemnit\u00e9 de proc\u00e9dure de 1000 francs. \r\n*** On parle politique, aussi, ce matin dans la presse. Il y a notamment un dernier tour de table avec les pr\u00e9sidents de parti.\r\nUn tour de table o\u00f9 l'on \"picore\": la NZZ a demand\u00e9 \u00e0 tous les pr\u00e9sidents de parti de donner leur avis, tr\u00e8s bref, sur les grands th\u00e8mes du moment: climat, sant\u00e9 et pr\u00e9voyance, \u00e9galit\u00e9, asile, relations avec l'UE, ou encore leurs pronostics pour le 20 octobre. \r\nDernier regard sur la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. Avec un milieu de la double page cette tr\u00e8s belle photo de tous les parlementaires, debout dans la salle du conseil national, tourn\u00e9s vers l'objectif.\r\nUn grand article, ambitieux, qui liste les progr\u00e8s voire les accomplissements du conseil f\u00e9d\u00e9ral et des \u00e9lus sous la coupole. \r\nSant\u00e9, imposition des entreprises et pr\u00e9voyance vieillesse sont les domaines o\u00f9 les journaux rel\u00e8vent un certain nombre de succ\u00e8s. \r\nEnfin, la politique, mais \u00e0 travers le prisme de la jeunesse: la C\u00f4te nous pr\u00e9sente 4 jeunes de la r\u00e9gion, engag\u00e9s, et candidats au Conseil National. De bords diff\u00e9rents, ils s'accordent tous sur un point: les jeunes ont leur place en politique et leur mot \u00e0 dire. \r\n*** On parle sant\u00e9, aussi, ce matin dans la presse. Avec une nouvelle fa\u00e7on de penser les maladies.\r\nIl s'agit d'\u00e9tudier l'origine, des maladies. C'est ce qu'explique un grand article \u00e0 lire notamment dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste ou encore le journal du jura et le Courrier.\r\nL'id\u00e9e, c'est de comprendre pourquoi, \u00e0 l'origine, nous tombons malades; la maladie est un processus \u00e9volutif qui s'inscrit dans l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\nOn suit par exemple l'histoire de bact\u00e9ries, dont on se rend compte que nos anc\u00eatres les chasseurs-cueilleurs en \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 porteurs. \r\nUne approche qui ouvre des perspectives pour de nouveaux traitements.\r\n*** On termine Val\u00e9rie avec un myst\u00e8re, voire une mal\u00e9diction...\r\nLe go\u00fbt de bouchon ! Un go\u00fbt - et une odeur - terreux, de poussi\u00e8re, de moisi, parfois de carton mouill\u00e9, explique dans la Libert\u00e9 Gilles Bourdin, responsable du groupe d'o\u00e9nologie \u00e0 l'agroscope de Changins.\r\nIl d\u00e9taille tout le processus chimique que je vous \u00e9pargnerai. Une rencontre entre mol\u00e9cules et moissisures communes, qui d\u00e9bouche sur une autre mol\u00e9cule, qui donne le go\u00fbt bouchonn\u00e9 au vin. \r\nEt de rassurer aussi, ceux qui ne sentiraient pas toujours ce go\u00fbt: selon les personnes, le sueil pour d\u00e9tecter une mol\u00e9cule n'est pas le m\u00eame, c'est physiologique voire g\u00e9n\u00e9tique. VOil\u00e0 poruquoi certaines personnes sentent imm\u00e9diatement le bouchon, alors que pour d'autres ce n'est pas clair.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732087", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie dRoux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10732101", "ece-10732087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T07:14:09Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse tous les matins \u00e0 une revue de presse, ce matin, honneur aux journaux de Tamedia puisque vous \u00eates notre invit\u00e9, on va commencer par les titres al\u00e9maniques Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nTages-Anzeiger Bund Bernard et Basler Zeitung r\u00e9v\u00e9lait ce matin ce que Cr\u00e9dit Suisse a communiqu\u00e9 il y a une heure en r\u00e9sum\u00e9 de son enqu\u00eate interne sur la fameuse affaire de filature de son banquier Iqbal Khan, avec des cons\u00e9quences au niveau personnel, le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 s'en va et celui qui a ordonn\u00e9 la filature, le directeur des op\u00e9rations Pierre-Olivier Bou\u00e9e a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, les journaux l'annon\u00e7aient aussi d\u00e9j\u00e0 cette nuit, Cr\u00e9dit Suisse le confirme Tidjane Thiam reste lui \u00e0 son poste, autre sujet \u00e0 la une d'\u00c9tat m\u00e9dias al\u00e9maniques le ressenti des seniors, selon une \u00e9tude de Pro Senectute s'Pro Senectute en senior suisse sur 10 se sont mal consid\u00e9r\u00e9 par les m\u00e9decins ou par les caisses maladie enfin les journaux proposent aussi ce matin, une analyse des publicit\u00e9s \u00e9lectorales sur Facebook \u00e0 lire \u00e9galement en version r\u00e9sum\u00e9e \u00e7a me voici dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, Facebook d\u00e9cide qui en Suisse peut voir les publicit\u00e9s \u00e9lectorales et qui ne peut pas, lit -on sur le r\u00e9seau social les hommes cliquent plus souvent sur la publicit\u00e9 politique que les femmes et l'algorithme de Facebook on affiche donc plus pour les utilisateurs masculins une optimisation des clics qui ne refl\u00e8te pas forc\u00e9ment le ciblage, voulu par les parties, ces derniers doivent alors investir dans des publicit\u00e9s qui sont directement tourn\u00e9es vers les femmes, par exemple, c'est ce qu'explique notamment le PLR mais m\u00eame comme \u00e7a, a dit le parti 60 pourcent de leur publicit\u00e9 touche encore uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [86%] :\r\nDes hommes Pietro Supino vous faites souvent comme \u00e7a des des enqu\u00eates d'attaque comme on les appelle, \u00e7a, c'est, c'est quelque chose que vous voulez d\u00e9velopper qui est important pour les Lecteurs aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [92%] :\r\nOui, le journalisme d'enqu\u00eate me tient beaucoup \u00e0 coeur, c'est un Champ d'investissement pour notre entreprise, il inclut les Data et c'est c'est un chemin qu'on va certainement continuer, on va regarder ce que disent vos journaux c\u00f4t\u00e9 Romand, ce matin, ce sont des sujets plut\u00f4t cantonaux Val\u00e9rie qui font les grottes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [94%] :\r\nC'est tr\u00e8s oui 24 heures revient sur le verdict dans l'affaire du m\u00e9decin accus\u00e9 d'euthanasie, un, 2 ans de prison avec sursis en d\u00e9bat insoluble que celui de l'euthanasie, dit le r\u00e9dacteur en chef Claude Ansermoz dans son \u00e9ditorial, car en ce qui concerne la morale il y a forc\u00e9ment des proc\u00e8s sans v\u00e9rit\u00e9 et sans verdict, \u00e9crit -il, une affaire insolite nous est cont\u00e9e dans la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, celle d'un gendarme surmen\u00e9 il aidait sa femme enceinte et qui devait rester alit\u00e9e la famille allait d\u00e9m\u00e9nager en cong\u00e9 sp\u00e9cial de 4 semaines lui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, il a donc tout men\u00e9 de front avec d'in\u00e9vitables manquement dans son travail qui lui valurent un bl\u00e2me de \u00e7a hi\u00e9rarchie raconte La Tribune et la justice a estim\u00e9 que cette sanction \u00e9tait disproportionn\u00e9e bl\u00e2me annul\u00e9 et l'\u00c9tat doit verser une indemnit\u00e9 de proc\u00e9dure de 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [88%] :\r\nVoil\u00e9e pour voil\u00e0 pour les journaux Tamedia \u00c9tat m\u00e9dias romands, Pietro Supino, vous le savez, que vous avez pas une excellente r\u00e9putation en Suisse romande puisque la fermeture du matin, je regardais \u00e7a avec des gens peu surpris mais c'est vrai que la fermeture du matin \u00e7a fait quelque chose, c'est un rapport comme souvent \u00e9motionnel qu'avaient les les romans \u00e0 ce journal, le journal dans le dans le dans le caf\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous allez engager des romans pour r\u00e9tablir un petit peu un \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [84%] :\r\nOui, nous avons engag\u00e9 beaucoup, des romans Les m\u00e9dias en Suisse romande sont g\u00e9r\u00e9s par des romans et au niveau de la direction g\u00e9n\u00e9rale du souple, groupe Tamedia, o\u00f9 sont regroup\u00e9s les m\u00e9dias payants, il y aura aussi des personnalit\u00e9s romands, vous comprenez cette diff\u00e9rence romands al\u00e9maniques, c'est quelque chose, vous avez la sensibilit\u00e9 pour \u00e7a oui, je suis n\u00e9 \u00e0 Milan, en Italie, je suis arriv\u00e9 dans telle lui seront quand je c'est arriv\u00e9 en Suisse dans les ann\u00e9es 70, donc je suis assez sensible et aux diff\u00e9rences culturelles qu'il y a dans notre pays les Romands sont les romans c'est encore pas des Italiens Monsieur soufi, non, non, mais c'est une autre diff\u00e9rence culturelle et je suis sensible aux diff\u00e9rences codes culturels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [95%] :\r\nOn parle politique aussi dans la presse ce matin Val\u00e9rie Droux il y a notamment un dernier tour de table avec les pr\u00e9sidents de partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [94%] :\r\nOui, un tour de table, o\u00f9 l'on picore la NZZ a demand\u00e9 \u00e0 tous les pr\u00e9sidents de partis, de donner leur avis, mais tr\u00e8s bri\u00e8vement sur les grands th\u00e8mes du moment climat sant\u00e9 et pr\u00e9voyance \u00e9galit\u00e9 asile, relations avec l'Union europ\u00e9enne ou encore m\u00eame leurs pronostics pour le 20 octobre \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales donc dernier regard aussi sous la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve dans la Rua et la Luzerner Zeitung avec au milieu de la double page cette tr\u00e8s belle photo en tous les parlementaires debout dans la salle du conseil national, tourn\u00e9s vers l'objectif un grand article ambitieux puisqu'il liste les progr\u00e8s, voire les accomplissements du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des \u00e9lus sous la Coupole sant\u00e9 imposition des entreprises et pr\u00e9voyance vieillesse sont les domaines o\u00f9 les journaux rel\u00e8vent un certain nombres de succ\u00e8s, enfin, la politique, mais \u00e0 travers le prisme de la jeunesse, la C\u00f4te nous pr\u00e9sente 4 jeunes de la r\u00e9gion engag\u00e9s et candidats au Conseil national de bords diff\u00e9rents, ils s'accordent tous sur un point : les jeunes ont leur place en politique et surtout leur mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [90%] :\r\nPietro Supino on est en pleine campagne \u00e9lectorale : non \u00e0 la SSR, on est tenu alors tr\u00e8s fortement \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9galitaire a donn\u00e9 la parole, de mani\u00e8re proportionn\u00e9e aux diff\u00e9rents partis, comment vous faites dans vos journaux est -ce que vous tentez un petit peu de maintenir une certaine, un certain \u00e9quilibre, vous vous faites comme vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nAlors comme groupe, nous ne prenons pas de position, nous laissons la compl\u00e8te ind\u00e9pendance \u00e0 nos titres comme nos titres sont des titres de masse des des journaux de forum je, je veux bien que tous les points de vue soit repr\u00e9sent\u00e9 le beat, but final de nos journaux, c'est que les Lecteurs puissent se faire leur propre opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [96%] :\r\nOn parle sant\u00e9 \u00e9galement dans la presse Val\u00e9rie avec une nouvelle m\u00e9thode de penser les maladies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [92%] :\r\nOui, il s'agit d'\u00e9tudier l'origine des maladies, c'est ce qui explique en grande article \u00e0 lire notamment dans la Libert\u00e9 alors Info le Nouvelliste ou encore le Journal du Jura le courrier, l'id\u00e9e c'est de comprendre pourquoi, \u00e0 l'origine, nous tombons malades, la maladie est un processus \u00e9volutif qui s'inscrit dans l'histoire de l'humanit\u00e9 alors on suit, par exemple, l'histoire de bact\u00e9ries dont on se rend compte que nos anc\u00eatres les chasseurs-cueilleurs, h\u00e9 bien on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 porteurs, une approche qui ouvre aussi des perspectives pour de nouveaux traitements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [98%] :\r\nEt on termine avec un myst\u00e8re pour ne pas dire une mal\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [91%] :\r\nEh oui, le go\u00fbt de bouchon quand vous ouvrez votre vin un go\u00fbt et une odeur terreux de poussi\u00e8re de moisi parfois de carton mouill\u00e9, explique de la Libert\u00e9 Gilles Bourdin et les responsables du groupe d'oenologie aller beaucoup de Changins, il d\u00e9taille tout le processus chimique que je vous \u00e9pargnerai une rencontre entre mol\u00e9cules les moisissures communes qui d\u00e9bouche sur une autre mol\u00e9cule qui donne le go\u00fbt bouchonn\u00e9 au vin et de nous rassurer aussi ceux d'entre nous qui ne sentiraient pas toujours le go\u00fbt de bouchon parce que, selon les personnes, h\u00e9 bien le seuil pour d\u00e9tecter une mol\u00e9cule bien n'est pas le m\u00eame, c'est physiologique, voire m\u00eame g\u00e9n\u00e9tique voil\u00e0 pourquoi certaines personnes sentent imm\u00e9diatement le bouchon alors que pour d'autres, h\u00e9 bien ce n'est pas si clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [92%] :\r\nEncore une in\u00e9galit\u00e9 Pietro Supino je vous ai vu sourire en vous \u00eates n\u00e9 en Italie en italien d'origine que vous \u00eates le go\u00fbt du club bouchon, c'est pour vous aussi une mal\u00e9diction ou je fais un raccourci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [96%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 amusante cette nouvelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "internalArchiveId": "F8EF3276-A3CE-4342-A5BB-74E70B7CD6AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nDes parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles  \r\nCroissants, pains au chocolats, baguettes mais aussi charcuteries, yogourts et fromages....autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 % suisse, cachent en fait, leur v\u00e9ritable pays de provenance. Un d\u00e9ficit de transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir. \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, les \u00e9lus, tout parti confondu, exigent maintenant davatange de transparence.\r\nDu PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR, pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9 sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est l'objectif d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC vaudois((SON1 26sec))   Transparence, tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux... \r\n***Un objectif que partage aussi le camp rose vert. \r\nNotamment le Vert vaudois Daniel Br\u00e9laz, co-signataire de cette motion. \r\n((SON2 20 sec))\r\nLes conseillers nationaux genevois Hugues Hilpold du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont cibl\u00e9 leurs interventions parlementaires sur les produits de boulangerie. Le premier veut que le lieu d'origine des mati\u00e8res premi\u00e8res et le lieu de transformation soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9. Carlo Sommaruga propose lui la cr\u00e9ation d'un label certifiant un pain 100% suisse.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux exigent plus de transparence sur la provenance des produits agricoles / 12H30_2019-10-01T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10732140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T11:31:23Z", "speechToTexts": ["07.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCroissants, pains au chocolats baguettes mais aussi charcuteries yogourts et fromages, autant de produits agricoles qui, sous des airs de 100 pourcent suisse cachent en fait leur v\u00e9ritable pays de provenance d\u00e9ficit transparence contre lequel plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9raux veulent agir Marc mais qui ni on vous retrouve en Direct de Berne, les \u00e9lus, tous partis confondus, exigent maintenant davantage de transparence oui du PS \u00e0 l'UDC en passant par les Verts et le PLR pour plusieurs conseillers nationaux, le consommateur doit \u00eatre mieux inform\u00e9s sur l'origine de nombreuses denr\u00e9es alimentaires pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est l'objectif notamment d'une motion d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par Jacques Nicolet, conseiller national UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nJ'ai constat\u00e9 qu'un certain nombre de pain de viennoiseries sont pr\u00e9cuits dans certains pays et fa\u00e7onn\u00e9 dans certains pays ensuite congel\u00e9 dans notre pays, et tout d'un coup, on a l'impression que c'est des produits qui sortent du Fournel alors ce que je veux, c'est pas un p\u00e9ch\u00e9 ces produits de rentr\u00e9e mais simplement la d\u00e9signation claire ces produits pour permettre aux consommateurs d'acheter en toute connaissance de cause, je pense que vis-\u00e0-vis de nos artisans boulangers vis-\u00e0-vis des artisans en g\u00e9n\u00e9ral dans notre pays, c'est n\u00e9cessaire d'avoir transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nTransparence tra\u00e7abilit\u00e9 pour aussi favoriser les producteurs locaux, un objectif Marc partage aussi le cours le camp rose- Vert h\u00e9 oui, notamment le Vert Vaudois, Daniel Br\u00e9laz, conseiller national co- signataire de cette motion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [88%] :\r\nSur la probl\u00e8me de l'alimentation de proximit\u00e9 et de favoriser l'alimentation de proximit\u00e9, l'\u00e9preuve d'une part le Kowe\u00eft o\u00f9 il y a de plus en plus \u00e7a consensus de tous les partis suisses d'ailleurs c'est le seul point qu'UDC met en avant Brugui\u00e8re elle aussi quelque chose Proxima malheureusement c'est pas le cas sur le reste, mais si sur ce point, nous sommes d'accord entre nous, ben nous n'avons aucune raison de ne pas le soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nUne alliance de circonstance, vous l'entendez, o\u00f9 se m\u00ealent protectionnisme des artisans et des paysans avec la d\u00e9fense des consommateurs, de leur c\u00f4t\u00e9, les conseillers nationaux, je ne vois Hugues Hiltpold et du PLR et le socialiste Carlo Sommaruga ont orient\u00e9 des interventions parlementaires sur les produits de boulangerie, le 1er veut que le lieu d'origine, des mati\u00e8res premi\u00e8res soient syst\u00e9matiquement indiqu\u00e9 et puis Carlo grosse Carlo Sommaruga pardon propose lui la cr\u00e9ation d'un Label certifiant un pain 100 pourcent suisse merci Marc, qui nie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "internalArchiveId": "C3FD0682-BFD5-4DFB-B995-0FB7389A0D64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).   Je serai en direct depuis le studio de Fribourg... \r\nIl brigue un mandat au National, mais il est critiqu\u00e9 pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local. Son nom : Emmanuel Kilchenmann.  Il est UDC. La Comission de l'Edilit\u00e9, des Constructions et des Infrastructures a envoy\u00e9 et - c'est rarissme - une lettre pour se plaindre de ce comportement... Une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du parlement de la ville...  C'est une information originale de notre r\u00e9daction fribourgeoise..  On sent Maurice Doucas une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre... \r\n\"Par \u00e9gard envers les autres membres de la Commission et ceux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le Bureau se saisisse de ce probl\u00e8me, en discute et prenne des mesures ad\u00e9quates\". Celui qui signe cette lettre est le pr\u00e9sident de la Commission de l'Edilit\u00e9 Charles de Reyff, qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e - en ao\u00fbt dernier - apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membre de la commission...     \r\nEt dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel Kilchenmann... On y d\u00e9couvre que depuis 2016 - d\u00e9but de la l\u00e9gislature - l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances sur les 19 qui ont eu lieue...   \r\n*** Des absences qui d\u00e9cr\u00e9dibiliserait les travaux de cette Commission... Maurice...\r\nCharles de Reyff consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9s qu'avec une fr\u00e9quentations suffisante des s\u00e9ances. Il constate que la quorum de 6 personnes - sur les 11 qui composent cette commission - peine de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint... \r\n*** Emmanuel Kilchenmann n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances. Alors, pourquoi le viser nomm\u00e9ment... ???\r\nEffectivement, mais il semblerait qu'Emmanuel Kilchenmann soit le membre qui est le plus souvent absent... Une absence qui parasiterait  - selon les membres de la commission - les travaux du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. Le but de ces commission, qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires, est de d\u00e9brousailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques. Or, l'absence en commission de l'UDC Emmanuel Kilchenmann priverait son parti d'informations. Des questions sont alors pos\u00e9es en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du Conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n*** Que r\u00e9pond Emmanuel Kilchenmann \u00e0 cela... \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation. Il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie (selon lui) qu'il est un candidat qui compte... Emmanuel Kilchenmann parle de coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commission, qu'il juge inacceptable... Emmanuel Kilchenmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda... A la question : est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise... le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond: \"certains l'esp\u00e8rent, mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence...\" Il n'en t reste pas moins que cette histoire ne fera pas de bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectotale... \r\n*** Que dit - de son c\u00f4t\u00e9 - le pr\u00e9sident du Bureau du Conseil g\u00e9n\u00e9ral...\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier, confirme Blaise Fasel... \r\n3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prise... :\r\nLa premi\u00e8re est d'envoyer une letre \u00e0 Emmanuel Kilchenmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu... \r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020... \r\nEt enfin, on sensibilisera tous les Conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en plenum et dans les commissions...", "durationSec": 1337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10732165", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue? / FOR_2019-10-01T18:02:00_debat", "Forum du 01.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-10732165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:44Z", "webPublicationDate": "2019-10-01T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1965409", "internalArchiveId": "AA1909964997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-01T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10751601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Faut-il pr\u00e9ciser la l\u00e9gislation sur le suicide assist\u00e9? D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz et Bertrand Kiefer", "Forum", "Tidjane Thiam ressort blanchi d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Credit Suisse", "Forum", "Jean-Marie Charon analyse le discours des autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s l\u2019incendie de l\u2019usine de Lubrizol \u00e0 Rouen", "Forum", "Thierry Apoth\u00e9loz explique son projet pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 Gen\u00e8ve", "Forum", "Le candidat UDC au National Emmanuel Kilchenmann \u00e9pingl\u00e9 pour son absent\u00e9isme \u00e0 Fribourg", "Forum", "L\u00e9a Sprunger se qualifie pour les demi-finales du 400m haies aux Mondiaux de Doha", "Forum", "Forum des id\u00e9es - La Suisse pourrait s\u2019inspirer des innovations qui voient le jour dans les pays en d\u00e9veloppement", "Forum", "Le d\u00e9bat - Campagne politique: le web ou la rue?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste et Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview de Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias.", "01.10.2019", "Interview de Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00e9tat socialiste genevois.", "01.10.2019", "01.10.2019", "01.10.2019", "Interview d\u2019Anne Gueye Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la Fedevaco et docteure en sciences de l\u2019environnement.", "01.10.2019", "D\u00e9bat entre Paola Riva Gapany, candidate (PS/VS), Olivier Feller, conseiller national et candidat (PLR/VD), Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident PDC du Valais Romand et candidat (PDC/VS) et Jennifer Badoux, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019UDC de Vaud, candidate (UDC/VD).", "01.10.2019", "01.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751601", "ece-10751603", "ece-10751605", "ece-10751607", "ece-10751609", "ece-10751611", "ece-10751615", "ece-10751613", "ece-10751617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T13:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052911\r\nDate de transcription : 07-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:40) [91%] : \r\nAlors nous sommes ici \u00e0 la Foire du Valais, un rendez- vous devenu incontournable pour les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais est-ce que la poign\u00e9e de main, le face \u00e0 face est-ce que \u00e7a marche encore aujourd'hui en politique ou est-ce que alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance \u00e0 un bon profil Facebook une bonne strat\u00e9gie digitale est-ce que \u00e7a ne suffirait pas, nous allons en d\u00e9battre tout \u00e0 l'heure avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:04) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du premier octobre, coupable de meurtre pour avoir abr\u00e9g\u00e9 les souffrances de son patient, le jugement rendu hier soir envers un m\u00e9decin Vaudois pose la question de la l\u00e9galit\u00e9 d'un geste d'autres soignants reconnaissent l'avoir d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9, alors faut-il changer la loi, d\u00e9bat en ouverture de ce forum, Cr\u00e9dit Suisse fait le m\u00e9nage, secou\u00e9e par une affaire d'espionnage et de t\u00eates tombent au sein de la grande banque Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:13) [92%] : \r\nOui Exit le directeur op\u00e9rationnel est le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, Tidjane Thiam, le directeur g\u00e9n\u00e9ral lui est blanchi, mais on ne peut pas dire qu'ils sortent indemnes de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:39) [94%] : \r\nPar des odeurs g\u00eanantes mais pas dangereuse, assure le gouvernement fran\u00e7ais, mais rien n'y fait, l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique \u00e0 Rouen continue d'inqui\u00e9ter la population, une manifestation se tient actuellement sur place, on y retrouve notre correspondant, Alexandra Ben dans ce forum, nous serons en Direct de la Foire du Valais o\u00f9 vous vous trouvez \u00c9lisabeth Logean on va parler, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:06:02) [91%] : \r\nOui, parce que la la Foire du Valais, c'est devenu un rendez- vous incontournable pour les les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, surtout s'ils sont valaisan mais est-ce que la poign\u00e9e de main est ce que le face-\u00e0-face \u00e7a marche encore en politique, alors que les r\u00e9seaux sociaux prennent de plus en plus d'importance est-ce qu'une bonne strat\u00e9gie digitale, un bon profil Facebook est ce que \u00e7a ne suffit pas, nous en d\u00e9battons dans une trentaine de minutes avec 4 candidats au conseil national, ils ne sont pas tous valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:02 > 0:06:09) [90%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00c9lisabeth forum c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:14) [93%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:16 > 0:06:42) [91%] : \r\nUn m\u00e9decin Vaudois a reconnu coupable de meurtre pour avoir inject\u00e9 un produit l\u00e9tal \u00e0 sa patiente de 86 ans, le jugement rendu par le tribunal correctionnel de l'Est- Vaudois hier secoue le monde m\u00e9dical, beaucoup se reconnaissent dans le geste de leur confr\u00e8re \u00e9coutez ce qu'en disait dans notre matinale, le Docteur Pierre Yves Rodondi, directeur de l'Institut de m\u00e9decine de famille \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il a lui- m\u00eame g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:59) [91%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on doit respecter le cas de l\u00e9gale et \u00e7a c'est fondamental et j'y tiens particuli\u00e8rement dans l'exercice de ma profession et mes autres coll\u00e8gues, certainement, mais il y a des situations o\u00f9 la souffrance est insupportable et on doit trouver comment aider nos patients elle l\u00e0- dedans, on est dans un cadre qui effectivement plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:06:59 > 0:07:03) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 vous de devoir faire ce geste-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:11) [95%] : \r\nAlors oui, \u00e7a m'arrive effectivement comme d'autres coll\u00e8gues, il m'arrivait de presser plus fort sur la seringue mais parce que c'\u00e9tait pas possible de faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:07:12 > 0:07:14) [93%] : \r\nEt l\u00e0, vous savez que vous \u00eates dans l'ill\u00e9galit\u00e9, quand vous faites \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:15 > 0:07:45) [91%] : \r\nOui, je le sais, absolument, je suis parfaitement conscient, mais je sais pourquoi je le fais d'abord, je le fais toujours un accord avec la famille syst\u00e9matiquement jamais utilis\u00e9 une substance sans que la famille soit au courant, ou sans que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 avec le patient, auparavant, par exemple, dans une situation n'aurait pu indiscut\u00e9e d'ailleurs m\u00eame certains patients sont revenus sur cette situation dans ma consultation cette semaine en me disant est-ce que vous pouvez continuer de me promettre ce que vous m'avez toujours 1er \u00e0 savoir que le jour o\u00f9 je ne pourrais plus vous serez pr\u00eat presser plus fort sur la seringue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:45 > 0:08:25) [88%] : \r\nPierre-Yves Rodondi, qui r\u00e9pondait \u00e0 Romaine Morard presser plus fort sur la seringue, autrement dit aider ses patients \u00e0 mourir abr\u00e9ger leurs souffrances, la pratique est manifestement r\u00e9pandu alors la loi est-elle hypocrite : faut-il la modifier, on en d\u00e9bat ce soir avec Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection, bonsoir Madame, bonsoir, et Bertrand Kiefer est \u00e9galement avec nous, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, m\u00e9decin \u00e9galement en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir, alors on entendait le professeur rebondit par une des m\u00e9decins press\u00e9 sur sa seringue c'est courant Brigitte Crottaz c'est ce que vous disent aussi beaucoup de vos coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:26 > 0:08:48) [95%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai aussi eu affaire, surtout en milieu hospitalier, c'est vrai que la situation est tout de m\u00eame diff\u00e9rente lorsqu'on se trouve \u00e0 domicile du patient, comme c'\u00e9tait le cas de ce m\u00e9decin et, dans une structure hospitali\u00e8re o\u00f9 effectivement on a des perfusions d'Isra\u00ebl et il arrive qu'on acc\u00e9l\u00e8re un peu le la perfusion pour abr\u00e9ger la souffrance d'un patient dont on sait qu'il n'a plus d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:48 > 0:08:50) [86%] : \r\nAlors, selon vous, la loi n'est donc plus adapt\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:51 > 0:09:16) [88%] : \r\nJe pense que le probl\u00e8me de la loi, c'est que elle autorise sans que ce soit finalement marqu\u00e9 dans la loi, elle autorise l'euthanasie passive et l'euthanasie active dite indirecte quand on qu'on soulage les passions comme je viens de le dire, d'ailleurs, mais elle le punit ainsi s\u00e9v\u00e8rement, elle consid\u00e8re que c'est un meurtre de faire une euthanasie active directe, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas de ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:16 > 0:09:33) [89%] : \r\nBertrand Kieffer, visiblement, c'est tout, tout, tout, tout est, tout est dans la nuance, hein, en gros, on a le droit d'injecter un peu plus de morphine pour all\u00e9ger les souffrances d'un patient si la dose est un peu plus forte et conduit \u00e0 la mort, \u00e7a passe par contre si on injecte un autre produit, alors l\u00e0 \u00e7a passe plus est ce que il ne faut pas changer la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:10:53) [88%] : \r\nMais en tout cas c'est vrai qu'on peut dire que la situation actuelle n'est pas n'est pas satisfaisante \u00e9pices qui en sont tous sauf un des tous en tout cas les m\u00e9decins une injustice envers ce ce m\u00e9decin qui est, qui est condamn\u00e9, qui a d\u00fb en plus vivre des ann\u00e9es de proc\u00e9dures judiciaires de fa\u00e7on vraiment injuste parce que lui, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 mais on sait pas trop dans quel jeu Constance, la plupart des des gens enfin des m\u00e9decins qui font \u00e7a, des \u00e9quipes soignantes le ne sont pas d\u00e9nonc\u00e9s, donc \u00e7a se passe dans dans dans une esp\u00e8ce d'ombres de la soci\u00e9t\u00e9 et je trouve bien, donc il y a mais pour trouver ce que vous trouvez bien je trouve bien que pas n'ont peut-\u00eatre pas l'ombre mais disons qu'il y a une certaine marge que le le la loi enfin le cadre l\u00e9gal n'aillent pas trop pr\u00e8s de de des pratiques, il doit y avoir un cas de l\u00e9gal il y en a un bateau ce qu'il faudrait le resserrer et ce qu'il faudrait, mais toute une s\u00e9rie d'indications en disant la l'euthanasie est permise, on pourrait faire ceci faire cela dans quelles circonstances qui v\u00e9rifierait comment je pense qu'on va vers quelque chose d'extr\u00eamement complexe, difficile \u00e0 g\u00e9rer et je ne sais pas si c'est une bonne id\u00e9e, moi je pense qu'il y a quelque chose quand m\u00eame autour de la mort qui est intime et dans le dans le rapport entre m\u00e9decin et patient qui l\u00e0 est aussi \u00e7a veut pas dire que que tout est satisfaisant mais mais je suis pas persuad\u00e9 que le le le le d'attaquer \u00e7a sur le plan l\u00e9gal soit le bon, je cite la bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:53 > 0:11:05) [88%] : \r\nBrigitte Crottaz comment est-ce qu'on fait finalement pour moi toutes les situations qui qui se trouve dans un dans un h\u00f4pital ou \u00e0 la maison en fin de vie dans la loi, \u00e7a \u00e7a c'est compliqu\u00e9, comment est ce qu'il faudrait la pr\u00e9cis\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:06 > 0:12:19) [89%] : \r\nAlors, je pense, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 un depuis depuis cet apr\u00e8s- midi que vous m'avez demand\u00e9 d'intervenir en disant : mais qu'est-ce qu'on pourrait faire pour que il y a une l\u00e9gislation qui soit con m\u00eame logique et pas trop contraignante, je me dis que tout ce qui se passe \u00e0 l'h\u00f4pital comme \u00e7a vient d'\u00eatre dit, ne pose pas de probl\u00e8me, c'est toujours encadr\u00e9, il y a beaucoup de personnes, c'est ce qui se passe \u00e0 la maison qui est probl\u00e9matique, et ce qui est d'autant plus \u00e9tonnant, c'est que dans notre pays, Exit est autoris\u00e9, donc on peut venir et assister quelqu'un pour son suicide \u00e0 domicile, mais on ne peut pas l'aider \u00e0 partir, dans une situation aigu\u00eb et le FMI table bon quand on est dans une situation d'urgence, et quelqu'un en d\u00e9tresse respiratoire, on peut pas faire appel, site c'est une situation o\u00f9 la d\u00e9cision doit se prendre dans les minutes ou la Simone l'heure qui suit donc l'id\u00e9e qui m'est venu, c'\u00e9tait peut-\u00eatre qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est toujours le m\u00e9decin traitant qui est confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, c'est jamais le m\u00e9decin de garde, lui, il n'a pas le recul pour d\u00e9cider et il va renvoyer la personne \u00e0 l'h\u00f4pital, mais le m\u00e9decin fait il pourrait tr\u00e8s bien \u00e0 faire appel au m\u00e9decin de garde et qu'un 2\u00e8me avis soit donn\u00e9e et que si les 2 amis sont concordants l'autorisation peut-\u00eatre soit donn\u00e9 de de d'abr\u00e9ger les souffrances de cette personne, pour autant qu'elle l'est aussi dans des directives anticip\u00e9es signifi\u00e9 son d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:29) [93%] : \r\nBertrand Kiefer, finalement, c'est ce que c'est une solution \u00e0 laquelle vous pourriez souscrire que pour le cas de pr\u00e9ciser, comme \u00e7a, la marge de manoeuvre d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste qui arrive chez un patient mourant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:29 > 0:13:34) [87%] : \r\nOui, ce qu'on peut dire, c'est que ce n'est pas l'id\u00e9al qu'un m\u00e9decin je ne d\u00e9cide seul d'ailleurs, il se sent extr\u00eamement seul-ils le faire et donc il faudrait qu'il y ait un processus d'accompagnement, mais \u00e0 part \u00e7a la situation, par exemple, donner des mecs du poumon, telle qu'elle \u00e9tait, semble-t-il, de chez la patiente, qui, qui a \u00e9t\u00e9 euthanasi\u00e9 c'est une c'est quelque chose qui vient \u00e0 la suite d'un processus, on aurait pu pr\u00e9voir quelque chose comme un accompagnement progressif, une participation de la patiente des proches dans dans toute une \u00e9laboration de comment elle souhaite \u00eatre prises en charge, je trouverais beaucoup mieux que les directives anticip\u00e9es qui sont une esp\u00e8ce de fin de semi- \u00e9chec quand m\u00eame ceux qui sont peu utilis\u00e9es, qui sont pas si utilisable non plus et, au fond, tout le monde les pl\u00e9biscite enfin tu dois pl\u00e9biscite directives, mais en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s peu de monde et r\u00e9dige et et donc il faudrait quelque chose de plus complexe mais qui devrait rester du c\u00f4t\u00e9 du du du syst\u00e8me soignants du c\u00f4t\u00e9 de la du processus d'accompagnement du traitement et non pas inscrit dans la loi, parce que la, la, on va vers des, des, des, des syst\u00e8mes ben mon avis et soit beaucoup trop courir si tif normalise \u00e0 tort soit compl\u00e8tement impossible \u00e0 appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:34 > 0:14:35) [91%] : \r\nEn tout cas, Pierre-Yves, dit ce matin, a appel\u00e9 \u00e0 la tenue des assises de la mort pour poser toutes ces questions sur la table et et et revoir peut-\u00eatre les pratiques merci Brigitte Crottaz concert national socialisme, m\u00e9decin et candidate \u00e0 votre \u00e9lection et merci \u00e0 vous, Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci Tidiane Thiam n'\u00e9tait pas au courant de l'espionnage organis\u00e9 par Cr\u00e9dit Suisse envers son ancien directeur de la gestion de fortune Iqbal Khan, le patron de la banque heures ressort blanchie d'une enqu\u00eate externe command\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse et rendu publique ce matin le rapport d\u00e9signe comme responsable le directeur op\u00e9rationnel, Pierre Olivier bou\u00e9es qui a d\u00e9missionn\u00e9 avec elle fait imm\u00e9diat, tout comme le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 Romain Bardet, vous \u00eates le chef adjoint de notre rubrique \u00e9conomique, vous nous avez rejoint dans ce Studio, alors la banque reconna\u00eet avoir commis une erreur en faisant suivre un ex- employ\u00e9 est ce que ce soir on peut dire que toute la lumi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:15) [90%] : \r\nNon, pas vraiment le le cabinet d'avocats hamburger a certes pass\u00e9 au crible plusieurs communications au sein de la banque, mais il n'a pas pu tout consulter, on conna\u00eet aussi la relation tr\u00e8s \u00e9troite qu'entretiennent Tidjane Thiam et son d\u00e9sormais ex- directeur op\u00e9rationnel, les 2 hommes ont fait leurs armes dans les m\u00eames entreprises ils ont gravi les \u00e9chelons ensemble que se sont-ils dit donc on priv\u00e9 concernant Iqbal Khan, alors que celui-ci \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9marcher des clients ou des employ\u00e9es pour les emmener chez UBS, son nouvel employeur, l'enqu\u00eate men\u00e9e tambour battant, concluant le rappelle que Thiam ne savait rien, qui n'a pas ordonn\u00e9 cette filature mais on entendait par exemple dans notre journal de 12 30 les doutes \u00e9mis par le directeur de la fondation Ethos Vincent Kaufmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nOui, parce que les 2 hommes se connaissaient bien un roman \u00e0 la marque, alors que dire de la communication de Cr\u00e9dit Suisse ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:21 > 0:15:52) [92%] : \r\nBon, cela ressemble en tout cas une op\u00e9ration sortie de crise tant la pol\u00e9mique a pris de l'ampleur ces 2 derni\u00e8res semaines comme comme un go\u00fbt de pr\u00e9cipitations aussi hein, jugez plut\u00f4t : un communiqu\u00e9 de presse publi\u00e9 \u00e0 6 heures 30 ce matin, avec convocation des m\u00e9dias \u00e0 8 heures c'est tr\u00e8s inhabituel, et puis il y a cette double d\u00e9mission le sentiment de plusieurs observateurs, c'est qu'il fallait faire sauter un fusible Pierre-Olivier bou\u00e9e s'en va pousser vers la sortie, peu importe si Tidjane Thiam savait ou non son bras droit, fait preuve de loyaut\u00e9 et endosse la responsabilit\u00e9 dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:15:58) [87%] : \r\nEt qu'est-ce que ce feuilleton en de, de, de, d'espionnage a digne d'un d'un roman policier montre du climat au sein de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:59 > 0:16:34) [92%] : \r\nOn parle l\u00e0 D'autres s'faire du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique, on est bien s\u00fbr loin du monde des bisounours, cela montre en tout cas la duret\u00e9 des affaires dans un secteur bancaire toujours plus sous pression, on a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, de l'art le de la relations devenues conflictuelles entre Tidjane Thiam et Iqbal Khan Parti donc chez UBS, une guerre d'\u00e9go au sein d'un club ferm\u00e9, certains diront que cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une autre facette plus n\u00e9gative du directeur g\u00e9n\u00e9ral, lui qui m\u00e8ne depuis 4 ans, la r\u00e9forme de la banque Thiam ressort donc affaibli, m\u00eame s'il conserve toute la confiance du du conseil d'administration, l'image de la banque est aussi \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:41) [96%] : \r\nAlors quand on parle de Cr\u00e9dit Suisse, on parle aussi d'un titre en Bourse est ce qu'on peut dire que la secousse a atteint les march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:41 > 0:17:04) [92%] : \r\nAlors on peut presque parler d'un non \u00e9v\u00e9nement a Tidjane Thiam finalement reste en place et le principal et puis il ne faut pas oublier que la banque a tr\u00e8s vite r\u00e9agi apr\u00e8s le d\u00e9but de de cette affaire, il y a 2 semaines, il y a 2 semaines, donc au commandant ce rapport que publi\u00e9 ce matin par contre les instances dirigeantes de Cr\u00e9dit Suisse vont devoir rassurer sur le bon fonctionnement de la gouvernance, alors que certains aujourd'hui le le remettent en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:04 > 0:17:34) [94%] : \r\nVotre analyse Romain Bardet, merci, 5 jours apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 une usine chimique de \u00e0 Rouen, la col\u00e8re grandit dans la capitale normande, les messages rassurants des autorit\u00e9s ne convainc pas une partie de la population qui a pu observer les effets du nuage noir qui s'est \u00e9tal\u00e9e sur des dizaines de kilom\u00e8tres, Alexandra Ben, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rouen, une manifestation a lieu en ce moment m\u00eame, devant le palais de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:18:29) [91%] : \r\nOui, l'odeur se dissipent parfois quand les vents sont favorables, mais pas l'inqui\u00e9tude qui, elle, reste dans l'air et c'est largement transform\u00e9 en col\u00e8re ici \u00e0 Rouen, je me trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce palais de justice o\u00f9 une manifestation, quelques centaines de personnes d\u00e9j\u00e0 se sont rassembl\u00e9s, malgr\u00e9 la pluie pour exiger la transparence sur les cons\u00e9quences de cet incendie de de l'usine chimique Lubrizol qu'est-ce que les Rouennais respire depuis 5 jours, ils veulent le savoir d'o\u00f9 viennent ces maux de t\u00eate, d'o\u00f9 viennent ces picotements dans la gorge, le pr\u00e9fet est en train de donner une conf\u00e9rence de presse en ce moment sur sur la nature des produits qui ont br\u00fbl\u00e9, mais il faudra attendre les analyses et dans l'intervalle bien cette incertitude des autorit\u00e9s ne passe pas, car elle s'accompagne de messages contradictoires, beaucoup de gens me me le signal d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit l'eau est potable, de la fum\u00e9e est toxique, certes, mais pas trop et puis de l'autre, les mara\u00eechers doivent suspendre leur vanter les les paysans doivent d\u00e9truire des stocks de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:29 > 0:18:34) [93%] : \r\nAlexandra Besse, qu'on peut parler d'une v\u00e9ritable d\u00e9fiance envers les autorit\u00e9s sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:35 > 0:19:20) [90%] : \r\nOui, on sent bien qu'il y a une enfant de m\u00e9fiance exacerb\u00e9e sur l'aire de on nous cache la v\u00e9rit\u00e9, tout ceci est amplifi\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux mais le ressenti de la rue, \u00e0 vrai dire, est plus nuanc\u00e9 : les gens sont plus partag\u00e9s, certains m'ont dit faire confiance aux scientifiques et ont d\u00e9plor\u00e9, qui elle a une esp\u00e8ce de nouvelles occasions pour certains d'affronter de de mettre en cause le syst\u00e8me d'ailleurs, la pol\u00e9mique se politise la France insoumise, le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon est et pr\u00e9sent aujourd'hui \u00e0 la manifestation et demande une enqu\u00eate parlementaire, de m\u00eame que les Verts, on a vu aussi quelques gilets jaunes appel\u00e9 \u00e0 manifester alors est-ce qu'on rejoue la le sc\u00e9nario du nuage de Tchernobyl, j'ai entendu cette r\u00e9f\u00e9rence dans dans les rues de Rouen aujourd'hui les autorit\u00e9s politiques, en tout cas, marche sur des oeufs dans cette affaire et l'ennui, c'est que sans doute elle n'ont pas encore toutes les r\u00e9ponses \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:20 > 0:19:45) [91%] : \r\nJe vous remercie Alexandre Habay en Direct de Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient, cette manifestation est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s parmi les manifestants, on retrouve Jean-Marie Charon, \u00e7a cela, sociologue des m\u00e9dias, bonsoir Jean-Marie Charon, bonsoir, on sent les habitants de Rouen en col\u00e8re, ils ont de quoi ou c'est une inqui\u00e9tude un peu irrationnel, voire une r\u00e9cup\u00e9ration politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:20:02) [95%] : \r\nOh non je pense pas qu'on puisse parler d'une r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est d'abord si vous voulez, face \u00e0 un accident au maximum dans lequel on a vu s'multiplier en fait les dysfonctionnements, imaginez-vous que l'incendie a pris \u00e0 2 heures et demie en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:02 > 0:20:03) [99%] : \r\nJeudi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:03 > 0:21:15) [92%] : \r\nIr\u00e8ne d'alarme oui et que les sir\u00e8nes d'alarme ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s \u00e0 7 heures et demie du matin que de tr\u00e8s nombreux \u00e9lus des communes avaient avoisinantes ont attendu plusieurs heures avant qu'on leur signale si le le le ph\u00e9nom\u00e8ne et puis on a eu sans arr\u00eat d'une cacophonie, on nous a annonc\u00e9 que le plan blanc, c'est-\u00e0-dire un plan d'alarme pour le syst\u00e8me hospitalier \u00e9tait mis en place et puis quelques heures apr\u00e8s, on nous a signal\u00e9 que ce n'\u00e9tait plus le cas, on a eu un arr\u00eat d'un seul coup des transports en commun, laissons les gens sur place, certaines personnes \u00e9taient venues travailler parce qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s dans les \u00e9coles, on a ferm\u00e9 les \u00e9coles, mais les parents ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus souvent 5 minutes avant la fermeture des \u00e9coles et puis il y a cette esp\u00e8ce de contradiction insupportable lorsqu'on est sur place, c'est-\u00e0-dire qu'on nous dit, l'air est parfait, l'air est bon, il y a pas de toxicit\u00e9 aigu\u00eb, mais les gens \u00e9touffe alors moins aujourd'hui, il faut le reconna\u00eetre n'pendant des jours, les gens avait des maux de t\u00eate, avec des vomissements et donc si vous voulez, il y a une contradiction compl\u00e8te entre le v\u00e9cu des uns et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:15 > 0:21:32) [89%] : \r\nLors des officiels oui Jean-Marie a eu se fait jamais Jean-Marie Charon l'usine de Lubrizol pour en revenir au fait l'usine de br\u00e8ves Lubrizol est class\u00e9e S\u00e9v\u00e9so, allusion \u00e0 la catastrophe de l'usine de S\u00e9v\u00e9so en Italie en juillet 1976 \u00e7a veut dire qu'elle contient des produits particuli\u00e8rement dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:32 > 0:22:58) [90%] : \r\nElle contient des produits dangereux, elle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l'objet d'une fuite qui s'est produit il y a quelques ann\u00e9es d'un gaz qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'en Grande-Bretagne, elle a fait l'objet d'une ailleurs de plusieurs recommandations ou critique parce qu'elle a, elle, n'avait pas suffisamment veill\u00e9 \u00e0 \u00e0 sa protection, donc voyez on est on est, il faut surtout avoir \u00e7a \u00e0 l'esprit, on est dans une ville qui est entour\u00e9 d'une ceinture d'industrie extr\u00eamement polluantes, que ce soit du, que ce soit p\u00e9trolier ou que ce soit de la chimie par exemple, on a une an dans une entreprise qui s'appelle les Grande Paroisse, qui a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame entreprise que celle qui avait explos\u00e9 \u00e0 Toulouse, salue l'usine \u00e0 AZF, mais qui avait provoqu\u00e9 de nombreux morts, alors c'est vrai que, il y a pas de morts, mais il y a ce ressenti et puis de mani\u00e8re un peu anecdotique le notre, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Jacques Chirac est mort le m\u00eame jour et les m\u00e9dias nationaux, d'un seul coup, ont disparu et oh arr\u00eatez de parler de cet \u00e9v\u00e9nement pendant 2 jours, et donc si vous voulez la population ici a le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s, m\u00eame si il faut le reconna\u00eetre tout \u00e0 fait les m\u00e9dias locaux, notamment gr\u00e2ce au num\u00e9rique, fait un travail qui excellent et qui leur a permis d'accompagner la population repart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:59 > 0:23:06) [87%] : \r\nJean-Marie Charon pour conclure : est ce qu'il est encore possible pour les \u00c9tats, les autorit\u00e9s d'appel d'apaiser les habitants de Rouen, o\u00f9 le mal est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:07 > 0:23:48) [92%] : \r\nJe pense qu'il restera un sentiment de de dysfonctionnements dans un pays vous savez qui est qui a \u00e9t\u00e9 assez marqu\u00e9, on a eu le scandale de l'amiante, du sang contamin\u00e9, on n'avait \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger \u00e0 propos de du nuage de Tchernobyl, donc il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la base je dirais une une suspicion et je pense que l\u00e0 il va falloir que les autorit\u00e9s soient extr\u00eamement transparente et surtout qu'elles s'arr\u00eatent de se de se replier derri\u00e8re ce qu'elles appellent scientifique comme s'il y avait une v\u00e9rit\u00e9 unique du c\u00f4t\u00e9 des scientifiques en fait, il faut qu'elle met en \u00e9vidence que les probl\u00e8mes sont compliqu\u00e9s, il y a d\u00e9bat qu'il y a un travail en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:48 > 0:24:04) [93%] : \r\nMais qu'elle soit transparentes tout \u00e0 fait, merci Jean-Marie Charon, sociologue des m\u00e9dias, vous vous trouviez physiquement, donc \u00e0 Rouen devant le palais de justice o\u00f9 se tient une manifestation au sujet de cette usine de Lubrizol qui a connu un incendie la semaine derni\u00e8re, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:04 > 0:24:05) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:06 > 0:24:51) [92%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce qu'on appelle une reculade hier soir Thierry Apoth\u00e9loz a retir\u00e9 son avant- projet sur la culture \u00e0 Gen\u00e8ve, 3 mois apr\u00e8s l'avoir soumis en consultation, le Conseil d'\u00c9tat a suscit\u00e9 la col\u00e8re des milieux concern\u00e9s des communes et des partis politiques, ces propositions qui faisait \u00e9cho \u00e0 l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente \u00e0 une initiative accept\u00e9e en mai dernier, est consid\u00e9r\u00e9, sont consid\u00e9r\u00e9s comme peu ambitieuse, flou et sans vision bonsoir Thierry Apoth\u00e9loz et bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, vous le souligniez au mois de juillet, il \u00e9tait temps que les milieux culturels et un Capitaine, qu'ils aient un cap qu'ils aient un bateau est ce que le bateau est en train de couler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:51 > 0:25:46) [90%] : \r\nNon, au contraire, le bateau est en train d'\u00eatre construit d'\u00eatre renforc\u00e9e, les milieux culturels n'ont pas compris l'intention de cet avant- projet de messages qui visait justement \u00e0 aller consulter de travailler ensemble sur un nouveau dispositif 7 c'est la premi\u00e8re fois que le canton de Gen\u00e8ve se dote d'un message culturel fort il il a l'intention \u00e9videmment de pouvoir le le proposer et puis il y a eu effectivement une une distance entre la la, ce que les initiants t\u00e9l\u00e9 sont d'une initiative 167 vot\u00e9 en effet on en mai 2019, et puis le projet de loi enfin le la l'avant- projet du du du d\u00e9partement en juin, ils imaginaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la concr\u00e9tisation de Liliane 167 comme on dit \u00e0 Gen\u00e8ve initiative or effectivement cette, cette initiative n'a pas trouv\u00e9 dans mon avant- projet de messages, un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9clinaisons pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:46 > 0:25:55) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que cello Ovum permettrait peut-\u00eatre de se de vous reprendre sur un point, vous dites les milieux culturels n'ont pas compris, vous \u00eates le ministre de la Culture, vous avez la responsabilit\u00e9 de bien communiquer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:55 > 0:26:17) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est de nouveau, c'est le titre qui a toute son importance, un avant- projet de messages culture quand on dit qu'effectivement on veut consulter, c'\u00e9tait l'occasion de pouvoir utiliser ce texte comme texte martyr de pouvoir le travailler avec les milieux culturels, ceux-ci n'ont pas compris la d\u00e9marche du d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai annon\u00e7ait en effet hier soir, le fait de le retirer et que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:17 > 0:26:21) [82%] : \r\nEt pourquoi pas ext\u00e9rieur de ne pas les all\u00e9es de ne pas les avoir consult\u00e9s, c'est ce qu'on a actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:21 > 0:26:23) [86%] : \r\nPuis le mois de juin ont depuis le 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:23 > 0:26:25) [88%] : \r\nToujours, mais alors comment vous aussi pour qu'ils aient l'impression de palettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:25 > 0:27:01) [90%] : \r\nNous avons consult\u00e9 pr\u00e8s de 85 association fa\u00eeti\u00e8re plus d'une centaine de personnels des partis politiques, l'avant- projet de messages sert \u00e0 consulter le milieu culturel, il a entendu ce message comme diff\u00e9remment de celui de du Conseil fin du de mon d\u00e9partement, raison pour laquelle j'ai souhait\u00e9 effectivement apaiser les les tensions repartir avec ces milieux autour de, de, de rencontres th\u00e9matiques permettront de travailler sur le fond et sur la forme, il s'attendait effectivement une d\u00e9clinaison ce n'\u00e9tait pas le but de cet avant- projet de mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:01 > 0:27:03) [97%] : \r\nVous reconnaissez une erreur de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:03 > 0:27:16) [93%] : \r\nAlors je reconnais jamais une erreur de communication lorsque celle-ci vise \u00e0 aller consulter les gens et \u00e0 faire en sorte qu'on puisse travailler ensemble \u00e0 l'\u00e9laboration d'une position cantonale sur sur la culture, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:16 > 0:27:18) [86%] : \r\nParce qu'il a les milieux de, de, de, je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:18 > 0:27:24) [97%] : \r\nToujours me faire critiquer pour une initiative que je prends plut\u00f4t que de me faire critiquer pour mon inaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:24 > 0:27:51) [88%] : \r\nThierry peu avec la votation du 19 mai dernier sur cette politique culturelle coh\u00e9rente, on pensait avoir comment dire, dessiner les contours de la mani\u00e8re dont la culture \u00e0 l'\u00eatre, elle, \u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, entre la place du canton, \u00e0 la place des communes est ce qu'on va enfin sortir de serpent de mer et avoir une politique culturelle digne de ce nom pour une ville qui, qui quand m\u00eame h\u00e9berge le Grand Th\u00e9\u00e2tre de la com\u00e9die, leur cas de Suisse romande et j'en passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:51 > 0:28:28) [94%] : \r\nMais nous avons d\u00e9j\u00e0 une politique culturelle digne de ce nom, elle est forte, elle est vivante, elle est ancr\u00e9 dans un terreau associatif extr\u00eamement vivant il y a certes les institutions que vous venez d'\u00e9voquer mais il y a aussi tout un travail au quotidien d'acc\u00e8s \u00e0 la culture de cr\u00e9ation, de diffusion de des artistes Genevoises et Genevois donc c'est c'est pas vraiment par ex nihilo par contre effectivement l'id\u00e9e d'avoir un message qui oriente, qui permettent de valider qui permettent de de soutenir les artistes les cr\u00e9atrices et les cr\u00e9ateurs, c'est \u00e7a l'ambition il sera effectivement travailler cet Automne et cet hiver pour nous permettre, Ensemble de d\u00e9poser un message \u00e0 l'intention du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:28 > 0:28:35) [94%] : \r\nOn dit que la police est difficile \u00e0 g\u00e9rer, \u00e0 Gen\u00e8ve, Thierry Apoth\u00e9loz ont visiblement les les milieux culturels aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:35 > 0:29:07) [94%] : \r\nJe fais pas de comparaison entre les uns et les autres, ce qui m'appara\u00eet le plus important, c'est de nous concentrer sur un objectif, l'objectif c'est de donner une place \u00e0 la culture, \u00e0 Gen\u00e8ve, de lui redonner ses hordes de faire en sorte que nous puissions \u00eatre dans un autre d\u00e9bat que pol\u00e9mique que nous avons connu, on a connu une loi sur la culture, qu'une loi sur la r\u00e9partition des t\u00e2ches qui a rebascul\u00e9 effectivement les \u00e9quilibres entre le canton, les communes et les associations et les personnels concern\u00e9s bien que je veux pouvoir apaiser ce milieu culturel, on a besoin de la culture \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'a pas besoin de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:08 > 0:29:42) [88%] : \r\nJe vous remercie Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste charg\u00e9 de la culture, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci il brigue un mandat au conseil national, mais il est critiqu\u00e9e pour ses absences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au niveau local, son nom Emmanuel Man il est UDC, la commission de les d\u00e9lit\u00e9 des constructions et des infrastructures a envoy\u00e9 et c'est un fait rarissime une lettre pour se plaindre de ce comportement, une missive destin\u00e9e au pr\u00e9sident du Parlement de la ville, c'est une information originale de notre r\u00e9daction en sens Maurice Doucas, hein, une certaine exasp\u00e9ration dans le ton de cette lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:42 > 0:30:24) [92%] : \r\nPar \u00e9gard envers les autres membres de la commission et ceux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que par respect des citoyens \u00e9lecteurs, je demande \u00e0 ce que le bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral se saisissent de ce probl\u00e8me en discutent et prennent des mesures ad\u00e9quates, celui qui signe cette lettre et le pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9dile IT Charles de Reif qui tient \u00e0 pr\u00e9ciser que cette missive a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en ao\u00fbt dernier apr\u00e8s de longues discussions entre les diff\u00e9rents membres de la commission et dans cette lettre, on y dresse un d\u00e9compte des absences d'Emmanuel qui les cha\u00eenes Man, on y d\u00e9couvre que depuis 2016 d\u00e9but de la l\u00e9gislature, l'\u00e9lu UDC ne s'est rendu qu'\u00e0 5 s\u00e9ances : sur les 19 qui ont eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:24 > 0:30:28) [87%] : \r\nEt ces absences d\u00e9cr\u00e9dibilise les travaux de cette commission, Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:28 > 0:30:44) [92%] : \r\nCharles de consid\u00e8re que les travaux ne peuvent \u00eatre men\u00e9es qu'avec une fr\u00e9quentation suffisante des s\u00e9ances, il constate que le quorum de 6 personnes sur les 11 qui composent cette commission ce quorum donc peinent de plus en plus \u00e0 \u00eatre atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:44 > 0:30:50) [85%] : \r\nAlors, Emmanuel, qui n'est donc pas le seul \u00e0 manquer \u00e0 l'appel de ces s\u00e9ances, alors pourquoi le viser nomm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:50 > 0:31:18) [88%] : \r\nAlors, il semblerait qu'Emmanuel qu'il Scheinmann soit le membre le plus souvent absents, une absence qui parasite tr\u00e8s selon les membres de la commission, les travaux du conseil g\u00e9n\u00e9ral, le but de ces commissions qui donnent des pr\u00e9avis aux parlementaires et de d\u00e9broussailler certains sujets parfois tr\u00e8s techniques, or l'absence en commission de l'UDC Emmanuel qui les Scheinmann priverait son parti d'information, des questions sont alors pos\u00e9s en pl\u00e9num et cela ralentirait les d\u00e9bats du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:18 > 0:31:21) [86%] : \r\nEt que r\u00e9pond Emmanuel Kiehl \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:21 > 0:32:13) [92%] : \r\nNous lui avons propos\u00e9 de r\u00e9pondre en Direct, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation, il se dit n\u00e9anmoins flatt\u00e9 de faire l'objet d'attaques, cela signifie, selon lui, qu'il est un candidat qui compte Emmanuel Chunlan parle d'un coup bas \u00e0 une vingtaine de jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il d\u00e9plore aussi une violation du secret de commissions qu'il juge inacceptable Emmanuel qu'il Schoonmann explique son absent\u00e9isme par un emploi du temps surcharg\u00e9 et des probl\u00e8mes d'agenda \u00e0 la question est-ce que cette histoire va p\u00e9naliser l'UDC fribourgeoise le chef du groupe UDC au Conseil g\u00e9n\u00e9ral Pascal Wicht r\u00e9pond : certains l'esp\u00e8rent mais il n'y aura aucune cons\u00e9quence et il ajoute que les d\u00e9bats n'ont jamais \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des questions inad\u00e9quate \u00e9manant de d\u00e9put\u00e9s UDC, toujours est-il que cette histoire ne fera pas du bien \u00e0 l'UDC fribourgeoise en cette p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:13 > 0:32:16) [96%] : \r\nEt que dit de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident du bureau du conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:16 > 0:32:41) [94%] : \r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors de la s\u00e9ance du 4 septembre dernier confirme Blaise Fasel 3 d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises : la premi\u00e8re, et d'envoyer une lettre \u00e0 Emmanuel qu'il Scheinmann pour lui demander d'\u00eatre plus assidu, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de pointer ses pr\u00e9sences en 2020 et enfin on sensibilisera tous les conseillers g\u00e9n\u00e9raux sur la question de l'absent\u00e9isme en pl\u00e9num et dans les commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:41 > 0:32:56) [89%] : \r\nMerci Maurice Doucas, on se rend dans la chaleur et l'humidit\u00e9 de Doha, au Qatar avec la belle entr\u00e9e en lice de la vaudoise L\u00e9a, je prends une guerre aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme Caroline R\u00e9mond vous suivez la comp\u00e9tition la vaudoise s'est montr\u00e9e convaincante cet apr\u00e8s- midi dans la s\u00e9rie du 400 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:59 > 0:33:49) [90%] : \r\nExactement, L\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales gr\u00e2ce \u00e0 sa 2\u00e8me place obtenue tout \u00e0 l'heure, derri\u00e8re l'une des grandes favorites au titre, l'Am\u00e9ricaine cin\u00e9ma car Flynn, la championne d'Europe, r\u00e9alis\u00e9 une course propre, elle a r\u00e9ussi \u00e0 tenir son rythme de 15 foul\u00e9es sur la derni\u00e8re est ce qu'elle n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 faire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent son chrono 54 98, le meilleur de la saison, tout en rel\u00e2chant son effort sur la fin de course, elle a r\u00e9alis\u00e9 le 4\u00e8me temps des \u00e9liminatoires derri\u00e8re Dani\u00e9la Mohammad la d\u00e9tentrice du record du monde, la Norv\u00e9gienne mani\u00e9 duel et cin\u00e9ma quand Flynn, qui a donc \u00e9t\u00e9 la plus rapide en 54 45 d'ailleurs, je prends guerre qui a connu des soucis de sant\u00e9, cette saison, avait besoin d'une course comme celle-ci pour se mettre en confiance, la forme est l\u00e0, il s'agira pour elle d'aller encore plus vite et de prendre des risques, demain en demi- finale, elle a vraiment les moyens de se qualifier pour une 2\u00e8me finale mondiale cons\u00e9cutive il y a 2 ans, le rappelle, elle avait pris la 5\u00e8me place \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:49 > 0:33:56) [86%] : \r\nEt toujours, c\u00f4t\u00e9 suisse, Caroline, on attend avec impatience Mujinga un bougies en lice ce soir du 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:56 > 0:34:36) [88%] : \r\nLa Bernoise, elle aussi go\u00fbter une finale \u00e0 dans un championnat du monde, elle est pass\u00e9e tout pr\u00e8s dimanche sur 100 m\u00e8tres mais elle a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 5 milli\u00e8mes du top 8 en demi- finale ce soir Mujinga comme budget doit saisir chasse chasse sa chance pardon des places se sont lib\u00e9r\u00e9es apr\u00e8s les forfaits sur blessure de la double championne du monde Dafne Reaper c'est de l'ivoirienne Marie- Jo Ta Lou et en l'absence de la championne du monde du 100 m\u00e8tres Shelly-Ann Fraser Price avec son record de Suisse en 22 26 la Suissesse poss\u00e8de le 4\u00e8me chrono d\u00e9sengag\u00e9, alors il faudra qu'elles courent de mani\u00e8re plus agressive qu'en s\u00e9rie pour esp\u00e9rer vivre une premi\u00e8re finale, la premi\u00e8re, donc de sa carri\u00e8re en championnat du monde, la Bernoise sera au d\u00e9part de la 1\u00e8re demi- finale, c'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 35 heure suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:36 > 0:34:38) [81%] : \r\nMerci Caroline, en Direct de de 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:40 > 0:34:43) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:44 > 0:34:51) [92%] : \r\nEt on se rend maintenant \u00e0 18 heures 30 \u00e0 la Foire du Valais o\u00f9 on vous retrouve \u00c9lisabeth Logean pourparlers, campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:56 > 0:36:10) [90%] : \r\nAlors du Valais, nous sommes all\u00e9s Strasbourg non plus pr\u00e9cis\u00e9ment ainsi \u00e0 des gens qui veulent qui veulent nous rejoindre la Foire du Valais, c'est une \u00e9dition toujours un peu particuli\u00e8re avant une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, on y voit beaucoup, beaucoup de candidats en campagne, mais ces rendez- vous traditionnels ont-ils encore un sens, alors qu'on sait qu'aujourd'hui une bonne partie de la campagne se joue aussi sur la toile, sur les r\u00e9seaux sociaux nous en d\u00e9battons ce soir avec 4 invit\u00e9s il brille de tous un si\u00e8ge au Conseil national Paola Riva Gabbani, candidate socialiste valaisanne Jennifer Badoux candidate UDC vaudoise, Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du PDC VR, candidat pour le PDC en Valais tous les 3, vous \u00eates, vous en \u00eates \u00e0 votre premi\u00e8re campagne au Conseil national, bonsoir, bonsoir, bonsoir, et puis avec nous un candidat sortant Olivier Feller, donc vous \u00eates sous la Coupole depuis 2011 donc, vous n'en \u00eates pas votre premi\u00e8re campagne au Conseil national et vous \u00eates donc candidat PLR pour le canton de Vaud bonsoir \u00e0 tous et merci d'\u00eatre venu ici, \u00e0 la Foire du Valais mais avant d\u00e9bat, on va juste plant\u00e9 le d\u00e9cor, parce qu'on n'y a pas que les Valaisans qui nous \u00e9coutent, Marie de Giovanola, vous \u00eates correspondant parlementaire et si nous sommes ici, c'est pour une raison bien particuli\u00e8re oui imaginez \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:29 > 0:36:49) [89%] : \r\nPlusieurs d'entre eux seront d'ailleurs sur place tous les jours, certains candidats nous-m\u00eames une chambre en ville pour la dur\u00e9e de la manifestation oui car oui pendant ces 10 jours, h\u00e9 bien c'est au Comptoir de Martigny, que tout se passe conf\u00e9rences th\u00e9matiques rendez- vous \u00e9conomique d\u00e9bat Assembl\u00e9e conf\u00e9rence de presse, les occasions de rencontrer du monde et serr\u00e9 des mains sont qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:50 > 0:37:24) [90%] : \r\nPreuve de cet engouement : si l'enfant, les demandes de publicit\u00e9s politiques sont chaque ann\u00e9e plus nombreuses, selon David je ne l'ai le directeur de l'\u00e9v\u00e9nement, m\u00eame si les stands et affiche politiques sont toujours interdits dans l'enceinte de la foi, autre signe de ce succ\u00e8s, la campagne ne se limite plus principalement aux candidats de la r\u00e9gion, c'est d\u00e9sormais un incontournable \u00e9galement pour ceux du Chablais du Valais central du Haut-Valais il y a 8 ans quelqu'un d'Aigle Sierre ou encore brigue ne venait \u00e0 priori pas faire campagne ici, explique David Ginola alors que cette ann\u00e9e, \u00e0 mi- parcours, il en a d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 certains 2 ou 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:24 > 0:37:39) [88%] : \r\nMerci, Marie, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure alors Olivier Feller, vous la Foire du Valais c'est c'est pas trop dans vos habitudes, vous disait que c'est seulement la 2\u00e8me fois que vous y venez pourtant il y a beaucoup de Vaudois, il y a de plus en plus de Vaudois qui qui viennent ici, est ce que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:42 > 0:37:46) [79%] : \r\nCandidat Vaudois, candidat trop d'oiseaux rares int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire campagne avant tout dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:48 > 0:38:18) [88%] : \r\nN'avons rien de comparable \u00e0 la foire du du Valais, il y a rien de comparable en terme de ferveur en termes d'\u00e9v\u00e9nements de contact humain, en revanche, c'est dommage, il y avait le le Comptoir suisse mais mais qui a, qui a d\u00e9clin\u00e9, comment on le sait, nous avons en revanche dans canton de Vaud des comptoirs r\u00e9gionaux qui dans une \u00e9videmment autour des proportions plus petite mais qui peuvent \u00eatre compar\u00e9s \u00e0 la Foire du Valais, je pense au comptoir broyard au comptoir des chalands comporte de cautionner l\u00e0 aussi \u00e0 ce ce c\u00f4t\u00e9 chaleureux cette ferveur ses contacts humains, ces \u00e9changes qui sont, qui sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:18 > 0:38:31) [91%] : \r\nEt \u00e7a c'est important, hein, on va y venir, Serge M\u00e9trailler alors, vous vous faites plut\u00f4t partie de ceux qui campaient presque \u00e0 la Foire du Valais, c'est vraiment un rendez- vous incontournable quand on est \u00e0 un candidat en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:33 > 0:38:53) [87%] : \r\nCancer du calendrier veut aussi que ben voil\u00e0 le mat\u00e9riel de vote \u00e9tant distribu\u00e9 en Valais, entre le 23 et le 27 septembre ce calendrier, c'est un peu une forme de point d'orgue cette foire du Valais, c'est vrai qu'on le dit facilement, hein, c'est un peu la capitale qui se d\u00e9place \u00e0 Martini et et voil\u00e0, les gens viennent s'y rencontrer Diane partager donc oui c'est un \u00e9v\u00e9nement qui demande une certaine r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:38:53 > 0:38:58) [80%] : \r\nVous \u00eates, vous faites quoi, fait le tour des stands, vous vous pas buvez beaucoup de Vert j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:58 > 0:39:21) [89%] : \r\nNon, non, ils font justement m\u00e9nager sa monture si on veut aller loin, il faut rester, on est tr\u00e8s observ\u00e9 \u00e7a je je remarque une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 quelques ann\u00e9es, les gens sont d'ailleurs beaucoup moins choqu\u00e9 si vous renoncez \u00e0 avoir un verre, vous choisissez plut\u00f4t un caf\u00e9 ou un verre d'eau, il faut bien organis\u00e9 alors personnellement, je le dis hein je dire en train, j'ai la chance d'avoir aid\u00e9 \u00e0 chaque soir, des gens qui sont sous forme de covoiturage \u00e0 \u00e0 nous ramener et puis voil\u00e0, c'est un \u00e9change, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:21 > 0:39:25) [89%] : \r\nPassons vous aider en vous \u00eates toujours en vous \u00eates toujours \u00e0 repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:25 > 0:39:55) [90%] : \r\nMais non, parce qu'il faut, et c'est l\u00e0 qu'il faut aussi s'inscrire dans la d\u00e9marche, il faut s'inscrire dans dans dans l'observation, donc celui qui vient exclusivement chaque 4 ans je pense que les gens ont tr\u00e8s vite rep\u00e9rer si vous \u00eates un habitu\u00e9 et puis vous avez vos habitudes parce il y a, vous l'avez dit, \u00e0 la journ\u00e9e de sinon c'est tous les ans, tous les ans et la Journ\u00e9e des a\u00een\u00e9s lundi qui qui est tr\u00e8s traditionnel, o\u00f9 l\u00e0, oui, on voit un public diff\u00e9rent, les familles, plut\u00f4t le week- end, donc c'est c'est bien y a cet engouement cette ferveur et c'est vrai que c'est un \u00e9l\u00e9ment incontournable, c'est un peu le point d'or je dirais d'une campagne \u00e9lectorale, m\u00eame s'il reste encore quelques semaines d'ici le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:55 > 0:40:04) [86%] : \r\nAlors Jennifer Badoux, vous \u00eates en voisine, hein, puisque vous venez du Chablais, est ce que vous c'est important ce rendez- vous pour vous m\u00eame en tant qu'candidate vaudoise mais du Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:07 > 0:40:10) [96%] : \r\nAlors on ne vous entend pas, on ne vous entend pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:11 > 0:40:20) [81%] : \r\nAlors, au nord, on ne vous entend toujours pas, alors voil\u00e0, monsieur fait l'air vous vous \u00e9l\u00e9gamment ce se son micro donc Madame Baddou c'est un rendez- vous important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:22 > 0:40:27) [84%] : \r\nMais \u00e0 titre personnel, je suis toujours de chaque ann\u00e9e \u00e0 la Foire du Valais, mais seulement des personnels rencontr\u00e9 mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:50 > 0:41:08) [87%] : \r\nD'accord, alors vous allez peut-\u00eatre vous partagez votre micro hein, \u00e7a n'est en tout cas pas un complot valaisan contre de Vaudois Madame Paola Riva Gap Annie, vous en \u00eates \u00e0 votre toute premi\u00e8re campagne puisque vous venez d'entrer en politique honn\u00eatement ce genre de rendez- vous aujourd'hui \u00e0 l'\u00e8re des r\u00e9seaux sociaux est-ce que \u00e7a c'est c'est pas un peu als bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:08 > 0:41:15) [87%] : \r\nNon je pense pas parce que c'est avant tout un lieu de contre et les politiciens et les Paul 17 doivent rencontrer des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:19 > 0:41:24) [79%] : \r\nMoi, je ne vous entends pas est ce que l'on y a beaucoup, beaucoup de bruit, vous Leroux, mais enfin, moi je vous entends \u00e0 Madame Cabanis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:26 > 0:41:30) [93%] : \r\nAlors allez-y continuez parce que visiblement nos auditeurs, vous vous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:32 > 0:41:58) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, alors je disais que c'est un lieu de rencontre avant tout et qu'il est important pour une politicienne est un politicien de rencontrer des personnes futurs \u00e9lecteurs ou pas, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'un exclu l'autre je crois qu'il est important d'\u00eatre \u00e0 au comptoir \u00e0 la Foire du Valais pour y rencontrer des personnes, mais bien s\u00fbr, on doit aussi avoir un programme d\u00e9sengagement et puis il y avait d'autres manifestations Drucken nous pouvions participer notamment en mati\u00e8re de d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:58 > 0:42:04) [86%] : \r\nAlors est-ce que vous pouvez vous partagez votre micro \u00e9galement, donc \u00e7a n'est pas un complot valaisan mais allez-y Monsieur une Serge M\u00e9trailler, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:04 > 0:42:42) [92%] : \r\nEt peut-\u00eatre aussi ce qui est int\u00e9ressant de rappeler, c'est que la politique valaisanne, elle est tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle est passionn\u00e9e, elle est passionnante, et la vie associative et culturelle dans ce canton est tr\u00e8s tr\u00e8s riche, mais pas plus qu'ailleurs, hein, je crois quand m\u00eame qu'il y a l\u00e0 un engouement dans ce qu'est la vie associative et culturelle, l'engagement du du b\u00e9n\u00e9volat et durant des mois et des mois, h\u00e9 bien il y a pl\u00e9thore de manifestations donc le week- end dernier, nous avions en Valais dans le Valais Romand 27 manifestation qui s'organise donc il est extr\u00eamement important d'aller \u00e0 la rencontre des gens, donc c'est un compl\u00e9ment, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation des campagnes ici en Valais, on ne peut pas faire l'un sans l'autre, \u00e7a, \u00e7a c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:42 > 0:43:04) [89%] : \r\nD'accord, alors on va venir maintenant justement \u00e0 cette question est-ce que dans le fond, il ne vaut pas mieux aujourd'hui faire campagne sur le Net, sur les r\u00e9seaux sociaux, alors vous \u00eates que 4 candidats, vous avez 4 profils num\u00e9riques, vous avez des des participations un peu dit diverses : on va, on va devoir sur sur la toile et c'est Marie Giovanola qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e tout \u00e7a tout \u00e7a pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:04 > 0:45:11) [87%] : \r\nOui, alors que tous les 4 ans, un site Internet \u00e0 jour, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident comme \u00e7a mais c'est pas toujours le cas, selon le Digital Democracy la demi- seulement 33 pourcent des candidats ont un site web personnel et puis tous les 4 sont aussi pr\u00e9sents sur Facebook qui est leader incontest\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux pour cette campagne 2019 alors le PDC Serge M\u00e9trailler pr\u00e9side n'est pr\u00e9sent sur un Facebook que depuis le printemps, mais sa page \u00e0 un rythme soutenu, il distille toute une s\u00e9rie de vid\u00e9os th\u00e9matiques car on le sait, les algorithmes du g\u00e9ant am\u00e9ricain aime bien les vid\u00e9os bien l'image ceci mis \u00e0 Instagram et \u00e0 Twitter mais avec ses 165 abonn\u00e9s, on est loin des 175000 la\u00efcs et recuite du conseiller national UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel certes le plus suivi du pays, le compte Twitter de Jennifer Badoux semble, lui, carr\u00e9ment abandonn\u00e9s ou pirat\u00e9s, les derniers messages sont \u00e9crits en japonais, mais elle explique qu'elle utilise pour des tests professionnels la jeune UDC vaudoise qui en revanche pr\u00e9sente sur Facebook au milieu de poster photos de campagne une photo avec des amis, il faut s'bienvenue dans la campagne, voil\u00e0 et puis, quand aux 2, les 2 autres candidats, alors les autres candidats Paola Gabbani et Olivier salaires ne tweete pas un r\u00e9seau pourtant tr\u00e8s suivi des politiciens politologues et journalistes mais plus de 2700 amis Facebook quand m\u00eame pour la socialiste, qui partage ses combats dont la place des femmes en politique avec une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e avec ses colisti\u00e8res, le PLR a pr\u00e8s de 5000 amis et comme beaucoup de candidats, il y il partage sa pr\u00e9sence dans des manifestations aux 4 coins du canton, la derni\u00e8re en date me co\u00fbteront pas, c'\u00e9tait la f\u00eate de la saucisse au chou \u00e0 Orbe voil\u00e0, mais c'est une activit\u00e9 quand m\u00eame Olivier Feller qui sur les r\u00e9seaux sociaux, somme toute assez limit\u00e9, il est vrai que le conseiller national d\u00e9j\u00e0 et sortant, il a depuis 8 ans, sa notori\u00e9t\u00e9 est donc acquise m\u00eame si sa page ligne Dean indique qu'il est toujours d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:12 > 0:45:23) [89%] : \r\nAlors Olivier Feller sac dire quoi dans le fond, que \u00e7a vous int\u00e9resse pas, c'est vrai que vous \u00eates pas tr\u00e8s pr\u00e9sent, on n'a m\u00eame pas de page Facebook quand vous avez un compte personnel, \u00e7a veut dire quoi, que c'est pas int\u00e9ressant pour vous aujourd'hui c'est, ces nouveaux moyens de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:24 > 0:45:58) [90%] : \r\nParce que ces nouveaux moyens de communication, un int\u00e9r\u00eat pour le les jeunes qui doivent acqu\u00e9rir une certaine notori\u00e9t\u00e9 aujourd'hui les m\u00e9dias traditionnels ont malheureusement peut-\u00eatre un peu moins de doper notre p\u00e9n\u00e9tration qu'il y a, qu'il a 10 ou 20 ans, et donc pour les jeunes qui veulent acqu\u00e9rir une premi\u00e8re notori\u00e9t\u00e9 c'est c'est ce sont des outils int\u00e9ressants qui existent hurler les r\u00e9seaux sociaux mais pour ma part, j'estime, c'est un un compl\u00e9ment, c'est c'est un instrument qui peut \u00eatre utile mais qui doit compl\u00e9ter les autres actions de campagne qui va surtout qui doivent compl\u00e9ter, disons-le, une action durable en profondeur dans la dans la dur\u00e9e, c'est sans quoi je crois, dans, dans le domaine quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:45:58 > 0:46:07) [89%] : \r\nMais vous \u00eates un peu en contradiction avec votre parti, hein, parce qu'on a vu que le par le PLR jouer beaucoup moins sur les les algorithmes une campagne cibl\u00e9e, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:10 > 0:46:34) [89%] : \r\nJe suis pr\u00e9sent sur sur Facebook je je je publie rien sur ma vie priv\u00e9e en revanche publient des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de 2 compagnies, la f\u00eate de la sont si Sochaux arabe raconte magn\u00e9tique je publie \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments de contenu des actions que j'ai men\u00e9e c'est \u00e7a faire campagne, c'est un acte de communication et les r\u00e9seaux sociaux permettent de mettre en vitrine, un certain nombre d'actions d'\u00e9v\u00e9nements que l'on a entrepris au cours de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:34 > 0:46:44) [88%] : \r\nSerge M\u00e9trailler vous donc, vous \u00eates c'est votre premi\u00e8re campagne comme comme candidat mais Dieu sait si vous en avez fait des campagnes en tant que, en tant que pr\u00e9sident, \u00e7a c'est quoi, c'est, c'est juste une vitrine ces r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a sert \u00e0 quoi, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:44 > 0:47:09) [89%] : \r\nSon nom : c'est un outil parmi tant d'autres pour faire campagne, c'est vrai que j'ai toujours vous perdez cette \u00e9ch\u00e9ance parce que comme pr\u00e9sident, j'assume et une fonction de repr\u00e9sentation, donc je me suis quelque peu prot\u00e9g\u00e9s lorsque je suis parti en campagne oui ben l'identit\u00e9 page Facebook est l\u00e0, il faut vraiment faire une diff\u00e9rence entre un compte Facebook, une page Facebook il y a vraiment pour vocation de promouvoir un projet, un projet politique et des id\u00e9es bah semblait \u00eatre un outil n\u00e9cessaire dans le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:09 > 0:47:15) [79%] : \r\nMais alors de c'est gros, plus vous voulez faire passer, c'est quoi le message bien madame savoir quand m\u00eame, quand on voit tous vos vos vos profils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:15 > 0:47:29) [84%] : \r\nMoi je crois qu'elles sont cl\u00e9mentes Harritay voil\u00e0 sur mon budget de campagne, j'ai bien s\u00fbr dans la partie num\u00e9rique, mais pas seulement, on investit dans des tous m\u00e9nage d'une campagne plus traditionnelle, c'est une un compl\u00e9ment de de de missions qui sont donn\u00e9es au travers de ces outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:29 > 0:47:38) [86%] : \r\nMadame Gap dit c'est quoi le message que vous pouvez faire passer, en plus, vous en tant que, en tant qu'candidate \u00e0 travers votre votre page Facebook ou les, les, les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:39 > 0:48:08) [91%] : \r\nAlors pour moi, tr\u00e8s clairement, c'est montrer mes engagements, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure une vid\u00e9o que nous avons tourn\u00e9 avec 2 de mes co- listi\u00e8re cette vid\u00e9o, c'\u00e9tait une r\u00e9action \u00e0 un article publi\u00e9 dans Le Nouvelliste qui mentionnait la future composition de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire \u00e0 Berne et, qu', ne parlait pas des femmes et c'est un si vous voulez un coup de gueule, qui a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 de nombreuses reprises et qui nous a permis de montrer qu'elle est notre notre engagement qui vise la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:08 > 0:48:20) [89%] : \r\nEt l\u00e0, il a suffi que vous publiez une petite une une petite vid\u00e9o, un coup de gueule, Madame Baddou c'est vrai que quand on n'est pas connu quand on a peu de moyens, c'est c'est ce petit coup de gueule sur sur Facebook, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s utile pour un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:28 > 0:48:51) [88%] : \r\nJe consid\u00e8re que ces comptes produit a dit votre parti pour alors mon parti, c'est une chose, je d\u00e9fends la communication de mon parti, mais Jennifer en tant que candidate et en tant qu'individu, c'est autre chose, ce n'est pas dans mes habitudes de faire des coups de gueule de faire des provocations je consid\u00e8re ces comptes productif, moi je souhaite devenir une Suisse et une politicienne suisse c'est-\u00e0-dire pragmatique qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:54 > 0:49:14) [95%] : \r\nPour moi, les r\u00e9seaux sociaux sont importants, pas seulement pour se faire conna\u00eetre, mais c'est surtout pour toucher aussi des gens qui ne sont pas en Suisse, je le pense, tout simplement Suisses de l'\u00e9tranger qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s nombreux et qui peuvent utiliser effectivement les r\u00e9seaux sociaux pour savoir que ce qui se passe en Suisse pour la rigueur conna\u00eetre d'autres visages par d'autres moyens de communication, en plus des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:14 > 0:49:42) [87%] : \r\nMais alors on si on parle quand m\u00eame hein D\u00e9d\u00e9 de l'indignation et du bleu, l'effet quand m\u00eame qui, \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux Serge M\u00e9trailler ce que c'est pas un risque \u00e7a, parce qu'on sait que plus il y a de l'indignation, plus il a dit, donc plus on fait du buz votre parti d'ailleurs \u00e0 a essay\u00e9 quand m\u00eame hein avec d'utiliser ce cet outil Google je crois que vous avez d\u00e9sapprouv\u00e9 en voulant toucher les autres candidats critiquer les autres candidats, mais quand m\u00eame avec ces r\u00e9seaux sociaux avec cette nouvelle politique est-ce qu'il y a pas un risque dans le fond du du besogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:42 > 0:50:35) [89%] : \r\nAlors il y a un risque, mais c'est m\u00eame rebondir ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, la diff\u00e9rence entre une campagne battre le pav\u00e9 battre finalement sur Internet d\u00e9clic les gens aujourd'hui n'ont pas besoin de clic ils ont besoin de Liens de Liens humains mais la compl\u00e9mentarit\u00e9, c'est la temporalit\u00e9 aussi l'Avantage parce que battre le pav\u00e9, vous imaginez bien que 10 jours de foire du Valais, vous ne pouvez pas y \u00eatre 24h/24, mais c'est peut-\u00eatre l'Avantage des r\u00e9seaux sociaux, c'est de pouvoir r\u00e9agir en tout temps et en toute heure et parfois et c'est le paradoxe d'une d'une r\u00e9daction, lorsque vous avez quelqu'un qui vous interpelle au travers du d'un r\u00e9seau comme Facebook, h\u00e9 bien, parfois il y a peut-\u00eatre l'imm\u00e9diatet\u00e9 et dans la rage et des fois c'est difficile, autant on peut imaginer que la personne a pris le temps de la r\u00e9flexion et le fait d'\u00e9crire, et souvent les gens ont l'impression d'\u00eatre \u00e0 l'ap\u00e9ro avec 5 personnes mais en r\u00e9alit\u00e9, Facebook, h\u00e9 bien c'est seul dans son salon, avec 50 personnes qui vous regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:50:35 > 0:50:51) [83%] : \r\nMonsieur, monsieur Olivier Feller vous alors vous dites qu'est-ce que qu'est ce qui a fondamentalement chang\u00e9 hein vous votre premi\u00e8re campagne pour le, pour le coup, le le Conseil c'\u00e9tait quoi 1998 en 1998 et aujourd'hui 2019, c'\u00e9tait ce que vous voyez une grande diff\u00e9rence aujourd'hui dans la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:52 > 0:51:56) [90%] : \r\nDurant cette \u00e9norme en 1998 \u00e0 23 ans lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Grand Conseil, je n'avais pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, il n'y avait pas de Fax chez moi aujourd'hui avoir un site internet est un est un minimum indispensable et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je veille \u00e0 ce que celui-ci soit soit r\u00e9guli\u00e8rement, comme le dit Serge M\u00e9trailler, je je crois lit les r\u00e9seaux sociaux sont un un outil compl\u00e9mentaire qu'il ne faut pas n\u00e9gliger mais il y a 4 ans, alors en 4 ans, les choses ont peut-\u00eatre \u00e9volu\u00e9 mais en 2015, un grand journal Vaudois, un grand quotidien Vaudois a fait une petite enqu\u00eate qui montrait, au fond, les candidates et les candidats, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux de sont pas forc\u00e9ment ceux et celles qui ont obtenu des scores particuli\u00e8rement bon lors des \u00e9lections, donc il faut aussi relativiser l'impact des, des r\u00e9seaux sociaux, on a beaucoup rendu hommage \u00e0 Jacques Chirac au cours de ces derniers jours, alors c'est peut-\u00eatre une autre \u00e9poque, mais, et ce qui est ce qui ce sur quoi tout le monde est tomb\u00e9 d'accord, au-del\u00e0 des divergences politiques, c'est que Jacques Chirac, on l'aimait parce qu'il \u00e9tait chaleureuse, simple, proche des gens, il allait au salon de l'agriculture, et je crois que \u00e7a ce sont des valeurs qui ne disparaissent pas, comme le dit Jennifer Badoux Serge M\u00e9trailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:56 > 0:52:07) [86%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler compl\u00e9ment c'est vrai que c'est le paradoxe aussi d'une foire, telle que celle-ci, avec des centaines de milliers de personnes des visiteurs, vous \u00eates sans doute avec tout le monde et avec personne, et c'est ma frustration parce qu'on aimerait pouvoir prendre le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:07 > 0:52:08) [88%] : \r\n\u00e7a passe comme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:08 > 0:52:20) [90%] : \r\nOui, mais, mais c'est ce que j'ai dit leur les gens ont besoin de ce lien besoin ce contact et c'est vrai que c'est en tout cas des rencontres extraordinaires pour discuter de mani\u00e8re directe avec chaque personne alors qu'on peut bien s\u00fbr pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:20 > 0:52:37) [88%] : \r\nAlors, rencontrer des gens de mani\u00e8re directe et notre fa\u00e7on de le faire, c'est le le le porte-\u00e0-porte, on a beaucoup parl\u00e9 durant cette durant cette campagne de ce porte-\u00e0-porte cibl\u00e9 avec des algorithmes, vous Madame c'est ce que vous avez fait un madame Riva Gabbani avec le Parti socialiste valaisan vous avez cibl\u00e9 des quartiers est ce que \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:37 > 0:53:32) [90%] : \r\nAlors oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile, n'avait pas que le Parti socialiste valaisan mais il y avait diff\u00e9rents partis socialistes cantonaux qui l'ont fait beaucoup fait, nous avons utilis\u00e9 un outil du Parti socialiste pour c'est un outil t\u00e9l\u00e9phonique qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e un algorithme et qui, si vous voulez dessiner les cartes et selon le nombre d'habitants et nous nous sommes rendus dans certains quartiers qui \u00e9taient particuli\u00e8rement peupl\u00e9es pour rencontrer ben les habitants de ces, de ces \u00e9difices afin de savoir quels \u00e9taient leurs pr\u00e9occupations majeures et je dois dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s important parce qu'il pouvait s'exprimer dans 4 domaines : la sant\u00e9, le travail, l'\u00e9galit\u00e9 et climat et le canton du Valais, contrairement aux autres cantons qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9s mettait en premi\u00e8re position comme pr\u00e9occupation la sant\u00e9, les questions des assurances maladie des primes d'assurance, alors que dans les autres cantons c'\u00e9tait le climat, donc pour nous, au Parti socialiste valaisan, c'\u00e9tait important de le savoir, parce que \u00e7a nous permet aussi de mieux cibler notre message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:32 > 0:53:56) [86%] : \r\nMais est-ce qu'il y a pas Est- qu'il y a pas des des risques quand m\u00eame avec avec ce stade cette strat\u00e9gie Olivia, de fait, l'Olivier Feller ronron on voit quand m\u00eame que cette campagne est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est vrai que les mono th\u00e9matique elle ne elle ne porte quasiment que sur le sur le climat dans le fond avec cette strate ces strat\u00e9gies un petit peu dispers\u00e9 o\u00f9 chacun y va de son de son petit message : on a de la peine aujourd'hui avoir une lisibilit\u00e9 chez les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:58 > 0:54:05) [89%] : \r\nCe ce ce c\u00f4t\u00e9 parfois d\u00e9sordonn\u00e9e, il se retrouve aussi dans des campagnes traditionnelles, enfin, lorsqu'on fait des fili\u00e8res des ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:05 > 0:54:08) [85%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne choque mais aussi sur le train \u00e0 cet aspect-l\u00e0 quand m\u00eame serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:09 > 0:54:43) [90%] : \r\nLes r\u00e9seaux sociaux sont utiles aux partis qui veulent promouvoir une une image dont quatre d'une campagne et puis ces r\u00e9seaux sociaux peuvent \u00eatre utiles en tant que compl\u00e9ment \u00e0 d'autres instruments peuvent \u00eatre utiles au au candidate candidat individuels et bien s\u00fbr le candidat individuel, il va essayer de mettre en avant ce qu'il a fait ce qu'il a envie de de de faire, mais je le r\u00e9p\u00e8te, \u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est comme une affiche c'est comme enfin hier, c'est un acte de pub et la publicit\u00e9, au fond, s'il n'y a pas de fond s'il n'y a pas de contenu, elle ne sert \u00e0 alors je crois qu'il faut inscrire son action dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:43 > 0:54:45) [84%] : \r\nMonsieur M\u00e9trailler n'est pas visiblement d'accord avec nous pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:54:45 > 0:54:54) [91%] : \r\nMais je nuance serait en disant que c'est un outil aussi nous qui voyons pas que du mal, c'est s\u00fbr que c'est l'occasion souvent d'un d\u00e9fouloir et puis parfois on a l'impression que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:54 > 0:55:02) [84%] : \r\nSans limite est-ce qu'il y a pas est-ce que dans cette campagne pr\u00e9cis\u00e9ment mono- th\u00e9matiques dans le fond est-ce que \u00e7a ne doit encore pas plus le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:02 > 0:55:37) [88%] : \r\nNon, ensuite, bien s\u00fbr, \u00e7a d\u00e9pend aussi comment on ma\u00eetrise l'outil, \u00e7a c'est o\u00f9 important, hein, parce qu'on peut en faire une catastrophe qu'on moque tr\u00e8s tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e, a-t-il sonn\u00e9, j'ai os\u00e9 promouvoir quelques id\u00e9es qui se sont construites de mani\u00e8re it\u00e9rative en dialoguant parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re parfois un mini- d\u00e9bat et tout \u00e0 coup une bonne id\u00e9e, donc on dit y voyons pas toujours quelque chose de catastrophique avec six d\u00e9fouloir pas c'est vrai, des gens ont tendance \u00e0 dire : c'est une zone de non- droit et on se permet tout, non il faut ma\u00eetriser d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'une page Facebook ma\u00eetriser la communication mais y voyant aussi quelque chose d'int\u00e9ressant pour construire avec les gens, une id\u00e9e parfois int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:37 > 0:55:42) [92%] : \r\nAlors, Madame Baddou et et \u00e7a va \u00eatre le le mot de la fin parce que, malheureusement, nous devons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bient\u00f4t conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:49 > 0:56:00) [90%] : \r\nLes cons\u00e9quences p\u00e9nales sont les m\u00eame si on vous insulte sur Facebook aussi on vous insulte dans la rue ou des menaces mais Dieu sait s'il y en a des insultes alors c'est beaucoup plus facile de menacer d'insulter derri\u00e8re son \u00e9cran que face \u00e0 face, \u00e7a c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:02 > 0:56:10) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est l'\u00e9ducation de beaucoup de personnes sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un outil qui est totalement diff\u00e9rent, c'est un outil avec lequel j'ai grandi personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:56:12 > 0:56:15) [78%] : \r\nColl\u00e8gue monsieur Bellay, donc moi j'ai grandi avec pr\u00e8s de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:21 > 0:56:33) [88%] : \r\nQui les utilisent m\u00eame qui pensent que, parce que c'est Internet, il n'y a pas de loi, il n'y a pas de r\u00e8glement, ce qui est faux, et je tiens \u00e0 rappeler \u00e0 tous les jeunes aussi qui fasse attention tout ce qui est post\u00e9 sur internet sur Internet et peut avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:33 > 0:56:43) [87%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement Madame Madame Riva Gabbani vous- m\u00eame, vous avez \u00e9t\u00e9 victime de, de, de, de, de violences verbales sur sur les r\u00e9seaux, parce qu'on sait que les campagnes sont parfois durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:56:43 > 0:57:01) [92%] : \r\nOui, absolument, j'ai \u00e9t\u00e9 victime en tant que femme et comme je porte un nom et un pr\u00e9nom italien, alors que je suis tessinoise j'ai \u00e9t\u00e9 victime de propos racistes, par contre, j'ai eu la chance d'avoir \u00e9t\u00e9 coach et d'avoir pris aussi des cours de formation pour savoir comment r\u00e9agir et j'ai pu tout de suite bloqu\u00e9s effacer les commentaires qui n'apportent absolument rien B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:01 > 0:57:15) [92%] : \r\nEncore tr\u00e8s bien, mais on va devoir conclure sur une note un peu n\u00e9gative, mais en tout cas merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus discuter de cette question : comment faire campagne aujourd'hui en en 2019, je rappelle donc que nous \u00e9tions en Direct de la Foire du Valais, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:19 > 0:57:22) [92%] : \r\nForum Esther, Coco \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:23 > 0:58:13) [92%] : \r\n18 heures 53 dans ce forum, l'heure de notre Forum des id\u00e9es les connaissances d\u00e9velopp\u00e9es dans les pays du sud peuvent aussi servir les pays du Nord, en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, c'est le credo de la f\u00e9d\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration qui vient d'organiser une conf\u00e9rence sur le th\u00e8me de l'eau et les toilettes, les toilettes s\u00e8ches ou les toilettes diff\u00e9rentes qui ne sont pas forc\u00e9ment reli\u00e9 aux \u00e9gouts d\u00e9velopp\u00e9e au S\u00e9n\u00e9gal, h\u00e9 bien font partie de ces innovations, dont la Suisse pourrait s'inspirer, on va en parler avec vous Anne Girardin bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la fait des vacances, Docteur en sciences de l'environnement, l'id\u00e9e d'abord un derri\u00e8re ces \u00e9changes de savoir, c'est que le d\u00e9veloppement durable, ben \u00e7a va bien au-del\u00e0 de projets de lutte contre la pauvret\u00e9 qui serait men\u00e9e par les pays du nord vers le sud, elle vient d'o\u00f9 cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:14 > 0:58:32) [88%] : \r\nBah, finalement, c'est le nouveau cadre de l'agenda 2030 pour le d\u00e9veloppement durable, qui l'a rendu probablement plus visible ce nouveau cadre est extr\u00eamement important parce qu'il appelle les 193 pays qui, lui, sign\u00e9 \u00e0 l'action, non seulement dans leur propre pays mais \u00e9galement dans les pays plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:32 > 0:58:48) [93%] : \r\nAlors on va parler d'un exemple tr\u00e8s concret, un exemple qui nous vient notamment du S\u00e9n\u00e9gal, il y avait un probl\u00e8me de de raccordement aux \u00e9gouts, dans la banlieue de Dakar, il a fallu trouver des solutions, lesquelles quelle solution a-t-on trouv\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:48 > 1:00:01) [92%] : \r\nMais effectivement, Dakar, comme de nombreuses villes du monde, \u00e0 un taux de raccordement \u00e0 l'\u00e9gout extr\u00eamement faible et donc une toute une palette de solutions ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s et maintenant depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les meilleurs d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es jusqu'\u00e0 m\u00eame faire changer les normes nationales parmi ces solutions, il y a \u00e9videmment plusieurs types de latrines, il y a notamment donc des toilettes la s\u00e9paration d'urine et de fait, c'est qui peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s dans dans l'agriculture, il y a d'autres types de de toilettes \u00e0 circuit ferm\u00e9 o\u00f9 l'eau est r\u00e9inject\u00e9e dans dans la chasse d'eau, mais pas seulement des des toilettes, il y a \u00e9galement finalement toutes les \u00e9tapes de la cha\u00eene depuis la toilette en passant par la collecte, le transport, le traitement ou la transformation en sous- produits et finalement leur r\u00e9utilisation en anglais, notamment en engrais mais \u00e9galement aussi la production de granul\u00e9s pour faire un des combustibles pour pour l'industrie, donc c'est vraiment repenser l'entier de d'une fili\u00e8re et puis surtout faire en sorte qu'elle soit le plus rentable possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:01 > 1:00:12) [88%] : \r\nAlors c'est une expire une exp\u00e9rience Anne-Ga\u00eblle Girardet dans la Suisse pourrait s'inspirer pour revoir par ou en tout cas pour ne pas juste repos\u00e9 sur son syst\u00e8me de toilettes du tout-\u00e0-l'\u00e9gout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:13 > 1:01:04) [91%] : \r\nAlors, en Suisse, il est clair que nous avons consenti \u00e0 d'\u00e9normes investissements dans nos r\u00e9seaux d'\u00e9gouts, donc il est illusoire aujourd'hui de penser qu'on abandonnerait compl\u00e8tement le le tout-\u00e0-l'\u00e9gout mais il y a les nouveaux b\u00e2timents, je pense notamment aux \u00e9co- quartiers, voire \u00e0 des tr\u00e8s petits villages dont le le co\u00fbt de raccordement \u00e0 des stations d'\u00e9puration r\u00e9gional pour traiter les les micropolluants sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s pour ce genre de situation la Suisse pourrait effectivement b\u00e9n\u00e9ficier de de cette palette d'exp\u00e9rience pour avoir un peu une vision plus large qu'une seule solution, mais pour cela il faudrait encore faire \u00e9voluer les lois et les \u00e9norme puisque aujourd'hui il y a donc une obligation f\u00e9d\u00e9rale de se raccorder \u00e0 l'\u00e9gout, quand on est dans une approche des canalisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:04 > 1:01:13) [86%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 de des, des, des toilettes type s\u00e8ches qui se font en Suisse, elles ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 tout \u00e7a, certains mod\u00e8les de ce qui se fait dans le sud, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:14 > 1:01:51) [91%] : \r\nAlors oui, effectivement, ce sont l\u00e0 les m\u00eames conceptions de r\u00e9utiliser finalement de ne plus avoir la conception d'une toilette qui est un d\u00e9chet qu'on essaie d'\u00e9vacuer le plus loin possible de nos yeux et de notre nez aussi mais, effectivement, de consid\u00e9rer que ce sont des des ressources, donc ce sont toute une un type de, de, de toilettes qui permet de beaucoup mieux recycler de beaucoup mieux fermer les, les, les boucles de de de mati\u00e8res qui sont absolument pr\u00e9cieuse puisqu'il y a des des nutriments de l'\u00e9nergie qui sont dilu\u00e9s dans des dans une quantit\u00e9 \u00e9norme d'eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:51 > 1:02:15) [87%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 donc d'une technologie des toilettes notamment, mais il y a pas que \u00e7a, il y a \u00e9galement les savoirs comportementaux les id\u00e9es qui sont utilis\u00e9s dans le sud, dans des pays africains qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s en Suisse, en une minute, Anne-Ga\u00eblle Girardet que comment-ce que vous pouvez quel type de savoir typiquement qui est utilis\u00e9 en Afrique ou dans des pays en d\u00e9veloppement pour \u00eatre utiliser dans nos propres commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:16 > 1:03:11) [91%] : \r\nOui, alors on l'a vu dans dans cet exemple, donc des des coop\u00e9ratives d'habitation comme \u00e7a se fait \u00e0 Gen\u00e8ve avec la coop\u00e9rative \u00e9quilibre qui a test\u00e9 donc des b\u00e2timents avec des, des, des toilettes autonome, il s'agit d'impliquer les habitants et nos ONG ont un immense savoir- faire dans l'implication des des communaut\u00e9s, on sait que c'est un facteur de r\u00e9ussite des projets et et de de changement durable, donc les les communes auraient tout \u00e0 gagner \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce savoir- faire en mati\u00e8re d'accompagnement des initiatives locales, je pense \u00e0 ce qui \u00e9tait les agendas 21 mais qui sont peut-\u00eatre des Agenda 2030 32 quartiers donc vraiment l'accompagnement par les, les, les communes vaudoises qui sont vraiment des partenaires cl\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration donc, c'est en ce sens que la coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement peut montrer que ces exp\u00e9riences peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s aussi pour des d\u00e9marches ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:11 > 1:03:25) [86%] : \r\nComment impliquer la population suisse, partir de ce qui se fait dans certains pays du sud, dans des nouveaux projets, merci Anne Anne-Ga\u00eblle Girardet vous \u00eates responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9 va co, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous madame, merci m'avoir re\u00e7u et bonne soir\u00e9e et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:26 > 1:03:44) [89%] : \r\nDemain, reste le temps restera le plus souvent nuageux avec des averses, fr\u00e9quentes en montagne plus sporadiques en pleine les minima seront proches de 13 degr\u00e9s les temp\u00e9ratures maximales entre 17 et 19 degr\u00e9s et le vent du sud ouest parfois mod\u00e9r\u00e9es op\u00e9ration notre pays la bise le bras en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:47 > 1:03:49) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:50 > 1:03:57) [86%] : \r\nDufer ralentissements sont toujours signal\u00e9s sur le tron\u00e7on suivant sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne entre Morges Ouest \u00e9marge Est en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:00 > 1:04:17) [84%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique Fabrice Harald, Julien Clerc, loi, Nadia, d'ici \u00e0 l'\u00e9dition Arnaud de maisons et Vallauris page demain vous retrouvez m\u00eame \u00eatre Gultas et Pietro Bugnon \u00e0 cette m\u00eame soit place une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:17 > 1:04:24) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-01T17:34:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910020698", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 et Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, et Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.", "id": "2021092", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020723", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Thierry Apoth\u00e9loz, conseiller d'\u00c9tat socialiste genevois en charge de la culture.", "id": "2021117", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["APOTHELOZ, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020763", "summary": "Foire du Valais : grand d\u00e9bat entre Olivier Feller, candidat PLR vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Serge M\u00e9trailler, candidat PDC valaisan aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux, candidate UDC vaudoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Paola Riva Gapany, candidate socialiste valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "2021157", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020849", "summary": "Itw Anne Gueye-Girardet, responsable du partage des savoirs \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration (Fedevaco), docteure en sciences de l'environnement.", "id": "2021243", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DOUCAS, Maurice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Martigny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1800001", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052911", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E2D17CFA-2D6F-4A8E-97C3-C7C621E355BE", "internalArchiveId": "E2D17CFA-2D6F-4A8E-97C3-C7C621E355BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite? D\u00e9bat entre Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.   \r\n*** On appelle \u00e7a un pav\u00e9 dans la marre... C'est l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller qui l'a lanc\u00e9 ce matin dans le Blick. Son id\u00e9e: supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite. Ni 65, ni 67, non... aucun \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence... On en d\u00e9bat ce soir avec deux invit\u00e9s: Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey... Bonsoir...\r\nAldo Ferrari, vous \u00eates vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia... J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Directeur romand d'Avenir Suisse...\r\n@ Aldo Ferrari\r\n- Cet \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de r\u00e9f\u00e9rence... il cristallise \u00e0 chaque fois le d\u00e9bat... est-ce qu'il ne faudrait pas une mesure plus souple?\r\n- Si on se mettait d'accord sur 42 ann\u00e9es de travail, \u00e7a vous irait?\r\n- Mais pour celui qui commence \u00e0 travailler \u00e0 16 ans, c'est quand m\u00eame mieux, comme solution, non?\r\n- Philipp M\u00fcller regrette que dans certaines branches, comme dans l'administration, il y ait des d\u00e9parts de force \u00e0 62 ans, c'est quand m\u00eame pas id\u00e9al, ce genre de cas, non?\r\n@ J\u00e9r\u00f4me Cosandey\r\n- Cette proposition de la droite, c'est pour que la population, \"nous\" en l'occurrence, travaillions plus, non?\r\n- Mais alors quel int\u00e9r\u00eat? Cacher l'\u00e2ge r\u00e9el de d\u00e9part \u00e0 la retraite? Eviter un d\u00e9bat qui se cristallise autour d'un chiffre butoir?\r\n- Qu'est-ce qu'une ann\u00e9e de travail? Un \u00e9tudiant qui fait du service le soir 2 fois par semaine, il part \u00e0 la retraite \u00e0 58 ans? Ou il faut que ce soit trois soirs?\r\n- Comment calculer la p\u00e9nibilit\u00e9 d'un emploi? Ne court-on pas le risque de voir toutes les professions se battre pour devenir \"la plus p\u00e9nible\" et obtenir un d\u00e9part \u00e0 la retraite plus t\u00f4t?", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728621", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite? D\u00e9bat entre Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey / FOR_2019-09-30T18:02:00_developpement-8", "Forum du 30.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse."], "variantIds": ["ece-10728621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:46Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe pav\u00e9 ce pav\u00e9 dans la mare, maintenant c'est l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller qui l'a annonc\u00e9 ce matin dans les colonnes du Blick son id\u00e9e, supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, ni 65 ni 67 non aucun \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s : Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey Bonsoir, messieurs bonsoir Aldo Ferrari, vous vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur Romand d'Avenir Suisse Aldo Ferrari je commence avec vous cet \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, c'est quelque chose qui cristallise \u00e0 chaque fois les d\u00e9bats lorsqu'on parle de r\u00e9forme des retraites est ce qu'il faudrait pas une mesure un peu plus souple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nBon, tout d'abord, l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, il existe pas dans la loi aujourd'hui la loi il y a un \u00e2ge il \u00e9tait question d'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence dans la r\u00e9forme 20 20 le peuple a a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait pas d'accord en particulier avec le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, donc la question c'est pas est ce que Monsieur M\u00fcller qui est probablement la retraite avec des rentes tr\u00e8s confortable, trouve que c'est bien la question c'est est -ce que le peuple est pr\u00eat \u00e0 accepter un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, voire une suppression de l'\u00e2ge de la retraite et puis ensuite, nous pourrons certainement discuter de du niveau des rentes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nMais pourquoi \u00e7a ne serait pas une bonne id\u00e9e de supprimer de supprimer, c'est cet \u00e2ge de d\u00e9part tr\u00e8s pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nJe sais pas, je vous propose de faire un sondage aupr\u00e8s de vos auditeurs, si on enl\u00e8ve l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a veut dire que je pars quand quand je veux avec elle rentre \u00e0 la fin, c'est \u00e7a la question : quel est le niveau de la rente que l'on verse aujourd'hui, aujourd'hui nous parlons d'une rente maximale de 2370 francs par mois, on n'est pas en train de parler hein de de de d\u00e9part de membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale de grands grandes entreprises en en train de discuter de rente avec lesquels les gens doivent vivre, donc la question c'est l'usure des gens, la fatigue et puis \u00e0 la fin aussi quel est le niveau de la rente avec laquelle je pourrais partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [88%] :\r\nAlors je vous prends au mot va faire un sondage sur notre contre Twitter forum RTS pour savoir si nos auditeurs sont d'accord ou non mais J\u00e9r\u00f4me Cosandey je, je me tourne vers vous, cette proposition de, de, de Philippe M\u00fcller, vous vous en pensez quoi il y a une certaine logique l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [90%] :\r\nMoi je pense que la l'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat de de changer un peu le les, les, les fractures dans le d\u00e9bat, on a toujours parl\u00e9 que relever l'\u00e2ge de la retraite pose pas se faire parce qu'il y a des m\u00e9tiers avec une forte p\u00e9nibilit\u00e9 des m\u00e9tiers o\u00f9 les gens rentrent tout de suite dans le march\u00e9 du travail d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans alors que partiraient, 105 105 ans alors que d'autres qui font des \u00e9tudes, renseignements sur le march\u00e9 du travail \u00e0 \u00e0 25 ans ou plus tard et et l'id\u00e9e d'introduire un nombre d'ann\u00e9es de cotisation par exemple 45 ann\u00e9es de cotisations pour avoir le droit \u00e0 une une assurance, une rente AVS compl\u00e8te me para\u00eet une id\u00e9e int\u00e9ressante parce qu'elle permet justement de tenir compte un peu des biographies tr\u00e8s diff\u00e9rente d'une personne \u00e0 l'autre et puis justement, on sort de ce de ce ce combat enlis\u00e9 o\u00f9 on s'd\u00e9bat est -ce que c'est 65 est ce qu'il faut monter d'un mois et ce qu'il faut augmenter d'une ann\u00e9e \u00e7a permettre un peu de, de, de, de, d'amener de l'huile dans ses rouages gripp\u00e9s tout autour des d\u00e9bats de l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence de d\u00e9part \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [93%] :\r\nAldo Ferrari 45 ans de cotisations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [91%] :\r\nC'est toujours important, c'est l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans, pour quelqu'un qui commence \u00e0 travailler \u00e0 21 ans, pour ceux qui travaillent plut\u00f4t pour quelqu'un qui commence \u00e0 travailler \u00e0 21 ans, c'est \u00e7a, donc \u00e0 la fin, hein, pour la majorit\u00e9 encore des Suisses qui soit ma pays plut\u00f4t de service, un rel\u00e8vement de la achat premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment comment est pris en compte le nombre d'ann\u00e9es cotis\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur du territoire suisse parce que si on veut introduire un syst\u00e8me si des gens viennent travailler chez nous, si des gens viennent s'\u00e9tablir chez nous comment on va faire, comment on va faire ce calcul : comment va prendre en compte les ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 cotis\u00e9es, comment on va r\u00e9gler le cas des gens qui sont, qui ont quitt\u00e9 la Suisse d'momentan\u00e9ment etc, on voit que c'est extr\u00eamement et c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, et la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, elle est pas forc\u00e9ment li\u00e9e au nombre d'ann\u00e9es, hein, on peut aussi avoir quelqu'un qui va changer de secteur d'activit\u00e9 respectivement quelqu'un qui a fait le ma\u00e7on pendant 25 ou 30 ans et qui change va dans les services, comment est -ce qu'on prendra en compte ces ann\u00e9es de p\u00e9nibilit\u00e9, je crois que \u00e7a on complexifie le syst\u00e8me, le principe est diff\u00e9rent : c'est de mettre un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et ensuite on peut, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, je le rappelle, quand m\u00eame, pour les auditeurs, on peut continuer de travailler pour une rente plus \u00e9lev\u00e9e ou partir avant pour une plus faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [92%] :\r\nIl y a aussi des professions qui ont des des retraites anticip\u00e9es, J\u00e9r\u00f4me Cosandey comment est -ce qu'on fait pour d\u00e9finir cette p\u00e9nibilit\u00e9 qui qui qui de petits permettrait ensuite de de mieux appr\u00e9cier cette notion de de 45 ans, d'ann\u00e9es de cotisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [89%] :\r\nPour d\u00e9j\u00e0 je pense que c'est important de pas tomber justement dans cette, dans ce pi\u00e8ge vouloir d\u00e9finir quelle professions sont p\u00e9nibles et qu'elles ne le sont pas, l'Italie a introduit untel syst\u00e8me depuis toutes les fa\u00eeti\u00e8res toutes les repr\u00e9sentations de de branches, essayer de prouver que leur m\u00e9tier est tr\u00e8s p\u00e9nible et qui partagent plus vite \u00e0 la retraite, donc je pense qu'il faut sortir de cette logique -l\u00e0, effectivement, il y a des d\u00e9tails techniques qui devront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 savoir \u00e0 partir de quand on compte une ann\u00e9e de de de cotisations est -ce que est -ce qu'une ann\u00e9e d'apprentissage, vous avez 3 jours de cours de jours de travail \u00e7a compte comme une demi- ann\u00e9e ce qu'il faut fixer \u00e7a sur un salaire annuel moyen, je veux dire l'\u00e9tudiant qui va faire tous les samedis matin la Migros est -ce que \u00e7a suffit pas compter \u00e7a comme \u00e7a, c'est clair qu'il faudra d\u00e9finir ces d\u00e9tails -l\u00e0 et il ne faut pas les sous- estimer par contient peu surpris de la r\u00e9ponse de monsieur Ferrari, je pense qu'aujourd'hui on a un syst\u00e8me qui traite tout le monde de la m\u00eame chose que vous aviez contre Mons c'est de travail \u00e0 17 ans ou \u00e0 25 ans, l\u00e0 on aurait une possibilit\u00e9, alors bien s\u00fbr vous affiner les d\u00e9tails, mais au moins, d'un d'avoir un petit peu une approche un peu plus diff\u00e9renci\u00e9s qui tient mieux compte des parcours de vie de chacun, Aldo 15, surtout aussi, il faut d\u00e9finir comment ce qu'on compte, une personne qui a travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, avant de revenir en Suisse aujourd'hui aussi, il faut il faut r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me si une personne reste au foyer pour s'occuper des enfants, on a r\u00e9gl\u00e9 ces d\u00e9tails dans l'AVS aujourd'hui, je pense que c'est pas des obstacles insurmontables, je pense que \u00e7a vaudrait la peine de mener ce d\u00e9bat de fond est ce qu'on veut vraiment un \u00e2ge guillotine ou au contraire on veut plut\u00f4t pour tenir compte des parcours de vie qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'une personne \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [90%] :\r\nCe, n'pas impossible \u00e0 faire, c'est ce que nous dit J\u00e9r\u00f4me Cosandey Aldo Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [93%] :\r\nAlors, mais rien, rien n'est impossible \u00e0 faire, la question c'est qu'on a un syst\u00e8me qui font on veut complexifier le syst\u00e8me, monsieur Cosandey dit chacun d\u00e9fendra \u00e0 juste titre, ensuite la p\u00e9nibilit\u00e9 d'une profession, elle est relativement \u00e9vidente pour les m\u00e9tiers, par exemple, de la construction de l'artisanat, elle deviendra plus compliqu\u00e9 lorsqu'on a en outre en on entrera dans certains services, je pense que le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re, par exemple, on peut consid\u00e9rer qu'il y a de la p\u00e9nibilit\u00e9 et on aura des discussions comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit sur la sur la qualification, ce qu'on essaye de faire ici, c'est d'avoir un d\u00e9bat de r\u00e9duire la dur\u00e9e d'\u00e2ge de la retraite, parce que, effectivement, on a un probl\u00e8me de financement et c'est de \u00e7a dont on doit parler et, encore une fois, ce qui est d\u00e9terminant pour les gens est -ce que \u00e0 65 ans avec la rente qu'on va me verser, je peux vivre ligne bon \u00e7a c'est pour ce pour cette raison -l\u00e0 que nous devons am\u00e9liorer les rentes de l'AVS dans la situation actuelle, les rentes du 2\u00e8me, pilier ne font que de baisser donc \u00e0 la fin, nous avons aussi des gens qui continuent de travailler parce qu'ils ne peuvent pas faire autrement, et ce n'est pas en relevant l'\u00e2ge de la retraite avec ce qui nous attend dans la digitalisation que nous aurons une discussion constructive mais c'est plut\u00f4t de pr\u00e9voir des syst\u00e8mes d'anticipation comme on l'a fait dans certaines branches et de d\u00e9finir un \u00e2ge de la retraite qui donne aussi des perspectives, on a bien accro\u00eetre la pression sur le lieu de travail augmente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey on va, on va terminer avec vous rapidement est -ce que c'est pas au fait, cette proposition est -ce que c'est pas un peu se voiler la face et cacher la r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9bat qui est celui des des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [91%] :\r\nMoi je pense que se voiler la face, c'est l'inverse aujourd'hui dans tout le d\u00e9bat, quand on parle de relever l'\u00e2ge de la retraite, on nous dit toujours oui, on peut le faire, mais \u00e7a ne va pas pour les gens qui travaillent dans le b\u00e2timent, \u00e7a ne va pas pour les gens qui travaillent dans les soins, l\u00e0 on aurait une proposition qui permettrait justement de tenir compte de la situation particuli\u00e8re des 2 des 2 corps de m\u00e9tier que j'ai dit et c'est clair que le le l'universitaire, le fonctionnaire ne pourra plus se cacher derri\u00e8re ces m\u00e9tiers p\u00e9nibles pour pour retarder le l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, je pense qu'il faut avoir un d\u00e9bat ouvert, se poser la question : comment est -ce qu'on peut faciliter d\u00e9bloquer ce d\u00e9bat et je pense qu'effectivement une une perspective d'ann\u00e9es de cotisations, je partirai pas dans une id\u00e9e de p\u00e9nibilit\u00e9, mais juste de voir le nombre de cotisants et non d'ann\u00e9es de cotisation utiliser cette nouvelle ma\u00eetre c'est nouveau ce nouvel indicateur permettrait justement de faire avancer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, Aldo Ferrari, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9bat de cette proposition, supprimer l'\u00e2ge de la retraite, on aura encore bien s\u00fbr l'occasion d'en parler, merci beaucoup, messieurs une bonne soir\u00e9e, merci rien vous bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosandey, J\u00e9r\u00f4me", "role": "directeur Romand de recherche politique sociale au laboratoire d'Id\u00e9e Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98F30A76-F6A5-49AB-A395-E9D06DCE0C3B", "internalArchiveId": "98F30A76-F6A5-49AB-A395-E9D06DCE0C3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment \u00e9viter les erreurs sur les bulletins de vote? Interview de Fr\u00e9deric Favre", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "summary": "Interview de Fr\u00e9deric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.\r\n\r\nInterview de Fr\u00e9deric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.   \r\nVoil\u00e0 pour Gen\u00e8ve... En Valais aussi des bulletins erronn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s. En ligne avec nous il y a le conseiller d'Etat PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir... \r\nVous \u00eates en charge des institutions. Les scrutins populaires, c'est votre dossier...\r\n- Des erreurs dans les bulletins c'est pas nouveau... En journalisme on appelle \u00e7a un maronnier... Mais c'est justement \u00e7a qui devient inqui\u00e9tant... Scrutin apr\u00e8s scrutin il y a des erreurs. Comment l'expliquer?\r\n- Ca signifie que les contr\u00f4les ne sont pas suffisants... Dans votre canton?\r\n- L'erreur est humaine, ok. Mais vraiment? Il n'y a pas moyen d'\u00e9viter ces erreurs en automatisant par exemple?\r\n- Visiblment, vous minimisez... Hier soir dans cette m\u00eame \u00e9mission le politologue Claude Longchamp estimait que ces cas ne sont \u00ab pas bons pour le fonctionnement de la d\u00e9mocratie \u00bb. on parle tout de m\u00eame du vote, le cour de notre d\u00e9mocratie.n'est-ce pas dangereux de minimiser ? \r\n- Alors le vote \u00e9lectronique parait tout d\u00e9sign\u00e9... Moins d'erreurs et un d\u00e9pouillement plus rapide... Ce n'est pas la panac\u00e9e ?\r\n- Question simple: si j'ouvre mon enveloppe et qu'il manque quelque chose, je fais quoi?", "durationSec": 221, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10728619", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment \u00e9viter les erreurs sur les bulletins de vote? Interview de Fr\u00e9deric Favre / FOR_2019-09-30T18:02:00_developpement-6", "Forum du 30.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fr\u00e9deric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport."], "variantIds": ["ece-10728619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:46Z", "speechToTexts": ["06.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour Gen\u00e8ve mais en Valais aussi il y a des bulletins erron\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en ligne avec nous, il y a le conseiller d'\u00c9tat PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:10) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [91%] :\r\nVous \u00eates en charge des danses, des institutions, les scrutins populaires c'est donc votre dossier alors des erreurs en Valais dans les bulletins envoy\u00e9s aux \u00e9lecteurs, c'est pas nouveau en journalisme, on appelle \u00e7a un marronnier, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui devient inqui\u00e9tant, non, c'est que, scrutin apr\u00e8s scrutin il y a des erreurs quand ce que vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [91%] :\r\nTout simplement en aura de la vie des humains, mais maintenant on voit des machines, il y aura des erreurs et je crois que justement je trouve que c'est pas inqui\u00e9tant quand on voit bien la proportionnalit\u00e9, aujourd'hui on est \u00e0 moins 0 1 pourcent d'erreurs, on a eu aujourd'hui un seul citoyen qui a appel\u00e9, on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [88%] :\r\nQuel de carnet, donc je crois que le syst\u00e8me fonctionne bien, mais des erreurs, il y en aura toujours, alors chaque fois, on va essayer d'prendre pour am\u00e9liorer mais on doit admettre. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:01) [100%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [94%] :\r\nDes erreurs, il y en aura toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [89%] :\r\nQu'est ce que vous faites vous en Valais pour am\u00e9liorer la situation pour \u00e9viter ces ces erreurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [87%] :\r\nAlors, une chose qu'on avait fait en Valais, c'est avant qu'on nous informe qu'il avait ces probl\u00e9matiques, nous avions d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sur comment on doit faire pour bien voter en termes techniques en termes de de choix et. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:21) [100%] :\r\nBerne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [84%] :\r\nBon, mais \u00e0 quoi on doit \u00eatre attentif, qu'est ce qu'on doit faire si on voit une erreur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est les choses de communication qui sont importantes parce qu'on sait que sur plus de 300000 bulletins d'une quarantaine de pages, cela dit, \u00e0 plusieurs millions, ben finalement d'impression, on sait qu'il y a un risque qu'il a quelques. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:40) [79%] :\r\nErreurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [83%] :\r\nEt on essaie bien de donner l'information, il restera encore 3 semaines, h\u00e9 bien les citoyennes et citoyens savent qu'est ce qui doit faire si y voit un souci dans leur carnet de beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [83%] :\r\nIl doit faire quoi, justement, qu'est ce que je fais, moi aussi, \u00e0 la maison, je re\u00e7ois une enveloppe dans laquelle il manque un bulletins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, vous pouvez vous rendre \u00e0 la commune pour changer votre mat\u00e9riel de vote, vous pouvez toujours aller voter aussi \u00e0 l'urne, \u00e7a c'est une pas citer que que vous avez, mais si vous le souhaitez le faire par correspondance, on vous change le mat\u00e9riel, donc \u00e7a c'est des choses on a invit\u00e9 les citoyens \u00e0 contr\u00f4ler, moi je l'ai fait, j'ai pris mon carnet d'autres j'ai regard\u00e9 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [97%] :\r\nIl \u00e9tait complet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [84%] :\r\nIl \u00e9tait correct, il \u00e9tait correct qui \u00e9tait complet, on a eu un endroit plusieurs dizaines de de carnets, mais l\u00e0, de nouveau, la commune a tr\u00e8s bien fait son travail, c'est dans le Haut-Valais, elle les a bloqu\u00e9s et son papa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [96%] :\r\nEt on voit que, il y a plusieurs \u00e9chelons pour arriver \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des erreurs d'impression malheureusement il y en a toujours qui patientent les gouttes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [91%] :\r\nReste qu'il y a des cas \u00e0 Gen\u00e8ve il y a des cas en Suisse al\u00e9manique, il y a des cas dans dans votre canton en Valais, hier soir, dans, dans cette m\u00eame \u00e9mission Forum le politologue Claude Longchamp estimait que ces cas ne sont pas bons pour le fonctionnement de la d\u00e9mocratie, on parle ici tout de m\u00eame un du du vote de ce qui constitue le coeur de notre d\u00e9mocratie suisse Fr\u00e9d\u00e9ric Faure, parce que c'est pas, c'est pas dangereux de minimiser en quelque sorte ses erreurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [94%] :\r\nNon parce que je crois qu'il faut justement \u00e9viter de jouer les Cassandre, je crois que lorsqu'on parle de0,1 pourcent et moins de. \r\nQui arriveront toujours c'est comme dans les journaux, vous avez des erreurs d'impression, enfin vous avez tous entendu des examens aussi aux \u00e9coles un jour ou l'autre, qui ont eu un probl\u00e8me, c'est la vie sur Terre, par contre ce qui est s\u00fbr, ce qu'connaissait chaque fois d'apprendre et de trouver ce qui a des probl\u00e8mes avec l'imprimeur, parce qu'il y a des probl\u00e8mes d'envoi de contr\u00f4le dans les communes et \u00e7a essaie chaque fois d'am\u00e9liorer, mais c'est la vie sur Terre, le risque 0, on y tend mais en latin jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [94%] :\r\nEt l'erreur est humaine, on a bien compris votre votre message ce soir Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat PLR en Valais merci Monsieur une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [89%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T16:36:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": " conseiller d'Etat valaisan (PLR), en charge de la S\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1962126", "internalArchiveId": "AA1909961714", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10748998", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s des moteurs diesel truqu\u00e9s s'ouvre en Allemagne", "Forum", "Le scandale des moteurs diesel bouleverse le march\u00e9 de l\u2019automobile: interview de Pierre Daniel Senn", "Forum", "La vague verte face aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Forum", "La R\u00e9publique populaire de Chine c\u00e9l\u00e8bre ses 70 ans avec une parade militaire d\u2019envergure", "Forum", "Le d\u00e9bat - Libre \u00e9change Chine-Suisse: les PME gagnantes?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Un tampon \"j'ai vot\u00e9\" qui permettrait de rentrer en boite gratuitement", "Forum", "C\u00e9line Vara explique la strat\u00e9gie des Verts pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Forum", "L\u2019affaire des d\u00e9fauts sur les bulletins de vote prend une tournure politique", "Forum", "Comment \u00e9viter les erreurs sur les bulletins de vote? Interview de Fr\u00e9deric Favre", "Forum", "Les strat\u00e9gies d\u2019affichage \u00e9lectoral se diversifient", "Forum", "Faut-il supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite? D\u00e9bat entre Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Esther Coquoz", "Forum"], "alternativeSummary": ["30.09.2019", "Interview de Pierre Daniel Senn, vice-pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suisse de l'automobile.", "30.09.2019", "30.09.2019", "30.09.2019", "D\u00e9bat entre Christophe Weber, pr\u00e9sident de la Chambre de Commerce Suisse, Nicolas Musy, directeur de LX Pr\u00e9cision et fondateur du Swiss Center \u00e0 Shanga\u00ef, Jordi Montserrat, directeur de Venture Lab et Jia Wei Liu, ex-collaborateur de Legacy Healthcare.", "30.09.2019", "Interview de Tanguy Ausloos, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 romand \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse.", "30.09.2019", "Interview de C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses.", "30.09.2019", "30.09.2019", "Interview de Fr\u00e9deric Favre, conseiller d'Etat PLR valaisan, en charge de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport.", "30.09.2019", "30.09.2019", "D\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat Unia et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.", "30.09.2019", "30.09.2019"], "variantIds": ["ece-10748998", "ece-10749000", "ece-10749002", "ece-10749014", "ece-10749016", "ece-10749018", "ece-10749004", "ece-10749006", "ece-10749008", "ece-10749010", "ece-10749012", "ece-10749020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052868\r\nDate de transcription : 02-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:02) [89%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:05:26) [90%] : \r\nBonsoir, nous sommes le lundi 30 septembre bienvenue dans Forum, c'est un des plus grands scandales de l'industrie automobile, le proc\u00e8s du di\u00e9sel s'ouvre en Allemagne un concessionnaire roman nous dira comment cette affaire de moteurs truqu\u00e9s \u00e0 modifier le comportement des acheteurs de voitures tsunami Vague ou vaguelette comment la progression des \u00e9cologistes se traduira-t-elle en terme de si\u00e8ges au soir du 20 octobre enqu\u00eate et puis r\u00e9action suite de la vice- pr\u00e9sidente des Verts, C\u00e9line Vara \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales encore avec des dizaines de carnets \u00e9lectoraux d\u00e9fectueux \u00e0 Gen\u00e8ve, la commission de gestion s'empare du sujet des anomalies en Valais aussi le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre viendra s'expliquer, la R\u00e9publique populaire de Chine c\u00e9l\u00e8brent demain ses 70 ans, notre correspondant nous dira quel est le programme des festivit\u00e9s, et cette question ensuite libre- \u00e9change Chine- Suisse les PME gagnantes, c'est notre grand d\u00e9bat Esther, Coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:26 > 0:05:44) [94%] : \r\nOui, cela fait 6 ans que la Suisse a sign\u00e9 un accord de libre- \u00e9change avec la Chine depuis les hommes d'affaires chinois court les investissements pleuvent et les start-ups suisses veulent profiter de cette manne mais est-ce si simple de conclure des affaires avec une Chine qui a soif de conqu\u00eate contr\u00f4le on en d\u00e9bat avec 4 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:05:56) [88%] : \r\nEt retour ce soir de notre Forum des id\u00e9es doper la participation aux \u00e9lections avec un tampon, j'ai vot\u00e9, \u00e0 l'entr\u00e9e des bo\u00eetes de nuit, rendez- vous en fin d'\u00e9mission Forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:20) [91%] : \r\nC'est ce matin qu'a d\u00e9marr\u00e9 en Allemagne le gigantesque proc\u00e8s du di\u00e9sel Gates, 4 ans apr\u00e8s le scandale des moteurs truqu\u00e9s Volkswagen fait face aux accusations de pr\u00e8s d'un demi-1000000 1000000 de clients, des clients qui s'estiment flou\u00e9s dans cette affaire, Katia ch\u00e8res pour l'industrie auto est ce qu'on peut dire qu'il y a un avant et un apr\u00e8s dieselgate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:20 > 0:06:45) [91%] : \r\nOui, absolument et ce revirement, cette esp\u00e8ce de tournant remonte \u00e0 2015, l'ann\u00e9e du scandale, les consommateurs perdent \u00e0 leur confiance de leur pic de 40 pourcent les automobiles di\u00e9sel ne p\u00e8se aujourd'hui que pour un bon quart des nouvelles immatriculations en Suisse m\u00eame tendance ailleurs le Diesel longtemps vant\u00e9 comme une solution \u00e9conomique produisant moins de CO2 tombe en disgr\u00e2ce, on estime sa part de march\u00e9 enti\u00e8re environ en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:45 > 0:06:48) [89%] : \r\nCons\u00e9quence : alors le l'hydrog\u00e8ne et \u00e9lectriques ont la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:48 > 0:07:02) [92%] : \r\nAlors les voitures \u00e9lectriques, suscite beaucoup d'enthousiasme, leurs ventes ont d'ailleurs progress\u00e9 pour les 6 premiers mois de cette ann\u00e9e, les voitures dites propres, alors l\u00e0 on parle \u00e9lectriques, hybrides, gaz naturel et hydrog\u00e8ne ont m\u00eame peser pour 10 pourcent des nouvelles immatriculations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:02 > 0:07:08) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps 10 pourcent c'est pas beaucoup, \u00e7a veut donc dire que les mots, les moteurs \u00e0 essence, reste tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:08 > 0:07:36) [89%] : \r\nUn tr\u00e8s populaire, on peut le dire, m\u00eame un roi incontest\u00e9, on parle de presque 2 tiers des nouvelles immatriculations, on peut noter aussi le coup de coeur des Suisses pour les 4 4 en 2018 pr\u00e8s d'une voiture sur 2 \u00e9tait \u00e0 4 roues motrices, apr\u00e8s le dieselgate, les consommateurs se sont donc int\u00e9ress\u00e9s aux voitures propres, d'une part, mais ils se sont surtout tourn\u00e9s vers les voitures \u00e0 essence, ce qui a pour cons\u00e9quence que certains, paradoxalement, on arrive \u00e0 d\u00e9plorer que le Diesel men\u00e9e \u00e0 plus d'\u00e9missions de gaz \u00e0 \u00eatre Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:07:52) [92%] : \r\nKatia cher de notre rubrique \u00e9conomique, merci le scandale des moqueurs des des moteurs di\u00e9sel qui a donc eu un impact sur le march\u00e9 en Suisse aussi le di\u00e9sel n'a plus la cote chez les clients constat dress\u00e9 par Pierre Daniel Senn il est concessionnaire automobile, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suisse de l'automobile, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:08:30) [90%] : \r\nEh bien je pense que pendant bien des ann\u00e9es maintenant les les gouvernements ont pouss\u00e9 la Diesel Lisa Sion du parc, alors que ce soit en France, par des subventions sur le le le carburant ou en Allemagne sur des subventions directes et en Suisse, c'est bien le mouvement a suivi, on a mis des Diesel des dizaines un peu partout sur toutes les voitures, les petites les, les, les grosses et moyennes, les 4 4 et non 4 4 enfin, on a tout fait et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de r\u00e9duire l'emprunteur CO2 parce que il faut bien savoir que le di\u00e9sel \u00e9met moins de CO2 que l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:30 > 0:08:38) [91%] : \r\nMais plus de particules fines, c'est \u00e7a qui a peut-\u00eatre retient certains clients il y a eu cette affaire mais les clients aujourd'hui se disent non cette technologie l\u00e0 je ne veux plus la rouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:09:50) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que, socialement et politiquement, il y a une pression qui est faite sur les clients, pour dire qu'il faut abandonner le Diesel et notre r\u00f4le, nous comme garagiste c'est quand m\u00eame d'expliquer aux gens que chaque mode de propulsion chaque moteur \u00e0 une une position particuli\u00e8re qui justifie, sur le march\u00e9, alors je pourrais vous expliquer plus longuement tout \u00e7a en vous expliquant que par exemple en Europe, on a une vision tr\u00e8s ouverte du des modes de propulsion on se propulse au di\u00e9sel, on se propulse \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, on se propulse au gaz naturel, on se propulser \u00e9videmment au \u00e0 l'essence, tandis que les Am\u00e9ricains ont eu longtemps et encore une vision beaucoup plus carr\u00e9 en disant le Diesel se fait uniquement pour transporter des marchandises, c'est-\u00e0-dire par bateau par camion et puis pour fabriquer de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans les banlieues des villes alors que l'essence a fait pour propulser les voitures, alors qui a raison, on ne le sait pas, finalement, mais il faut savoir aussi que notre vision europ\u00e9enne, elle est peut-\u00eatre pas partag\u00e9e par le reste, la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:50 > 0:10:07) [87%] : \r\nOn parle de Diesel, on parle d'essence dans le climat ambiant, sans mauvais jeu de mots, c'est plus difficile aujourd'hui de vendre des voitures en Guin\u00e9e traditionnel \u00e0 \u00e0 essence soit Diesel quand on voit des manifestations pour le climat, un rench\u00e9rissement aussi possible de de l'essence \u00e0 \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:08 > 0:10:33) [90%] : \r\nNon, il n'y a pas de d\u00e9samour pour la voiture, mais la voiture \u00e7a essence ou \u00e0 Diesel c'est \u00e7a voiture des en essence ou di\u00e9sel, il y a pas de d\u00e9samour, on se rend compte qu'il y a beaucoup de curiosit\u00e9 pour les nouveaux modes de propulsion, que ce soit de l'\u00e9lectrique de l'hybride du biogaz, mais que pour l'instant, les clients font il pense faire juste en passant du di\u00e9sel \u00e0 l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:33 > 0:10:39) [87%] : \r\nOui, il faut aussi dire que qu'il y a une barri\u00e8re du prix hein certaines technologies sont sont beaucoup plus cher que que les voitures traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:39 > 0:10:54) [87%] : \r\nAlors effectivement oh ces technologies que je citais \u00e0 l'instant sont \u00e9videmment balbutiante, donc elle n\u00e9cessite des innovations tr\u00e8s tr\u00e8s importante des processus \u00e0 tout point de vue technologique qui, qui doivent \u00eatre amortis et qui pour l'instant, ben co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:11:08) [94%] : \r\nOn a l'impression aujourd'hui d'une mode de de l'\u00e9lectrique, tout le monde parle de de ces voitures \u00e9lectriques, il y a beaucoup d'affiches dans les rues aussi beaucoup de promotion de la part des des constructeurs pour cette technologie l\u00e0, vous avez l'impression que c'est \u00e7a l'avenir ou plut\u00f4t l'hydrog\u00e8ne, le biogaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:09 > 0:12:28) [92%] : \r\nAlors l'heure \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quelle distance on se place, je pense que dans les prochaines ann\u00e9es, la pression politique sera telle que les gens vont certainement acheter des v\u00e9hicules hybrides ou \u00e9lectriques quand ils le peuvent, et mais \u00e0 plus long terme, je pense qu'il est pas tr\u00e8s intelligent de transporter \u00e0 peu pr\u00e8s 800 kilos de batteries dans sa voiture, il vaut mieux viser d'autres technologies celle qui sera pouss\u00e9 par les gouvernements sera certainement l'\u00e9lectricit\u00e9 et vraisemblablement la technologie des v\u00e9hicules au \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, mais \u00e7a, je parle de 2005 en 2000 60 pour les v\u00e9hicules de de monsieur et madame tout le monde alors que juge d'un point de vue purement technique, d'un point de vue purement rationnel, la solution qui consiste, qui permettrait de 2 m\u00e8tres 0 CO2 et beaucoup moins de particules fines, ce serait le biogaz, le biogaz avec ses avantages, mais qu'on ne met pas en \u00e9vidence alors que, en r\u00e9alit\u00e9 c'est le biogaz F. 0 CO2 c'est enti\u00e8rement renouvelables et surtout \u00e7a permet de recycler les d\u00e9chets de l'agriculture suisse, donc on a une production \u00e9nerg\u00e9tique locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:28 > 0:12:59) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, on ouvre \u00e0 pr\u00e9sent une page \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on parlera bulletins affiche dans un instant, mais d'abord cette enqu\u00eate de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir Marie Giovanola bonsoir alors \u00e0 terme revient souvent dans cette campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales, on parle de vague de vaguelette verte avec, dans les sondages, une progression cumul\u00e9e pour les Verts, et pour les Verts, lib\u00e9raux de 5 \u00e0 6 pourcent mais Marie est ce qu'on a une id\u00e9e de ce que \u00e7a repr\u00e9sente en terme de si\u00e8ges au soir du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:59 > 0:13:53) [91%] : \r\nEh bien dans le meilleur des cas, les Verts obtiendraient une dizaine de mandat suppl\u00e9mentaire au Conseil national, ils atteindraient alors leur niveau de 2007 ou \u00e0 peine plus, soit une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s en Suisse romande, si si\u00e8ges pourraient \u00eatre obtenus \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud les espoirs sont permis aussi en Valais et \u00e0 Neuch\u00e2tel en Suisse al\u00e9manique, les regards se tournent surtout vers Z\u00fcrich des si\u00e8ges ne sont pas exclues \u00e0 Saint-Gall ou en Thurgovie et les Verts lib\u00e9raux dans un sc\u00e9nario tr\u00e8s optimiste dans lequel il transformerait dans tous les cantons o\u00f9 ils ont des chances, h\u00e9 bien ce serait une dizaine d'\u00e9lus en plus il d\u00e9passerait alors avec environ 17 fauteuils leur meilleur niveau, soit celui de 2011, c'est surtout en Suisse al\u00e9manique, qu'ils ont du potentiel, en particulier \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne en Suisse romande l'unique si\u00e8ge, celui de la Vaudoise, Isabelle Chevalley n'est pas assur\u00e9e, le parti esp\u00e8re le conserver et en faire un \u00e0 Gen\u00e8ve, mais cela s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:53 > 0:13:59) [93%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario le plus positif pour pour ces partis et l'autre sc\u00e9nario, celui qui leur est moins favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:59 > 0:14:12) [97%] : \r\nChacun gagnerait 4 \u00e0 5 fauteuils, ce qui les placerait au m\u00eame niveau qu'il y a 8 ans, dans ce cas de figure, rien d'exceptionnel, donc les manifestations pour le climat n'am\u00e8nerait alors pas davantage de si\u00e8ges que la catastrophe de Fukushima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:12 > 0:14:18) [90%] : \r\nMais Marie comment est-ce qu'on explique que ces progression qu'on qu'on voit dans les sondages, qu'elle ne se traduisent pas forc\u00e9ment en nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:18 > 0:14:50) [91%] : \r\nBien toute la difficult\u00e9 est l\u00e0, dans chaque canton, les r\u00e9alit\u00e9s diverge en raison notamment d'alliance entre les partis qui fonctionne plus ou moins bien pour le Conseil national, c'est aussi toute la magie d'une \u00e9lection au syst\u00e8me proportionnel, o\u00f9 l'on choisit des listes davantage que des personnes lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2011 le Parti bourgeois d\u00e9mocratique et les Verts lib\u00e9raux avaient chacun atteint le m\u00eame pourcentage de voix, mais les Verts lib\u00e9raux avaient obtenu 12 fauteuils, contre 9 seulement au PBD, ce qui illustre bien les in\u00e9galit\u00e9s que peut induire cette r\u00e9partition des si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:50 > 0:14:54) [92%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour le Conseil national maintenant pour le Conseil des \u00c9tats est ce que les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont des chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:54 > 0:15:23) [91%] : \r\nEh bien, \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile de progresser pour les 2 formations actuellement, les Verts ont un seul s\u00e9nateur le Genevois Robert Kramer qui s'en va, ils ont des chances dans 3, 4 cantons dont Gen\u00e8ve et Vaud mais s'ils obtiennent 2 fauteuils comme en 2011, ils pourront \u00eatre satisfaits, les Verts lib\u00e9raux n'ont, eux, aucun mandat et un l\u00e9ger espoir d'en conqu\u00e9rir 1 \u00e0 Z\u00fcrich alors qu'ils en avaient 2 il y a 8 ans, il ne devrait donc pas y avoir de vague verte \u00e0 la Chambre des contrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:23 > 0:15:44) [87%] : \r\nMarie devant la merci bonsoir C\u00e9line Vara, bonsoir, vous \u00eates candidate pour les Verts \u00e0 Neuch\u00e2tel canton ou votre Pass parti on vient de l'entendre esp\u00e8re justement reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses C\u00e9line Vara les \u00e9lections, c'est dans moins de 3 semaines, on parle de cette vague verte, est ce que c'est, ce terme est pas un peu galvaud\u00e9 quand on voit les r\u00e9alit\u00e9s en terme de de potentiel de si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:45 > 0:16:18) [93%] : \r\nNon je crois pas, on est en Suisse, et comme la politique suisse, la politique des petits pas, elle se fait aussi dans les \u00e9lections, lorsqu'un parti gagne plusieurs pourcent en l'occurrence pour les Verts, c'est plus de 3 pourcent on peut vraiment parler d'une vague, on a v\u00e9cu les \u00e9lections autrichiennes ce dimanche les sondages disaient pour les Verts autrichiens entre 11 et 13 pourcent finalement les les Verts autrichiens seront \u00e0 plus de 14 pourcent, il faut quand m\u00eame pas oublier qu'effectivement les sondages, c'est important, \u00e7a nous donne une ben l'indication et puis effectivement, les Verts ont ont le vent dans le dos, mais le seul sondage qui compte, ce sera celui du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:18 > 0:16:29) [87%] : \r\nMais n'emp\u00eache, au soir du 20 octobre les sympathisants, il risque d'\u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u, y voit une progression en termes de pourcentage et un nombre de si\u00e8ges qui n'explose pas, il faudra vivre avec cette d\u00e9ception potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:30 > 0:17:06) [94%] : \r\nEh bien, j'esp\u00e8re pas c'est une appr\u00e9ciation qui vous appartient \u00e0 l'occurrence les Verts aujourd'hui ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser le rectorat leur \u00e9lectorat, mais pas seulement, il mobilise bien au-del\u00e0 de leur \u00e9lectorat et l\u00e0 sera toute la question de savoir si effectivement les \u00e9cologistes arrivent \u00e0 mobiliser les gens, s'ils vont voter et on a toutes les chances de le croire les politologues le disent, probablement qu'on aura un taux d'absence d'abstention plus bas que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatures, on parle m\u00eame de d'un taux de participation de plus de 50 pourcent et \u00e7a \u00e7a profitera aux Verts parce qu'on sait que c'est principalement les jeunes et les femmes qui vont aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:06 > 0:17:20) [91%] : \r\nIl y a aussi un effet conjoncturel, hein, on a parl\u00e9 2011 Fukushima bon en avant et puis d\u00e9gringolade en 2015 cette ann\u00e9e possible progression \u00e0 nouveau qu'est-ce qui vous fait dire que ce cette progression l\u00e0 elle sera durable dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:20 > 0:17:54) [91%] : \r\nEh bien en fait ce qu'on constate, c'est que, \u00e9videmment, contrairement \u00e0 ce que ce que pr\u00e9disaient la droite c'est pas du tout un sujet de mode, donc \u00e7a va pas passer de mode, hein, c'est un sujet qui, qui s'inscrit dans la durabilit\u00e9, j'ai envie de dire presque malheureusement un mais l'\u00c9tat notre plan\u00e8te aujourd'hui le le d\u00e9montrer l'urgence aussi hein de de cette situation, le d\u00e9montre et puis finalement, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu les \u00e9lections cantonales aussi et les Verts ont ont progress\u00e9 bien plus que tous les autres partis Audet aux d\u00e9pens majoritairement de la droite, et c'est l\u00e0 que c'est extr\u00eamement important parce que l'objectif 1er des Verts \u00e9videmment c'est de changer de majorit\u00e9 \u00e0 Berne boire une majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:54 > 0:18:09) [96%] : \r\nVous l'avez dit au d\u00e9but de cet entretien la politique suisse et la politique de petits pas est-ce que c'est compatible avec, c'est ce que vous appelez l'urgence climatique autrement dit est-ce que pour faire avancer votre cause vous n'auriez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ma\u00eetre du temps et des moyens ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:10 > 0:18:47) [82%] : \r\nEh bien, malheureusement, du temps, on en a plus, c'est le rapport de de tous les scientifiques qui se sont pench\u00e9s sur la question climatique qui le disent, pas par moi, je rappelle que notre 1er c'est le le PS, hein, la gauche qui g\u00e9n\u00e9ralement dans les votes, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 aussi dans les et les cours Tinga ainsi vous savez voir soci\u00e9t\u00e9 Connecting penser H immonde que v\u00e9ritablement c'est le PS et le et les Verts, qui porte le plus souvent, ces ces sujets et cette th\u00e9matique verte et puis plus d'\u00e9cologistes au Parlement, h\u00e9 ben, \u00e7a permet de le verdir dire parce qu'on met en avant ses th\u00e9matiques l\u00e0 et du coup, les autres partis sont oblig\u00e9s de se positionner sur ces questions environnementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:47 > 0:19:08) [92%] : \r\nMerci C\u00e9line Vara devenu quelques minutes dans ce forum, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses est candidate pour les Verts dans le canton de Neuch\u00e2tel, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e et qui dit \u00e9lection dit bulletins de vote, avec parfois des erreurs, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9lecteurs ont re\u00e7u des brochures d\u00e9fectueuses, Sylvie Balzers, vous nous l'apprenez ce soir, cette affaire prend d\u00e9sormais une tournure politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:08 > 0:20:12) [90%] : \r\nOui, le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e aujourd'hui en commission de contr\u00f4le de gestion, qui ne veut pas en rester la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'\u00e9crire \u00e0 la chancellerie pour demander des explications plus d\u00e9taill\u00e9es, car comment \u00eatre s\u00fbr du chiffre qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 vend brochures seulement auraient subi des modifications, selon les informations communiqu\u00e9es de mani\u00e8re plut\u00f4t laconique par la chancellerie, des chiffres qui \u00e9manent de l'imprimeur lui- m\u00eame, or, en g\u00e9n\u00e9ral, les tirages se fondant de beaucoup plus grande quantit\u00e9, il est donc possible qu'il y a bien davantage d'exemplaires non conformes, que ce qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 jusque-l\u00e0 en tout cas, le doute est permis et la commission du Grand Conseil veut en avoir le coeur Net, le probl\u00e8me de ces fascicules non conforme, on le rappelle, c'est que certaines listes se retrouvent \u00e0 double celle du PDC et du MCG notamment alors que d'autres n'y figurent pas du tout comme celle de l'UDC du Parti socialiste ou des Verts, la commission de contr\u00f4le de gestion n'est pas la seule \u00e0 demander des explications, le Parti Socialiste vient \u00e9galement d'\u00e9crire \u00e0 la chancellerie m\u00eame interrogation : comment se chiffrent de 20 brochures alt\u00e9r\u00e9.\r\n\u00e0-t-il \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 et comment ces brochures ont-elles \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, voil\u00e0 qui devrait pousser la chancellerie \u00e0 sortir de son mutisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:12 > 0:20:24) [89%] : \r\nVos informations Sylvie belles merci, alors voil\u00e0 pour Gen\u00e8ve mais en Valais aussi il y a des bulletins erron\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en ligne avec nous, il y a le conseiller d'\u00c9tat PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:20:25 > 0:20:26) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:26 > 0:20:46) [90%] : \r\nVous \u00eates en charge des danses, des institutions, les scrutins populaires c'est donc votre dossier alors des erreurs en Valais dans les bulletins envoy\u00e9s aux \u00e9lecteurs, c'est pas nouveau en journalisme, on appelle \u00e7a un marronnier, mais c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui devient inqui\u00e9tant, non, c'est que le scrutin apr\u00e8s scrutin il y a des erreurs comment ce que vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:20:48 > 0:21:16) [91%] : \r\nBen, tout simplement, tant qu'il aura de la vie des humains, m\u00eame maintenant, on voit des machines, il y aura des erreurs et je crois que justement je trouve que c'est pas inqui\u00e9tant quand on voit bien la proportionnalit\u00e9, aujourd'hui on est \u00e0 moins 0 1 pourcent d'erreur, on a eu aujourd'hui un seul citoyen qui a appel\u00e9, on a vu quelques dizaines de carnet, donc je crois que le syst\u00e8me fonctionne bien, mais des erreurs, il y en aura toujours, alors chaque fois, on va essayer d'apprendre \u00e0 am\u00e9liorer mais on doit admettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:21:16 > 0:21:16) [99%] : \r\nClaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:16 > 0:21:18) [94%] : \r\nDes erreurs, il y en aura toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:18 > 0:21:22) [88%] : \r\nQu'est ce que vous faites vous en Valais pour am\u00e9liorer la situation pour \u00e9viter ces ces erreurs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:23 > 0:21:36) [86%] : \r\nAlors, une chose qu'on avait fait en Valais laisser avant qu'on nous informe qu'il avait ces probl\u00e9matiques, nous avions d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 sur comment on doit faire pour bien voter en termes techniques, pas en termes de de choix et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:21:36 > 0:21:36) [95%] : \r\nBernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:36 > 0:21:55) [86%] : \r\nBon, mais \u00e0 quoi on doit \u00eatre attentif, qu'est ce qu'on doit faire si on voit une erreur et \u00e7a, c'est les choses de communication qui sont importantes parce qu'on sait que sur plus de 300000 bulletins d'une quarantaine de pages, cela dit, \u00e0 plusieurs millions, ben finalement d'impression, on sait qu'il y a un risque qu'il a quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:21:55 > 0:21:55) [68%] : \r\nPierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:21:55 > 0:22:05) [82%] : \r\nEt on essaye bien de donner l'information, il re\u00e7oit encore 3 semaines, h\u00e9 bien les citoyennes et citoyens savent qu'est ce qui doit faire si y voit un souci dans leur carnet de beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:05 > 0:22:09) [86%] : \r\nMais il doit faire quoi, justement, qu'est ce que je fais, moi si, \u00e0 la maison, je re\u00e7ois une enveloppe dans laquelle il manque un bulletin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:10 > 0:22:27) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, vous pouvez vous rendre \u00e0 la commune pour changer votre mat\u00e9riel de vote, vous pouvez toujours aller voter aussi \u00e0 l'urne \u00e7a, c'est une possibilit\u00e9 que que vous avez, mais si vous le souhaitez le faire par correspondance, on vous change le mat\u00e9riel, donc \u00e7a c'est des choses on a invit\u00e9 les citoyens \u00e0 contr\u00f4ler, moi j'ai fait, j'ai pris mon carnet d'autres j'ai regard\u00e9 l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:27 > 0:22:28) [96%] : \r\nIl \u00e9tait complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:28 > 0:22:40) [84%] : \r\nIl \u00e9tait correct, il \u00e9tait correct, il \u00e9tait complet, on a eu un endroit plusieurs dizaines de de carnets, mais l\u00e0, de nouveau, la commune a tr\u00e8s bien fait son travail, c'est dans le Haut-Valais, elle les a bloqu\u00e9s et ils sont pas par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:40 > 0:22:40) [90%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:22:40 > 0:22:47) [96%] : \r\nEt on voit que, il y a plusieurs \u00e9chelons pour arriver \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des erreurs d'impression malheureusement il y en a toujours qui patientent les gouttes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:47 > 0:23:10) [91%] : \r\nReste que, il y a des cas \u00e0 Gen\u00e8ve il y a des cas en Suisse al\u00e9manique, il y a des cas dans dans votre canton en Valais, hier soir, dans, dans cette m\u00eame \u00e9mission Forum le politologue Claude Longchamp estimait que ces cas ne sont pas bons pour le fonctionnement de la d\u00e9mocratie, on parle ici tout de m\u00eame un du du vote de ce qui constitue le coeur de notre d\u00e9mocratie suisse Fr\u00e9d\u00e9ric parce que c'est pas, c'est pas dangereux de minimiser en quelque sorte ses erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:23:12 > 0:23:46) [86%] : \r\nParce que je crois qu'il faut justement \u00e9viter de jouer les Cassandre, je crois que lorsqu'on parle de 0,1 pourcent et moins d'erreurs qui arriveront toujours c'est comme dans des journaux, vous avez des erreurs d'impression, enfin vous avez tous entendu des examens aussi aux \u00e9coles un jour ou l'autre, qui ont eu un probl\u00e8me, c'est la vie sur Terre, par contre, ce qui assure qu'essaie chaque fois d'apprendre et de trouver ce y a des probl\u00e8mes avec l'imprimeur, parce qu'il y a des probl\u00e8mes d'envoi de contr\u00f4le dans les communes et \u00e7a, on essaie chaque fois d'am\u00e9liorer, mais c'est la vie sur Terre, le risque 0, on y tend mais en latin jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:46 > 0:23:54) [94%] : \r\nEt l'erreur est humaine, on a bien compris votre votre message ce soir Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat PLR en Valais merci Monsieur une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:23:55 > 0:23:56) [95%] : \r\nBonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:56 > 0:24:17) [92%] : \r\nEt pour influencer le choix des \u00e9lecteurs au moment de remplir leur bulletin de vote, h\u00e9 bien, les candidats font campagne c'est pas nouveau, ils le font \u00e0 grand renfort d'affiches les bords des routes sont sont tr\u00e8s pris\u00e9s, il y a un candidat dans le canton de Vaud qui n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 c'est le syndic d'Aigle Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo D\u00e9borah seule banque le conseiller national PLR a opt\u00e9 pour disons le, le grand format.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:18 > 0:24:34) [85%] : \r\nOui, alors on conna\u00eet diff\u00e9rents formats d'affiche un \u00e7a va du traditionnel F4 format mondial en gros 1 m\u00e8tre sur un m\u00e8tre 30 ou F 24 2 m\u00e8tres 70 sur 2 m\u00e8tres 60 en passant par une multitude d'autres F. et c'est vrai que Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo lui a choisi un format bien particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:24:34 > 0:24:52) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre un format que j'appelle forment un char \u00e0 foin parce que voil\u00e0, il peut se coller contre contre un char \u00e0 foin ainsi \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s sur ce char d'un coin \u00e0 l'autre de votre r\u00e9gion, donc voil\u00e0 le c'est qu'on le voit de loin et puis qu'en m\u00eame temps ce soit tr\u00e8s mobiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:52 > 0:25:10) [89%] : \r\nUne affiche qui se baladent donc un qu'il d\u00e9pose en g\u00e9n\u00e9ral chez des priv\u00e9s, souvent des copains le Conseil national avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 son char \u00e0 foin lors de la campagne en 2015, \u00e0 l'\u00e9poque, il se balader dans tout le canton, un peu trop fatigant, alors cette ann\u00e9e il se limite \u00e0 son Distri l'affiche qui est une b\u00e2che en plastique lui a co\u00fbt\u00e9 environ 400 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:10 > 0:25:13) [93%] : \r\nAlors il y a des affiches un peu partout d'abord est-ce qu'il y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:13 > 0:26:01) [91%] : \r\nAlors la base l\u00e9gale est donn\u00e9e par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la circulation routi\u00e8re et l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la signalisation routi\u00e8re qui pose le principe d'interdiction de r\u00e9clame en bordure de route pour \u00e9viter toute confusion chez les automobilistes, ou alors il faut demander une autorisation et concernant l'affichage politique dit sauvage : les r\u00e8gles varient selon les cantons dans le canton de Vaud, pas besoin de demander n'autorisation mais il faut respecter les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 et puis il faut ramasser toutes les affiches d\u00e8s le lendemain des \u00e9lections Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz sur son Champ priv\u00e9 est en r\u00e8gle, m\u00eame si on le voit tr\u00e8s bien depuis les routes, le canton du Jura et plus restrictif, la pose d'affiches sur les cand\u00e9labres, par exemple, est interdite, contrairement au canton voisin B\u00e2le- Campagne et puis en Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures le Conseil d'\u00c9tat a redit H\u00e9berl\u00e9 candidat UDC au National a sem\u00e9 la zizanie en apposant une affiche \u00e0 son effigie, alors que la coutume veut que les partis il renonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:01 > 0:26:05) [84%] : \r\nMais en tout cas c'est la preuve qu'\u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, l'fiche, \u00e7a reste un outil de communication essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:36) [91%] : \r\nBah, en tous les cas, Borloo affirme avoir re\u00e7u des \u00e9chos positifs sur son char \u00e0 foin, difficile \u00e0 dire pour l'heure, c'est les candidats d\u00e9pensent moins pour des affiches au profit du num\u00e9rique, l'entreprise SGA promet des chiffres au lendemain des \u00e9lections en tous les cas elle propose depuis cette ann\u00e9e, de mener une campagne, une campagne digitale c'est-\u00e0-dire avec de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur le mobile, l\u00e0 aussi, pas chiffres avant le 21 octobre mais \u00e7a marche bien, selon l'entreprise, \u00e0 voir si de nombreuses petites aiguilles num\u00e9riques remplaceront un jour le bon gros Charaf, le bon vieux Charaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:36 > 0:27:15) [90%] : \r\nLa jolie m\u00e9taphore toi termin\u00e9, merci et D\u00e9borah, seule banque \u00e0 18 heures 22 dans Forum ce pav\u00e9 ce pav\u00e9 dans la mare, maintenant c'est l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller qui l'a annonc\u00e9 ce matin dans les colonnes du Blick son id\u00e9e, supprimer l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite ni 65 1000 67 ont aucun \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s : Aldo Ferrari et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonsoir messieurs, bonsoir Aldo Ferrari, vous vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur Romand d'Avenir Suisse Aldo Ferrari je commence avec vous cet \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, c'est quelque chose qui cristallise \u00e0 chaque fois les d\u00e9bats lorsqu'on parle de r\u00e9forme des retraites est ce qu'il faudrait pas une mesure un peu plus souple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:16 > 0:27:54) [93%] : \r\nBon, tout d'abord, l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, il existe pas dans la loi aujourd'hui la loi il y a un \u00e2ge il \u00e9tait question d'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence dans la r\u00e9forme 20 20 le peuple a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait pas d'accord en particulier avec le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, donc la question c'est pas est ce que Monsieur M\u00fcller qui est probablement \u00e0 la retraite avec des rentes tr\u00e8s confortable, trouve que c'est bien la question c'est est-ce que le peuple est pr\u00eat \u00e0 accepter un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, voire une suppression de l'\u00e2ge de la retraite et puis ensuite, nous pourrons certainement discuter de du niveau des rentes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:54 > 0:27:59) [89%] : \r\nMais pourquoi \u00e7a ne serait pas une bonne id\u00e9e de supprimer de supprimer, c'est cet \u00e2ge de d\u00e9part tr\u00e8s fixant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:00 > 0:28:36) [92%] : \r\nJe sais pas, je vous propose de faire un sondage aupr\u00e8s de vos auditeurs, si on enl\u00e8ve l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a veut dire que je pars quand quand je veux avec elle rentre \u00e0 la fin, c'est \u00e7a la question : quel est le niveau de la rente que l'on verse aujourd'hui, aujourd'hui nous parlons d'une rente maximale de 2370 francs par mois, on n'est pas en train de parler hein de de de d\u00e9part de membres de la direction g\u00e9n\u00e9rale de grands grandes entreprises en en train de discuter de rente avec lesquels les gens doivent vivre, donc la question c'est l'usure des gens, la fatigue et puis \u00e0 la fin aussi quel est le niveau de la rencontre avec laquelle je pourrais partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:36 > 0:28:48) [90%] : \r\nAlors je vous prends au mot va faire un sondage sur notre contre Twitter forum RTS pour savoir si nos auditeurs sont d'accord ou non mais J\u00e9r\u00f4me Cosandey je, je me tourne vers vous, cette proposition de, de, de Philippe, vous vous en pensez quoi il y a une certaine logique l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:49 > 0:29:40) [90%] : \r\nMoi je pense que la l'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat de de changer un peu le les, les, les fractures dans le d\u00e9bat, on a toujours parl\u00e9 que relever l'\u00e2ge de la retraite pose pas se faire parce qu'il y a des m\u00e9tiers avec une forte p\u00e9nalit\u00e9 des m\u00e9tiers o\u00f9 les gens rentrent tout de suite dans le march\u00e9 du travail d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans alors que 2 partiraient, 105 105 ans alors que d'autres qui font des \u00e9tudes, renseignements sur le march\u00e9 du travail \u00e0 \u00e0 25 ans ou plus tard et et l'id\u00e9e d'introduire un nombre d'ann\u00e9es de cotisation par exemple 45 ann\u00e9es de cotisations pour avoir le droit \u00e0 une une assurance, une rente AVS compl\u00e8te me para\u00eet une id\u00e9e int\u00e9ressante parce qu'elle permet justement de tenir compte un peu des biographies tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'une personne \u00e0 l'autre et puis justement, on sort de ce de ce ce combat enlis\u00e9 o\u00f9 on se d\u00e9bat est-ce que c'est 65 est ce qu'il faut monter d'un mois et ce qu'il faut augmenter d'une ann\u00e9e \u00e7a permettre un peu de, de, de, de, d'amener de l'huile dans ses rouages gripp\u00e9s tout autour des d\u00e9bats de l'\u00e2ge de la r\u00e9f\u00e9rence de d\u00e9part \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:40 > 0:29:42) [99%] : \r\nAldo Ferrari 45 ans de cotisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:42 > 0:31:02) [91%] : \r\nC'est toujours important, c'est l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans, pour quelqu'un qui commence \u00e0 travailler \u00e0 21 ans, pour ceux qui travaillent plut\u00f4t pour quelqu'un qui commence \u00e0 travailler \u00e0 21 ans, c'est \u00e7a, donc \u00e0 la fin, hein, pour la majorit\u00e9 encore des Suisses qui soient pays plut\u00f4t de service, un rel\u00e8vement de l'achat tr\u00e8s premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment comment est pris en compte le nombre d'ann\u00e9es cotis\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur du territoire suisse parce que si on veut introduire un syst\u00e8me si les gens viennent travailler chez nous, si des gens viennent s'\u00e9tablir chez nous comment on va faire, comment on va faire ce calcul : comment va prendre en compte les ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 cotis\u00e9es, comment on va r\u00e9gler le cas des gens qui sont, qui ont quitt\u00e9 la Suisse manque d'momentan\u00e9ment etc, on voit que c'est extr\u00eamement et c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, et la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, elle est pas forc\u00e9ment li\u00e9e au nombre d'ann\u00e9es, hein, on peut aussi avoir quelqu'un qui va changer de secteur d'activit\u00e9 respectivement quelqu'un qui a fait le ma\u00e7on pendant 25 ou 30 ans et qui change va dans les services, comment est-ce qu'on prendra en compte ces ann\u00e9es de p\u00e9nibilit\u00e9, je crois que \u00e7a on complexifie le syst\u00e8me, le principe est diff\u00e9rent : c'est de mettre un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et ensuite on peut, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, je le rappelle, quand m\u00eame, pour les auditeurs, on peut continuer de travailler pour une rente plus \u00e9lev\u00e9e ou partir avant pour une rente plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:02 > 0:31:14) [93%] : \r\nIl y a aussi des professions qui ont des des retraites anticip\u00e9es, J\u00e9r\u00f4me Cosandey comment est-ce qu'on fait pour d\u00e9finir cette p\u00e9nibilit\u00e9 qui qui qui de petits permettrait ensuite de de mieux appr\u00e9cier cette notion de de 45 ans, d'ann\u00e9es de cotisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:14 > 0:32:32) [90%] : \r\nPour d\u00e9j\u00e0 je pense que c'est important de pas tomber justement dans cette, dans ce pi\u00e8ge vouloir d\u00e9finir quelle profession sont p\u00e9nibles et lesquelles ne le sont pas, l'Italie a introduit untel syst\u00e8me depuis toutes les fa\u00eeti\u00e8res toutes les repr\u00e9sentations de de branches, essayer de prouver que leur m\u00e9tier est tr\u00e8s p\u00e9nible et qui partagent plus vite \u00e0 la retraite, donc je pense qu'il faut sortir de cette logique-l\u00e0, effectivement, il y a des d\u00e9tails techniques qui devront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es \u00e0 savoir \u00e0 partir de quand on compte une ann\u00e9e de de de cotisations est-ce que est-ce qu'une ann\u00e9e d'apprentissage, vous avez 3 jours de cours de jours de travail \u00e7a compte comme une demi- ann\u00e9e ce qu'il faut fixer \u00e7a sur un salaire annuel moyen, je veux dire l'\u00e9tudiant qui va faire tous les samedis matin la Migros est-ce que \u00e7a suffit pas compter et \u00e7a comme \u00e7a, c'est clair qu'il faudra d\u00e9finir ces d\u00e9tails-l\u00e0 et il ne faut pas les sous- estimer, par contre, un peu surpris de la r\u00e9ponse de monsieur Ferrari, je pense qu'aujourd'hui on a un syst\u00e8me qui traite tout le monde de la m\u00eame chose que vous avez compte moins, c'est de travailler \u00e0 17 ans ou \u00e0 25 ans, l\u00e0 on aurait une possibilit\u00e9, alors bien s\u00fbr, vous les d\u00e9tails, mais au moins, d'un d'avoir un petit peu une approche un peu plus diff\u00e9renci\u00e9s qui tient mieux compte des parcours de vie de chacun, dauphin aujourd'hui aussi, il faut d\u00e9finir comment ce qu'on compte, une personne qui a travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, avant de revenir en Suisse aujourd'hui aussi, il faut il faut r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me si une personne reste au foyer pour s'occuper des enfants, on a r\u00e9gl\u00e9 ces d\u00e9tails dans l'AVS aujourd'hui, je pense que c'est pas des obstacles insurmontables et je pense que \u00e7a vaudrait la peine de mener ce d\u00e9bat de fond est ce qu'on veut vraiment un \u00e2ge guillotine ou au contraire on veut plut\u00f4t tenir compte des parcours de vie qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'une personne \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:32 > 0:32:34) [94%] : \r\nC'est pas impossible \u00e0 faire, c'est ce que nous dit J\u00e9r\u00f4me Cosandey Aldo Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:35 > 0:33:55) [94%] : \r\nAlors, mais rien, rien n'est impossible \u00e0 faire, la question c'est qu'on a un syst\u00e8me qui font on veut complexifier le syst\u00e8me, monsieur Cosandey, chacun d\u00e9fendra \u00e0 juste titre, ensuite la p\u00e9nibilit\u00e9 d'une profession, elle est relativement \u00e9vidente pour les m\u00e9tiers, par exemple, de la construction de l'artisanat, elle deviendra plus compliqu\u00e9 lorsqu'on a, en outre, on entrera dans certains services, je pense que le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re, par exemple, on peut consid\u00e9rer qu'il y a de la p\u00e9nibilit\u00e9 et on aura des discussions comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit sur la sur la qualification, ce qu'on essaye de faire ici, c'est d'avoir un d\u00e9bat de r\u00e9duire la dur\u00e9e d'\u00e2ge de la retraite, parce que, effectivement, on a un probl\u00e8me de financement et c'est de \u00e7a dont on doit parler et, encore une fois, ce qui est d\u00e9terminant pour les gens est-ce que \u00e0 65 ans avec la rente qu'on va me verser, je peux vivre ligne \u00e7a c'est pour ce pour cette raison-l\u00e0 que nous devons am\u00e9liorer les rentes de l'AVS dans la situation actuelle, les rentes du 2\u00e8me, pilier ne font que de baisser donc \u00e0 la fin, nous avons aussi des gens qui continuent de travailler parce qu'ils ne peuvent pas faire autrement, et ce n'est pas en relevant l'\u00e2ge de la retraite avec ce qui nous attend dans la digitalisation que nous aurons une discussion constructive mais c'est plut\u00f4t de pr\u00e9voir des syst\u00e8mes d'anticipation comme on l'a fait dans certaines branches et de d\u00e9finir un \u00e2ge de la retraite qui donne aussi des perspectives, on a bien accro\u00eetre la pr\u00e9f\u00e9rence au lieu de travail augmente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:55 > 0:34:03) [90%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey on va, on va terminer avec vous rapidement est-ce que c'est pas au fait, cette proposition est-ce que c'est pas un peu se voiler la face et cacher la r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9bat qui est celui des des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:04 > 0:34:48) [91%] : \r\nMoi je pense que se voiler la face, c'est l'inverse aujourd'hui dans tout le d\u00e9bat, quand on parle de relever l'\u00e2ge de la retraite, on nous dit toujours oui, on peut le faire mais \u00e7a va pas, pour les gens qui travaillent dans le b\u00e2timent, \u00e7a va pas, pour les gens qui travaillent dans les soins, l\u00e0 on aurait une proposition qui permettrait justement de tenir compte de la situation particuli\u00e8re des 2 m\u00e9tiers des 2 corps de m\u00e9tier que j'ai dit et c'est clair que le le l'universitaire, le fonctionnaire ne pourra plus se cacher derri\u00e8re ces m\u00e9tiers p\u00e9nibles pour pour retarder le l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, je pense qu'il faut avoir un d\u00e9bat ouvert, s'est pos\u00e9 la question : comment ce qu'on peut faciliter d\u00e9bloquer ce d\u00e9bat et je pense qu'effectivement une une perspective d'ann\u00e9es de cotisations, je partirai pas dans une id\u00e9e de p\u00e9nibilit\u00e9, mais juste de voir le nombre de cotisants nombre d'ann\u00e9es de cotisation utiliser cette nouvelle ma\u00eetre c'est nouveau ce nouvel indicateur permettrait justement de faire avancer le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:48 > 0:35:01) [93%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Cosandey, Aldo Ferrari, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battent de cette proposition, supprimer l'\u00e2ge de la retraite, on aura encore bien s\u00fbr l'occasion d'en parler, merci beaucoup, messieurs une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater les 70 ans de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:01 > 0:35:16) [92%] : \r\nPopulaire avec demain une parade militaire d'envergure \u00e0 P\u00e9kin 15000 soldats des tanks, des missiles 100000 civils aussi Michael Poker, vous \u00eates notre correspondant en Chine, quelle est l'ambiance dans dans la capitale, \u00e0 la veille de ces c\u00e9l\u00e9brations pas P\u00e9kin est sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:16 > 0:36:07) [91%] : \r\nTr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 samedi encore, je me suis rendu \u00e0 la place Tiananmen o\u00f9 se d\u00e9rouleront donc les festivit\u00e9s de demain, l'acc\u00e8s \u00e0 la place est tr\u00e8s limit\u00e9e, pour y aller, il faut passer des des portiques de s\u00e9curit\u00e9 intelligent munis de de la technologie de la reconnaissance faciale contrairement aux touristes autour de moi, j'ai \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'entrer, j'ai \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme journalistes par les machines, j'ai ensuite \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es questionn\u00e9 par les forces de l'ordre et puis certains de mes coll\u00e8gues journalistes qui vivent, eux, proche de la place ont \u00e9t\u00e9 contraints d'\u00e9vacuer leur appartement il y a plusieurs semaines leur logement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 par la police, par mesure de s\u00e9curit\u00e9, des militaires veillent \u00e0 l'entr\u00e9e des bouches de m\u00e9tro, des sacs sont syst\u00e9matiquement fouill\u00e9s \u00e0 la r\u00e9ception des h\u00f4tels, bref une ambiance somme toute assez tendue, on peut le dire, le mot d'ordre, en tout cas, il est tr\u00e8s clair : le d\u00e9fil\u00e9 doit se d\u00e9rouler de mani\u00e8re irr\u00e9prochable de m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:07 > 0:36:12) [92%] : \r\nTout doit \u00eatre parfait Michael pourquoi finalement, cet \u00e9v\u00e9nement est si important pour les autorit\u00e9s chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:13 > 0:37:02) [90%] : \r\nAlors il tombe quand m\u00eame \u00e0 point nomm\u00e9 pour six Jinping les dents sont durs pour les autorit\u00e9s chinoises, actuellement il y a d'une part, le ralentissement \u00e9conomique et la guerre commerciale avec Washington, et puis il y a aussi la crise sociale \u00e0 Hong Kong o\u00f9 l'autorit\u00e9 du du Parti communiste est mise \u00e0 mal depuis bient\u00f4t 4 mois par des manifestations pro- d\u00e9mocratiques donc l'objectif pour six Jinping c'est de redorer son blason de galvaniser la fiert\u00e9 nationale exhiber aussi la grandeur, la puissance du pays, la stabilit\u00e9 du Parti communiste et puis surtout, sa stature d'homme fort \u00e0 lui, un sit-in Ping, on observera d'ailleurs de de tr\u00e8s pr\u00e8s la parade civile quel message sur les banderoles que porteront les participants est ce qu'ils arboreront des images de leur leader, en tout cas, autant d'indicateurs d'une possible tentative de Jinping d'\u00e9lever encore sa personne qui est d\u00e9j\u00e0 au firmament de l'appareil politique en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:02 > 0:37:04) [84%] : \r\nMichael Poker merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:10 > 0:37:15) [90%] : \r\nAccord de libre- \u00e9change Suisse- Chine les PME gagnantes, c'est notre grand d\u00e9bat etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:15 > 0:38:42) [92%] : \r\nOui, Pietro a entendu \u00e0 l'instant, P\u00e9kin s'appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer en grande pompe l'anniversaire des 70 ans, de la R\u00e9publique populaire de Chine, la Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 reconna\u00eetre ce r\u00e9gime et aujourd'hui, la Suisse est le seul \u00e9tat sur le continent europ\u00e9en \u00e0 avoir un accord de libre- \u00e9change avec la Chine, mais les entreprises helv\u00e9tiques sont-elles vraiment gagnantes est si simple de conclure des affaires avec un pays dont le r\u00e9gime veut tout contr\u00f4ler, ou presque, on en d\u00e9bat ce soir avec 4 invit\u00e9s Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Chine et Nicolas Musy, directeur de LX Pr\u00e9cision : une entreprise qui fabrique des pi\u00e8ces m\u00e9caniques de pr\u00e9cision, vous \u00eates en Direct de de Lugano, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir madame sort avec nous \u00e9galement Jordi Montserrat, vous \u00eates directeur de vaines Labs, une soci\u00e9t\u00e9 de soutien au d\u00e9veloppement de Start-Up et vous ciao Wei Liu, vous \u00eates d'origine chinoise, naturalis\u00e9 suisse, ex- collaborateur de Legacy Healthcare, une Start-Up actives dans les m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes Start-Up que vous repr\u00e9sentez ce soir, bonsoir \u00e9galement \u00e0 vous 2, bonsoir Christophe Weber on va commencer avec vous, l'accord de libre- \u00e9change, on l'a dit, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2013, il est en vigueur, donc depuis l'\u00e9t\u00e9 2014, 2014, voil\u00e0 \u00e7a fait donc 5 ans qu'il est temps en maintenant en vigueur est-ce que on peut dire que les entreprises suisses ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cet accord de libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:42 > 0:39:22) [92%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors mon pr\u00e9ambule j'aimerais juste vous indiquer que la Chine est le 3\u00e8me, partenaire \u00e9conomique de la Suisse, ce qui est tr\u00e8s important pour notre \u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral que cet accord est d'une complexit\u00e9 extr\u00eame dans le dans le bon sens du terme de de par sa diversit\u00e9 qui touche \u00e0 la fois aux services aux industries et pour vous donner quelques chiffres pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question en 2014, le volume d'\u00e9changes commerciales \u00e9tait de l'ordre de 30 milliards entre la Suisse et la Chine import export confondus et aujourd'hui 2018 fin 2018, on nous annonce un chiffre de 45 milliards, donc il y a une diff\u00e9rence de 15 milliards qui se sont \u00e9tablies entre ces quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:22 > 0:39:25) [90%] : \r\nDonc 15 milliards de de produits suisses en plus vendus en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:25 > 0:39:27) [83%] : \r\nC'est l'import-export, c'est dans les 2 sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:27 > 0:39:29) [92%] : \r\nEn ce sens, donc le volume d'\u00e9changes en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:29 > 0:39:49) [86%] : \r\nExactement, donc cette grosse augmentation du volume d'\u00e9changes pas rester insensible de l\u00e0 je pourrais aussi vous informer que le Suisse Campbellton Center sino- suisses comp\u00e9tentes Center de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall a confirm\u00e9 qu'en 2017, c'\u00e9tait plus de 100 millions de on va dire de protection tarifaire qui ont \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:49 > 0:39:50) [96%] : \r\nDonc de taxes en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:50 > 0:40:30) [87%] : \r\nExactement, donc de pour la population et les consommateurs indirectement tous tous la Allardin dans un accord de libre- \u00e9change qui ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s de part et d'autre, donc c'est c'est une constellation assez importante de la s'est \u00e9tablie une multitude d'autres situations de type visite officielle du pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ping en 2017, ce qui est bient\u00f4t \u00e0 apporter d'autres ouvertures d'autres dossiers, que ce soit des m\u00eame en amont nous standing des d\u00e9saccords de recherche exactement avec les universit\u00e9s suisses sur la recherche, innovation, les accords de d\u00e9veloppement sur le d\u00e9veloppement durable, de recherche, que ce soit en d\u00e9saccord sur le tourisme, on a annonc\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, plus d'1,5 millions de visiteurs chinois en Suisse, qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:31 > 0:40:51) [90%] : \r\nBen rien effectivement voil\u00e0 Nicolas Musy vous- m\u00eame, donc vous \u00eates directeur de LX Pr\u00e9cision \u00e0 Shanghai, hein, c'est une entreprise qui se trouve \u00e0 Shanghai, vous employez en environ 300 personnes en tant qu'habitant de Chine, un parmi nous, \u00e7a tombe bien, on va dire ce soir, cet accord de libre- \u00e9change, de quelle mani\u00e8re il a chang\u00e9 la perception de la Suisse en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:53 > 0:41:19) [96%] : \r\nAlors pour pour beaucoup de Chinois, l'accord de libre- \u00e9change a fait \u00e9norm\u00e9ment de publicit\u00e9 pour pour la Suisse en Chine parce que vous le savez certainement qu'en Chine, ce que fait le gouvernement compte pour les Chinois, donc quand le gouvernement fait un accord de libre- \u00e9change avec la Suisse, on se dit ah bon ben alors il doit y avoir des affaires \u00e0 faire avec la Suisse, donc regardons ce qu'on peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:19 > 0:41:22) [84%] : \r\nMais qu'est-ce qui a chang\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on a Suisse d\u00e9j\u00e0 bonne r\u00e9putation avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:23 > 0:41:55) [89%] : \r\nAlors certaines soci\u00e9t\u00e9s suisses n'ont pas forc\u00e9ment besoin d'envisager une production en Chine, puisque, avec l'abaissement des imp\u00f4ts douaniers si la production est efficace en Suisse, on a tout \u00e0 faire, mesure d'\u00eatre concurrentiel par rapport \u00e0 des pollutions en Chine, on en conna\u00eet plusieurs soci\u00e9t\u00e9s dans cette, dans cette circonstance qui produisent en Suisse pour exporter en Chine alors que, disons qu'il y a 10 ans, on se serait peut-\u00eatre dit il faudrait ouvrir une soci\u00e9t\u00e9 de production en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:56 > 0:42:17) [85%] : \r\nCiao while You donc vous, vous \u00eates, vous \u00eates un ancien employ\u00e9 de l'an, de la trop d'entreprises Legacy Healthcare hein, une Start-Up que vous repr\u00e9sentez ce soir qui s'est tourn\u00e9 vers les investissements chinois, je pr\u00e9cise que Legacy Healthcare d\u00e9veloppe des m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes en mais mais de vrais m\u00e9dicaments et vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers la Chine par les investisseurs chinois pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:17 > 0:42:48) [86%] : \r\nEn fait, il faut se rappeler d'abord Laurent purement aujourd'hui et dans le pays, en les l'esp\u00e9rance de vie, c'est tr\u00e8s longue et les gens vivent \u00e0 l'\u00e2ge avanc\u00e9 avec parfois avec une ou plusieurs maladies chroniques et par exemple aux \u00c9tats-Unis il y a 30 pourcent des populations de plus que 65 ans qui prennent 5 plus 5 on m\u00e9dicaments parle le jour, donc ce sont souvent des m\u00e9dicaments qui est un des chimique quittant disons qu'il est second\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:48 > 0:42:59) [86%] : \r\nDonc vous avez d\u00e9velopp\u00e9 du justement des m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantation, l\u00e0 on l'a bien compris, mais pour quelle raison depuis cet accord de libre- \u00e9change, vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers les investisseurs chinois, c'est parce qu'il y a pas un \u00e9tat d'esprit diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:59 > 0:43:46) [84%] : \r\nExactement justement quand on parle de 2 ans investisseurs occidentaux, y compris en Suisse, vous dites que volailles les que sais en ce qui a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Antoine d\u00e9velopper de m\u00e9dicaments botanique de demain, c'est une nouvelle cat\u00e9gorie de m\u00e9dicaments qui, \u00e0 dire moi, des effets secondaires, ils ont dit que dans mon et peu de monde ne pour ne pas dire personne ne va croire et par contre avec et investisseurs mais six sont chinois, l'id\u00e9e de traiter des des maladies chroniques avec mes m\u00e9dicaments qu'on papote Annick c'\u00e9tait d'id\u00e9es l\u00e0 il est pas \u00e9trang\u00e8re et avec cette eau ouvert, ouverture d'esprit et aussi avec l'accord qu'on a sign\u00e9 avec 32 pays et d'accord de libre- \u00e9change la les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:46 > 0:44:15) [87%] : \r\nVous avez \u00e0 travers la m\u00eame affaire, c'est pas toutefois la certainement dont on parlera par la suite, d'ailleurs un peu plus en d\u00e9tail, Jordi Montserrat alors vous vous conduisez des, des, des Start-Up par des d\u00e9l\u00e9gations de Start-Up, tous les ans en Chine, alors on sait qu'on a beaucoup en t\u00eate que les entreprises horlog\u00e8res les entreprises actives dans les machines sont int\u00e9ress\u00e9s par cet accord de libre- \u00e9change avec la Chine et potentiellement inversement, ce qu'on sait moins, c'est que les Chinois sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par les Start-Up suisse dans quel type de secteur particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:15 > 0:44:38) [89%] : \r\nAlors on retrouve les secteurs o\u00f9 la Suisse est aussi traditionnellement tr\u00e8s forte, la sant\u00e9, par exemple, la robotique extr\u00eamement connues aujourd'hui, on voit aussi les questions d'Intelligence artificielle de de cybers\u00e9curit\u00e9 donc c'est tous des th\u00e8mes o\u00f9 la Suisse a une r\u00e9putation \u00e9norm\u00e9ment de qualit\u00e9, en terme de recherche, de d\u00e9veloppement et que les entreprises chinoises les partenaires chinois regardent activement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:38 > 0:44:51) [91%] : \r\nEt donc l\u00e0, dans les domaines particuliers c'est typiquement quoi la la la, les nouvelles technologies la sant\u00e9, on peut dire maintenant que que la Chine, les investisseurs chinois ont envie d'investir dans dans les Start-Up suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:51 > 0:45:30) [89%] : \r\nIls ont envie et ils investissent, je veux dire, on a de de nombreux exemples o\u00f9 des entreprises ont re\u00e7u des investissements, il y a 2 ans, pendant le voyage de nos entreprises \u00e7a Alessia tech bas\u00e9 \u00e0 B\u00e2le \u00e0 rencontrer un investisseur qui est rentr\u00e9 dans son round directement donc de son tour de financement directement apr\u00e8s le voyage dans les, dans les 5 mois et ont annonc\u00e9 ensemble le tour de financement donc elles, elles ont envie, elles le font, et il y a une vraie demande, parce qu'il y a une vraie demande d'innovations de produits innovants en Chine, \u00e7a commence aussi par cette question que la Chine a une \u00e9norme demande d'\u00eatre de, de, d'innovation pour sa propre population, et aussi parce qu'elle veut \u00eatre un pays d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:30 > 0:45:43) [90%] : \r\nChristophe Weber s'adresse \u00e0 la Chine est int\u00e9ress\u00e9 typiquement \u00e0 investir dans des Start-Up en Suisse, vous le voyez avec les d\u00e9l\u00e9gations d'hommes d'affaires chinois qui s'annonce sous aileron ils veulent rencontrer des Start-Up suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:43 > 0:47:02) [86%] : \r\nIl est en grande transition, \u00e7a nous le savons, son d\u00e9veloppement technologique exceptionnels actuellement nous nous organisons souvent des d\u00e9l\u00e9gations suisses qui vont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 ces centres d'op\u00e9rations ces Labs, les grosses soci\u00e9t\u00e9s de type Tencent Alibaba o\u00f9 nous d\u00e9couvrons les nouvelles technologies ou n'notre ces nouveaux trains d'qui sont absolument passionnant et o\u00f9 nous cr\u00e9ons des ponts justement avec ces, ces entreprises maintenant il existe ce flux des 2 dans les 2 sens, nous recevons beaucoup et passablement d\u00e9l\u00e9gation chinoise de toutes provinces confondues, principalement, on va dire du sud- est, r\u00e9gions ne compte donc des r\u00e9gions va dire hautement qualifi\u00e9s hautement technologique pour, justement, les \u00e9changes pour ensuite entretenir des relations pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 des investisseurs se mieux se comprendre, c'est vraiment un des \u00e9changes culturels au d\u00e9part et ensuite des \u00e9changes techniques il y a toute une culture \u00e0 r\u00e9apprendre je rappelle mes petites exp\u00e9riences en Chine, j'ai d\u00fb faire quelques je pars presque 4 5 ans sur sur le territoire, la premi\u00e8re chose que j'ai d\u00fb faire en Chine c'\u00e9tait d\u00e9sapprendre d\u00e9sapprendre nous m\u00e9thode d\u00e9sapprendre notre culture pour r\u00e9apprendre leurs modes de fonctionnement, donc c'est la m\u00eame chose pour les Chinois qui souhaitent investir en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, ils doivent m\u00eame r\u00e9apprendre d\u00e9sapprendre ce qu'ils ont appris en m\u00e9thodes techniques aux m\u00e9thodes de culture et et r\u00e9apprendre nos, nos m\u00e9thodes Ogino de conformit\u00e9 nos lois et Jean pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:02 > 0:47:30) [90%] : \r\nAlors justement, nous allons parler maintenant de de ces investissements chinois qui sont pas toujours la panac\u00e9e ainsi, c'est ce qui vous est arriv\u00e9 dans le cas de de de l'entreprise Legacy Healthcare que vous repr\u00e9sentez ce soir ciao while You une Start-Up, donc qui d\u00e9veloppe des m\u00e9dicaments \u00e0 base de plantes, vous avez v\u00e9cu quelques d\u00e9boires, vous aviez sign\u00e9 un accord d'investissement avec une entreprise \u00e9tatique chinoise, un pour 20 millions de francs, vous n'avez jamais vu la couleur de l'argent, qu'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:30 > 0:48:26) [82%] : \r\nEn fait, il n'en a sign\u00e9 ce contrat, selon les le, ils sont, selon le standard international, donc on on travaille professionnellement, comme dans le domaine, et aussi on on est aussi sensible de diff\u00e9rence entre 2 couture on a men\u00e9 jusqu'\u00e0 2 jours de signatures, mais apr\u00e8s la signature est-ce le mais il y a un changement de politique en Chine, gouvernement, donc c'est c'est un peu en 2018 indiens 18, donc on est justement entre les 2, changement de quelques mois de pr\u00e8s et le fond qui qui \u00e9tait bloqu\u00e9 par justement par les politiques de nouvelles politiques l'\u00e9tatique en gouvernement en Chine, donc c'est ce fonds qu'elle signe avec les inconv\u00e9nients avec le l'entreprise \u00e9tatique \u00e9taient bloqu\u00e9s elles-m\u00eames par le gouvernement politique elles-m\u00eames, donc c'est un peu ubuesque, mais c'est ce qui s'est pass\u00e9, on n'a toujours pas eu ce ce virement de fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:26 > 0:48:29) [76%] : \r\nEt donc, comme cons\u00e9quence, \u00e7a a conduit le licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:29 > 0:49:01) [79%] : \r\nOui, la cons\u00e9quence et c'est \u00e7a, mais la, la, l'entreprise dans une situation dramatique d'abord licenciement collaborateurs, c'est-\u00e0-dire plus que cette non, vous- m\u00eame, puisque 75 pourcent des gens sont licenci\u00e9s ont la petite soci\u00e9t\u00e9 Start-Up et aussi pour revenir vers l'autre, pas un partenaire potentiel pour dire qu'on va rechercher de nouveaux de fonds et parce que ce nouvel a \u00e9t\u00e9 de relier pas de parrainage et les autres partenaires \u00e9ventuels et ils vont pas comprendre qu'est ce qui s'est pass\u00e9 est cette affaire mais si vous voulez le probl\u00e8me donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 son c'est ces c'est un peu l'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:01 > 0:49:12) [95%] : \r\nNicolas Musy cette m\u00e9saventure est ce qu'elle montre les limites des relations commerciales qu'on qu'on peut parfois avoir avec des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00c9tat chinoises, tout est sous contr\u00f4le de l'\u00c9tat, on sait jamais ce qui peut se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:13 > 0:50:07) [90%] : \r\nOui, alors la situation disons de plus en plus sous forme de contr\u00f4le aussi parce qu'il y a eu de plus en plus d'abus, il faut bien imaginer qu'en Chine, tout le monde sait qu'il y a 1,4 mias la mi- temps, mais il y en a peut-\u00eatre que 3 ou 400 millions qui sont ais\u00e9s, donc le reste de la population essayent par tous les moyens de d'utiliser et les failles du syst\u00e8me, \u00e7a \u00e7a arrive souvent \u00e0 des abus, en plus, il y a une situation actuellement o\u00f9, l\u00e0, avec la guerre du commerce avec Gaston merci guerre commerciale, on se trouve dans une situation o\u00f9 le RMI mis PS ce qui fait que les gens qui ont de l'argent en Chine aimerait en fait tr\u00e8s volontairement l'exporter, ce qui cr\u00e9e aussi une tendance \u00e0 l'exploitation des fonds donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:08 > 0:50:13) [89%] : \r\nL'\u00c9tat chinois les retient ne veut pas voir partir va sortir les fonds dans cette situation de guerre commerciale, c'est \u00e7a qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:13 > 0:50:55) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que disons que les sorties de fonds qui sont ill\u00e9gitimes, l'\u00c9tat veut les emp\u00eacher, c'est bien, c'est bien clair, et puis il y a toujours des situations o\u00f9 on est, on a cette dette utilis\u00e9 une situation de l\u00e9gitime pour faire sortir des fonds de mani\u00e8re ill\u00e9gitime, donc c'est pour \u00e7a que les contr\u00f4les sont de plus en plus serr\u00e9s, ce qui fait qu'on se trouve dans des situations o\u00f9 des nouveaux r\u00e8glements sont mis en place, ce qui est enfin avant s'est produit dans le cas, l'exact, c'est-\u00e0-dire que et puis \u00e0 ce moment-l\u00e0 les les fonctionnaires re\u00e7oivent les nouvelles instructions et puis enfin, les fonctionnaires, c'est des gens qui n'aiment pas prendre de risque, donc ils les appliquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:55 > 0:50:56) [92%] : \r\nChristophe Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:56 > 0:51:33) [86%] : \r\nOui j'pas juste compl\u00e9ter notre ami Nicolas Musy en disant que dans l'\u00e9poque de 2012 \u00e0 2017 il y a une fuite de capitaux extr\u00eamement importante chinoise des investissements reconnu et connu dans toutes, on va dire, on lui utilisant uniquement le continent europ\u00e9en, que ce soit des des stades de foot ou que ce soit des Centres commerciaux : les soci\u00e9t\u00e9s diverses et vari\u00e9es, avec des montants relativement impertinent, l'arriv\u00e9e de la guerre commerciale a bien s\u00fbr freiner cet \u00e9lan, ce qui a provoqu\u00e9 maintenant un rapatriement de capitaux extr\u00eamement important, nous n'avons d'immenses soci\u00e9t\u00e9s comme rentre dans une assurance Fossum et d'autres Wenda un Airlines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:33 > 0:51:42) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que des Start-Up suisse qui tout d'un coup, conclu des accords avec des entreprises priv\u00e9es chinoises pourraient se retrouver du jour au lendemain, sans apport de capitaux sans l'apport de capital promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:42 > 0:52:00) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre un dommage collat\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre je bien on ne sait jamais-les ces discussions ne sont pas transparentes, c'est l\u00e0 la difficult\u00e9 que qu'avec Legacy Healthcare qui ne comprend pas, alors qu'ils ont fait tout leur travail de toutes les Jones leur travail de pr\u00e9paration comme comme \u00e7a ne devrait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:00 > 0:52:14) [82%] : \r\nJordi Montserrat vous qui conseillez les Start-Up, hein, qui est encore le cap encore emmener une d\u00e9l\u00e9gation de de Start-Up suisse en Chine qu'est-ce que vous leur dites : m\u00e9fiez-vous du capital chinois et vous vous d\u00e9velopper des march\u00e9s, mais faut pas pas pas prendre des investissements d'investisseurs chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:14 > 0:54:27) [88%] : \r\nNon, alors je pense que d'abord c'est pr\u00e9parez-vous, bien entendu, dans le cas de Legacy Healthcare, j'avais eu t\u00f4t des d'\u00e9changes entre autres avec avec vous et et c'est vrai que bon pour moi, c'est un cas particulier, j'ai pas beaucoup d'histoires comme \u00e7a, j'ai plus d'histoires positives \u00e0 partager d'entreprises qui ont lev\u00e9 les fonds qui ont re\u00e7u les fonds je peux mentionner machin, je commence \u00e0 mes tailleurs Hightline qui ont re\u00e7u des fonds importants et qui ont pu d\u00e9velopper c'est vrai que ce genre de cas arrive enfin bon, moi, c'est un des rares cas un cauchemar pour son pr\u00e9venir pourtant tr\u00e8s bien alors pourquoi entra\u00eenerait la fa\u00e7on \u00e0 l'ext\u00e9rieur, nous on a, nous, on a on on fait d'abord \u00e9videmment tout un travail de pr\u00e9paration dit Zito il y a une cl\u00e9 pour entrer sur le march\u00e9 chinois, d'abord, c'est trouver les bons partenaires, on le dit toujours, donc, il faut commencer tr\u00e8s t\u00f4t pour trouver les bons partenaires s'appuyer sur un r\u00e9seau sur place, on travaille, on est entre autres en contact main avec le Suisse Center qui conna\u00eet bien Nicolas Musy avec Suisse avec Swissnex, avec tous les partenaires et les autres entreprises \u00e9tablies, on a plusieurs entreprises suisses \u00e9tablies qui ont un r\u00e9seau et qui vous disent, avec qui, pouvoir travailler ensuite, il y a vraiment une d\u00e9marche, il est clair qu'quand on travaille avec un fonds d'\u00c9tat, on aura un certain nombre de contraintes et on est plus potentiellement expos\u00e9es \u00e0 ce type de changements qui vont \u00eatre chang\u00e9s par la politique, les questions qu'on pose tr\u00e8s rapidement, c'est typiquement est ce qu'il y a un fond est ce que ce fonds existe uniquement RMB existe aussi en dollars est que ce fonds dollars existe \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Chine est ce qu'il a investi dans des startups d\u00e9j\u00e0 et qu'il l'a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 investir et, toutes ces questions- l\u00e0, c'est une forme de de liste vraiment de v\u00e9rification, \u00e7a ne vous met pas 100 pourcent alors madame et j'ai envie de dire, \u00e7a vous met sont pourcent \u00e0 l'abri nulle part, ni en Chine ni ailleurs, parce que l'histoire comme \u00e7a, on n'en conna\u00eet ailleurs qu'en Chine, il est clair que la complexit\u00e9 de la Chine et la complexit\u00e9 des changements, la vitesse des changements et je pense qu'un point qui a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, qui est extr\u00eamement important, ses comptes, il y a une d\u00e9cision qui se passe au niveau d'un gouvernement central en Chine, il va se distribuer dans le syst\u00e8me \u00e0 une vitesse qu'on ne conna\u00eet pas ou \u00e0 laquelle on n'a pas l'habitude, si vous \u00eates dans d'autres pays a des d\u00e9cisions qui se passe, mais il y a un effet, on va dire de de d'amortisseurs, dont le syst\u00e8me, les entreprises priv\u00e9es sont plus s\u00e9par\u00e9s, donc \u00e7a c'est vraiment quelque chose, ces changements sont radicaux nous on emm\u00e8ne maintenant une d\u00e9l\u00e9gation les Veltroni de Fintech dans le domaine des Technologies financi\u00e8res Hong-Kong en novembre et on observe attentivement ces choses l\u00e0, on est en contact, donc ces questions- l\u00e0 sont sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:54:27 > 0:54:40) [91%] : \r\nNicolas Musy quand on entend ce genre de d\u00e9boire qu'est-ce que qu'est-ce qu'on se dit il vaut mieux \u00e9viter de faire des affaires avec des des fonds \u00e9tatiques chinois ou quelles quelles conclusions vous en tirez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:40 > 0:55:06) [87%] : \r\nAlors toutes nos exp\u00e9riences sans que de travailler avec des fonds \u00e9tatiques ou des entreprises d'\u00c9tat, c'est toujours beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que c'est de l'argent dette hein, donc tout est encore plus contr\u00f4l\u00e9s, les prises de d\u00e9cision sont aussi beaucoup plus longue, plus compliqu\u00e9e, on a men\u00e9 des discussions, \u00e7a c'\u00e9tait par Suisse Center on a men\u00e9 des discussions avec des soci\u00e9t\u00e9s Suisses pour faire des tunnels change, \u00e7a a dur\u00e9 plus de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:06 > 0:55:15) [89%] : \r\nDonc ce qu'il vaut mieux ce qu'il faut, il faut en tout cas s'assurer, Nicolas Musy, \u00e0 une un investisseur chinois qui va investir dans une soci\u00e9t\u00e9 suisse \u00e0 des fonds \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e7a, on limite les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:16 > 0:55:23) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que \u00e7a limite \u00e9norm\u00e9ment le le probl\u00e8me de ne pas pouvoir renvoyer les fonds depuis la Chine sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:55:23 > 0:55:54) [88%] : \r\nEt puis, la guerre commerciale et et les temps sont toujours plus fortes entre les 2 \u00c9tats, on va gentiment en conclure ce d\u00e9bat messieurs on rappelle hein, la Suisse a \u00e9t\u00e9 demain la la la Chine c\u00e9l\u00e8bre les 70 ans, de la R\u00e9publique populaire de Chine, la Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers pays \u00e0 reconna\u00eetre ce r\u00e9gime pour la petite histoire, Christophe Weber et on va conclure avec \u00e7a, la Suisse est le 3\u00e8me pays \u00e0 avoir reconnu la R\u00e9publique populaire de Chine, mais elle aurait pu \u00eatre la premi\u00e8re qu'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:54 > 0:56:18) [89%] : \r\nJ'ai toujours suivi cette question de pr\u00e8s parce que j'ai toujours entendu \u00e7a cette cette analyse, d'apr\u00e8s les sources les derni\u00e8res recherches, un ancien ambassadeur de Suisse en Chine, la Suisse est le 1er pays \u00e0 avoir reconnu la people du pas comme donc la la Chine actuelle dynastie rouge, par contre, le T\u00e9l\u00e9gramme a mis un petit peu \u00e0 \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s jusqu'\u00e0 la capitale voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:18 > 0:56:20) [89%] : \r\nEt donc, et du coup \u00e7a \u00e7a Frigon cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:56:20 > 0:56:26) [87%] : \r\nEnfin, en 3\u00e8me ou 4\u00e8me position alors \u00e0 d\u00e9finir encore mais voil\u00e0 quand on s'est lev\u00e9 t\u00f4t mais on s'est r\u00e9veill\u00e9 tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:26 > 0:56:56) [88%] : \r\nJe vous remercie messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre de la des des apports que peuvent de de d\u00e9savantages de l'accord de libre- \u00e0 changeantes, la Suisse et la Chine et des d\u00e9boires parfois qui peuvent quand m\u00eame d\u00e9coll\u00e9 de ces investissements Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse- Chine Nicolas Musy directeur de LX Pr\u00e9cision \u00e0 Shanghai Jordi Montserrat, directeur de wincheur Lab et vous ciao Wei Liu, ancien de la sa Start-Up, elle s'Legacy Healthcare, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les quatre, merci, bonsoir et merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:02 > 0:57:46) [92%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 52 dans Forum apr\u00e8s 2 semaines de face au parti, on retrouve ce soir notre Forum des id\u00e9es, des initiatives originales des d\u00e9marche in\u00e9dite des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux probl\u00e9matiques actuelles aujourd'hui un tout petit objet, on a ici en Studio, c'est un tampon encre heures j'ai vot\u00e9 utilis\u00e9 actuellement dans \u00e0 l'entr\u00e9e de plusieurs bo\u00eetes de nuit de Suisse romande pour inciter les jeunes \u00e0 aller voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s romands \u00e0 l'enfance et \u00e0 la jeunesse sont \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche et parmi ceux-ci il y a vous Tanguy \u00e0 Oslo, bonsoir monsieur, bonsoir, vous vous travaillez pour la ville de Lausanne, alors on le sait, hein, la participation des jeunes au scrutin, \u00e7a fait, \u00e7a fait presque des d\u00e9cennies que que que c'est un probl\u00e8me en tout cas qu'on a identifi\u00e9 qu'il y a un souci, \u00e7a veut dire que on on n'a toujours pas trouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:47 > 0:59:11) [87%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr qu'il y a une solution miracle, oui, je dirais que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es quelques \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en l'occurrence on on se pr\u00e9occupe tout d'un coup de du vote des jeunes gens qu'avant, s'en pr\u00e9occupent pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment et puis bah dans notre r\u00f4le de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s jeunesse ou en France, on essaye de, de, de m\u00e8tres de petite Pierre \u00e0 l'\u00e9difice en en essayant d'inciter les jeunes \u00e0 aller travailler, aller au travail, allez voter, pardon, et par contre, ce qu'on peut dire, c'est que les statistiques montrent qu'en fait, en g\u00e9n\u00e9ral, les primo- votants, donc les les gens qui pour la premi\u00e8re fois une possibilit\u00e9 d'aller voter, donc \u00e0 18 ans ou 19 ans suivant Oral Yvon assez massivement vot\u00e9 les toutes premi\u00e8res fois et puis s'abaisse assez sensiblement \u00e0 partir d'une de de 20 ans viennent \u00e0 environ pour remonter autour de 35 40 ans, qu'est ce qui se passe pendant ces 10, 15 ans, on imagine et les politologues, ce sont peu plonger la pencher l\u00e0- dessus, on imagine que c'est ben pris par la la vie c'est le moment o\u00f9 on rentre dans la vie active g\u00e9n\u00e9rale on fonde une famille ou, voil\u00e0, on n'a pas seulement de d'autres pr\u00e9occupations que de savoir comment fonctionne notre belle d\u00e9mocratie, j'ai des oublis, \u00e7a peut \u00eatre des oublis et c'est clair que le d\u00eener du tampon, c'est un petit aide- m\u00e9moire qui nous est venue en disant : voil\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre un un petit truc sympa parce qu'on sait que quand les jeunes vont dans des bo\u00eetes, on s'est tamponn\u00e9 pour prouver qu'on a pay\u00e9, et \u00e0 ce petit tampon ben montrer rappelle qu'il y a des \u00e9lections bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:11 > 0:59:18) [83%] : \r\nDonc en gros c'est les jeunes qui se l\u00e8ve le dimanche matin, alors police sera parall\u00e8le pour ce qui est encore l'esprit clair que voil\u00e0, on va aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:18 > 0:59:44) [89%] : \r\nOu plut\u00f4t, il faut pas se coucher, je crois que c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, ils vont directement de la bo\u00eete au ou bien la droite de l'urne, enfin voil\u00e0 au bureau de vote, voil\u00e0, c'est un petit clin d'oeil et puis c'est une fa\u00e7on de, de, de, de, de dire aux jeunes : ben vous aussi vous votre voix compte et et on le voit en ce moment, c'est avec la fa\u00e7on dont les jeunes participants plus t\u00f4t dans la rue, en marchand mais on sent qu'il y a une implication importante, on verra si \u00e7a si \u00e7a va se retranscrire au niveau des urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:44 > 0:59:53) [93%] : \r\nAlors ce tampon, il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en 2011 en 2015 et donc \u00e9galement cette ann\u00e9e 2019, un peu moins disant que que \u00e7a existe, les \u00e9tablissements, les discoth\u00e8ques, les clubs qui jouent le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:54 > 1:00:39) [83%] : \r\nOui alors-y on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u, quand on a lanc\u00e9 l'id\u00e9e en 2011 et puis pour l'anecdote, Carter int\u00e9ressant, c'est que les clubs le garde ce tampon et l'utilisent aussi lorsqu'il y a des \u00e9lections au niveau communal ou cantonal ou lorsqu'il y a des votations parce que moi j'ai appel\u00e9 un certain nombre de clubs leur dire on va regrette relancer la c'est, c'est cette petite op\u00e9ration que d'Amanda, d'ailleurs on a, on a encore le tampon de L\u00e9a, il y a 5 ans, voire m\u00eame on les de tampon alors de tampon a chang\u00e9 en un nouveau Design oui mais c'\u00e9tait voil\u00e0, et pas simplement de de m'ont dit : mais en fait nous on regarde et on utilise durant l'ann\u00e9e, chaque fois que les votations parce que voil\u00e0, on travaille que des lieux aussi un peu alternatif et ce type de lieu sont assez sensibles \u00e0 la cause un peu civique donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:40 > 1:00:46) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps \u00e7a para\u00eet un peu un peu gadget \u00e0 puce un peu symbolique non c'est on est vraiment dans le reste du symbole, c'est pas \u00e7a qui va faire changer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:46 > 1:01:04) [87%] : \r\nBien \u00e9videmment, apr\u00e8s, c'est comme pour tout, on sait pas ce qu'Yves peut et ce soir qu'il y a pas une chose qui va faire changer drastiquement mais voil\u00e0 c'est plein de petits et de petits signes comme \u00e7a, alors on a une campagne qui est, qui se d\u00e9veloppe autour de cette petite tampon, mais il y a pas que ce tampon, il y a une affiche que vous avez, vous m'avez amen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:04 > 1:01:22) [87%] : \r\nAlors, je lis le message, pas de voix chocolat en moyenne 2 personnes sur 3 \u00e2g\u00e9 de moins de 30 ans ne participe pas aux votations donc campagne pour encourager les jeunes \u00e0 aller voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du du 20 octobre 2019, c'est vraiment un message qui qui parlent, \u00e7a para\u00eet un peu vieillot \u00e7a, pas de voix pas toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:22 > 1:02:06) [87%] : \r\nCe qui est marrant c'est que on on a 2 affiches qu'on a \u00e9t\u00e9 conduite dans cette campagne et un qui vid\u00e9o et c'est des affiches qui ont \u00e9t\u00e9 faites par des jeunes dans le cadre de l'op\u00e9ration Cin\u00e9 civique qui \u00e9tait l'op\u00e9ration initi\u00e9e par le canton de Gen\u00e8ve et repris au niveau de la la Suisse romande, donc c'est des affiches vraiment r\u00e9alis\u00e9 par de vrais jeunes et on a fait notre march\u00e9 dans dans le dans le choix de assez de ces affiches et bah on comme vivant, je peux pas vous garantir que \u00e7a va faire 20 mais si un seul jeune votent comme on dit dans 2 cas : ben c'est le prince, on aura d\u00e9j\u00e0 un peu r\u00e9ussi l\u00e0 il y a plus de mentions d'humour bien s\u00fbr, on a une affiche un peu plus s\u00e9rieuse qui qui montre les r\u00e9percussions que le vote peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:02:06 > 1:02:18) [90%] : \r\nMais ce qui a pas aussi un vrai travail de fond \u00e0 faire, je pense notamment \u00e0 la question du au r\u00f4le de l'\u00e9cole, la question de de l'\u00e9ducation civique : comment susciter le d\u00e9bat politique aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:18 > 1:03:09) [88%] : \r\nAlors bien \u00e9videmment c'est \u00e7a passe pour pas plein de canon, notre r\u00f4le, nous s'arr\u00eata \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9cole ou de la sortie de l'\u00e9cole, en l'occurrence et et donc on a, on ne peut pas forc\u00e9ment y intervenir, bien \u00e9videmment, je sais qu'\u00e0 100 m'de choses qui se font dans les \u00e9coles aussi et puis bah voil\u00e0 no dans le r\u00f4le de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Jeunesse Tendres mais plut\u00f4t dans les activit\u00e9s extra- scolaires, donc on essaie d'influencer \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a, il y a d'autres op\u00e9rations, il y a des conseils de jeunes par exemple ou des parlements John qui qui qui existent dans passablement de 2 communes autres cantons de Suisse romande, moi je, moi je m'occupe de celui de Lausanne et on voit que c'est pas forc\u00e9ment des jeunes qui veulent \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s par la politique politicienne, mais par la politique au sens noble du terme, c'est vraiment le la vie de la cit\u00e9 et certains par compte match de j'ai des jeunes qui se pr\u00e9sentent au dos d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir c'est aussi par diff\u00e9rents biais qu'on peut, \u00e0 mon avis, susciter l'int\u00e9r\u00eat des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:09 > 1:03:24) [92%] : \r\nEt on verra effectivement si le 20 octobre les jeunes se mobilisent ou pas, pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Tanguy \u00e0 Oslo d\u00e9gueuler d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'enfance et la jeunesse pour la ville de Lausanne, merci beaucoup, merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e, merci, au revoir et \u00e0 18 heures 58 bient\u00f4t 59, c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:25 > 1:03:35) [93%] : \r\nDemain mardi matin\u00e9e encore bien ensoleill\u00e9 ciel plus charg\u00e9 en cours d'apr\u00e8s- midi \u00e0 r\u00eaver d'une zone d'averses en soir\u00e9e, des averses parfois fortes et orageuses, notamment autour d'\u00e9l\u00e9ments et dans le Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:36 > 1:03:54) [87%] : \r\nDonc on info trafic RTS l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds est toujours ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Vaud et Valangin en raison d'un accident, la circulation est d\u00e9vi\u00e9e par Pierre a beau en revanche, les accidents sont \u00e0 nouveau ouverts Bienne Moutier entre la essence Bonnard en direction de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:56 > 1:04:14) [90%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission Forum vous dire encore que la matinale re\u00e7oit demain, Pietro Supino, pr\u00e9sident de Tamedia, pour parler de l'avenir de la presse en Suisse et \u00e0 la pr\u00e9sentation de forme demain Esther, Coco, \u00c9lisabeth Logean, avec un d\u00e9bat d\u00e9centralis\u00e9 \u00e0 la Foire du Valais \u00e0 Martigny, c'est en public, Alesi 19 heures \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:16 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T17:40:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910994856", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Pierre Daniel Senn, concessionnaire automobile et vice-pr\u00e9sident de l'Union professionnelle suisse de l'automobile.", "id": "1995250", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994858", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente Les Verts Suisse.", "id": "1995252", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994860", "summary": "Duplex Berne et Bienne : d\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA, et J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.", "id": "1995254", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BIENNE"], "visualPersons": ["FERRARI, ALDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994862", "summary": "Lausanne et duplex Lugano : grand d\u00e9bat entre Christophe Weber, pr\u00e9sident de la Chambre de commerce Suisse-Chine, Nicolas Musy, directeur de LX Pr\u00e9cision, Jiawei Liu, ex-collaborateur de Legacy Healthcare, et Jordi Montserrat, directeur de VentureLab.", "id": "1995256", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994866", "summary": "Itw Tanguy Ausloos, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse de la ville de Lausanne.", "id": "1995260", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SOHLBANK, Deborah", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799858", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052868", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-51949E51-4997-4831-AFED-E9041A8981A8", "internalArchiveId": "51949E51-4997-4831-AFED-E9041A8981A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Scandales politiques valaisans: le canton doit-il se doter d'une Cour des comptes ?", "publicationDate": "2019-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Moreno Centelleghe, d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil, VS;Serge M\u00e9trailler, d\u00e9put\u00e9 PDC\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe (PLR), ing\u00e9nieur en m\u00e9canique et cadre chez Debiopharm, et Serge M\u00e9trailler (PDC), directeur de l'Association valaisanne des entrepreneurs et membre du comit\u00e9 directeur de l'UVAM.\r\n\r\nD\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe (PLR), ing\u00e9nieur en m\u00e9canique et cadre chez Debiopharm, et Serge M\u00e9trailler (PDC), directeur de l'Association valaisanne des entrepreneurs et membre du comit\u00e9 directeur de l'UVAM. Le canton du Valais doit-il se doter d'un cour des comptes? L'id\u00e9e est n\u00e9e apr\u00e8s la multiplication des affaires qui ont secou\u00e9 le monde politique valaisan. A travers un postulat, le d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe demande la cr\u00e9ation d'une institution sup\u00e9rieure de contr\u00f4le, sur le mod\u00e8le de la Cour des comptes genevoises. Un organe constitutionnel apolitique, ind\u00e9pendant plac\u00e9 sur le m\u00eame rang que le Conseil d'Etat. Pour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s,\r\nL'auteur du postulat, Moreno Centelleghe,\r\net le d\u00e9put\u00e9 PDC Serge M\u00e9trailler, en direct de la foire du Valais (et non ancien pr\u00e9sident et candidat au conseil national)\r\nQuestionnement:\r\nMoreno Centelleghe:\r\nvous \u00eates \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e. Pourquoi?\r\n- des instances qui existent d\u00e9j\u00e0 comme l'inspection des finances?\r\n? Parlement de milice qui n'a ni les moyens ni le temps de tout g\u00e9rer, contr\u00f4ler? Et qui est trop frileux?\r\n? Les commissions de haute surveillance existantes ont montr\u00e9 leurs limites?\r\n? C'est quoi le probl\u00e8me? La qualit\u00e9 des r\u00e9ponses du Conseil d'Etat aux questions que vous lui posez?\r\n? Vous vous faites mener par le bout du nez par le Conseil d'Etat qui vous dit toujours que tout va bien alors que tel n'est pas le cas?\r\n? Absence de moyens du c\u00f4t\u00e9 des services de l'Etat?\r\n? Il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du canton? N\u00e9cessit\u00e9 de rassurer le citoyen-contribuable? Lui montrer que les choses sont prises au s\u00e9rieux et qu'on ne se moque pas de lui (en lui faisant gober n'importe quoi)?\r\n? Un sentiment d'impunit\u00e9 s'est-il install\u00e9\u00a0? Le Valais, r\u00e9publique banani\u00e8re?\r\n? Etc.\r\nSerge M\u00e9trailler:\r\nSi on fait la liste juste de quelques affaires, la pollution au mercure, les constructions illicites de Verbier, les affaires Cleusix, Giroud et derni\u00e8rement l'ancien chef du service de l'environnement Jo\u00ebl Rossier. Ca fait beaucoup, une instance qui enqu\u00eate?\r\n? Pour vous, les moyens \u00e0 disposition du Parlement et de ses commissions de haute surveillance sont suffisants?\r\n? Il y a quand m\u00eame de nombreux probl\u00e8mes de gestion et de management dans les services de l'Etat, non? C'est en tout cas ce que consid\u00e8re Moreno Centelleghe.\r\n? Les commissions de haute surveillance ne sont efficaces que lorsqu'elles sont saisies. Mais il y a pas mal de dossiers qui passent entre les gouttes alors qu'ils m\u00e9riteraient des investigations.\r\n? Impossibilit\u00e9 de r\u00f4le proactif pour ces commissions de haute surveillance qui sont souvent mandat\u00e9es apr\u00e8s coup.\r\n? Conseil d'Etat a majorit\u00e9 PDC. Vous voulez prot\u00e9ger vos magistrats?\r\n? Etc.\r\nla cour des comptes \u00e0 Gen\u00e8ve a montr\u00e9 son efficacit\u00e9 notamment dans l'affaire des notes de frais du conseil administratif?\r\nPostulat de d\u00e9part:\r\nCe sont les affaires (Alkopharma, mercure, constructions illicites de Verbier, Cleusix, Giroud, le R\u00e9seau sant\u00e9 Valais, Rh\u00f4ne3, la BCVs, Jo\u00ebl Rossier, etc.) qui ont incit\u00e9 Moreno Centelleghe \u00e0 d\u00e9poser ce postulat. Pour lui, les commissions de haute surveillance ne sont pas suffisamment efficaces. Compos\u00e9es de miliciens, et manquant de moyens, elles ne peuvent pas faire grand-chose. Elles \u00e9mettent des recommandations dont elles ne savent pas forc\u00e9ment ce qu'il en advient. A moins de poser et reposer en permanence des questions. D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour ce d\u00e9put\u00e9 PLR de cr\u00e9er une institution sup\u00e9rieure de contr\u00f4le ind\u00e9pendante et autonome.", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10725602", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Scandales politiques valaisans: le canton doit-il se doter d\u2019une Cour des comptes ? / FOR_2019-09-28T18:02:00_developpement-4", "Forum du 28.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan Moreno Centelleghe (PLR), ing\u00e9nieur en m\u00e9canique et cadre chez Debiopharm, et Serge M\u00e9trailler (PDC), directeur de l\u2019Association valaisanne des entrepreneurs et membre du comit\u00e9 directeur de l\u2019UVAM."], "variantIds": ["ece-10725602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:52Z", "speechToTexts": ["04.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse avec cette question : le canton du Valais, doit -il se doter d'une Cour des comptes, l'id\u00e9e est n\u00e9e apr\u00e8s la multiplication des affaires qui ont secou\u00e9 le monde politique valaisan \u00e0 travers un postulat le d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan Moreno j't\u00e9l\u00e9 gay demande la cr\u00e9ation d'une institution sup\u00e9rieure de contr\u00f4le sur le mod\u00e8le de la Cour des comptes genevoises un organe constitutionnel apolitique ind\u00e9pendant plac\u00e9 sur le m\u00eame rang que le Conseil d'\u00c9tat pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s d'abord l'auteur du postulat Moreno \u00e0 \u00c9tienne t\u00e9l\u00e9 gay bonsoir. \r\nEt puis, \u00e9galement avec nous le d\u00e9put\u00e9 PDC Serge M\u00e9trailler en Direct de la la foire du Valais bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [92%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PDC des vous n'\u00eates pas le Serge M\u00e9trailler, ancien pr\u00e9sident du parti, et puis \u00e9galement candidat au Conseil national Moreno le t\u00e9l\u00e9guidage je commence avec vous, vous, c'est vous qui est \u00e0 l'origine de cette id\u00e9e dans le fond pourquoi l'ont lanc\u00e9 cette id\u00e9e dans le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [84%] :\r\nOui, donc postulat venus de plusieurs f\u00eates comme vous l'avez indiqu\u00e9 dans votre introduction, c'est la multiplication des affaires qui secouent le monde petite valaisan et puis le rythme de celles -ci qui sont quand m\u00eame sans pr\u00e9c\u00e9dent que durant ces derni\u00e8res 5 ou 6 ann\u00e9es et ce r\u00f4le qu'il n'y a pas 6 mois sans qu'il y a une nouvelle affaire qui ressort et puis il y a quand m\u00eame une frustration au niveau ont \u00e9t\u00e9 les politiques que nous sommes miliciens le rappel les outils comme a des PC faire et l\u00e0 il manque l'OM en, je dirais, un outil performant ind\u00e9pendant les neutre qui pourraient \u00eatre trait\u00e9es, c'est l'affaire et surtout les r\u00e9soudre dans l'attente qui est qui est acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nAlors Serge M\u00e9trailler, vous aussi, vous \u00eates un un politicien miliciens ce qu'il ne vous manque pas un outil, un outil suppl\u00e9mentaire parce que \u00e7a ne serait pas utile, c'est vrai que les affaires se sont se sont multipli\u00e9es ainsi si on fait la liste, c'est quand m\u00eame assez impressionnant, il y a eu la pollution au mercure, les constructions illicites de Verbier et les affaires Cleusix je Giroud et puis derni\u00e8rement, celle de l'ancien chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier est ce qu'un outil de plus pour pour traiter ces affaires, \u00e7a ne vous serez pas utile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [87%] :\r\nJe ne pense pas pour moi d'abord, on ne doit pas parler de d'affaires, on doit parler dossier parce que les dossiers qui doivent d\u00e9montrer il y a un dysfonctionnement au niveau de l'\u00c9tat ou pas et donc on doit d\u00e9personnaliser le dossier pour pouvoir avoir, si l'\u00c9tat puisqu'on ne va pas trop sinistr\u00e9s dans l'op\u00e9rationnel quel dysfonctionnement ou pas et, justement, on a d\u00e9j\u00e0 l'inspection des finances qui est totalement ind\u00e9pendante au m\u00eame niveau que le Conseil d'\u00c9tat, et j'ai eu plusieurs fois affaire \u00e0 l'inspection des finances dans ma qualit\u00e9 directeur et je peux vous dire qu'il r\u00e9pondait vertement au Conseil d'\u00c9tat, donc il y a cette totale ind\u00e9pendance d\u00e9j\u00e0 qui est faite par l'inspection des finances, donc pour moi pas n\u00e9cessit\u00e9 de surcro\u00eet au niveau juridique, vous avez cit\u00e9 de 3 affaires, h\u00e9 bien maintenant dans le Conseil de la magistrature, qui est l\u00e0 pour \u00e7a, donc rajouter encore un nouvel institution et puis en fait c'est c'est dire aux d\u00e9put\u00e9s, vous avez pas l'objectivit\u00e9, vous n'avez pas la capacit\u00e9, bref, vous avez peut-\u00eatre m\u00eame pas l'honn\u00eatet\u00e9 pour pouvoir arriver \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 faire de la haute surveillance et et v\u00e9ritablement exercer un contr\u00f4le sur l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [80%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, je vous coupe, je vous coupe parce qu'il y a une \u00e9ni\u00e8me inforoutes urgente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [90%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne car un chien est signal\u00e9 entre La Neuveville et douanes je rappelle donc quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne. \r\nVoil\u00e0, excusez -moi, Serge M\u00e9trailler de de vous avoir interrompu vous disiez donc qu'il y a, il y a un outil Moreno cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9 gay, il y a d\u00e9j\u00e0 un outil comme l'inspection des finances qui qui existe, qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [82%] :\r\nOui, alors qu'au niveau de l'inspection des finances donc l'\u00e9mission n'Aspire les finances sont pas, pas du tout celle que je que je recherche, que j'aimerais avoir avec un nouvelle, c'est-\u00e0-dire elle qui sup\u00e9rieurs contr\u00f4le le spectre des finances, les missions sont cit\u00e9s dans la LG : CA donc la loi sur la gestion et le contr\u00f4le administratif, financier du canton, elle traite surtout des plans financiers l'ex\u00e9cution du budget leur cr\u00e9dit leurs cr\u00e9dits d'engagement, de contr\u00f4ler l'emploi des cr\u00e9dits ai fait conforme c'\u00e9tait inqui\u00e9tant mais il ne elle ne traite pas de probl\u00e8me de management ou je dirais de gouvernance o\u00f9 l\u00e0 on nous avons pas comme probl\u00e8me au niveau du Valais et puis au niveau des, des, des commissions d'haute surveillance qui doivent s'occuper, \u00e7a fait M\u00e9trailler la lev\u00e9e, je M\u00e9trailler avec qui j'ai pi\u00e9g\u00e9, nous avons la commission puisqu'il y est pour quelque chose, pr\u00e9sident est un excellent pr\u00e9sident tient \u00e0 souligner c'\u00e9tait qui est tr\u00e8s pragmatique et clairvoyant m'\u00e9tonne un peu sid\u00e9ration par rapport \u00e0 ses dires, parce que souvent on a, on a discut\u00e9, or commissions est autant frustr\u00e9 que moi, c'est une affaire que que la col\u00e8re, la traiter en disant non trait\u00e9 des affaires compte comme Giroud que la gouvernance minist\u00e8re public ou dans les tribunaux d'Istrie et puis suivi et c'est vrai que on avait le m\u00eame langage conduire, mais on se sent dit et on doit pas faire grand chose \u00e0 part donner quelques recommandations que l'on Europe que l'on ne prend pas suivre que on ne conna\u00eet pas l'\u00e9volution des dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [71%] :\r\nC'est ma petite Serge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [61%] :\r\nAlors le M\u00e9trailler soit contraires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [89%] :\r\nAlors Serge M\u00e9trailler dans le fond \u00e7a lettone, faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser aussi que le mod\u00e8le existe \u00e0 Gen\u00e8ve qui la qui l'a port\u00e9 ses fruits, notamment avec les frais, pour que le pour le Conseil, les conseillers administratifs dans le fond c'est \u00e7a pourrait r\u00e9pondre \u00e0 des frustrations vous avez visiblement eu par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:28) [88%] :\r\nOui, alors effectivement on a eu des frustrations n'avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9politiser malgr\u00e9 tout avec mon ami \u00c9tienne t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s, c'est vrai qu'on a eu des gros dossiers, on avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9politiser \u00e0 \u00eatre vraiment rationnel, objectif si on arrivait avec des solutions, la seule chose qui nous manque et c'\u00e9tait les sanctions administratives, \u00e7a c'\u00e9tait pour la commission Justice et maintenant l'organe est faite puisqu'on a justement ce conseil la mais fracture qui pourra sanctionner les magistrats si leur comportement devait \u00eatre totalement d\u00e9class\u00e9, donc \u00e7a la parce que la s\u00e9paration des pouvoirs ne le permet pas, par contre, les autres \u00e0 faire encore une fois, c'est vrai, moi je j'ai tendance \u00e0 croire que on dit \u00e0 midi, c'est termin\u00e9, moi je pr\u00e9f\u00e8re encore dire nous sommes des d\u00e9lits du peuple, nous devons travailler mais peut-\u00eatre \u00e9duquer les d\u00e9put\u00e9s en disant vous devez oubli\u00e9 de quel parti etc, vous devez penser au bien commun \u00e0 la res Publica et ensuite on \u00e9met des recommandations, mais encore une fois, de dire on va pouvoir punir etc, moi je suis pas convaincu que le r\u00f4le de, de, de, de cet \u00c9tat, c'est d'avoir uniquement \u00e0 la fin, la possibilit\u00e9 de de sanctionner, je crois que les affaires certains c'est qu'qui ne n'ont pas lieu d'\u00eatre, mais il y a pas vraiment de gros dysfonctionnements et g\u00e9n\u00e9ralement lorsque la commission de gestion donne ses recommandations, elles sont suivies et ensuite on les suit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:41) [84%] :\r\nPour savoir qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [86%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s dans l'est, c'\u00e9tait dans Les Experts ou pas et si c'est pas fait, h\u00e9 ben on a d'\u00e9motion, on a des postulat qu'on peut intervenir donc rajouter encore une couche, c'est enlever du pouvoir aux \u00e9lus du peuple, et \u00e7a je trouve un petit peu, moi je suis pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [85%] :\r\nMoreno. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:57) [89%] :\r\nComprend les frustrations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [77%] :\r\nC'est Moreno tch\u00e9tch\u00e8ne t\u00e9l\u00e9 qu'est ce que vous \u00eates en train de vous vous trompez de r\u00f4le le r\u00f4le d'un d'un d'leurs d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:04) [84%] :\r\nOh non, le r\u00f4le d'un d\u00e9put\u00e9, ici, il est ce qu'il est, on essaye de faire ce qu'on peut, \u00e0 la cl\u00e9 : peu d'outils qu'on qu'on a, mais il y a quand m\u00eame aussi l'au bon il y a les affaires qui sort qui co\u00fbte tr\u00e8s cher pour le tout citoyen, hein, parce que des affaires comme l'herbier 4 ans que que le l'\u00c9tat du Valais, c'est de g\u00e9rer ce ce cas avec force de commissions d'experts etc donc ces traditions que id\u00e9e de Franck partir qui pay\u00e9 par les contribuables, \u00e7a ne faut pas l'oublier et puis \u00e0 terme la dimension symbolique au contribuable si on regarde la cit\u00e9 Gen\u00e8ve dans Gen\u00e8ve avec la Cour des comptes, l'histoire des frais, donc on parle m\u00eame d'un pot d'\u00e9chappement qui est achet\u00e9 par un \u00e9lu sur sa moto, il a rendu l'argent apr\u00e8s, l\u00e0 c'est des sommes qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s petite mais on traite ces cas et en montres pour citoyen politique les politiciens, ils sont, ils ont pas l'immunit\u00e9 \u00e0 dimension symbolique L \u00e0, on les punit et puis on arrive \u00e0 des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:02) [80%] :\r\nEt c'est ce qui manque en Valais en Valais monsieur M\u00e9trailler va se promener fort du Valais moche et penche mais on pense qu'il sera, il sera, il sera, j'allais dire si, mais je pense qu'il sera. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [80%] :\r\nPas serait mieux M\u00e9trailler interpell\u00e9 plusieurs fois, parce qu'il est un homme qui conna\u00eet mon bon o\u00f9 on va vous dire plusieurs fois qu'ne soyons politique se les m\u00eame vous aider pour etc, \u00e7a marche bien entendu, mais \u00e7a il faut qu'on arr\u00eate, il faut, il faut que les les citoyens retrouvent retrouvent la confiance dans l'est, dans les stades, les le Business, politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:32) [83%] :\r\nPuisque qu'il puisse \u00eatre, cette m\u00e9fiance envers les hommes politiques qui ne font rien de bon \u00e0 part l\u00e0- haut et puis discuter des aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [90%] :\r\nAlors on va, je vais donner tout de suite la parole \u00e0 Serge M\u00e9trailler pour pour r\u00e9ponde, mais je dois encore donner donner cette info routes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [87%] :\r\nJe rappelle, quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous sur qu'il est sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne car un chien signaler entre La Neuveville et douanes, quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Neuch\u00e2tel Bienne. \r\nOui, donc, avant de conclure ce d\u00e9bat Serge M\u00e9trailler Moreno cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9 gay a donc je rappelle qu'il \u00c9tat \u00e0 l'origine de cette volont\u00e9 de cr\u00e9er une Cour des comptes en Valais Moreno cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9 dit dans le fond si vous donner un signal pour montrer que que y a pas d'impunit\u00e9 au aupr\u00e8s des politiques que que le le peuple peut le leur faire confiance, ah c'est \u00e7a peut \u00eatre un signe positif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:26) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un signe positif vrai maintenant, encore une fois, moi je, je trouve qu'on doit les politiques que nous sommes, et on a r\u00e9ussi, avec la commission Justice n'arrivait \u00e0 d\u00e9montrer qu'on a l'impartialit\u00e9 qu'on arrive \u00e0 mettre la chose publique, l'int\u00e9r\u00eat public avant notre coloration avant nos int\u00e9r\u00eats \u00e0 l'avant notre conseil d'\u00c9tat caetera etc, et on l'avait tr\u00e8s bien r\u00e9ussi et je pense que c'est une \u00e9ducation qu'on doit faire et que c'est important aussi pour le Pape valaisan quand choisissent ses \u00e9lus de dire : voil\u00e0, cette personne a \u00e9galement seront \u00e0 un moment donn\u00e9, oubliant oublier qui sont PLR PDC rouge ou pas, pour pouvoir arriver \u00e0 faire leur t\u00e2che de haute surveillance que veut la Constitution, et moi j'aime trop ce pays pour dire que voil\u00e0 les politiciens, ils font du sacr\u00e9 bon boulot malgr\u00e9 tout, il s'en d\u00e9fend un petit peu plus d\u00e9munis mais si on r\u00e9explique les r\u00f4les de chacun, je suis s\u00fbr que \u00e7a peut jouer comme \u00e7a, a jou\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:16) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:17) [88%] :\r\nJe dirai, pour conclure, paroles \u00e0 la constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, messieurs \u00e0 Moreno \u00c9tienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9put\u00e9 PLR et Serge M\u00e9trailler, d\u00e9put\u00e9 PDC, merci \u00e0 tous 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre de cette question, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:31) [89%] :\r\nJe ne saurais immersive. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-28T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "internalArchiveId": "A18B561A-98AD-4250-BCF2-E00939944FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kipfer, Mathias\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales (INVITE REDACTION 27.09 HUGUES HILTPOLD)  DIR ST PF \r\n DIR ST PF \r\n ACCUEIL  (Mathias Kipfer, ne veulent pas donner son portable)\r\n*** Hugues hiltpold PRL GEHugues Hiltpold est le chef du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEn 2019, le grand vieux parti suisse, le PLR se cherche.\r\nIl est le 3e et veut devenir la 2e  force politique. \r\nDepuis peu, il a pris le virage \u00e9cologique. \r\nOpportunisme, \u00e9mancipation de la mauvais influence UDC ?\r\nOu retour aux valeurs humanistes et lib\u00e9rales d'un PLR\r\nqui compte un personnel politique nombreux\r\net affut\u00e9 dans les cantons.\r\nO\u00f9 il reste le parti avec le plus de ministres\r\net de d\u00e9put\u00e9s. \r\nHugues Hiltpold, Bonjour !\r\nJacques Chirac est mort hier. Les hommages se succ\u00e8dent. Une carri\u00e8re comme celle-ci, avec ses exc\u00e8s et ses ambigu\u00eft\u00e9s, est-elle encore possible aujourd'hui ?\r\n\tVous gardez quelle image de Jacques Chirac ?\r\nJacques Chirac est venu souvent \u00e0 Gen\u00e8ve. Surtout pour des visites aux institutions de la Gen\u00e8ve Internationale, mais encore pour des visites aux diff\u00e9rents mus\u00e9es. En lien avec sa passion pour les arts premiers.  \r\n\tEntre le PLR Gen\u00e8ve et le RPR, puis l'UMP, il y a davantage quoi ? Une parent\u00e9 \u00e9vidente. Un cousinage ? Un air de famille ?\r\nL'UMP, tout comme le PLR Gen\u00e8ve, a entam\u00e9 son r\u00e8gne avec une domination sans partage et des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes aux commandes. Puis, d'affaire en pol\u00e9mique et d'\u00e9chec en pataqu\u00e8s, l'UMP ne p\u00e8se plus rien. Avez-vous peur que le PLR Gen\u00e8ve subisse le m\u00eame sort ?\r\nObjectif du 20 octobre \r\nD\u00e9passer le PS le 20 octobre, c'est encore r\u00e9aliste ?\r\nQuelques mois pour imprimer le nouveau discours \u00e9galit\u00e9 et \u00e9cologie est-ce suffisant pour obtenir des r\u00e9sultats ? \r\nVous avez d\u00e9marr\u00e9 la campagne \u00e0 moins 5 alors que vos concurrents labourent leurs \u00e9lecteurs depuis toute la l\u00e9gislature ?\r\n En Suisse romande, vous paraissez tr\u00e8s fort avec de nombreuses locomotives : vous-m\u00eame, Isabelle Moret, Chr. Luscher, Olivier Feller , Philippe Nantermod, Olivier Fran\u00e7ais. mais c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique, c'est plus faible ? \r\nVous \u00eates le premier parti de Suisse romande ou vous pesez 22,5%. Mais en Suisse al\u00e9manique, le PLR p\u00e8se moins de 15%. C'est difficile \u00e0 g\u00e9rer ce d\u00e9s\u00e9quilibre ?\r\nEn Suisse al\u00e9manique, pourrait-il y avoir un effet KKS ? Ministre tr\u00e8s en vue ?\r\nEn Suisse romande, pourrait-il y avoir un effet affaire Maudet, et dans une moindre mesure affaire Broulis ?\r\nBilan de l\u00e9gislature \r\nLa droite \u00e9conomique ne s'est-elle pas vu trop belle avec cette majorit\u00e9 PLR-UDC au National. Le rejet par 59,1% a troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE3) a marqu\u00e9 l'\u00e9chec de cette l\u00e9gislature ? \r\nEconomieSuisse, pourtant proche de vous, a qualifi\u00e9 votre bilan de d\u00e9cevant et appel\u00e9 au retour du compromis ?\r\nLa formule magique du parlement, c'est quand 3 partis se mettent d'accord pour faire avancer un projet ? Le PLR l'a-t-il oubli\u00e9 ?\r\nVous avez v\u00e9cu comment, vous les Romands et vous HH, cette proximit\u00e9 avec le groupe UDC ? L'UDC est certes de droite mais c'est le seul point commun ?", "durationSec": 637, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722511", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-09-27T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10722527", "ece-10722511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T06:21:25Z", "webPublicationDate": "2019-09-27T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales - HILTPOLD architectes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "internalArchiveId": "40B81E16-5FDA-4BD0-B4EF-489F9A103536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sylvie Guillaume, socialiste fran\u00e7aise;Robert Badinter, ancien ministre fran\u00e7ais de la justice;Boukari, Fouad;Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat du canton de Vaud, PLR;Julien Wanders, athl\u00e8te suisse, coureur de demi-fond\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/RENCONTRE SYNDICATS EUROPEENS ET SUISSES PI) Les syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e9tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses, face \u00e0 Bruxelles. \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini, a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse...  et son homologue de Travail Suisse. \r\nIls souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel, n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles. \r\nGuillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\nLes syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse. Est-ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne partage cet avis?\r\n--- \r\n\u00c0 premi\u00e8re vue, pas forc\u00e9ment. Nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens. Impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral. Mais selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre, tel que n\u00e9goci\u00e9.\r\nDans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail, en Suisse, est comprise. Mais les sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis, que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es, permettent cette protection. Du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement.\r\n*** RELANCE :  le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens. Ce travail Guillaume n'a pas vraiement port\u00e9 ses fruits...\r\nLe PS veut croire que si. En mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport, qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses, de \u00abdisproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales\u00bb. MAIS une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche, mal \u00e0 l'aise avec cette formulation, avait demand\u00e9 de la changer. Pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez, des socialistes suisses.\r\n  19''\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9: Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes. La solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites.\r\nEXTRO : Guillaume Meyer en directe de Bruxelles\r\n((SYLVIE GUILLAUME - ACCORD-CADRE\r\n\u00abJe trouve que leur position est plut\u00f4t juste. Cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9, m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails. Moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation, pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence.\u00bb))\r\n(21/BADINTER SUR CHIRAC PEINE DE MORT) *** Les drapeaux seront mis en berne lundi en France, en l'honneur de Jacques Chirac mort hier...\r\nUe journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi, en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris.\r\nUn moment de recueillement partout en France sera aussi organis\u00e9 \u00e0 15 heures ...\r\nJacques Chirac, cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la 5\u00e8me r\u00e9publique, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans\r\nEn 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite \u00e0 voter pour l'abolition de la peine de mort.\r\nL'ancien ministre de la justice Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n  43''\r\nRobert Badinter interrog\u00e9 par nos confr\u00e8re de France Info...\r\nLa mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier une pluie d'hommages du monde entier.\r\nMais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident francais...\r\nUn retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump, emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion.\r\n(Bve USA Trump) *** La crise s'amplifie aux Etats-Unis pour Donald Trump apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport d'un lanceur d'alerte\r\nLe myst\u00e8re plane sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme.\r\nSelon le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche.\r\nDonald Trump, en pleine tourmente dans cette affaire ukrainienne, a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e...\r\nUn un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times. \r\n\"Vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps quand nous \u00e9tions malins?\", fait mine de s'interroger Donald Trump...\r\n\"Les espions et la trahison, on traitait \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui\", lance-t-il, d\u00e9clenchant quelques rires.\r\n(01/ACCORD LIBRE ECHANGE CH-INDONESIE ITV WEHRLI) C'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud Est: l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants... Un march\u00e9 bientot ouvert \u00e0 la Suisse...\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre \u00e9change. \r\nLe trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie le respect de normes de durabilit\u00e9, comme dans la production d'huile de palme. \r\nDes contr\u00f4les sont pr\u00e9vus. \r\nMais la gauche doute de leur efficacit\u00e9. \r\nDes doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR vaudois Laurent Wehrli\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(07/GE/COMPARUTION DAL BUSCO PA) *** A Gen\u00e8ve, Serge Dal Busco a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi avec la justice...\r\nLe conseiller d'Etat devra s'expliquer sur le versement qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. \r\nRapha\u00ebl Leroy, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements...\r\n  0'51''\r\n(08/VD/REMOURSEMENTS SOINS AMBULATOIRES PI) Vaud reste bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget.\r\nAvec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76'000 francs, le canton reste dans les chiffres noirs, pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier.\r\n  1'03\r\n(Bve Palestine) La mise en garde du pr\u00e9sident palestinien...\r\nMahmoud Abbas a menac\u00e9 hier \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies de rompre tous les accords conclus avec Isra\u00ebl...\r\nSi le prochain gouvernement isra\u00e9lien tentait de mettre en application une annexion de la Cisjordanie, comme promis par Benjamin Netanyahu.\r\nMahmoud Abbas qui a \u00e9galement annonc\u00e9 pour son retour en Palestine, la convocation d'\u00e9lections locales r\u00e9guli\u00e8res en Cisjordanie, dans la bande de Gaza et \u00e0 J\u00e9rusalem-Est.\r\n(20/LIBYE HAFTAR ACCEPTE DIALOGUE) S'agit-il d'un premier pas vers une sortie de crise en Libye? \r\nLe Marechal Haftar, qui contr\u00f4le l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue... \r\nDepuis qu'il a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re foisAnouk Henry qu'il ouvre la porte \u00e0 des pourparlers... \r\n---\r\nJusqu'ici, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant et pr\u00f4nait uniquement la solution militaire. C'est pourquoi son communiqu\u00e9, hier, tranche avec sa ligne dure: il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'assoir autours d'une table de n\u00e9gociations. Cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 lONU. R\u00e9union qui a eu lieu cette nuit, mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9...\r\nCette rencontre visait \u00e0 organiser \"une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions (libyennes) pour les pousser vers le dialogue... car la libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent indirectement... entendez  par l\u00e0 l'egypte et les Emirats arabes du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal haftar, et la Turquie qui soutient le gouvernement d'union nationale. Dans ce contexte, la d\u00e9claration, hier du mar\u00e9chal haftar, est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre, qui a fait un millier de morts.\r\n(TF5/ATHLETISME DOHA JULEN WANDERS PI) *** Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme, Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 partir de ce soir...\r\nDes championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gnent \u00e0 Doha. \r\nDes craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs. \r\nLes coureurs de demi-fond, comme le Genevois Julien Wanders, se pr\u00e9parent aussi \u00e0 affronter des conditions extr\u00eames m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline Reymon. \r\n  1'18\r\n(Bve Qatar) Et puis le Qatar annonce que les supporters de foot transgenres et homosexuels seront les \"bienvenus\" \u00e0 la Coupe du monde de football 2022...\r\nL'homosexualit\u00e9 est interdite dans cet \u00e9mirat du Golfe conservateur et la loi n'est pas claire sur les personnes transgenres. \r\nLe Qatar qui pr\u00e9cise dans le meme que les coutumes locales devront \u00eatre respect\u00e9es.\r\nAutrement dit \"les manifestations publiques d'affection sont d\u00e9sapprouv\u00e9es\" pas de bisous donc..\r\nTout comme \"l'alcool ne fait pas partie\" de la culture du pays.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 674, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722515", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-27T07:59:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10722528", "ece-10722515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:15:06Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari syndicats suisses et europ\u00e9ens, main dans la main face \u00e0 l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une rencontre s'est tenue hier, mais les syndicalistes ont encore du mal \u00e0 obtenir le soutien de la gauche europ\u00e9enne, la France se pr\u00e9pare \u00e0 rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac au lendemain de la mort, \u00e0 86 ans de cette figure de la Ve R\u00e9publique, nous verrons dans ce journal, un aspect m\u00e9connu de son action politique et puis la plan\u00e8te athl\u00e9tisme a les yeux riv\u00e9s sur Doha au Qatar d\u00e9but ce soir des mondiaux les plus controvers\u00e9s de l'histoire, la faute, entre autres, aux conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nLes syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e8tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses face \u00e0 Bruxelles, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et son homologue de TravailSuisse il souhaite revoir les termes de l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, les syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse, est ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne, partage cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue pas forc\u00e9ment nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral mais, selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord-cadre tels que n\u00e9goci\u00e9 dans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail en Suisse est comprise mais les sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9es permettent cette protection, du coup, ils peinent \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nEt le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat a men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens ce travail Guillaume n'a pas vraiment port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [98%] :\r\nAlors le PS veut croire que si en mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport qui qualifie les mesures d'accompagnement suisses de disproportionn\u00e9es et unilat\u00e9rales, mais une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche mal \u00e0 l'aise avec cette formulation avait demand\u00e9 de la changer pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claquer la porte au nez des socialistes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [94%] :\r\nJe trouve que leur position est tout juste cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9 m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails, moi je fais parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour entrer dans cette consultation pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9 Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes, la solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [96%] :\r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, les drapeaux seront mis en berne lundi en France en l'honneur de Jacques Chirac, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier une journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris Jacques Chirac, cinqui\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans en 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite a vot\u00e9 pour l'abolition de la peine de mort, l'ancien ministre de la Justice, Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [90%] :\r\nSi Chirac a vot\u00e9 l'abolition, ce qu'elle \u00e9tait pas, m\u00eame s'il y avait la libert\u00e9 de vote, le cas de la majorit\u00e9 de son groupe dans l'opposition, mais surtout, on lui doit la constitutionnalisation de l'abolition de la peine de mort l'abolition est un principe constitutionnel en France, j'ai pas besoin de vous dire les difficult\u00e9s politiques qu'une telle entreprise, donc vous avez une conviction profonde, je pense pour ma part que sera rattacher chez lui sont l'\u00e9ducation chr\u00e9tienne, il a, l\u00e0, on fait geste politique important, \u00e7a montre une ferme conviction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [94%] :\r\nRobert Badinter, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info, la mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier, une pluie d'hommages du monde entier, mais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais un retard peut-\u00eatre d\u00fb aux soucis actuels de Donald Trump emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion d'oui parce que la crise s'amplifie aux \u00c9tats-Unis pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport du lanceur d'alerte, le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme, d'apr\u00e8s le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump en pleine tourmente, donc, dans cette affaire ukrainienne a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times, vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps, quand nous \u00e9tions malins, dit -il, les espions et la trahison ont trait\u00e9 \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui, lance Donald Trump, d\u00e9clenchant quelques rires, c'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud-Est : l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants, un march\u00e9 bient\u00f4t ouvert \u00e0 la Suisse, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre- \u00e9change le trait\u00e9 impose l'Indon\u00e9sie, le respect des normes de durabilit\u00e9, comme dans la production du Palm, des contr\u00f4les sont pr\u00e9vus mais la gauche doute de leur efficacit\u00e9 des doutes \u00e9cart\u00e9s par le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [89%] :\r\nC'est le premier accord o\u00f9 il y a clairement un chapitre dans le cadre du respect du d\u00e9veloppement durable et je rappelle que vraiment durable, c'est pas que l'\u00e9conomique, c'est le social, et c'est l'environnemental, par d\u00e9finition, ce chapitre dans cet accord, a des cons\u00e9quences si on ne respecte pas si particulier des produits venant d'Indon\u00e9sie ne respecte pas les clauses pr\u00e9vues par ce chapitre sur le d\u00e9veloppement durable, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'accord de libre- \u00e9change tombent respectivement il y a des p\u00e9nalit\u00e9s, notamment des droits de douane suppl\u00e9mentaires qui se mettent en place et en cela oui sous aucun doute, c'est un accord qui est pr\u00e9curseur et qui doit nous donner une fois tr\u00e8s clair pour les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [97%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 votre avis c'est reproductible par exemple avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [92%] :\r\nJe pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lequel il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 Toulon il y a une volont\u00e9, dans le cas de la n\u00e9gociation des n\u00e9gociations encore \u00e0 venir avec le Mercantour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve Serge Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi avec la justice, le conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel Rapha\u00ebl Leroy le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [94%] :\r\nOui, \u00e0 ne pas confondre avec le statut de pr\u00e9venu qu'est une personne soup\u00e7onn\u00e9e ou accus\u00e9e d'une infraction \u00e0 ce stade, Serge Dal Busco devra simplement renseigner les procureurs, avec la possibilit\u00e9 toutefois de garder le silence si l'int\u00e9resse la justice, c'est parce que le magistrat PDC a re\u00e7u 10000 francs de Manotel l'an pass\u00e9, durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales, soit \u00e0 un moment o\u00f9 il \u00e9tait un ministre en exercice pour sa d\u00e9fense, il dit avoir rembours\u00e9 cette somme pr\u00e8s de 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9, d\u00e9fendu par Me Yvan Jeanneret Serge Dal Busco devra prouver ses dires et sa bonne foi, il devra aussi expliquer les raisons de ce versement potentiellement probl\u00e9matiques, \u00e0 d\u00e9faut, les procureurs pourrait aller plus loin, comme il l'avait fait pour Pierre Maudet, le directeur du groupe h\u00f4telier Paul M\u00fcller sera entendu comme t\u00e9moin dans la foul\u00e9e il aura donc l'obligation de dire la v\u00e9rit\u00e9, de quoi corroborer ou non les propos du 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [95%] :\r\nVaud reste bonne \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de budget avec un exc\u00e9dent de revenus de plus de 76000 francs le canton reste dans les chiffres noirs pour la 14\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Sarah Cl\u00e9ment, le ministre des Finances a quand m\u00eame exprim\u00e9 quelques inqui\u00e9tudes hier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:12) [94%] :\r\nEh oui, parce que l'augmentation et le vieillissement de la population, ont un impact Direct sur les d\u00e9penses du canton pour 2020 les charges s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 10 milliards de francs, sans surprise, les d\u00e9penses sont donc plus \u00e9lev\u00e9s dans les prestations sociales, la formation et la sant\u00e9, de plus, le canton reprend int\u00e9gralement \u00e0 sa charge le financement des soins \u00e0 domicile, ce qui inqui\u00e8te le grand argentier Pascal Broulis c'est que le Conseil national a accept\u00e9 hier l'id\u00e9e d'un financement uniforme des sons \u00e0 ce Pitallier avec ce projet, les cantons devraient passer \u00e0 la caisse pour le remboursement des soins ambulatoires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [88%] :\r\nAujourd'hui, quand on met \u00e0 disposition quasi 800 millions avec avec notre partenaire sur le subventionne mon assurance maladie ensuite on paye l'int\u00e9gralit\u00e9 des factures qui concerne la construction d'h\u00f4pitaux et puis si on va encore plus loin puisqu'on dit une partie de ces factures -l\u00e0 se partage avec les cantons et les assureurs alors au final empress\u00e9s demander \u00e0 quoi Servent les assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:08) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer sur cette initiative, mais les directeurs cantonaux de la sant\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 brandi la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nS'agit -il d'un 1er pas vers une sortie de crise en Libye, le mar\u00e9chal Haftar qui contr\u00f4lent l'est du pays, a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat au dialogue depuis qu'elle a lanc\u00e9 en avril dernier une offensive contre le gouvernement d'union nationale \u00e0 Tripoli, c'est la premi\u00e8re fois, Anouk Henry qu'il ouvre donc la porte \u00e0 des pourparlers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:32) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, Khalifa Haftar, celui qu'on appelle l'homme fort de l'Est libyen \u00e9tait intransigeant, il pr\u00f4nait la solution militaire c'est pourquoi son communiqu\u00e9 d'hier, tranche avec sa ligne dure il y d\u00e9clare qu'en fin de compte, il faut dialoguer et s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations alors cette d\u00e9claration est intervenue \u00e0 un moment cl\u00e9, quelques heures avant une r\u00e9union \u00e0 huis clos de la communaut\u00e9 internationale sur la Libye \u00e0 l'ONU, r\u00e9union qui a eu lieu cette nuit mais dont il n'a pour l'heure rien filtr\u00e9 ces acteurs cette rencontre visait \u00e0 organiser une forme de pression politique sur les principaux acteurs qui soutiennent les factions libyennes pour les pousser vers le dialogue, parce que la Libye est aussi un terrain o\u00f9 les puissances r\u00e9gionales rivales s'affrontent, indirectement, entendez par l\u00e0, l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes, du c\u00f4t\u00e9 du mar\u00e9chal Haftar et la Turquie, qui soutient le gouvernement d'union nationale dans ce contexte, la d\u00e9claration hier du mar\u00e9chal est per\u00e7ue comme un signal positif en vue de stopper cette guerre qui a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, un millier de morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de scepticisme Doha au Qatar va accueillir les Mondiaux d'athl\u00e9tisme et \u00e7a commence ce soir des championnats du monde qui vont souffrir de la chaleur et de la forte humidit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 Doha des craintes en particulier pour la sant\u00e9 des marathoniens et des marcheurs, les coureurs de demi- fond comme Julien, le Genevois Julien vendeur s'se pr\u00e9pare aussi affronter des conditions extr\u00eames, m\u00eame si le stade sera maintenu au frais Caroline R\u00e9mond. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:51) [92%] :\r\nLe stade Khalifa est climatis\u00e9e, jeudi, lors des premi\u00e8res mesures, il faisait 25 degr\u00e9s pour un taux d'humidit\u00e9 de 68 pourcent c'est acceptable pour les athl\u00e8tes qui vont courir le 5000 et le 10000 m\u00e8tres mais avant d'entrer en comp\u00e9tition, les athl\u00e8tes doivent s'entra\u00eener en journ\u00e9e avec une humidit\u00e9 \u00e9crasant de pr\u00e8s de 85 pourcent Julien Wenders qui courra le 5000 m\u00e8tres ce soir, a d\u00e9cid\u00e9 de rester \u00e0 l'int\u00e9rieur et de courir sur un tapis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:13) [91%] :\r\nOn a la chance qu'on peut, on peut aussi s'entra\u00eener sur tapis ce c'est parce qu'on pr\u00e9f\u00e8re surtout moi j'aime bien courir en nature normalement mais c'est c'est mieux que d'\u00e9puiser son corps aller couvrir tous les jours dans la chaleur et l'humidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:26) [95%] :\r\nLes Genevois qui s'est entra\u00een\u00e9 derni\u00e8rement dans la chaleur au Kenya \u00e9galement pr\u00e9parer son entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, il lui faudra affronter des passages entre chaleur et fra\u00eecheur juste avant le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:36) [89%] :\r\nEntre le stade d'\u00e9chauffement qui sera indoor et le la Colom, il faudra passer un moment dehors, donc on a pr\u00e9vu des vestes tr\u00e8s Cooling aussi d\u00e9gel \u00e0 avaler et voil\u00e0 on fait on fait tous le maximum possible pour refroidir son corps est pas surchauff\u00e9e, parce que dans les \u00e9preuves de longue distance, c'est s\u00fbr que c'est, c'est quelque chose qui, qui joue vraiment un r\u00f4le et le but c'est vraiment d'\u00eatre le plus frais possible le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [93%] :\r\nJulien Wanders esp\u00e8re avoir tout pr\u00e9vu pour son 1er rendez- vous avec les Mondiaux, il sait que de voir n'est qu'une \u00e9tape avant les Jeux olympiques de Tokyo, o\u00f9 la gestion de la chaleur devrait \u00eatre encore plus lourde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [93%] :\r\nLes Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar qui d\u00e9bute donc ce soir, et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T06:44:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCC0F005-E6CD-4BEA-AE3E-72C7D3092DB6", "internalArchiveId": "BCC0F005-E6CD-4BEA-AE3E-72C7D3092DB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etienne Blanc sur le d\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac et le d\u00e9clin de la droite fran\u00e7aise", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020 et membre des R\u00e9publicains.\r\n\r\nInterview d'Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020 et membre des R\u00e9publicains. 7h00 Ouverture\r\nA la Une de cette Matinale... et de vos journaux ce matin.. \r\nJacques Chirac... \u00e9videmment.. \r\nJacques Chirac \"entre dans l'Histoire\".. selon l'actuel pr\u00e9sident francais... \r\nEmmmanuel Macron \u00e9logieux comme bien d'autre hier.. face \u00e0 cet homme et \u00e0 sa carri\u00e8re hors norme.. \r\nOn va se poser ce matin la question de son h\u00e9ritage politique.. \r\nQue laisse-t-il \u00e0 la droite fran\u00e7aise? \r\nChirac.. aujourd'hui.. serait-il macroniste.. \r\nEtienne Blanc, membre des R\u00e9pbulicains..  vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, \r\nEgalement candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020..\r\nAutre invit\u00e9 ce matin.. un homme dont la famille politique est proche de celle de Jacques CHirac.. \r\nLe lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold.. sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demi.. \r\nEst-ce que le virage vert du PLR va payer, le 20 octobre prochain? \r\nSon parti souffre-t-il de cette campagne quasi monoth\u00e9matique? \r\nHugue Hiltpold r\u00e9pond \u00e0 Xavier Alonso dans une demi-heure.. \r\nEt puis cette quesiton ce matin.. les Suisses se mettent-ils \u00e0 bouder les \u00e9v\u00e9nements populaires? \r\nEst-ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re rester au chaud.. derri\u00e8res nos tablettes? \r\nPlusieurs manifestations, en tout cas, n'ont pas fait le plein, ces derniers mois. \r\nDe la Fetes des Vignerons, \u00e0 Avenche en passant par le Pal\u00e9o.. \r\nDeviendrait-on casanier? \r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Virginie Gerarte \u00e0 7h20", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10722509", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Etienne Blanc sur le d\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac et le d\u00e9clin de la droite fran\u00e7aise / LME_2019-09-27T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 27.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Etienne Blanc, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d\u2019Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes, candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020 et membre des R\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-10722509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T07:08:24Z", "speechToTexts": ["03.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJacques Chirac aura donc marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise de sa tr\u00e8s longue carri\u00e8re si on ne le savait pas encore, il suffisait hier d'allumer une radio ou une t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise pourcent rendre compte, il a aussi marqu\u00e9 et Jacques Chirac, la droite fran\u00e7aise au RPR d'abord et puis \u00e0 l'UMP ensuite un UMP avec cette ambition de rassembler les diff\u00e9rents courants de la droite et du centre droit en France, alors en 2019, que reste -t-il de cet h\u00e9ritage de Jacques Chirac \u00e0 droite, cette question, on va vous la poser \u00c9tienne Blanc bonjour, bonjour, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e9galement candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020, vous \u00eates \u00e9videmment membre des R\u00e9publicains, vous avez connu Jacques Chirac d\u00e8s votre arriv\u00e9e dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale, c'\u00e9tait en 2002 pour vous, homme de droite, qu'est ce qu'il repr\u00e9sente pour pour votre famille politique, est ce qu'il a apport\u00e9 \u00e0 la droite fran\u00e7aise, Jacques Chirac. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [80%] :\r\nPoursuit l'\u00e9lite qui me para\u00eet quoi en politique il faut on va rassembler il personnalit\u00e9 attachante rassemble et Chirac avait parl\u00e9 par sa personnalit\u00e9, liste radicaux lib\u00e9raux et bien s\u00fbr aux gaullistes, il y avait une personnalit\u00e9 que plus personnalit\u00e9s le rassemblement qu'ce qui l'a emport\u00e9 \u00e0 la droite son qui avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 2002 et l'\u00e9limination au second tour des 9\u00e8me Spain, il avait l'impression d'une situation inverse \u00e9tait persuad\u00e9 que \u00e7a pourrait un jour arriver \u00e0 la droite, ce qui est arriv\u00e9 d'ailleurs, nous devions s\u00e9lection ou Macron se trouve seul ran\u00e7on \u00e0 Marine Le Pen, il faudra qu'il avait constitu\u00e9 rassemblement il y a bien apporter \u00e0 la droite, cet esprit d'ouverture et cette volont\u00e9 d'un rationnement vaste transportant les diff\u00e9rents courants et les diff\u00e9rentes tendances, c'\u00e9tait pas dans l'habitude fran\u00e7aise \u00e9tait solidement et dans ce diff\u00e9rents courant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [70%] :\r\nNous droite bonapartiste va recevoir les lustres en commen\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nCourant qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui \u00e0 un convoi encore au gymnase. \r\nCe qui l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:00) [73%] :\r\nC'est c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [89%] :\r\nC'\u00e9tait une belle entr\u00e9e son d\u00e9placement ce d\u00e9passement des clivages, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de rares oblige la droite comme \u00e7a sur l'UMP r\u00e9trospectivement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [77%] :\r\nAujourd'hui, c'est toute la question quand on entend les \u00e9lus mais finalement rentrant bon rassemblement a perdu un peu de m\u00e9pris identit\u00e9 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 droite finalement car son parti au front national d'autres pr\u00eatre s'EmmanuelMacron parce qu'ils le lisaient plus grand crucialement ces grands rassemblements, il a fait faire un petit gimmick politiques et et quelques principes Philippe et comme l'ont abandonn\u00e9 le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [92%] :\r\nMais justement, la ligne politique de Jacques Chirac, on l'a entendu, elle a quand m\u00eame \u00e9volu\u00e9 durant \u00e7a \u00e7a carri\u00e8re est -ce qu'aujourd'hui vous diriez que Jacques Chirac, il est plut\u00f4t macroniste ils se mettraient d'ailleurs Macron s'il s'il \u00e9tait encore en vie, encore jeune, \u00e0 votre avis, c'est cette ligne -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [79%] :\r\nJe pense qu'il serait mercredi au compatible des jambes, il serait all\u00e9 chez Macron, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il avait ce que l'on conna\u00eet, il pense tout le temps, et pas seulement rasant, il attend comme qui avait la politique dans la peau, donc ce qu'il voulait, c'\u00e9tait r\u00e9ussir quand on me les prend quand m\u00eame des types de d\u00e9but, voil\u00e0 les pertes de sang il y a beaucoup de soi merci conditions ext\u00e9rieures combien de coups non ambition extraordinaire qui arrive et qui le portera \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, aujourd'hui je pense qu'il serait mon chrono compatible, il pense plus on arr\u00eate c'est \u00e7a une \u00e9lection contre les accros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [93%] :\r\nJ'imagine que vous avez entendu hier soir l'\u00e9loge d'Emmanuel Macron dr\u00f4le d'\u00e9loges non de de celui qui, qui dit incarner le nouveau monde \u00e0 l'homme qui incarne mais comme personne peut-\u00eatre cet ancien monde politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:39) [73%] :\r\nOui, une cause Emmanuel Macron dans le constant somptuaires plaire \u00e0 tout le fil \u00e0 tout le monde, donc la disparition Gopstein pour les SAMU d'envoyer un message au go\u00fbt du corps humain, mais sans eau Chirac j'aussi pris comme du groupe des qui est ind\u00e9fectible, voil\u00e0 donc la couronne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [73%] :\r\nFaudra \u00e9videmment a eu mais je ne crois pas qu'il beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 dans le enfin essayer, comme dit est politiquement ce concours un baume ou les drapeaux ce ce ce discours comme moi, c'\u00e9tait une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nOn entendait Bernard Accoyer dans le journal de de 7 heures peut-\u00eatre ne l'avez -vous pas entendu, il parlait de cette droite r\u00e9publicaine que repr\u00e9sente Jacques repr\u00e9sentait un Jacques Chirac o\u00f9 est -elle, aujourd'hui la la droite est tr\u00e8s \u00e9clat \u00e9clat\u00e9 entre ceux qui ont suivi macron ceux qui sont plut\u00f4t tourn\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du du Front national, il reste quoi de de de cette droite aux europ\u00e9ennes, vous \u00e9tiez \u00e0 8 pour 100 pour un exemple. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [88%] :\r\nPour l'instant elle pour situation extr\u00eamement difficile et une des raisons, c'est l'UMP elle est seulement politique sur l'Europe, c'\u00e9tait parfaitement dit et vous avez une droite qui est tr\u00e8s tr\u00e8s europ\u00e9enne, c'est l'histoire de la droite d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne et puis vous avez une droite qui l'est moins une droite gaulliste et plus souverainistes et puis vous avez une droite qui est dans l'h\u00e9sitation et c'est cette droite radicale qui h\u00e9site entre la gauche Macron et puis une droite mod\u00e9r\u00e9e non, la droite est dans un \u00e9tat aujourd'hui qui par, disons, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en politique, les choses changent rapidement, je pense qu'elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 retrouver quelques fondamentaux, elle doit se positionner sur des questions de fond et et c'est la droite aujourd'hui elle a perdu l'essentiel de ses \u00e9lecteurs et parce que sur des sujets comme la s\u00e9curit\u00e9, elle \u00e9tait pas pr\u00e9sente, elle a trop peur de marcher sur les 4 membres du Front national, c'est toute une feuille th\u00e9matique sur l'Europe que les parfois tr\u00e8s ambigu, qu'est ce qu'on veut et ce qu'on veut identifier des r\u00e2les est ce qu'on veut une Europe des nations et la droite n'a pas fait le choix, l'ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 fait perdre, voil\u00e0, il faut maintenant sortir de cette ambigu\u00eft\u00e9 mais pour conna\u00eetre un peu la politique le vide en politique avec ce que jamais longtemps que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [88%] :\r\nEst ce qu'il ne manque pas aussi comme disait Jacques Chirac, un chef pour cheffer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:56) [89%] :\r\nIl manque un chef pour cheffer aujourd'hui et coauteur de la question, il est contest\u00e9, c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Laurent Wauquiez, h\u00e9las, alors on a trouv\u00e9 un chef qui est un cirque qui va rassembler largement, on pense \u00e0 Christian Jacob, et bien s\u00fbr, il faut une autorit\u00e9, il faut une t\u00eate et aujourd'hui on en est d\u00e9pourvu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [94%] :\r\n\u00c9tienne Blanc merci pour ce d\u00e9cryptage pour ce constat aussi pour avoir r\u00e9pondu \u00e0 cette question, hein, quel est l'h\u00e9ritage de Jacques Chirac \u00e0 la droite fran\u00e7aise, je rappelle que vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes et que vous \u00eates candidat r\u00e9publicain, les r\u00e9publicains \u00e0 la mairie de Lyon l'ann\u00e9e prochaine, grand merci monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [91%] :\r\nMerci revoir Madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "asset-1957220", "internalArchiveId": "AA1909956789", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-01T02:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052820\r\nDate de transcription : 01-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:15) [84%] : \r\nDes fois je me dis est-ce que de juger capable de faire tous ces plats pendant toutes ces ann\u00e9es, est ce qu'un jour \u00e7a va s'arr\u00eater sur la plus quoi faire, \u00e7a c'est des c'est des sauts, des fois qu'il a ou qu'elle en pense, mais pour l'instant, le plaisir, il est l\u00e0 et on peut, \u00e7a, c'est un nouveau commencement pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:21) [90%] : \r\nJ'ai j'ai j'ai j'ai, je ne vois pas, j'ai du mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:25) [84%] : \r\nUn miroir, je suis pas tromp\u00e9 j'esp\u00e8re toujours rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:29) [94%] : \r\nProche de mes collaborateurs proches de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:28 > 0:01:30) [86%] : \r\nBonjour, c'\u00e9tait soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:01:48) [84%] : \r\nVous avez reconnu Lady GaGa Always lui- m\u00eame Valdis ouais dans la play-list du chef Franck du Giovannini, c'\u00e9tait sur les pas de Karine Vasari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:01:52) [98%] : \r\nPour info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:01:55) [95%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur le r\u00e9seau routier roman mais on ne signale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:55 > 0:02:04) [94%] : \r\nAucune partie perturbation particuli\u00e8re pour l'heure, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:05 > 0:02:40) [93%] : \r\nEt ce vendredi sera bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques bancs de nuages sur le plateau et quelques passages nuageux sur le nord du pays, en matin\u00e9e, en fin d'apr\u00e8s- midi, arriv\u00e9e de nuages \u00e0 partir de l'Ouest et de quelques averses d'abord dans le Jura et puis sur les autres r\u00e9gions, il fait 12 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin, maximum 21 \u00e0 23 cet apr\u00e8s- midi, le temps pour le week- end sera globalement bien non, soleil et il va faire assez doux 21 degr\u00e9s un samedi jusqu'\u00e0 24 25 dimanche la m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:41 > 0:02:45) [87%] : \r\nVendredi 27 septembre bienvenue sur La Premi\u00e8re, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:48 > 0:04:13) [89%] : \r\nLa matinale \u00e0 la une de cette matinale et de vos journaux ce matin aussi Jacques Chirac Jacques Chirac qui entrent dans l'histoire, selon l'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e9logieux comme vient d'autres d'ailleurs, hier, face \u00e0 cet homme, face \u00e0 cette carri\u00e8re politique hors norme, alors on va se poser ce matin, la question de l'h\u00e9ritage politique de Jacques Chirac que laisse-t-il \u00e0 la droite fran\u00e7aise et ce qu'les responsables de l'\u00e9tat dans laquelle elle se trouve aujourd'hui et Jacques Chirac serait-il macroniste aujourd'hui, \u00c9tienne Blanc, membre des R\u00e9publicains, vice- pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes sera avec nous apr\u00e8s le journal, autre invit\u00e9 ce matin un homme dont la famille politique est proche de celle de Jacques Chirac, mais c'est pas pour \u00e7a qu'on l'invite le lib\u00e9ral- radical, Hugues Hiltpold, sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie, est ce que le virage Vert du PLR va payer le 20 octobre son parti souffre-t-il de cette campagne quasi mono- th\u00e9matiques Hugues Hiltpold r\u00e9pondre \u00e0 Xavier Alonso dans une petite demi- heure et puis cette question encore ce matin, les Suisses se mettent-ils \u00e0 bouder les \u00e9v\u00e9nements populaires est-ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re rester au chaud chez soi derri\u00e8re nos tablettes, en tout cas, plusieurs manifestations n'ont pas fait le plein ces derniers mois de la F\u00eate des Vignerons \u00e0 Avenches Op\u00e9ra en passant par Pal\u00e9o deviendrait tombe casanier, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Virginie Gerhard, ce sera aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour les grands titres de cette matinale, place au journal et \u00e0 vous, Olivier Schorderet, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:36) [93%] : \r\nBonjour quelle trace Donald Trump laissera-t-il dans l'histoire de son pays un pr\u00e9sident emp\u00eatr\u00e9 aujourd'hui dans un scandale qui ne cesse de prendre de l'ampleur, 9 pages qui pourrait bien \u00e9branler l'Am\u00e9rique lui il aura marqu\u00e9 l'histoire de la France une b\u00eate politique, mais qui est devenu aujourd'hui l'\u00e9lectorat d'alors de Jacques Chirac, les paysans suisses sont-ils solubles dans l'huile de palme, un accord de libre- \u00e9change avec l'Indon\u00e9sie, c'est bien oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:05:07) [92%] : \r\nConspiration avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, dissimulation de preuves, rendues publiques hier le rapport du lanceur d'alerte fait l'effet d'une bombe aux \u00c9tats-Unis 9 pages accablantes pour Donald Trump, accus\u00e9 d'avoir sollicit\u00e9 l'ing\u00e9rence de l'Ukraine, dont sa compagne de r\u00e9\u00e9lection accablant aussi pour son entourage, accus\u00e9 d'avoir voulu garder cette d\u00e9marche secr\u00e8te Rapha\u00ebl Grand vous vous trouvez \u00e0 Washington Washington o\u00f9 la crise politique s'amplifie et o\u00f9 l'identit\u00e9 du lanceur d'alerte demeurent myst\u00e9rieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:51) [93%] : \r\nOui, c'est la question que tout le monde se pose d\u00e9sormais \u00e0 Washington, qui est ce lanceur d'alerte qui a minutieusement list\u00e9s les abus de pouvoir du pr\u00e9sident qui a compil\u00e9 les informations d'une demi- douzaine de sources au sein de l'administration am\u00e9ricaine, le New York Times ce matin croit savoir qu'il s'agit d'un analyste de la CIA, qui a \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 la Maison Blanche, son profil, laisse penser qu'il conna\u00eet bien la politique europ\u00e9enne et notamment ukrainienne aujourd'hui seuls ses avocats et l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ral du renseignement connaissent ou d'identit\u00e9 ce lanceur d'alerte pourrait prochainement faire son entr\u00e9e dans l'histoire am\u00e9ricaine, les d\u00e9mocrates r\u00e9clament son audition au Congr\u00e8s, ils veulent entendre d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 charge compte le pr\u00e9sident si cette audition a lieu on vivrait l\u00e0 l'un de ces moments de politiques qui font oui, l'histoire des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:05:51 > 0:05:56) [97%] : \r\nAvec un lanceur d'alerte qui est \u00e0 la fois un h\u00e9ros pour les d\u00e9mocrates et un tra\u00eetre pour les r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:57 > 0:06:23) [91%] : \r\nEt Donald Trump a m\u00eame prof\u00e9r\u00e9 des menaces contre lui les m\u00e9dias am\u00e9ricains rapportent que Trump lors d'un \u00e9v\u00e9nement en petit comit\u00e9, hier \u00e0 comparer ce lanceur d'alerte un espion qui devraient \u00eatre condamn\u00e9s comme tels aux \u00c9tats-Unis l'espionnage est passible de la peine capitale si Trump peut parler encore il y a peu d'une blague en \u00e9voquant l'affaire ukrainienne, aujourd'hui, il m'est tr\u00e8s clairement la pression sur ce lanceur d'alerte, il sait qu'une audition au Congr\u00e8s serait d\u00e9vastatrice pour son image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:23 > 0:06:27) [91%] : \r\nEt sur le plan politique, Rafa\u00ebl, les choses se compliquent d'ailleurs pour Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:07:00) [93%] : \r\nBah oui, parce que le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir complot\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re dans les \u00e9lections de 2020 c'est la discussion entre Trump et Volodymyr Zielinski, le pr\u00e9sident ukrainien, mais la Maison Blanche auraient \u00e9galement essay\u00e9 d'\u00e9touffer l'affaire, le rapport du lanceur d'alerte n'a fait en fait que renforcer les soutiens pour poursuivre cette proc\u00e9dure de destitution, on n'en est qu'au stade des enqu\u00eates et d'une possible mise en accusation \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, ce n'est que le d\u00e9but, mais la guerre est totale aujourd'hui entre 30 et les d\u00e9mocrates, il faut aussi plac\u00e9 \u00e7a dans le contexte des \u00e9lections \u00e0 venir, et on le sait, Trump peu n'est jamais aussi fort que dans l'adversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:01 > 0:07:08) [93%] : \r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, un homme d'\u00c9tat que nous aimions autant qu'il nous aimait Emmanuel Macron a rendu hommage hier soir \u00e0 Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:08 > 0:07:31) [94%] : \r\nC'est une part de ma vie qui dispara\u00eet, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Sarkozy et Jacques Chirac 5\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 86 ans, un homme de droite gaulliste affirm\u00e9 qu'il aura dirig\u00e9 la France pendant 12 ans Jacques Chirac qui a su construire un appareil politique puissant, une v\u00e9ritable machine pour s'installer \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e mais aujourd'hui Nicolas Villequier cette droite qui lui rend hommage, n'est plus que l'ombre d'elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:37) [94%] : \r\nUn homme politique majeur qui aura marqu\u00e9 de son empreinte la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XXe et le d\u00e9but du 21i\u00e8me si\u00e8cles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:37 > 0:07:54) [92%] : \r\nIl y a Jacques Chirac du d\u00e9but du RPR il y a Jacques Chirac de la cohabitation de 86 \u00e0 88 qui indiscutablement est un homme qui d\u00e9fend une politique de droite et qui met en oeuvre au profit des premiers ministres, une politique de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:06) [95%] : \r\nAncien pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, l'actuel maire d'Annecy-le-Vieux, Bernard Accoyer, d\u00e9crit Jacques Chirac comme une b\u00eate politique exceptionnel, un homme de droite qui pour arriver au pouvoir ensuite adouci son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:08:06 > 0:08:18) [93%] : \r\nL'\u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 88 qui va le conduire \u00e0 \u00e9voluer et ensuite Hinrich vers le centre, qui fait qu'il est devenu pr\u00e9sident rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:18 > 0:08:29) [94%] : \r\nAujourd'hui, selon Bernard Accoyer, la droite fran\u00e7aise nage en pleine confusion, alors qu'une partie de son \u00e9lectorat \u00e0 rallier le pr\u00e9sident Emmanuel Macron une autre a rejoint les rives du Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:08:29 > 0:08:53) [93%] : \r\nC'est une autre \u00e8re politique dans laquelle nous entrons dans lesquels il n'y a pas actuellement de leaders charismatiques qui puisse nettement s'imposer aux Fran\u00e7ais de convictions de droite, nous sommes en France actuellement dans une p\u00e9riode de transition politique il faut une droite qui soit une droite r\u00e9publicaine qui offrent une alternative au macronisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:53 > 0:09:06) [92%] : \r\nPour Bernard Accoyer, cette droite r\u00e9publicaine aux valeurs fortes qu'incarnait Jacques Chirac doit donc retrouver une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans le paysage politique fran\u00e7ais, elle doit faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite qu'ex\u00e9crait l'ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:06 > 0:09:10) [97%] : \r\nEt on en parle tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal avec un membre des R\u00e9publicains justement \u00c9tienne Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:11 > 0:09:23) [93%] : \r\nOui, je suis pr\u00eat \u00e0 dialoguer parole de mar\u00e9chal, le mar\u00e9chal Haftar, l'homme fort de l'Est de la Libye, pr\u00eat \u00e0 s'asseoir autour d'une table de n\u00e9gociations avec le Premier ministre, Fayez Al-Sarraj dans un pays toujours plong\u00e9 dans la guerre civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:23 > 0:09:28) [92%] : \r\nLa Suisse ne veut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet immense march\u00e9 asiatique qu'est l'Indon\u00e9sie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:28 > 0:09:45) [93%] : \r\nDisons, pour laquelle le Conseil national ratifie l'accord de libre- \u00e9change avec ce pays de 250 millions d'habitants, ce trait\u00e9 impose \u00e0 l'Indon\u00e9sie, de respecter des normes de durabilit\u00e9 concernant par exemple la production d'huile de palme contr\u00f4le il y aura, mais la gauche doutent de leur efficacit\u00e9, l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:46 > 0:10:34) [85%] : \r\nDe Palm, la produit en Malaisie, voir en Indon\u00e9sie, on d\u00e9foreste etc, on prend les Terres aux petits p\u00e8se, hein, qui pourrait produire des denr\u00e9es pour leur nourriture personnel cet accord et je pense n\u00e9cessaire pour la l'industrie suisse, mais nous devons mettent toutes les c\u00f4tes, elle, pour soutenir, effectivement, la production agricole suisse et surtout la durabilit\u00e9 de production d'huile de palme dans ces pays- l\u00e0, vous craignez que des producteurs d'ol\u00e9agineux en Suisse soit concurrenc\u00e9 par par exemple de l'huile de palme indon\u00e9sien, alors si l'accord est bien concluait que les quantit\u00e9s sont respect\u00e9s il et bien je n'ai pas de crainte pour le colza suisse, mais il faut que les quantit\u00e9s soient respect\u00e9s, parce que si on est dans le march\u00e9 suisse, l'huile de palme \u00e0 bas prix, h\u00e9 bien automatiquement \u00e7a fera concurrence \u00e0 notre code.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:59) [88%] : \r\nDes propos recueillis par Marc mini qui ni interdiction pour les mineurs d'acheter des cigarettes, interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac dans les revues et sur Internet, le Conseil des \u00c9tats a durci hier la loi sur le tabac il s'aligne ainsi sur l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 des soins gratuits d\u00e8s la premi\u00e8re semaine de grossesse, oui, a dit le National, toujours lui, aujourd'hui, les femmes subissent disent complications durant les 12 premi\u00e8res semaines de b\u00e9n\u00e9fices fils si donc un remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:59 > 0:11:07) [97%] : \r\nEntre 70 et 73 pourcent du taux cantonal, voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblera peut-\u00eatre le futur taux d'imposition des habitants du Grand Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:07 > 0:11:21) [91%] : \r\nCette proposition \u00e9mane de l'assembl\u00e9e constitutive de cette fusion de communes certaines l'applique d\u00e9j\u00e0 dans d'autres communes, les imp\u00f4ts baisseraient mais pour 3 dont elle n'entre elles, ils augmenteraient comment alors convaincre leurs habitants Maurice Doucas qu'ils devront payer plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:12:12) [97%] : \r\nLe sujet est des plus sensibles, et il peut tout simplement d\u00e9cider du sort futur de la fusion du Grand Fribourg il faut encore s\u00e9duire les habitants de Granges-Paccot Matran et Villars-sur-Gl\u00e2ne qui n'ont pas une folle envie de payer plus d'imp\u00f4ts, toujours est-il qu'il y a encore de nombreuses incertitudes li\u00e9es \u00e0 la fixation d\u00e9finitive du taux d'imposition en particulier le montant de l'aide compl\u00e9mentaire de l'\u00c9tat et le co\u00fbt du regroupement des caisses de pension du personnel communal, le groupe de travail finances de l'assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg estime que cette fourchette comprise entre 70 et 73 pourcent devrait offrir une fiscalit\u00e9 attractive pour les 9 communes du p\u00e9rim\u00e8tre qui devrait compter \u00e0 terme plus de 74000 habitants, une convention de fusion du Grand Fribourg doit encore \u00eatre ficel\u00e9 d'ici au printemps de l'ann\u00e9e prochaine, afin de permettre une votation populaire en septembre 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:12 > 0:12:21) [84%] : \r\nLe ciel d'\u00e9tain ou ciel de cuivre succ\u00e8de la nuit fait un pas les choses de l'ombre font vivre les arbres se parle tout bas nuit Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:21 > 0:12:26) [87%] : \r\nOui vous po\u00e8te ce matin Olivier la nuit qui peut \u00eatre belle comme \u00e0 Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t le Grand Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:26 > 0:12:45) [90%] : \r\nOui, le temps d'une soir\u00e9e 149 communes suisses et fran\u00e7aises ont r\u00e9duit leur \u00e9clairage public, objectif : sensibiliser les habitants \u00e0 la pollution lumineuse qui perturbe faune et flore plonger le territoire dans le noir pendant quelques heures pour permettre aussi de red\u00e9couvrir le ciel difficile Sylvie Melzer pourtant quand la couverture nuageuse occulte quasiment tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:46 > 0:13:08) [91%] : \r\nIl y a bien eu quelques apparitions de Jupiter qui a jou\u00e9 \u00e0 cache- cache avec les nuages, mais pour le reste, malgr\u00e9 le cr\u00e9puscule, puis la nuit sur une ville qui, peu \u00e0 peu s'est enfonc\u00e9 dans l'obscurit\u00e9, \u00e0 l'exception des enseignes des rues basses et de certains bars pas d'\u00e9toiles dans le ciel, un groupe, c'est pourtant form\u00e9 autour des astronomes de l'Observatoire, qui \u00e9tait l\u00e0 pour expliquer le ciel mais faute d'astre \u00e0 observer, ils ont choisi de le raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:15) [94%] : \r\nMais parmi ces plan\u00e8tes il y en a 2 aujourd'hui comme plus comme des plan\u00e8tes, il s'agit en fait de la Lune et du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:15 > 0:13:23) [90%] : \r\nOn est l\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9 pour voir les \u00e9toiles, les astronomes devaient nous raconter le ciel et il nous parle mythologie vous \u00eates d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:27) [88%] : \r\nFace \u00e0 cette non pas du tout, pas du tout du foetus et tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:28 > 0:13:39) [85%] : \r\nOn les voit pas du tout qu'il y avait c'est voil\u00e0 ce soir, mais du coup, c'est int\u00e9ressant d'entendre quand m\u00eame les histoires au final de des \u00e9toiles et tout \u00e7a vous int\u00e9resse, quand m\u00eame, alors qu'on voit pas d'\u00e9toiles Th\u00e9r\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:44) [83%] : \r\nOui, j'aime beaucoup l'atmosph\u00e8re vide, \u00e7a fait beaucoup de critiques que c'\u00e9tait les attendaient beaucoup trop \u00e9clair\u00e9 je trouve en grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:44 > 0:13:49) [87%] : \r\nPierre Baretti et vous \u00eates un des instruments qui racontait le ciel ce soir, mais difficile de raconter quand on voit rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:49 > 0:14:18) [89%] : \r\nOui, c'est vrai qu'on n'avait pas bon espoir 1 au d\u00e9but de la soir\u00e9e, c'\u00e9tait tout d\u00e9gager, puis maintenant bah voil\u00e0 c'est tout couvert, donc non peut quand m\u00eame racont\u00e9 beaucoup d'histoires sur le ciel vous savez les gens, ils savent qu'on peut leur dire comment on reconna\u00eet une plan\u00e8te comme on reconna\u00eet des \u00e9toiles, raconter des histoires sur les \u00e9toiles sur notre galaxie parce que beaucoup de gens ne savent pas que nous sommes dans une galaxie qui s'appelle la voie lact\u00e9e, ben voil\u00e0, toute la ville est atteinte et puis, et puis les \u00e9toiles aussi, vous les connaissez s\u00fbrement aussi parce que ce sont les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:18 > 0:14:35) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, toujours Eustache Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi, non pas avec la lune, mais avec la justice, le conseiller d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel 10000 francs entre les 2 tours des \u00e9lections cantonales, somme qu'il d\u00e9clare avoir rembours\u00e9 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:35 > 0:14:39) [96%] : \r\nApr\u00e8s Locarno Z\u00fcrich fait lui aussi son cin\u00e9ma, mais un festival \u00e0 l'avenir incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:39 > 0:14:55) [93%] : \r\nBerne a d\u00e9cid\u00e9 en effet de ne plus subventionner les institutions appartenant \u00e0 des entreprises \u00e0 but lucratif, or le Festival du film de Z\u00fcrich c'est la noyade sur Sa\u00efd Tong, il devra donc ainsi renoncer l'ann\u00e9e prochaine au soutien de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce que d\u00e9plore son futur directeur Christian Jungen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:55 > 0:15:33) [91%] : \r\nD'abord j'aimerais dire qu'on a \u00e9t\u00e9 surpris pour dire la moindre des choses, mais il y a beaucoup d'opposition, les cin\u00e9astes sont derri\u00e8re nous Les distributeurs, donc on esp\u00e8re que Isabelle Chassot va y r\u00e9fl\u00e9chir, puis c'est aussi peut-\u00eatre une fa\u00e7on dire que y a pas la place pour de grands festivals de films en Suisse, oui, d'abord c'est pas l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, de faire le Design des festivals suisses leur travail \u00e7a de voir est-ce que les festivals soutiennent la culture cin\u00e9matographique, ce qu'ils font quelque chose pour le cin\u00e9ma suisse cette ann\u00e9e 10 pour 100 de tous les programmes, ce sont des films suisses donc je suis optimiste qu'on va r\u00e9soudre ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:33 > 0:16:00) [89%] : \r\nChristian Jungen, avec Sophie Zlin en football, les attaquants romans sont rest\u00e9s muets hier soir 0 \u00e0 0 \u00e0 Gen\u00e8ve entre Servette et Lugano et 1 0 pour Lucerne face AXA Max des neuch\u00e2telois, toujours bon dernier du classement de Super Ligue, enfin, c'est dans un stade climatis\u00e9 que d\u00e9bute ce soir, les Mondiaux d'athl\u00e9tisme \u00e0 Doha, au Qatar, o\u00f9 il fera chaud 22 Suisses tenteront de se faire une place au soleil sur le podium, ce sera beaucoup plus dur objectif minimal de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique au moins 3 places, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:00 > 0:16:04) [97%] : \r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous, Olivier, il est 7 heures 13 la matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:04 > 0:16:14) [84%] : \r\nDu vendredi Saint continue alors restez avec nous nos chroniqueurs du vendredi sont l\u00e0, \u00e0 commencer par vous un haut c'est agr\u00e9able pour la chronique num\u00e9rique bonjour \u00e0 nous sommes bonjour, de quoi nous parlez-vous ce matin donc je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:14 > 0:16:20) [93%] : \r\nAlors on va parler d'un groupe de pirates informatiques, parti \u00e0 la retraite, mais voil\u00e0 ce groupe revient avec un virus beaucoup plus puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:20 > 0:16:25) [92%] : \r\nEt vous, vous revenez dans une petite demi- heure avec nous aussi ce matin, Vincent Veillon pourcent l'un second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:25 > 0:16:40) [87%] : \r\nLa police cantonale vaudoise a rappel\u00e9 en ce d\u00e9but de semaine qu'un niveau minimum de France est exig\u00e9e pour esp\u00e9rer suivent la formation de l'acad\u00e9mie de police de Savatan lors du recrutement, parlons de nombreux candidats ont de nombreuses lacunes, on en parlera avec le lieutenant brosse Grunberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:40 > 0:16:48) [86%] : \r\nTout \u00e0 l'heure un peu avant 8 heures et puis notre invit\u00e9e ce matin, c'est Hugues Hiltpold, conseiller national, je ne vois il r\u00e9pondra \u00e0 Xavier Alonso tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:51 > 0:17:08) [93%] : \r\nRomaine Morard presque 7 heures et quart, on retrouve Anne-Laure Gannac pour la chronique culturelle bonjour Anne-Laure alors aujourd'hui vous nous parlez d'un film documentaire, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au Festival du film de Z\u00fcrich dont on parlait \u00e0 l'instant et ce, ce documentaire, \u00e7a s'appelle volontiers oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:08 > 0:17:37) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire un film qui, comme son nom ne l'indique pas, est-ce Suisse Swiss par son \u00e9quipe de r\u00e9alisation de production et puis par son intention de montrer comment se perp\u00e9tue aujourd'hui la tradition suisse de l'humanitaire via les personnes qu'elle suit, donc on a un couple, \u00e9leveur de vaches alpines, un ancien commandant de l'arm\u00e9e suisse, un com\u00e9dien, humoriste et une femme qui coule une paisible retraite en bord de lac tous des Suisses al\u00e9maniques qui ont un jour choisi de partir faire quelque chose pour avec les migrants affluent aux portes de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:37 > 0:17:44) [90%] : \r\nMais Anne-Laure des films sur ce ce th\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s ce th\u00e8me des migrants, il y en a beaucoup, celui-l\u00e0, il a, il a quoi diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:44 > 0:19:00) [90%] : \r\nMais il fait passer le message d'urgence avec finesse, se trouve en misant sur la simplicit\u00e9 ces gens au profil aux motivations diverses sont r\u00e9volt\u00e9s afflig\u00e9 mais ne sont jamais donneur de le\u00e7ons, sensible, mais pas larmoyant, ils savent nous expliquer ce que signifie vraiment porter secours que \u00e7a peut ne pas tenir que sur l'\u00e9motionnel, au contraire, et puis l'originalit\u00e9 de de ce film qui permet d'autant mieux l'identification c'est d'insister sur l'impact que cette exp\u00e9rience a eu sur leur vie peut-on savourer le confort de le confort de son quotidien, la beaut\u00e9 de ses paysages alpestres apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des jours des semaines dans la boue des camps parmi des gens dont les besoins premiers manger, boire, se v\u00eatir, se sentiront en s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas assouvi peut-on redevenir un com\u00e9dien qui amuse la galerie avec insouciance ou cette femme qui fait ses brasses matinales dans le lac \u00e9tendue au pied de sa maison sublime sans \u00eatre hant\u00e9 au fond est-ce qu'on en revient transform\u00e9 ou, au contraire, comme le sugg\u00e8re l'une des b\u00e9n\u00e9voles, plus proche de soi, de ses id\u00e9aux au 1er que la routine nous avait fait oublier alors une certitude : \u00eatre volontaire, laisse des traces et Volunteer laisse des traces en nous comme ces suisses en ont laiss\u00e9 sur les plages et dans les camps o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:00 > 0:19:13) [93%] : \r\nSelon qui vous a marqu\u00e9 Anne-Laure c'est un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par Anna Thomson et Laurens nous faire que l'on peut voir justement dans le cadre du Festival du film de Z\u00fcrich c'est d\u00e8s dimanche et puis la semaine prochaine, Anne-Laure, mardi, jeudi et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:13 > 0:19:16) [92%] : \r\nSamedi, voil\u00e0 et toutes les infos sont sur le site du festival \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:16 > 0:19:51) [96%] : \r\nMagnifique merci \u00e0 vous 7 heures 17 Jacques Chirac aura donc marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise de sa tr\u00e8s longue carri\u00e8re si on ne le savait pas encore, il suffisait hier d'allumer une radio ou une t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise pourcent rendre compte, il a aussi marqu\u00e9 et Jacques Chirac, la droite fran\u00e7aise au RPR d'abord et puis \u00e0 l'UMP ensuite un UMP avec cette ambition de rassembler les diff\u00e9rents courants de la droite et du centre droit en France, alors en 2019, que reste-t-il de cet h\u00e9ritage de Jacques Chirac \u00e0 droite, cette question, on va vous la poser \u00c9tienne Blanc bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:52 > 0:20:14) [94%] : \r\nVous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, \u00e9galement candidat \u00e0 la mairie de Lyon pour mars 2020, vous \u00eates \u00e9videmment membre des r\u00e9publicains, vous avez connu Jacques Chirac d\u00e8s votre arriv\u00e9e dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale, c'\u00e9tait en 2002 pour vous, homme de droite, qu'est ce qu'il repr\u00e9sente pour pour votre famille politique qu'est ce qu'il a apport\u00e9 \u00e0 la droite fran\u00e7aise, Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:20:16 > 0:20:41) [73%] : \r\nPour se l'\u00e9lite et qui me para\u00eet quoi on en politique, il faut qu'on va rassembler, il porte r\u00e9alit\u00e9 attachant rassemble Chirac parler parfaitement c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 centriste aura au du 0 et bien s\u00fbr aux gaullistes, il y avait une personnalit\u00e9 quelques plus personnalit\u00e9s le rassemblement qu'est ce qui l'a emport\u00e9 \u00e0 la droite de son qui avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:20:41 > 0:21:16) [82%] : \r\nAu second tour, il avait les pressions et d'une situation inverse \u00e9tait persuad\u00e9 que \u00e7a pourrait un jour arriver \u00e0 la droite, ce qui est arriv\u00e9 d'ailleurs aujourd'hui on s\u00e9lection ou Macron qui trouve son grand chose \u00e0 Marine Le Pen, il faudra qu'il avait constitu\u00e9 de rassemblement, il y a 10 ans, apporter \u00e0 la droite, cet esprit d'ouverture, \u00e9chec, volont\u00e9 d'un ratio vaste transportant les diff\u00e9rents courants et les diff\u00e9rentes tendances, c'est peut-\u00eatre pas dans l'habitude tron\u00e7on \u00e9tait dans ce petit seront au courant le courant de droite bonapartiste les lustres en commer\u00e7ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:16 > 0:21:19) [78%] : \r\nCourant qu'on conna\u00eet encore aujourd'hui \u00e0 un convoi qui encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:21:19 > 0:21:19) [72%] : \r\nMonsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:21:20 > 0:21:20) [93%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT20 (0:21:20 > 0:21:21) [68%] : \r\nC'est c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:21 > 0:21:27) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une belle son d\u00e9placement ce d\u00e9passement des clivages, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de rassembler la droite, comme \u00e7a si vous voulez, MP r\u00e9trospectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:21:28 > 0:21:54) [80%] : \r\nAujourd'hui, c'est toute la question quand on entend les \u00e9lus allemands entrant achoppe le monde a perdu un peu de m\u00e9pris identit\u00e9 ce la droite finalement bat les directeurs sont partis au front national d'autres pr\u00eatre s', Emmanuel Macron, parce qu'il est plus grand crucialement ces grands rassemblements, il a fait peur un petit politique et et quelques principes qui ont cr\u00e9\u00e9, comme l'ont abandonn\u00e9 le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:54 > 0:22:09) [91%] : \r\nMais justement, la ligne politique de Jacques Chirac, on l'a entendu, elle a quand m\u00eame \u00e9volu\u00e9 durant \u00e7a \u00e7a carri\u00e8re est-ce qu'aujourd'hui vous diriez que Jacques Chirac, il est plut\u00f4t macroniste ils se mettraient d'ailleurs Macron s'il s'il \u00e9tait encore en vie, encore jeune, \u00e0 votre avis, c'est cette ligne-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:10 > 0:22:45) [77%] : \r\nJe pense qu'il serait mercredi au compatible de jambes, il serait all\u00e9 chez Macron, il voulait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il avait ce que l'on conna\u00eet, il y pense tout le temps, et pas seulement rageant datant qui avait la politique dans la peau, donc ce qu'il voulait, c'\u00e9tait r\u00e9ussir quand on voit que quand des types et voil\u00e0 l'histoire de fonds il y a beaucoup de soi leur conditions en combien de qui ambition extraordinaire et un charisme qui le portera \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, aujourd'hui je pense qu'il serait vraiment chrono compatible, il porte collabore avec vous on va, c'est ce qu'il y a une \u00e9lection contre Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:45 > 0:22:58) [93%] : \r\nJ'imagine que vous avez entendu hier soir l'\u00e9loge d'Emmanuel Macron dr\u00f4le d'\u00e9loges non de de celui qui, qui dit incarner le nouveau monde \u00e0 l'homme qui incarne mais comme personne peut-\u00eatre cet ancien monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:23:00 > 0:23:35) [72%] : \r\n16 Emmanuel Macron dans le Cher constant somptueux plaire \u00e0 tout \u00e0 tout le monde, donc la disparition Chirac pour les syndicats, mais d'envoyer un message au go\u00fbt du camp sans eau Chirac g\u00e9ante qui, lui, un groupe qui est en Direct, il va donc EmmanuelMacron Senderens \u00e9videmment a eu je ne crois pas qu'il est beaucoup que dans le enfin, et comme dit elle est politiquement ce couac couillon Gaumont Rapetou ce ce ce discours comment fait- il in\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:36 > 0:24:00) [88%] : \r\nOn entendait Bernard Accoyer dans le journal de de 7 heures peut-\u00eatre ne l'avez-vous pas entendu, il parlait de cette droite r\u00e9publicaine que repr\u00e9sente Jacques repr\u00e9sentait un Jacques Chirac o\u00f9 est-elle, aujourd'hui, la droite est tr\u00e8s \u00e9clat \u00e9clat\u00e9 entre ceux qui ont suivi macron ceux qui sont plut\u00f4t tourn\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du du Front national, il reste quoi de de de cette droite aux europ\u00e9ennes, vous \u00e9tiez \u00e0 8 pour 100 pour un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:24:00 > 0:25:12) [86%] : \r\nPour elle, pour ce qui est s\u00fbr, extr\u00eamement difficile et une des raisons, c'est l'UMP elle est seulement politique sur l'Europe, c'\u00e9tait parfaitement dit : vous avez une droite qui est tr\u00e8s tr\u00e8s europ\u00e9enne, c'est l'histoire de la droite d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne et puis vous avez une droite qui l'est moins une droite gaulliste et plus souverainistes et puis vous avez une droite qui est dans l'h\u00e9sitation et cette droite radicale qui h\u00e9site entre la gauche Macron et puis une droite mod\u00e9r\u00e9e non, la droite est dans un \u00e9tat aujourd'hui qui parle, disons, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en politique, les choses changent rapidement, je pense qu'elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 retrouver quelques fondamentaux, elle doit se positionner sur des questions de fond \u00e9lev\u00e9 et c'est la droite aujourd'hui elle a perdu l'essentiel de ses \u00e9lecteurs parce que sur des sujets comme la s\u00e9curit\u00e9, elle \u00e9tait pas pr\u00e9sente, mais elle a trop peur de marcher sur les 4 membres du Front national, c'est toute une feuille climatique sur l'Europe que d'\u00eatre parfois tr\u00e8s ambigu, qu'est ce qu'on veut, ce qu'on veut identifier des r\u00e2les et ce qu'on lui d'Europe des nations et la droite n'a pas fait le choix, l'ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 fait perdre, voil\u00e0, il faut maintenant sortir de cette ambigu\u00eft\u00e9 mais pour conna\u00eetre un peu la politique le vide en politique n'que que jamais longtemps que vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:12 > 0:25:15) [89%] : \r\nEst ce qu'il ne manque pas aussi comme disait Jacques Chirac, un chef pour cheffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:16 > 0:25:35) [88%] : \r\nIl manque un chef pour cheffer aujourd'hui, Cantona qui sur il contest\u00e9e, c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Laurent Wauquiez, h\u00e9las, on a trouv\u00e9 un chef qui est pas s\u00fbr il va rassembler largement, on pense \u00e0 Christian Jacob, et bien s\u00fbr, il faut une autorit\u00e9, il faut une t\u00eate et aujourd'hui on en est d\u00e9pourvu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:36 > 0:25:54) [94%] : \r\n\u00c9tienne Blanc merci pour ce d\u00e9cryptage pour ce constat aussi pour avoir r\u00e9pondu \u00e0 cette question, hein, quel est l'h\u00e9ritage de Jacques Chirac \u00e0 la droite fran\u00e7aise, je rappelle que vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional d'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes et que vous \u00eates candidat r\u00e9publicain, les r\u00e9publicains \u00e0 la mairie de Lyon l'ann\u00e9e prochaine, grand merci monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:55 > 0:25:56) [90%] : \r\nMerci revoir Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:00 > 0:26:36) [91%] : \r\nLa matinale \u00e0 7 heures 23 ces questions, le public boude-t-il les \u00e9v\u00e9nements populaires en Suisse et ce que les gens pr\u00e9f\u00e8rent rester chez eux, bien au chaud derri\u00e8re leurs tablettes ces derniers mois en tout cas, plusieurs rendez- vous n'ont pas fait le plein, on apprenait par exemple cette semaine l'annulation de la prochaine \u00e9dition d'Avenches Op\u00e9ra et \u00e0 la F\u00eate des vignerons qui n'a pas trouv\u00e9 le public esp\u00e9rait plus, m\u00eame Pal\u00e9o un n'a pas jou\u00e9 \u00e0 guichets ferm\u00e9s, Pal\u00e9o qui d'ailleurs prend des mesures pour l'ann\u00e9e prochaine, puisque il va faire venir une immense Star C\u00e9line Dion bonjour Virginie Gehrard un jour Virginie vous avez voulu savoir, essayer de comprendre d'o\u00f9 viennent ces difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:37 > 0:26:53) [95%] : \r\nOui, la liste des manifestations qui n'ont pas obtenu le nombre de visiteurs esp\u00e9r\u00e9s et longue cette ann\u00e9e derni\u00e8re victime en date, vous l'avez dit Avenches Op\u00e9ra Jean-Pierre Kratzer son pr\u00e9sident conna\u00eet bien le milieu de l'\u00e9v\u00e9nementiel, il le c\u00f4toie depuis plus de 20 ans, pour lui, on se trouve \u00e0 un v\u00e9ritable tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:26:54 > 0:27:21) [88%] : \r\nLe budget des des personnes qui s'int\u00e9resse \u00e0 la culture et assure des concerts ou des spectacles, il n'est pas extensible \u00e0 l'infini, surtout que le spectacle peut \u00eatre capt\u00e9s soit sur une cha\u00eene TV soit sur sur les tablettes avec la digitalisation maintenant de nombreux spectacles, h\u00e9 bien on peut se trouver confront\u00e9 \u00e0 une concurrence qui qui est nouvelle qui n'existait pas, forc\u00e9ment, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:21 > 0:27:41) [92%] : \r\nMais Virginie est-ce que c'est vraiment \u00e7a le le probl\u00e8me est-ce que le digital est vraiment une menace alors c'est simplement une piste de r\u00e9flexion, hein, Olivier Moeschler, sociologue de la culture et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne soumettent une autre hypoth\u00e8se : pour lui, outre la question du prix de l'offre trop abondante, nous assistons peut-\u00eatre un changement des pratiques en termes de loisirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:27:41 > 0:28:09) [87%] : \r\nC'est vrai que pendant des ann\u00e9es on a oui, l'impression que ce festival, il sortait un peu sur la vague de l'envie des gens de se rassembler, de de faire corps de faire collectif et l\u00e0 on a la pression qui cette ann\u00e9e que que tout d'un coup est-ce que c'est cette logique de, de, de distinction qui prend un peu le dossier salaires cette envie de ne pas forc\u00e9ment \u00eatre comme tout le monde, rappeler ce que finalement on est quand m\u00eame fondu dans la masse \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements est-ce que c'est li\u00e9 \u00e0 ce ce retour un peu qui est d'actualit\u00e9 \u00e0 quelque chose de de plus local d'une \u00e9chelle Red.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:28:09 > 0:28:14) [72%] : \r\nL'\u00c9tat, enfin une sorte de d\u00e9croissance culturelle qui qui retrouverait des co\u00efncide avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:14 > 0:28:21) [97%] : \r\nMais \u00e7a veut dire quoi, que bient\u00f4t plus personne ne sortira chez lui qu'on va regarder des spectacles sur nos \u00e9crans depuis notre canap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:21 > 0:28:33) [91%] : \r\nNon, heureusement pas les rendez- vous locaux dont parlait Olivier Moeschler tirent leur \u00e9pingle du jeu, par exemple, on peut citer au hasard le Venoge festival \u00e0 Pantin, l\u00e0 ou encore les Georges \u00e0 Fribourg qui eux ont des bilans tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:33 > 0:28:40) [88%] : \r\nAlors Virginie, il n'y a pas que les rendez- vous musicaux, on a aussi appris cette semaine, les difficult\u00e9s d'Aquatis \u00e0 Lausanne, \u00e7a veut dire que pour les mus\u00e9es, \u00e9galement, c'est qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:41 > 0:29:17) [90%] : \r\nAlors pour Aquatis c'est un peu particulier, l'aquarium d'eau douce lausannois ouvert il y a 2 ans, de son c\u00f4t\u00e9 sa p\u00eache du c\u00f4t\u00e9 du prix jug\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9 du renouvellement des expositions pour r\u00e9sumer, vous y allez une fois pour voir, mais vous n'y retournez pas r\u00e9guli\u00e8rement, sinon les mus\u00e9es vont bien, selon l'Office de la statistique de la statistique suisse, c'est m\u00eame le domaine culturel le plus fr\u00e9quent\u00e9, et puis il y a encore les \u00e9v\u00e9nements sportifs, oui, le prochain rendez- vous pour la Suisse Romande ce sont bien s\u00fbr les jeux olympiques de la jeunesse en hiver, leur directeur Yann le Ghana n'a pas d'attentes chiffr\u00e9es puisque la manifestation est gratuite, mais il esp\u00e8re bien s\u00fbr que le public sera au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:29:17 > 0:29:42) [82%] : \r\nOn n'a pas d'inqui\u00e9tude et de dire c'est que qu'on n'aurait pas la population parler aux jeunes surtout piquer du monde qui viennent pour f\u00e9liciter encourager les jeunes surtout, surtout \u00e7a qu'on aimerait que les jeunes qui viennent qui d'habitude font les comp\u00e9titions, il y a pas de spectateurs quasiment quand franchement la suite je crois d'Europe, jeunesse a presque personne \u00e0 part les parents qu'les entra\u00eenent un il y a olympiques de la jeunesse et qu'on a du monde qui accueille ces jeunes, c'est plus beau cadeau qu'on aura, mais j'ai pas, on n'a pas d'attentes sp\u00e9cifiques pour dire il faut autant de monde pour expier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:42 > 0:29:55) [90%] : \r\nEt finalement, Virginie est-ce que vous arrivez \u00e0 cerner, quelle est la recette du succ\u00e8s : h\u00e9 bien, c'est compliqu\u00e9, hein, il n'y en a malheureusement pas chaque situation est diff\u00e9rente mais pour Olivier Moeschler notre sociologue il faut cr\u00e9er des rendez- vous des rituels, tout en essayant de rester innovant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:55 > 0:30:07) [87%] : \r\nPour que les Suisses ne restent pas chez eux, merci beaucoup, Virginie Gehrard 7 heures 27 c'est l'heure de passer \u00e0 signature aujourd'hui, c'est avec vous Alain Khroub \u00e0 Lyon je n'aime pas les play- liste, dites-nous tout, c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:09 > 0:31:46) [90%] : \r\nLe service de streaming musical fran\u00e7ais Deezer vient de constater que les auditeurs d\u00e9couvrent leur musique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e avant 30 ans et il reste fid\u00e8le, le reste de leur vie, on aimera toute notre vie, les chansons qui ont accompagn\u00e9 nos premiers baisers ou notre premi\u00e8re cuites, que ce soit en cuisine ou en politique, les premiers \u00e9mois sont d\u00e9terminants, apr\u00e8s 30 ans, on peut d\u00e9couvrir de nouveaux horizons intellectuellement, mais il ne nous fa\u00e7onnent plus \u00e9motionnellement Proust en savait quelque chose avec sa Madeleine, c'est dommage, car aujourd'hui pratiquement toute la musique du monde est \u00e0 port\u00e9e de souris, que ce soit du death m\u00e9tal portugais ou du Stoner satanistes polonais, on trouve tous les sons en quelques secondes, mais au lieu de s'aff\u00fbter devant cette pl\u00e9thore nos oreilles se sont assoupis sans l'effort de l'exploration, le plaisir de la d\u00e9couverte s'est \u00e9vanoui Theodor Adorno, qui \u00e9tait aussi musicologue compara\u00eet en 1962 d\u00e9j\u00e0 la musique au tabac, \u00e0 force de fumer le plaisir dispara\u00eet, il ne reste que le besoin, alors je me suis abonn\u00e9 \u00e0 des playlists il y en a pour tous les besoins pour nettoyer la cuisine, \u00e7a c'est tr\u00e8s jazz pour \u00e9crire \u00e7a, c'est l'op\u00e9ra ou pour s'endormir, une personne sur 8 s'endort en musique, la musique ne nous contrarie plus ne nous provoquent plus, ne fait plus na\u00eetre la controverse, on pr\u00e9f\u00e8re confier \u00e0 des algorithmes le soin de combler nos besoins et c'est exactement l'erreur \u00e0 ne pas faire \u00e0 les robots choisir \u00e0 notre place, on \u00e9mousse nos go\u00fbts, on s'abruti, et je le dis haut et fort, chers amis humains pour le rester humain choisissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:46 > 0:32:05) [88%] : \r\nIl n'aime pas les play- list Alain Crouzat \u00e0 Lyon pour ses commentaires qu'on peut retrouver sur notre site internet, merci Alain \u00e0 7 heures 29 on va partir pour Berne, o\u00f9 vous \u00eates Xavier Alonso on continue ce matin nos entretiens en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec les chefs de groupe ou alors leur vice- pr\u00e9sident, ce matin, Hugues Hiltpold, du PLR est avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:05 > 0:32:36) [86%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 tous, Hughes Hugues et de Paul et le vice- pr\u00e9sident du groupe LR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales en 2019, le PLR, le grand vieux parti suisse se cherche, il est le 3\u00e8me, elle veut devenir la 2\u00e8me force politique du pays depuis peu, il revendique le virage \u00e9cologique opportunisme \u00e9mancipation de l'influence UDC ou retour aux valeurs humanistes et lib\u00e9rales d'un PLR qui compte un personnel politique, nombreux et aff\u00fbt\u00e9 dans les cantons o\u00f9 il reste le parti avec le plus de ministres et de d\u00e9put\u00e9s, on va poser quelques questions \u00e0 monsieur qui Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:36 > 0:32:38) [93%] : \r\nDans un tout petit instant revient vers fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:39 > 0:32:57) [93%] : \r\n\u00e7a la m\u00e9t\u00e9o c'est un vendredi bien ensoleill\u00e9 qui vous attend, malgr\u00e9 quelques bancs de nuages sur le plateau, quelques passages nuageux encore ce matin au nord du pays du soleil sinon et puis en fin d'apr\u00e8s- midi, l'arriv\u00e9e des nuages \u00e0 partir de l'ouest, quelques averses sur le Jura et sur les autres r\u00e9gions, ensuite il fait 12 \u00e0 14 ce matin jusqu'\u00e0 23 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:00 > 0:33:06) [93%] : \r\nAvec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:07 > 0:33:09) [94%] : \r\nLe rappel de l'info avec Benjamin Lewis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:09 > 0:35:13) [93%] : \r\nAncien pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac, est mort hier \u00e0 86 ans, la disparition de celui qui a dit non \u00e0 la guerre en Irak en 2003, car, je le cite : on n'exporte pas la d\u00e9mocratie dans un fourgon blind\u00e9, sa disparition a suscit\u00e9 une pluie d'hommages du monde entier, \u00e0 commencer par celui d'Emmanuel Macron \u00e9mu grave 10 minutes en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier \u00e0 20 heures en Suisse, les mineurs ne pourront plus acheter de cigarettes et la publicit\u00e9 pour le tabac sera interdite dans les revues sur Internet, le Conseil des \u00c9tats a durci hier la loi sur le tabac pour r\u00e9pondre \u00e0 une convention de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, en revanche, on pourra toujours se procurer du glyphosate, il n'y aura pas de moratoire jusqu'en 2022 sur le glyphosate en Suisse, le Conseil national a refus\u00e9 une motion du groupe des Verts en ce sens cet herbicide controvers\u00e9 sera interdit compl\u00e8tement en Allemagne des 2024, a pourtant rappel\u00e9 le Vert z\u00fcrichois Baltasar Gl\u00e4ttli aux \u00c9tats-Unis, le scandale qui secoue la Maison Blanche se fait encore plus retentissant avec la publication des accusations d'un lanceur d'alerte, une source qui reprochent \u00e0 Donald Trump d'avoir sollicit\u00e9 l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans sa campagne de r\u00e9\u00e9lection et \u00e0 son entourage d'avoir essay\u00e9 de garder cette d\u00e9marche secr\u00e8te et puis sur un autre front, le gouvernement am\u00e9ricain pr\u00e9sente ce vendredi une nouvelle r\u00e9duction draconienne du quota de r\u00e9fugi\u00e9s accueillis aux \u00c9tats-Unis dans le cadre de leur politique de r\u00e9installation, celui-ci passera \u00e0 18000 en 2020 contre 30000 cette ann\u00e9e, en Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou, entam\u00e9 hier sa mission impossible de former un gouvernement de coalition, objectif : sortir le pays de l'impasse politique apr\u00e8s des \u00e9lections qui ont vu \u00e9merger de blocs quasi- irr\u00e9conciliables du football, suite de la 8\u00e8me journ\u00e9e de Super League apr\u00e8s 2 d\u00e9faites en Coupe de Suisse et en championnat Servette a conc\u00e9d\u00e9 le match nul 0 \u00e0 0 au Stade de Gen\u00e8ve face \u00e0 Lugano 4\u00e8me d\u00e9faite de la saison par compte pour Neuch\u00e2tel Xamax battu 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne et Saint-Maximin sont toujours derniers du classement, et puis enfin, C\u00e9line Dion chantera au Pal\u00e9o Festival de Nyon le 20 juillet prochain, l'interpr\u00e8te de pour que tu m'aimes encore o\u00f9 ce n'\u00e9tait qu'un r\u00eave, fera une halte \u00e0 Nyon dans le cadre de sa tourn\u00e9e mondiale, le coll\u00e8ge World Tour pour l'occasion, le festival de Lyon durera un jour de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:21 > 0:35:40) [93%] : \r\nVincent Vallat est un enfant du Jura, berc\u00e9 par la musique depuis toujours, il est devenu chanteur populaire, on le surnomme parfois le barde des Franches-Montagnes parti ensuite au-del\u00e0 de l'\u00eele Lewis en Ecosse, l\u00e0 o\u00f9 il y a plus rien, rien d'autre que l'immensit\u00e9 de l'Atlantique Passe-moi les jumelles, c'est ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:43 > 0:35:51) [92%] : \r\n\u00e0 7 heures 33 on va partir pour Berne, o\u00f9 vous \u00eates Xavier Alonso \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Hugues Hiltpold, conseiller national PLR Genevois, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:51 > 0:36:06) [85%] : \r\nHugues Hiltpold, bonjour, bonjour, quand on est un lib\u00e9ral radical suisse, je ne vois politiquement Jacques Chirac c'\u00e9tait qui, pour vous, un mod\u00e8le, un parent, un cousin ou un homme politique un peu exotique avec un vague air de famille de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:06 > 0:36:24) [90%] : \r\nC'\u00e9tait un grand Don d'\u00c9tat soit c'est \u00e7a qu'il faut se rappeler aujourd'hui, c'\u00e9tait quelqu'un qui a su d\u00e9complexer la politique, il a commenc\u00e9 son action politique et puis la faire en sorte, dans le fond, que la droite soit compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9e, il avait le sens de la formule, mais avant tout ce qu'il faut retenir aujourd'hui, c'est un grand homme d'\u00c9tat qui s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:24 > 0:36:39) [92%] : \r\nMais d\u00e9complex\u00e9s, pourquoi, parce qu'il n'avait pas peur de montrer son accointance avec les avec les puissants ou plut\u00f4t parce que c'\u00e9tait quelqu'un qui savait aller au contact et qui \u00e9tait aussi repr\u00e9sent\u00e9 une droite populaire qui parfois manque un peu \u00e0 la France en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:39 > 0:37:28) [90%] : \r\nAlors il \u00e9tait repr\u00e9sentant dans sa la premi\u00e8re action politique de d\u00e9put\u00e9 de Corr\u00e8ze, il avait cette formule magnifique o\u00f9 il disait que pour faire de la politique, il fallait savoir flatter le cul des vaches, veaux est une formule assez choc mais qui montrait bien dans le fond que pour toute action politique pour atteindre un but supr\u00eame, en l'occurrence, pour lui, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, mais il fallait savoir aller au contact des gens, les gens qui l'adoraient d'ailleurs, il avait 7 7 dans le canton le voyait faire campagne, c'\u00e9tait absolument extraordinaire et de serrer les mains de tout le monde parce qu'il savait qu'un contact humain entre ses \u00e9lecteurs et l'homme politique, faisant en sorte qu'on pouvait parvenir \u00e0 ce \u00e0 ce but-l\u00e0 et c'est cette formule-l\u00e0 que je trouve son magnifique, ce qui est sur l'atome ce contact, c'est une inspiration pour vous qui \u00eates en campagne, je crois que c'est effectivement une inspiration pour tout homme, toute femme politique qui fait qui fait campagne, on est en pleine campagne \u00e9lectorale et c'est vrai que c'est un c'est un clin d'oeil qu'on peut lui rendre un hommage qu'on peut lui rendent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:28 > 0:37:51) [89%] : \r\nMais on l'a vu l'h\u00e9ritage qu'il laisse est pour le moins mitig\u00e9 si on refait un petit peu l'histoire, l'UMP devenue les r\u00e9publicains a entam\u00e9 son r\u00e8gne avec une domination sans partage des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes aux commandes, puis d'affaires en pol\u00e9mique et \u00e9chec en pataqu\u00e8s, les r\u00e9publicains ne p\u00e8se plus grand chose, avez-vous peur que le PLR Gen\u00e8ve subissent le m\u00eame sort, puisqu'il y a un certain nombre de points communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:51 > 0:38:23) [88%] : \r\nNon, je crois, ce qu'il faut ce qu'il faut voir aujourd'hui, c'est qu'on n'est pas dans une division de la droite aujourd'hui, on a une droite \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est, qui est la le, le PLR est un est un grand parti qui est pr\u00e9sent, qui fait qui fait une action qu'il faut saluer, je le dis, je les tr\u00e8s honn\u00eatement parce que j'en fais partie, ils su fier d'en faire partie et puis ce qu'on peut constater si on veut faire le parall\u00e8le avec avec la France et que Jacques Chirac a su \u00e0 un moment donn\u00e9, rassembler, je crois que c'est important de le rappeler, il a su rassembler quand il voyait que la droite \u00e9tait divis\u00e9e, il a su rassembler sous une seule banni\u00e8re toutes les forces de droite pour faire en sorte d'arriver \u00e0 la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:23 > 0:38:34) [91%] : \r\nLe PLR suisse veut se rassembler et a annonc\u00e9 qu'il esp\u00e9rait, au soir du 20 octobre devenir le 2\u00e8me parti de Suisse d\u00e9pass\u00e9 le Parti socialiste est-ce encore r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:34 > 0:38:54) [93%] : \r\nOui, je crois que ce qu'on constate depuis 2015, depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est que dans le fond \u00e0 chaque scrutin chaque \u00e9lection, il y a eu des succ\u00e8s, que ce soit dans le Grand Conseil dans les conseils d'\u00c9tat, je ne doute pas un seul instant, et les derniers sondages le montrent que nous sommes en progression, nous avons une chance de pouvoir devenir le 2\u00e8me parti de Suisse et nous mettrons toutes nos forces dans la bataille pour y parvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:54 > 0:39:10) [89%] : \r\nMais cette progression est l\u00e0 et elle s'elle s'est ralentie ces derniers mois et vous avez d\u00fb notamment r\u00e9imprimer quelque part un nouveau programme et montr\u00e9 et revendiqu\u00e9 revendiqu\u00e9 un virage \u00e9cologique est-ce que c'est suffisant en quelques mois de de montrer et de dire qu'on a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:11 > 0:39:36) [91%] : \r\nEst ce qu'on a pu constater dans le fond, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 capable en tr\u00e8s peu de temps, d'entendre ce que notre base, nous disait il y a eu des, des, des revendications de la pardon de base tr\u00e8s forte, en tout cas en Romandie sur le fait que nous n'\u00e9tions pas pr\u00e9sents sur la question climatique et environnemental ou plus pr\u00e9sent parce qu'on a quand m\u00eame un h\u00e9ritage qui qui est l\u00e0 et puis on a pu organiser ce grand sondage avec, \u00e0 la fin, un papier tr\u00e8s clairs sur nos valeurs en mati\u00e8re de politique environnementale et climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:36 > 0:39:42) [93%] : \r\nDonc, on les aime, c'est pas, c'est pas un manque de caract\u00e8re, c'est plut\u00f4t une souplesse, une mani\u00e8re de Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:42 > 0:40:01) [90%] : \r\nC'est le propre d'un parti politique, c'est de r\u00e9pondre \u00e0 l'attente de ses concitoyens, nos membres, nous ont fait savoir qu'il souhaitait qu'on se positionne sur cette question- l\u00e0, on l'a fait et je nous l'instant tout en Romandie, c'est assez pr\u00e9sent, on le voit arriver, je le vois quotidiennement dans mon, dans des accents de campagne que c'est quelque chose qui touche les gens et qui sont sensibles \u00e0 cette question- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:01 > 0:40:21) [87%] : \r\nJustement, vous parlez de la Suisse romande vous y appara\u00eet si tr\u00e8s fort avec de nombreuses locomotives dont vous- m\u00eame Isabelle Moret Christian L\u00fcscher Olivier Philippe Nantermod Olivier Fran\u00e7ais j'en oublie encore et il m'en excuse, mais c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique, on a l'impression que c'est plus faible qui a, qui a 2 parties le parti va roman est le parti suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:21 > 0:40:48) [89%] : \r\nNon, je crois, alors on peut constater effectivement qu'il y a des diff\u00e9rences dans les r\u00e9sultats, ce que je note c'est qu'il y a peut-\u00eatre une offre politique si vous me permettez l'expression ainsi un peu plus grande en six al\u00e9manique les fronts sont beaucoup plus cors\u00e9e, etc, il y a plus d'affrontements en six al\u00e9manique qu'en Romandie et peut-\u00eatre qu'en Romandie en Corse, ce souci de trouver un consensus avec le plus petit d\u00e9nominateur commun et en ce sens le le PLR et qu'un parti qui est qui qui travaillent quotidiennement pour cr\u00e9er ce pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:48 > 0:41:09) [89%] : \r\nOui, parce qu'il faut peut-\u00eatre le rappeler \u00e0 nos auditeurs, le PLR est en Suisse romande, le 1er parti il p\u00e8se 22,5 pourcent mais en Suisse al\u00e9manique, le PLR p\u00e8se \u00e0 peine 15 pourcent est-ce que c'est difficile \u00e0 g\u00e9rer ce d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e0 l'int\u00e9rieur, notamment quand vous avez une pr\u00e9sidence suisse al\u00e9manique et de nombreux responsables les barreaux ou t\u00e9nors qui sont roman mais qui sont \u00e0 l'\u00e9tage en-dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:09 > 0:41:38) [88%] : \r\nAlors on sent cette diff\u00e9rence entre la la manie qu'elle a rebondi dans tous les partis quasiment alors c'est vrai que chez nous, on le sent assez fortement, il faut faire comprendre, ils le comprennent d'ailleurs tr\u00e8s bien que dans le fond, la fa\u00e7on de faire de la politique en Romandie diff\u00e9rentes quand celle Monique, mais on a des r\u00e9sultats qui sont meilleurs et \u00e7a je crois qu'ils sont sensibles \u00e0 \u00e7a et c'est pour \u00e7a que lorsque on vient sur des sujets o\u00f9 on a peut-\u00eatre un humaniste qui est peut-\u00eatre plus pr\u00e9sents une, une fa\u00e7on de d'appr\u00e9cier la situation un peu plus centriste donc al\u00e9manique, il faut nous laisser faire, parce que c'est couronn\u00e9 de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:38 > 0:41:44) [88%] : \r\nVoil\u00e0, vous n'\u00eates pas aux autres de Z\u00fcrich qui a une vraie il y a une vraie marque de fabrique PLR suisse romande, c'est ce que vous nous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:44 > 0:41:48) [88%] : \r\nExactement et dans un parti de Beit danse lib\u00e9ral, je crois qu'il faut laisser la place aux id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:49 > 0:42:07) [86%] : \r\nOui durant cette l\u00e9gislature, vous avez eu la chance d'avoir de nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux et, notamment, Karin Keller-Sutter, qui est une ministre tr\u00e8s en vue est-ce que est ce que vous pensez qu'il peut y avoir un effet d'entra\u00eenement et un souffle apport\u00e9 par par cette par cette femme qui, vraiment, en quelques mois \u00e0 imposer sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:07 > 0:42:36) [84%] : \r\nAlors, in\u00e9vitablement, et je crois que chaque, chaque parti politique qui voit un ou 2 nouveaux conseillers d'\u00c9tat coup nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral pendant des ann\u00e9es, qui voit de nouveaux \u00e9lus venir h\u00e9 bien dans le fond, c'est quelque chose qui d'hommes, d'une certaine fa\u00e7on la partie c'est vrai qu'avec Karine Kiefer sous terre, c'est une personnalit\u00e9 forte comme l'ennemi \u00e0 ce casser mais Karine Keller-Sutter est une femme, je crois qu'on a vu, c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, qui veut faire campagne qu'il veut \u00eatre pr\u00e9sent et montrer, dans le fond que on peut \u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e et participer aux prochaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:36 > 0:42:59) [88%] : \r\nOn a dit beaucoup de bien \u00e0 l'instant du PLR suisse Romand mais est-ce qu'il pourrait y avoir aussi \u00e0 quelques petits probl\u00e8mes avec des effets des cons\u00e9quences de l'affaire Maudet \u00e0 Gen\u00e8ve et dans une moindre mesure de de de l'affaire Broulis dans le canton de Vaud tout d'un coup, le Parti radical peu lib\u00e9ral radical l\u00e0 quelques en quelque sorte, entach\u00e9 d'affaires aupr\u00e8s de l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:59 > 0:43:14) [90%] : \r\nDonc non, je crois, dans les 2 cas de figure, bon ce qui concerne l'affaire dans le canton de Vaud je crois qu'elle est r\u00e9gl\u00e9e pour ce qui concerne l'affaire \u00e0 Gen\u00e8ve, elle est dans les mains de la justice, le parti s'est positionn\u00e9, je crois que c'est plus une affaire qui qui qui concerne la partie je crois que c'est dans les mains de la justice et il faut laisser la justice faire son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:15 > 0:43:36) [92%] : \r\nSi on fait le bilan de l\u00e9gislature, la droite \u00e9conomique dont vous faites partie, ce qu'elle sait pas vue trop belle en en d\u00e9marrant la l\u00e9gislature avec cette majorit\u00e9 PLR UDC au national, qui vous a amen\u00e9 \u00e0 partir la fleur au fusil, notamment sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises rie III et qui a, et qui a \u00e9t\u00e9 durement sanctionn\u00e9e par les dans les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:36 > 0:44:03) [91%] : \r\nAlors ce qu'on note c'est que dans le fond, si on ne trouve pas un accord en plusieurs parties, c'est souvent un \u00e9chec devant le peuple, et l\u00e0 c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans le cas de H\u00e9rie 3, on a vu ensuite dans la foul\u00e9e une discussion entre les diff\u00e9rents partis gouvernementaux dans leurs repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats pour arriver \u00e0 un projet RFFA, qui \u00e9tait accept\u00e9 largement par le peuple et c'est \u00e7a l'esprit de la Suisse dans le fond, c'est qu'on arrive \u00e0 discuter, \u00e0 construire un consensus pour que cela soit ensuite soutenu par le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:03 > 0:44:14) [88%] : \r\nOui mais l\u00e0 monsieur \u00e9toile g\u00e9rer l'impression d'entendre Christian Levrat qui nous explique que la formule magique du Parlement, c'est qu'en 3 parties se mettent d'accord pour faire avancer un projet, le PLR, le PLR, l'avait-il oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:14 > 0:44:43) [86%] : \r\nNon, je crois que ce qui est ce qu'il faut voir, c'est que dans le fond, il y a toujours cet cet esprit-l\u00e0, on a toujours \u00e9t\u00e9 un parti qui construit des consensus alors c'est clair pour la question \u00e0 eux 3, il y avait peut-\u00eatre une ambition qui est un peu trop grande, il y a une sanction populaire et je crois que c'est juste ainsi, on peut faire le parall\u00e8le avec la question de pr\u00e9voyance de demande qui a aussi \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple, la prochaine l\u00e9gislature verra cette question- l\u00e0, des retraites, la pr\u00e9voyance vieillesse sur la table, on attend des partis gouvernementaux responsables qui se mettent autour de la toile pour trouver une solution qui soit accept\u00e9 par le peuple et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:43 > 0:44:52) [88%] : \r\nTommy suisse, qui est tr\u00e8s proche de vous, a qualifi\u00e9 votre bilan de d\u00e9cevant et a lanc\u00e9 une esp\u00e8ce d'appel au retour du compromis, vous \u00eates aussi sur cette ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:52 > 0:45:40) [90%] : \r\nNon, je crois qu'on ne peut pas concevoir que des le le bilan de la l\u00e9gislature, si on regarde la totalit\u00e9 des des objets qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, je pense, sur la question par exemple europ\u00e9ennes la voie bilat\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 consolid\u00e9e, que ce soit par la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, que ce soit par l'acceptation de la directive sur les armes qui sont quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments qui garantissent, dans le fond une bonne relation avec l'Union europ\u00e9enne, si on prend la question de l'\u00e9nergie ou des infrastructures, et bien on voit que la strat\u00e9gie 2050 sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques, en tout cas le 1er volet a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, y compris par le peuple, on voit que le le projet forte a donc la la mise en place d'un fonds p\u00e9renne pour les infrastructures routi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, comme l'a \u00e9t\u00e9 dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature solide pour les, pour les trains et ce sont des projets qui sont, qui sont tout B\u00e9nef je dirais pour la pour la Suisse et de son d\u00e9veloppement, et \u00e7a on ne peut pas consid\u00e9rer que ce sont des \u00e9checs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:40 > 0:45:57) [95%] : \r\nOn a un peu l'impression que le PLR se porte mieux depuis qu'il a pris ses distances avec l'UDC vous avez v\u00e9cu comment vous les romans et vous particuli\u00e8rement guide Paul cette proximit\u00e9 avec le groupe UDC dans un 1er temps parce que l'UDC a certes de droite, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le seul point commun qu'ils ont avec vous bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:57 > 0:46:22) [88%] : \r\n\u00c9ric, on a, on n'a pas \u00e9t\u00e9 plus proche de l'UDC qu'on l'a \u00e9t\u00e9 lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatures suit quand m\u00eame non je crois pas je crois que notre parti a toujours construit ses majorit\u00e9 avec, avec toutes les les forces politiques, pour autant qu'on partageait les m\u00eames les m\u00eames buts et on le voit tr\u00e8s bien, c'est toujours \u00e0 2 ou 3 fois 3 en occurrence ou plus groupe parlementaire pour obtenir un succ\u00e8s et je crois que si on si on voit qu'avec 2 groupes, on n'arrivera pas Unipol, merci, merci \u00e0 manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:25 > 0:46:44) [87%] : \r\nLa Matinale, Hugues Hiltpold, vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures, vous restez avec nous, pourrait intervenir tout \u00e0 l'heure pendant la la revue de presse mais \u00e0 7 heures 44, on passe \u00e0 la chronique du vendredi d'un cette bonjour \u00e0 nous charges vous \u00eates journaliste autant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies ce matin, vous \u00e9voquez pour nous, le retour d'une menace que l'on croyait disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:44 > 0:47:00) [89%] : \r\nOui, oui, imaginez en seulement 2 ans, des pirates ont r\u00e9ussi \u00e0 infecter un 1000000 et demi d'ordinateurs, les machines \u00e9taient totalement paralys\u00e9e par un virus les coupables, ils se font appeler grande crabe et c'est l'un des groupes de pirates informatiques les plus redoutables, il avait disparu et il revient encore plus puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:00 > 0:47:02) [98%] : \r\nEt quel est son but \u00e0 ce groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:02 > 0:47:15) [91%] : \r\nAlors obtenir une ran\u00e7on imaginez votre ordinateur est totalement bloqu\u00e9e, tout ce que vous voyez \u00e0 l'\u00e9cran, c'est un message qui vous demande de payer plusieurs centaines, voire plusieurs milliers de dollars pour r\u00e9cup\u00e9rer votre machine vous est totalement d\u00e9munis, alors vous payez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:15 > 0:47:17) [99%] : \r\nJ'imagine que \u00e7a rapporte comme activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:17 > 0:47:42) [92%] : \r\nOui, c'est extraordinairement lucratif le gang a r\u00e9colt\u00e9 2 milliards de dollars en l'espace de 2 ans gr\u00e2ce \u00e0 ces virus et cet \u00e9t\u00e9, il estimait qu'il avait assez gagn\u00e9 il annon\u00e7ait son d\u00e9part \u00e0 la retraite, mais voil\u00e0, l'app\u00e2t du gain \u00e9tait trop fort et le gang s\u00e9vit \u00e0 nouveau il y a quelques jours, des experts en s\u00e9curit\u00e9 ont rep\u00e9r\u00e9 un nouveau ran\u00e7ongiciel c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle ils ont diss\u00e9qu\u00e9 son code informatique et ils ont remarqu\u00e9 des similarit\u00e9s avec d'anciens virus cr\u00e9\u00e9 par le gang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:42 > 0:47:43) [91%] : \r\nEt \u00e7a c'est dangereux ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:43 > 0:48:08) [91%] : \r\nEh oui Carlo virus et plus sophistiqu\u00e9 plus pernicieux et plus puissant, les cr\u00e9ateurs de ces virus s'attaque \u00e0 des particuliers, mais aussi \u00e0 des entreprises et m\u00eame \u00e0 des villes enti\u00e8res, alors c'est un petit peu un sc\u00e9nario cauchemardesque aux \u00c9tats-Unis, on a vu que des syst\u00e8mes informatiques d'une vingtaine de villes du Texas ont \u00e9t\u00e9 totalement paralys\u00e9 des cabinets de dentistes et m\u00eame un h\u00f4pital ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par ces logiciels, pris de panique, les responsables payent parfois des ran\u00e7ons extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:08 > 0:48:10) [80%] : \r\nEst ce que la Suisse aussi est touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:10 > 0:48:26) [89%] : \r\nEt oui, et Matt h\u00e9 oui absolument, on n'est pas du tout \u00e9pargn\u00e9es par ce fl\u00e9au, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la vie douce terre dans le canton de Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un de ces virus plusieurs PME ont \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s ces derniers mois et m\u00eame pendant plusieurs semaines et les autorit\u00e9s \u00e0 Berne multiplie aujourd'hui les avertissements face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:26 > 0:48:32) [93%] : \r\nComment on fait pour \u00e9viter \u00e7a, on peut se se se pr\u00e9munir, on peut faire des choses contre en anticipant contre ces pirates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:48:32 > 0:49:06) [92%] : \r\nAbsolument, et de mani\u00e8re tr\u00e8s simple \u00e0 ne jamais cliquer sur un e-mail suspect ne jamais ouvrir une pi\u00e8ce jointe qui semble louche alors ce sont des r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de prudence, mais voil\u00e0, elles sont pas toujours respect\u00e9es et, surtout, surtout, une fois que votre machine malheureusement est infect\u00e9e, vous ne payez pas de ran\u00e7on vous avertissez la police et surtout vous contacter des experts en s\u00e9curit\u00e9 et ce sont eux qui vont d\u00e9bloquer votre machine, mais attention, \u00e7a peut prendre plusieurs jours voire plusieurs semaines pour r\u00e9cup\u00e9rer tout votre syst\u00e8me informatique et comme ce gang de pirates et leurs acolytes d\u00e9veloppe des virus tr\u00e8s perfectionn\u00e9 le combat s'annonce malheureusement de plus en plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:06 > 0:49:30) [90%] : \r\nDonc on suit vos conseils \u00e0 nous j'on ne clique pas sur un e-mail suspect on n'ouvre pas une pi\u00e8ce jointe louche, on le sait maintenant, reste \u00e0 l'appliquer parce que manifestement \u00e7a peut co\u00fbter tr\u00e8s cher, merci \u00e0 \u00e0 vous annuel, c'est-\u00e0-dire chroniqueur du vendredi 7 heures 47 bient\u00f4t on va passer \u00e0 la revue de presse : Sandra Timmer nous a rejoint, Sandra on commence avec le sujet du jour, \u00e9videmment, dans les journaux, le d\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac, qui soul\u00e8ve de nombreux commentaires conqu\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:49:30 > 0:50:11) [90%] : \r\nPlus que b\u00e2tisseur Jacques Chirac su formidablement accompagn\u00e9 la France nous dit Richard Burly dans le temps, captant ces moments de gloire et de doute comme personne mais, conclut-il, il ne s'la moderniser, ni la transformer, d'o\u00f9 son inalt\u00e9rable popularit\u00e9 pour Malika Nedir dans La Tribune de Gen\u00e8ve avec Jacques Chirac, dispara\u00eet un exercice de pouvoir, d'un autre \u00e2ge, celui des affaires, des trahisons et des petits arrangements avec la morale publique, Chirac un cam\u00e9l\u00e9on, tellement humain, r\u00e9sume aussi Pascal Baeriswyl dans la libert\u00e9 et puis dans Le Quotidien Jurassien R\u00e9my Ch\u00e9telat estime que cette face sombre ne doit pas masquer l'autre profil de l'homme, d'un grand homme, le pr\u00e9sident de la France et surtout des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:11 > 0:50:34) [87%] : \r\nHugues Hiltpold Malika N\u00e9dir d\u00e9crit un petit peu, hein, un homme de de l'ancien monde, un homme politique comme chaque Chirac pourrait-il encore exister aujourd'hui, quelqu'un qui a un rapport aux affaires un rapport aux femmes, m\u00eame voir au 20, hein, puisqu'on reproche m\u00eame hein Emmanuel Macron maintenant de de d'appr\u00e9cier un bon verre de vin est-ce que aujourd'hui on pourrait plus avoir un homme politique comme Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:34 > 0:50:53) [94%] : \r\nAlors je pense qu'effectivement les choses ont un tout petit peu chang\u00e9e, mais ce qu'il faut retenir c'est dans le fond c'est ce grand homme d'\u00c9tat qui a su, \u00e0 un moment donn\u00e9, savoir dire non et \u00e7a je crois que c'est important de le de le mettre en exergue, c'est quelqu'un qui, qui qui a marqu\u00e9 son \u00e9poque, mais je pense qu'aujourd'hui on fait de la politique un tout petit peu diff\u00e9remment et cette, cette fa\u00e7on de faire est malheureusement r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:50:53 > 0:50:59) [92%] : \r\nLes nouvelles \u00e9conomiques qui soufflent le chaud et le froid, dans la presse aujourd'hui, Sandra alors le show d'abord c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:50:59 > 0:52:22) [90%] : \r\nPlus agr\u00e9able, hein, beaucoup ne voyaient pas la conjoncture, de ces prochaines ann\u00e9es en rose commence par relever le Blick pourtant les grandes soci\u00e9t\u00e9s annoncent vouloir cr\u00e9er des milliers de Jobs alors on parle de 5000 1000 chez Google un millier aussi chez le concurrent indien Infosys, qui construit un centre \u00e0 Baden, le chinois Weiwei planifient \u00e9galement 1000 postes dans la recherche, les nouvelles technologies qui soul\u00e8ve pourtant tellement de crainte cr\u00e9e donc bien de l'emploi en ce moment et puis il y a les autres aussi comme Swiss, 18 ans apr\u00e8s le grounding de Swissair, la compagnie cherche 700 nouveaux employ\u00e9 et puis, autre bonne nouvelle, enfin pour certains en tout cas le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, notre pays, Bruxelles devrait prendre la suite son exemple Di Luca Vicente ni dans les Luzerner et argue avoir Zeitung, alors \u00e7a c'est pour les bonnes nouvelles, il y en avait moins bonnes quand m\u00eame alors au niveau de la digitalisation des entreprises, la Suisse perd du terrain, selon une \u00e9tude rapport\u00e9e par le Tages-Anzeiger, le chef de roche la recherche suisse en danger Brigitte \u00e0 Lisa Sion, de la sant\u00e9 notamment avance beaucoup trop lentement, dit-il, et puis il y a l'industrie aussi, alors certes en Suisse on parle quasiment du plein emploi, rappelle la NZZ il n'emp\u00eache, dans les secteurs des machines du m\u00e9tal et le d\u00e9lai de l'\u00e9lectro les patrons craignent ne plus avoir assez de travail pour leurs employ\u00e9es il recourt donc de plus en plus au travail \u00e0 temps r\u00e9duit et de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:52:22 > 0:52:39) [93%] : \r\nHugues Hiltpold le chaud et le froid sur l'\u00e9conomie, mais on a une \u00e9conomie qui va quand m\u00eame assez bien en Suisse est-ce que \u00e7a, au fond, c'est pas bon pour le PLR en p\u00e9riode \u00e9lectorale, \u00e7a va trop bien, on sait que les \u00e9lecteurs selon les barom\u00e8tres vous font beaucoup confiance pour tout ce qui est du domaine de l'\u00e9conomie, du coup, c'est d'autres th\u00e8mes qui passe avant, je pense notamment au climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:40 > 0:53:01) [90%] : \r\nEffectivement, mais je crois qu'on peut se r\u00e9jouir que dans le fond, l'\u00e9conomie, et bien, je crois, c'est plut\u00f4t une bonne chose, beaucoup d'autres pays qui qui nous a avoisine se r\u00e9jouir de la situation que nous avons, je note simplement que sur la question de la dette digitalisation c'est \u00e7a l'avenir dans le fond, il faudra mettre en place dig\u00e9rer toutes les conditions, 4 qui font que la la digitalisation puisse se faire et c'est \u00e7a que je retiens aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:01 > 0:53:10) [92%] : \r\nOn parle de votre canton Hugues Hiltpold dans la la presse et d'une demande de votre parti, m\u00eame la ministre PLR genevoise qui sort de son s'Ilon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:10 > 0:53:56) [91%] : \r\nCe Sandra : nous sommes en effet dans une situation compliqu\u00e9e au niveau humain et insolite au niveau institutionnel et financier, confie Nathalie Fontanet dans le temps r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr \u00e0 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 de Pierre Maudet, son coll\u00e8gue de parti, qui a d\u00e9clar\u00e9 haut et fort qu'ils s'opposent au budget qui pr\u00e9voit en rappelons-le, un d\u00e9ficit d'un demi-1000000000 de francs alors prend-elle cette rupture comme une attaque personnelle, \u00e7a ne sert \u00e0 riant de m'interroger si c'est contre moi ou pas, a dit-elle Pierre Maudet, fait de la politique, moi aussi, elle avoue aussi ce budget n'est pas id\u00e9al pour la femme de droite que je suis, j'aurais souhait\u00e9 moins de nouveaux postes, mais je fais partie de ceux qui croyaient qu'on peut tirer \u00e0 la m\u00eame corde et elle conclut : je suis assez forte, je dors bien et dans mon for int\u00e9rieur, j'ai la conviction de faire tout ce que j'poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:56 > 0:54:05) [92%] : \r\nHugues Hiltpold en pleine campagne \u00e9lectorale, l'un de vos ministres qui attaque le budget de l'autre de vos ministres, \u00e7a fait quand m\u00eame un peu en je n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:06 > 0:54:25) [92%] : \r\nC'est pas une situation id\u00e9ale, simplement ce que je note c'est que Pierre Maudet a souhait\u00e9 rompre la coll\u00e9gialit\u00e9 en prenant une position qui lui appartient, elle correspond, dans le fond \u00e0 la \u00e0 la position intrins\u00e8que des membres PLR qui qui a quelques doutes sur ce budget, cela \u00e9tant, il appartiendra au Grand Conseil de se positionner sur la question budg\u00e9taire comme il est usage de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:25 > 0:54:36) [92%] : \r\nMais en m\u00eame temps vous vous \u00eates en campagne, vous \u00eates en campagne pour un si\u00e8ge aux \u00c9tats, c'est pas facile, on le sait, c'est tr\u00e8s disput\u00e9e, vous avez besoin que tout votre parti soit derri\u00e8re vous, personnellement, vous le prenez pas un petit peu mal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:36 > 0:54:38) [93%] : \r\nNon, je crois que tout le parti derri\u00e8re moi, c'est pas hallal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:38 > 0:54:45) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, mais son mec que que, voil\u00e0 qu'on est un parti soud\u00e9 derri\u00e8re un candidat, \u00e0 quelques semaines des f\u00e9d\u00e9rales, au moins pendant un petit moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:46 > 0:55:00) [91%] : \r\nAlors on est, on est un parti pas le parti est compl\u00e8tement soud\u00e9e derri\u00e8re derri\u00e8re ma candidature et j'en veux pour preuve tous les militants qui viennent tous les samedis, tous les dimanches, faire campagne, je crois qu'il y a pas de on n'est pas un parti qui est d\u00e9sunie, on est tous soud\u00e9s et on va gagner cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:00 > 0:55:07) [89%] : \r\nOn va rester dans la politique, Hugues Hiltpold, toujours dans la presse du jour politique f\u00e9d\u00e9rale beaucoup de parlementaires, vous le savez, vivent aujourd'hui leur derniers jours \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:07 > 0:55:35) [91%] : \r\nTu au revoir Tchao titre joliment le Tages-Anzeiger alors y a-t-il un bon moment pour partir le mot juste ou faux et puis est-ce douloureux se demande aussi le journal alors un exemple Philippe M\u00fcller le palais et l'agenda rempli d'avance pour des ann\u00e9es ne vont pas lui manquer, par contre, les coll\u00e8gues oui et puis le Blick se demande lui ce que vont faire ces futurs retrait\u00e9s, alors il y a celui qui va garder des ch\u00e8vres, d'autres vont faire du tango ou encore un voyage autour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:35 > 0:55:51) [92%] : \r\nHugues Hiltpold vous faites partie des rares qui sont candidats aux \u00c9tats, mais qui sont pas \u00e9galement sur la liste du National, comprenez si vous \u00eates pas \u00e9lu aux \u00c9tats votre carri\u00e8re politique s'arr\u00eate, est ce que vous l'avez \u00e7a dans votre coeur dans votre ventre aujourd'hui c'est peut-\u00eatre votre dernier jour sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:51 > 0:56:33) [89%] : \r\nOui, effectivement, mais je crois que c'est un choix que j'ai fait de lib\u00e9rer les Genevois sont tr\u00e8s attach\u00e9s aux candidats qui font acte de candidature pour une des 2 chambres, et je crois qu'ils l'ont jug\u00e9 ainsi depuis 1848 s'il n'a jamais eu un candidat qui \u00e9tait candidat aux 2 chambres en m\u00eame temps qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, je crois que c'est important, c'est de montrer dans le feu dans le fond, que si on veut gagner, ben il faut \u00eatre candidat, une seule des \u00e9lections ne pas chasser 2 li\u00e8vres \u00e0 la fois c'est peut-\u00eatre d'une certaine fa\u00e7on, un peu trop facile d'avoir le strapontin lorsqu'on se pr\u00e9sente \u00e0 une \u00e9lection et je pense qu'il faut, il faut montrer qu'on est confiant pour pouvoir gagner un peu d'\u00e9motion quand m\u00eame bien s\u00fbr 12 ans sous la Coupole, \u00e7a, \u00e7a marque son homme en arrivant en 2007, je savais que je ferai que 12 ans au Conseil national, j'ai maintenu ma promesse que je m'\u00e9tais fait et puis on verra si je poursuivrai l'aventure au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:34 > 0:56:39) [80%] : \r\nOn termine cette revue de presse : Sandra immerger avec de loisirs l'un vertical autre horizontales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:56:39 > 0:56:59) [89%] : \r\nAlors allez l'vertical d'abord ce sont 3 alpinistes qui ont ouvert cet \u00e9t\u00e9 une nouvelle voie de la fameuse face nord de la rigueur, son nom, merci la vie, alors si \u00e7a vous dit, c'est dans le dans le Tages-Anzeiger la NZZ, elle se penche sur le boom du yoga, conclusion, la vie est plus belle sur le tapis d'yoga alors chacun son choix et tout montre joint, si j'ai bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:56:59 > 0:57:09) [90%] : \r\nLa revue de presse de Sandra six Merli merci \u00e0 vous, \u00e0 7 heures 54 Vincent Veillon m'a rejoint dans ses studios Vincent c'est \u00e0 vous, c'est l'heure de 120 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:57:09 > 0:57:14) [79%] : \r\nSans dans le second avec la Mobili\u00e8re assurance et de pr\u00e9voyance, la police comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:14 > 0:57:42) [92%] : \r\nVoil\u00e0 vaudoise a rappel\u00e9 en ce d\u00e9but de semaine qu'un niveau minimum de fran\u00e7ais \u00e9taient exig\u00e9es pour esp\u00e9rer suivre la formation de l'acad\u00e9mie de police de Savatan, une campagne de communication lanc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux r\u00e9v\u00e8le certaines des perles rep\u00e9r\u00e9es lors du recrutement pour rappeler aux futurs candidats, je cite, que pour faire respecter les r\u00e8gles, il faut commencer par respecter celle de la langue, on en parle avec vous lieutenant brosse Grunberg bonjour oui, bonjour, vous appartenez \u00e0 l'\u00e9quipe de communication de la police cantonale vaudoise, alors pourquoi cette campagne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:57:42 > 0:58:24) [87%] : \r\nEh bien parce que comme vous le disait pour faire policier il faut savoir \u00e0 un excellent niveau de fran\u00e7ais, que ce soit d'ailleurs pour parler ou \u00e0 l'Oral et on transfuse pas l\u00e0- dessus, puisque s'il y en a des qui rate le test de fran\u00e7ais, h\u00e9 bien il ne pouvait pas faire l'acad\u00e9mie de police de Samatan et comme le prochain recrutement et au mois de d\u00e9cembre Swat dont on nous septembre un accord \u00e7a, \u00e7a ne tombe, novembre, d\u00e9cembre donc 3 mois et demi, 2 mois et demi, merci, h\u00e9 bien il faut que mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:26 > 0:58:33) [84%] : \r\nVous \u00e9voquez la prochaine campagne de recrutement, la police doit garnir ses rangs, elle souhaite s'assurer d'avoir de d\u00e9co Dida valable c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:33 > 0:58:43) [79%] : \r\nC'est \u00e7a, les gens doivent savoir que \u00e7a suffit pas d'\u00eatre fort au sport tire un psychologie et un sport pour devenir faire policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:43 > 0:58:46) [89%] : \r\nLe niveau de fran\u00e7ais et vraiment si bas parmi parmi les aspirants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:58:46 > 0:59:05) [92%] : \r\nAlors forc\u00e9 de conna\u00eetre que le niveau a beaucoup baiss\u00e9, y compris ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un pour des raisons qui leur appartiennent, Ren\u00e9 vous compte, il a plus que doubl\u00e9 puisqu'aujourd'hui 52 pourcent des r\u00e9sultats des tests de fran\u00e7ais sont des r\u00e9sultats des \u00e9checs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:05 > 0:59:08) [91%] : \r\nLa moiti\u00e9 des aspirants ne peuvent pas sur la formation, \u00e0 cause de leurs lacunes en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:08 > 0:59:50) [87%] : \r\nLe double 52 pourcent celle c'est cette raison pour laquelle on a pris 2 mesures : la premi\u00e8re desquels et qu'on propose aux futurs aspirants de suivre respectivement une formation ou des modules de cours qui sont propos\u00e9es aux partenaires avec l'Universit\u00e9 populaire de Lausanne, ils peuvent aussi passer un examen blanc pour s'assurer que leur niveau insuffisant avant de s'inscrit exactement alors je pr\u00e9cise que cet examen bleu au d\u00e9but \u00e0 un puisqu'apr\u00e8s il \u00e9crit sur la feuille, oui la 2\u00e8me mesure alors la 2\u00e8me desquels et qu'on a adapt\u00e9 la difficult\u00e9 des tests pour pas que les r\u00e9sultats des Vaudois soit pass\u00e9 ridicule par rapport \u00e0 ceux des autres cantons \u00e9tonn\u00e9 que l'acad\u00e9mie de police de savate avait intercantonal automnal, elle intercantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:50 > 0:59:53) [73%] : \r\nQuand vous dites \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, la difficult\u00e9 des tests, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:53 > 1:01:36) [85%] : \r\nJ'ai ici une dict\u00e9e d'il y a 15 un arri\u00e8re qui avait fait pas mal de d\u00e9g\u00e2ts, alors je vous liez nonchalamment les et les ecchymoses des pr\u00e9venus se sont succ\u00e9d\u00e9 se sont succ\u00e9d\u00e9 il y a une l\u00e0 et nous avons d\u00fb faire fi de toute turpitude, la moyenne \u00e9tait de 16 fautes, c'est trop, c'est trop, c'est trop, alors j'ai ici la dict\u00e9e de cette ann\u00e9e, vous voulez voir la diff\u00e9rence, prenait des notes \u00e0 la maison, si vous voulez vous inscrire au recrutement, mais 2000 habitants de prix sont sympas, il y a du soleil et les chiens, c'est la sieste, les 2 1000 habitants de prix 1000 il y a pas d'assez invariable alors il s'agit, un test de fran\u00e7ais a un de math\u00e9matiques, donc on compte pas les fautes de chiffre, voici ce qu'il y a 2000 habitants a prime mais il n'y a pas de 1000 habitants, mais 12000 alors je suis pas v\u00e9rifier \u00e7a prendrait trop t\u00f4t tous les comt\u00e9s et surtout que c'est rare qu'ils sont tout \u00e7a aux m\u00eames taux et \u00e0 l'occurrence en l'occurrence oui en l'occurrence, si vous voulez, m\u00eame si on peut dire, les 2 sous l'occurrence il s'agit, pas un test de g\u00e9ologie mais de Fran\u00e7ais de g\u00e9ographie, vous voulez dire : bon, allez, avoue la Volvo Ghriskey parquet n'importe comment doit radio, l\u00e0, je ne crois pas, non, non vous aider de saucisses de cette somme de combien ce soup\u00e7on, de cette double sens oui \u00e7a c'est vrai \u00e7a, la mienne, bon alors vous allez me laisser finir par passer mon message qui \u00e9crit sur la feuille et qui est en charge des policiers mais on prendra seulement que les meilleurs d'entre eux, comme moi, inscriptions et r\u00e9servations sur policiers p\u00e8re Ch termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:37 > 1:01:43) [80%] : \r\nLe message est pass\u00e9 le de nombreuses merci pour ces explications, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci apporte quoi et je veux dire les d\u00e9placer, ma voiture a c'est la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:45 > 1:01:58) [89%] : \r\nMerci Vincent, merci \u00e0 votre invit\u00e9 et merci aux n\u00f4tres, Hugues Hiltpold, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, le conseiller national PLR je ne vois, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, on se retrouve lundi il y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:00 > 1:02:06) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:12 > 1:02:14) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:14 > 1:02:19) [94%] : \r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:19 > 1:02:26) [90%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS un vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:26 > 1:02:46) [94%] : \r\nContredit bien ensoleill\u00e9 qui vous attend en fin d'apr\u00e8s- midi, arriv\u00e9e de nuages \u00e0 partir de l'Ouest, des averses possibles d'abord sur le Jura ensuite sur le reste de nos r\u00e9gions, il fait 12 \u00e0 14 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 23 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir, ce week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:02:47 > 1:02:50) [85%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romaine, on parle d'Iran dont tout un monde ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:02:50 > 1:03:08) [90%] : \r\nOn parle d'Iran et de cons\u00e9quences des sanctions sur la population, Anouk Henry \u00e9tait en Iran, elle est rentr\u00e9e il y a quelques jours, a allez voir dans un h\u00f4pital, elle a rencontr\u00e9 des m\u00e9decins, des gens qui travaillent, qui essayent de travailler malgr\u00e9 tout avec le mat\u00e9riel qu'ils ont avec les m\u00e9dicaments qu'ils ont, h\u00e9 bien, bonne \u00e9mission \u00c9ric et merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:03:11 > 1:03:40) [93%] : \r\nOui Bukhari syndicats suisses et europ\u00e9ens, main dans la main face \u00e0 l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles une rencontre s'est tenue hier, mais les syndicalistes ont encore du mal \u00e0 obtenir le soutien de la gauche europ\u00e9enne, la France se pr\u00e9pare \u00e0 rendre hommage \u00e0 Jacques Chirac au lendemain de la mort, \u00e0 86 ans de cette figure de la Ve R\u00e9publique, nous verrons dans ce journal, un aspect m\u00e9connu de son action politique et puis la plan\u00e8te athl\u00e9tisme a les yeux riv\u00e9s sur Doha au Qatar d\u00e9but ce soir des mondiaux les plus controvers\u00e9s de l'histoire, la faute, entre autres, aux conditions m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:03:43 > 1:04:14) [94%] : \r\nLes syndicats europ\u00e9ens r\u00e9p\u00e8tent leur soutien \u00e0 leurs homologues suisses face \u00e0 Bruxelles, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats, Luca Visentini a rencontr\u00e9 hier \u00e0 Berne Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et son homologue de TravailSuisse il souhaite revoir les termes de l'accord cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 entre Berne et Bruxelles Guillaume Meyer, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, les syndicats estiment que l'accord menace la protection des salaires en Suisse, est ce que l'ensemble de la gauche europ\u00e9enne, partage cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:15 > 1:04:46) [93%] : \r\n\u00e0 premi\u00e8re vue pas forc\u00e9ment nous avons sollicit\u00e9 le parti socialiste europ\u00e9en, qui regroupe les partis socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, impossible d'obtenir une r\u00e9ponse de son secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral mais, selon nos informations, la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne est favorable \u00e0 l'accord telle que n\u00e9goci\u00e9e dans l'absolu, la volont\u00e9 de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail en Suisse et comprise mais les sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens sont d'avis que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qui viennent d'\u00eatre renforc\u00e9s permettent cette protection, du coup, il peine \u00e0 comprendre l'insistance du PS suisse sur les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:46 > 1:04:55) [95%] : \r\nLe pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat men\u00e9 un travail d'explication aupr\u00e8s de ses camarades europ\u00e9ens ce travail Guillaume n'a pas vraiment port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:04:56 > 1:05:15) [94%] : \r\nAlors le PS veut croire que si en mars dernier, le Parlement europ\u00e9en a approuv\u00e9 un rapport qui qualifie les mesures d'accompagnement suisse de disproportionn\u00e9e et unilat\u00e9rale, mais une partie des d\u00e9put\u00e9s de gauche mal \u00e0 l'aise avec cette formulation avait demand\u00e9 de la changer pour la socialiste fran\u00e7aise Sylvie Guillaume, il ne faut pas claqu\u00e9 la porte au nez des socialistes suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:05:15 > 1:05:34) [90%] : \r\nJe trouve que leur position tout juste cet accord-cadre, m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 longuement discut\u00e9 m\u00e9riterait sans doute d'entrer dans plus de d\u00e9tails, moi j'ai parfaitement confiance aux autorit\u00e9s politiques suisses pour rentrer dans cette consultation pour la renforcer et puis pour entendre les diff\u00e9rentes forces en pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:05:35 > 1:05:46) [89%] : \r\nPas d'appel explicite \u00e0 revenir sur le texte n\u00e9goci\u00e9 Sylvie Guillaume reste vague, elle renvoie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 ses consultations internes, la solidarit\u00e9 avec les camarades suisses semble avoir ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:46 > 1:06:17) [96%] : \r\nMerci Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles, les drapeaux seront mis en berne lundi en France en l'honneur de Jacques Chirac, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier une journ\u00e9e de deuil national durant laquelle un service solennel sera rendu \u00e0 midi en l'\u00e9glise Saint-Sulpice de Paris Jacques Chirac 5\u00e8me, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans en 1981 il a \u00e9t\u00e9 l'un des rares d\u00e9put\u00e9s de droite a vot\u00e9 pour l'abolition de la peine de mort, l'ancien ministre de la Justice, Robert Badinter a rendu hommage \u00e0 cet aspect m\u00e9connu de son action politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (1:06:17 > 1:07:00) [91%] : \r\nChirac a vot\u00e9 l'abolition, ce qu'elle \u00e9tait pas, m\u00eame s'il avait la libert\u00e9 de vote, le cas de la majorit\u00e9 de son groupe dans l'opposition, mais surtout, on lui doit la constitutionnalisation de l'abolition de la peine de bord l'abolition est un principe constitutionnel en France, je n'ai pas besoin de vous dire les difficult\u00e9s politiques qu'une telle entreprise, donc vous avez une conviction profonde, je pense pour ma part que se rattacher chez lui sont l'\u00e9ducation chr\u00e9tienne, il a, l\u00e0, on fait geste politique important, \u00e7a montre une ferme conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:00 > 1:08:14) [92%] : \r\nRobert Badinter, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de France Info, la mort de Jacques Chirac a suscit\u00e9 depuis hier, une pluie d'hommages du monde entier, mais le locataire de la Maison Blanche n'a pour l'instant pas eu un mot pour l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais un retard peut-\u00eatre due au souci actuels de Donald Trump emp\u00eatr\u00e9 dans de nouvelles accusations de collusion d'oui parce que la crise s'amplifie aux \u00c9tats-Unis pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du rapport du lanceur d'alerte, le myst\u00e8re plane toujours sur l'identit\u00e9 et les fonctions occup\u00e9es par cet homme, d'apr\u00e8s le New York Times, c'est un analyste de la CIA qui a un temps \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump en pleine tourmente, donc, dans cette affaire ukrainienne a prof\u00e9r\u00e9 contre lui des menaces \u00e0 peine voil\u00e9es lors d'une rencontre priv\u00e9e un enregistrement a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier par le Los Angeles Times, vous savez ce qu'on faisait au bon vieux temps, quand nous \u00e9tions mal, dit-il, les espions et la trahison ont trait\u00e9 \u00e7a un peu diff\u00e9remment qu'aujourd'hui Lens Donald Trump, d\u00e9clenchant quelques rires, c'est l'un des plus importants march\u00e9s de l'Asie du Sud-Est : l'Indon\u00e9sie et ses 250 millions d'habitants, un march\u00e9 bient\u00f4t ouvert \u00e0 la Suisse, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de ratifier l'accord de libre- \u00e9change le trait\u00e9 impose l'Indon\u00e9sie, le respect des normes de durabilit\u00e9, comme dans la production d'une de Palm, des contr\u00f4les sont pr\u00e9vus mais la gauche doutent de leur efficacit\u00e9, des doutes, \u00e9cart\u00e9 par le conseiller national PLR Vaudois Laurent Wehrli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:08:14 > 1:08:48) [90%] : \r\nC'est le premier accord o\u00f9 il y a clairement un chapitre dans le cadre du respect du d\u00e9veloppement durable et je rappelle que durable, c'est pas que l'\u00e9conomique, c'est le social, et c'est l'environnemental, par d\u00e9finition, ce chapitre dans cet accord, a des cons\u00e9quences si on ne respecte pas si particulier, produit de venant d'Indon\u00e9sie ne respecte pas les clauses pr\u00e9vues par ce chapitre sur le d\u00e9veloppement durable, alors \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'accord de libre- \u00e9change tombent respectivement il y a des p\u00e9nalit\u00e9s, notamment des droits de douane suppl\u00e9mentaires qui se mettent en place et en cela oui sous aucun doute, c'est un accord qui est pr\u00e9curseur et qui doit nous donner une fois tr\u00e8s clair pour les prochains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:08:48 > 1:08:53) [98%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 votre avis c'est reproductible par exemple avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:08:53 > 1:09:01) [92%] : \r\nJe pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment sur lequel il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 Toulon il y a une volont\u00e9, dans le cas de la n\u00e9gociation des n\u00e9gociations encore \u00e0 venir avec le Mercantour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:09:01 > 1:09:16) [90%] : \r\nDes propos recueillis par Marc qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve Serge Dal Busco a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi avec la justice, le Conseil d'\u00c9tat devra s'expliquer sur le versement, qu'il a re\u00e7u l'an dernier de la part du groupe h\u00f4telier Manotel Rapha\u00ebl Roy le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, sera entendu comme personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:09:16 > 1:10:01) [93%] : \r\nOui, \u00e0 ne pas confondre avec le statut de pr\u00e9venu qu'il est une personne soup\u00e7onn\u00e9e ou accus\u00e9e d'une infraction \u00e0 ce stade, Serge Dal Busco devra simplement renseigner les procureurs, avec la possibilit\u00e9 toutefois de garder le silence si l'int\u00e9resse la justice, c'est parce que le magistrat PDC a re\u00e7u 10000 francs de Manotel l'an pass\u00e9, durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales, soit \u00e0 un moment o\u00f9 il \u00e9tait un ministre en exercice pour sa d\u00e9fense, il dit avoir rembours\u00e9 cette somme pr\u00e8s de 5 mois plus tard, sans jamais y avoir touch\u00e9, d\u00e9fendu par Me Yvan Jeanneret Serge Dal Busco devra prouver ses dires et sa bonne foi, il devra aussi expliquer les raisons de ce versement potentiellement probl\u00e9matiques, \u00e0 d\u00e9faut, les procureurs pourrait aller plus loin, comme il l'avait fait pour Pierre Maudet, le directeur du groupe h\u00f4telier Paul M\u00fcller sera entendu comme t\u00e9moin dans la.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860908", "durationSec": 277, "title": "Bruce Graber - Il faut ma\u00eetriser le fran\u00e7ais pour faire policier", "excerpt": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Le lieutenant Bruce Graber, de la police cantonale vaudoise, qui \u00e9voque les exigences \u00e9lev\u00e9es lors du recrutement des futurs aspirants policiers.", "speechToTexts": "UMID : ZT051748\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:33) [93%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon la police cantonale vaudoise a rappel\u00e9 en ce d\u00e9but de semaine qu'un niveau minimum de Fran\u00e7ais aient \u00e9t\u00e9 exig\u00e9e pour esp\u00e9rer suivre la formation de l'acad\u00e9mie de police de Savatan, une campagne de communication lanc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux r\u00e9v\u00e8le certaines des perles rep\u00e9r\u00e9es lors du recrutement pour rappeler aux futurs candidats, je cite, que pour faire respecter les r\u00e8gles, il faut commencer par respecter celle de la langue, on en parle avec vous lieutenant brosse Grunberg bonjour oui, bonjour, vous appartenez \u00e0 l'\u00e9quipe de communication de la police cantonale vaudoise, alors pourquoi cette campagne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:01:14) [87%] : \r\nEh bien parce que comme vous le disait pour faire policier il faut savoir \u00e0 un excellent niveau de fran\u00e7ais, que ce soit d'ailleurs pour parler ou \u00e0 l'Oral et on transfuse pas l\u00e0- dessus, puisque s'il y en a des qui rate le test de fran\u00e7ais, h\u00e9 bien il ne pouvait pas faire l'acad\u00e9mie de police de Samatan et comme le prochain recrutement au mois de d\u00e9cembre Swat dont on septembre un accord \u00e7a ne tombe, novembre, d\u00e9cembre donc 3 mois et demi, 2 mois et demi, merci, h\u00e9 bien il faut que mieux pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:14 > 0:01:24) [88%] : \r\nLe gu\u00e9rir, vous \u00e9voquez la prochaine campagne de recrutement, la police doit garnir ses rangs, elle souhaite s'assurer d'avoir 2 des candidats valables, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:24 > 0:01:33) [81%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a les jeunes doivent savoir que \u00e7a suffit pas d'\u00eatre fort ou sport tire en psychologie et au sport pour devenir enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:33 > 0:01:36) [84%] : \r\nPolicier, le niveau de fran\u00e7ais vraiment si bas parmi parmi les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:36 > 0:01:55) [92%] : \r\nPierre ont alors forc\u00e9 de conna\u00eetre que le niveau a beaucoup baiss\u00e9, y compris ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un pour des raisons qui leur appartiennent Rendez-vous compte : il a plus que doubl\u00e9 puisqu'aujourd'hui 52 pourcent des r\u00e9sultats des tests de fran\u00e7ais sont des r\u00e9sultats des \u00e9checs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:55 > 0:02:00) [86%] : \r\nLa moiti\u00e9 des aspirants ne peuvent pas sur la formation, \u00e0 cause de leurs lacunes en fran\u00e7ais le double.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:41) [86%] : \r\n52 pourcent, c'est le double, c'est cette raison pour laquelle on a pris 2 mesures : la premi\u00e8re desquels et qu'on propose aux futurs aspirants de suivre respectivement une formation ou des modules de cours qui sont propos\u00e9es aux partenaires avec l'Universit\u00e9 populaire de Lausanne, ils peuvent aussi passer un examen blanc pour s'assurer que leur niveau insuffisant avant le sens exact mais alors je pr\u00e9cise que cet examen et bleu au d\u00e9but, hein, puisqu'apr\u00e8s il \u00e9crit sur la feuille, oui la 2\u00e8me mesure alors la 2\u00e8me desquels et qu'on a adapt\u00e9 la difficult\u00e9 des tests pour pas que les r\u00e9sultats des Vaudois soit pass\u00e9 ridicule par rapport \u00e0 ceux des autres cultes une \u00e9tonn\u00e9 que l'acad\u00e9mie de police de savate avait intercantonal automnal, elle intercantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:41 > 0:02:44) [78%] : \r\nQuand vous dites \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, la difficult\u00e9 des tests, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:44 > 0:04:25) [85%] : \r\nJ'ai ici une dict\u00e9e d'il y a 15 ans en arri\u00e8re, qui avait fait pas mal de d\u00e9g\u00e2ts, alors je vous la lis nonchalamment les et les ecchymoses des pr\u00e9venus se sont succ\u00e9d\u00e9 se sont succ\u00e9d\u00e9 il y a une la et nous avons d\u00fb faire fi de toute turpitude, la moyenne \u00e9tait de 16 fautes, c'est trop, c'est trop, c'est trop, alors j'ai ici la dict\u00e9e de cette ann\u00e9e, vous voulez voir la diff\u00e9rence, prenez des notes \u00e0 la maison, si vous voulez vous inscrire au recrutement Les 2000 habitants de prix sont sympas, il y a du soleil et les chiens, c'est la sieste, les 2 1000 habitants de prix 1000 il y a pas d'assez invariable alors il s'agit, un test de fran\u00e7ais \u00e0 un port de math\u00e9matiques, donc on compte pas les fautes de chiffre, voici ce qu'il y a 2000 habitants a pris mais il y a pas de 1000 habitants, mais 12000 alors je suis pas all\u00e9 v\u00e9rifier \u00e7a prendrait tous tous les comt\u00e9s, surtout que c'est rare qu'ils sont tout cela au m\u00eame taux et \u00e0 l'occurrence en l'occurrence un l'occurrence si vous voulez, m\u00eame si on peut dire, les 2 l'occurrence il s'agit, pas un test de g\u00e9ologie mais de Fran\u00e7ais de g\u00e9ographie, vous voulez dire bon, elle est \u00e0 vous, la Volvo Ghriskey parquet n'importe comment dois radio, l\u00e0, je ne crois pas non vous aider de saucisses de cette somme de combien ce soup\u00e7on sont de cette fa\u00e7on, donc oui \u00e7a c'est vrai \u00e7a, la mienne, bon alors vous allez me laisser finir par passer mon message qui \u00e9crit sur la feuille et qui est en charge des policiers mais on prendra seulement que les meilleurs d'entre eux, comme moi, inscriptions et r\u00e9servations sur policiers pour Ch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:26 > 0:04:33) [79%] : \r\nTermin\u00e9 le message fait pass\u00e9 le nombreuses je remercie pour ces explications, je souhaite une bonne journ\u00e9e, merci apporte quoi et juste \u00e0 les d\u00e9placer ma voiture \u00e0 c'est la v\u00f4tre.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR", "POLICE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992842", "summary": "Duplex Berne : itw Hughes Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1993236", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["HILTPOLD, HUGUES"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUIS, Benjamin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SEYDTAGHIA, Anouch", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799568", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052820", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1957217", "internalArchiveId": "AA1909956786", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-27T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10742718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s l'audition du magistrat Serge Dal Busco sur les versements du groupe Manotel, les explications de Fabiano Citroni.", "19h30", "Mondiaux d'athl\u00e9tisme au Qatar: les pr\u00e9cisions de Brian Wakker.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: bilan de l'op\u00e9ration par Val\u00e9rie Gillioz.", "19h30", "Chronique photo: Ignazio Cassis \u00e0 New York pour l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.", "19h30", "F\u00e9condation in vitro: les explications du Dre. Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne", "19h30", "La France salue la m\u00e9moire de Jacques Chirac, g\u00e9nie de la proximit\u00e9.", "19h30", "A Lausanne, des actions de blocage ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en marge de la manifestation pour le climat.", "19h30", "Dix ans de travaux \u00e0 venir pour la future gare de Lausanne, d\u00e9voil\u00e9e ce matin.", "19h30", "S\u00e9rie les Suisses: la colocation interg\u00e9n\u00e9rationnelle.", "19h30", "Moiteur et parfum de corruption \u00e0 l'ouverture des Championnats du monde d'athl\u00e9tisme au Qatar.", "19h30", "La derni\u00e8re session de la l\u00e9gislature marque l'adieu \u00e9mu de nombreux \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "La question du remboursement de la f\u00e9condation in vitro soumise au Parlement.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10742718", "ece-10742722", "ece-10742734", "ece-10742736", "ece-10742728", "ece-10742724", "ece-10742716", "ece-10742714", "ece-10742732", "ece-10742720", "ece-10742730", "ece-10742726", "ece-10742738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T12:55:31Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:06  00:00:19:12\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:22:15\r\n{\\an1}C'est le nouveau visage\r\nde la gare de Lausanne.\r\n\r\n00:00:22:17  00:00:27:15\r\n{\\an1}On d\u00e9taillera le projet colossal\r\net l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:00:27:20  00:00:34:00\r\n{\\an1}Toujours \u00e0 Lausanne, nous raconterons\r\nle face-\u00e0-face entre les manifestants\r\n\r\n00:00:34:02  00:00:36:02\r\n{\\an1}pour le climat et la police.\r\n\r\n00:00:36:04  00:00:41:00\r\n{\\an1}Elle a eu recours\r\n\u00e0 la force dans certains cas.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:44:14\r\n{\\an1}Nous serons en direct \u00e0 Doha,\r\ndans la chaleur moite.\r\n\r\n00:00:44:16  00:00:52:02\r\n{\\an1}Ca n'est pas tr\u00e8s propice aux\r\nChampionnats du monde d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:00:52:04  00:01:02:04\r\n{\\an1}B.Wakker, quelle est la m\u00e9t\u00e9o\r\nce soir \u00e0 Doha ?\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:04:04\r\n{\\an1}-\u00c0 cause de l'humidit\u00e9,\r\n\r\n00:01:04:09  00:01:08:03\r\n{\\an1}la chaleur ressentie est au-del\u00e0 des\r\n45 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:01:08:08  00:01:12:11\r\n{\\an1}-Nous nous rendrons \u00e0 Berne,\r\nc'est la photo du jour.\r\n\r\n00:01:12:15  00:01:15:19\r\n{\\an1}Tout le monde\r\n\u00e9tait debout pour une image\r\n\r\n00:01:16:00  00:01:20:10\r\n{\\an1}de la derni\u00e8re session\r\navant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:01:20:14  00:01:25:08\r\n{\\an1}Et puis on vous entendra\r\nDoctoresse Ambrosetti.\r\n\r\n00:01:25:10  00:01:32:08\r\n{\\an1}Vous avez permis\r\nla naissance de combien de b\u00e9b\u00e9s ?\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:34:12\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait le compte.\r\n\r\n00:01:34:16  00:01:37:04\r\n{\\an1}Des centaines.\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:42:07\r\n{\\an1}-Il est question de la f\u00e9condation\r\nin vitro qui n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:46:18\r\n{\\an1}Deux parlementaires s'engagent\r\ncette semaine pour le remboursement.\r\n\r\n00:01:46:23  00:01:50:20\r\n{\\an1}On entendra le t\u00e9moignage\r\ntr\u00e8s touchant de parents concern\u00e9s.\r\n\r\n00:01:50:20  00:01:54:08\r\n{\\an1}Ce sera bient\u00f4t un lieu familier\r\npour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:57:03\r\n{\\an1}La gare de Lausanne\r\nest le grand noeud ferroviaire.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:21\r\n{\\an1}On pr\u00e9voit 200'000 passagers\r\nchaque jour dans ce nouvel \u00e9crin.\r\n\r\n00:02:00:23  00:02:05:06\r\n{\\an1}On d\u00e9couvre l'aspect de la gare.\r\n\r\n00:02:06:18  00:02:14:14\r\n{\\an1}-Les CFF d\u00e9voilent le futur visage\r\nde la gare de Lausanne de 2030.\r\n\r\n00:02:14:15  00:02:18:20\r\n{\\an1}Des quais plus larges et longs,\r\ndes passages sous-voie \u00e9largis,\r\n\r\n00:02:18:22  00:02:21:20\r\n{\\an1}davantage de liaisons\r\navec les transports publics.\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:00\r\n{\\an1}Une m\u00e9tamorphose\r\nscrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n00:02:25:07  00:02:31:11\r\n{\\an1}-Des travaux grandioses,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:35:20\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais trouv\u00e9\r\nla gare petite.\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:39:21\r\n{\\an1}Il faudrait\r\nmettre cet argent ailleurs.\r\n\r\n00:02:44:10  00:02:49:20\r\n{\\an1}-Financ\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nla Ville de Lausanne et les CFF.\r\n\r\n00:02:50:01  00:02:54:20\r\n{\\an1}Objectif: doubler les passagers\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:04:12\r\n{\\an1}Les travaux d\u00e9marreront fin 2020\r\net dureront 10 ans.\r\n\r\n00:03:04:21  00:03:08:13\r\n{\\an1}-On aura une grosse pression\r\nsur la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n00:03:08:15  00:03:11:17\r\n{\\an1}On \u00e9vitera que ces nuisances\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:14:13\r\n{\\an1}entrent en jeu.\r\n\r\n00:03:14:15  00:03:18:05\r\n{\\an1}Il y a des nuisances naturelles\r\nli\u00e9es \u00e0 des travaux,\r\n\r\n00:03:18:07  00:03:20:04\r\n{\\an1}que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n00:03:20:06  00:03:24:11\r\n{\\an1}On va privil\u00e9gier le trafic par rail\r\npour l'approvisionnement\r\n\r\n00:03:24:13  00:03:27:08\r\n{\\an1}et \u00e9loigner les d\u00e9chets des travaux.\r\n\r\n00:03:27:14  00:03:32:17\r\n{\\an1}-Autre mutation: la place de la gare\r\no\u00f9 le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la Ville\r\n\r\n00:03:32:19  00:03:36:11\r\n{\\an1}avec plus d'espace\r\npour les transports publics,\r\n\r\n00:03:36:12  00:03:38:07\r\n{\\an1}pi\u00e9tons et v\u00e9los.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:12\r\n{\\an1}Ces travaux d\u00e9marreront en 2021.\r\n\r\n00:03:40:14  00:03:42:21\r\n{\\an1}Ils font partie de la transformation\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:45:20\r\n{\\an1}d'un des principaux carrefours\r\nde Suisse romande.\r\n\r\n00:03:46:17  00:03:50:09\r\n{\\an1}-Toujours \u00e0 Lausanne, on va voir\r\nles manifestations pour le climat.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:54:05\r\n{\\an1}Elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:03:54:07  00:03:57:20\r\n{\\an1}Le mouvement pr\u00e9voit\r\nune gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale le 15 mai 2020\r\n\r\n00:03:57:22  00:04:11:17\r\n{\\an1}pour acc\u00e9l\u00e9rer son action.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:15:17\r\n{\\an1}Des militants\r\nont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie.\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:10\r\n{\\an1}On va voir comment\r\nla police a dos\u00e9 sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:04:18:11  00:04:23:13\r\n{\\an1}Avec des sc\u00e8nes parfois insolites\r\nde manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n00:04:25:05  00:04:27:08\r\n{\\an1}-C'est la police qui vous parle.\r\n\r\n00:04:27:09  00:04:30:03\r\n{\\an1}Vous avez dix minutes\r\npour quitter les lieux.\r\n\r\n00:04:30:10  00:04:33:09\r\n{\\an1}-14h17, fin de la partie\r\npour les manifestants.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:19\r\n{\\an1}Certains reculent,\r\nd'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s.\r\n\r\n00:04:36:21  00:04:39:14\r\n{\\an1}Depuis midi,\r\nils sont plusieurs centaines\r\n\r\n00:04:39:16  00:04:42:00\r\n{\\an1}\u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:43:22\r\n{\\an1}Un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:04:44:00  00:04:46:20\r\n{\\an1}men\u00e9 par Extinction Rebellion,\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:51:09\r\n{\\an1}la Gr\u00e8ve du climat\r\net la Gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:04:51:11  00:04:53:06\r\n{\\an1}Avant la temp\u00eate, le calme.\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:58:07\r\n{\\an1}09h30 d\u00e9part\r\npour la gr\u00e8ve du climat,\r\n\r\n00:04:58:09  00:05:03:12\r\n{\\an1}une manifestation autoris\u00e9e,\r\navec 5'000 manifestants attendus.\r\n\r\n00:05:03:18  00:05:07:03\r\n{\\an1}-Il y a toujours un moment favorable\r\npour la police: quand il pleut.\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:09:23\r\n{\\an1}-Manqu\u00e9 pour la pluie,\r\nmais l'ambiance est au beau fixe.\r\n\r\n00:05:10:01  00:05:12:05\r\n{\\an1}-Vous faites\r\nla t\u00eate de cort\u00e8ge aujourd'hui ?\r\n\r\n00:05:12:07  00:05:15:04\r\n{\\an1}-Un moment et apr\u00e8s\r\nj'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n00:05:15:10  00:05:18:03\r\n{\\an1}-Un climat bon enfant,\r\nm\u00eame si la police craint des blocus\r\n\r\n00:05:18:05  00:05:21:02\r\n{\\an1}en marge de la manifestation,\r\nalors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n00:05:21:08  00:05:23:19\r\n{\\an1}-Certaines personnes,\r\nauxquelles je fais attention.\r\n\r\n00:05:23:21  00:05:25:18\r\n{\\an1}Certaines nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s.\r\n\r\n00:05:26:00  00:05:27:11\r\n{\\an1}-Et l'intuition est bonne.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:30:12\r\n{\\an1}Vers midi, une partie du cort\u00e8ge\r\nquitte le trac\u00e9 autoris\u00e9.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:32:18\r\n{\\an1}Direction\r\nle rond-point de la Maladi\u00e8re,\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:36:06\r\n{\\an1}pour bloquer le principal point\r\nd'entr\u00e9e au sud-ouest de la ville.\r\n\r\n00:05:36:08  00:05:38:09\r\n{\\an1}La police stoppe le mouvement.\r\n\r\n00:05:38:11  00:05:41:10\r\n{\\an1}Le sit-in commence.\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:43:14\r\n{\\an1}-Nous occupons l'espace public.\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:46:02\r\n{\\an1}-Plusieurs heures\r\nde discours et de slogans\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:48:06\r\n{\\an1}pour dire l'urgence\r\nd'agir pour le climat,\r\n\r\n00:05:48:08  00:05:50:19\r\n{\\an1}m\u00eame s'il faut\r\noccuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n00:05:51:01  00:05:53:11\r\n{\\an1}-Les gens devant sont des bloqueurs,\r\nils sont ok\r\n\r\n00:05:53:13  00:05:57:08\r\n{\\an1}pour se faire enlever de force\r\npar la police.\r\n\r\n00:05:57:14  00:06:01:03\r\n{\\an1}-Des manifestants qui encourent\r\nune amende dans la plupart des cas,\r\n\r\n00:06:01:05  00:06:05:18\r\n{\\an1}mais cela peut aller\r\njusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nale.\r\n\r\n00:06:05:20  00:06:09:16\r\n{\\an1}Vers 16h00, le calme revient, apr\u00e8s\r\npr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:10\r\n{\\an1}-D'ici une heure,\r\nl'avenue de Rhodanie sera rouverte.\r\n\r\n00:06:14:11  00:06:16:15\r\n{\\an1}On sait qu'un groupuscule\r\nest parti en ville,\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:18:18\r\n{\\an1}on va les suivre et on va continuer.\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:23\r\n{\\an1}-La police ne donne aucun chiffre\r\nsur les effectifs engag\u00e9s\r\n\r\n00:06:22:00  00:06:23:16\r\n{\\an1}ni m\u00eame sur les co\u00fbts.\r\n\r\n00:06:25:01  00:06:33:12\r\n{\\an1}-Simonetta Sommaruga\r\na \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets.\r\n\r\n00:06:33:14  00:06:37:15\r\n{\\an1}Un projet comprend\r\ndes mesures d\u2019incitation\r\n\r\n00:06:37:17  00:06:40:04\r\n{\\an1}aux \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:43:14\r\n{\\an1}pour un montant\r\nde 215 millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:06:44:20  00:06:47:07\r\n{\\an1}Le conseiller d'Etat genevois\r\nSerge Dal Busco\r\n\r\n00:06:47:09  00:06:49:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 entendu\r\npar le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:06:49:20  00:06:53:13\r\n{\\an1}L'\u00e9lu PDC a le statut de personne\r\nappel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements,\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:56:21\r\n{\\an1}pour avoir re\u00e7u une somme\r\nde 10'000 frs du groupe Manotel\r\n\r\n00:06:56:23  00:07:00:11\r\n{\\an1}pendant la campagne\r\ndes \u00e9lections cantonales de 2018.\r\n\r\n00:07:00:12  00:07:03:01\r\n{\\an1}L'accus\u00e9 affirme avoir\r\nrendu cette somme\r\n\r\n00:07:03:03  00:07:07:08\r\n{\\an1}cinq mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7ue.\r\n\r\n00:07:07:08  00:07:14:04\r\n{\\an1}Fabiano Citroni, bonsoir.\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:16:22\r\n{\\an1}Une image extraordinaire o\u00f9 vous\r\ntendez le micro.\r\n\r\n00:07:17:02  00:07:23:00\r\n{\\an1}La vitre est ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:07:25:08  00:07:29:01\r\n{\\an1}-Serge Dal Busco avait dit qu'il\r\ncomptait parler apr\u00e8s son audition.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:31:18\r\n{\\an1}On l'a attendu.\r\n\r\n00:07:31:23  00:07:34:01\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 tout droit.\r\n\r\n00:07:34:05  00:07:37:13\r\n{\\an1}On imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n00:07:37:17  00:07:41:20\r\n{\\an1}-Est-ce que quelque chose a filtr\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:42:00  00:07:45:23\r\n{\\an1}-2 \u00e9l\u00e9ments importants:\r\n\r\n00:07:46:03  00:07:50:11\r\n{\\an1}L'audition n'\u00e9tait pas chahut\u00e9e,\r\n\r\n00:07:50:15  00:07:53:11\r\n{\\an1}tout tourne\r\nautour des 10'000 francs.\r\n\r\n00:07:53:15  00:07:57:17\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'autres montants en\r\njeu.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:02:09\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s plusieurs sources,\r\n\r\n00:08:02:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}il est impossible de savoir ce qui\r\nva se passer.\r\n\r\n00:08:05:06  00:08:10:01\r\n{\\an1}Il y aura 2 possibilit\u00e9s:\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:13:12\r\n{\\an1}Que le Minist\u00e8re public estime qu'il\r\nn'a rien \u00e0 lui reprocher.\r\n\r\n00:08:13:16  00:08:16:10\r\n{\\an1}L'affaire est class\u00e9e.\r\n\r\n00:08:16:13  00:08:20:19\r\n{\\an1}L'autre possibilit\u00e9\r\n\r\n00:08:20:23  00:08:23:02\r\n{\\an1}C'est que le Minist\u00e8re public estime\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:27:21\r\n{\\an1}qu'il a fait quelque chose de\r\nr\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:08:28:01  00:08:32:04\r\n{\\an1}Il devra demander au Grand Conseil\r\nde lever son immunit\u00e9.\r\n\r\n00:08:32:05  00:08:36:02\r\n{\\an1}-Les Championnats du monde\r\nd'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar.\r\n\r\n00:08:36:04  00:08:39:05\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s grand \u00e9v\u00e9nement sportif\r\net aussi politique.\r\n\r\n00:08:39:07  00:08:41:04\r\n{\\an1}Avec les scandales r\u00e9currents\r\n\r\n00:08:41:06  00:08:44:13\r\n{\\an1}autour de l'\u00e9mirat\r\net de sa puissance financi\u00e8re.\r\n\r\n00:08:46:21  00:08:49:11\r\n{\\an1}-Au Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e\r\nqu'auront lieu\r\n\r\n00:08:49:11  00:08:52:12\r\n{\\an1}la plupart des \u00e9preuves\r\ndes Championnats du monde.\r\n\r\n00:08:52:14  00:08:55:02\r\n{\\an1}Le marathon d\u00e9marrera \u00e0 minuit\r\n\r\n00:08:55:04  00:08:58:19\r\n{\\an1}lorsque les temp\u00e9ratures\r\ndescendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:02:09\r\n{\\an1}Ces conditions et horaires in\u00e9dits\r\ncompliquent l'adaptation\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:06:12\r\n{\\an1}de la majorit\u00e9 des sportifs.\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:11:06\r\n{\\an1}-L'air est chaud et humide.\r\n\r\n00:09:11:08  00:09:13:06\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent de chez nous\r\n\r\n00:09:13:08  00:09:20:17\r\n{\\an1}dans le Nord, on a apport\u00e9\r\ndes vestes refroidissantes.\r\n\r\n00:09:22:19  00:09:26:15\r\n{\\an1}-Il est presque 21h00,\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:28:21\r\n{\\an1}on s'exerce \u00e0 se coucher\r\n\r\n00:09:28:23  00:09:34:18\r\n{\\an1}plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener de nuit.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:38:21\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes ont aussi d\u00fb\r\nchambouler leur calendrier.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:43:06\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, la\r\ncomp\u00e9tition aura lieu fin septembre.\r\n\r\n00:09:43:08  00:09:48:06\r\n{\\an1}Une d\u00e9rogation achet\u00e9e,\r\nselon la justice fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:48:08  00:09:55:23\r\n{\\an1}Au coeur de l'enqu\u00eate,\r\ndes virements de 3,8 mios de francs.\r\n\r\n00:09:56:12  00:09:58:11\r\n{\\an1}-Les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:00:07\r\n{\\an1}d'avoir vers\u00e9 de l'argent\r\n\r\n00:10:00:09  00:10:02:18\r\n{\\an1}au fils de Lamine Diack,\r\nle pr\u00e9sident\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:05:15\r\n{\\an1}de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\nd'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:09:21\r\n{\\an1}Ils auraient achet\u00e9 une faveur\r\npour organiser ces championnats\r\n\r\n00:10:09:23  00:10:14:07\r\n{\\an1}\u00e0 une date o\u00f9 on peut faire\r\nde l'athl\u00e9tisme l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:10:14:13  00:10:18:00\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 ces accusations,\r\nle Qatar reste le champion\r\n\r\n00:10:18:02  00:10:23:23\r\n{\\an1}des investissements sportifs:\r\nacad\u00e9mies, cliniques, stades...\r\n\r\n00:10:24:01  00:10:26:14\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re de placer\r\nla p\u00e9tromonarchie\r\n\r\n00:10:26:16  00:10:30:23\r\n{\\an1}sur la carte du monde.\r\n\r\n00:10:31:05  00:10:33:01\r\n{\\an1}-Notre d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:10:33:03  00:10:36:09\r\n{\\an1}ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n00:10:36:15  00:10:39:21\r\n{\\an1}-Mais ces investissements\r\nont un prix \u00e9cologique.\r\n\r\n00:10:39:23  00:10:44:10\r\n{\\an1}Tous les stades qataris\r\nsont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:18  00:10:53:12\r\n{\\an1}-Brian Wakker, bonsoir.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:55:17\r\n{\\an1}Il fait chaud ?\r\n\r\n00:10:55:21  00:10:58:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:58:11  00:11:02:03\r\n{\\an1}-A quel point ?\r\n\r\n00:11:02:07  00:11:04:15\r\n{\\an1}-Dans le stade, \u00e7a va.\r\n\r\n00:11:04:19  00:11:06:22\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:11:07:02  00:11:09:05\r\n{\\an1}Il y a de la climatisation.\r\n\r\n00:11:09:09  00:11:11:11\r\n{\\an1}\u00c0 l'ext\u00e9rieur, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:17:11\r\n{\\an1}M\u00eame au-del\u00e0 de la nuit.\r\n\r\n00:11:19:16  00:11:23:03\r\n{\\an1}-L'aspect artificiel avec ces\r\nbouches g\u00e9antes de climatisation,\r\n\r\n00:11:23:07  00:11:25:10\r\n{\\an1}\u00e7a se voit ?\r\n\r\n00:11:25:13  00:11:28:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:30:21\r\n{\\an1}On peut le voir en haut du stade.\r\n\r\n00:11:31:01  00:11:34:02\r\n{\\an1}Il y a des bouches d'a\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:34:06  00:11:37:07\r\n{\\an1}\u00c7a se sent surtout.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:39:21\r\n{\\an1}Il fait 29 \u00e0 30 degr\u00e9s dans le\r\nstade.\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:44:04\r\n{\\an1}Vous avez un vent tr\u00e8s frais qui\r\nvous arrive,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:22\r\n{\\an1}et tout \u00e0 coup il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:50:11\r\n{\\an1}-Le Qatar ne respecte pas les droits\r\nhumains,\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:52:17\r\n{\\an1}est-ce que \u00e7a se ressent ?\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:55:01\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:11:55:05  00:12:01:01\r\n{\\an1}Le Qatar veut faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:02:09  00:12:04:13\r\n{\\an1}Montrer qu'il est capable\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:07:17\r\n{\\an1}d'organiser ce genre de comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:12:07:21  00:12:10:00\r\n{\\an1}On est tr\u00e8s bien accueillis.\r\n\r\n00:12:10:04  00:12:14:11\r\n{\\an1}On essaie de faire passer un\r\nmessage.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:20:11\r\n{\\an1}Ils organisent chaque ann\u00e9e des\r\nchampionnats du monde.\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:11\r\n{\\an1}Avec en ligne de mire les mondiaux\r\nen 2022.\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:28:03\r\n{\\an1}-Comment fait-on pour remplir les\r\nstades ?\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:34:04\r\n{\\an1}-C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:12:34:08  00:12:36:11\r\n{\\an1}On a vendu que 5'000 billets par\r\njour\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:38:15\r\n{\\an1}pour un stade de 40'000 places.\r\n\r\n00:12:38:19  00:12:43:22\r\n{\\an1}On invite les ouvriers \u00e0 remplir le\r\nstade.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:46:05\r\n{\\an1}Il y avait du monde pour le 5'000\r\nmm.\r\n\r\n00:12:46:09  00:12:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, le stade est vide.\r\n\r\n00:12:48:16  00:12:50:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:50:15  00:12:57:06\r\n{\\an1}Bernadette Chirac\r\nl'a regrett\u00e9 en 1988,\r\n\r\n00:12:57:08  00:13:00:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s une d\u00e9faite \u00e9lectorale\r\nde son mari:\r\n\r\n00:13:00:14  00:13:05:11\r\n{\\an1}\"Les Fran\u00e7ais\r\nn\u2019aiment pas mon mari.\"\r\n\r\n00:13:05:12  00:13:08:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont des milliers\r\n\u00e0 se d\u00e9placer en hommage.\r\n\r\n00:13:09:23  00:13:13:14\r\n{\\an1}-Jusqu\u2019\u00e0 2 heures d\u2019attente pour\r\nsigner les registres de condol\u00e9ance.\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:17:05\r\n{\\an1}Chirac, pour les uns de l\u2019histoire,\r\npour les autres de la nostalgie.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:19:10\r\n{\\an1}Avec toujours un mot:\r\nil \u00e9tait proche.\r\n\r\n00:13:19:15  00:13:27:22\r\n{\\an1}-Peu importe le bord politique,\r\non a aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:12\r\n{\\an1}-Il va nous manquer \u00e0 tous.\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:36:13\r\n{\\an1}-J.Chirac, un chic type,\r\npresqu\u2019un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re.\r\n\r\n00:13:36:15  00:13:39:05\r\n{\\an1}Depuis hier soir,\r\ndes t\u00e9moignages de reconnaissance.\r\n\r\n00:13:39:07  00:13:42:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la b\u00eate politique,\r\nl'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:45:02\r\n{\\an1}-Il ne cherchait pas \u00e0 para\u00eetre\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:47:10\r\n{\\an1}pour ce qu'il n'\u00e9tait pas.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:53:13\r\n{\\an1}Il ressemblait \u00e0 tous les Fran\u00e7ais:\r\nr\u00e2leur, un peu menteur...\r\n\r\n00:13:53:15  00:13:58:11\r\n{\\an1}Mais le coeur sur la main.\r\n\r\n00:13:58:18  00:14:02:15\r\n{\\an1}-En 40 ans de politique,\r\nl'homme laisse l'image\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:05:19\r\n{\\an1}d'un rassembleur bon vivant,\r\nenracin\u00e9 dans la campagne\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:07:15\r\n{\\an1}autant qu'\u00e0 la ville.\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:09:22\r\n{\\an1}Pourtant au pouvoir,\r\nil y a des rat\u00e9s,\r\n\r\n00:14:10:00  00:14:11:21\r\n{\\an1}des mots qui choquent\r\net peu d'action.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:14:23\r\n{\\an1}Une popularit\u00e9 basse\r\n\u00e0 la fin de son dernier mandat.\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:17:09\r\n{\\an1}-On ne se souvient pas de \u00e7a,\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:19:10\r\n{\\an1}mais du personnage\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:26:11\r\n{\\an1}qui nous a accompagn\u00e9s,\r\non l'aime bien quoi.\r\n\r\n00:14:26:19  00:14:31:03\r\n{\\an1}-Hier soir, Emmanuel Macron,\r\nsouvent tax\u00e9 d\u2019arrogant\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:34:11\r\n{\\an1}depuis son accession au pouvoir,\r\na salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:37:04\r\n{\\an1}-Plus de 40 ann\u00e9es de vie politique\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:39:05\r\n{\\an1}avaient fait de J.Chirac\r\n\r\n00:14:39:07  00:14:41:06\r\n{\\an1}un visage familier.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:44:20\r\n{\\an1}Que nous partagions\r\nou non ses combats,\r\n\r\n00:14:44:22  00:14:50:07\r\n{\\an1}nous nous reconnaissions tous\r\nen cet homme qui nous ressemblait.\r\n\r\n00:14:50:16  00:14:55:11\r\n{\\an1}-Place aux hommages, dimanche\r\naux Invalides, pour les anonymes,\r\n\r\n00:14:55:12  00:15:00:04\r\n{\\an1}avant lundi, le deuil national\r\net les c\u00e9r\u00e9monies officielles.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:10\r\n{\\an1}-Et le dossier sant\u00e9 de ce journal.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:13\r\n{\\an1}La f\u00e9condation in vitro\r\nest l'espoir pour de nombreux parents\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:08:11\r\n{\\an1}d'avoir enfin un enfant.\r\n\r\n00:15:08:12  00:15:10:06\r\n{\\an1}Elle n'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:15:10:08  00:15:13:05\r\n{\\an1}Cette semaine, des parlementaires\r\nont empoign\u00e9 le sujet.\r\n\r\n00:15:13:07  00:15:14:23\r\n{\\an1}On va entendre un t\u00e9moignage\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:19:09\r\n{\\an1}sur ces couples qui font un sacrifice\r\nfinancier pour y arriver.\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:24:07\r\n{\\an1}-Carole et Jonathan\r\nr\u00eavent de fonder une famille.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:27:11\r\n{\\an1}Il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent\r\nun probl\u00e8me d'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:15:27:12  00:15:30:07\r\n{\\an1}Le couple opte\r\npour la f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:15:30:09  00:15:33:18\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but du traitement,\r\nles factures s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:15:42:00  00:15:45:11\r\n{\\an1}-Ca repr\u00e9sente toutes nos \u00e9conomies.\r\n\r\n00:15:45:13  00:15:47:03\r\n{\\an1}Encore maintenant,\r\n\r\n00:15:47:05  00:15:51:04\r\n{\\an1}on doit faire attention, on doit\r\nse battre pour payer nos factures.\r\n\r\n00:15:51:06  00:15:57:19\r\n{\\an1}C'est difficile de boucler le mois.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:07\r\n{\\an1}C'est important pour nous, mais\r\non ne sait pas si \u00e7a fonctionnera.\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:06:11\r\n{\\an1}-Le processus est lourd et co\u00fbteux,\r\nmalgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:11:01\r\n{\\an1}-J'ai refus\u00e9 l'anesth\u00e9sie\r\npour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules,\r\n\r\n00:16:11:03  00:16:13:00\r\n{\\an1}pour \u00e9conomiser 500 frs.\r\n\r\n00:16:13:09  00:16:17:13\r\n{\\an1}-En Suisse, la f\u00e9condation in vitro\r\nn'est pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:21:23\r\n{\\an1}Cette Fribourgeoise milite \u00e0 Berne\r\npour sa prise en charge.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:23:22\r\n{\\an1}-C'est tabou.\r\n\r\n00:16:24:00  00:16:26:18\r\n{\\an1}Les gens n'en parlent pas.\r\n\r\n00:16:26:20  00:16:30:18\r\n{\\an1}C'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuel.\r\n\r\n00:16:31:00  00:16:32:12\r\n{\\an1}-En Suisse, en quinze ans,\r\n\r\n00:16:32:14  00:16:36:13\r\n{\\an1}le nombre de femmes ayant recouru\r\n\u00e0 la f\u00e9condation in vitro a doubl\u00e9.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:17\r\n{\\an1}Il est pass\u00e9 de 3'200 \u00e0 6'000.\r\n\r\n00:16:39:19  00:16:43:07\r\n{\\an1}Deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 Berne\r\npour demander son remboursement.\r\n\r\n00:16:43:12  00:16:45:08\r\n{\\an1}-De plus en plus de couples\r\n\r\n00:16:45:10  00:16:47:01\r\n{\\an1}subissent l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:16:47:03  00:16:50:09\r\n{\\an1}Un couple sur sept y est confront\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:53:21\r\n{\\an1}Le financement\r\nest un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:16:53:23  00:16:55:22\r\n{\\an1}Il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement\r\n\r\n00:16:56:00  00:16:59:18\r\n{\\an1}entre les couples qui auraient\r\nles moyens de pratiquer une FIV\r\n\r\n00:16:59:20  00:17:01:23\r\n{\\an1}et les autres couples.\r\n\r\n00:17:02:06  00:17:05:15\r\n{\\an1}-On vit un \"hiver d\u00e9mographique\".\r\n\r\n00:17:05:17  00:17:07:14\r\n{\\an1}C'est une question de survie\r\n\r\n00:17:07:16  00:17:10:07\r\n{\\an1}de notre civilisation\r\n\r\n00:17:10:09  00:17:14:09\r\n{\\an1}que de favoriser tout ce qui peut\r\naugmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:16  00:17:17:22\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\nsur 85'000 naissances par ann\u00e9e,\r\n\r\n00:17:18:00  00:17:20:23\r\n{\\an1}2'000 sont issues\r\nd'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n00:17:22:05  00:17:25:01\r\n{\\an1}-A.Ambrosetti, bonsoir.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:33:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates gyn\u00e9cologue\r\nobst\u00e9tricienne.\r\n\r\n00:17:33:12  00:17:37:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates sans cesse confront\u00e9 \u00e0 des\r\nparents\r\n\r\n00:17:37:12  00:17:40:06\r\n{\\an1}\u00e0 des parents qui veulent avoir\r\nrecours \u00e0 la FIV.\r\n\r\n00:17:40:10  00:17:42:10\r\n{\\an1}Est-ce que l'argent est un\r\nprobl\u00e8me ?\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:44:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:21\r\n{\\an1}Il y a une limite d'acc\u00e8s au\r\ntraitement.\r\n\r\n00:17:47:01  00:17:49:19\r\n{\\an1}C'est une pression psychologique\r\n\r\n00:17:49:23  00:17:52:12\r\n{\\an1}pour des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0\r\ndes probl\u00e8mes\r\n\r\n00:17:52:16  00:17:54:21\r\n{\\an1}li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:04\r\n{\\an1}-Les couples renoncent ?\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:59:14  00:18:02:22\r\n{\\an1}Certains n'ont pas les moyens.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:06:11\r\n{\\an1}Certains ne vont pas au bout de\r\nleurs chances.\r\n\r\n00:18:06:15  00:18:12:13\r\n{\\an1}Il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les\r\ntentatives.\r\n\r\n00:18:13:12  00:18:16:04\r\n{\\an1}Il faut 3 tentatives pour optimiser\r\nles chances.\r\n\r\n00:18:16:08  00:18:18:11\r\n{\\an1}-La d\u00e9mocratisation de la FIV,\r\n\r\n00:18:18:14  00:18:20:15\r\n{\\an1}on a l'impression que les choses\r\nbougent.\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:23:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:18:24:03  00:18:26:11\r\n{\\an1}Il y a des mouvements au niveau des\r\npatients.\r\n\r\n00:18:26:15  00:18:28:18\r\n{\\an1}Les gens en parlent,\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}y compris dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:35:23\r\n{\\an1}Le tabou recule.\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:39:07\r\n{\\an1}-Sur les images, c'est frappant,\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:44:05\r\n{\\an1}toutes celles et ceux qui font votre\r\nm\u00e9tier\r\n\r\n00:18:44:09  00:18:47:11\r\n{\\an1}affichent les avis de naissance.\r\n\r\n00:18:47:14  00:18:51:18\r\n{\\an1}Vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre\r\ndes centaines de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:55:20\r\n{\\an1}-C'est un voyage extraordinaire.\r\n\r\n00:18:56:00  00:18:58:02\r\n{\\an1}C'est un accompagnement complexe.\r\n\r\n00:18:58:06  00:19:01:07\r\n{\\an1}\u00c7a ne fonctionne pas toujours.\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:04:23\r\n{\\an1}Il faut savoir accompagner les gens\r\ndans toutes les circonstances.\r\n\r\n00:19:05:03  00:19:11:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates leur maman ?\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:11\r\n{\\an1}-On n'ira pas jusque l\u00e0.\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}C'est un projet men\u00e9 main dans la\r\nmain.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:19:23\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9motion particuli\u00e8re ?\r\n\r\n00:19:20:03  00:19:26:01\r\n{\\an1}-Les gens sont reconnaissants.\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:29:08\r\n{\\an1}C'est fondamentales en nous\r\n\r\n00:19:29:11  00:19:31:12\r\n{\\an1}de pouvoir avoir des enfants.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:15\r\n{\\an1}C'est magique.\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:38:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la d\u00e9mocratisation,\r\n\r\n00:19:38:10  00:19:41:10\r\n{\\an1}y a-t-il un potentiel ?\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:44:08\r\n{\\an1}Beaucoup de couples qui pourraient y\r\navoir recours ?\r\n\r\n00:19:44:11  00:19:47:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:19:47:14  00:19:53:12\r\n{\\an1}Il est important de donner acc\u00e8s \u00e0\r\ntout le monde.\r\n\r\n00:19:53:16  00:19:55:07\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:19:55:09  00:19:57:11\r\n{\\an1}C'est la photo du jour en politique.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:01:03\r\n{\\an1}Tout le monde \u00e9tait debout pour une\r\nderni\u00e8re image de la derni\u00e8re session\r\n\r\n00:20:01:05  00:20:02:22\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections du 20 octobre.\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:05:22\r\n{\\an1}Beaucoup de sourires mais aussi\r\ndes larmes et des gorges nou\u00e9es\r\n\r\n00:20:06:00  00:20:07:17\r\n{\\an1}pour celles et ceux qui partent.\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:12:04\r\n{\\an1}-Le rituel est immuable:\r\ncelui de la clochette.\r\n\r\n00:20:12:13  00:20:15:10\r\n{\\an1}Elle marque le d\u00e9but\r\net la fin d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:17:17\r\n{\\an1}Ce matin, c'\u00e9tait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:20:17:18  00:20:21:14\r\n{\\an1}Elle a signifi\u00e9 la fin\r\npour beaucoup,\r\n\r\n00:20:21:16  00:20:28:20\r\n{\\an1}la fin de la l\u00e9gislature\r\net la fin d'une belle histoire.\r\n\r\n00:20:29:16  00:20:34:23\r\n{\\an1}-C'est un moment un peu difficile.\r\n\r\n00:20:35:06  00:20:38:23\r\n{\\an1}-Il a fallu se dire \"au revoir\"\r\npour ceux qui se retrouveront,\r\n\r\n00:20:39:01  00:20:41:10\r\n{\\an1}et \"adieu\" pour les autres.\r\n\r\n00:20:41:12  00:20:44:20\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\non n'est plus l'adversaire,\r\n\r\n00:20:44:22  00:20:48:11\r\n{\\an1}on redevient l'homme,\r\nla femme de tous les jours.\r\n\r\n00:20:48:13  00:20:53:12\r\n{\\an1}Les \u00e9motions \u00e9taient contenues\r\nparce qu'on est en Suisse,\r\n\r\n00:20:53:14  00:21:04:20\r\n{\\an1}mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:02\r\n{\\an1}-Une page se tourne,\r\n\r\n00:21:07:04  00:21:09:03\r\n{\\an1}un bon grand chapitre m\u00eame.\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:10:14\r\n{\\an1}C'est la vie.\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:13:10\r\n{\\an1}-Sentiment d'avoir\r\naccompli son devoir ?\r\n\r\n00:21:13:12  00:21:15:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:15:06  00:21:16:11\r\n{\\an1}Ce que j'ai fait,\r\n\r\n00:21:16:13  00:21:18:20\r\n{\\an1}je l'ai fait\r\nen mon \u00e2me et conscience.\r\n\r\n00:21:19:02  00:21:21:14\r\n{\\an1}-Le sentiment de partir en vacances.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:25:01\r\n{\\an1}C'est le sentiment qui pr\u00e9domine:\r\n\r\n00:21:25:03  00:21:28:04\r\n{\\an1}une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:21:28:13  00:21:34:01\r\n{\\an1}-On a fait\r\nune belle photo de famille.\r\n\r\n00:21:34:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}Le Palais f\u00e9d\u00e9ral reste d\u00e9cid\u00e9ment\r\nun grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:45:13  00:21:47:16\r\n{\\an1}Fin de la cinquanti\u00e8me l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:51:01\r\n{\\an1}m\u00eame si les combats\r\nne sont pas termin\u00e9s.\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:54:16\r\n{\\an1}Les \u00e9lections sont pour bient\u00f4t.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:57:20\r\n{\\an1}L'histoire reprendra son cours.\r\n\r\n00:21:59:17  00:22:02:20\r\n{\\an1}-Pour la derni\u00e8re \u00e9tape\r\nde notre s\u00e9rie \"Les Suisses\",\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:10:12\r\n{\\an1}nous sommes dans le canton\r\nde Zurich, \u00e0 Maennedorf.\r\n\r\n00:22:10:14  00:22:13:04\r\n{\\an1}Une collocation par choix politique ?\r\n\r\n00:22:19:19  00:22:24:02\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Gillioz, c'est le moment du\r\nsouper.\r\n\r\n00:22:24:06  00:22:27:12\r\n{\\an1}On est dans une colocation, par\r\nchoix politique ?\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:32:23\r\n{\\an1}-C'est un lieu exotique.\r\n\r\n00:22:33:03  00:22:37:01\r\n{\\an1}C'est un art de vivre \u00e0 la\r\nZurichoise.\r\n\r\n00:22:37:04  00:22:39:13\r\n{\\an1}Il s'agit d'une grande collocation.\r\n\r\n00:22:39:17  00:22:42:03\r\n{\\an1}Elle est constitu\u00e9e de 11 personnes.\r\n\r\n00:22:42:07  00:22:45:04\r\n{\\an1}On a la volont\u00e9 de vivre ensemble.\r\n\r\n00:22:45:08  00:22:47:18\r\n{\\an1}On partage du temps et des espaces\r\ncommuns.\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:50:00\r\n{\\an1}Une politique de d\u00e9croissance aussi.\r\n\r\n00:22:50:04  00:22:52:05\r\n{\\an1}On est vendredi soir,\r\n\r\n00:22:52:09  00:22:54:10\r\n{\\an1}les gens sont occup\u00e9s.\r\n\r\n00:22:54:13  00:22:56:14\r\n{\\an1}Quand tout le monde est l\u00e0,\r\n\r\n00:22:56:19  00:22:58:22\r\n{\\an1}il faut de l'organisation.\r\n\r\n00:22:58:22  00:23:00:21\r\n{\\an1}-Drue, zwoei, eis,\r\nund mit Winkeln !\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:03:06\r\n{\\an1}-Difficile de croire\r\nqu'on est \u00e0 quinze minutes\r\n\r\n00:23:03:08  00:23:04:17\r\n{\\an1}du centre de Zurich.\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:07:06\r\n{\\an1}Dans cette maison cohabitent\r\n\u00e9tudiants, retrait\u00e9s\r\n\r\n00:23:07:08  00:23:09:18\r\n{\\an1}ou travailleurs actifs\r\n\u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans.\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:11:18\r\n{\\an1}11 personnes,\r\n\u00e7a en fait des chaussures\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:13:07\r\n{\\an1}et des estomacs \u00e0 nourrir.\r\n\r\n00:23:13:09  00:23:15:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde\r\nmet la main \u00e0 la p\u00e2te\r\n\r\n00:23:15:13  00:23:18:20\r\n{\\an1}pour assurer le bon fonctionnement\r\nde la maisonn\u00e9e.\r\n\r\n00:23:19:02  00:23:24:01\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas de payer\r\nmoins cher, mais de vivre autrement.\r\n\r\n00:23:24:03  00:23:26:12\r\n{\\an1}Anina est juriste,\r\nson mari chercheur,\r\n\r\n00:23:26:14  00:23:29:06\r\n{\\an1}ils auraient les moyens\r\nde louer leur propre appartement\r\n\r\n00:23:29:08  00:23:32:12\r\n{\\an1}mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\nla vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:36:09\r\n{\\an1}-Je veux vivre\r\navec d'autres personnes.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:38:06\r\n{\\an1}Ca m'aide beaucoup,\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:05\r\n{\\an1}il y a toujours quelqu'un pour aider.\r\n\r\n00:23:41:07  00:23:46:07\r\n{\\an1}Pour notre fille, c'est sympa aussi.\r\n\r\n00:23:46:16  00:23:50:06\r\n{\\an1}-Ils appliquent cette philosophie\r\ndans tous les aspects du quotidien.\r\n\r\n00:23:50:07  00:23:53:23\r\n{\\an1}Ils viennent toutes les semaines\r\ndans cette ferme participative\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:57:08\r\n{\\an1}et y pratiquent\r\nl'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n00:23:57:14  00:24:00:08\r\n{\\an1}-Minga, c'est comme un club,\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:04:00\r\n{\\an1}sauf qu'il s'agit d'agriculture.\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:08:20\r\n{\\an1}Nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer,\r\non paie 1'000 frs,\r\n\r\n00:24:08:22  00:24:14:00\r\n{\\an1}et on peut venir\r\nr\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:24:14:11  00:24:17:12\r\n{\\an1}-A la maison,\r\nils ont aussi les oeufs frais\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:15\r\n{\\an1}de leur poule, ainsi que\r\nle potager entretenu par Katharina,\r\n\r\n00:24:21:17  00:24:23:17\r\n{\\an1}la doyenne des colocataires.\r\n\r\n00:24:27:04  00:24:29:06\r\n{\\an1}-Je suis moi-m\u00eame \u00e9tonn\u00e9e\r\n\r\n00:24:29:08  00:24:31:18\r\n{\\an1}de trouver mon compte ici.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:23\r\n{\\an1}Mes amis disent\r\nqu'ils ne pourraient jamais;\r\n\r\n00:24:35:01  00:24:37:06\r\n{\\an1}moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:42:06\r\n{\\an1}-Echange d'id\u00e9es, entraide dans\r\nun milieu urbain souvent anonyme:\r\n\r\n00:24:42:08  00:24:45:00\r\n{\\an1}on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n00:24:45:08  00:24:47:20\r\n{\\an1}-Quand il y a beaucoup de gens,\r\n\r\n00:24:47:22  00:24:50:14\r\n{\\an1}j'aime bien, \u00e7a m'inspire.\r\n\r\n00:24:51:06  00:24:53:13\r\n{\\an1}-Je trouve affolant les personnes\r\n\r\n00:24:53:15  00:24:57:22\r\n{\\an1}qui ont un 4 pi\u00e8ces juste pour elles.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:06:03\r\n{\\an1}Ici, l'id\u00e9e est d'avoir sa chambre,\r\nmais plus d'espace commun.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:09:11\r\n{\\an1}-Chacun a sa vie et son\r\nind\u00e9pendance, et c'est par WhatsApp\r\n\r\n00:25:09:12  00:25:11:12\r\n{\\an1}qu'ils discutent pour s'organiser.\r\n\r\n00:25:11:14  00:25:14:17\r\n{\\an1}Pas trop de r\u00e8gles dans la maison,\r\nles colocataires sont \u00e9tablis\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:17:10\r\n{\\an1}en association\r\net prennent les d\u00e9cisions par vote.\r\n\r\n00:25:17:11  00:25:22:08\r\n{\\an1}C'est Camille, fondatrice du projet,\r\nqui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n00:25:22:13  00:25:26:01\r\n{\\an1}-Ca fonctionne pas toujours\r\ncomme on veut.\r\n\r\n00:25:26:03  00:25:31:17\r\n{\\an1}Il faut parfois l\u00e2cher du lest,\r\n\r\n00:25:31:19  00:25:38:09\r\n{\\an1}mais je trouve que \u00e7a aide\r\n\u00e0 rester bienveillant et ouvert.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:48:02\r\n{\\an1}On est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9\r\net on ne peut pas parler d'\u00e9go\u00efsme.\r\n\r\n00:25:48:04  00:25:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:25:53:00  00:25:56:14\r\n{\\an1}-\"Si vous aviez rendez vous\r\navec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:25:56:16  00:25:59:09\r\n{\\an1}vous leur diriez quoi ?\"\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:00:19\r\n{\\an1}-Bougez-vous !\r\n\r\n00:26:00:21  00:26:03:00\r\n{\\an1}-Faites de la place aux jeunes.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:10:06\r\n{\\an1}-Il faut jouer un r\u00f4le pour tous.\r\n\r\n00:26:10:09  00:26:13:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:24:13\r\n{\\an1}-Dernier reportage de cette s\u00e9rie\r\n\r\n00:26:24:17  00:26:28:19\r\n{\\an1}avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:26:28:23  00:26:33:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9e ?\r\n\r\n00:26:33:11  00:26:36:22\r\n{\\an1}-Quand on demande aux gens\r\n\r\n00:26:37:02  00:26:41:01\r\n{\\an1}comment ils se sentent en Suisse,\r\n\r\n00:26:41:05  00:26:43:08\r\n{\\an1}il r\u00e9pond: \"\u00c7a va.\"\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:12\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9ponse pudique.\r\n\r\n00:26:45:16  00:26:48:02\r\n{\\an1}On ne veut pas montrer que ce n'est\r\npas facile.\r\n\r\n00:26:48:06  00:26:51:23\r\n{\\an1}Il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:54:06\r\n{\\an1}des situations pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:26:54:10  00:26:59:23\r\n{\\an1}On ne dit pas que \u00e7a va pas bien.\r\n\r\n00:27:00:03  00:27:02:18\r\n{\\an1}On a souvent entendu qu'on compare\r\nnotre situation\r\n\r\n00:27:02:23  00:27:05:02\r\n{\\an1}avec celle de la France,\r\n\r\n00:27:05:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}et m\u00eame si ce n'est pas parfait en\r\nSuisse,\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:09:14\r\n{\\an1}c'est mieux que dans les pays\r\nvoisins.\r\n\r\n00:27:09:18  00:27:14:09\r\n{\\an1}Si on devait tirer le bilan,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:16:18\r\n{\\an1}on se dit que le quotidien des\r\nSuisses\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:20:14\r\n{\\an1}est r\u00e9v\u00e9lateur des enjeux\r\npolitiques.\r\n\r\n00:27:20:14  00:27:25:12\r\n{\\an1}-Parmi les images qui auront marqu\u00e9,\r\n\r\n00:27:25:14  00:27:29:18\r\n{\\an1}cette semaine Gen\u00e8ve plong\u00e9e\r\ndans un noir relatif la nuit pass\u00e9e.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:33:11\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration \"La nuit est belle\"\r\navait pour but de sensibiliser\r\n\r\n00:27:33:12  00:27:36:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:50:19\r\n{\\an1}et de plonger son regard\r\ndans les \u00e9toiles de notre galaxie.\r\n\r\n00:27:52:09  00:28:01:08\r\n{\\an1}Et puis cette autre image sur\r\nTwitter: le sourire d'Ignazio Cassis\r\n\r\n00:28:01:10  00:28:04:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:07:15\r\n{\\an1}Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent\r\n\u00e0 une communication plus active\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:01\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:13:22  00:28:17:03\r\n{\\an1}-Les States, c\u2019est cool.\r\n\r\n00:28:17:05  00:28:28:01\r\n{\\an1}La preuve: un Suisse \u00e0 New York,\r\nIgnazio Cassis, ce 25 septembre.\r\n\r\n00:28:28:11  00:28:35:09\r\n{\\an1}Au coeur de Manhattan,\r\n\u00e0 deux pas des Nations-Unies,\r\n\r\n00:28:35:11  00:28:39:03\r\n{\\an1}notre ministre\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res a particip\u00e9\r\n\r\n00:28:39:05  00:28:43:16\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:46:16\r\n{\\an1}Pas de smartphone,\r\n\r\n00:28:46:18  00:28:49:10\r\n{\\an1}mais l\u2019appareil personnel\r\ndu porte-parole.\r\n\r\n00:28:49:11  00:28:53:00\r\n{\\an1}Ombres port\u00e9es et un coup\r\nde flash sur le visage.\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:58:02\r\n{\\an1}Est-ce nous qu\u2019il regarde, Ignazio,\r\nou l\u2019Am\u00e9rique ?\r\n\r\n00:28:58:04  00:29:02:08\r\n{\\an1}Le voici la main lev\u00e9e qui salue.\r\n\r\n00:29:02:10  00:29:05:18\r\n{\\an1}\"Au revoir Grosse Pomme\", \u00e9crit-il.\r\n\r\n00:29:05:19  00:29:09:06\r\n{\\an1}Encore une fructueuse r\u00e9union\r\nde l'ONU \u00e0 New York.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:00\r\n{\\an1}Un selfie \u00e0 New York,\r\non n\u2019y r\u00e9siste pas.\r\n\r\n00:29:13:02  00:29:16:10\r\n{\\an1}Pareil pour Ueli Maurer,\r\n\r\n00:29:16:12  00:29:19:20\r\n{\\an1}le m\u00eame jour, dans une version\r\nplus minimaliste.\r\n\r\n00:29:19:21  00:29:22:15\r\n{\\an1}Il reviendra volontiers \u00e0 New York,\r\n\r\n00:29:22:17  00:29:26:08\r\n{\\an1}mais pas n\u00e9cessairement\r\naux Nations-Unies, confie-t-il.\r\n\r\n00:29:26:10  00:29:31:16\r\n{\\an1}L\u2019an dernier, Alain Berset\r\nprenait des notes sur un trottoir.\r\n\r\n00:29:31:18  00:29:34:05\r\n{\\an1}La Suisse dans le monde.\r\n\r\n00:29:34:07  00:29:40:17\r\n{\\an1}Ignazio, Ueli, Alain,\r\nl'art d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n00:29:42:06  00:29:49:06\r\n{\\an1}-Demain, nous recevrons\r\nl'acteur Andr\u00e9 Dussolier.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:54:06\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:29:54:08  00:29:57:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:29:57:08  00:30:02:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, J.Cloux, L.Estade\r\nM.Cuendet, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052817\r\nDate de transcription : 29-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:01 > 0:00:12) [86%] : \r\nPas encore quelque chose, non savoir c'\u00e9tait je oui j'ai compris, vous avez compris, comme on la la premi\u00e8re question, c'est vraiment une phrase comme vous l'avez fait c'est tr\u00e8s bien, pas besoin d'essayer de on a moins d'une mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:19 > 0:01:41) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regardez ces images, c'est le nouveau visage de la gare de Lausanne on d\u00e9taillera ce projet colossal et tout l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur, les quais seront plus longs et plus larges, toujours \u00e0 Lausanne nous raconteront le face-\u00e0-face entre les manifestants pour le climat et la police, elle a eu recours \u00e0 la force dans certains cas, des manifestants ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en brouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:42 > 0:01:57) [90%] : \r\nNous serons en Direct \u00e0 Doha dans la chaleur \u00e9touffante, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s propice aux championnats du monde d'athl\u00e9tisme, il a m\u00eame fallu d\u00e9placer au marathon \u00e0 minuit pour trouver un peu de fra\u00eecheur Brian vous est en Direct, quelle m\u00e9t\u00e9o il fait maintenant la \u00e0 Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:59 > 0:02:05) [91%] : \r\n\u00e0 cause de l'humidit\u00e9, la chaleur ressentie et au-del\u00e0 des 45 degr\u00e9s Darius, on verra ce que \u00e7a me plie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:02:48) [93%] : \r\nDans un instant et puis nous nous rendrons \u00e0 Berne c'est la photo du jour, tout le monde \u00e9tait debout pour une derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre le reportage montre aussi quelques moments poignants chez les parlementaires qui s'en vont au chapitre sant\u00e9, on vous entendra doctoresse Ambrosetti est ce que vous savez combien d'enfants vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre alors j'ai pas fait le compte, mais en tout cas des centaines, alors on en parle avec vous, il est question, \u00e9videmment, la f\u00e9condation in vitro, elle n'est pas rembours\u00e9e de parlementaires s'engagent cette semaine pour le faire, on entendra le t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant de parents qui ont d\u00fb compter chaque sou pour pouvoir payer leurs vives et avoir enfin un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:50 > 0:03:06) [91%] : \r\nCe sera bient\u00f4t lieux familiers pour beaucoup d'entre nous, la gare de Lausanne et le grand noeud ferroviaire, on pr\u00e9voit 200000 passagers chaque jour dans ce nouvel \u00e9cran, \u00e7a n'est que l'avant- go\u00fbt du chantier pour l'instant, mais on d\u00e9couvre l'aspect de la guerre Pascale Defrance Maxime qui sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:08 > 0:03:26) [96%] : \r\nC'est la d\u00e9couverte pour les pendulaires, ce matin, les CFF d\u00e9voilent le futur visage de la gare de Lausanne \u00e0 l'horizon 2030 des quais plus larges et plus longs, des passages sous- voies \u00e9largis plus de liaisons avec les transports publics, une m\u00e9tamorphose scrut\u00e9e par les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:32) [90%] : \r\nOn esp\u00e8re que les trains seront plus \u00e0 l'heure, mais que cela des travaux grandioses c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:40) [91%] : \r\n\u00e7a ne m'a jamais frapp\u00e9 que la gare de Lausanne \u00e9tait petite qu'elle avait besoin d'\u00eatre agrandi, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, d\u00e9j\u00e0, et qu'il faudrait investir l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:04:05) [94%] : \r\nLe chantier colossal co\u00fbtera plus d'un milliard financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton de Vaud, la ville de Lausanne et les CFF l'objectif : permettre, d'ici \u00e0 2030, de doubler le nombre de passagers sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de 120000 voyageurs aujourd'hui la gare de Lausanne accueillera 200000 visiteurs par jour, les travaux devraient d\u00e9marrer fin 2020 il s'\u00e9taleront sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:27) [93%] : \r\nOn aura une grosse pression sur la ponctualit\u00e9, on a des, des, des forces de travail qui travaillent l\u00e0- dessus pour \u00e9viter que ces nuisances ne rentrent en jeu, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il y a des nuisances naturelles amener \u00e0 des grands travaux de construction que tout le monde conna\u00eet, on va essayer de minimiser, notamment le trafic de camions au profit du rail pour l'approvisionnement et pour \u00e9loigner les d\u00e9chets des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:44) [97%] : \r\nAutre mutation de taille : la place de la gare ici le dossier est g\u00e9r\u00e9 par la ville avec beaucoup plus d'espace pour les transports publics, les pi\u00e9tons, les v\u00e9los, les travaux de ce c\u00f4t\u00e9 pourraient d\u00e9marrer vers 2021, ils font partie de cette transformation de l'un des principaux carrefours de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:04:53) [95%] : \r\nToujours \u00e0 Lausanne, on va voir les manifestations pour le climat, elles se sont d\u00e9roul\u00e9es aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:53 > 0:05:04) [96%] : \r\nPorrentruy \u00e0 Neuch\u00e2tel, les d\u00e9fil\u00e9s ont eu lieu en \u00e9cho \u00e0 ce qui se passe un peu partout dans le monde, le mouvement pr\u00e9voit une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Suisse le 15 mai 2020 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:24) [95%] : \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer son action et \u00e0 ce stade des blocages se sont produits, on va le voir, les militants ont bloqu\u00e9 l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, on va voir comment la police a dos\u00e9 sa r\u00e9action avec des sc\u00e8nes parfois insolites par exemple ces manifestants \u00e9vacu\u00e9s en brouette, le reportage est sign\u00e9 Hugues Buchard Jessica Renaud Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:30) [94%] : \r\nC'est la police qui vous parle, vous avez des minutes pour quitter les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:30 > 0:05:49) [96%] : \r\n14 heures 17 fin de la partie pour les manifestants, certains reculent, d'autres r\u00e9sistent et sont emport\u00e9s depuis midi, ils sont plusieurs centaines \u00e0 bloquer l'avenue de Rhodanie, \u00e0 Lausanne, un acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile men\u00e9e par plusieurs collectifs Extinction r\u00e9bellion la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:49 > 0:05:52) [94%] : \r\nFemme oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:52 > 0:06:01) [97%] : \r\nAvant la temp\u00eate, le calme 9 heures 30 d\u00e9part pour la gr\u00e8ve du climat, une manifestation autoris\u00e9e avec pr\u00e8s de 5000 manifestants attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:04) [95%] : \r\nIl y a toujours un moment pour la police qui est favorable, c'est quand il pleut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:05 > 0:06:07) [91%] : \r\nManqu\u00e9 pour la pluie, mais l'ambiance est au beau jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:07 > 0:06:12) [78%] : \r\n\u00e7a vous fait la t\u00eate de cort\u00e8ge, aujourd'hui c'est \u00e7a aujourd'hui, alors moi non, apr\u00e8s, j'attends de voir ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:13 > 0:06:19) [95%] : \r\nUn climat bon enfant, m\u00eame si la police craint des blocus en marge de la manifestation, alors le commandant a l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:25) [83%] : \r\nOui, quelques personnes des gens pour d'attention, certaines qui nous ont d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:25 > 0:06:51) [96%] : \r\nEt l'intuition est bonne puisque, vers midi, une partie du cort\u00e8ge quitte le trac\u00e9 autoris\u00e9, direction le rond-point de la maladi\u00e8re pour bloquer le principal point d'entr\u00e9e au sud- ouest de la ville, mais la police stoppe le mouvement le sit-in commence quand elle \u00e9tait pas plusieurs heures de discours et de slogans pour dire l'urgence d'agir en faveur du climat, m\u00eame s'il faut pour \u00e7a : occuper le terrain ill\u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:51 > 0:06:58) [93%] : \r\nLes gens devant ce sont des bloqueurs, c'est des gens qui sont, qui avoue rester l\u00e0 jusqu'\u00e0 se faire enlever de force par la police de force mais dans le calme et la gentillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:58 > 0:07:10) [97%] : \r\nDes manifestants qui encourent une amende dans la plupart des cas mais cela peut aller jusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation p\u00e9nal par exemple s'il y a violence contre agent vers 16 heures, le calme revient apr\u00e8s pr\u00e8s de 4 heures de perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:10 > 0:07:17) [81%] : \r\nD'ici une heure, la Migros de l'ann\u00e9e, on va pour la redonner la circulation, c'est qu'on a qu'on peut stocker partir ville on va les suivre et avoir continu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:17 > 0:07:23) [98%] : \r\nLa police ne donne aucun chiffre sur les effectifs engag\u00e9s pour une journ\u00e9e comme celle-ci, ni m\u00eame sur son co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:43) [93%] : \r\nEt justement au chapitre du climat et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique Simonetta Sommaruga \u00e9voqu\u00e9 aujourd'hui ses projets, les Suisses doivent profiter d'une ouverture totale aux march\u00e9s, l'\u00e9lectricit\u00e9, le projet comprend des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables, pour un montant de 215 millions chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:45 > 0:08:14) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat Genevois Serge Dal Busco, a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public L'\u00e9lu PDC a le statut de personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements pour avoir re\u00e7u une somme de 10000 francs du groupe Manotel pendant la campagne pour les \u00e9lections cantonales Serge Dal Busco affirme avoir rendu cette somme, 5 mois apr\u00e8s l'avoir re\u00e7u, vous suivez \u00e7a en Direct Fabiano Citro\u00ebn il y a cette image extraordinaire vous tendez courtoise au micro, visiblement tr\u00e8s vite ferm\u00e9, on n'a pas tr\u00e8s envie de vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:32) [94%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que Serge Dal Busco avait dit qu'il comptait parler apr\u00e8s son audition, alors ma foi, on l'a pris au mot, on a attendu jusqu'\u00e0 17 heures pendant 3 heures, il est sorti, vous l'avez vu, il est pass\u00e9 tout droit, on imagine qu'il a chang\u00e9 d'avis, \u00e7a arrive, tant pis pour nous sur le fond, est ce que quelque chose a filtr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:35 > 0:09:26) [90%] : \r\nIl y a 2 choses, 2 \u00e9l\u00e9ments importants, hein, il me semble, de cette audition, qui \u00e9tait pas vraiment chahut\u00e9e, d'apr\u00e8s ce qu'on raconte le 1er c'est qu'effectivement, tout tourne autour de ces 10000 francs re\u00e7us par Serge Dal Busco tant qu'il a rembours\u00e9 5 mois apr\u00e8s il y a pas d'autres montants qui songe donc c'est que cette somme qu'il a re\u00e7u \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est assez int\u00e9ressant et puis l'autre, d'apr\u00e8s plusieurs sources, ce soir, il est impossible de savoir ce qui va se passer \u00e0 moyen terme, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura 2 possibilit\u00e9s : la premi\u00e8re, c'est que le minist\u00e8re public estime que, ma foi, il y a rien \u00e0 lui reprocher qu'ici qu'il a donn\u00e9 des r\u00e9ponses satisfaisantes et l\u00e0, affaire class\u00e9e, on passe autre chose, l'autre possibilit\u00e9, qu'on ne peut pas exclure, c'est que le minist\u00e8re public estime que peut-\u00eatre Serge Dal Busco a fait quelque chose de p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible et si c'est le cas, grand quoi le minist\u00e8re public pardon devra demander au Grand Conseil Genevois de lever son unit\u00e9 pour aller de l'avant, mais \u00e7a c'est de la musique d'avenir merci Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:28 > 0:09:45) [97%] : \r\nLes championnats du monde d'athl\u00e9tisme d\u00e9butent au Qatar, c'est un grand \u00e9v\u00e9nement sportif, c'est aussi un \u00e9v\u00e9nement politique avec tous les scandales autour de l'\u00e9mirat et de son argent et les probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 commencer par la touffeur souvent insupportable, reportage de Miyuki troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:07) [95%] : \r\nAu Qatar, c'est \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, qu'auront lieu, la plupart des \u00e9preuves des championnats du monde, le marathon d\u00e9marrera m\u00eame \u00e0 minuit lorsque les temp\u00e9ratures descendent \u00e0 moins de 35 degr\u00e9s ces conditions et ces horaires cin\u00e9tique compliquent l'adaptation de la majorit\u00e9 des sportifs comme cette \u00e9quipe norv\u00e9gienne typique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:09 > 0:10:35) [89%] : \r\nPour \u00eatre l'air chaud et tr\u00e8s humide, c'est assez diff\u00e9rent de chez nous, dans le Nord, au revoir, du coup, on a apport\u00e9 des vestes refroidissant et beaucoup de boissons glac\u00e9es vaste Slash le sport le certains et l\u00e0, il est presque 9 heures du soir que nous on s'exerce \u00e0 aller se coucher, de plus en plus tard et \u00e0 s'entra\u00eener, de nuit, parce qu'aux \u00c9tats-Unis, je m'entra\u00eene, t\u00f4t le matin, Dacca boost\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:10:55) [96%] : \r\nLes \u00e9quipes ont aussi d\u00fb chambouler leurs calendriers, pour la premi\u00e8re fois la comp\u00e9tition aura lieu fin septembre et non en juillet ou en ao\u00fbt, une d\u00e9rogation achet\u00e9e, selon la justice fran\u00e7aise au coeur de l'enqu\u00eate que suit ce journaliste du quotidien Le Monde, des virements de 3,8 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:57 > 0:11:15) [95%] : \r\nLes les Qataris sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir vers\u00e9 de l'argent au fils de Lamine Diack, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, la justice soup\u00e7onne que les Qataris ont achet\u00e9 un un passe- droit, une faveur pour pouvoir organiser des championnats du monde \u00e0 une date o\u00f9 on peut faire un peu d'athl\u00e9tisme au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:16 > 0:11:32) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 ces accusations, le Qatar reste le champion des investissements sportifs acad\u00e9mie clinique sp\u00e9cialis\u00e9e stades flambant neufs, une mani\u00e8re de placer la p\u00e9tromonarchie sur la carte du monde selon l'organisateur des championnats d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:32 > 0:11:36) [92%] : \r\nTop oui notre d\u00e9veloppement par le sport continue, il ne s'arr\u00eatera pas au Mondial de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nAlors, mais ces investissements ont un prix \u00e9cologique tous les stades qataris sont \u00e9quip\u00e9s d'air conditionn\u00e9s pour les sportifs, comme pour le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:11:49) [85%] : \r\nOui, le hacker on guette voir si vous transpirer, il fait chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:11:50 > 0:11:51) [98%] : \r\nPresque syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:52 > 0:11:56) [89%] : \r\nOui, il fait chaud \u00e0 quel point c'est vraiment un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:58 > 0:12:11) [92%] : \r\nDans le stade, \u00e7a va, tr\u00e8s honn\u00eatement, on est dans les 29 30 degr\u00e9s avec de la climatisation effectivement tous les cas, un syst\u00e8me de refroidissement, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, m\u00eame au-del\u00e0 de 2008, m\u00eame au-del\u00e0 de de la nuit, justement, l'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:16) [80%] : \r\nArtificielle de tout ce dispositif avec ses bouche g\u00e9ante de climatisation, tout \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:19 > 0:12:39) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que \u00e7a se voit dans le stade, on pourra le voir l\u00e0 derri\u00e8re moi et tout en haut du stade, il y a partout des des bouches d'a\u00e9ration, \u00e7a se voit, \u00e7a se sent surtout parce que dans le stade, comme je le disais il fait entre 29 et 30 degr\u00e9s, puis tout d'tout \u00e0 coup, vous recevez un vent d'air frais qui vous arrive en pleine figure et puis d'un coup, plus rien, il fait de nouveau tr\u00e8s chaud \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, le Qatar est un \u00c9tat qui ne respectent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:39 > 0:12:44) [93%] : \r\nPas les droits humains, est ce que \u00e7a aussi \u00e7a se ressent dans une manifestation comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:13:18) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que non, le Qatar ici a une intention bien clair : faire passer un message : montrer \u00e0 l'Occident qu'il est qu'il est capable de recevoir ce genre de comp\u00e9tition qu'il est un pays dans lequel on peut organiser ce genre de comp\u00e9tition, alors tout se passe bien, on est \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien accueilli, on a baiss\u00e9 certains prix pour accueillir les journalistes on essaye finalement de faire passer un message, le sport est un outil \u00e9videmment de de soft power et \u00e7a les Qataris l'ont tr\u00e8s bien compris en organisant quasiment chaque ann\u00e9e des championnats du monde, avec en ligne de mire bien s\u00fbr la Coupe du monde de football en 2022 mais les m\u00e9thodes hein les m\u00e9thodes, y compris pour remplir les stades, comment est-ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:21 > 0:13:45) [91%] : \r\nEh bien, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, a selon selon les journalistes du Guardian, on a vendu seulement, seulement 50000 billets, \u00e7a fait 5000 par jour \u00e0 peine pour un stade de 40000 places alors qu'est-ce qu'on fait, on invite les enfants, on invite les ouvriers \u00e0 \u00e0 remplir ce stade : ils viennent pour les comp\u00e9titions qui les int\u00e9resse, il y avait du monde tout \u00e0 l'heure pour le 5000 m\u00e8tres et puis ensuite ils s'en vont la le stade est quasiment vide au d\u00e9part du 400 m\u00e8tres moyennant Eckert, merci, on suivra avec vous cette manifestation merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:45 > 0:13:45) [79%] : \r\nBeaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:14:08) [96%] : \r\nEn France, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de Jacques Chirac, une grande c\u00e9r\u00e9monie populaire aura lieu dimanche et justement cet aspect populaire frappe les esprits, c'est le pr\u00e9sident qui \u00e9mettent embrasser, serrer les mains, la cha\u00eene au point d'avoir les doigts bless\u00e9s le pr\u00e9sident Macron a d'ailleurs soulign\u00e9 cet aspect du personnage et \u00e7a ressort fortement aujourd'hui Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:19) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 2 heures d'attente pour signer les registres de condol\u00e9ances Chirac pour les uns, de l'histoire pour les autres de la nostalgie, avec toujours un mot, il \u00e9tait proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:29) [86%] : \r\nPeu importe le le le bord politique, c'est \u00e7a qui est ce qui est extraordinaire, c'est que, qu'on soit de gauche, droite, centre etc on aim\u00e9 le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:29 > 0:14:33) [97%] : \r\nIl va nous manquer \u00e0 tous et il m\u00e9ritait vraiment de partir avec les honneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:34 > 0:14:43) [94%] : \r\nJacques Chirac, un chic type, presqu'un p\u00e8re ou un grand fr\u00e8re depuis hier soir, des t\u00e9moignages de reconnaissance au-del\u00e0 de la b\u00eate politique, l'homme est d'abord fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:59) [91%] : \r\nIls ne cherchaient pas appara\u00eetre pour ce qu'il n'\u00e9tait pas et qui, au fond, ressemblait un peu \u00e0 tous les Fran\u00e7ais \u00e0 la fois r\u00e2leur, un peu menteur gouailleur ripailleurs, mais en m\u00eame temps, le coeur sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:17) [97%] : \r\nChaleur empathie, art de vivre en 40 ans de politique, il laisse l'image d'un rassembleur, bon vivant, enracin\u00e9 dans la campagne autant qu'\u00e0 la ville pourtant au pouvoir il y a des rat\u00e9s du client\u00e9lisme, des mots qui choquent et peu d'action, une popularit\u00e9 m\u00eame basse \u00e0 la fin de son dernier mandat, on se souvient pas de \u00e7a, on se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:15:22) [97%] : \r\nDe l'\u00e9poque et et puis ce personnage qui nous a accompagn\u00e9 et qui est familier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:22 > 0:15:27) [87%] : \r\nComme un vieux meuble de famille, on l'aime bien, quoi, et plus tr\u00e8s pratique, mais on l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:27 > 0:15:35) [95%] : \r\nParvenir \u00e0 unir les Fran\u00e7ais hier soir, Emmanuel Macron, lui, souvent tax\u00e9 d'arrogant, depuis son accession au pouvoir, a salu\u00e9 cette proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:35 > 0:15:44) [93%] : \r\nPlus de 40 ann\u00e9es de vie politique, avait fait de Jacques Chirac, un visage familier et que nous partagions son nom, ses id\u00e9es, ses combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:45 > 0:15:50) [89%] : \r\nNous nous reconnaissions tous, en cet homme qui nous ressembler et nous rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:15:59) [98%] : \r\nLe pr\u00e9sident bulldozer s'est \u00e9teint, place aux hommage dimanche aux invalides pour les anonymes avant lundi le deuil national et les c\u00e9r\u00e9monie officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:01 > 0:16:20) [96%] : \r\nOuvrons maintenant le dossier sant\u00e9 de ce journal, la f\u00e9condation in vitro et l'espoir pour de nombreux parents d'avoir enfin un enfant, il n'est pas rembours\u00e9e et cette semaine, des parlementaires empoigne le sujet, on va entendre un t\u00e9moignage tr\u00e8s touchant sur ces couples qui font sacrifice financier pour y arriver genevi\u00e8ve Dentan Hannah Schlaepfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:22 > 0:16:42) [97%] : \r\nCarole et Jonathan r\u00eavent de fonder une famille, il y a un an, les m\u00e9decins d\u00e9tectent un probl\u00e8me d'infertilit\u00e9 le couple opte pour la f\u00e9condation in vitro depuis le d\u00e9but du traitement, les factures s'encha\u00eenent, le couple a avanc\u00e9 6500 francs en plus des 2000 francs pour les m\u00e9dicaments et 1700 francs pour le transfert d'ovocyte total 10200 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:42 > 0:17:02) [89%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sentait toutes nos \u00e9conomies commune et encore l\u00e0, maintenant, on doit faire attention, on doit se battre pour pouvoir payer nos factures, c'est quand m\u00eame difficile de boucler le mois, alors qu'on sait que c'est quelque chose qui est important pour nous, on est qu'on sait pas si \u00e7a ponctionnera en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:02 > 0:17:06) [97%] : \r\nUn processus lourd et co\u00fbteux, malgr\u00e9 les tentatives d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:06 > 0:17:12) [83%] : \r\nPour le pr\u00e9l\u00e8vement des follicules j'ai refus\u00e9, en fait, l'anesth\u00e9sier pour \u00e9conomiser 500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:12 > 0:17:17) [97%] : \r\nEn Suisse, la f\u00e9condation in vitro n'est rembours\u00e9e, ni par l'assurance de base ni par les compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:18 > 0:17:22) [98%] : \r\nCette fribourgeoise milite pour sa prise en charge depuis des mois, un combat qu'elle m\u00e8ne \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:22 > 0:17:32) [94%] : \r\nC'est encore tr\u00e8s tabou, les gens n'en parlent pas, donc je pense que maintenant, c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:32 > 0:17:44) [96%] : \r\nEn Suisse en 15 ans le nombre de femmes ayant recouru \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a quasi doubl\u00e9 pour passer de 3200 \u00e0 6000 cette semaine \u00e0 Berne deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:44 > 0:18:03) [87%] : \r\nIl y a de plus en plus de couples qui subissent la infertilit\u00e9 un couple sur 7, confront\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique et c'est vrai qu'on ajoute un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, c'est un probl\u00e8me financier, on est face \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 de traitement en fait entre les couples qui auraient les moyens de pouvoir pratiquer une FIV et les couples qui qui en ont pas les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:15) [98%] : \r\nMoi je constate qu'on vit une esp\u00e8ce d'hiver d\u00e9mographique, c'est une question de survie de notre civilisation aussi que de favoriser tout ce qui peut permettre de d'augmenter la natalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:15 > 0:18:20) [93%] : \r\nEn Suisse, sur pr\u00e8s de 85000 naissances par ann\u00e9e 2000 sont issues d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:22 > 0:18:35) [91%] : \r\nDocteur Ambrosetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates gyn\u00e9cologue obst\u00e9tricienne, sp\u00e9cialiste de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, vous \u00eates sans cesse confront\u00e9s \u00e0 des parents qui ont recours, qui veulent avoir recours \u00e0 l'affiche, est ce que l'argent est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:19:08) [90%] : \r\nOui, absolument, il y a une limite d'acc\u00e8s au traitement et en plus de \u00e7a, \u00e7a rajoute une pression psychologique chez des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 toute une liste de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 leur infertilit\u00e9 donc d\u00e8s qu'on prononce \u00e0 cause de \u00e7a oui, il y a des couples qui renonce parce qu'ils en ont pas les moyens, et il y a aussi des couples qui vont pas jusqu'au au bout de leurs chances, puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'il faut parfois r\u00e9p\u00e9ter les tentatives et au moins, avoir acc\u00e8s \u00e0 3 tentatives pour avoir mon optimaliser ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:08 > 0:19:15) [89%] : \r\nCes ces interventions au Parlement le la d\u00e9mocratisation de la fibre impression quelque chose bouge, les mentalit\u00e9s changent, hein, les gens parlent plus ou volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:28) [93%] : \r\nOui, absolument, je pense qu'effectivement il y a des des mouvements aussi au niveau des patients et les gens en parlent, m\u00eame dans les m\u00e9dias, beaucoup plus de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, je pense que le tabou recule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:28 > 0:19:44) [91%] : \r\nOn on voit ces images d\u00e9rivant l\u00e0 \u00e9videmment flouter les visages mais c'est tr\u00e8s frappant les Les toutes celles et ceux qui font votre m\u00e9tier affichent souvent dans le cabinet toutes les tous les avis de naissance voil\u00e0 c'est quoi, enfin tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but de journal, vous disiez : des centaines de b\u00e9b\u00e9s que vous avez contribu\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:19:59) [93%] : \r\nOui, alors \u00e9coutez, c'est un voyage extraordinaire, confie avec les couples pour pouvoir leur donner cette chance \u00e0 accompagnement qui est complexe parce que \u00e7a ne fonctionne pas toujours, et il faut savoir accompagner les gens dans toutes les circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:59 > 0:20:01) [87%] : \r\nVous \u00eates leur maman, une 2\u00e8me maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:07) [86%] : \r\nOn n'ira pas jusque l\u00e0 mais il y a clairement, c'est un projet qu'on qu'on m\u00e8ne ensemble, main dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:07 > 0:20:12) [80%] : \r\nQuand, quand on va au moment d'action vous avez j'imagine souvent m\u00eame comme c'est pas vous- m\u00eame, qui a l\u00e0 c'est une \u00e9motion particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:12 > 0:20:26) [87%] : \r\nAh c'est extr\u00eamement \u00e9mouvant, les gens sont \u00e9tonnamment reconnaissant de de \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame fondamental en nous de pouvoir avoir des enfants et c'est des moments magiques \u00e9tonnamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:28 > 0:20:38) [88%] : \r\nAujourd'hui la d\u00e9mocratisation, on voit ce qui se passe, l'argent serait une hein, \u00e7a va, il y a un potentiel, il y a beaucoup de couples en Suisse qui pourrait encore des gens qui ne le font pas, mais qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:20:46) [91%] : \r\nOui, je pense que, clairement, et c'est tr\u00e8s important qu'on donne acc\u00e8s \u00e0 tout le monde et qu'il y ait pas d'in\u00e9galit\u00e9 dans ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:46 > 0:21:06) [97%] : \r\nDocteur Ambrosetti merci, c'est la photo du jour, en politique, tout le monde \u00e9tait debout pour une toute derni\u00e8re image de la derni\u00e8re session avant les \u00e9lections du 20 octobre beaucoup de sourires pour les photographes, mais aussi des larmes et des gorges nou\u00e9es pour celles et ceux qui partent pour de bon reportage Val\u00e9rie Gillot Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:10) [98%] : \r\nLe rituel est immuable, c'est celui de la clochette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:12 > 0:21:27) [94%] : \r\nCette clochette qui marque d'habitude le d\u00e9but et la fin de d\u00e9bat, h\u00e9 bien ce matin, c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent, la clochette pour beaucoup, a signifi\u00e9 la fin, la fin de la session, la fin de la l\u00e9gislature et la fin d'une belle histoire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:21:48) [94%] : \r\nOui, il a fallu se dire au revoir, pour ceux qui se retrouveront peut-\u00eatre et se dire adieu pour les autres et c'est vrai, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on n'est plus l'adversaire, on redevient l'homme, la femme de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:21:57) [97%] : \r\nLes \u00e9motions \u00e9taient l\u00e0 contenues parce qu'on est en Suisse, mais beaucoup d'\u00e9motions quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:05 > 0:22:28) [94%] : \r\nC'est une page qui se tourne, peut-\u00eatre m\u00eame un bon grands chapitres, mais c'est la vie, sentiment d'avoir accompli son devoir, oui je crois honn\u00eatement, en tout cas ce que j'ai fait, je l'effort mon \u00e2me et conscience, \u00e0 certains \u00e9gards, le sentiment de partir en vacances, c'\u00e9tait quand m\u00eame et \u00e0 vrai dire, c'est le sentiment qui pr\u00e9domine, voil\u00e0 une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:29 > 0:22:31) [99%] : \r\nEt comme c'\u00e9tait le dernier jour, h\u00e9 bien on a fait une belle photo de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:35 > 0:22:40) [98%] : \r\nOn l'a vu, ce matin encore le Palais f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cid\u00e9ment reste un grand lieu de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:22:56) [92%] : \r\nFin de la 50\u00e8me l\u00e9gislature, donc m\u00eame si les combats ne sont pas termin\u00e9s les \u00e9lections, c'est pour tout bient\u00f4t une histoire comme \u00e0 chaque fois, reprendra son cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:59 > 0:23:19) [91%] : \r\nNous arrivons au terme de notre s\u00e9rie les Suisses suisse et enfin selon l'excellent jeu de mot de mon chef Pierre-Olivier Volet on a vu des milieux tr\u00e8s divers, pour la derni\u00e8re \u00e9tape, nous sommes dans le canton de Z\u00fcrich mis Neudorf o\u00f9 on va vous retrouver Val\u00e9rie Gillot, c'est le moment du souper qui se pr\u00e9pare, on est dans une colocation vraiment par choix politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:21 > 0:23:54) [91%] : \r\nOui, alors c'est un lieu un peu exotique, peut-\u00eatre pour les Suisses romands quelque chose qu'on voit pas beaucoup dans notre partie du pays, un vrai art de vivre \u00e0 la comme on l'a d\u00e9crit la premi\u00e8re fois que je suis venu ici, alors il s'agit en fait d'une grande colocation effectivement colocation multi- compos\u00e9e de 11 personnes, avec vraiment cette volont\u00e9 de vivre ensemble, de partager, partager du temps des espaces communs aussi une logique de d\u00e9croissance, vous allez le voir, nous sommes ici d'ailleurs, dans la cuisine, salle \u00e0 manger de cette colocation on est vendredi soir, \u00e9videmment, les gens sont un peu occup\u00e9 il y a pas beaucoup de monde, mais comme vous allez le voir dans ce reportage, h\u00e9 bien quand tout le monde est l\u00e0, il faut pas mal d'organisation regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:56 > 0:23:58) [58%] : \r\nTrue soit aille au mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:59 > 0:24:32) [97%] : \r\nDifficile de croire qu'on est \u00e0 15 minutes seulement du centre de Z\u00fcrich de ses banques et de ses magasins de luxe dans cette maison cohabitent, \u00e9tudiants, retrait\u00e9s, enfants ou travailleurs actifs \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 66 ans, 11 personnes au total sont en fait des chaussures et des estomacs \u00e0 nourrir ici tout le monde met la main \u00e0 la p\u00e2te et dans le cambouis pour assurer le bon fonctionnement de toute la maisonn\u00e9e Nova partager l'ap\u00e9ro, mais aussi la salle de Bains et la cuisine, il ne s'agit pas de payer moins cher, mais de vivre autrement anina est juriste, son mari, chercheur, ils auraient les moyens de louer leur propre appartement mais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la vie en communaut\u00e9 pour eux- m\u00eames et leur fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:33 > 0:24:47) [83%] : \r\nVous vraiment lui ferait avec d'autres personnes, parce que je pense, pour, pour moi, \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup, il y a toujours des personnes qui peut nous aider, mais c'est aussi que je pense, pour elle, ce serait pas d'avoir toute personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:47 > 0:24:57) [95%] : \r\nCette philosophie l'appliquent dans tous les aspects du quotidien, refus des modes de consommation traditionnels, ils viennent toutes les semaines dans cette ferme participative qui pratique l'agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:57 > 0:25:14) [89%] : \r\nC'\u00e9tait Minga micro Minga c'est comme n'importe quel club sauf qu'il ne s'agit pas de sport, mais d'agriculture amer : nous sommes 35 m\u00e9nages \u00e0 participer une cotisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e 1000 francs environ, et on peut venir r\u00e9colter nous-m\u00eames nos l\u00e9gumes Onken il est d'abord et comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:16 > 0:25:28) [98%] : \r\n\u00e0 la maison, ils peuvent aussi compter sur les oeufs frais que leur donnent leurs poules, ainsi que sur l'immense potager, entretenu par Katharina la doyenne des colocataires avant d'emm\u00e9nager ici cette retrait\u00e9e vivait seule depuis le d\u00e9part de ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:29 > 0:25:37) [89%] : \r\nJe me suis moi- m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9 de trouver mon compte ici, mes amis disent qu'il ne pourrait jamais, jamais, jamais, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:38 > 0:25:45) [98%] : \r\n\u00e9change d'id\u00e9es entraide dans un milieu urbain souvent anonyme ou encore r\u00e9flexion sur l'utilisation de l'espace, on ne vit pas ici par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:45 > 0:26:07) [91%] : \r\nEt puis moi j'aime bien quand il y a beaucoup de gens parce que \u00e7a me \u00e7a m'inspire pour moi assez affolant les personnes qui ont un en 3 ou 4 pi\u00e8ces pour M. Nixon, un \u00e9norme espace ici donc, c'est cette id\u00e9e de restreindre, enfin d'avoir une chambre \u00e0 soi mais mais avoir plus d'espaces communs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:07 > 0:26:22) [96%] : \r\nChacun a sa vie et son ind\u00e9pendance et c'est par WhatsApp qu'ils discutent pour s'organiser, pas de hi\u00e9rarchie, ni trop de r\u00e8gles dans la maison, les colocataires sont \u00e9tablis en association et prennent les d\u00e9cisions par vote et c'est Camille Vaudoise d'origine et fondatrice du projet de cohabitation qui g\u00e8re la comptabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:22 > 0:26:48) [93%] : \r\nSi \u00e7a fonctionne : Moi, je trouve que oui, \u00e7a fonctionne pas toujours comme on veut, donc \u00e7a c'est vrai, donc il faut aussi l\u00e2cher du lest pour des choses dire non mais moi je trouve que \u00e7a aide \u00e0 rester dans bienveillant et ouvert, m\u00eame si \u00e7a d'un tr\u00e8s bel environnement qu'on est dans un lieu privil\u00e9gi\u00e9 de vivre ainsi pas \u00e0 parler d'\u00e9go\u00efsme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:53 > 0:27:00) [89%] : \r\nSi vous aviez rendez- vous avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous leur et couloirs bougez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:01 > 0:27:10) [91%] : \r\nDans ce qu'il fasse de la place aux jeunes, morts, il faut \u00eatre vraiment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour tous pour nous aussi, et pas seulement pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:17 > 0:27:25) [88%] : \r\nVoil\u00e0 Val\u00e9rie Gillioz derni\u00e8re pour \u00e7a je cette s\u00e9rie avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on a vu tous les milieux, vraiment vous qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:28 > 0:28:18) [89%] : \r\nAlors, quand on demande aux gens dans tous les milieux, comme vous l'avez dit, quand on demande aux gens comment ils vont, comment ils se sentent en Suisse leur r\u00e9ponse, c'est souvent \u00e7a va une r\u00e9ponse qui est finalement tr\u00e8s helv\u00e9tique inquiets assez pudique, alors on veut pas trop dire ou montrer ben que c'est pas toujours facile et on l'a vu dans les diff\u00e9rents reportages, il y a des situations d'in\u00e9galit\u00e9 des situations un peu pr\u00e9caire mais on ne dit pas forc\u00e9ment que \u00e7a ne va pas bien, et puis a un c\u00f4t\u00e9 aussi fiert\u00e9, on a souvent entendu ou qu'on soit qu'on qu'on compare notre situation \u00e0 celle peut-\u00eatre de la France ou de l'Allemagne, l'Italie, en disant que bon ce n'est pas toujours parfait en Suisse, mais c'est quand m\u00eame mieux que dans nos pays voisins, et si on devait dresser un peu le bilan de ces 2 semaines pass\u00e9es en immersion avec des Suisses au plus pr\u00e8s de leur quotidien dans ces cons au plus pr\u00e8s de, h\u00e9 bien, c'est qu'on se dit que leur quotidien parfois banales et aussi tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur des grands enjeux politiques de l'\u00e9poque et que si dans 20 ou 30 ans devait revoir ses reportages, on dirait : h\u00e9 bien, c'est comme \u00e7a qu'\u00e9tait la Suisse en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:18 > 0:28:24) [93%] : \r\nVal\u00e9rie merci beaucoup et je recommande \u00e0 revoir tous vos reportages sur notre site, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:25 > 0:28:50) [88%] : \r\nParmi les images qui auront marqu\u00e9 cette semaine, Gen\u00e8ve, plong\u00e9e dans un noir relatif la nuit pass\u00e9 l'op\u00e9ration, la nuit est belle, avait pour but de sensibiliser \u00e0 l'impact de la pollution lumineuse et par la m\u00eame occasion de plonger son regard dans les milliards d'\u00e9toiles de notre galaxie, exp\u00e9rience, vous ne voyez plus ou moins r\u00e9ussies, \u00e9videmment les fen\u00eatres des immeubles, des magasins restaient tout de m\u00eame allum\u00e9s et du feu, des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:58 > 0:29:12) [96%] : \r\nEt puis cet autre image cette fois sur Twitter le sourire d'Ignazio Cassis apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux se mettent \u00e0 une communication plus actives sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:14 > 0:30:39) [92%] : \r\nOn ne se refait pas les c'est cool, la preuve en Suisse, \u00e0 New York, telle Ignazio Cassis le 25 septembre 2019, photographi\u00e9 par Tilman Rens, porte- parole du DFAE est au coeur de Manhattan, \u00e0 l'angle de Park Avenue et de la 39\u00e8me, rue \u00e0 2 pas des Nations-Unies, notre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui vient de participer \u00e0 la 74\u00e8me, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, on a bien fait les choses, pas de smartphone pour cette image, mais l'appareil personnel du porte- parole plan am\u00e9ricain ombres port\u00e9es et un petit coup de flash sur le visage, \u00eatre dans la lumi\u00e8re est ce qu'il nous regarde, Ignazio ou l'Am\u00e9rique en plein New-York le voici la main lev\u00e9e qui salue Good America au revoir Grosse Pomme, \u00e9crit-il encore une fructueuse : r\u00e9union de l'ONU \u00e0 New York, parce qu'un petit selfie \u00e0 New York, non, on n'y r\u00e9siste pas pareil pour notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, le m\u00eame jour dans une version plus minimaliste qui reviendra volontiers \u00e0 New York mais pas n\u00e9cessairement aux Nations-Unies, confie-t-il, comme \u00e7a, c'est clair, l'an dernier, Alain Berset lui prenait simplement des notes sur un trottoir new yorkais, la Suisse dans le monde, Ignacio, allant de l'art d'\u00eatre l\u00e0, comme vous et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:43 > 0:30:57) [96%] : \r\nVoil\u00e0 demain au journal, nous recevons l'acteur Andr\u00e9 Dussolier, il sera question du film qu'il tourne en ce moment en Suisse romande, ce soir, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, il sera suivi de Passe-moi les jumelles tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:06 > 0:31:09) [90%] : \r\nEt suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:26 > 0:31:27) [89%] : \r\nDes experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:28 > 0:31:31) [91%] : \r\nDonc, j'ai entendu dire qu'il y avait pas mal de difficult\u00e9s sur le ton \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:42 > 0:31:44) [88%] : \r\nAvec notre ami jacobin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:45 > 0:31:47) [78%] : \r\nMais par exc\u00e8s des bons com\u00e9diens et que c'est un bon S\u00e9nart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:57 > 0:31:58) [93%] : \r\nC'est la bonne image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:07 > 0:32:09) [81%] : \r\nJ'ai presque \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:26) [81%] : \r\nOui, oui, oui c'est vanille \u00e7a mais c'est m\u00eames mais tu vois l\u00e0, elle a vraiment fait une belle photo j'ai j'ai pas ce qu'on envie de m'enlever tu vas tellement la voil\u00e0 la bien cadrer la magnifique ce que font avoir le retour image dans le prompteur, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:51 > 0:33:00) [82%] : \r\nTu tu pourrais demander \u00e0 la R\u00e9gie de ma\u00eetre le retour image un promoteur s'retrouve image merci quand m\u00eame soir\u00e9e tu seras avec Maria, \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:04 > 0:33:08) [91%] : \r\nOui, oh bah alors c'est bon, merci pour l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:13 > 0:33:15) [87%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet pas pas moi j'h\u00e9site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:17 > 0:33:21) [86%] : \r\nQu'est ce qu'elle dit Nathalie vaut mieux je me tienne comme \u00e7a bien comme \u00e7a qu'est ce qu'elle en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:24) [68%] : \r\nVotre forum ne soit pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:24 > 0:33:28) [91%] : \r\nAlors est-ce que je cache la maison mais ce que je me mets bien ce que je montre un peu mieux le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:29 > 0:33:30) [95%] : \r\nTu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:32 > 0:33:35) [75%] : \r\nCe les l\u00e9ger la maison peut tr\u00e8s bien commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:36 > 0:33:37) [84%] : \r\nOu bien, comme \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:42) [82%] : \r\nJe sais pas, ouais, comme \u00e7a je dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:43 > 0:33:51) [88%] : \r\nParce qu'il y a une belle couleur, il y a des belges, pardon, pourquoi alors je me mets comme \u00e7a, merci Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:04 > 0:34:07) [94%] : \r\nOn peut juste faire un petit mouvement de cam\u00e9ra pour je je vois ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:16 > 0:34:20) [93%] : \r\nD'accord ok, parfait, et puis apr\u00e8s je peux tranquillement venir comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:21 > 0:34:22) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:43 > 0:34:48) [71%] : \r\nNon, non, voil\u00e0 un an, dop\u00e9s Kohler la c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:34 > 0:35:35) [98%] : \r\nMerci Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:41 > 0:35:43) [98%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite, on va se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:09 > 0:38:57) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations vont faire une incursion sur la Suisse, cette nuit, mais il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup d'activit\u00e9s, demain, par ailleurs, les temp\u00e9ratures seront encore assez douces pour une fin septembre la couverture nuageuse avait tendance \u00e0 augmenter en fin de journ\u00e9e sur tous les vents se sont renforc\u00e9s, nous sommes \u00e0 l'avant d'une perturbation, il s'agit d'un front froid il devrait surtout nous amener des pr\u00e9cipitations, cette nuit, demain ce front va s'\u00e9vacuer assez rapidement vers l'Est et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons profiter d'une accalmie, elle devrait durer un peu plus de 24 heures la prochaine perturbation ne devrait pas arriver avant dimanche en fin de journ\u00e9e, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar, pour l'instant, les pr\u00e9cipitations plut\u00f4t le rouge et le nord de la Suisse, mais elles auront tendance au fil des heures \u00e0 gagner du terrain, probablement, ces pr\u00e9cipitations vont s'installer en toutes r\u00e9gions d'ici la fin de la nuit devrait garder un caract\u00e8re intermittent et les cumuls devraient \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, demain matin, des pluies pourront encore s'\u00e9tendent sur le versant nord des Alpes, ils vont plut\u00f4t circuler sur les Pr\u00e9alpes, les \u00e9claircies seront d\u00e9j\u00e0 de retour, elles pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre rebelle sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9man ou bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, cette perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus les nuages vont peut-\u00eatre tra\u00eener un peu sur le nord des Grisons, mais sans plus, ailleurs, vers le soleil va gagner du terrain, il devrait m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud, les temp\u00e9ratures demain seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais toujours de saison, le matin, il devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 22 23 degr\u00e9s en plaine, ce qui est plut\u00f4t doux pour une fin septembre, il fera 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, vont faiblir l\u00e9g\u00e8rement mais des vents qui seront encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort de secteur ouest dans les Alpes et parfois mod\u00e9r\u00e9es sur l'ouest du Plateau ou bien encore autour du les pendant la journ\u00e9e de dimanche, le temps devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralement ensoleill\u00e9, regardez les temp\u00e9ratures, il pourra faire jusqu'\u00e0 24, voire 25 degr\u00e9s en Valais mais toujours dimanche nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation arrivera en fin de journ\u00e9e, les vents devraient se renforcer l'apr\u00e8s- midi, situation \u00e0 surveiller lundi les nuages pr\u00e9l\u00e8veront encore assez volontiers au-dessus de la Suisse, de m\u00eame que les pr\u00e9cipitations mais plut\u00f4t sur le versant nord des Alpes, et encore, c'est essentiellement le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage qu'il devrait y avoir de l'activit\u00e9 mardi les courants d'ouest nord- ouest devrait entra\u00eener de nouvelles perturbations vers les Alpes, cette derni\u00e8re nous am\u00e8nera un peu plus de pr\u00e9cipitations toujours un ciel assez changeant enfin mercredi, cette fois, nous devrions-nous trouver sous un ciel de tra\u00eene, plus pr\u00e9cis\u00e9ment une tra\u00eene active avec elle et bien les pluies resteront d'actualit\u00e9 et puis cette fois, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages sera quand m\u00eame un peu plus g\u00e9n\u00e9reux par effet barrage sur les versants sud des Alpes voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant, qu'il fera entre 19 et 20 degr\u00e9s pour les journ\u00e9es de mardi et de mercredi, ce qui sera au-dessus de la norme pour un mois d'octobre, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver passe- moi les jumelles demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-27T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909975031", "durationSec": 121, "title": "FRIGO QATAR ATHLETISME V2_RTS000001966941", "excerpt": "Les championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019 d\u00e9butent \u00e0 Doha au Qatar. Il s'agit d'un grand \u00e9v\u00e9nement sportif mais aussi politique. Ces Championnats sont controvers\u00e9s avec l'implication financi\u00e8re de l'Emirat, la corruption et aussi sur le climat \u00e9touffant souvent insupportable pour les athl\u00e8tes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DROZ ARAMAKI, Miyuki", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOHA", "PARIS"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1992906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975032", "durationSec": 23, "title": "SO ANIM MUR GARE LS_RTS000001967306", "excerpt": "Les Fran\u00e7ais rendent hommage \u00e0 l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. Ils retiennent son rassembleur et bon vivant et semblent oublier ses rat\u00e9s au pouvoir, le client\u00e9lisme et la baisse de popularit\u00e9 \u00e0 la fin de son dernier mandat \u00e0 la Pr\u00e9sidence.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1909975034", "durationSec": 113, "title": "SO CHIRAC PROXIMITE_RTS000001967509", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis prise par le porte-parole du DFAE Tilman Renz dans les rues de New York apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU  Cette photo  a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur Twitter.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["DEUIL", "FOULE", "D\u00c9C\u00c8S", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975037", "durationSec": 90, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO CASSIS_RTS000001967568", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco a \u00e9t\u00e9 entendu par le minist\u00e8re public en tant que personne \u00e0 donner des renseignements. L'\u00e9lu PDC a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par la justice genevoise afin de s'expliquer sur le don de 10000 francs re\u00e7u de la part du groupe h\u00f4telier Manotel. Il a r\u00e9fut\u00e9 tout lien entre l'\u00e9clatement de l'affaire Maudet et le remboursement de cette somme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975041", "durationSec": 30, "title": "SO DAL BUSCO_RTS000001967488", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication DETEC, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse et des mesures d'incitation aux \u00e9nergies renouvelables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-LANCY"], "thematicThemes": ["JUSTICE"], "thematicPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975042", "durationSec": 27, "title": "SO ELECTRICITE_RTS000001967296", "excerpt": "Les parlementaires ont assist\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re s\u00e9ance de la l\u00e9gislature du conseil national, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Pour certains conseillers nationaux et aux Etats, c'\u00e9tait la derni\u00e8re s\u00e9ance de leur carri\u00e8re politique \u00e0 Berne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975043", "durationSec": 113, "title": "SO FIN 50 EME LEGISLATURE_RTS000001967298", "excerpt": "La f\u00e9condation in vitro est tr\u00e8s on\u00e9reuse et n'est pas rembours\u00e9e par les assurances en Suisse. Seuls les couples avec des moyens financiers confortables peuvent y avoir recours. A Berne, deux textes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s pour demander son remboursement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975044", "durationSec": 121, "title": "SO FIV_RTS000001967305", "excerpt": "Les CFF ont d\u00e9voil\u00e9 les plans de la future gare de Lausanne, le chantier L\u00e9man 2030 \u00e0 1,3 milliards de francs. Ces travaux de r\u00e9am\u00e9nagement pr\u00e9voient une augmentation du nombre de pendulaires entre Lausanne et Gen\u00e8ve de 120000 \u00e0 200000 passagers par jour en gare de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975045", "durationSec": 100, "title": "SO GARE LAUSANNE FUTUR_RTS000001967289", "excerpt": "Les jeunes manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve et sur le pont du Mont-Blanc pour la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KISSOU, Maxime", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1994869"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975046", "durationSec": 23, "title": "SO GE MANIFS CLIMAT_RTS000001967463", "excerpt": "La police cantonale vaudoise a encadr\u00e9 manifestation de la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat. Ils ont d\u00fb g\u00e9rer le blocage de l'avenue de Rhodanie \u00e0 Lausanne, acte de d\u00e9sob\u00e9issance civile qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par les collectifs Extincton r\u00e9bellion, la gr\u00e8ve du climat et la gr\u00e8ve des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975047", "durationSec": 120, "title": "SO MANIFS ACTION REBELLION V2_RTS000001967557", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve et le Grand Gen\u00e8ve ont \u00e9teint leurs lumi\u00e8res et leur \u00e9clairage public. L'objectif de cette initiative \"La nuit est belle\" devait permettre de sensibiliser les habitants de l'agglom\u00e9ration aux m\u00e9faits de la pollution lumineuse et lui permettre de revoir les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles et la voie lact\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975048", "durationSec": 39, "title": "SO NUIT GENEVE_RTS000001967278", "excerpt": "11 personnes \u00e2g\u00e9es de 2 \u00e0 66 ans cohabitent dans une maison \u00e0 Maennedorf dans la banlieue de Zurich. Tout le monde participe au fonctionnement de la maison dans cette vie en communaut\u00e9 qui regroupe des \u00e9tudiants, des actifs et des retrait\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLLUTION LUMINEUSE", "NUIT", "\u00c9CLAIRAGE PUBLIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975049", "durationSec": 203, "title": "SO SERIE LES SUISSES B8 ZURICH V2_RTS000001967295", "excerpt": "Athl\u00e8tes lors de comp\u00e9titions du 1er jour des championnats du monde l'athl\u00e9tisme 2019 \u00e0 Doha au Qatar. La chaleur est \u00e9touffante dans le stade Khalifa qui dispose d'air conditionn\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "COHABITATION SOCIALE", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909975050", "durationSec": 94, "title": "SO TAPIS DOHA_RTS000001967506", "thematicGeographicals": ["DOHA"], "thematicThemes": ["STADE D'ATHL\u00c9TISME", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "CLIMATISATION", "CHALEUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992512", "summary": "Doha : nocturne, athl\u00e8tes s'entra\u00eenant int stade Khalifa allum\u00e9. Equipe d'athl\u00e8tes norv\u00e9giens. Itw Eivind Henriksen, lanceur de marteau norv\u00e9gien. Itw Kendell Williams, athl\u00e8te am\u00e9ricaine.\nParis : bref plan ext b\u00e2timent du journal Le Monde au boulevard Blanqui. Itw Yann Bouchez, journaliste Le Monde.\nDoha, Qatar : ext gratte-ciels. Bfref plan int stade climatis\u00e9 et ferm\u00e9 de l'Aspire Dome avec jeunes de l'acad\u00e9mie. Bref plan ext Khalifa International Stadium. Photo de famille d'officiels des championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2019. Itw Dahna Al Hamad, directeur g\u00e9n\u00e9ral des championnats du monde 2019. Int stade, bouches d'a\u00e9ration pour l'air conditionn\u00e9.", "id": "1992906", "visualThemes": ["STADE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLIMATISATION"], "visualGeographicals": ["DOHA", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994475", "summary": "Lausanne : pendulaire d\u00e9couvrant projets pour la gare de Lausanne 2030. Images CFF, images de synth\u00e8se avec figurants pr\u00e9sentant la future gare de Lausanne. Itw pendulaires. Itw Jacques Boschung, chef des infrastructures des CFF. Images CFF, images de synth\u00e8se pr\u00e9sentant la place de la gare.", "id": "1994869", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994731", "summary": "Lausanne : policiers de la police cantonale vaudoise demandant aux manifestants de quitter les lieux. Policiers \u00e9vacuant et emportant manifestants. Policiers se pr\u00e9parant pour encadrer la gr\u00e8ve pour le climat. Manifestants en ville de Lausanne. Policiers encadrant d\u00e9fil\u00e9. Itw Ana\u00efs Tilquin, porte-parole Extinction r\u00e9bellion. Itw Olivier Botteron, commandant Police de Lausanne.", "id": "1995125", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ACTION POLICI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994759", "summary": "Paris : file de centaines de personnes attendant pour signer un livre de condol\u00e9ances \u00e0 l'Elys\u00e9e. Itw admirateurs de l'ex.pr\u00e9sident Jacques Chirac. Intervention de l'ex-premier ministre fran\u00e7ais Dominique de Villepin \u00e0 la radio France Inter. Itw Thomas Legrand, journaliste et chroniqueur \u00e0 France Inter. Intervention t\u00e9l\u00e9visuelle d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Tour Eiffel s'\u00e9teignant.", "id": "1995153", "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DE VILLEPIN, DOMINIQUE", "MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994852", "summary": "Suisse : t\u00e9moignage de Carole Guenthardt, femme ayant eu recours \u00e0 la f\u00e9condation in vitro.    \nBerne-ville : itw Julie Cornut-Follonier, militante. Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS. Itw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC.", "id": "1995246", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VALERIE", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994865", "summary": "Plateau : Alexandra Ambrosetti, gyn\u00e9cologue et obst\u00e9tricienne.", "id": "1995259", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910994889", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral : clochette sonnant pour annoncer la fin de la session. Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois, \u00e9mu \u00e0 l'itw. Conseillers nationaux se disant au revoir et s'embrassant. Nombreux conseillers nationaux \u00e9mus dans la salle du conseil national, dont G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise. Itw Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, la t\u00eate ras\u00e9e suite \u00e0 son cancer, faisant ses adieux.", "id": "1995283", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER AUX ETATS", "SENTIMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "SAVARY, GERALDINE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WAKKER, Brian", "role": "Duplex Doha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Maennedorf (Zurich)", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Petit-Lancy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799565", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052817", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4AB5F30F-E370-4E20-939C-434895F4852C", "internalArchiveId": "4AB5F30F-E370-4E20-939C-434895F4852C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Fischlin, membre du Giec et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne \u00e0 l'EPFZ;Beat Vonlanthen, conseiller aux Etats PDC;Boris Johnson, Premier ministre anglais;Jeremy Corbyn, chef de file des travaillistes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF6/SUITE GIEC IMPACT POPULATIONS MONTAGNE PI) **** Les changements climatiques vont modifier en profondeur les oc\u00e9ans et les r\u00e9gions glac\u00e9es. \r\n\"L'humanit\u00e9 doit se pr\u00e9parer \u00e0 des cons\u00e9quences g\u00e9ologiques irr\u00e9versibles\"... Les experts du climat l'ont martel\u00e9 hier en rendant public leur rapport... \u00e0 Monaco. Parmi eux, des scientifiques suisses.... et ils ont mis l'accent sur les modifications li\u00e9es au r\u00e9chauffement qui toucheront les r\u00e9gions de montagne. L'\u00e9clairage de Pierre-Etienne Joye\r\n  1'26\r\n((Fonte irr\u00e9m\u00e9diable des glaciers, mais aussi d\u00e9gel du  permafrost, ces sols gel\u00e9s en permanence.  Les glaciers d'abord:  ils diparaissent certes, mais l'eau qu'ils lib\u00e8rent se perd et pose  probl\u00e8me. Andreas Fischlin, membre du Giec et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne \u00e0 l'EPF de Zurich. ))\r\n1\r\nSi la fonte des glaciers est irr\u00e9versible, retenir leur eau pourrait \u00eatre une des solutions.\r\n2\r\nD'o\u00f9 l'urgence pour les experts de formuler des possiblit\u00e9s d'action politiques sociales et techniques. Il en va de m\u00eame pour la situation des sols de montagne et des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement sur le permafrost qui compose 5 % du territoire suisse. Lorsque la glace qu'il contient fond, le sol devient instable. Cela peut entra\u00eener des glissements de terrain, jusqu'\u00e0 des laves torrentielles. La s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents en haute montagne est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour, un d\u00e9fi pour le futur))\r\n(04/LOI CO2 ITV VONLANTHEN (cha\u00eenes)) *** Voyager en automobile ou en a\u00e9ronef pourrait co\u00fbter plus cher \u00e0 l'avenir....  \r\nLe Conseil des Etats a inscrit hier dans la loi sur le CO2 des mesures qui rench\u00e9rissent le prix des carburants ainsi qu'une taxe sur les billets d'avion.\r\nL'objectif: tenir les engagements de l'accord de Paris sur le climat.  \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cela dont le conseiller aux Etats PDC Beat Vonlanthen est le plus fier: avoir inscrit cet objectif dans la loi.\r\n  38''\r\nBeat Vonlanthen avec Muriel Ballaman.\r\nEt le National examinera cette loi CO2 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(USA) au etats unis.... \"Pas de pression, rien du tout\" dit Donald Trump...le president americian qui a contest\u00e9 hier toute irr\u00e9gularit\u00e9 apr\u00e8s la publication du contenu d'un \u00e9change dans lequel il demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival Joe Biden. Cet \u00e9change, \"accablant\" pour les d\u00e9mocrates, met en difficult\u00e9 le 45e pr\u00e9sident am\u00e9ricain, objet d'une proc\u00e9dure de destitution.\r\n(10/GB/PARLEMENT REPRISE PI) **** Au royaume uni..... Boris Johnson \u00e9tait de retour hier face aux d\u00e9put\u00e9s\r\n....apr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame, annulant sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de suspendre le Parlement.  Lors d'une s\u00e9ance pour le moins houleuse, le Premier ministre britannique s'est montr\u00e9 plus combattif que jamais et a mis l'opposition au d\u00e9fi d'une \u00e9lection, pour sortir le pays de la paralysie. A Londres, Catherine Ilic\r\n  1'35\r\n((Col\u00e9reux, agressif, sans le moindre remords, Boris Johnson a relanc\u00e9 d'embl\u00e9e la guerre entre l'ex\u00e9cutif et les parlementaires, eux aussi tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s. D\u00e9plorant la mauvaise d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le Premier ministre a rejet\u00e9 la faute de la d\u00e9b\u00e2cle actuelle sur l'opposition, coupable selon lui de vouloir barrer la route au Brexit. Particuli\u00e8rement virulent \u00e0 l'\u00e9gard du chef de file des travaillistes Jeremy Corbyn, il l'a accus\u00e9 de plonger le pays dans la paralysie, en le privant d'\u00e9lection :\r\nSon 20''\r\n\u00ab Les \u00e9lecteurs sont tenus captifs par ce parlement zombie et par cette opposition zombie et Jeremy Corbyn veut que tout le pays soit tenu captif dans l'UE apr\u00e8s le 31 octobre, au prix de 1 milliards de livres par mois ! Je dis non.  il faut que le Brexit ait lieu et que ce pays avance ! \u00bb\r\nSoucieux de ne pas entrer dans le jeu de la provocation, Jeremy Corbyn a r\u00e9pondu qu'il soutiendrait des \u00e9lections d\u00e8s qu'une sortie sans accord serait \u00e9cart\u00e9e, soulignant que personne ne pouvait faire confiance au Premier ministre.\r\nSON\r\n\u00ab Nous avons eu droit \u00e0 10 minutes de pure vantardise de la part d'un Premier ministre dangereux qui pense \u00eatre au-dessus de la loi. Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il n'est pas digne de la fonction de Premier ministre ! \u00bb\r\nSi Jeremy Corbyn est rest\u00e9 relativement mesur\u00e9, bon nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l'opposition n'ont pas pu contenir leur rage, fulminant contre le comportement et le langage du Premier ministre, qualifi\u00e9 d'incendiaire et populiste. CI, RTS-info, Londres))\r\n(01/LAUBER REELU PA) Ca passe, pour Michael Lauber..... il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 quelques voix pr\u00e8s... alors que le magistrat est dans la tourmente depuis plusieurs mois, apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ses rencontres informelles, non protocol\u00e9es, avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino.\r\nMais m\u00eame si le suspense autour de cette \u00e9lection est pass\u00e9, le feuilleton Lauber est loin d'\u00eatre termin\u00e9: plusieurs propositions de r\u00e9formes des institutions sont d\u00e9sormais sur la table du parlement, Camille Degott.\r\n  52''\r\n((Cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me... ce constat, de nombreux parlementaires le font.\r\nPolitisation de l'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral en p\u00e9riode \u00e9lectorale\r\nMinist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et Autorit\u00e9 de surveillance qui n'arrivent plus \u00e0 collaborer\r\nPersonnalisation du pouvoir, celui du patron du MPC... et risques \u00e9lev\u00e9s en cas de d\u00e9gat d'image.\r\nQuelques unes des critiques mises en avant ces derniers mois...\r\nLes propositions fusent au parlement: l'UDC veut d\u00e9manteler l'autorit\u00e9 de surveillance. Du c\u00f4t\u00e9 socialiste, on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repenser la structure du MPC, son organisation aussi. Le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga veut lui mettre en place un trio pour diriger le Minist\u00e8re public.\r\nQuant au PLR Christian L\u00fcscher, il veut \u00e9viter que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales interviennent peu avant le d\u00e9but du nouveau mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nCe qui est certain, c'est qu'aujourd'hui, les demandes de r\u00e9formes vont bien au del\u00e0 le cas Lauber.))\r\n(14/CREDIT SUISSE SAGA ANALYSE PA) **** Le feuilleton Cr\u00e9dit Suisse se poursuit depuis les r\u00e9v\u00e9lations ce weekend de la presse al\u00e9manique. \r\nAu coeur de l'affaire, il y a Iqbal Khan, ancien top manager recrut\u00e9 par le grand concurrent UBS. L'homme et sa femme ont \u00e9t\u00e9 poursuivi en pleine rue par des d\u00e9tectives, apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse. La grande banque a promis de faire toute la lumi\u00e8re. Romain Bardet, au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t d'image, une autre question se pose en filigrane: la gouvernance chez Cr\u00e9dit Suisse fonctionne-t-elle ?\r\n  48''\r\n((Qui a donn\u00e9 l'ordre de suivre Iqbal Khan ? Et avant cela, pourquoi le banquier star a-t-il obtenu de pouvoir partir chez la concurrence dans un d\u00e9lai de trois mois et non six comme pr\u00e9vu. La presse pointe du doigt les fortes tensions entre le banquier et le grand patron Tidjane Thiam. Contact\u00e9, un sp\u00e9cialiste du milieu va plus loin. Il parle de dysfonctionnement au niveau de la Gouvernance. Le pr\u00e9sident du Conseil d'administration Urs Rohner aurait verrouill\u00e9 le syst\u00e8me. D\u00e8s lors, pas assez de contre-pouvoir et une direction qui a les coud\u00e9es franches.\r\nL'analyste J\u00e9r\u00f4me Schupp, lui, y voit davantage la mauvaise gestion d'un conflit de personne. D'ailleurs, si l'affaire fait beaucoup de bruit...la secousse ne semble pas atteindre les investisseurs \u00e0 en croire le titre en bourse. \r\nMais le cas fait tache et suscite beaucoup d'interrogations. La fondation Ethos qui conseille les caisses de pensions\r\ndemande aujourd'hui des r\u00e9ponses claires.))\r\n(17/MONDIAUX CYCLISME CONTRE LA MONTRE) *** En cyclisme, Rohan Dennis (DeniSS) est devenu champion du monde du contre-la-montre pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite, hier dans le Yorkshire (yoork-cheure).\r\n.....L'Australien s'est impos\u00e9 devant le Belge Remco Evenpoel (\u00e9venpool) et l'Italien Filipp Ganna.\r\nMeilleur Suisse, Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la 10e place. Une performance honorable, mais qui lui laisse un sentiment.... mitig\u00e9, \r\nles explications de J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n   51''\r\n((Stefan K\u00fcng avait beau \u00eatre en forme, il venait de remporter deux courses coup sur coup, il a pu mesurer tout l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare des meilleurs sp\u00e9cialistes du contre-la-montre.\r\nCet \u00e9cart, c'est 2'46 sur le vainqueur, Rohan Dennis.\r\nC'est plus d'une minute 30 sur Remco Evenpoel, le prodige belge, et qui termine deuxi\u00e8me, et qui se profile  comme le prochain seigneur de la discipline.\r\nConnaissant la qualit\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, incarn\u00e9e par Evenpoel, Mikkel Berge et Tadej Pogacar, il set difficile d'imaginer Kung remporter une m\u00e9daille ces prochaines ann\u00e9es.\r\nMais le Thurgovien est un battant. Il trouvera sans doute l'occasion de rebondir sur les courses en ligne. ET pourquoi pas ce dimanche, ici dans le Yorkshire, \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Suisse qui devra faire preuve d'inventivit\u00e9 pour tenter de jouer la gagne.\r\nJJ - RTSSport - HArrogate))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-26T06:00:42_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-26T06:00:42_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10719733", "ece-10719722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:15Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nLes changements climatiques vont modifier en profondeur les oc\u00e9ans et les r\u00e9gions glac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [95%] :\r\nL'humanit\u00e9 doit se pr\u00e9parer \u00e0 des cons\u00e9quences g\u00e9ologiques irr\u00e9versibles, les experts du climat, l'ont martel\u00e9 hier en rendant public leur rapport \u00e0 Monaco, parmi eux, des scientifiques suisses et ils ont mis l'accent sur les modifications li\u00e9es au r\u00e9chauffement qui toucheront les r\u00e9gions de montagne, l'\u00e9clairage de Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [84%] :\r\nFonte irr\u00e9m\u00e9diable des glaciers mais aussi d\u00e9gel du permafrost ces sols gel\u00e9s en permanence les glaciers d'abord ils disparaissent, certes, mais qui lib\u00e8re ce p\u00e8re et pose probl\u00e8me Andreas fiche Line, membre du GIEC et sp\u00e9cialiste des \u00e9cosyst\u00e8mes de montagne a pieds c\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre par l'eau potable, mais pour l'ARC, \u00e9criture, par exemple, \u00e7a pourrait vraiment \u00eatre le grand probl\u00e8me, on a aussi des rois 5 qui veulent aussi de l'or qui vient de notre montagne et quand on a peu de \u00e7a, on pourrait avoir Aeberhard Hossein et pour cause, l'\u00e9t\u00e9, discussions qui peut utiliser le qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nSi la fonte des glaciers est irr\u00e9versible, retenir l'Euro pourrait \u00eatre une des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [85%] :\r\nOn peut pas pr\u00e9server la plupart des glaciers, m\u00eame si on en fait, protection du climat perte la marge r\u00e9sister mais ce qu'il faut faire dans ce cas, l'art, on construit des barrages, on a besoin beaucoup de temps tous les communaut\u00e9s, les cantons, la F\u00e9d\u00e9ration ensemble, trouver des solutions, c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [95%] :\r\nD'o\u00f9 cette urgence pour les experts de formuler des possibilit\u00e9s d'action politiques sociales et techniques, il en va de m\u00eame pour la situation des sols de montagne et des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement sur le permafrost qui compose 5 pour 100 du territoire suisse lorsque la glace qui contient fond le sol devient instable, cela peut entra\u00eener des glissements de terrain, jusqu'\u00e0 des laves torrentielles la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents en haute montagne et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ordre du jour, un d\u00e9fi pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [92%] :\r\nVoyager en automobile ou en a\u00e9ronef pourrait co\u00fbter plus cher \u00e0 l'avenir, Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nEh oui, le Conseil des \u00c9tats inscrire dans la loi sur le CO2, des mesures qui rench\u00e9rissent le prix des carburants ainsi qu'une taxe sur les billets d'avion, l'objectif : tenir les engagements de l'accord de Paris sur le climat et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de cela dont le conseiller aux \u00c9tats PDC b\u00e9ate Vonlanthen est le plus fier avoir inscrit cet objectif dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [95%] :\r\nNous avons pu int\u00e9grer dans la loi, les objectifs de Paris, mot par mot et sur cette base, nous avons appris pu pr\u00e9voir des mesures concr\u00e8tes, comme par exemple l'indication que 60 pourcent au moins, des mesures doivent \u00eatre faites en Suisse et pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Suisse, et nous avons introduit des nouveaux instruments comme par exemple la taxe sur les billets d'avion, alors l\u00e0 on a vraiment fait un pas en avant qui est consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen avec Muriel Bolle amant et puis le National examinera cette loi CO2 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aux \u00c9tats-Unis : pas de pression, rien du tout, dit Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a contest\u00e9 hier toute irr\u00e9gularit\u00e9, apr\u00e8s la publication du contenu d'un \u00e9change dans lequel il demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival politique job Hayden cet \u00e9change accablant pour les d\u00e9mocrates met en difficult\u00e9 le 45\u00e8me pr\u00e9sident am\u00e9ricain, objet d'une proc\u00e9dure de destitution une blague selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, maintenant Boris Johnson \u00e9tait de retour hier face aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [97%] :\r\nApr\u00e8s l'arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame annulant sa d\u00e9cision controvers\u00e9e de suspendre le Parlement lors d'une s\u00e9ance pour le moins houleuse, le 1er ministre britannique s'est montr\u00e9 pour le s'est montr\u00e9 plus combatif que jamais et a mis l'opposition au d\u00e9fi d'une \u00e9lection pour sortir le pays de la paralysie \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:34) [94%] :\r\nCol\u00e9reux agressif, sans le moindre remords Boris Johnson a relanc\u00e9 d'embl\u00e9e la guerre entre l'ex\u00e9cutif et les parlementaires, eux aussi, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s, d\u00e9plorant la mauvaise d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le 1er ministre a rejet\u00e9 la faute de la d\u00e9b\u00e2cle actuelle sur l'opposition, coupable selon lui de vouloir barrer la route au Brexit particuli\u00e8rement virulent \u00e0 l'\u00e9gard du chef de file des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, il a accus\u00e9 de plonger le pays dans la paralysie en le privant d'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [87%] :\r\nIl en a tout de Bing emprunt\u00e9 pas des \u00e9lecteurs sont tenus captifs par ce parlement zombie par cette opposition zombie J\u00e9r\u00e9my Corbyn veut que tout le pays soit tenu captif dans l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le 31 octobre au prix de 1 milliard de livres par mois, je dis non, non, il faut que le Brexit ait lieu et que ce pays avance Hamlet state Espagne Truffaut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [96%] :\r\nSoucieux de ne pas entrer dans le jeu de la provocation, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a r\u00e9pondu qu'il soutiendrait des \u00e9lections d\u00e8s qu'une sortie sans accord serait \u00e9cart\u00e9e, soulignant que personne ne pouvait faire confiance au 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [60%] :\r\nDes semelles suspects qui ose m\u00eame malade sobre, c'est un journal Mountain, je crois, une modeste hausse \u00e0 une messe et Esope pompe sans nom. \r\nSoins suspect et crise nord- fait voler, en fait, ce petit Yvan si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Corbyn est rest\u00e9 relativement mesur\u00e9, bon nombre de d\u00e9put\u00e9s dans l'opposition, n'ont pas pu contenir leur rage fulminant contre le comportement et le langage du 1er ministre qualifi\u00e9 d'incendiaire et populiste Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [92%] :\r\nVoil\u00e0, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, qui accusait Boris Johnson, de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur de la fonction et d'avoir dit n'importe quoi pendant 10 minutes, \u00e7a passe pour Michael Lauber, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, alors que le magistrat est dans la tourmente depuis plusieurs mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ces rencontres informelles non protocol\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA Janine Fantino, mais m\u00eame si le suspense autour de cette \u00e9lection est pass\u00e9e d\u00e9sormais le feuilleton Lauber est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, plusieurs propositions de r\u00e9forme des institutions sont d\u00e9sormais sur la table du Parlement, comme nous l'explique Camille de Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:45) [95%] :\r\nCette affaire a finalement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me, ce constat, de nombreux parlementaires le font politisation de l'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral en p\u00e9riode \u00e9lectorale, minist\u00e8re public et Autorit\u00e9 de surveillance qui n'arrivent plus \u00e0 collaborer personnalisation du pouvoir, celui du patron du MPC et risques \u00e9lev\u00e9s en cas de d\u00e9g\u00e2ts d'image quelques-unes des critiques, mises en avant ces derniers mois, alors les propositions fusent au Parlement, l'UDC veut d\u00e9manteler l'Autorit\u00e9 de surveillance du c\u00f4t\u00e9 socialiste, on demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de repenser la structure du MPC, son organisation aussi le conseiller national au socialiste Carlo Sommaruga veut lui mettre en place un trio pour diriger le minist\u00e8re public quant au conseiller national PLR Christian L\u00fcscher il veut \u00e9viter que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales interviennent peu avant le d\u00e9but du nouveau mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est certain, c'est qu'aujourd'hui les demandes de r\u00e9formes vont bien au-del\u00e0 du cas la Aubert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [93%] :\r\nLe feuilleton Cr\u00e9dit Suisse se poursuit depuis la r\u00e9v\u00e9lation, ce week- end de la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [97%] :\r\nAu coeur de l'affaire, il y a Iqbal Khan, un ancien top manager, recrut\u00e9 par le grand concurrent UBS l'homme et sa femme ont \u00e9t\u00e9 poursuivi en pleine rue par des d\u00e9tectives apparemment engag\u00e9s par Cr\u00e9dit Suisse, la grande banque a promis de faire toute la lumi\u00e8re Romain Bardet au-del\u00e0 du d\u00e9g\u00e2t d'image, une autre question se pose en filigrane la gouvernance chez Cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [93%] :\r\nIl Suisse fonctionne -t-elle qui a donn\u00e9 l'ordre de suivre Iqbal Khan et avant cela, pourquoi le banquier Star a -t-il pu partir chez la concurrence, dans un d\u00e9lai de 3 mois et non de 6 comme pr\u00e9vu, la presse pointe du doigt les fortes tensions entre le banquier et le grand patron, Tidjane Thiam contact\u00e9 un sp\u00e9cialiste du milieu va plus loin : il parle de dysfonctionnement au niveau de la Gouvernance, le pr\u00e9sident du conseil d'administration Urs Rohner aurait verrouill\u00e9 le syst\u00e8me, d\u00e8s lors, pas assez de contre- pouvoir et une direction qui a les coud\u00e9es franches, l'analyste J\u00e9r\u00f4me Schouppe, lui, y voit davantage la mauvaise gestion d'un conflit de personnes, d'ailleurs, si l'affaire fait beaucoup de bruit, la secousse ne semble pas atteindre les investisseurs, \u00e0 en croire le titre en Bourse mais le cas fait tache et suscite beaucoup d'interrogations, la fondation Ethos qui conseille les caisses de pension demande aujourd'hui des r\u00e9ponses claires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [91%] :\r\nEn cyclisme, Ron Denis est devenu champion du monde du contre- la-montre pour la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite hier dans le hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nCher, l'Australien s'est impos\u00e9 devant le belge Even poule et l'Italien Filippo Ganna meilleur Suisse Stefan K\u00fcng a d\u00fb se contenter de la dixi\u00e8me place une performance honorable mais qui lui laisse un sentiment mitig\u00e9, les explications de J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [91%] :\r\nStefan K\u00fcng avait beau \u00eatre en forme, il venait de remporter 2 courses, coup sur coup, il a pu mesurer tout l'\u00e9cart qui le s\u00e9pare encore des meilleurs sp\u00e9cialistes du contre- la-montre, cet \u00e9cart, ces 2 minutes 46 sur le vainqueur, Juan Denis \u00e7a c'est plus d'une minute et demie surM. Even poule, le jeune prodige belge qui termine 2\u00e8me et qui se profile comme le prochain seigneur de la discipline, connaissant la qualit\u00e9 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration incarn\u00e9e par Evan poule mais aussi par Mikkel Berg par Taddei Pogacar \u00e9gal Bernal, il est difficile d'imaginer qu'une remporter une m\u00e9daille ces prochaines ann\u00e9es mais le Thurgovien est un battant, il trouvera sans doute l'occasion de rebondir sur les courses en ligne, et pourquoi pas d\u00e8s ce dimanche, ici, dans le Yorkshire \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Suisse, qui devra faire preuve de beaucoup d'inventivit\u00e9 pour tenter de jouer la gagne : J\u00e9r\u00f4me Jonin rtssport Harrogate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [89%] :\r\nEt puis enfin, Gad, connaissez -vous Brenda baratiner non, c'est une jeune architecte Argentine de 28 ans a cette qu'a \u00e9t\u00e9, vous pourriez, elle a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable \u00e0 l'unanimit\u00e9 hier par un jury populaire de la ville de Cordoba, dans le centre du pays, condamn\u00e9 \u00e0 13 ans de r\u00e9clusion pourquoi pour tentative de meurtre aggrav\u00e9e en 2017 suite \u00e0 un d\u00e9saccord Brenda baratine il a coup\u00e9 le p\u00e9nis de son amant avec un s\u00e9cateur a\u00efe, voil\u00e0, vous le savez \u00e7a peuvent cru Benjamin Luis pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB0A434D-F701-4A43-8069-59E06F861CD4", "internalArchiveId": "AB0A434D-F701-4A43-8069-59E06F861CD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Beaucoup de commentaires dans la presse al\u00e9manique sur la proc\u00e9dure d'impeachment lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump.\r\nDes doubles-pages explicatives, des sch\u00e9mas de qui fait quoi, des rappels historiques... \u00e7a il y en a partout.\r\nQuant aux commentaires, c'est donc dans les titres al\u00e9maniques. \r\nIl y survivra, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est clair pour le commentateur de l'Aargauer et de la Luzerner Zeitung. Il pourra m\u00eame sans doute utiliser \u00e7a pour sa r\u00e9\u00e9lection. Le gros poisson que pensent avoir ferr\u00e9 les d\u00e9mocrates, Donald Trump le leur renvoie \u00e0 la figure comme le poissonnier dans Ast\u00e9rix.\r\nL'ouverture de l'enqu\u00eate sur Donald Trump est une tactique risqu\u00e9e, pour les d\u00e9mocrates, juge aussi la NZZ. Sur le fond, enqu\u00eater sur les accointances avec l'Ukraine est indispensable pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9rcaine. \r\nEn revanche, \u00e7a peut mal tourner pour les d\u00e9mocrates: \r\nDonald Trump ma\u00eetrise parfaitement le r\u00f4le de victime d'une \"chasse aux sorci\u00e8res\", et, sans aucun doute, il mobilise ainsi sa base.\r\n*** Un appel \u00e0 la patience, ce matin: il est lanc\u00e9 par la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro.\r\nLa ministre PLR est en interview dans le Courrier et la Libert\u00e9. \r\nLe \"plan climat\" du canton de Vaud n'est toujours pas finalis\u00e9. Cet \u00e9t\u00e9, des jeunes du mouvement \"gr\u00e8ve pour le climat\" avaient \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s au travaux du gouvernement. Ils avaient alors d\u00e9nonc\u00e9 une \"vision incoh\u00e9rente avec les conclustion scientifiques actuelles\". \r\nEst-ce que \u00e7a veut dire que le processus politique n'est pas compatible avec l'urgence climatique ? \r\nEn d\u00e9mocratie, effectivement, \u00e7a prend du temps, dit Jacqueline de Quattro. Nos institutions ne sont pas faites pour les changements rapides. \r\nIl faut, dit la conseill\u00e8re d'Etat, discuter du fond du probl\u00e8me: sommes-nous pr\u00eats \u00e0 toucher \u00e0 notre confort et notre porte-monnaie pour le bien-\u00eatre du climat ?\r\n*** On part en reportage, maintenant: dans le coeur de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg.\r\nOn part avec Yves Genier, dans Arcinfo, le Nouvelliste, la Libert\u00e9 et la C\u00f4te. \r\n\"Au coeur d'un r\u00e9acteur en fin de vie\", titre de l'article. Dans notre t\u00eate, on s'attend \u00e0 voir un immense coeur qui ne bat plus que faiblement, au fond d'une grotte...\r\nMais c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, dans une centrale nucl\u00e9aire: \r\nUne piscine \u00e0 l'eau translucide, lit-on, bleu p\u00e2le, \u00e0 la fois froide et scintillante.\r\nAu fond, des dizaines de barres d'uranium de 400 kilos; elles ach\u00e8vent de se refroidir. \r\nA c\u00f4t\u00e9, un grand cercle de plusieurs m\u00e8tres de diam\u00e8tre. Le couvercle du r\u00e9acteur. Le saint des saints, dit l'article. Il sera innond\u00e9 dans 3 mois, pour permettre l'arr\u00eat de la centrale. \r\nL'article poursuit en d\u00e9taillant la proc\u00e9dure: Avec un chiffres impressionnant: il y aura, en tout,  2324 tonnes d'acier et de b\u00e9ton \u00e0 \u00e9liminer.\r\nFin du chantier: 2035. On ne vide pas une psicine debarres d'uranium comme une pataugeoire, conclut le reportage. \r\n*** Les Femmes et leur \u00e9mancipation, en question ce matin aussi. Le Temps se penche sur un livre consacr\u00e9 aux femmes artistes.\r\nDes femmes au parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches, mais qu'elles ont su d\u00e9jouer.\r\nC'est ce que raconte l'ouvrage de la philosophe et historienne de la pens\u00e9e f\u00e9ministe Genevi\u00e8ve Fraisse, intitul\u00e9 \"La suite de l'histoire\". \r\nUne histoire dans laquelle il y a un point d'inflexion fondamental: le passage d'objet - la femme comme mod\u00e8le pour les artistes - \u00e0 sujet, donc \u00e0 \"artiste\".\r\nL'historienne montre comment au-del\u00e0 de la transgression, les femmes ont r\u00e9invent\u00e9 leurs champs artistiques: ne pas \"faire de l'art\" comme les hommes, mais \"faire de l'art\" \u00e0 leur propre mani\u00e8re. L'\u00e9galit\u00e9, c'est aussi la libert\u00e9 de trouver de novuelles formes esth\u00e9tiques et intellectuelles. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une artiste, justement. L'\u00e9crivaine am\u00e9ricaine Jean Hegland \u00e9voque le rapport de l'\u00eatre humain \u00e0 la for\u00eat.\r\nJean Hegland est l'autrice du bestseller \"Dans la For\u00eat\", \"Die Lichtung\", en allemand, que je vous recommande vivement.\r\nElle est l'invit\u00e9e des \"Journ\u00e9es entre nature et Litt\u00e9rature\" organis\u00e9es ce week-end \u00e0 Montricher dans le canton de Vaud; et en interview dans Terre et Nature cette semaine. \r\nElle parle litt\u00e9rature, \u00e9cologie, consommation... et donc, for\u00eat. Une for\u00eat qui a pour elle le pouvoir quasi magique d'aider l'homme \u00e0 mieux se conna\u00eetre, nous met face \u00e0 des myst\u00e8res et nous donne des le\u00e7ons. \r\nSeule en for\u00eat la nuit, dit-elle, on ressent dans notre chair une peur que l'\u00eatre humain a oubli\u00e9e depuis longtemps.", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719688", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10719694", "ece-10719688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T07:23:14Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie beaucoup de commentaires ce matin dans la presse al\u00e9manique, notamment sur la proc\u00e9dure d'impeachment lanc\u00e9es par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nDes doubles- pages explicatives des sch\u00e9mas de qui fait quoi, des rappels historiques \u00e7a il y en a partout, quant aux commentaires \u00e7a donc bien dans les titres al\u00e9maniques, on les trouve ce matin il y survivra le pr\u00e9sident am\u00e9ricain c'est clair pour le commentateur de la Rua et de la Luzerner tr\u00e8s Zeitung, il pourra m\u00eame sans doute utiliser \u00e7a pour \u00e7a, r\u00e9\u00e9lection le gros poisson que pensent avoir ferr\u00e9 les d\u00e9mocrates Donald Trump le leur renvoie \u00e0 la figure comme le poissonnier dans Ast\u00e9rix que s'\u00e9crit -il, l'ouverture de l'enqu\u00eate sur Donald Trump est une tactique risqu\u00e9e pour les d\u00e9mocrates, juge aussi la NZZ sur le fond, enqu\u00eater sur les accointances avec l'Ukraine est indispensable pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricaine, en revanche, \u00e7a peut mal tourner pour les d\u00e9mocrates, Donald Trump ma\u00eetrise parfaitement le r\u00f4le de victime de chasse aux sorci\u00e8res et sans aucun doute, il mobilise ainsi sa base. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [94%] :\r\nSimonetta Sommaruga cette proc\u00e9dure d'impeachment on a, on la conna\u00eet pas en Suisse, elle existe depuis pas si longtemps, dans le canton de Neuch\u00e2tel mais c'est une question qui se pose \u00e0 Gen\u00e8ve, vous le savez peut-\u00eatre des parlementaires du Grand Conseil demande \u00e0 ce qu'on met en place un m\u00e9canisme comme \u00e7a pour pouvoir se d\u00e9barrasser, le mot est un peu fort, d'un conseiller d'\u00c9tat qui dysfonctionne, qu'est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors apparemment \u00e7a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 dans les cantons, \u00e7a se discute pas, au niveau f\u00e9d\u00e9ral et en ce qui concerne les \u00c9tats-Unis, je pense avoir donn\u00e9 encore une jolie histoire pendant 20 campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [86%] :\r\nMais ce qui existait un instrument qui est int\u00e9ressant, selon vous, \u00e9videmment on parle pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide du Parlement qui pourrait faire tomber un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais au niveau du canton, vous pensez que c'est un instrument qui qui a son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors je, je pense que c'est \u00e7a, \u00e7a apparemment c'est discuter dans les cantons, je pense, il faut tout joueur s\u00e9villan part sur ces instruments, il ne faut pas parler sur un cas sp\u00e9cifique mais il faut re- regarder ce qu'il y a le syst\u00e8me qui qui fonctionnent ou ce qu'il y a des raisons pour changer quelque chose, alors l\u00e0 je peux pas vous dire parce que je pense et c'est discuter actuellement, et vous savez que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne se m\u00eale pas dans les discussions des camps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [93%] :\r\nDes affaires des comptes on va respecter la Constitution Simonetta Sommaruga on parle climat aussi dans la presse avec un appel \u00e0 la patience ce matin il est lanc\u00e9 par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi tromper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nLa ministre PLR est en interview dans Le Courrier et La Libert\u00e9 le plan climat du canton de Vaud n'est toujours pas finalis\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 des jeunes du mouvement gr\u00e8ve pour le climat avaient \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s aux travaux du gouvernement et ils avaient alors d\u00e9nonc\u00e9 une vision incoh\u00e9rente avec les conclusions scientifiques actuelles alors est -ce que \u00e7a veut dire que le processus politique n'est pas compatible en Suisse avec l'urgence climatique en d\u00e9mocratie, effectivement, \u00e7a prend du temps, dit Jacqueline de quoi trop nos institutions ne sont pas faites pour les changements rapides, il faut, dit la conseill\u00e8re d'\u00c9tat discuter du fond du probl\u00e8me : sommes -nous pr\u00eats \u00e0 toucher \u00e0 notre confort et notre porte- monnaie pour le bien- \u00eatre du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [88%] :\r\nSimonetta Sommaruga, c'est un peu ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 Xavier le rythme suisse et ce qu'il est, \u00e7a prend, \u00e7a prend du temps, est ce que le principal probl\u00e8me et je mets des des guillemets, c'est qu'il y a ce risque permanent de passer devant le peuple et qui qui nous condamne \u00e0 y aller petit \u00e0 petit, m\u00eame si certains estiment que l'urgence veut qu'on y aille de mani\u00e8re bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [91%] :\r\nPlus franche, bon, on peut dire qu'une dictature et plus efficace, \u00e7a avance plus vite mais est -ce que les solutions sans Meier Alma avait comprise Madame alors c'est vrai que les processus en Suisse, \u00e7a prend du temps mais je pense, hier on a vu que des fois et \u00e7a prend du temps mais apr\u00e8s en Suisse en paix, faire avancer les choses aussi beau, tr\u00e8s vite, alors je pense que des fois, apr\u00e8s un certain temps, justement, on peut faire avancer les choses et puis l'urgence en ce qui concerne le changement climatique, elle est vraiment, l\u00e0, maintenant il faut il faut pousser un peu, peut-\u00eatre, des fois, et les politiciens mais changer le syst\u00e8me, moi je ne connais pas un meilleur syst\u00e8me que que notre d\u00e9mocratie alors je pense il faut pas travailler contre le syst\u00e8me, il faut travailler avec le syst\u00e8me dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [95%] :\r\nOn va partir en reportage, pas tr\u00e8s loin de chez vous, vous \u00eates bernoise Simonetta Sommaruga parce qu'on est dans le coeur de la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, on part avec Yves Genier dans Arcinfo le Nouvelliste la Libert\u00e9 ou encore la cote ce matin au coeur d'un r\u00e9acteur en fin de vie, titre article dans notre t\u00eate, on s'attend \u00e0 voir un immense coeur qui bat de plus en plus faiblement au fond d'une grotte mais en fait c'est pas du tout \u00e7a dans une centrale nucl\u00e9aire o\u00f9 il y a une piscine \u00e0 l'eau translucide, lit -on bleu p\u00e2le \u00e0 la fois froide et scintillante et au fond, des dizaines de barres d'uranium de 400 kilos, elles ach\u00e8vent de se refroidir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un grand cercle de plusieurs m\u00e8tres de diam\u00e8tre le couvercle du r\u00e9acteur, le Saint des saints, dit l'article, il sera innond\u00e9 dans 3 mois pour permettre l'arr\u00eat de la centrale article poursuit d\u00e9taillant la proc\u00e9dure avec un chiffre quand m\u00eame impressionnant, il y aura en tout 2324 tonnes d'acier et de b\u00e9ton \u00e0 \u00e9liminer fin du chantier 2035 on ne vide pas une piscine de barres d'uranium comme une pataugeoire, conclut le reportage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [92%] :\r\nSimonetta Sommaruga on a tir\u00e9 la prise du nucl\u00e9aire en Suisse avec une votation populaire Fredrik ma\u00efs le rappelait hier le nucl\u00e9aire et il \u00e9met pas de CO2, est ce qu'on est all\u00e9 un peu vite dans notre lutte contre le changement climatique, on essaie de de limiter nos \u00e9missions de CO2, le nucl\u00e9aire pour \u00e7a, il n'a pas que des d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [90%] :\r\nBon alors la d\u00e9cision de d'arr\u00eater la centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, c'est une d\u00e9cision \u00e9conomique parce qu'on en a dit, les investissements qui \u00e9taient n\u00e9cessaires pour la s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a vaut pas la peine, alors c'\u00e9tait \u00e7a la d\u00e9cision, je pense qu'avec l'arr\u00eat de cette centrale nucl\u00e9aire, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'en fait \u00e7a, \u00e7a montre quand m\u00eame aussi les d\u00e9fis que qui commence seulement apr\u00e8s une fois on arr\u00eat\u00e9 une telle centrale \u00e7a co\u00fbte des millions, des centaines de millions de francs tous les d\u00e9chets tous les questions qui sont ouvertes, c'est quand m\u00eame \u00e9norme et \u00e7a montre que ces Technologies, bien s\u00fbr, elle avait, elle avait aussi au elle a aussi des avantages, mais elle a aussi des d\u00e9fis \u00e9normes, pas seulement pour nous mais aussi pour les les futures g\u00e9n\u00e9rations, alors je crois le chemin qu'on a en Suisse, de dire : on les laisse travailler aussi longtemps qu'il y a la s\u00e9curit\u00e9, mais \u00e0 la fin, ce sera aussi des arguments \u00e9conomiques qui vont arr\u00eater cette technologie, mais moi, je crains que, peut-\u00eatre pas encore toute la dimension des des d\u00e9fis que on a une fois ses centrales nucl\u00e9aires, on ne travaille plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [90%] :\r\nDans la presse encore les femmes et leur \u00e9mancipation, c'est en question dans le temps qui se penche sur un livre qui est consacr\u00e9 aux femmes artistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [94%] :\r\nOui, les femmes au parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches mais des emb\u00fbches qu'elles ont su d\u00e9jouer, c'est ce que raconte l'ouvrage de la philosophe et historienne de la pens\u00e9e f\u00e9ministe, Genevi\u00e8ve Fraisse, intitul\u00e9 la suite de l'histoire, une histoire dans laquelle il y a un point d'inflexion fondamental : le passage d'objet la femme comme mod\u00e8le pour les artistes \u00e0 sujet donc \u00e0 artiste l'historienne montre comment, au-del\u00e0 de la transgression, les femmes ont r\u00e9invent\u00e9 leurs champs artistiques, ne pas faire de l'art, comme les hommes, mais faire de l'art \u00e0 leur propre mani\u00e8re l'\u00e9galit\u00e9 cette aussi la libert\u00e9 de trouver de nouvelles formes esth\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [94%] :\r\nEt intellectuelles et on va terminer Val\u00e9rie avec une artiste justement l'\u00e9crivaine am\u00e9ricaine Jean England qui \u00e9voque le rapport de l'\u00eatre humain \u00e0 la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [92%] :\r\nOui, l'autrice du bestseller dans la for\u00eat d'Ilich Tung en allemand que je vous recommande vivement d'ailleurs, elle est l'invit\u00e9 des Journ\u00e9es entre nature et Litt\u00e9rature organis\u00e9es ce week- end \u00e0 Montricher dans le canton de Vaud et en interview dans Terre et Nature, cette semaine, elle parle litt\u00e9rature \u00e9cologie consommation et donc for\u00eat une for\u00eat qui a pour elle le pouvoir quasi magique d'aider l'homme \u00e0 mieux se conna\u00eetre et nous met face \u00e0 des myst\u00e8res et nous donne des le\u00e7ons, seul en for\u00eat la nuit, dit -elle, on ressent dans notre cher une peur que l'\u00eatre humain a oubli\u00e9e depuis longtemps, merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-003387AF-1948-4E2B-829B-157365ADC3C3", "internalArchiveId": "003387AF-1948-4E2B-829B-157365ADC3C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats disent \"non\" \u00e0 une interdiction de la burqa: interview de Filippo Lombardi", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruedi Noser, s\u00e9nateur PLR zurichois\r\nInterview de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI).\r\n\r\nInterview de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI).  \r\nRetour en Suisse, \u00e0 Berne plus pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 on a v\u00e9cu ce matin au Conseil des Etats un moment de tension comme on en voit peu dans cette chambre...\r\nCamille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante parlementaire.\r\nRacontez-nous ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\nLes s\u00e9nateurs et s\u00e9natrices \u00e9taient cens\u00e9s d\u00e9battre du contre-projet \u00e0 l'initiative sur les multinationales responsables... Vous savez, ce texte qui veut mieux encadrer les actes des multinationales suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a concerne notamment les droits humains et la protection de l'environnement.\r\nFinalement, le d\u00e9bat est repouss\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nJe vous laisse \u00e9couter la r\u00e9action du conseiller aux Etats vert genevois Robert Cramer...\r\n.................. FORUM MULTIS EXTRAIT TRIBUNE CRAMER\r\nC'est un ton vraiment inhabituel pour le Conseil des Etats... l'honorable chambre des cantons. Les s\u00e9nateurs et s\u00e9natrices ne sont pas du tout connus pour s'\u00e9charper.\r\n*** Comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\nC'est le s\u00e9nateur PLR zurichois Ruedi Noser, qui a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on repousse ce d\u00e9bat... sa demande a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par une majorit\u00e9 du Conseil des Etats.\r\nIl explique sa demande tr\u00e8s simplement... Certes, \u00e7a fait longtemps qu'on discute de cette question: l'initiative d'un c\u00f4t\u00e9, le contre-projet du Conseil National de l'autre...\r\nMais entre temps... il y a eu cette petite surprise du gouvernement: la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter pose sur la table une s\u00e9rie de propositions moins contraignantes que toutes les autres.\r\nRudi Noser explique que c'est son droit de d\u00e9cider en ayant tous les \u00e9l\u00e9ments en main...\r\n................ FORUM MULTIS EXTRAIT TRIBUNE NOSER \u00e0 traduire\r\n((Trad: En tant que parlementaire j'ai le droit - comme tout un chacun ici - de prendre une d\u00e9cision en toute connaissance de cause...\r\nLes initiants, qui font maintenant beaucoup de bruit, croient que les choses sont plus simples qu'elles ne le sont en r\u00e9alit\u00e9... avec leur prise de position, ils n'expriment rien d'autre que du m\u00e9pris face au Consei f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 un travail \u00e9clair\u00e9 et soign\u00e9 au Conseil des Etats))\r\nSelon Rudi Noser, repousser le d\u00e9bat. \u00e7a ne va pas retarder le vote populaire sur l'initiative...\r\nA gauche toutefois, on \u00e9voque quand m\u00eame une manipulation de la droite bourgeoise, une gifle, une manoeuvre purement \u00e9lectorale... ce ne serait pas forc\u00e9menet tr\u00e8s habile pour les s\u00e9nateurs de droite de s'opposer \u00e0 ce projet juste avant les \u00e9lections, alors que la protection de l'environnement, c'est justement un des th\u00e8mes qui monte.\r\nLes initiants eux ont r\u00e9unis 50 000 signatures en moins de deux jours pour s'opposer \u00e0 ce d\u00e9lais. Mais \u00e7a n'a pas suffit pour convaincre le Conseil des Etats...", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10719758", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Etats disent \"non\" \u00e0 une interdiction de la burqa: interview de Filippo Lombardi / FOR_2019-09-26T18:02:00_developpement-5", "Forum du 26.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-10719758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:30:58Z", "speechToTexts": ["02.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste avec vous, Filippo Lombardi, l'autre grand rendez- vous du jour au Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait le d\u00e9bat sur la burqa, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'initiative du comit\u00e9 d'Egerkingen contre la dissimulation du visage, avec \u00e0 la cl\u00e9, un r\u00e9sultat qui, qui peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue \u00e0 Filippo Lombardi tr\u00e8s Net refus de la part des s\u00e9nateurs 34 voix contre 9 vous n'avez pas l'impression que si cette initiative passer demain devant le peuple, elle serait accept\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, j'en suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nEt j'ai fait ce qu'on a et ce que j'ai dit dans mon intervention, je peux tailleur Aston us abstenus sur ce th\u00e8me parce que je dis, tant qu'on n'a pas un contre- projet cr\u00e9dible, l\u00e0 aussi, hein, on vient de parler des multinationales mais ici aussi, si on veut battre en br\u00e8che cette initiative, il faut lui opposer un contre- projet cr\u00e9dible, pourquoi il faudrait le faire parce que ce th\u00e8me a une importance, et ce n'est pas la burqa, vous allez bien corriger vos propos en disant c'est la dissimulation du visage et pour moi c'est une question de soci\u00e9t\u00e9, ceux qui sont aussi de s\u00e9curit\u00e9, on parle de hooligans masqu\u00e9 lors d'un manifestant sportive ou d'autre chose, donc c'est un probl\u00e8me qui doit \u00eatre r\u00e9solu au niveau de la loi et s'il ne faut pas mettre cela dans la Constitution, mais l'exp\u00e9rience, on l'a fait au Tessin, il y avait une initiative populaire, le Grand Conseil a fait un contre- projet qui \u00e9tait beaucoup plus contraignant que celui que le Conseil de la nous a pr\u00e9sent\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et pourtant, la population a choisi l'initiative et par le contre- projet, donc pour moi, j'ai dit oui au contreprojet, \u00e0 contrecoeur, en esp\u00e9rant que le Conseil national, ils mettent un peu plus de sel, parce que sinon la victoire de de l'initiative est indiscutable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [95%] :\r\nFilippo Lombardi, l'Avantage de cette initiative, c'est qu'elle est porteuse d'un message clair : on interdit le voile int\u00e9gral, comment est -ce que vous allez convaincre la population d'accepter un contre- projet qui est peut-\u00eatre porteur d'un message un peu plus complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a serait difficile et c'est c'est tr\u00e8s souvent difficile, dans ces termes -l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui avec le contre- projet qui a pass\u00e9 la rampe aux qui veut nous venez nous vient tout droit du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi je n'irai pas en votation contre cette initiative, parce qu'on a rien dans les mains, si le Conseil national nous nous ram\u00e8ne quelque chose d'un peu plus solides, on pourra faire la discussion aujourd'hui, je me sentirai absolument pas d'opposer ce contre- projet \u00e0 l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [90%] :\r\nLe voile int\u00e9gral a \u00e9t\u00e9 interdit dans votre canton Filippo Lombardi le Tessin, \u00e0 l'\u00e9poque on disait oh attention, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des tensions, \u00e7a va vapeur aussi aussi g\u00e9n\u00e9rer des des r\u00e9actions vives \u00e0 l'\u00e9tranger, or c'est pas franchement ce qu'on a observ\u00e9, du coup, on se dit pourquoi est -ce qu'on g\u00e9n\u00e9raliserait pas ce principe -l\u00e0, \u00e0 l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [88%] :\r\nC'est ce que je dis aussi aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, l'exp\u00e9rience du clavecin montre 2 choses : la premi\u00e8re, ce qu'il est possible d'introduire une introduction de ce genre, sans provoquer une crise internationale majeure, je crois que l'Arabie Saoudite a un simplement informer ses citoyens et citoyennes de cette interdiction, plus \u00e7a se termin\u00e9 l\u00e0 nous avons eu quelques cas, la police est intervenue d'abord avec des recommandations dans quelques cas de r\u00e9cidive avec des amendes et la chose se passe tr\u00e8s bien entre 5 de tourisme a aucunement ressenti, donc \u00e7a c'est la la, c'est c'est la la la, une conclusion possible, l'autre qui est cit\u00e9 par plusieurs coll\u00e8gues aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats \u00e7a mais bon, puisque les cantons peuvent d\u00e9j\u00e0 le faire ce qu'il veut, ils n'ont qu'\u00e0 le faire et les autres, il ne va pas les obliger f\u00e9d\u00e9ralisme en un, d'abord, et et voil\u00e0, c'est les de Gaulle je vous prot\u00e9ger, moi je reste au monde n'aime mon opinion que le probl\u00e8me n'est pas la priorit\u00e9, franchement, la plus grave que la Suisse doit affronter ces temps- ci, mais bon, c'est un probl\u00e8me qui suscite des r\u00e9actions de la population et la juste dans son occuper au niveau de la loi et pas de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [87%] :\r\nEt vous \u00eates donc favorable au contre- projet plut\u00f4t qu'\u00e0 l'initiative, Filippo Lombardi, on restera l\u00e0 dessus, conseiller aux \u00c9tats tessinois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1955835", "internalArchiveId": "AA1909955404", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 2035, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10740190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Extinction des passages pi\u00e9tons interdite", "19h30", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: 7e volet de notre s\u00e9rie, \u00e0 Neuch\u00e2tel. Personnes \u00e2g\u00e9es et proches aidants", "19h30", "Co\u00fbts de la sant\u00e9: Les cantons financeront une part uniformis\u00e9e entre stationnaire et ambulatoire", "19h30", "Journ\u00e9e du plurilinguisme au Parlement pour sensibiliser aux langues minoritaires", "19h30", "Certains festivals suisses sont \u00e0 la peine apr\u00e8s une offre culturelle pl\u00e9thorique cet \u00e9t\u00e9", "19h30", "Le Grand Gen\u00e8ve \u00e9teint ses luminaires publics: les explications d'Ana Silva", "19h30", "Fin de l\u00e9gislature: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel", "19h30", "Jacques Chirac, soutien de la Suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "19h30", "La classe politique fran\u00e7aise quasi unanime pour saluer la m\u00e9moire de Jacques Chirac", "19h30", "Pour des dizaines de parlementaires, le temps des adieux est venu", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: des d\u00e9buts de carri\u00e8re fulgurants aux d\u00e9boires politiques", "19h30", "D\u00e9c\u00e8s de Jacques Chirac: Alain Jupp\u00e9, ex-Premier ministre, rend hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10740190", "ece-10740192", "ece-10740182", "ece-10740184", "ece-10740186", "ece-10740188", "ece-10740180", "ece-10740194", "ece-10740176", "ece-10740174", "ece-10740178", "ece-10740170", "ece-10740172", "ece-10740196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-03T18:48:09Z", "subTitles": ["00:01:01:12  00:01:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:11  00:01:21:07\r\n{\\an1}-Bonsoir, il est 19h30.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:25:11\r\n{\\an1}L'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nJacques Chirac est mort.\r\n\r\n00:01:25:12  00:01:31:09\r\n{\\an1}Nous reviendrons\r\nsur son parcours exceptionnel,\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:38:05\r\n{\\an1}marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites\r\nque de victoires.\r\n\r\n00:01:38:07  00:01:52:15\r\n{\\an1}Son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9,\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:52:19  00:01:56:08\r\n{\\an1}-C'est un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:01:56:10  00:02:01:11\r\n{\\an1}Nous reviendrons aussi sur les\r\nrelations de J.Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n00:02:01:16  00:02:06:20\r\n{\\an1}A Berne, beaucoup de parlementaires\r\nquittent la politique.\r\n\r\n00:02:06:22  00:02:11:12\r\n{\\an1}Une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9\r\nles Cantons en mati\u00e8re de sant\u00e9.\r\n\r\n00:02:11:14  00:02:17:10\r\n{\\an1}Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des\r\n\u00e9lections, c'est l'heure du bilan.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:20:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:20:05  00:02:23:05\r\n{\\an1}Un bilan pas terrible.\r\n\r\n00:02:24:07  00:02:27:10\r\n{\\an1}-La Suisse victime d'une indigestion\r\nde la culture estivale.\r\n\r\n00:02:27:11  00:02:31:13\r\n{\\an1}Les temps sont durs\r\npour certains festivals.\r\n\r\n00:02:31:15  00:02:37:10\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore\r\nd'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse.\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:42:22\r\n{\\an1}Cette nuit, Gen\u00e8ve sera plong\u00e9e\r\ndans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer\r\n\r\n00:02:43:00  00:02:46:15\r\n{\\an1}l'impact de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:50:21\r\n{\\an1}Mais l'obscurit\u00e9 volontaire\r\na aussi des inconv\u00e9nients,\r\n\r\n00:02:50:23  00:02:54:11\r\n{\\an1}comme au Val-de-Ruz \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:09:15  00:03:12:13\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\n\r\n00:03:12:17  00:03:18:15\r\n{\\an1}la France a r\u00e9affirm\u00e9\r\nson attachement.\r\n\r\n00:03:21:13  00:03:24:19\r\n{\\an1}Jacques Chirac est mort ce matin.\r\n\r\n00:03:24:23  00:03:27:17\r\n{\\an1}Il a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise\r\net internationale\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:00\r\n{\\an1}sur 4 d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:03:30:04  00:03:41:13\r\n{\\an1}2 fois Premier ministre\r\net 3 fois maire de Paris.\r\n\r\n00:03:48:02  00:03:50:22\r\n{\\an1}-Jeune, efficace et ambitieux.\r\n\r\n00:03:51:03  00:03:53:04\r\n{\\an1}Tel appara\u00eet Jacques Chirac,\r\n\r\n00:03:53:09  00:03:58:15\r\n{\\an1}parti t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate\r\ndes plus hauts sommets de l'Etat.\r\n\r\n00:03:58:20  00:04:03:22\r\n{\\an1}Mais pour monter au firmament,\r\nil faut une base solide.\r\n\r\n00:04:04:03  00:04:07:20\r\n{\\an1}Ce sera la Corr\u00e8ze, d\u00e9partement\r\nd'origine de ce Parisien,\r\n\r\n00:04:08:01  00:04:11:08\r\n{\\an1}qui n'aura aucun mal\r\n\"\u00e0 flatter le cul des vaches\",\r\n\r\n00:04:11:12  00:04:13:22\r\n{\\an1}selon la formule,\r\npour gagner des voix.\r\n\r\n00:04:14:10  00:04:16:23\r\n{\\an1}-Il a de l'app\u00e9tit, de l'ambition.\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:19:08\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a s'arrose, vous nous mettrez\r\n\r\n00:04:19:12  00:04:21:12\r\n{\\an1}un peu de champagne.\r\n\r\n00:04:21:17  00:04:28:05\r\n{\\an1}-On lui pr\u00eate une vie priv\u00e9e\r\nactive et dynamique.\r\n\r\n00:04:28:17  00:04:32:19\r\n{\\an1}-Saisi dans son intimit\u00e9 dans\r\nune s\u00e9quence de \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:04:33:00  00:04:36:15\r\n{\\an1}J.Chirac, devenu Premier ministre\r\nde V.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:04:36:20  00:04:39:08\r\n{\\an1}se cache \u00e0 peine de cette image.\r\n\r\n00:04:39:18  00:04:41:02\r\n{\\an1}-Si j'avais du temps,\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:43:04\r\n{\\an1}je m'occuperais de mes enfants,\r\n\r\n00:04:43:09  00:04:45:17\r\n{\\an1}ce que je ne fais pas assez.\r\n\r\n00:04:46:04  00:04:50:12\r\n{\\an1}-Ce qu'il vise, c'est l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n00:04:50:17  00:04:54:23\r\n{\\an1}Mis en selle par G.Pompidou, venu\r\n\u00e0 la politique sous C.de Gaulle,\r\n\r\n00:04:55:04  00:05:00:01\r\n{\\an1}il lui faudra \u00e9carter\r\nV.Giscard d'Estaing,\r\n\r\n00:05:00:06  00:05:04:22\r\n{\\an1}qu'il a fait \u00e9lire en sabotant\r\nla candidature de J.Chaban-Delmas.\r\n\r\n00:05:05:03  00:05:08:09\r\n{\\an1}Premier ministre,\r\nil d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans,\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:11:08\r\n{\\an1}se lance \u00e0 la conqu\u00eate\r\nde la mairie de Paris,\r\n\r\n00:05:11:12  00:05:15:22\r\n{\\an1}rampe de lancement mais aussi\r\nsource d'ennuis judiciaires.\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:21:00\r\n{\\an1}En 1981, il se pr\u00e9sente et permet\r\nla victoire de F.Mitterrand.\r\n\r\n00:05:21:05  00:05:27:02\r\n{\\an1}S'ensuivent alors 14 ann\u00e9es\r\no\u00f9 il sera, tour \u00e0 tour,\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:31:19\r\n{\\an1}Premier ministre de cohabitation\r\net principal opposant.\r\n\r\n00:05:32:00  00:05:36:11\r\n{\\an1}Symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face\r\nde la campagne de 1988.\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:38:14\r\n{\\an1}-Pouvez-vous vraiment\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:40:18\r\n{\\an1}contester ma version des choses\r\n\r\n00:05:40:23  00:05:44:11\r\n{\\an1}en me regardant dans les yeux ?\r\n-Je la conteste.\r\n\r\n00:05:45:02  00:05:48:18\r\n{\\an1}-Caricatur\u00e9 en super menteur\r\npar les Guignols de l'info\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:08\r\n{\\an1}qui ont contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire\r\navec son c\u00e9l\u00e8bre...\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:54:20\r\n{\\an1}-Mangez des pommes !\r\n\r\n00:05:56:09  00:05:58:10\r\n{\\an1}-Il aura pu v\u00e9rifier l'adage:\r\n\r\n00:05:58:14  00:06:02:11\r\n{\\an1}\"gardez-moi de mes amis,\r\nmes ennemis, je m'en charge.\"\r\n\r\n00:06:02:15  00:06:06:11\r\n{\\an1}C'est E.Balladur, son ami, qui aura\r\ncru que son heure \u00e9tait venue.\r\n\r\n00:06:06:15  00:06:13:23\r\n{\\an1}-\u00catre dans le vent, c'est avoir\r\nun destin de feuille morte.\r\n\r\n00:06:14:04  00:06:18:09\r\n{\\an1}-En 2002, c'est\r\nl'\u00e9lectrochoc Le Pen.\r\n\r\n00:06:18:13  00:06:23:15\r\n{\\an1}Chirac se retrouve au deuxi\u00e8me tour\r\ncontre le leader d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n00:06:23:20  00:06:27:20\r\n{\\an1}Il gagne haut-la-main, mais\r\nne saura pas profiter de cette unit\u00e9\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:29:10\r\n{\\an1}pour r\u00e9former le pays.\r\n\r\n00:06:29:14  00:06:33:11\r\n{\\an1}Il ne laissera pas de trace\r\npar ses actes, mais par ses mots.\r\n\r\n00:06:33:15  00:06:37:05\r\n{\\an1}Condamnation de Vichy,\r\ndu r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n00:06:37:10  00:06:39:18\r\n{\\an1}et de la guerre en Irak.\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:44:19\r\n{\\an1}-La France regrette cette action\r\nprise sans l'aval des Nations unies.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:49:12\r\n{\\an1}-Affaibli par un AVC,\r\nil laisse le pouvoir \u00e0 N.Sarkozy,\r\n\r\n00:06:49:17  00:06:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 qui il ne pardonnera jamais\r\nson soutien \u00e0 Balladur.\r\n\r\n00:06:53:23  00:06:57:15\r\n{\\an1}Une maladie l'emp\u00eachant\r\nde participer \u00e0 son proc\u00e8s,\r\n\r\n00:06:57:20  00:07:02:23\r\n{\\an1}o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec\r\nsursis pour des emplois fictifs.\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:06:11\r\n{\\an1}Mais qui lui donne aussi\r\ntoutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n00:07:06:21  00:07:10:07\r\n{\\an1}-Je voterai Hollande.\r\n\r\n00:07:10:16  00:07:13:04\r\n{\\an1}-A tout petits pas,\r\nil quitte la sc\u00e8ne\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:16:10\r\n{\\an1}dont il fut l'un\r\ndes meilleurs premier r\u00f4les.\r\n\r\n00:07:18:06  00:07:20:17\r\n{\\an1}-Bonsoir Alain Jupp\u00e9.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:20:22  00:07:23:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates\r\nau Conseil constitutionnel \u00e0 Paris,\r\n\r\n00:07:24:01  00:07:27:01\r\n{\\an1}vous avez perdu un p\u00e8re en J.Chirac ?\r\n\r\n00:07:27:16  00:07:35:12\r\n{\\an1}-Nous avions\r\nune relation assez unique.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:39:21\r\n{\\an1}Une relation de confiance,\r\nde fid\u00e9lit\u00e9,\r\n\r\n00:07:40:02  00:07:44:18\r\n{\\an1}on peut parler de relation filiale,\r\n\r\n00:07:44:23  00:07:49:11\r\n{\\an1}bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge\r\nne justifie pas cette appr\u00e9ciation.\r\n\r\n00:07:49:16  00:07:54:12\r\n{\\an1}C'est pour moi un choc\r\ntr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:59:07\r\n{\\an1}-Que vous a-t-il dit la premi\u00e8re\r\nfois o\u00f9 vous vous \u00eates vus ?\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:03:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une rencontre sp\u00e9ciale,\r\nvous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:03:22  00:08:07:05\r\n{\\an1}-Il m'a vite demand\u00e9 si je voulais\r\nme lancer en politique.\r\n\r\n00:08:07:10  00:08:10:09\r\n{\\an1}J'\u00e9tais entr\u00e9\r\ncomme conseiller technique\r\n\r\n00:08:10:13  00:08:14:11\r\n{\\an1}mais il voyait que j'\u00e9tais tent\u00e9\r\npar l'engagement politique.\r\n\r\n00:08:14:16  00:08:20:08\r\n{\\an1}Il m'a dit\r\nque pour faire de la politique,\r\n\r\n00:08:20:12  00:08:23:02\r\n{\\an1}il faut aimer\r\n\"t\u00e2ter le cul des vaches\".\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:26:16\r\n{\\an1}C'est ce qu'il faisait\r\nsur son territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n00:08:27:02  00:08:29:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un animal politique\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:08:30:01  00:08:34:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tablissait la connexion\r\navec les gens.\r\n\r\n00:08:34:16  00:08:39:19\r\n{\\an1}-Il avait une \u00e9nergie, combativit\u00e9,\r\nvolont\u00e9 hors du commun.\r\n\r\n00:08:40:00  00:08:45:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais impressionn\u00e9 par sa fa\u00e7on de\r\nconduire les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:08:45:16  00:08:51:17\r\n{\\an1}Mais il avait aussi cette proximit\u00e9\r\net bienveillance avec les gens.\r\n\r\n00:08:51:22  00:08:56:05\r\n{\\an1}Je l'ai vu\r\ndans le 18\u00e8me arrondissement\r\n\r\n00:08:56:10  00:09:00:23\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lu\r\nsous sa houlette.\r\n\r\n00:09:01:04  00:09:05:02\r\n{\\an1}Il m'a appris \u00e0 serrer des mains.\r\n\r\n00:09:05:20  00:09:10:19\r\n{\\an1}-Son h\u00e9ritage, c'est cette opposition\r\n\u00e0 la guerre du Golfe ?\r\n\r\n00:09:13:10  00:09:17:12\r\n{\\an1}-C'est un de ses h\u00e9ritages.\r\n\r\n00:09:17:17  00:09:24:04\r\n{\\an1}Il connaissait bien le terrain\r\net le monde arabe.\r\n\r\n00:09:24:09  00:09:29:10\r\n{\\an1}Il a compris que l'utilisation\r\nde la force arm\u00e9e\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:35:07\r\n{\\an1}entra\u00eenerait plus de dommages\r\nque de r\u00e9alisations positives.\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:45:08\r\n{\\an1}Mais il y a d'autres engagements\r\nqui marquent l'histoire de France.\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:52:05\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 son discours de 1995\r\nsur la rafle du Vel d'Hiv\r\n\r\n00:09:52:10  00:09:55:21\r\n{\\an1}o\u00f9 il a reconnu\r\nles responsabilit\u00e9s de la France\r\n\r\n00:09:56:02  00:10:04:19\r\n{\\an1}dans l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:06:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:10:16\r\n{\\an1}Pour conclure, on a d\u00e9crit de Gaulle\r\ncomme la figure du p\u00e8re,\r\n\r\n00:10:10:21  00:10:12:08\r\n{\\an1}Mitterand aussi.\r\n\r\n00:10:12:12  00:10:16:01\r\n{\\an1}Chirac \u00e9tait le grand fr\u00e8re ?\r\n\r\n00:10:18:11  00:10:21:22\r\n{\\an1}-Il a pu \u00e9nerver\r\ncar en politique militante,\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:26:09\r\n{\\an1}on s'attire des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n00:10:26:13  00:10:34:04\r\n{\\an1}Mais l'opinion publique fran\u00e7aise\r\ng\u00e9n\u00e9rale lui voue de l'affection.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:38:10\r\n{\\an1}Il suffit de voir les hommages\r\nqui viennent de tous les c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n00:10:38:14  00:10:43:01\r\n{\\an1}de la classe politique et surtout\r\ndes profondeurs du peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:47:20\r\n{\\an1}-Merci Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n00:10:49:13  00:10:52:16\r\n{\\an1}Un entretien enregistr\u00e9\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:10:53:22  00:10:57:11\r\n{\\an1}En France et \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nles amis, les adversaires\r\n\r\n00:10:57:15  00:11:01:19\r\n{\\an1}parfois m\u00eame les ennemis de\r\nJacques Chirac lui ont rendu hommage.\r\n\r\n00:11:02:15  00:11:05:11\r\n{\\an1}-Un premier hommage,\r\nune minute de silence\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:08:11\r\n{\\an1}observ\u00e9e ce matin\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n00:11:08:16  00:11:13:07\r\n{\\an1}Recueillement au Parlement\r\nmais aussi \u00e0 la mairie de Paris.\r\n\r\n00:11:13:11  00:11:16:18\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 J.Chirac a r\u00e9gn\u00e9\r\ndurant plus de 18 ans.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:18:18\r\n{\\an1}-Paris est en deuil.\r\n\r\n00:11:18:23  00:11:20:23\r\n{\\an1}Je suis profond\u00e9ment \u00e9mue\r\n\r\n00:11:21:04  00:11:23:20\r\n{\\an1}d'apprendre que J.Chirac\r\nnous a quitt\u00e9s.\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:28:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait un homme d'Etat hors norme.\r\n\r\n00:11:29:06  00:11:33:14\r\n{\\an1}-De droite ou de gauche, la classe\r\npolitique fran\u00e7aise est unanime\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:35:21\r\n{\\an1}pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n00:11:42:05  00:11:46:00\r\n{\\an1}-Les hommages aussi\r\nde la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:11:46:10  00:11:47:11\r\n{\\an1}-La France a perdu\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:12\r\n{\\an1}un grand homme d'Etat,\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:53:12\r\n{\\an1}d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et\r\n\u00e0 la coop\u00e9ration internationale.\r\n\r\n00:11:53:17  00:11:55:08\r\n{\\an1}Je lui rends hommage.\r\n\r\n00:12:06:16  00:12:10:04\r\n{\\an1}-Des puissants aux simples passants\r\ndevant son domicile\r\n\r\n00:12:10:09  00:12:12:08\r\n{\\an1}rendent ainsi hommage \u00e0 un homme\r\n\r\n00:12:12:12  00:12:14:23\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9\r\nla Cinqui\u00e8me r\u00e9publique.\r\n\r\n00:12:16:02  00:12:19:12\r\n{\\an1}-Chirac dernier repr\u00e9sentant\r\nd\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:23:20\r\n{\\an1}Il incarne ces fauves politiques\r\n\u00e0 l\u2019app\u00e9tit insatiable,\r\n\r\n00:12:24:01  00:12:31:02\r\n{\\an1}et n\u2019h\u00e9sitant pas\r\nau clin d\u2019oeil \u00e9grillard.\r\n\r\n00:12:31:07  00:12:35:18\r\n{\\an1}Mais aussi cultivant des jardins\r\nsecrets, l\u2019amour des arts premiers\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:39:17\r\n{\\an1}et une tr\u00e8s grande pudeur\r\nsur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:44:15\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, avec Macron,\r\non fait de la politique en direct\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:49:05\r\n{\\an1}au rythme des r\u00e9seaux sociaux\r\net des cha\u00eenes d\u2019info en continu\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:52:10\r\n{\\an1}qui ont permis\r\nl\u2019\u00e9mergence d\u2019un surdou\u00e9,\r\n\r\n00:12:52:14  00:12:54:12\r\n{\\an1}mais quasi inconnu\r\nun an avant son \u00e9lection.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:56:14\r\n{\\an1}Tout le contraire de la lente\r\nconqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n00:12:57:00  00:13:00:02\r\n{\\an1}-Hommages venant de toutes parts,\r\non a oubli\u00e9 les choses qui f\u00e2chent ?\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:03:13\r\n{\\an1}-C'est une quasi unanimit\u00e9\r\ndans l\u2019hommage.\r\n\r\n00:13:03:18  00:13:06:21\r\n{\\an1}Et pourtant, dans ce portrait haut en\r\ncouleurs, il y a beaucoup d\u2019ombres.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:08:19\r\n{\\an1}On a \u00e9voqu\u00e9 la condamnation\r\n\u00e0 deux ans de prison\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:10:18\r\n{\\an1}pour une affaire d\u2019emplois fictifs.\r\n\r\n00:13:10:23  00:13:14:06\r\n{\\an1}L\u2019homme \u00e9lu sur le concept\r\nde la fracture sociale\r\n\r\n00:13:14:11  00:13:19:13\r\n{\\an1}revient tr\u00e8s vite\r\n\u00e0 une orthodoxie budg\u00e9taire.\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:22:14\r\n{\\an1}Et tant pis pour les pauvres\r\nqui ont vot\u00e9 pour lui.\r\n\r\n00:13:22:19  00:13:25:04\r\n{\\an1}Le m\u00eame homme qui a reconnu\r\nla responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:13:25:09  00:13:28:09\r\n{\\an1}de la France de Vichy\r\ndans les d\u00e9portations de juifs\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:31:22\r\n{\\an1}est aussi celui qui a \u00e9voqu\u00e9 le bruit\r\net l\u2019odeur \u00e0 propos des immigr\u00e9s.\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:34:08\r\n{\\an1}Alors oui, Chirac est le symbole\r\nde cette glorification\r\n\r\n00:13:34:12  00:13:36:20\r\n{\\an1}de la politique\r\n\u00e0 la fran\u00e7aise depuis 1789,\r\n\r\n00:13:37:01  00:13:38:21\r\n{\\an1}avec ses grandeurs et ses bassesses.\r\n\r\n00:13:50:17  00:13:54:12\r\n{\\an1}Ne manquez pas ce soir\r\njuste apr\u00e8s \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:13\r\n{\\an1}le reportage \"Le clan Chirac -\r\nUne famille au coeur du pouvoir\"\r\n\r\n00:13:57:18  00:13:58:16\r\n{\\an1}sur RTS Un.\r\n\r\n00:13:59:12  00:14:01:07\r\n{\\an1}Retour en Suisse, \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:14:01:11  00:14:03:16\r\n{\\an1}o\u00f9 pour des dizaines\r\nde parlementaires f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:05:14\r\n{\\an1}c'est le temps des adieux.\r\n\r\n00:14:05:19  00:14:09:20\r\n{\\an1}Parmi ceux qui quitteront\r\nd\u00e9finitivement le Parlement demain,\r\n\r\n00:14:10:01  00:14:13:10\r\n{\\an1}figurent des personnalit\u00e9s\r\nde la politique suisse.\r\n\r\n00:14:14:22  00:14:18:13\r\n{\\an1}-C'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9,\r\n\u00e0 l'abri des regards indiscrets.\r\n\r\n00:14:18:18  00:14:20:19\r\n{\\an1}Une simple coursive\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:24:19\r\n{\\an1}que Jean-Ren\u00e9 Fournier a transform\u00e9e\r\nen terrasse privative\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:26:16\r\n{\\an1}aux couleurs valaisannes.\r\n\r\n00:14:26:21  00:14:30:14\r\n{\\an1}Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s\r\nces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n00:14:31:01  00:14:32:15\r\n{\\an1}-J'ai invit\u00e9 le personnel\r\n\r\n00:14:32:20  00:14:35:04\r\n{\\an1}du service parlementaire\r\n\r\n00:14:35:09  00:14:42:23\r\n{\\an1}pour une raclette bien de chez nous,\r\nde fa\u00e7on \u00e0 les remercier.\r\n\r\n00:14:43:09  00:14:46:20\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s de cinquante parlementaires\r\nsi\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois,\r\n\r\n00:14:47:01  00:14:50:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'instar de Robert Cramer:\r\n12 ans qu'il tire ses valises\r\n\r\n00:14:50:15  00:14:53:04\r\n{\\an1}remplies de dossiers\r\nde plus en plus complets.\r\n\r\n00:14:53:09  00:14:56:03\r\n{\\an1}A Berne, le Vert genevois\r\nse sentait bien seul\r\n\r\n00:14:56:07  00:14:58:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire de l'environnement\r\nsa priorit\u00e9.\r\n\r\n00:14:59:07  00:15:01:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates per\u00e7u comme un ovni,\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:03:11\r\n{\\an1}comme quelqu'un\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:11:11\r\n{\\an1}qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes,\r\nce n'est plus le cas depuis six mois.\r\n\r\n00:15:11:21  00:15:14:21\r\n{\\an1}-La politique a chang\u00e9\r\net pas seulement en mati\u00e8re\r\n\r\n00:15:15:02  00:15:17:00\r\n{\\an1}de protection de l'environnement.\r\n\r\n00:15:17:05  00:15:19:11\r\n{\\an1}Tous ou presque\r\ns'accordent sur un point.\r\n\r\n00:15:19:15  00:15:32:00\r\n{\\an1}-La politique s'est durcie.\r\n\r\n00:15:32:12  00:15:36:05\r\n{\\an1}-Figure de l'UDC aussi\r\nsur le d\u00e9part, Adrian Amstutz\r\n\r\n00:15:36:10  00:15:40:07\r\n{\\an1}assume cette mani\u00e8re\r\nde faire de la politique.\r\n\r\n00:15:40:17  00:15:42:21\r\n{\\an1}-La couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:44:09\r\n{\\an1}de la politique\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:46:07\r\n{\\an1}est devenue plus intense.\r\n\r\n00:15:46:11  00:15:53:19\r\n{\\an1}On se pr\u00e9occupe des d\u00e9tails\r\nau lieu des grandes questions.\r\n\r\n00:15:55:07  00:15:58:15\r\n{\\an1}-Pris dans la tourmente, des \u00e9lus\r\nabandonnent la sc\u00e8ne politique\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:00:20\r\n{\\an1}et ne souhaitent plus en parler.\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:03:11\r\n{\\an1}Guillaume Barrazzone et l'affaire\r\nde ses notes de frais,\r\n\r\n00:16:03:15  00:16:07:10\r\n{\\an1}G\u00e9raldine Savary et la pol\u00e9mique\r\nsur le financement de ses campagnes\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:17:01\r\n{\\an1}et Beno\u00eet Genecand,\r\natteint d'un cancer.\r\n\r\n00:16:17:06  00:16:20:08\r\n{\\an1}Baisser de rideau,\r\nderniers rangements,\r\n\r\n00:16:20:12  00:16:23:04\r\n{\\an1}avec nostalgie mais peu de regrets.\r\n\r\n00:16:24:23  00:16:28:20\r\n{\\an1}Quitter ces lieux, c'est gagner\r\ndu temps pour sa famille\r\n\r\n00:16:29:01  00:16:32:22\r\n{\\an1}ou pour continuer \u00e0 faire\r\nde la politique ailleurs.\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:40:00\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:42:14\r\n{\\an1}C'est la fin des haricots.\r\n\r\n00:16:42:18  00:16:48:16\r\n{\\an1}C'est la fin de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:16:49:03  00:16:53:06\r\n{\\an1}On a beaucoup dit que c'\u00e9tait une\r\nl\u00e9gislature pour rien, c'est vrai ?\r\n\r\n00:16:53:10  00:16:59:05\r\n{\\an1}-Avant je vous aurais dit que oui.\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:02:18\r\n{\\an1}Avec la r\u00e9forme des retraites,\r\nde la fiscalit\u00e9...\r\n\r\n00:17:02:22  00:17:08:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui je vais \u00eatre un peu plus\r\nnuanc\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:17  00:17:19:13\r\n{\\an1}Le peuple a approuv\u00e9 le paquet RFFA.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas fantastique mais on a\r\nr\u00e9solu de gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:29:00\r\n{\\an1}Le bilan s'est am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:17:31:18  00:17:35:13\r\n{\\an1}-La polarisation a augment\u00e9,\r\nvous confirmez ?\r\n\r\n00:17:35:17  00:17:38:20\r\n{\\an1}-Si c'est une des choses \u00e0 retenir\r\nde cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:42:08\r\n{\\an1}Ces venues du Conseil des Etats\r\n\r\n00:17:42:11  00:17:47:07\r\n{\\an1}ou de l'arri\u00e8re chambre\r\ndu Conseil des Etats.\r\n\r\n00:17:47:10  00:17:51:17\r\n{\\an1}Ils se sont tendu la main\r\npour faire un deal.\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:55:10\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 l'initiative\r\nsur l'immigration de masse.\r\n\r\n00:17:55:13  00:18:01:11\r\n{\\an1}\u00c7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:18:01:22  00:18:05:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la recherche de\r\ncompromis \u00e9tait plus difficile.\r\n\r\n00:18:06:01  00:18:08:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:08:08  00:18:11:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s dix ans de d\u00e9bats:\r\nle Conseil national\r\n\r\n00:18:11:19  00:18:15:12\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de repartir diff\u00e9remment\r\nla facture des soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:18:16:09  00:18:19:10\r\n{\\an1}-Red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons\r\net des assureurs\r\n\r\n00:18:19:14  00:18:21:15\r\n{\\an1}au moment de r\u00e9gler la facture.\r\n\r\n00:18:21:20  00:18:25:23\r\n{\\an1}On appelle \u00e7a le financement moniste\r\ndes prestations de soins.\r\n\r\n00:18:26:04  00:18:28:18\r\n{\\an1}On peut parler\r\nde petite r\u00e9volution.\r\n\r\n00:18:29:04  00:18:30:15\r\n{\\an1}-C'est une privatisation\r\n\r\n00:18:30:20  00:18:31:19\r\n{\\an1}des b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:18:32:00  00:18:34:07\r\n{\\an1}avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n00:18:34:16  00:18:38:02\r\n{\\an1}-On fait la distinction\r\nentre les soins stationnaires,\r\n\r\n00:18:38:07  00:18:43:17\r\n{\\an1}qui demandent de l'hospitalisation,\r\net les soins ambulatoires.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:53:20\r\n{\\an1}Dans le nouveau syst\u00e8me,\r\non additionnera tous les soins,\r\n\r\n00:18:54:00  00:18:59:07\r\n{\\an1}plus de distinguo.\r\n\r\n00:19:01:23  00:19:06:05\r\n{\\an1}Pour les caisses maladie,\r\nc'est 100 mios d'\u00e9conomies par an.\r\n\r\n00:19:06:18  00:19:09:01\r\n{\\an1}-Ca va profiter aux payeurs de primes\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:11:11\r\n{\\an1}et freiner la hausse des primes.\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:14:16\r\n{\\an1}A long terme,\r\nil faudra d'autres mesures,\r\n\r\n00:19:14:21  00:19:18:05\r\n{\\an1}comme des planifications\r\nhospitali\u00e8res supra-cantonales,\r\n\r\n00:19:18:10  00:19:22:16\r\n{\\an1}des admissions pilot\u00e9es\r\nde m\u00e9decins par les cantons,\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:25:09\r\n{\\an1}et une baisse\r\ndu prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:19:25:18  00:19:28:07\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 des cantons, on est f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:31:17\r\n{\\an1}-On demande aux cantons\r\n\r\n00:19:31:22  00:19:33:12\r\n{\\an1}de payer toujours davantage\r\n\r\n00:19:33:18  00:19:35:17\r\n{\\an1}avec toujours moins de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:19:35:22  00:19:38:19\r\n{\\an1}Ils devront verser leur argent\r\naux assureurs\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:43:11\r\n{\\an1}et ceux-ci prendront les cl\u00e9s\r\nde la maison sant\u00e9 dans ce pays.\r\n\r\n00:19:43:23  00:19:47:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\ndevra se prononcer,\r\n\r\n00:19:47:05  00:19:51:00\r\n{\\an1}et une menace de r\u00e9f\u00e9rendum\r\nest d\u00e9j\u00e0 brandie par les cantons\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:55:07\r\n{\\an1}si les soins \u00e0 domicile ou en EMS\r\nne sont pas pris en compte.\r\n\r\n00:19:56:15  00:20:00:10\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats refuse\r\nd'interdire la burqa ou le niqab.\r\n\r\n00:20:00:13  00:20:03:06\r\n{\\an1}L'initiative de la droite dure\r\na \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e ce matin.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:06:05\r\n{\\an1}Les s\u00e9nateurs ont en revanche\r\naccept\u00e9 un contre-projet indirect\r\n\r\n00:20:06:10  00:20:08:15\r\n{\\an1}qui pr\u00e9serve l\u2019autonomie cantonale\r\net pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es.\r\n\r\n00:20:08:20  00:20:12:09\r\n{\\an1}Le dossier passe au National.\r\n\r\n00:20:13:12  00:20:17:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les parlementaires\r\n\u00e9taient invit\u00e9s\r\n\r\n00:20:17:14  00:20:20:22\r\n{\\an1}\u00e0 s'exprimer dans une langue\r\nqui n'est pas la leur.\r\n\r\n00:20:21:03  00:20:24:11\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:31:05\r\n{\\an1}Il parle en romanche\r\n\r\n00:20:31:10  00:20:34:14\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e qui commence\r\npar du romanche valaisan.\r\n\r\n00:20:34:20  00:20:39:12\r\n{\\an1}Abandonner sa langue maternelle,\r\nun exercice qui a ses avantages.\r\n\r\n00:20:40:13  00:20:44:02\r\n{\\an1}-On est moins bavard et plus concis.\r\n\r\n00:20:44:07  00:20:47:00\r\n{\\an1}On arrive souvent \u00e0 convaincre\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:50:06\r\n{\\an1}de cette mani\u00e8re,\r\npuisque chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:52:08\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'autre Parlement\r\n\r\n00:20:52:12  00:20:56:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on switch avec les langues.\r\n\r\n00:20:56:16  00:21:02:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas de langue\r\nplus importante qu'une autre.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:05:13\r\n{\\an1}Plus de personnes parleront allemand,\r\nmais ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:08:23\r\n{\\an1}-Pas un probl\u00e8me si on fait partie\r\nde la langue majoritaire.\r\n\r\n00:21:09:04  00:21:12:00\r\n{\\an1}Mais quand\r\non ne ma\u00eetrise pas l'allemand...\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:14:18\r\n{\\an1}-Si vous voulez \u00e9voluer\r\n\r\n00:21:14:23  00:21:16:21\r\n{\\an1}aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:21:17:02  00:21:22:14\r\n{\\an1}et influencer le d\u00e9bat,\r\nvous devez ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n00:21:22:19  00:21:25:02\r\n{\\an1}-Avantage donc\r\npour les Al\u00e9maniques,\r\n\r\n00:21:25:06  00:21:30:00\r\n{\\an1}qui se plaignent de la fain\u00e9antise\r\nlinguistiques des welches.\r\n\r\n00:21:30:05  00:21:32:02\r\n{\\an1}-Un probl\u00e8me socialement,\r\n\r\n00:21:32:07  00:21:33:22\r\n{\\an1}si vous commencez \u00e0 parler\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:03\r\n{\\an1}en fran\u00e7ais, \u00e7a reste toujours,\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:43:02\r\n{\\an1}les Romands ne veulent plus parler\r\navec moi en suisse-allemand...\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:18\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\nsont invit\u00e9s \u00e0 changer de langues\r\n\r\n00:21:46:23  00:21:50:00\r\n{\\an1}pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:21:50:05  00:21:54:03\r\n{\\an1}-Les germanophones\r\ndeviendront un peu latin.\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:56:09\r\n{\\an1}C'est un th\u00e8me sur lequel\r\n\r\n00:21:56:13  00:21:58:05\r\n{\\an1}j'ai mis l'accent cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:58:10  00:22:01:22\r\n{\\an1}La d\u00e9fense des langues et des\r\ncultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n00:22:02:03  00:22:04:12\r\n{\\an1}-Certains se sont donn\u00e9s\r\nde la peine.\r\n\r\n00:22:04:17  00:22:06:04\r\n{\\an1}-Le fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:22:06:09  00:22:08:07\r\n{\\an1}c'est une langue fantastique.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:10:15\r\n{\\an1}L'amour, c'est la France, non ?\r\n\r\n00:22:10:20  00:22:15:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s tout,\r\nc'est qu'une histoire de coeur.\r\n\r\n00:22:16:15  00:22:20:16\r\n{\\an1}-Cet \u00e9t\u00e9, difficult\u00e9\r\npour les festivals\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:23:15\r\n{\\an1}\u00e0 surnager\r\ndans l'oc\u00e9an d'offres culturelles\r\n\r\n00:22:23:20  00:22:27:18\r\n{\\an1}qui s'est d\u00e9vers\u00e9\r\nsur la suisse romande.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:32:11\r\n{\\an1}La concurrence\r\nest de plus en plus rude.\r\n\r\n00:22:34:10  00:22:38:12\r\n{\\an1}-Une offre culturelle foisonnante\r\ncet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n00:22:38:17  00:22:42:04\r\n{\\an1}Pour les festivals majeurs...\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:50:00\r\n{\\an1}On est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus\r\nde 885'000 billets mis en vente.\r\n\r\n00:22:50:05  00:22:53:15\r\n{\\an1}Certaines manifestations\r\ncomme la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n00:22:53:20  00:22:55:22\r\n{\\an1}le Pal\u00e9o et le festival Op\u00e9ra\r\n\r\n00:22:56:03  00:22:58:22\r\n{\\an1}ont attir\u00e9 moins\r\nde spectateurs qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:22:59:03  00:23:03:07\r\n{\\an1}A Avenches, le rendez-vous d'art\r\nlyrique n'aura pas lieu en 2020,\r\n\r\n00:23:03:11  00:23:05:20\r\n{\\an1}faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n00:23:06:10  00:23:09:00\r\n{\\an1}-Le porte-monnaie des spectateurs\r\n\r\n00:23:09:05  00:23:12:13\r\n{\\an1}n'est pas extensible \u00e0 l'infini.\r\n\r\n00:23:12:18  00:23:16:00\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nil y a eu un exc\u00e8s d'offre\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:21:05\r\n{\\an1}avec des prix \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:25:13\r\n{\\an1}-La manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu\r\ndes \u00e9ditions compliqu\u00e9es\r\n\r\n00:23:25:18  00:23:27:20\r\n{\\an1}n'arrivant pas\r\n\u00e0 renouveler son public.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:30:16\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, d'autres festivals\r\nsont en difficult\u00e9,\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:32:22\r\n{\\an1}mais peut-on dire\r\nqu'il y a trop d'offre ?\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:34:07\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n00:23:34:12  00:23:36:15\r\n{\\an1}on n'est pas en situation de crise.\r\n\r\n00:23:36:20  00:23:38:04\r\n{\\an1}Tout produit \u00e9conomique\r\n\r\n00:23:38:09  00:23:39:19\r\n{\\an1}progresse ou diminue.\r\n\r\n00:23:40:00  00:23:42:22\r\n{\\an1}Certains produits\r\nne correspondent plus \u00e0 nos attentes.\r\n\r\n00:23:43:03  00:23:47:11\r\n{\\an1}Ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:23:48:01  00:23:51:16\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, le Pal\u00e9o\r\na vendu 1'600 billets de moins,\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:56:04\r\n{\\an1}alors qu'il affichait\r\ncomplet depuis 19 ans.\r\n\r\n00:23:56:09  00:23:58:11\r\n{\\an1}Pas de quoi s'alarmer.\r\n\r\n00:23:59:00  00:24:00:14\r\n{\\an1}-En Suisse, on est champion du monde\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:02:17\r\n{\\an1}du nombre de festivals au km2.\r\n\r\n00:24:02:23  00:24:06:07\r\n{\\an1}L'offre est tr\u00e8s forte, c'est positif\r\npour la Suisse romande,\r\n\r\n00:24:06:11  00:24:09:16\r\n{\\an1}mais c'est un probl\u00e8me\r\npour certains organisateurs.\r\n\r\n00:24:09:21  00:24:14:23\r\n{\\an1}Pour nous, il faut essayer\r\nd'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:18:07\r\n{\\an1}-Le festival annonce d\u00e9j\u00e0\r\nun jour de plus\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:21:14\r\n{\\an1}et la venue de C\u00e9line Dion\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:28:11\r\n{\\an1}-Cette nuit,\r\nGen\u00e8ve sera plong\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:33:08\r\n{\\an1}Le canton associ\u00e9 \u00e0 une centaine\r\nde communes vaudoises\r\n\r\n00:24:33:12  00:24:37:00\r\n{\\an1}et frontali\u00e8res n\u2019allumeront pas\r\nleur \u00e9clairage public.\r\n\r\n00:24:37:05  00:24:39:23\r\n{\\an1}Objectif : sensibiliser la population\r\n\u00e0 l\u2019impact de la pollution lumineuse\r\n\r\n00:24:40:04  00:24:41:21\r\n{\\an1}et red\u00e9couvrir le temps\r\nd\u2019une soir\u00e9e un ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:24:42:21  00:24:51:23\r\n{\\an1}Ana Silva, bonsoir.\r\n\r\n00:24:52:03  00:24:54:20\r\n{\\an1}On voit encore des lumi\u00e8res de\r\nGen\u00e8ve derri\u00e8re vous.\r\n\r\n00:24:55:00  00:25:00:14\r\n{\\an1}Quel est l'objectif de cette\r\nop\u00e9ration ?\r\n\r\n00:25:00:18  00:25:04:01\r\n{\\an1}-Sensibiliser \u00e0 l'impact\r\n\r\n00:25:04:05  00:25:07:10\r\n{\\an1}de la pollution lumineuse.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:12:01\r\n{\\an1}Les lumi\u00e8res artificielles de notre\r\nville\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:17:11\r\n{\\an1}sont n\u00e9fastes pour la faune et la\r\nflore.\r\n\r\n00:25:17:15  00:25:20:11\r\n{\\an1}Les animaux sont stress\u00e9s et\r\nd\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n00:25:20:15  00:25:26:13\r\n{\\an1}Les hommes ont des troubles du\r\nsommeil.\r\n\r\n00:25:27:22  00:25:33:03\r\n{\\an1}L'autre impact, en ville on ne peut\r\nplus observer de ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:07  00:25:38:08\r\n{\\an1}Le but est de nous permettre de\r\nred\u00e9couvrir la Voie lact\u00e9e.\r\n\r\n00:25:38:11  00:25:41:13\r\n{\\an1}Le canton de Gen\u00e8ve allumera son\r\n\u00e9clairage public \u00e0 minuit\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:47:15\r\n{\\an1}pour des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:23\r\n{\\an1}Certains lieux resteront en\r\npermanence allum\u00e9s.\r\n\r\n00:25:51:03  00:25:54:02\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport o\u00f9 le stade par exemple.\r\n\r\n00:25:54:06  00:25:56:09\r\n{\\an1}-Ils ont besoin de lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:56:12  00:25:57:21\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:25:57:21  00:25:59:17\r\n{\\an1}\u00c9teindre c\u2019est bien, pour plusieurs\r\ncommunes neuch\u00e2teloises,\r\n\r\n00:25:59:22  00:26:01:21\r\n{\\an1}c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:02:02  00:26:07:11\r\n{\\an1}Une mesure qui a pos\u00e9 des questions\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:09:15  00:26:14:13\r\n{\\an1}-Retrouver l'obscurit\u00e9:\r\n\u00e9cologique, beau et tendance.\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:18:21\r\n{\\an1}A Valangin (NE), depuis 2015,\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:27:03\r\n{\\an1}Entre 1h00 et 5h00 du matin,\r\ntous les lampadaires sont \u00e9teints.\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:32:08\r\n{\\an1}-C'est une mesure phare\r\npour une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:26:39:18  00:26:43:14\r\n{\\an1}-On r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re\r\npour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:26:43:19  00:26:45:20\r\n{\\an1}Le canton de Neuch\u00e2tel exige\r\n\r\n00:26:46:01  00:26:49:05\r\n{\\an1}que ses communes maintiennent\r\nun \u00e9clairage aux passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n00:26:49:14  00:26:51:05\r\n{\\an1}-Ca nous demande une adaptation\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:52:23\r\n{\\an1}qui a un co\u00fbt r\u00e9el.\r\n\r\n00:26:53:04  00:26:58:03\r\n{\\an1}-Le prix de l'infrastructure\r\npour les passages pi\u00e9tons\r\n\r\n00:26:58:08  00:27:01:18\r\n{\\an1}s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines\r\nde milliers de francs.\r\n\r\n00:27:01:23  00:27:04:15\r\n{\\an1}En Romandie,\r\n3 cantons n'imposent pas\r\n\r\n00:27:04:20  00:27:07:01\r\n{\\an1}l'\u00e9clairage syst\u00e9matique\r\ndes passages pi\u00e9tons,\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:07:08\r\n{\\an1}sauf certains routes\r\n\u00e0 forte densit\u00e9.\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:11:17\r\n{\\an1}Les autres interdisent\r\nune extinction.\r\n\r\n00:27:11:22  00:27:14:23\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel a demand\u00e9\r\nun avis de droit \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:18:03\r\n{\\an1}et a transmis une directive\r\n\u00e0 ses communes.\r\n\r\n00:27:18:17  00:27:20:16\r\n{\\an1}-S'il devait y avoir un accident\r\n\r\n00:27:20:21  00:27:23:00\r\n{\\an1}sur un passage pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9,\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:32:23\r\n{\\an1}le propri\u00e9taire de la route pourrait\r\n\u00eatre interpell\u00e9 et \u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:43:17\r\n{\\an1}-A Val-de-Ruz, on a d\u00e9cid\u00e9\r\nde tester un \u00e9clairage intelligent.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:46:23\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une complication du projet\r\n\r\n00:27:47:04  00:27:49:17\r\n{\\an1}mais nous avons voulu faire\r\n\r\n00:27:49:22  00:27:55:01\r\n{\\an1}bonne figure\r\n\u00e0 cette exigence cantonale.\r\n\r\n00:27:55:06  00:28:01:04\r\n{\\an1}On doit r\u00e9ussir\r\nl'extinction nocturne.\r\n\r\n00:28:01:15  00:28:04:22\r\n{\\an1}-La commune a pr\u00e9vu\r\nde d\u00e9bourser 160'000 frs\r\n\r\n00:28:05:03  00:28:09:14\r\n{\\an1}pour \u00e9teindre ses lampadaires,\r\nen garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:28:11:11  00:28:14:23\r\n{\\an1}-Avant dernier \u00e9pisode\r\nde notre s\u00e9rie \"les Suisses\".\r\n\r\n00:28:15:04  00:28:19:03\r\n{\\an1}Ce soir, nous partons\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:28:19:08  00:28:27:04\r\n{\\an1}\u00e0 la rencontre de Susanne Matthey,\r\n87 ans, qui vit seule,\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:35:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce notamment\r\nau soutien de sa fille.\r\n\r\n00:28:37:01  00:28:44:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:14\r\n{\\an1}-Susanne Matthey aime la musique,\r\nlire et collectionner les peluches.\r\n\r\n00:28:48:19  00:28:52:16\r\n{\\an1}Elle a v\u00e9cu sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\net n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:28:52:21  00:28:56:03\r\n{\\an1}Mari\u00e9e pendant 60 ans,\r\nelle est veuve depuis trois ans.\r\n\r\n00:28:56:08  00:28:59:13\r\n{\\an1}Elle a deux filles\r\net une petite-fille.\r\n\r\n00:28:59:18  00:29:03:15\r\n{\\an1}Tous les vendredis,\r\nsa fille vient la chercher.\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:09:01\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\nfaire les courses de la semaine.\r\n\r\n00:29:09:22  00:29:14:11\r\n{\\an1}-Il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n00:29:14:15  00:29:17:20\r\n{\\an1}-J'ai de la peine.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:20:04\r\n{\\an1}Si elle ne me donne pas le bras,\r\n\r\n00:29:20:09  00:29:22:03\r\n{\\an1}je suis courb\u00e9e.\r\n\r\n00:29:22:08  00:29:29:04\r\n{\\an1}Je l'attends \u00e0 une place\r\net elle va chercher l'article.\r\n\r\n00:29:31:09  00:29:35:23\r\n{\\an1}-Aide pour les courses, la paperasse\r\net les transports chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:39:18\r\n{\\an1}B\u00e9atrice Ducommun est un rouage\r\nessentiel du quotidien de sa maman.\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:42:10\r\n{\\an1}Une mission qui lui prend du temps.\r\n\r\n00:29:42:14  00:29:44:13\r\n{\\an1}Les proches aidants ont fourni\r\n\r\n00:29:44:18  00:29:48:11\r\n{\\an1}80 mios d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole\r\nen 2016, en Suisse.\r\n\r\n00:29:48:21  00:29:51:05\r\n{\\an1}-Des fois je suis fatigu\u00e9e.\r\n\r\n00:29:51:10  00:29:55:02\r\n{\\an1}Je me dis que je pourrais\r\n\r\n00:29:55:07  00:30:03:15\r\n{\\an1}demander un peu d'aide,\r\nmais je pr\u00e9f\u00e8re me d\u00e9brouiller seule.\r\n\r\n00:30:04:03  00:30:07:08\r\n{\\an1}-En tant que personne \u00e2g\u00e9e,\r\nS.Matthey se sent bien en Suisse,\r\n\r\n00:30:07:12  00:30:09:22\r\n{\\an1}mais elle sait\r\nqu'elle a de la chance.\r\n\r\n00:30:10:09  00:30:13:00\r\n{\\an1}-Pour une personne sans enfant,\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:19:08\r\n{\\an1}c'est certainement plus difficile.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:22:05\r\n{\\an1}Je suis bien lotie.\r\n\r\n00:30:22:18  00:30:26:03\r\n{\\an1}-Niveau finances,\r\ndes op\u00e9rations des yeux\r\n\r\n00:30:26:08  00:30:27:23\r\n{\\an1}ont pes\u00e9 dans son budget.\r\n\r\n00:30:28:04  00:30:30:15\r\n{\\an1}Elle n'a pas le droit\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires;\r\n\r\n00:30:30:20  00:30:33:11\r\n{\\an1}la comptable de formation\r\nfait attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n00:30:33:15  00:30:35:02\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:38:22\r\n{\\an1}-Son petit plaisir,\r\nc'est le coiffeur.\r\n\r\n00:30:39:03  00:30:43:02\r\n{\\an1}Elle y va chaque semaine\r\ndepuis 40 ans.\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:51:17\r\n{\\an1}-La coiffure, les v\u00eatements,\r\n\u00e7a nous aide \u00e0 accepter de vieillir.\r\n\r\n00:30:51:21  00:30:56:21\r\n{\\an1}-Ca va comme \u00e7a ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:30:57:11  00:31:00:20\r\n{\\an1}-Depuis deux ans, elle vit\r\ndans ce petit appartement encadr\u00e9.\r\n\r\n00:31:01:01  00:31:05:18\r\n{\\an1}Elle a acc\u00e8s \u00e0 un service de repas\r\net \u00e0 un num\u00e9ro d'urgence interne.\r\n\r\n00:31:05:23  00:31:13:15\r\n{\\an1}Autre avantage, les activit\u00e9s\r\norganis\u00e9es par la r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:31:13:20  00:31:17:03\r\n{\\an1}Pas question\r\nde rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n00:31:17:16  00:31:21:22\r\n{\\an1}-C'est important de voir du monde ?\r\n-J'aime ma solitude.\r\n\r\n00:31:22:03  00:31:26:15\r\n{\\an1}Mais \u00e7a fait plaisir\r\nde rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n00:31:26:20  00:31:31:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:34:19  00:31:38:07\r\n{\\an1}-La politique ne m'int\u00e9resse pas,\r\nje ne vais pas voter.\r\n\r\n00:31:38:11  00:31:42:01\r\n{\\an1}De toute fa\u00e7on,\r\nils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n00:31:42:06  00:31:50:03\r\n{\\an1}Ma petite voix\r\nne va pas changer grand-chose.\r\n\r\n00:31:50:08  00:31:54:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:31:55:02  00:31:59:02\r\n{\\an1}-Rendez-vous demain\r\npour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:31:59:07  00:32:02:03\r\n{\\an1}Nous nous rendrons\r\ncette fois \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:32:02:08  00:32:04:19\r\n{\\an1}dans une colocation\r\nmultig\u00e9n\u00e9rationnelle,\r\n\r\n00:32:05:00  00:32:07:14\r\n{\\an1}qui a choisi\r\nun mode de vie alternatif.\r\n\r\n00:32:08:18  00:32:14:16\r\n{\\an1}Pour Jacques Chirac, la Suisse\r\n\u00e9tait un pays qui ne comptait gu\u00e8re\r\n\r\n00:32:14:21  00:32:17:15\r\n{\\an1}mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup.\r\n\r\n00:32:17:20  00:32:23:22\r\n{\\an1}15 visites officielles en tout\r\net quelques perles m\u00e9morables.\r\n\r\n00:32:25:04  00:32:29:16\r\n{\\an1}-J.Chirac et la Suisse,\r\nune belle bourde diplomatique.\r\n\r\n00:32:30:05  00:32:35:11\r\n{\\an1}-Son conseiller lui souffle\r\nque c'est le ministre suisse\r\n\r\n00:32:35:16  00:32:39:03\r\n{\\an1}des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\net qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n00:32:39:12  00:32:42:17\r\n{\\an1}-Moi, je fais toute confiance\r\n\u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n00:32:43:04  00:32:47:11\r\n{\\an1}-Flavio Cotti l'accueille 3 ans\r\nplus tard en grande pompe \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:32:47:16  00:32:51:20\r\n{\\an1}La Suisse s'interroge alors\r\nsur ses relations avec l'Europe.\r\n\r\n00:32:52:06  00:32:54:11\r\n{\\an1}-Aux yeux des Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:32:54:16  00:32:56:12\r\n{\\an1}la Suisse porte les r\u00eaves\r\n\r\n00:32:56:17  00:33:03:05\r\n{\\an1}que l'Union europ\u00e9enne souhaite\r\nque vous vous rapprochiez d'elle.\r\n\r\n00:33:03:16  00:33:06:15\r\n{\\an1}-J.Chirac est venu\r\nplus de 15 fois en Suisse,\r\n\r\n00:33:06:20  00:33:09:18\r\n{\\an1}alors qu'il n'est encore\r\nque maire de Paris.\r\n\r\n00:33:09:23  00:33:14:19\r\n{\\an1}Il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n00:33:15:19  00:33:18:23\r\n{\\an1}-Je ne voudrais pas \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able\r\nenvers les Suisses,\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:22:02\r\n{\\an1}mais en mati\u00e8re de fromage,\r\nles Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:33:22:07  00:33:26:06\r\n{\\an1}n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir\r\nde personne.\r\n\r\n00:33:26:11  00:33:28:17\r\n{\\an1}Nous fabriquons les meilleurs\r\net depuis si longtemps.\r\n\r\n00:33:29:03  00:33:32:16\r\n{\\an1}-En 1995, il reprend les essais\r\nnucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:33:32:21  00:33:37:05\r\n{\\an1}Pour protester, l'\u00e9quipe suisse\r\nde football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n00:33:37:10  00:33:43:17\r\n{\\an1}J.Chirac irritera aussi\r\nles banquiers en proposant une taxe\r\n\r\n00:33:43:22  00:33:47:00\r\n{\\an1}sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:54:04\r\n{\\an1}-Je n'inscris pas ma r\u00e9flexion\r\ndans le courant davosien.\r\n\r\n00:33:55:11  00:33:59:08\r\n{\\an1}-Mais J.Chirac aimait la Suisse\r\net fut un fid\u00e8le soutien\r\n\r\n00:33:59:12  00:34:01:15\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:34:05:15  00:34:10:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le journal, rendez-vous sur\r\nRTS Deux avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale\r\n\r\n00:34:10:11  00:34:14:05\r\n{\\an1}sur l'innovation suisse en\r\ncollaboration avec la cha\u00eene TV5.\r\n\r\n00:34:14:10  00:34:17:19\r\n{\\an1}Tania Chytil et Jonas Schneiter\r\nseront en direct de l'EPFL\r\n\r\n00:34:18:00  00:34:22:17\r\n{\\an1}pour parler exoplan\u00e8tes,\r\nrobots et transport du futur.\r\n\r\n00:34:23:16  00:34:26:16\r\n{\\an1}Merci beaucoup de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:34:26:20  00:34:30:01\r\n{\\an1}Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\net puis \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n00:34:30:06  00:34:34:05\r\n{\\an1}avec ce titre: \"Sant\u00e9 en Suisse,\r\nqui veut gagner des millions ?\"\r\n\r\n00:34:34:10  00:34:37:03\r\n{\\an1}Suivez-nous sur Twitter: 1930 RTS.\r\n\r\n00:34:37:08  00:34:39:15\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:34:40:10  00:34:45:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, B.Beltr\u00e9,\r\nV.Born-Dard, A.Huber, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052800\r\nDate de transcription : 28-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:44) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, il est 19 heures 30 La France perd un monument politique, l'ancien pr\u00e9sident Jacques Chirac est mort, il avait 86 ans, son histoire \u00e9pouse celle du cercle si\u00e8cle dernier en France, nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires, les duels implacables contre Mitterrand les trahisons politiques l'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush, son fils spirituel, Alain Jupp\u00e9, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:45 > 0:01:50) [96%] : \r\nEn tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:51 > 0:01:58) [95%] : \r\nDes hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux, aujourd'hui en France et partout dans le monde, nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:00 > 0:02:35) [93%] : \r\n\u00e0 Berne la session se termine dans les larmes d'\u00e9motion pour beaucoup de parlementaires qui quittent la politique, l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons aujourd'hui en mati\u00e8re de sant\u00e9 Pierre Nebel, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer un bilan oui un bilan pas terrible, mais vous verrez, \u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9 sur la fin, merci beaucoup, Pierre, la Suisse est peut-\u00eatre victime d'une indigestion de culture estivale, les temps sont durs pour certains festivals, la F\u00eate des vignerons Paleo l'op\u00e9ra d'Avenches n'ont pas toujours r\u00e9uni le public esp\u00e9r\u00e9, notre enqu\u00eate sur la pl\u00e9thore d'\u00e9v\u00e9nements culturels en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:02:52) [97%] : \r\nLa vue sera sans doute spectaculaire cette nuit a Gen\u00e8ve le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconv\u00e9nients : c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de Val-de-Ruz dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:02:58) [98%] : \r\nNous venons de vivre un temps de graves inqui\u00e9tudes pour la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:08) [96%] : \r\nMais ce soir, dans un grand \u00e9lan, la France a r\u00e9affirm\u00e9 son attachement aux valeurs de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:15) [93%] : \r\nC'\u00e9tait sa victoire en 2002 face \u00e0 Jean-Marie Le Pen, Jacques Chirac, est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:32) [97%] : \r\nDe 86 ans, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies deux mandats pr\u00e9sidentiels deux fois Premier ministre trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti, son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:44) [94%] : \r\nLa vie politique de Jacques Chirac est celle d'un personnage de roman, retour sur cette carri\u00e8re qui a fait de lui le cinqui\u00e8me pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique, Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:12) [95%] : \r\nJeune efficace et terriblement ambitieux tels appara\u00eet Jacques Chirac parti tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la conqu\u00eate des plus hauts sommets de l'\u00e9tat grand travailleur, feignant la d\u00e9sinvolture mais pour monter au firmament, il faut s'assurer une base solide, ce sera la corr\u00e8ze le d\u00e9partement d'origine de ce parisien avant tout citadin qui n'aura aucun mal \u00e0 flatter le cul des vaches selon la c\u00e9l\u00e8bre formule pour gagner des voix, une b\u00eate politique qui tient plut\u00f4t du grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:13 > 0:04:28) [85%] : \r\nQui, il a de l'app\u00e9tit, l'ambition est un grand app\u00e9tit est comme \u00e7a s'arrose effectivement madame vous venez-vous de mettre un peu d'champagne auquel on pr\u00eate une vie priv\u00e9e active et dynamique, l\u00e0 aussi, un peu conqu\u00e9rant patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:42) [93%] : \r\nSaisi dans son intimit\u00e9 dans une exceptionnelle s\u00e9quence de Temps pr\u00e9sent clair Jacques Chirac devenu 1er ministre de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing se cache \u00e0 peine de cette image qui lui colle \u00e0 la peau si j'avais du temps j'occuperais de mes enfants parce que je ne vais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:04) [95%] : \r\nCe qu'il vise, c'est l'\u00e9lys\u00e9e mis en selle par Georges Pompidou, venu \u00e0 la politique sous de Gaulle, il lui faudra \u00e9carter son principal rival \u00e0 droite le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing qui l'a fait \u00e9lire en sabotant la candidature de Jacques Chaban-Delmas, l'h\u00e9ritier goal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:06 > 0:05:08) [92%] : \r\n1er ministre Il d\u00e9missionne apr\u00e8s 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:13) [93%] : \r\nSe lance \u00e0 la conqu\u00eate de la mairie de Paris, rampe de lancement, mais aussi source d'ennuis Judith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:17 > 0:05:36) [96%] : \r\nEn 1981 il se pr\u00e9sente et permet la victoire de Fran\u00e7ois Mitterrand contre Giscard s'en suivent alors 14 ann\u00e9es o\u00f9 il sera tour \u00e0 tour 1er ministre de cohabitation et principal opposant, symbolis\u00e9 par le face \u00e0 face m\u00e9morable de la campagne de 1988.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:43) [92%] : \r\nVous pouvez-vous vraiment contester ma version des choses en me regardant dans les yeux, Jean-Louis yeux je la conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:53) [91%] : \r\nFort caricatur\u00e9 en super- menteur par les Guignols de l'info, qui ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 sa victoire avec son c\u00e9l\u00e8bre mange des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:05:53) [80%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:56 > 0:06:02) [96%] : \r\nJacques Chirac aura pu v\u00e9rifier l'adage : gardez-moi de mes amis, mes ennemis je m'en charge, pour arriver \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:11) [96%] : \r\nC'est \u00c9douard Balladur, son ami de 30 ans qui aura cru que son heure \u00e9tait venue, \u00eatre dans le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:14) [96%] : \r\nC'est avoir un destin de feuille morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:38) [95%] : \r\n\u00e0 la 2\u00e8me en 2002, c'est l'\u00e9lectrochoc Le Pen Chirac se retrouve au 2\u00e8me tour contre le leader d'extr\u00eame droite qu'il ex\u00e8cre, il gagne haut la main mais ne saura pas profiter de cette unit\u00e9 nationale pour r\u00e9former le pays, les partisans de Jacques, il est vrai que Jacques Chirac ne laissera pas de grande trace dans l'histoire, par ses actes, mais plut\u00f4t par ses mots : la condamnation de Vichy du r\u00e9chauffement climatique et de la guerre en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:38 > 0:06:44) [95%] : \r\nLa France regrette cette action engag\u00e9e sans l'aval des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:45 > 0:06:52) [92%] : \r\nAffaibli par un AVC, c'est un homme diminu\u00e9 qui laisse le pouvoir \u00e0 Nicolas Sarkozy, \u00e0 qui il ne pardonnera jamais son soutien \u00e0 Balad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:05) [96%] : \r\nUne maladie qui l'emp\u00eache de participer \u00e0 son proc\u00e8s, o\u00f9 il sera condamn\u00e9 \u00e0 2 ans avec sursis pour les emplois fictifs de la Ville de Paris, mais qui lui donne aussi toutes les libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:07:15) [97%] : \r\n\u00e0 tous petits pas Jacques Chirac quitte la sc\u00e8ne dont il fut l'un des plus brillants premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:26) [96%] : \r\nBonsoir Alain Jupp\u00e9 bonsoir, merci de nous recevoir, vous \u00eates dans les locaux du du Conseil constitutionnel \u00e0 Paris, on a beaucoup dit que vous avez perdu un p\u00e8re en Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:54) [93%] : \r\nNous avions c'est vrai Jacques Chirac et moi depuis maintenant plusieurs d\u00e9cennies une relation assez unique dans la vie politique, qui \u00e9tait une relation de confiance, de fid\u00e9lit\u00e9 d'affection, on peut parler peut-\u00eatre de relation filiale bien que notre diff\u00e9rence d'\u00e2ge de justifie pas tout \u00e0 fait cette appr\u00e9ciation en tout cas c'est, je le r\u00e9p\u00e8te pour moi un choc tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:01) [87%] : \r\nQu'est-ce qu'il vous a dit la premi\u00e8re fois, vous vous \u00eates vu Alain Jupp\u00e9 c'\u00e9tait une rencontre assez sp\u00e9cial, vous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:23) [89%] : \r\nOui, ben demander tr\u00e8s vite si j'avais envie de me lancer en politique, j'\u00e9tais entr\u00e9 comme conseiller technique charg\u00e9 des questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res \u00e0 son cabinet mais vous voyez bien que j'\u00e9tais tent\u00e9e par l'engagement politique et c'est l\u00e0 qu'il m'a dit je ne se perd, que ma m\u00e9moire ne me ne me trompe pas pour faire de la politique, il faut aimer t\u00e2ter le cul des vaches, et ce qu'il faisait en Corr\u00e8ze \u00e7a territoire d'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:34) [92%] : \r\nC'\u00e9tait vu de Suisse particuli\u00e8rement un animal politique extraordinaire, Jacques Chirac, Alain Jupp\u00e9, il avait le moyen de, de, d'\u00e9tablir la connexion avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:34 > 0:09:04) [91%] : \r\nOui, d'abord, il avait eu d'\u00e9nergie et une combativit\u00e9 et une volont\u00e9 hors du commun et j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la fa\u00e7on dont il conduisait en particulier les compagnies \u00e9lectoral, mais en m\u00eame temps il avait cette proximit\u00e9 et cette bienveillance cette empathie avec les gens, je l'ai vu l\u00e0 aussi dans le 18\u00e8me arrondissement o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ma vie d'\u00e9lue un peu \u00e7a houlette puisqu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, maire de Paris, c'est peut-\u00eatre lui qui m'a appris \u00e0 serrer les Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:13) [96%] : \r\nSon principal sa principale r\u00e9alisation son h\u00e9ritage, c'est cette opposition \u00e0 la guerre du Golfe, quand il a os\u00e9 dire non aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:15 > 0:09:39) [92%] : \r\nC'est un de ses h\u00e9ritages oui parce qu'il connaissait bien le Perrin parce qu'il connaissait bien le monde arabe, parce qu'il y avait dans le gaullisme, une tradition de ce qu'on appelait la politique arabe de la France qu'il a compris tr\u00e8s vite que l'utilisation de la force arm\u00e9e entra\u00eenerait beaucoup plus de dommages que de r\u00e9alisation positive et contre vents et mar\u00e9es, il a pris cette position historique mais il y a bien d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:40 > 0:10:04) [92%] : \r\nNous, engagement de sa part ou bien d'autres prises de position de sa part qui marque aussi l'histoire de France, je pense en particulier \u00e0 son fameux discours de 1995 sur la rafle du Vel il faut, pour la premi\u00e8re fois, il a reconnu les responsabilit\u00e9s de la France dans l'antis\u00e9mitisme, la rafle des juifs et je peux vous dire que \u00e7a a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la communaut\u00e9 juive fran\u00e7aise encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:04 > 0:10:17) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Alain Jupp\u00e9, pour conclure, en un mot, on a beaucoup d'\u00e9crits, de Gaulle comme la figure du p\u00e8re Mitterrand aussi en partie ce qu'on peut dire de Chirac, c'est un peu le grand fr\u00e8re, on a de l'affection mais il \u00e9nerve aussi un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:19 > 0:10:43) [95%] : \r\nIl a pu faire, parce que quand on fait de la politique militante on s'attire toujours des hostilit\u00e9s mais je dois dire qu'aujourd'hui l'opinion publique fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral lui vouent une sympathie et je dirais m\u00eame une affection tr\u00e8s profonde, il suffit de voir les hommages qui viennent aujourd'hui de tous les c\u00f4t\u00e9s de la classe politique et surtout je crois des profondeurs du peuple fran\u00e7ais, merci beaucoup Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:10:46) [71%] : \r\nMerci \u00e0 cet entretien, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:47 > 0:11:00) [94%] : \r\nCet entretien qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, les amis, les adversaires, parfois m\u00eame les ennemis de Jacques Chirac, lui ont rendu hommage aujourd'hui Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:07) [99%] : \r\nUn premier hommage une premi\u00e8re minute de silence observ\u00e9e ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:09 > 0:11:16) [96%] : \r\nRecueillement au coeur du parlement mais aussi \u00e0 la Mairie de Paris, l\u00e0 o\u00f9 Jacques Chirac a r\u00e9gn\u00e9 durant plus de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:16 > 0:11:28) [93%] : \r\nParis est en deuil : je suis profond\u00e9ment \u00e9mu et attrist\u00e9 d'apprendre que le pr\u00e9sident Jacques Chirac nous a quitt\u00e9 il \u00e9tait un homme d'\u00c9tat hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:28 > 0:11:34) [97%] : \r\nDe droite ou de gauche, la classe politique fran\u00e7aise aujourd'hui quasi unanime pour saluer sa m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:35 > 0:11:40) [88%] : \r\nLes Fran\u00e7ais, quelles que soient leurs convictions perd aujourd'hui un homme d'\u00c9tat mais aussi un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:11:44) [97%] : \r\nLes hommages aussi de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:54) [91%] : \r\nLa France a perdu un grand d\u00f4me d'\u00c9tat totalement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 la coop\u00e9ration internationale et je lui rends hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:54 > 0:12:05) [90%] : \r\nIl \u00e9tait un formidable partenaire et ami pour nous Allemands et pour moi, personnellement, je pleure avec sa famille et avec le peuple fran\u00e7ais un si grand homme d'\u00c9tat et europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:06 > 0:12:13) [95%] : \r\nDes puissants aux simples passants devant son domicile rendent ainsi hommage \u00e0 un homme qui a marqu\u00e9 l'histoire de la Ve R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:14 > 0:12:19) [96%] : \r\nJean-Philippe Schaller, il a marqu\u00e9 l'histoire mais c'est vraiment une autre histoire d'un peu l'impression que c'est une autre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:53) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, alors il incarne vraiment le une \u00e9poque totalement r\u00e9volue, si l'on excepte son rival historique Giscard, il incarne ces fauves politique \u00e0 l'app\u00e9tit insatiable et jamais avare d'un petit clin d'oeil \u00e9grillard en souvenir de son surnom 5 minutes douche comprise mais aussi cultivant des jardins secrets, l'amour des arts premiers, avec le mus\u00e9e du quai Branly et, surtout aussi, cultivant la discr\u00e9tion sur sa vie priv\u00e9e avec le drame de \u00e7a de sa fille a\u00een\u00e9e, alors \u00e9videmment aujourd'hui avec Macron a chang\u00e9 de logiciel, la vie politique est en Direct au rythme des r\u00e9seaux sociaux des cha\u00eenes d'info en continu, qui ont d'ailleurs permis \u00e0 ce surdou\u00e9 quasi inconnu d'\u00e9merger en \u00e0 peine un an tout contraire de tout, la tr\u00e8s grande conqu\u00eate du pouvoir chiraquienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:53 > 0:12:57) [89%] : \r\nEn attendant, c'est normal, les hommages \u00e0 oublier la part d'ombres et Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:34) [93%] : \r\nOui, alors c'est vrai que de gauche \u00e0 droite en passant par les \u00e9colos et Le Pen, c'est vraiment une pluie d'hommages quasi unanime effectivement derri\u00e8re ce portrait ou en couleurs, il y a des zones d'ombre, on a parl\u00e9 de cette condamnation \u00e0 2 ans pour une affaire d'emplois fictifs, il y a eu beaucoup d'autres affaires, l'homme est lui aussi sur ce concept de la fracture sociale en 95 a pas attendu longtemps pour revenir \u00e0 du lib\u00e9ralisme et tant pis pour les pauvres qui avaient vot\u00e9 pour lui et c'est aussi ce m\u00eame homme qui a reconnu, on l'a vu le le le r\u00f4le de Vichy dans la d\u00e9portation des juifs qui, devant des immigr\u00e9s peut parler de de bruits et d'odeurs dans un discours limite raciste, alors c'est vrai, Chirac est le symbole de cette glorification de la politique \u00e0 la fran\u00e7aise avec ses grandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:39) [95%] : \r\nEt S\u00e9bastien il y a quelque chose d'extraordinaire chez Mitterrand aussi, c'est cette capacit\u00e9 de survie tomber, se relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:48) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, alors on l'a vu, hein 14 ans pour arriver \u00e0 le Graal en France, la conqu\u00eate du pouvoir, et apr\u00e8s 2 mandats, o\u00f9 il n'a pas fait grand chose, il faut bien le reconna\u00eetre quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:14:13) [93%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Philippe et puis ce soir, ne manquez pas juste apr\u00e8s Temps pr\u00e9sent le reportage le clan Chirac, une famille au coeur du pouvoir, ce sera sur RTS retour en Suisse \u00e0 Berne, o\u00f9, pour des dizaines de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux c'est le temps des adieux, ils sont 20 pourcent \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter aux \u00e9lections et parmi ceux qui quitteront d\u00e9finitivement le parlement demain, figurent des personnalit\u00e9s de la politique suisse Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:14 > 0:14:30) [96%] : \r\nC'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 l'abri des regards indiscrets Une simple coursive du palais f\u00e9d\u00e9ral que Jean-Ren\u00e9 Fournier privil\u00e8ge de pr\u00e9sident a transform\u00e9 en terrasse privative aux couleurs valaisannes Les repas d'adieu s'y sont succ\u00e9d\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:30 > 0:14:42) [90%] : \r\nEt aujourd'hui, vous voyez, j'ai invit\u00e9 le personnel du service parlementaires avec pour une raclette bien chez nous, comme \u00e7a, de mani\u00e8re \u00e0 aussi les remercier pour leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:43 > 0:14:58) [95%] : \r\nPr\u00e8s de 50 parlementaires si\u00e8gent pour la derni\u00e8re fois, \u00e0 l'instar de Robert Kramer 12 ans qu'il tire ses valises remplies de dossiers de plus en plus complexes \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Berne le Verts Genevois se sentait bien seul \u00e0 faire de l'environnement, sa priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:58 > 0:15:11) [92%] : \r\nVous \u00eates vraiment per\u00e7u comme un OVNI, vous apparaissez pour que le farfelu, j'esp\u00e8re que \u00e7a ne m'est jamais arriv\u00e9 en tout cas pour quelqu'un qui a des pr\u00e9occupations \u00e9tonnantes, c'est plus le cas, disons depuis 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:11 > 0:15:18) [97%] : \r\nOui, la politique a chang\u00e9 et pas seulement en mati\u00e8re de protection de l'environnement, tous ou presque s'accordent sur un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:18 > 0:15:31) [87%] : \r\nPolitique suisse s'est polaris\u00e9e, la politique s'est durcie, les fronts se sont durcis, tout a contribu\u00e9 au durcissement il y a une un durcissement des fronts qui est li\u00e9e notamment \u00e0 l'apparition de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:32 > 0:15:39) [96%] : \r\nFigure de l'UDC aussi sur le d\u00e9part, Adrienne Amstutz assume cette mani\u00e8re de faire de la politique pour lui, le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:40 > 0:15:54) [91%] : \r\nPetit M\u00e9t\u00e9or Les et Light, la couverture m\u00e9diatique de la politique est devenue aussi plus intense, nous sommes submerg\u00e9s d'informations et on se pr\u00e9occupe trop des questions de d\u00e9tail au lieu de se pr\u00e9occuper des grandes questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:16:22) [95%] : \r\nPris dans la tourmente des \u00e9lus abandonnent la sc\u00e8ne politique et ne souhaite plus en parler, Guillaume Barazzone, l'affaire de ses notes de frais G\u00e9raldine Savary promise \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence des \u00e9tats, il n'en sera rien suite \u00e0 la pol\u00e9mique sur le financement de ses campagnes, elle s'en va et puis il y a la maladie Atteint d'un cancer, Beno\u00eet Genecand quitte le parlement baisser de rideau derniers rangements, avec nostalgie, mais peu de regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:24 > 0:16:32) [99%] : \r\nCar quitter ces lieux c'est aussi gagner du temps pour soi, pour sa famille ou tout simplement pour continuer \u00e0 faire de la politique ailleurs autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:35 > 0:16:43) [90%] : \r\nUn Pierre N\u00e9bel c'est la fin des haricots entendu Alice Glauser c'est la fin de la l\u00e9gislature, on a beaucoup dit l\u00e9gislature pour rien, rien ne s'est fait parce que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:44 > 0:17:18) [89%] : \r\nIl y a 6 mois, je vous aurais dit que oui, oui, bien s\u00fbr, le bilan de cette l\u00e9gislature, il il est mis\u00e9rable, le dossier europ\u00e9en, il en est un blocage total, la r\u00e9forme des retraites, c'est un Champ de ruines, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 n'est toujours pas sous toit etc etc, aujourd'hui je serais comme un tout petit peu plus nuanc\u00e9, le 19 mai dernier, le peuple a approuver le paquet RFFA on a mis un sparadrap sur les finances de l'AVS il y en a r\u00e9gl\u00e9 la question, la fiscalit\u00e9 des entreprises, ce n'est pas fantastique sont partis provisoire mais quand m\u00eame dans le dernier sprint on a r\u00e9solu de gros probl\u00e8mes et le bilan du parlement et c'est quand m\u00eame un peu am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:18 > 0:17:22) [78%] : \r\nEt ce qui s'en vont, disent que la polarisation augmenter ou confirm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:23 > 0:17:57) [92%] : \r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, vous savez, c'est vraiment une des choses \u00e0 retenir de cette l\u00e9gislature, c'est que les rares solutions au probl\u00e8me vraiment complexe, elles sont venues du Conseil des \u00c9tats, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'arri\u00e8re- chambre du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 quelques s\u00e9nateurs influents se sont tendu la main, au-del\u00e0 des lignes de parti pour faire un deal : je pense par exemple \u00e0 l'application de l'initiative sur l'immigration de masse c'est quelque chose qu'il aurait \u00e9t\u00e9 presque impossible \u00e0 faire au Conseil national o\u00f9 cette polarisation et l'affaiblissement du centre ont rendu beaucoup plus difficile aujourd'hui, la recherche de compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:57 > 0:18:14) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre et puis l'une des derni\u00e8res d\u00e9cisions de ce Parlement f\u00e2che les cantons apr\u00e8s 10 ans de d\u00e9bats, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9partir diff\u00e9remment la facture des soins m\u00e9dicaux entre les assureurs et les cantons, une d\u00e9cision qui soul\u00e8ve de vives protestations Patrick Le Fort et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:15 > 0:18:27) [97%] : \r\nOn en parle depuis 10 ans, red\u00e9finir le r\u00f4le des cantons et des assureurs au moment de r\u00e9gler la facture, techniquement, on appelle \u00e7a le financement moniste des prestations de soins, politiquement, c'est plus simple, on peut parler de petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:28 > 0:18:33) [98%] : \r\nC'est pire qu'une privatisation c'est une privatisation des b\u00e9n\u00e9fices avec une socialisation des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:19:06) [95%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui, on fait la distinction entre les soins stationnaires, c'est-\u00e0-dire qui n\u00e9cessitent au moins une nuit d'hospitalisation et les soins ambulatoires pour la facture, c'est 45 pourcent \u00e0 charge des cantons et 55 pourcent pour les assureurs, quand on parle de soins stationnaires pour les soins ambulatoires, c'est 100 pourcent \u00e0 charge des caisses maladie dont le nouveau syst\u00e8me on additionne tous les soins plus de distinguo facture globale et nouvelle r\u00e9partition 25 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s pour les cantons 75 pourcent pour les assureurs pour les caisses maladie satisfaction, on tape sur plus d'une centaine de millions d'\u00e9conomies par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:06 > 0:19:24) [95%] : \r\nC'est une d\u00e9cision qui va profiter aux payeurs de primes, \u00e7a va permettre de freiner la hausse des primes \u00e0 court terme \u00e0 long terme, \u00e9videmment, il faudra encore d'autres mesures comme des planifications hospitali\u00e8res supra- cantonale un meilleur pilotage des admissions des m\u00e9decins de la part des comptoirs et aussi une baisse du prix des m\u00e9dicaments, en particulier des des g\u00e9n\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:27) [97%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des cantons, en revanche on est f\u00e2ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:28 > 0:19:44) [92%] : \r\nJe pense qu'aujourd'hui les cantons se rendent compte qu'on leur demande de payer toujours davantage, qu'on leur donne toujours moins de contr\u00f4le, ils vont devoir tout simplement passer \u00e0 la caisse verser leur argent en mains des assureurs et ce sont les assureurs qui d\u00e9finitivement vont prendre les cl\u00e9s de la maison sant\u00e9 dans ce pays le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:19:55) [97%] : \r\nConseil des \u00e9tats devra \u00e0 son tour se prononcer et d\u00e9j\u00e0 une menace de r\u00e9f\u00e9rendum est brandie par les cantons si dans le calcul de r\u00e9partition, les soins \u00e0 domicile ou en EMS ne sont pas pris en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:56 > 0:20:24) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat, lui, refuse d'interdire la burqa ou le niqab, l'initiative de la droite dure, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 ce matin, les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre- projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es, le dossier passe au National le parlement qui s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 un savoureuse exercice linguistique aujourdhui les parlementaires \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur, le r\u00e9sultat pouvait s'av\u00e9rer mitig\u00e9 Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:25 > 0:20:42) [84%] : \r\nCar \u00e9cart ce coll\u00e8gue Delecole cha\u00eene nationale, une journ\u00e9e qui commence par du romanche \u00e0 la tribune du bon, du romanche valaisan abandonner sa langue maternelle, un exercice qui a ses avantages, qu'on est d\u00e9j\u00e0 moins bavard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:42 > 0:20:49) [94%] : \r\nBeaucoup plus concis et puis souvent, c'est de cette mani\u00e8re qu'on qu'on r\u00e9ussira \u00e0 convaincre aussi parce que chaque mot est pes\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:49 > 0:21:04) [84%] : \r\nOn n'est pas un autre parlement en 2 en Europe toute la monde ou on switch avec les langues et puis il y a pas une langue plus important que l'autre et allemand c'est et un petit peu plus qui m'en parle allemand, mais, mais c'est pas un probl\u00e8me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:11) [95%] : \r\nPas un probl\u00e8me, surtout quand on fait partie de la langue majoritaire mais quand, comme ce Vaudois, on ne ma\u00eetrise pas tout \u00e0 fait l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:12 > 0:21:22) [88%] : \r\nEffectivement, si vous voulez \u00e9voluer au Champ f\u00e9d\u00e9ral dans les commissions influenc\u00e9 dans le d\u00e9bat et est, il est \u00e9vident que vous devez savoir ma\u00eetriser l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:22 > 0:21:29) [83%] : \r\nMalgr\u00e9, avantages, donc pour les Al\u00e9maniques qui se plaignent gentiment de la fain\u00e9antise linguistique des quelques 20 pour 100 de Welsch au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:30 > 0:21:42) [81%] : \r\nUne probl\u00e8me ce seulement si vous commencez \u00e0 en parler en fran\u00e7ais, \u00e7a reste au joueur veut parler apr\u00e8s quelques mois, avec moins de Suisse romande, en allemand, alors il parle fran\u00e7ais, alors on parle la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:48) [96%] : \r\n\u00e0 l'initiative d'Helvetia Latina, les parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 changer de langue pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:48 > 0:22:00) [89%] : \r\nAujourd'hui les germanophones qui deviendront un peu latin, c'\u00e9tait un des th\u00e8mes qui sur lesquels j'ai mis l'axe cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, celle de la d\u00e9fense des langues, des cultures minoritaires en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:01 > 0:22:03) [97%] : \r\nTous n'ont pas jou\u00e9 le jeu, mais certains se sont donn\u00e9s de la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:04 > 0:22:10) [84%] : \r\nOn sait cela, c'est une longue fantastique, c'est magnifique, alors l'amour, c'est la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:11 > 0:22:13) [99%] : \r\nEt apr\u00e8s tout, c'est juste une histoire de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:15 > 0:22:32) [92%] : \r\nLes probl\u00e8mes de la F\u00eate des Vignerons du festival d'op\u00e9ra d'Avenches rappelle la difficult\u00e9 pour les festivals a surnager dans l'oc\u00e9an d'offres culturelles qui se d\u00e9versent sur la Suisse romande Pal\u00e9o F\u00eate des Vignerons Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, non je n'ai plus la concurrence est de plus en plus rude vont Thorimbert et Manon Germond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:34 > 0:23:05) [96%] : \r\nUne offre culturelle foisonnante cet \u00e9t\u00e9 en Suisse romande, si on prend certains des grands \u00e9v\u00e9nements comme le Pal\u00e9o Festival le Montreux Jazz Sion sous les \u00e9toiles, le Cirque du Soleil et la F\u00eate des Vignerons, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 885000 billets mis en vente, mais \u00e0 l'heure du bilan certaines manifestations comme la F\u00eate des Vignerons le Pal\u00e9o Festival et le Festival Op\u00e9ra en F\u00eate ont attir\u00e9 moins de visiteurs qu'esp\u00e9r\u00e9, au point qu'\u00e0 Avenches le rendez- vous d'art lyrique est suspendu et n'aura pas lieu en 2020, faute d'argent dans les caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:05 > 0:23:21) [92%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est que le porte- monnaie des spectateurs n'est pas extensibles \u00e0 l'infini et il y a eu cette ann\u00e9e probablement un exc\u00e8s de d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et surtout une concurrence sur les prix avec des prix relativement \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:21 > 0:23:32) [95%] : \r\nLa manifestation avait d\u00e9j\u00e0 connu des \u00e9ditions compliqu\u00e9es n'arrivant pas \u00e0 renouveler son public, chaque ann\u00e9e, d'autres festivals sont en difficult\u00e9, mais ce qu'on peut dire pour autant qu'il y a trop d'offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:32 > 0:23:47) [91%] : \r\nPour l'instant n'est pas en situation de crise, il faut aussi dire que ma foi, c'est comme tout produit \u00e9conomique, il y en a qui progresse et il y en a qui diminue, il y a certains produits qui ne correspond plus \u00e0 ce qu'on attend aujourd'hui et puis ma foi pas, ils vont peut-\u00eatre dispara\u00eetre, en tout cas devoir se redimensionner \u00e7a \u00e7a fait partie du, d'un processus qui est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:47 > 0:23:58) [96%] : \r\nAvec parfois des erreurs de parcours comme le reconna\u00eet Pal\u00e9o qui a vendu cette ann\u00e9e 1600 billets de moins alors que la manifestation affichait complet depuis 19 ans, mais pas de quoi s'alarmer pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:58 > 0:24:15) [94%] : \r\nEn Suisse, on est champion du monde du nombre de festivals au kilom\u00e8tre carr\u00e9, il y a une offre tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, alors c'est c'est positif pour la Suisse Romande mais c'est un probl\u00e8me pour un certain nombre d'organisateurs, donc je pense qu'il va y avoir un certain nombre de r\u00e9glages probablement et pour nous, ben faut essayer d'\u00eatre les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:15 > 0:24:21) [97%] : \r\nEt pour \u00eatre les meilleurs le festival annonce d\u00e9j\u00e0 un jour en plus et la venue de C\u00e9line Dion, l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:23 > 0:24:50) [93%] : \r\nLa nuit s'annonce \u00e9toil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou le canton s'appr\u00eate \u00e0 se plonger dans le noir quasi total cette nuit, Gen\u00e8ve, une centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse ANA Silva, vous \u00eates en Direct du sommet du Sal\u00e8ve on voit encore des lumi\u00e8res d'ailleurs de de Gen\u00e8ve derri\u00e8re vous, on voit encore quelques-unes, quel est l'objectif de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:53 > 0:25:50) [92%] : \r\nBonsoir, Philippe h\u00e9 bien en fait l'objectif, c'est v\u00e9ritablement de sensibiliser \u00e0 l'impact, ou plut\u00f4t aux impacts de cette pollution lumineuse, s'il faut dire que les lumi\u00e8res artificielles de de non- ville sont absolument des fastes pour les rythmes biologiques de la faune, de la flore, mais \u00e9galement de l'homme, les animaux par exemple sont stress\u00e9s d\u00e9boussol\u00e9s chez l'homme, on observe des troubles du sommeil et sur le long terme, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 enfin l'autre impact\u00e9es bien c'est tout simplement qu'en ville, on n'est plus en mesure d'observer un ciel \u00e9toil\u00e9 et c'est justement l'objectif de cette initiative, c'est nous permettre de d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la voie lact\u00e9e enfin derni\u00e8re information un peu plus pratique, le canton de Gen\u00e8ve allumera son \u00e9clairage public ce soir \u00e0 minuit pour des questions de s\u00e9curit\u00e9, et certains lieux strat\u00e9giques du canton resteront permanence c'est le cas notamment de l'a\u00e9roport, bien s\u00fbr, de la prison de longs et du Stade de la Praille qui accueille ce soir un match de football entre Servette et Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:50 > 0:26:08) [96%] : \r\nOui, ils ont besoin de lumi\u00e8re encore merci beaucoup ANA Silva et puis \u00e9teindre c'est bien mais pour plusieurs communes neuch\u00e2teloises c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, une mesure qui ne s'est pas faite sans poser de multiples questions, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des passages pi\u00e9tons explications Johann Metry et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:10 > 0:26:15) [96%] : \r\nRetrouvez l'obscurit\u00e9 c'est \u00e9cologique, c'est beau et partout dans le monde, c'est un peu tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:16 > 0:26:16) [79%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:16 > 0:26:26) [92%] : \r\nSuisse \u00e0 Valangin depuis 2015 c'est une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, ici, entre une heure et 5 heures du matin, on \u00e9teint tous les lampadaires publics et tous les monuments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:26 > 0:26:33) [97%] : \r\nPour la population, c'est une une mesure phare en faveur d'une une \u00e9conomie d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:33 > 0:26:47) [96%] : \r\nLa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9clairage public a baiss\u00e9 de 20 pourcent soit de 120 francs par mois, mais depuis peu, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 faire marche arri\u00e8re pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton de Neuch\u00e2tel exige que ses communes maintiennent un \u00e9clairage au passage pi\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:47 > 0:26:55) [96%] : \r\nD'un point de vue technique pour nous, \u00e7a demande une adaptation qui a un co\u00fbt r\u00e9el par rapport \u00e0 l'extinction d'\u00e9clairage public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:11) [97%] : \r\nLe prix de l'infrastructure pour ne garder que les passages pi\u00e9tons \u00e9clair\u00e9s s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs en Suisse romande, 3 cantons n'imposent pas d'\u00e9clairages syst\u00e9matiques, des passages pi\u00e9tons sauf sur certaines routes, notamment \u00e0 forte densit\u00e9, tous les autres cantons interdisent une extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:11 > 0:27:17) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel a demand\u00e9 un avis de droit son Universit\u00e9 et a transmis une directive \u00e0 ses communes, pour les mettre en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:18 > 0:27:31) [97%] : \r\nSi effectivement il devait y avoir un accident sur un passage pour pi\u00e9ton non \u00e9clair\u00e9, le propri\u00e9taire de la route respectivement l'autorit\u00e9 qui r\u00e9alise l'am\u00e9nagement pourrait \u00eatre interpel\u00e9e et \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:33 > 0:27:44) [95%] : \r\nR\u00e9sultat : \u00e0 Val-de-Ruz, autre commune neuch\u00e2teloise qui veut \u00e9teindre tous ses lampadaires, on a d\u00e9cid\u00e9 de tester d'ici 2020, un \u00e9clairage intelligent sur une partie de son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:44 > 0:28:01) [95%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait pour nous une complication du projet, mais nous avons aussi voulu faire bonne figure \u00e0 cette \u00e0 cette exigence cantonale parce que pour nous, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait de r\u00e9ussir l'infraction nocturne et \u00e7a faisait partie du projet finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:01 > 0:28:09) [99%] : \r\nCette commune de 17000 habitants a donc pr\u00e9vu de d\u00e9bourser 160000 francs pour \u00e9teindre tous ses lampadaires publics tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:11 > 0:28:35) [93%] : \r\nEt voici l'avant- dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les Suisses \u00e0 3 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nos journalistes sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de citoyens et citoyennes de notre pays pour d\u00e9crypter leur quotidien et leur pr\u00e9occupation ce soir, nous partons dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la rencontre de Suzanne Matthey 87 ans, elle vit seule, gr\u00e2ce notamment au soutien de sa fille, Matthieu Oppliger \u00c9lodie Bott\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:41 > 0:28:42) [82%] : \r\nSes mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:44 > 0:29:08) [90%] : \r\nSuzanne aime \u00e9couter de la musique, lire et collectionner les peluches, elle a v\u00e9cu toute sa vie \u00e0 Neuch\u00e2tel et n'a jamais quitt\u00e9 la Suisse, m\u00eame pour les vacances, mari\u00e9 pendant 60 ans elle est veuve depuis 3 ans tr\u00e8s entour\u00e9e par sa famille, elle a 2 filles et une petite fille tous les vendredi, c'est le m\u00eame programme, B\u00e9atrice, l'une de ses filles, vient la chercher pour une journ\u00e9e bien remplie, premi\u00e8re \u00e9tape, faire les courses pour la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:09 > 0:29:14) [90%] : \r\nLe truc il est, il est l\u00e0, mais c'est trop pr\u00e8s, je pense qu'il faut le mettre comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:16 > 0:29:31) [89%] : \r\nJ'ai de la peine, voyez, si elle ne donne pas le bras je suis puis pourquoi emp\u00eacher un peu les embouteillages, Anne-Laure Jumet enfin une place qu'elle va vite chercher ailleurs, mais je dirais en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:31 > 0:29:47) [96%] : \r\nEt pour les courses, mais aussi pour la paperasse et les transports chez le m\u00e9decin, B\u00e9atrice Ducommun est un rouage essentiel du quotidien de sa maman, une mission qui lui tient \u00e0 coeur, mais qui prend du temps, les proches aidants fournit 80 millions d'heures de travail b\u00e9n\u00e9vole en 2016 en Suisse, pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:47 > 0:30:03) [88%] : \r\nC'est vrai que, des fois, je suis un peu, je suis un peu fatigu\u00e9 et puis je me dirais je me dis des fois oui c'est vrai, je ferai peut-\u00eatre de vous en dire un peu des 2, mais finalement non, je pr\u00e9f\u00e8re encore pour l'instant me d\u00e9brouiller seul on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:03 > 0:30:08) [89%] : \r\nEn tant que personnes \u00e2g\u00e9es Suzanne, ce sont bien en Suisse, mais elle sait aussi qu'elle a de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:08 > 0:30:23) [83%] : \r\nIls pourront persuasif vraiment seul, qu'il n'a pas d'enfant qui \u00e9tait assez pay\u00e9 comme \u00e7a c'est certainement plus difficile, mais moi je suis \u00e0 l'autre, introduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:23 > 0:30:33) [94%] : \r\nNiveau finance plusieurs op\u00e9rations des yeux ont pes\u00e9 r\u00e9cemment dans son budget, elle n'a pas droit \u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires, la comptable de formation, fais attention \u00e0 ses d\u00e9penses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:33 > 0:30:36) [99%] : \r\nBonjour, Christine bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:36 > 0:30:43) [93%] : \r\nSon petit plaisir, justement, c'est le coiffeur, elle y va chaque semaine depuis 40 ans et n'a jamais rat\u00e9 un seul rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:43 > 0:30:52) [90%] : \r\nBon, moi, la coiffure, la bouche et les v\u00eatements ben \u00e7a nous aide, accepter de vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:54 > 0:30:55) [85%] : \r\nAlors \u00e0 quoi \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:57 > 0:31:08) [92%] : \r\nDepuis 2 ans, elle vit dans ce petit appartement, elle a acc\u00e8s, si n\u00e9cessaire, un service de nettoyage et de repas et un num\u00e9ro d'urgence interne, une situation qui rassure, toute la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:10 > 0:31:16) [93%] : \r\nAutre Avantage, les activit\u00e9s organis\u00e9es par la r\u00e9sidence, pas question de rater le caf\u00e9 hebdomadaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:16 > 0:31:18) [89%] : \r\nC'est important pour vous de voir du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:19 > 0:31:26) [84%] : \r\nNous sommes, dit je ai ma solitude, mais de temps en temps \u00e0 \u00e7a fait plaisir de rencontrer quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:33 > 0:31:40) [88%] : \r\nLa politique Saab int\u00e9resse pas beaucoup, je suis corporelle du tout, je vais pas voter de toute fa\u00e7on, ils font ce qu'ils veulent apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:42 > 0:31:50) [90%] : \r\nAlors pour moi \u00e7a \u00e7a me rapporte rien d'aller voter ses mains pas pas ma petite Bouras qui va changer grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:54 > 0:32:24) [94%] : \r\nEt rendez- vous demain pour le dernier \u00e9pisode de la s\u00e9rie, nous nous rendrons cette fois \u00e0 Z\u00fcrich dans une colocation multi- g\u00e9n\u00e9rationnel qui a choisi un mode de vie alternatif Val\u00e9rie JO fera aussi le bilan de cette s\u00e9rie revient sur l'information principale de ce journal, la mort de Jacques Chirac, \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans, la Suisse \u00e9tait pour lui un pays qui ne comptait gu\u00e8re mais qu'il appr\u00e9ciait beaucoup 15 visites officielles en tout et quelques perles m\u00e9morables r\u00e9cit sign\u00e9 Olivier Kohler et Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:26 > 0:32:38) [96%] : \r\nJacques Chirac et la Suisse, c'est avant tout une belle bourde diplomatique je crois son conseiller, lui souffle qu'il s'agit du ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res et qu'il pr\u00e9side l'OSCE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:38 > 0:32:41) [98%] : \r\nCe que je fais d'abord toute confiance \u00e0 Monsieur Cotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:41 > 0:32:50) [94%] : \r\nAucunement rancunier, Flavio Cotti l'accueille 3 ans plus tard, en grande pompe \u00e0 Berne la Suisse s'interroge alors sur ses relations avec l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:02) [91%] : \r\nAux yeux des Europ\u00e9ens, la Suisse porte tous ces r\u00eaves que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la veille d'\u00e9ch\u00e9ances vitales souhaite que vous vous rapprochez d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:04 > 0:33:14) [98%] : \r\nJacques Chirac est venu plus de 15 fois en Suisse alors qu'il est encore que maire de Paris, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9put\u00e9 pour son solide coup de fourchette, il laisse parler sa franchise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:15 > 0:33:26) [92%] : \r\nJe ne voudrais en rien \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 l'\u00e9gard de nos amis suisses mais en mati\u00e8re de fromage, les Fran\u00e7ais n'ont de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de personne fabriquons nous-m\u00eames et depuis si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:27 > 0:33:36) [92%] : \r\nEn 1995 il d\u00e9cide la reprise des essais nucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise pour protester, l'\u00e9quipe suisse de football d\u00e9ploie cette banderole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:38 > 0:33:46) [96%] : \r\nTr\u00e8s critique sur la mondialisation financi\u00e8re, Jacques Chirac h\u00e9ritera aussi les banquiers en proposant une taxe sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:46 > 0:33:53) [94%] : \r\nJe suis pas, si vous voulez dans le clonage n'inscrit pas \u00e0 mon action, ma r\u00e9flexion dans le courant davosien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:55 > 0:34:01) [97%] : \r\nMais Jacques Chirac aimait la Suisse Et fut l'un de ses plus fid\u00e8les soutiens aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:05 > 0:34:38) [92%] : \r\nApr\u00e8s ce journal, toute la francophonie vous donne rendez- vous sur RTS 2 avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5 Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en Direct de les PFL pour parler exoplan\u00e8tes robots et transport du futur, c'est la fin de cette \u00e9dition, merci beaucoup, de l'avoir suivi la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, qui va suivre et puis Temps Pr\u00e9sent, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la sant\u00e9, en Suisse, avec ce titre : qui veut gagner des millions, suivez-nous sur Twitter 19 30 RTS et puis demain, vous retrouverez Darius Rochebin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:38 > 0:34:40) [100%] : \r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:48 > 0:34:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:58 > 0:35:10) [81%] : \r\n\u00e7a fait ce qu'on veut, oui, je vais peut-\u00eatre salut ainsi va, \u00e7a va et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:24 > 0:35:40) [83%] : \r\nOuais, ouais, ben \u00e7a c'est, c'est c'est une image de savez on a, on a, on a quelques photographes amateurs qui nous envoient qui ont, qui adore voil\u00e0 qui sont tellement content alors mais part \u00e7a on a vraiment de belles images l\u00e0 typiquement celle-ci du Brel, h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:42 > 0:35:45) [91%] : \r\nSa propre voix, parce que quand \u00e7a prend tout l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:53 > 0:35:55) [62%] : \r\nCela Tchad \u00e7a va bient\u00f4t Philippe tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:05 > 0:36:11) [85%] : \r\nOui, je crois que c'est vraiment, je pr\u00e9f\u00e8re regarder la parce que qui les couleurs l\u00e0 c'est vraiment immonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:12 > 0:36:22) [75%] : \r\nNon plus \u00e0 3 minutes le CAC 40 d'accord avec qui son, on va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:22 > 0:36:32) [83%] : \r\nOui, non mais c'est je pense, je sais le r\u00e9glage de celui-ci qui est absolument affreux parce que l\u00e0 tu vois l\u00e0, les couleurs sont belles, enfin les mais, mais c'est pas beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:32 > 0:36:37) [81%] : \r\nDe m\u00eame, c'est exactement le m\u00eame si elle ne vois pas, c'est trop loin, ben c'est la m\u00eame chose, alors d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:47 > 0:36:50) [82%] : \r\nBon 3 minutes et demie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:51 > 0:36:52) [85%] : \r\nBen c'\u00e9tait plus loin ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:53 > 0:36:56) [78%] : \r\nLe TGV, oui c'est un peu un poids et puis l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:46 > 0:42:23) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir plut\u00f4t timide dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies se sont d\u00e9velopp\u00e9es un petit peu plus se sont \u00e9largies en fin de journ\u00e9e, surtout sur le plateau et puis localement aussi en en montagne alors apr\u00e8s le passage de ce front chaud qui est en train de s'\u00e9vacuer en direction de l'Est, on voit quand m\u00eame une plage un petit peu plus d\u00e9gag\u00e9 avant l'arriv\u00e9e du front froid qui se trouve actuellement sur la Manche, il a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 le nord de la France et il va nous toucher demain en fin de journ\u00e9e, accompagn\u00e9e de nouvelles pr\u00e9cipitations, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour demain matin, il va falloir compter avec la pr\u00e9sence de quelques nuages bas sur le nord du Plateau essentiellement quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e9galement plus on ira vers le sud, plus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux et pr\u00e9sent donc quand m\u00eame temps et bien ensoleill\u00e9, un petit peu partout et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter \u00e0 partir de l'ouest avec l'arriv\u00e9e justement de la prochaine perturbation, il se peut qu'on ait d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations le long du Jura en cours d'apr\u00e8s- midi, ailleurs encore de bons moments de soleil et puis en soir\u00e9e, justement, ces pr\u00e9cipitations devraient gagner l'ensemble du pays, peut-\u00eatre que le Tessin passera un peu entre les gouttes restera marginal au lever du jour, comptez entre 13 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 9 et 11 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait culminer fin de 23 degr\u00e9s sur le plateau grimpera jusqu'\u00e0 25 en Valais 22 degr\u00e9s au Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9, plafonne entre 1500 m\u00e8tres et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, ce seront des vents de sud- ouest qui sont sensibles, hein, quand m\u00eame assez dynamique aussi bien dans les Alpes, soufflant entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure que sur les cr\u00eates jurassiennes avec des pointes \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et sensible \u00e9galement sur le nord du plateau, la journ\u00e9e de samedi encore quelques r\u00e9sidus nuageux et pluvieux sur l'extr\u00eame Est sinon passage un temps assez ensoleill\u00e9 \u00e0 partir de l'Ouest temp\u00e9ratures stationnaires pour la journ\u00e9e de dimanche, ce sera un cran meilleur ce sera un temps sec, assez bien aux grands partie m\u00eame ensoleill\u00e9 avec un soleil plus g\u00e9n\u00e9reux sur l'arc l\u00e9manique, les Alpes et puis le Valais maintenant pour les journ\u00e9es de lundi et de mardi, la c'est un temps changeant un temps \u00e9tonna changeant avec des passages nuageux par moments quelques averses plut\u00f4t sur les reliefs et puis quelques plages ensoleill\u00e9es \u00e9galement lundi en culminera 19 mardi avant ou alors vous voyez que pour les les temp\u00e9ratures, c'est de saison et \u00e7a reste stationnaire, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain, perdant 3 minutes de lumi\u00e8re dans quelques instants, ne manquez pas votre magazine de Temps pr\u00e9sent, l'enqu\u00eate de ce soir, les co\u00fbts de la sant\u00e9 suisse \u00e0 qui profite le syst\u00e8me actuel, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-26T18:39:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909969586", "durationSec": 111, "title": "SO ACTION LANGUE PARLEMENT_RTS000001966591", "excerpt": "Les parlementaires ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 s'exprimer dans une langue qui n'est pas la leur. R\u00e9action de quelques parlementaires \u00e0 cette initiative de la pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio qui vise \u00e0 la d\u00e9fense des langues minoritaires en Suisse.", "remarks": "Disponible sur le t\u00e9moin uniquement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLURILINGUISME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969587", "durationSec": 110, "title": "SO BILAN FESTIVALS V2_RTS000001966552", "excerpt": "Le grand nombre d'offres culturelles et de festivals en Suisse romande durant l'\u00e9t\u00e9 engendre un bilan mitig\u00e9 quant \u00e0 leur fr\u00e9quentation par le public. Parmi ces derniers le festival Avenches Op\u00e9ra a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son \u00e9dition de 2020 en raison du manque de moyens financier. Le responsable de la fili\u00e8re tourisme \u00e0 la HES_SO-Valais estime que l'apparition et la disparition de certaines manifestations font partie d'un processus normal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBLIC", "FESTIVAL", "\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969588", "durationSec": 102, "title": "SO CHIRAC ET LA SUISSE V2_RTS000001966318", "excerpt": "Retour sur les relations de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac avec la Suisse. Il y a effectu\u00e9 15 visites officielles, mais pour lui, le pays ne comptait gu\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969589", "durationSec": 122, "title": "SO ECLAIRAGE VAL DE RUZ_RTS000001966415", "excerpt": "Certaines communes du canton de Neuch\u00e2tel \u00e9teignent leur \u00e9clairage public de minuit \u00e0 5 heures du matin. Cependant, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, le canton a \u00e9mis un avis de droit obligeant l'\u00e9clairage des passages pi\u00e9tons. Cette obligation complique consid\u00e9rablement la possibilit\u00e9 d'extinction nocturne de l'\u00e9clairage public.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9CLAIRAGE PUBLIC", "COMMUNE", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969590", "durationSec": 35, "title": "SO EXTINCTION LUMIERE GE_RTS000001966607", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nla nuit sera etoil\u00e9\u00e0e, a geneve, ou le canton s'apprete a se plonger dans le noir quasi total cette nuit. geneve, et centaine de communes vaudoises et frontali\u00e8res n'allumeront pas leur \u00e9clairage public. ils veulent informer la population sur l'impact de la pollution lumineuse... ANA SILVA ((question c quoi le message... ))", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969591", "durationSec": 103, "title": "SO FINANCEMENT MONISTE SOINS_RTS000001966357", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 une r\u00e9forme du financement des soins red\u00e9finissant la prise en charge de certains co\u00fbts de la sant\u00e9 entre assureurs et canton. La r\u00e9forme introduit une prise en charge uniforme des soins stationnaires, n\u00e9cessitant un hospitalisation et les soins ambulatoires. Selon le porte-parole de SanteSuisse, Christoph Kaempf, cette r\u00e9forme permettra de freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Pour le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, elle repr\u00e9sente une charge suppl\u00e9mentaire pour les cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969592", "durationSec": 24, "title": "SO FRANCOPHONIE RTS2_RTS000001966546", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nApr\u00e8s le journal, toute la francophonie vous donne rendez-vous sur RTS 2 avec une l'\u00e9mission sp\u00e9ciale sur l'innovation suisse en collaboration avec la cha\u00eene TV5. Tania Chytil et Jonas Schneiter seront en direct de l'EPFL pour parler exoplan\u00e8tes, robots et transport du futur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969593", "durationSec": 24, "title": "SO INITIATIVE ANTI BURQA_RTS000001966237", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe conseil des Etats refuse d'interdire la burqa ou le niqab. L'intiative de la droite dure a \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9e ce matin. Les s\u00e9nateurs ont en revanche accept\u00e9 un contre-projet indirect qui pr\u00e9serve l'autonomie cantonale et pr\u00e9voit des mesures cibl\u00e9es. Le dossier passe au National."}, {"internalArchiveId": "AA1909969594", "durationSec": 28, "title": "SO JACQUES CHIRAC V2_RTS000001966334", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nJacques CHIRAC est mort ce matin \u00e0 son domicile parisien \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans. L'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise et internationale sur quatre d\u00e9cennies: deux mandats pr\u00e9sidentiels, deux fois Premier ministre, trois fois maire de Paris, fondateur et chef de parti. son histoire se confond avec celle de la politique fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BIANCHIN, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969595", "durationSec": 212, "title": "SO NECRO CHIRAC VERSION LONGUE V2_RTS000001966159", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re politique de Jacques Chirac, qui fut le 5e pr\u00e9sident de la 5e R\u00e9publique fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26.09.2019.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["CHIRAC, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969596", "durationSec": 74, "title": "SO REACTIONS CHIRAC_RTS000001966517", "excerpt": "20% des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ne se repr\u00e9sentent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. R\u00e9actions de quelques-un d'entre eux avant d\u00e9part.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909969597", "durationSec": 142, "title": "SO REGARDS POLITICIENS_RTS000001966597", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nBonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous - et bienvenue - il est 19heures30! La France perd un monument politique. L'ancien Pr\u00e9sident Jacques CHIRAC est mort. Il avait 86 ans. Son histoire \u00e9pouse celle du dernier si\u00e8cle en France. Nous reviendrons sur ce parcours exceptionnel, marqu\u00e9 par autant de d\u00e9faites que de victoires. Les duels implacables contre Mitterrand, les trahisons politiques. L'opposition frontale \u00e0 l'Am\u00e9rique de George Bush. Son fils spirituel, Alain JUPPE est notre invit\u00e9. ((SONORE cplet dm: en tout cas, c'est pour moi un choc tr\u00e8s douloureux )) ((cam2)) Les hommages ont \u00e9t\u00e9 nombreux aujourd'hui, en France, et partout dans le monde. Nous reviendrons aussi sur les relations de Jacques Chirac avec la Suisse. \u00e0 Berne, la session se termine dans les larmes d'emotion pour beaucoup de parlementaires qui QUITTENT la politique. L'une des dernieres decisions a f\u00e2ch\u00e9 les cantons, aujourd'hui , en mati\u00e8re de sant\u00e9. PIERRE NEBEL, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections, c'est l'heure de tirer le bilan. ((4dpx xt1 NEBEL.... Merci Pierre! On vous retrouve tout a l'heure.)) La Suisse est peut-etre victime d'une INDIGESTION de culture estivale. Les temps sont durs, pour certains festivals. La Fete des vignerons, paleo, ou l'op\u00e9ra d'avenches n'ont pas toujours reuni le public esp\u00e9r\u00e9. Notre enqu\u00eate sur la PLETHORE d'evenements culturels en Suisse romande. ((cam2)) La vue sera sans doute spectaculaire, cette nuit a geneve. le canton sera plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 pour d\u00e9montrer l'impact de la pollution lumineuse. Mais l'obscurit\u00e9 volontaire a aussi des inconvenients... c'est le constat qu'a tir\u00e9 la commune de val-de-ruz, dans le canton de neuchatel ((fin gen titre+ENCH SONORE CHIRAC cplet : qui la compose pour la 2 avec plat.couv)).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENDERSON, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909969598", "durationSec": 16, "title": "SO SONORE CHIRAC V3_RTS000001966621", "excerpt": "Itw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre fran\u00e7ais, \u00e0 l'occasion du d\u00e9c\u00e8s de l'ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac."}, {"internalArchiveId": "AA1909969599", "durationSec": 212, "title": "SO ALAIN JUPPE ENREGISTREMENT_RTS000001966516", "excerpt": "Suzanne Matthey, 87 ans, vit seule dans une r\u00e9sidence encadr\u00e9e de Neuch\u00e2tel. Elle est r\u00e9guli\u00e8rement aid\u00e9e par sa fille B\u00e9atrice Ducommun qui l'emm\u00e8ne toutes les semaines faire ses courses et chez le coiffeur. Comme de nombreux proches-aidant, elle passe de nombreuses heures aupr\u00e8s de sa m\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1909973039", "title": "SO LES SUISSES SUZANNE MATTHEY", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIE QUOTIDIENNE", "PROCHE AIDANT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909971430", "summary": "Faux duplex Paris : \nItw Alain Jupp\u00e9, ex-premier ministre de Jacques Chirac entre 1995 et1997.", "id": "1971824"}, {"internalArchiveId": "AA1909971441", "summary": "Personnel f\u00e9d\u00e9ral partageant repas d'adieu organis\u00e9 par Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident du Conseil des Etats, sur une coursives ext\u00e9rieure du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \nItw Jean-Ren\u00e9Fournier.\nRobert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois, se d\u00e9pla\u00e7ant \u00e0 pied entre la gare de Berne et le Palais f\u00e9d\u00e9ral en tirant sa valise.\nEn \u00e9cran partag\u00e9, d\u00e9clarations de Jacques-Andr\u00e9 Ma\u00eere, Anne Seydoux-Christe, Raphael Comte, Dominique de Buman, Didier Berberat sur le durcissement de la politique.\nAdrian Amstutz, conseiller national UDC bernois marchant sur la Place f\u00e9d\u00e9rale.\nItw Adrian Amstutz.\nGuillame Barazzone, conseiller national PCD genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise durant s\u00e9ance du Conseil national.\nBeno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois durant s\u00e9ance du Conseil national.\nDivers conseiller nationaux s'appr\u00eatant \u00e0 quitter le Conseil national.", "id": "1971835", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "FOURNIER, JEAN-REN\u00c9", "CRAMER, ROBERT", "MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "BERBERAT, DIDIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972794", "summary": "S\u00e9ance du Conseil national, \nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan pronon\u00e7ant discours en romanche.\nItw Banjamn Roduit.\nItw Andreas Aebi, conseiller national UDC bernois.\nItw Nicolas Rochat Fernandez, conseilles national PS vaudois.\nItw Felix M\u00fcri, conseiller national UDC lucernois.\nItw Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national.", "id": "1973188", "visualThemes": ["PLURILINGUISME", "LANGUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RODUIT, BENJAMIN", "ROCHAT FERNANDEZ, NICOLAS", "CAROBBIO, MARINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909972895", "id": "1973289"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Duplex Mont Sal\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799453", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B8EB6C2D-D87B-425C-9173-97986713FD30", "internalArchiveId": "B8EB6C2D-D87B-425C-9173-97986713FD30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Delille;Philippe Cury, Oc\u00e9anographe;Claude Gendre, co-directeur de T\u00e9l\u00e9charmey\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/MULTI PRIME/CA VA PAS DURER PA) L'annonce hier des primes d'assurance maladie pour 2020 a provoqu\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e de nombreuses r\u00e9actions...\r\nOpportunit\u00e9 r\u00eav\u00e9e \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections, pour chaque parti de se pr\u00e9senter comme le d\u00e9tenteur des solutions les plus convaincantes...\r\nAlain Berset le ministre en charge de la sant\u00e9 a donc annonc\u00e9 une hausse de 0.2%...\r\nEt m\u00eame si les primes augmentent chaque ann\u00e9e un peu moins depuis 4 ans, il ne faut pas s'y habituer. \r\nC'est en tout cas le discours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Berne par plusieurs personnalit\u00e9s.. Muriel Ballaman. \r\n  44''\r\n((Une hirondelle ne fait pas le printemps, pour reprendre la r\u00e9action des verts \u00e0 l'annonce des primes maladie. Les acteurs de la sant\u00e9 et de la classe politique qu'elle soit de gauche ou de droite reprennent cette phrase en \u00e9cho. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 Alain Berset a \u00e9galement averti: tout ce qu'il pouvait faire en tant que conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour ma\u00eetriser les couts de la sant\u00e9, il l'a fait. Le reste va maintenant d\u00e9pendre du parlement. \r\nUne fa\u00e7on de plaider pour son paquet de 9 mesures transmis en aout dernier aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Un parlement invit\u00e9 par le ministre fribourgeois \u00e0 s'entendre et \u00e0 aller vite, sous peine de nouvelle hausse des primes d'assurance maladie. \r\nCes d\u00e9cisions, elles \u00e9maneront du nouveau parlement qui sortira des urnes dans moins d'un mois. De sa configuration d\u00e9pendront les mesures \u00e0 prendre pour stopper la hausse des primes. Alain Berset a d\u00e9j\u00e0 mis la pression sur ses \u00e9paules.))\r\n(Bve Michael Lauber) Le sort du procureur Michael Lauber se jouera dans quelques heures au Parlement.\r\nSa r\u00e9\u00e9lection comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera d\u00e9cid\u00e9 dans la matin\u00e9e...\r\nLa Commission judiciaire recommande de ne pas le reconduire \u00e0 son poste...\r\nMais le vote des parlementaires s'annonce serr\u00e9.\r\nM\u00eame si la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection. \r\nL'UDC, le PLR et le PS soutiennent en majorit\u00e9 le procureur pour assurer la stabilit\u00e9 de la poursuite p\u00e9nale.\r\nLe groupe PDC et celui des Verts ne donnent de leur c\u00f4t\u00e9 aucune recommandation.\r\n(08/USA/IMPEACHMENT PA 6H30) *** L'aile gauche du Parti d\u00e9mocrate en r\u00eavait, Nancy Pelosi l'a fait.  Les d\u00e9mocrates ont annonc\u00e9 hier soir l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire contre Donald Trump.\r\nIl s'agit de la premi\u00e8re \u00e9tape en vue d'une destitution du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nDonald Trump soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, d'enqu\u00eater sur le fils de son rival politique Joe Biden. \r\nA quelques 400 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les Etats-Unis  Rapha\u00ebl Grand  se sont engag\u00e9s dans l'inconnu... \r\n--- \r\nEXTRO : Et face \u00e0 cette enqu\u00eate, Donald Trump a d\u00e9nonc\u00e9 hier depuis sa trump Tower \u00e0 New-York  une \"chasse aux sorci\u00e8res de caniveau\". dit-il\r\n(Bve Brexit) Rentr\u00e9e parlementaire sous tension aujourd'hui apr\u00e8s la d\u00e9faite judiciaire de Boris Johnson hier\r\nLa cour supr\u00eame britannique a coup\u00e9 court aux v\u00e9ll\u00e9it\u00e9s du premier ministre de suspendre pour cinq semaines le parlement. \r\nPour la justice, cette d\u00e9cision est ill\u00e9gale. \r\nLe parlement se r\u00e9unira donc \u00e0 nouveau d\u00e9s aujourd'hui...\r\n(13/VENEZUELA/RETOUR CHAVISTES PI) Au Venezuela, les d\u00e9put\u00e9s chavistes, fid\u00e8les \u00e0 Nicolas Maduro, ont fait leur grand retour \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale. \r\nIls n'y si\u00e9geaient plus depuis 2016. Lorsque la Cour Supr\u00eame, proche du pr\u00e9sident, a jug\u00e9 le Parlement en \u00ab desacato \u00bb, c'est-\u00e0-dire toutes ses d\u00e9cisions comme nulles et non avenues. Mais ils ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir \u00e0 la suite d'un accord pass\u00e9 il y a une semaine avec une partie minoritaire de l'opposition. \r\nEt le moins qu'on puisse dire, c'est que la s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement houleuse.\r\nLe Reportage \u00e0 Caracas de notre correspondant, Benjamin Delille.\r\n(17/MEDUSES CHANGEMENT CLIMATIQUE PI) *** Le Giec va sonner aujourd'hui l'alarme sur les oc\u00e9ans\r\nLe Groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat  devrait dresser un bilan inqui\u00e9tant... \r\nLes oc\u00e9ans jouent un r\u00f4le majeur dans la machine climatique. \r\nIls sont une sorte de pompe \u00e0 carbone, en captant 30 % des \u00e9missions mondiales de dioxyde de carbone par an...\r\nCe qui augmente leur acidit\u00e9, avec des impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes marins. \r\nL'un d'entre eux Pauline Rappaz c'est la  prolif\u00e9ration des m\u00e9duses... \r\nUn danger pour la biodiversit\u00e9. \r\n  1'02\r\n(07/FR/CHARMEY MAGIC PASS ITV GENDRE) ***  La station fribourgeoise de Charmey  fait son retrour dans le Magic Pass... \r\nL'obtention de cette licence - qui permet aux Romands de skier dans plusieurs domaines \u00e0 un tarif forfaitaire - \u00e9tait indispensable \u00e0 la survie de la station Gruy\u00e9rienne. \r\nUne tr\u00e8s bonne nouvelle pour l'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey, dont l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\nLes responsables de la nouvelle entiti\u00e9 esp\u00e8rent pouvoir aller de l'avant... \r\nEcoutez Claude Gendre, co-directeur de T\u00e9l\u00e9charmey... \r\n  44'' \r\nClaude Gendre \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas\r\n(Bve Hockey) Gen\u00e8ve g\u00e2che l'inauguration du nouveau Malley\r\nVictoire 5-3 contre Lausanne. \r\nLe HC Bienne n'a pas failli. cinqui\u00e8me succ\u00e8s de la saison.\r\nVictroire 2-1 devant Davos\r\nFribourg a, pour sa part, conc\u00e9d\u00e9 sa troisi\u00e8me d\u00e9faite en trois matches. Toujours \u00e0 la recherche de son premier point dans cet exercice, Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 4-1 au Hallenstadion devant les Zurich Lions.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717102", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-25T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-25T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10717130", "ece-10717102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T06:28:07Z", "webPublicationDate": "2019-09-25T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Delille, Benjamin", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5B42EA3-924E-4C02-98F2-A87BB56D3FB2", "internalArchiveId": "C5B42EA3-924E-4C02-98F2-A87BB56D3FB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Afschrift, Fiscaliste belge;Hochstrasser, Sandrine;Ricardo Chavarriaga, chercheur affilil\u00e9 \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (09/USA/IMPEACHMENT REAX PELOSI 6H) *** C'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme au Etats Unis.... La Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants va ouvrir une enqu\u00eate pour \"impeachment\" \u00e0 l'encontre de Donald Trump, premi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution du Pr\u00e9sident.  Les d\u00e9mocrates accusent Doanld Trump d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, d'enqu\u00eater sur son rival politique Joe Biden. La pr\u00e9sidente de la Chambre, Nancy Pelosi, r\u00e9ticente jusque ici \u00e0 invoquer une possible proc\u00e9dure de destitution, a annonc\u00e9 le lancement de cette enqu\u00eate estimant que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait viol\u00e9 la Constitution...\r\n  32''\r\n((TRAD Nancy Pelosi : Cette semaine, le pr\u00e9sident a admis avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident de l'Ukraine de prendre des mesures dont il aurait tir\u00e9 un avantage politique. Les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9  la trahison, par le pr\u00e9sident, de son serment, de la trahison de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et de la trahison de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections. J'annonce que la Chambre des Repr\u00e9sentants  va ouvrir une enqu\u00eate pour \"impeachment\". Le pr\u00e9sident doit \u00eatre tenu pour responsable de ses actes. Personne n'est au dessus de la loi.))\r\n(11/UK/DECISION COURS SUPREME PA) **** Malgr\u00e9 le camouflet inflig\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le Premier ministre britannique Boris Johnson campe fermement sur ses positions sur le Brexit\r\n...et il dit vouloir aller de l'avant, excluant une d\u00e9mission et renouvelant son appel \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es. Mais le principal parti d'opposition travailliste r\u00e9siste \u00e0 la tentation d'un scrutin imm\u00e9diat. Le chef de file du Labour Jeremy Corbyn souhaite d'abord qu'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord soit totalement \u00e9cart\u00e9e. A Londres, Catherine Ilic\r\n  55''\r\n((Apr\u00e8s cette d\u00e9faite cuisante de Boris Johnson qui met fin aux vacances forc\u00e9es des d\u00e9put\u00e9s, il serait logique pour l'opposition travailliste d'appeler \u00e0 un vote de d\u00e9fiance, puisqu'elle a r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du dirigeant conservateur. Mais elle ne le fera pas. D'une part parce qu'elle n'obtiendrait sans doute pas le nombre suffisant de voix pour le renverser. Il faudrait pour cela l'aide de quelques rebelles conservateurs, qui ne sont pas pr\u00e8s pour l'heure \u00e0 franchir le pas. D'autre part parce qu'elle pr\u00e9f\u00e8re laisser le Premier ministre mariner dans son jus et l'obliger \u00e0 demander un d\u00e9lai du Brexit \u00e0 Bruxelles, s'il n'obtient pas un nouvel accord d'ici mi-octobre. Selon elle, c'est l'approche la plus s\u00fbre pour \u00e9viter le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord. Mais c'est aussi une mani\u00e8re d'humilier Boris Johnson, r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de Premier ministre zombie, sans majorit\u00e9, \u00e0 qui l'on impose d\u00e9sormais la marche \u00e0 suivre. CI, RTS-info, Londres))\r\n(14/UE FISCALIT\u00c9 STARBUCKS) *** Bruxelles essuie un revers, dans sa lutte contre les pratiques fiscales des multinationales. \r\nLe tribunal de l'Union europ\u00e9enne a valid\u00e9 hier un arrangement fiscal en faveur du g\u00e9ant du caf\u00e9 Starbucks, aux Pays-Bas. Un arrangement que la Commission europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, consid\u00e8re comme ill\u00e9gal. Probl\u00e8me: elle n'est pas capable de le d\u00e9montrer, selon les juges europ\u00e9ens. Le fiscaliste belge Thierry Afschrift estime, lui aussi, que les fonctionnaires bruxellois se sont fourvoy\u00e9s.\r\n  47''\r\n Thierry Afschrift interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer. \u00c0 noter par ailleurs que les juges europ\u00e9ens ont donn\u00e9 raison \u00e0 la Commission, hier, face au constructeur automobile Fiat, qui devra quant \u00e0 lui rembourser des avantages fiscaux indus au Luxembourg.\r\n(Thomas Cook) **** Les autorit\u00e9s britanniques ont entam\u00e9 le rapatriement des milliers de touristes affect\u00e9s par la faillite de Thomas Cook...\r\nun grounding qui touche quelque 600'000 vacanciers aux quatre coins du monde. L'Autorit\u00e9 britannique de l'Aviation civile a annonc\u00e9 hier avoir ramen\u00e9 14'700 personnes au Royaume-Uni lundi, soit 10% des ressortissants de la Couronne qui se trouvaient en vacances avec le voyagiste au moment de sa faillite lundi. La pol\u00e9mique enfle \u00e9gaement sur les salaires faramineux des dirigeants du groupe. Quant \u00e0 la fiialle francaise de Thomas Cook, celle ci a annonc\u00e9 hier qu'elle allait demander son placement en  redressement judiciaire. L'objectif etant d'assurer la continuit\u00e9 de l'activit\u00e9 de l'entit\u00e9 fran\u00e7aise et d'avancer rapidement sur une solution de reprise, sous la protection de la justice. A ce jour, plusieurs repreneurs potentiels s\u00e9rieux du secteur du tourisme ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur fort int\u00e9r\u00eat pour Thomas Cook France.\r\n(01/ELECTION LAUBER PA (CHAINES)) **** Apr\u00e8s le PLR et l'UDC, c'est au tour des socilaistes de soutenir Michael Lauber pour sa r\u00e9election.... Le parti l'a twitt\u00e9 hier soir ... \r\nMichael Lauber, lui,  saura d'ici quelques heures s'il est r\u00e9elu \u00e0 son poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nIl faut dire que le contexte de ce vote est tendu: les m\u00e9thodes et le comportement du chef du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration  sont critiqu\u00e9s depuis plusieurs mois.... apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA Gianni Infantino... Camille Degott, Michael Lauber joue donc aujourdhui son destin politique...\r\n  49'' \r\n((Oui, et aujourd'hui Michael Lauber a le soutien des trois grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\nLors de sa r\u00e9union, le Groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales a entendu le magistrat... Apr\u00e8s cette audition, une faible majorit\u00e9 du Groupe a vot\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection. Au PLR, le soutien \u00e9tait large. C\u00f4t\u00e9 UDC, 3/4 des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat. Un argument en faveur de la r\u00e9\u00e9lection, c'est qu'il faut prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser l'\u00e9lection.\r\nMath\u00e9matiquement parlant, la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber est donc tout \u00e0 fait probable... surtout que les groupes PDC, Verts et Verts Liberaux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre; des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0.\r\nMais tout peut encore arriver... comme me l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus. Parce que le vote est \u00e0 bulletin secret, comme pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et Michael Lauber reste un homme controvers\u00e9. Il a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la Commission judiciaire du Parlement, qui recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat.))\r\n(Avions et Arm\u00e9e) Toujours \u00e0 Berne, au parlement,.... Le Conseil des Etats a soutenu hier le projet d'acquisition de nouveaux avions de combat pour six milliards de francs. Le dossier passe maintenant au National. Les avions de combat actuels arriveront \u00e0 la fin de leur dur\u00e9e d'utilisation au plus tard en  2030. Sans avions, l'arm\u00e9e ne peut pas poursuivre sa t\u00e2che de protection de la population et des infrastructures, a expliqu\u00e9 la cheffe de la D\u00e9fense, Viola Amherd. \r\nEt de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale.... \r\nQuelque deux milliards devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e. Apr\u00e8s le National, le Conseil des Etats a donn\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 son aval aux cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(TF3/START UP BRACELETS PULSION PI) Non ce 'est pas un cauchemard: Facebook va bientot lire dans vos pens\u00e9es.... et Cr\u00e9er un lien direct entre le cerveau et l'ordinateur. Le r\u00e9saeau social am\u00e9ricain a annonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine  l'achat de Control -labs.... La start-up new-yorkaise d\u00e9veloppe un bracelet pour d\u00e9tecter rien de moins que.... les pens\u00e9es, \r\nSandrine Hochstrasser..\r\n  1'29 \r\n((C'est un bracelet qui ressemble \u00e0 une montre. Il permet d'intercepter les ordres, les impulsions \u00e9lectriques que votre cerveau envoie \u00e0 votre main. Vous n'avez m\u00eame plus besoin de bouger. Le bracelet d\u00e9tecte l'intention. \r\nRicardo Chavarriaga, chercheur affilil\u00e9 \u00e0 l'EPFL\r\nCHAVARRIAGA1\r\nCe bracelet, encore en d\u00e9veloppement, se limite aux activit\u00e9s de la main. Il ne d\u00e9code pas toutes les pens\u00e9es. \r\nMais les ambitions de Facebook ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0. Ses chercheurs travaillent d\u00e9j\u00e0 sur un mod\u00e8le de lunettes de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. \r\nEt le g\u00e9ant num\u00e9rique met le prix pour \u00eatre \u00e0 la pointe dans le domaine. Il aurait d'ailleurs investi entre 500 millions et un millard de dollars pour acheter Control-Labs, selon Bloomberg. \r\nCHAVARRIAGA2\r\nBien s\u00fbr, Facebook n'est pas le seul \u00e0 miser sur ces technologies du futur. Neuralink, la start Up d'Elon Musk, tente aussi de contr\u00f4ler un smartphone par la pens\u00e9e... gr\u00e2ce \u00e0 une puce implant\u00e9e dans le cerveau. Un singe aurait d'ailleurs  r\u00e9ussi l'exercice, selon le milliardaire. ))\r\n(15/HOCKEY/itw Genazzi) Le champagne \u00e9tait encore frais, la peinture aussi et pourtant...... Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate du Lausanne Hockey Club, qui inaugurait hier soir sa toute nouvelle patinoire. Les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley, 5 \u00e0 3. Pour les Vaudois, la d\u00e9faite dans ce match si sp\u00e9cial - le premier, donc,  dans cette enceinte -  a un go\u00fbt extr\u00eamement amer.... \r\nLe d\u00e9fenseur Jo\u00ebl Genazzi r\u00e9pond \u00e0  Bernardin Allemann...\r\n  40''\r\nLes autres r\u00e9sultats des \u00e9quipes romandes...\r\nFribourg Gott\u00e9ron, toujours sans aucun point, a perdu \u00e0 Zurich, 4 \u00e0 1.\r\nBienne a domin\u00e9 Davos, 2 \u00e0 1.\r\nBienne et Gen\u00e8ve Servette sont en t\u00eate du classement.\r\nEn Swiss League, nouveau succ\u00e8s d'Ajoie \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\nVictoire \u00e9galement de La Chaux-de-Fonds contre Grasshopper et d\u00e9faite de Sierre \u00e0 Langenthal.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-25T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-09-25T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10717169", "ece-10717165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:14:21Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal d'information avec Benjamin Luis bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, cette fois -ci ils sortent l'artillerie lourde, les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains souhaitent destituer le pr\u00e9sident Trump une proc\u00e9dure en ce sens est lanc\u00e9 Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien d'enqu\u00eater sur son opposant politique Joe by donne Michael Lauber gagne la confiance des socialistes \u00e0 une courte majorit\u00e9, le groupe recommande sa r\u00e9\u00e9lection au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les d\u00e9put\u00e9s anglais seront de retour ce matin au Parlement de Westminster le 1er ministre Boris Johnson pourtant d\u00e9savou\u00e9 campe sur ses positions, il ne d\u00e9missionnera pas et n'en d\u00e9mord pas : il faut des \u00e9lections anticip\u00e9es, l'opposition est vent debout et puis tenez -vous bien, Facebook pourrait bient\u00f4t lire dans vos pens\u00e9es, le r\u00e9seau social a rachet\u00e9 une Start-Up qui d\u00e9veloppe un bracelet qui fait l'interface entre le cerveau et l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [96%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme aux \u00c9tats-Unis : la Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants va ouvrir une enqu\u00eate pour impeachment \u00e0 l'encontre de Donald Trump, la premi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates accusent Donald Trump d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur son rival politique, Joe beiden, la pr\u00e9sidente de la Chambre, Nancy Pelosi r\u00e9ticente jusqu'ici \u00e0 invoquer une possible proc\u00e9dure de destitution a annonc\u00e9 le lancement de cette enqu\u00eate, estimant que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait viol\u00e9 la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, le elles admet -elle cette semaine le pr\u00e9sident a admis avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident de l'Ukraine, de prendre des mesures dont il aurait tir\u00e9 un Avantage politique et lancer les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la trahison par le pr\u00e9sident de son serment la trahison de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale la trahison de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections enfin Wax, j'annonce que la Chambre des repr\u00e9sentants, va ouvrir une enqu\u00eate pour impeachment voil\u00e0 le pr\u00e9sident doit \u00eatre tenu pour responsable de ses actes, personne n'est au-dessus de la loi et c'est pas savoir malgr\u00e9 le camouflet inflig\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le 1er ministre britannique c'est Boris Johnson campe fermement sur ses positions sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [97%] :\r\nEt il dit vouloir aller de l'avant, excluant une d\u00e9mission et renouvelant son appel \u00e0 des \u00e9lections anticip\u00e9es, mais le principal parti d'opposition travailliste r\u00e9siste \u00e0 la tentation d'un scrutin imm\u00e9diat, le chef de file du Labour, J\u00e9r\u00e9my Corbyn souhaite d'abord qu'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord soit totalement \u00e9cart\u00e9e \u00e0 Londres Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [93%] :\r\nApr\u00e8s cette d\u00e9faite cuisante de Boris Johnson, qui met fin aux vacances forc\u00e9es, des d\u00e9put\u00e9s, il serait logique pour l'opposition travailliste d'appeler \u00e0 un vote de d\u00e9fiance, puisqu'elle a r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission du dirigeant conservateur mais elle ne le fera pas, d'une part parce qu'elle n'obtiendrait sans doute pas le nombre suffisant de voix pour le renverser, il faudrait pour cela l'aide de quelques rebelles conservateurs qui ne sont pas pr\u00eats pour l'heure, \u00e0 franchir le pas, d'autre part parce qu'elle pr\u00e9f\u00e8re laisser le 1er ministre mariner dans son jus et l'obliger \u00e0 demander un d\u00e9lai du Brexit \u00e0 Bruxelles, s'il n'obtient pas un nouvel accord d'ici mi- octobre, selon elle, c'est l'approche la plus s\u00fbre pour \u00e9viter le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord, mais c'est aussi une mani\u00e8re d'humilier, Boris Johnson, r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat de 1er ministre zombie sans majorit\u00e9 \u00e0 qui l'on impose d\u00e9sormais la marche \u00e0 suivre, Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [98%] :\r\nBruxelles essuie un revers dans sa lutte contre les pratiques fiscales des multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [94%] :\r\nLe tribunal de l'Union europ\u00e9enne a valid\u00e9 hier un arrangement fiscal en faveur du g\u00e9ant du caf\u00e9 Starbucks s'aux Pays-Bas, un arrangement que la Commission europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, consid\u00e8re comme ill\u00e9gal, probl\u00e8me : elle n'est pas capable de le d\u00e9montrer, selon les juges europ\u00e9ens le fiscaliste belge Thierry Afschrift estime lui aussi que les fonctionnaires bruxellois se sont fourvoy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [92%] :\r\nIl y a eu une pression politique, la commission est un organe politique quand m\u00eame \u00e0 la base et s'est dit \u00e0 un certain moment, qu'il fallait s'attaquer aux op\u00e9rations d'accord jug\u00e9 agressif qui sont conclus surtout par les petits pays de l'Union europ\u00e9enne, il y avait donc une volont\u00e9 politique de faire sans doute le plus grand nombre de cas possibles et dans ce cas -l\u00e0, parfois on est un peu aveugl\u00e9 et on am\u00e8ne peut-\u00eatre les fonctionnaires \u00e0 ne pas faire attention \u00e0 tout, parce qu'il faut plaire aux politiciens, je pense que la commission \u00e0 sa doctrine bien \u00e9tablie, c'est qu'elle veut s'attaquer aux aides d'\u00c9tat dans tous les domaines et particuli\u00e8rement dans le domaine fiscal, c'est une politique relativement nouvelle qui date d'il y a quelques ann\u00e9es, et la Commission va certainement poursuivre sur cette voie et les d\u00e9cisions rendues aujourd'hui ne peuvent ni l'encourager davantage ni la dissuader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [96%] :\r\nThierry Afschrift interrog\u00e9 \u00e0 Bruxelles par Guillaume Meyer \u00e0 noter par ailleurs que les juges europ\u00e9ens ont donn\u00e9 raison \u00e0 la Commission hier face au constructeur automobile Fiat, qui devra quant \u00e0 lui rembourser des avantages fiscaux indus au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [100%] :\r\nLes autorit\u00e9s britanniques ont entam\u00e9 le rapatriement des milliers de touristes affect\u00e9s par la faillite de Thomas Cook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [96%] :\r\nUn grounding qui touche quelque 600000 vacanciers aux 4 coins du monde, l'autorit\u00e9 britannique de l'aviation civile a annonc\u00e9 hier avoir ramen\u00e9 14700 personnes au Royaume-Uni lundi, soit 10 pourcent des ressortissants de la Couronne qui se trouvait en vacances avec le voyagiste au moment de sa faillite, lundi, la pol\u00e9mique enfle \u00e9galement sur le salaire pharamineux des dirigeants du groupe, Thomas Cook quant \u00e0 la filiale fran\u00e7aise de Thomas Cook, celle -ci a annonc\u00e9 hier qu'elle allait demander son placement en redressement judiciaire, l'objectif \u00e9tant d'assurer la continuit\u00e9 de l'activit\u00e9 de l'entit\u00e9 fran\u00e7aise et d'avancer rapidement sur une solution de reprise sous la protection de la justice, \u00e0 ce jour plusieurs repreneurs potentiels s\u00e9rieux du secteur du tourisme ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur fort int\u00e9r\u00eat pour Thomas Cook France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [89%] :\r\nApr\u00e8s le PLR et l'UDC, c'est au tour des socialistes de soutenir Michael Lauber pour sa r\u00e9\u00e9lection, le parti la twitt\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [93%] :\r\nMichael Lauber, lui, saura d'ici quelques heures, s'il est r\u00e9\u00e9lu \u00e0 son poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut dire que le contexte de ce vote est tendu, les m\u00e9thodes et le comportement du chef du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont critiqu\u00e9s depuis plusieurs mois apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de ces rencontres informelles avec le patron de la FIFA Janine Fantino Camille Degoat Michael Lauber joue donc aujourd'hui son destin politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:55) [95%] :\r\nOui et aujourd'hui Michael Lauber a le soutien des 3 grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, le groupe socialiste au chambres a entendu le magistrat hier apr\u00e8s cette audition, une faible majorit\u00e9 a finalement dit oui \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au PLR le soutien \u00e9tait large C\u00f4t\u00e9 UDC 3 quarts des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat un argument en faveur de sa r\u00e9\u00e9lection, c'est qu'il faut prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser l'\u00e9lection alors math\u00e9matiquement parlant, la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber et donc tout \u00e0 fait probable, surtout que les groupes PDC Verts et Verts lib\u00e9raux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais tout peut encore arriver, nous sommes face \u00e0 une vaste partie de Poker menteur, le vote est \u00e0 bulletins secrets, comme pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Michael Lauber reste un homme controvers\u00e9, il a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la commission judiciaire du Parlement qui recommande \u00e0 l'assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nToujours \u00e0 Berne au Parlement, le Conseil des \u00c9tats a soutenu hier le projet d'acquisition de nouveaux avions de combat pour 6 milliards de francs le dossier passe maintenant au National, les avions de combat actuels arriveront \u00e0 la fin de leur dur\u00e9e d'utilisation au plus tard en 2030 sans avions, l'arm\u00e9e ne peut pas poursuivre sa t\u00e2che de protection de la population et des infrastructures, c'est en tout cas ce qu'a expliqu\u00e9 la chef de la D\u00e9fense, Viola Amherd et de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, quelque 2 milliards devraient \u00eatre investis cette ann\u00e9e dans l'arm\u00e9e apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats donn\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 son aval aux cr\u00e9dits propos\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors non, ce n'est pas un cauchemard Facebook va bient\u00f4t lire dans vos pens\u00e9es et cr\u00e9e un lien Direct entre le cerveau et l'ordinateur, le r\u00e9seau social am\u00e9ricain a annonc\u00e9 en d\u00e9but de semaine, l'achat de contr\u00f4le Labs, une Start-Up new- yorkaise qui d\u00e9veloppe un bracelet pour d\u00e9tecter, rien de moins que les pens\u00e9es Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [94%] :\r\nOui, c'est un bracelet qui ressemble \u00e0 une montre, il permet d'intercepter les ordres les impulsions \u00e9lectriques que votre cerveau envoie \u00e0 votre main, vous n'avez m\u00eame plus besoin de bouger le bracelet d\u00e9tecte l'intention, Ricardo Chavarriaga, chercheur affili\u00e9 \u00e0 l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [82%] :\r\nCes technologies par mais permettra d'interagir avec la machine sans sans avoir besoin d'avoir un dispositif de maintenant, je peux pas action ample lire l'information que j'ai dans le r\u00e9seau sociaux faire de Like a son devoir Pouget la souris sans devoir bouger un bon doit seront t\u00e9l\u00e9phone portable, tu peux avoir la main dans la poche la personne, \u00e7a ne se rend compte que je suis en train d'\u00e9crire un e-mail par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [94%] :\r\nCe bracelet donc encore en d\u00e9veloppement se limite aux activit\u00e9s de la main, il ne d\u00e9code pas toutes les pens\u00e9es mais les ambitions de Facebook ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : ces chercheurs travaillent d\u00e9j\u00e0 sur un mod\u00e8le de lunettes de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et le g\u00e9ant num\u00e9rique met le prix pour \u00eatre \u00e0 la pointe dans le domaine, il aurait d'ailleurs investi entre 500 millions et 1 milliard de dollars pour acheter contr\u00f4lable, selon Bloomberg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [73%] :\r\nUn dessin tr\u00e8s certainement, c'est de pouvoir \u00e0 offrir en surtout tous les secteurs des nouvelles fa\u00e7ons interagir avec leur plateforme et leurs par de nouvelles fa\u00e7ons pour acqu\u00e9rir des donn\u00e9es sur un dessin tension et de pr\u00e9f\u00e9rence et toujours ce une \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:49) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, Facebook n'est pas le seul \u00e0 miser sur cette technologies du futur Neuralink la Start-Up d'H\u00e9l\u00e8ne masque tente aussi de contr\u00f4ler un smartphone par la pens\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une puce implant\u00e9e dans le cerveau un singe aurait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi l'exercice selon le milliardaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [94%] :\r\nEt puis le champagne \u00e9tait encore frais la peinture aussi et pourtant Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate du Lausanne Hockey Club qui inaugurait hier soir sa toute nouvelle patinoire les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley 5 \u00e0 3 pour les Vaudois, la d\u00e9faite de ce match si sp\u00e9cial, le 1er donc, dans cette enceinte, un go\u00fbt extr\u00eamement amer le d\u00e9fenseur Jo\u00ebl Gu\u00e9na dit r\u00e9pond \u00e0 Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [84%] :\r\nNous, on a juste d\u00e9\u00e7u, quoi qu'on voulait vraiment gagner ce match pour beaucoup de monde \u00e0 PA, on a fait beaucoup pour match on a beaucoup travaill\u00e9, on n'\u00e9tait pas assez froidement vue je pense que, ils ont eu moins d'occasions, mais ils ont une envie au fond \u00e0 la fin et puis peut-\u00eatre un terme on peut arrive aussi \u00e0 la fin du match, \u00e7a fait mal que tu travailles dur du donne toute spectateurs incroyable stade incroyable Pete qui fait pas donn\u00e9 la victoire au au public et puis l\u00e0, \u00e0 l'organisation peut aussi \u00e0 nous-m\u00eames, \u00e7a, \u00e7a fait mal, ouais c'est clair dans votre esprit, c'\u00e9tait vraiment plus qu'un match, celui -ci ouais c'est clair que, d\u00e9j\u00e0, pour nous, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, comment va le vestiaire, le stade, tous sont tellement bien fait qu'on voulait donner quelque chose de retour au monde qui a fait \u00e7a pour nous ouais le en avril, les fans se le mur, on est l\u00e0 juste incroyable et puis on a vraiment gagn\u00e9 pour tout le monde finalement juste des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est la mort dans la main, les autres r\u00e9sultats des \u00e9quipes romandes Fribourg- Gott\u00e9ron toujours sans aucun point perdu \u00e0 Zurich 4 1 bienne a domin\u00e9 Davos 2 1 Bienne et Gen\u00e8ve Servette sont en t\u00eate du classement en Swiss League nouveau succ\u00e8s d'Ajoie \u00e0 Vi\u00e8ge, victoire \u00e9galement de La Chaux-de-Fonds contre Grasshopper et d\u00e9faite de Sierre langue natale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [93%] :\r\nMerci Benjamin Luis c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D024544-BF83-407D-9707-E77A7E5AB5F9", "internalArchiveId": "4D024544-BF83-407D-9707-E77A7E5AB5F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Lombardi, chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI;Thomas De Courten,conseiller national UDC, BL;Iain Begg est professeur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de la London School of Economics de Londres\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(19 + TF4 / IMPEACHEMENT)  \r\nL'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire.\r\nVoil\u00e0 donc ce qu'a annonc\u00e9 Nancy Pelosi.\r\nLa pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants \r\nL'empeachment.\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution visant Donald Trump. \r\nUn \u00e9v\u00e9nement rare dans l'Histoire am\u00e9ricaine, utilis\u00e9e \u00e0 trois reprise seulement jusqu'ici. \r\nRapha\u00ebl Grand, nous vous retrouvons en direct \u00e0 New York.\r\nVoil\u00e0 donc Donald Trump rattrap\u00e9 par un coup de t\u00e9l\u00e9phone.\r\nCelui pass\u00e9 en juillet, \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky\r\nEt Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticence \u00e0 brandir la menace de l'impeachment, aura finalement franchi le pas.// \r\nDonald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur les affaires des Biden en Ukraine afin de nuire \u00e0 son rival politique, Joe Biden,  favori dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate .\r\n Au fil des jours, le scandale n'a cess\u00e9 de gonfler. Trump qui aurait conspir\u00e9 avec une puisance \u00e9trang\u00e8re.LE spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lectiosn am\u00e9rciaines. Au sein du Congr\u00e8s, le nombre de voix soutenant une proc\u00e9dru de destitutuion se sont multipli\u00e9es. Nancy Pelosi a c\u00e9d\u00e9, plongeant les Etats-Unis dans l'inconnu.\r\n***Au coeur de cette affaire, donc: Joe Biden. Qui a a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la mise en accusation de Donald Trump \r\nCandidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, cette affaire salit sa r\u00e9putation.. Masi \u00e7a lui donne aussi l'occasion d'attaquer tr\u00e8s directement Trump.. Ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de Biden.. dans la primaire d\u00e9mocrate\r\nAujourd'hui C'est une nouvelle \u00e9preuve de force qui s'est engag\u00e9e entre Trump et les d\u00e9mcorates. \r\n** Rapha\u00ebl, quel int\u00e9r\u00eat pour les D\u00e9mocrates de lancer une proc\u00e9dure qui n'a quasiment aucune chance d'aboutir au S\u00e9nat \r\nC'est vrai que les R\u00e9publicains, au S\u00e9ant, serrent les rangs derrir\u00e8e le pr\u00e9sdient. Ami le calcul des d\u00e9mocrates, c'est peut-\u00eatre d'abord d'affaiblir Trump \u00e0 l'approche de l'\u00e9lecti mpr\u00e9sidentielle, en novembre 2020 ... \r\n Donald Trump, lui,  promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky  sera rendu publique ce mercredi. Mais cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets.. Les d\u00e9mcorates exigent de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clanch\u00e9 le  scandale. Ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au congr\u00e8s.\r\nLes Etats-Unis , ces derni\u00e8res heures, ont pris un chemin dont l'issue politique et, \u00e0 ce stade, largement incertaine.\r\nRaphael Grand en direct de New-York\r\nPROMO\r\n(10 BIS/ONU ITV CASSIS) Donald Trump, lui, se trouvait hie aux Nations-Unies...\r\nIl a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 la tribune le protectionnisme et le nationalisme am\u00e9ricain. \r\nMais Donald Trump a jou\u00e9 aussi la carte de l'apaisement sur l'Iran.\r\nDe quoi r\u00e9jouir Ignazio Cassis. \r\nPr\u00e9sent \u00e0 New-York, le chef de la diplomatire suisse voit dans cette retenue une victoire pour la Suisse\r\n(cassis onu syrie) La Suisse align\u00e9e sur Antonio Gutieres sur le dossier syrien. \r\nComme le souhaite le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle soutient\r\nla cr\u00e9ation rapide d'un Comit\u00e9 constitutionnel dans le pays.\r\nPour faire dialoguer pouvoir politique et soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nEt mettre fin \u00e0 la guerre civile.\r\n(TF1/DESTIN LAUBER DI (7H)) *** Michael Lauber saura dans deux heures environ s'il est toujours procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSon destin politique se joue ce matin \u00e0 Berne devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\nDans un contexte difficile, avec une remise en cause de ses m\u00e9thodes et de comportement.\r\nAinsi ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA Gianni Infantino. \r\nIl n'emp\u00eache: Michael Lauber a re\u00e7u hier le soutien du parti socialiste. \r\nUn de plus, Camille Degott, vous qui \u00eates \u00e0 Berne\r\nLa majorit\u00e9 \u00e9tait faible... mais elle \u00e9tait bien l\u00e0 au sein du groupe socialiste, qui a communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. R\u00e9sultat des courses :Michael Lauber est soutenu par les trois grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale: le PS donc, le PLR et l'UDC.\r\nAu PLR, le soutien \u00e9tait large. C\u00f4t\u00e9 UDC, 3/4 des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat. Un argument tr\u00e8s fort pour ceux et celles qui le soutiennent, c'est qu'il faut prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser l'\u00e9lection.\r\n*** La r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber est-elle assur\u00e9e, Camille ?\r\nMath\u00e9matiquement parlant, elle est tout \u00e0 fait probable... surtout que les groupes PDC, Verts et Verts Liberaux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre; des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. Mais tout peut encore arriver... comme me l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus hier. Parce que le vote est \u00e0 bulletin secret... la situation est flottante depuis plusieurs mois et il n'y aura pas de discipline dans les groupes... et puis on est dans une vaste partie de poker-menteur autour de la figure controvers\u00e9e de Michael Lauber.\r\n*** Qu'est-ce qui joue en la d\u00e9faveur de Michael Lauber ?\r\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la Commission judiciaire du Parlement, qui recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat. La commission critique ses m\u00e9thodes, mais aussi son comportement, par exemple son incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique. Elle d\u00e9sapprouve aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC. En bref, il n'est plus l'homme de la situation. Je vous le disais, pour les partisans de Michael Lauber, le r\u00e9\u00e9lire permettrait de prot\u00e9ger l'institution. Et bien cet argument, c'est aussi celui de ses d\u00e9tracteurs: pour eux, il faut une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC... pour tout simplement ramener le calme et restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution.\r\nCamille Degott en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n(05/AVIONS CHASSE ITV LOMBARDI) *** Berne o\u00f9 l'acquisition de nouveaux avions de combat a pass\u00e9 la rampe du Conseil des Etats.\r\nUn projet devis\u00e9 \u00e0 six milliards de francs. \r\nSans avions, impossible pour l'arm\u00e9e de prot\u00e9ger la population et les infrastructures. \r\nLa profession en tout cas du PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\nFilippo Lombardi avec Marc Menichini. \r\nLes avions de combat d\u00e9sormais sur la table du conseil national.\r\n(03/MULTI PRIME ITV DE COURTEN) *** Les acteurs de la sant\u00e9 saluent la hausse mod\u00e9r\u00e9e des primes maladie annonc\u00e9e hier par Alain Berset. Mais ils restent prudents \r\n0,2 %: cette progression annuelle est la plus faible de ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nMais pas question de se reposer.\r\nPour le conseiller national UDC Thomas De Courten, il faut encore et toujours lutter pour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(06/GE/POGGIA PA) *** A Gen\u00e8ve, la traditionnelle s\u00e9ance du mercredi du Conseil d'Etat s'annonce explosive...\r\nPierre Maudet avait mis le feu aux poudres en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9 sur la question du budget. \r\nEt son coll\u00e8gue du gouvernement Mauro Poggia a r\u00e9pliqu\u00e9 hier. \r\nVia les r\u00e9seaux sociaux.\r\nMais des passes d'armes, il y a eu d'autres. \r\nRapha\u00ebl Leroy\r\n(giec) Monaco, 11 heures ce matin.\r\nLe moment choisi par les experts climat des Nations-Unies, le GIEC, pour pr\u00e9senter leur nouveau rapport adopt\u00e9 hier.\r\nInondations.\r\nCanicules sous-marines.\r\nFonte des glaces.\r\nOu encore diminutions des r\u00e9serves alimentaires.\r\nUn rapport consacr\u00e9 aux oc\u00e9ans et aux \u00e9tendues glac\u00e9es.\r\nMenac\u00e9s par les effets du r\u00e9chauffement climatique.\r\n(12/UK/BOJO ITV BEGG) *** C'est jour de rentr\u00e9e ce mercredi pour le parlement britannique\r\nLa cloche retentira \u00e0 11 heures 30 pour les d\u00e9put\u00e9s des Communes, la Chambre basse.\r\nEt \u00e0 15 heures pour les Lords, la Chambre haute. \r\nHier la cour supr\u00eame britannique a jug\u00e9 ill\u00e9gale la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre le parlement. \r\nQue peut-faire maintenant le Premier ministre ? \r\nTentative de r\u00e9ponse avec Iain Begg. Il enseigne \u00e0 la London School of Economics\r\nIan Begg avec Aude Marcovich\r\n(cook) Le Royaume-Uni a deja pu rapatrier pr\u00e8s de 15'000 clients du voyagiste Thomas Cook, en faillite depuis  lundi. \r\nSoit 10% environ des vacanciers touch\u00e9s.\r\n(domingo) Placido Domingo renonce \u00e0 se produire au Met.\r\nL'Opera de New York. \r\nAccus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes le t\u00e9nor espagnol estime que sa prestation d\u00e9tournerait l'attention du travail de ses coll\u00e8gues.\r\nSur sc\u00e8ne et en coulisses. \r\nMais Placindo Domingo r\u00e9fute les accusations port\u00e9es \u00e0 son encontre.\r\n(16 BIS /HOCKEY/itw Emond) *** En hockey sur glace, Lausanne rate ses d\u00e9buts dans sa nouvelle patinoire\r\nVainqueur 5 \u00e0 3 \u00e0 Malley, Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate esp\u00e9r\u00e9e par les Vaudois.\r\nL'entra\u00eeneur Patrick Emond savoure. \r\nAvec l'accent.\r\nPatrick Emond avec Bernardin Allemann. Gen\u00e8ve-Servette toujours en t\u00eate en compagnie de Bienne, vainqueur de Davos 2 \u00e0 1.\r\nA l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du classement, Gott\u00e9ron patine toujours dans le vide. \r\nLes Fribourgeois battus cette fois-ci 4 \u00e0 1 \u00e0 Zurich.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-25T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10717119", "ece-10717107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:21:12Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCe journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour impeachment Pelosi a os\u00e9 Trump doit -il trembler un pr\u00e9sident d\u00e9sormais accus\u00e9 de trahison, mais pour les d\u00e9mocrates, ce n'est pas gagner qui peut emp\u00eacher Michael la ouvert de poursuivre son mandat, tout se joue ce matin \u00e0 Berne, faut -il prot\u00e9ger l'institution plut\u00f4t que politiser une \u00e9lection le gouvernement Genevois dans tous ces \u00c9tats entre attaques personnelles et r\u00e8glements de comptes, mais jusqu'\u00e0 qui on enfin hier soir \u00e0 Malley, tout le monde a mis l'\u00e9paule \u00e0 la roue en qu\u00e9b\u00e9cois dans le texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\n\u00e0 Action Saint-Ex, les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la trahison par le pr\u00e9sident de son serment de la trahison de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et de la trahison de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections j'annonce aujourd'hui que la Chambre des repr\u00e9sentants, va ouvrir une enqu\u00eate officielle pour impeachment impeachment un courage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nL'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire, voil\u00e0 donc ce qu'il a annonc\u00e9, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, l'impeachment, premi\u00e8re \u00e9tape d'une proc\u00e9dure de destitution visant Donald Trump un \u00e9v\u00e9nement rare dans l'histoire am\u00e9ricaine utilis\u00e9e \u00e0 3 reprises seulement jusqu'ici Rapha\u00ebl Grand nous vous retrouvons en Direct \u00e0 New York, voil\u00e0 donc Donald Trump rattrap\u00e9 par un coup de t\u00e9l\u00e9phone, un coup de t\u00e9l\u00e9phone celui pass\u00e9 en juillet dernier \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [94%] :\r\nEt au fil des jours le scandale n'a cess\u00e9 de gonfler, Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur les affaires des beiden en Ukraine afin de nuire \u00e0 son rival politique Joe Hayden favori dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Trump qui aurait conspir\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, le spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines au sein du Congr\u00e8s, les voix d\u00e9mocrates soutenant une proc\u00e9dure de destitution se sont multipli\u00e9es, Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticente \u00e0 brandir la menace de l'impeachment aura finalement franchi le pas, les speaker de la Chambre a c\u00e9d\u00e9, plongeant les \u00c9tats-Unis dans l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [85%] :\r\nAu coeur de cette affaire donc Rapha\u00ebl job eDonkey qui a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 la mise en accusation de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [91%] :\r\nAlors, il est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, cette affaire salit sa r\u00e9putation et \u00e7a lui donne aussi l'occasion d'attaquer tr\u00e8s directement Trump, ce qui a toujours \u00e9t\u00e9 la strat\u00e9gie de Baden dans la primaire d\u00e9mocrate tr\u00e8s Brive, nous avons un pr\u00e9sident qui croit que son pouvoir est sans limite, qu'il peut faire tout et n'importe quoi, il s'en sortir sans frais, nous avons un pr\u00e9sident qui croit qu'il est au-dessus des lois, moi aujourd'hui, c'est une nouvelle \u00e9preuve de force qui s'est engag\u00e9e entre Trump et les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [96%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat pour les justement Rapha\u00ebl de lancer une proc\u00e9dure qui n'a quasiment aucune chance d'aboutir devant le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [94%] :\r\nBon c'est vrai que r\u00e9publicains, majoritaires au S\u00e9nat serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident, mais le calcul des d\u00e9mocrates, c'est peut-\u00eatre d'abord d'affaiblir Trump \u00e0 l'approche de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en novembre 2020 donald Trump lui promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky sera rendu public ce mercredi, mais cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, les d\u00e9mocrates exigent de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clench\u00e9 le scandale, ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au Congr\u00e8s, les \u00c9tats-Unis ces derni\u00e8res heures ont pris un chemin dont l'issue politique est \u00e0 ce stade, largement assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Direct de New York, on va y revenir, apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste, on va tenter de d\u00e9crypter tout \u00e7a aux alentours de 7 heures 17 18 ans d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [91%] :\r\nDonald Trump lui se trouvait hier aux Nations unies la c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 la tribune le protectionnisme et le nationalisme am\u00e9ricain mais Donald Trump a jou\u00e9 aussi la carte de l'apaisement sur l'Iran, de quoi r\u00e9jouir Ignazio Cassis pr\u00e9sent \u00e0 New York, le chef de la diplomatie suisse voit dans cette retenue, une victoire pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [93%] :\r\nIl a donn\u00e9 des signes clairs qu'il ne veut pas une guerre en Iran, ils veulent un dialogue ouvert et franc, m\u00eame avec des pays difficiles et pour nous en tant que puissance protectrice entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, c'est une bonne nouvelle et quelque part, c'est aussi un peu un succ\u00e8s diplomatique parce que c'est exactement notre r\u00f4le de les amener \u00e0 se parler, plut\u00f4t qu'\u00e0 faire la guerre, il y a beaucoup de pays, la France, l'Allemagne, peut-\u00eatre m\u00eame le Pakistan qui sont engag\u00e9s dans ces n\u00e9gociations, est ce que la Suisse est un peu perdu la main dans ce dossier, tout simplement, \u00e7a d\u00e9montre que la communaut\u00e9 internationale est fortement pr\u00e9occup\u00e9s pour cette mont\u00e9e de la violence dans le Golfe persique, mais \u00e7a enl\u00e8ve rien \u00e0 la Suisse, qui reste le canal solide de communication entre les 2 pays, et d'ailleurs, l'intensit\u00e9 de notre travail a augment\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [97%] :\r\nLa Suisse align\u00e9e aussi sur Antonio Gutierrez sur le dossier syrien comme le souhaite le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle soutient la cr\u00e9ation rapide d'un comit\u00e9 constitutionnel dans le pays pour faire dialoguer, pouvoir politique et soci\u00e9t\u00e9 civile et mettre fin \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nEn Suisse, Michael Lauber, saura dans 2 heures environ, s'il est toujours procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [93%] :\r\nSon destin politique se joue ce matin \u00e0 Berne devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale dans un contexte difficile, avec une remise en cause de ses m\u00e9thodes et de son comportement ainsi ses rencontres informelles avec le patron de la FIFA, Gianni n'Fantino il n'emp\u00eache, Michael Lauber, a re\u00e7u hier le soutien du Parti socialiste en de plus, Camille Degott, vous qui \u00eates \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [92%] :\r\nOui, la majorit\u00e9 \u00e9tait faible, mais elle \u00e9tait bien l\u00e0, au sein du groupe socialiste, qui a communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, hier soir, r\u00e9sultat des courses, Michael Lauber et soutenu par les 3 grands partis sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le PS donc le PLR et l'UDC ou PLR le soutien \u00e9tait large C\u00f4t\u00e9 UDC 3 quarts des \u00e9lus pourraient bien donner leur voix au magistrat un argument tr\u00e8s fort pour ceux et celles qui le soutiennent, c'est qu'il faut vraiment prot\u00e9ger l'institution et ne pas politiser cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [76%] :\r\nPeut -on dire qu'Mike Michael Aubert \u00e0 assurer sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [95%] :\r\nEh bien math\u00e9matiquement parlant, elle est tout \u00e0 fait probable les groupes PDC Verts et Verts lib\u00e9raux n'ont pas donn\u00e9 de mot d'ordre des voix pourraient donc se rajouter de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais \u00e9videmment, tout peut encore arriver, comme l'ont confi\u00e9 plusieurs \u00e9lus hier parce que le vote est \u00e0 bulletins secrets, la situation est flottante depuis plusieurs mois, il n'y aura pas de discipline dans les groupes et puis nous sommes vraiment dans une vaste partie de Poker menteur autour de de cette figure controvers\u00e9e de Michael Lauber et qu'est ce qui peut encore jouer en sa d\u00e9faveur, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la commission judiciaire du Parlement qui recommande \u00e0 l'assembl\u00e9e de ne pas lui accorder de troisi\u00e8me mandat la commission critique ses m\u00e9thodes mais aussi son comportement, par exemple, son incapacit\u00e9 \u00e0 accepter la critique elle d\u00e9sapprouve aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC, en bref, il n'est plus l'homme de la situation et puis, il a d\u00fb se r\u00e9cuser dans les affaires, FIFA, il est sous enqu\u00eate disciplinaire, alors je vous le disais, pour les partisans de Michael Lauber, le r\u00e9\u00e9lire permettrait de prot\u00e9ger l'institution, h\u00e9 bien cet argument, c'est aussi celui de ses d\u00e9tracteurs, pour eux, il faut une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC pour ramener le calme et restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [93%] :\r\nCamille Degott en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [93%] :\r\nEt \u00e0 Berne toujours l'acquisition de nouveaux avions de combat, a pass\u00e9 la rampe du Conseil des \u00c9tats hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [95%] :\r\nUn projet devis\u00e9 \u00e0 6 milliards de francs sans avions, impossible pour l'arm\u00e9e de prot\u00e9ger la population et les infrastructures, la profession de foi, en tout cas du PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [92%] :\r\nJe pense que le concept, elle a choisi la bonne voie, il va d'abord accepter que cette question fasse l'objet de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est un objet symbole dans la population suisse et donc on vote l\u00e0- dessus, c'est bien comme \u00e7a et par ailleurs il pousse au peuple, la question de fond la question fondamentale, oui ou non \u00e0 une des Fran\u00e7ais, les autres questions fait d\u00e9j\u00e0 la casse nos affaires compensatoires mais bien plus encore, le choix du type d'avion, par exemple, \u00e7a je crois que c'est correct de les laisser faire aux sp\u00e9cialistes, aux techniciens, \u00e0 ceux qui s'occupent du domaine, ce que le peuple a droit de savoir, c'est on veut, on veut pas les avions, et jusqu'\u00e0 quel prix on est pr\u00eat \u00e0 payer sur combien d'ann\u00e9es on va r\u00e9partir cette d\u00e9pense, \u00e7a c'est ce que le peuple a tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nFilippo Lombardi avec Marc mini qui nie les avions de combat d\u00e9sormais sur l'attaque du conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [92%] :\r\nLes acteurs de la sant\u00e9 saluent la hausse mod\u00e9r\u00e9e des primes maladie annonc\u00e9e hier par Alain Berset mais il reste prudent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [96%] :0,2 pourcent cette progression annuelle est la plus faible de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais pas question de se reposer pour le conseiller national UDC Thomas De Courten il faut encore et toujours lutter pour abaisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:04) [79%] :\r\nMerci soudanais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [91%] :\r\nOui, s\u00e9ries de mesures a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans les cantons, tous les acteurs ensemble avec les caisses maladie ont rendu possible une meilleure prise de conscience des coups au sein de la population, notamment, mais je crains que d'autres mesures soient n\u00e9cessaires pour prendre en main les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 long terme, je f\u00e9licite tr\u00e8s bien Monsieur Berset mais je ne suis pas s\u00fbr qu'il soit le seul responsable, il faut la participation de toutes les parties prenantes, notamment politiques pour obtenir v\u00e9ritablement des r\u00e9sultats durables ratiss\u00e9 le toit, Thomas De Courten avec Julien bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [92%] :\r\nPeur \u00e0 Gen\u00e8ve la traditionnelle s\u00e9ance du mercredi du Conseil d'\u00c9tat s'annonce explosif ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [93%] :\r\nPierre Maudet avait mis le feu aux poudres en rompant la coll\u00e9gialit\u00e9, sur la question du budget et son coll\u00e8gue du gouvernement, Mauro Pozzi a r\u00e9pliqu\u00e9 hier via les r\u00e9seaux sociaux mais des passes d'armes, il y en a eu d'autres Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [91%] :\r\nUn conseiller d'\u00c9tat, qui utilise Facebook pour s'en prendre \u00e0 un coll\u00e8gue, ce n'est pas comment c'est pourtant ce qu'a fait d\u00e9j\u00e0, il n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 les propos qu'a tenus Pierre Maudet dans la presse au sujet du budget, il a donc r\u00e9gl\u00e9 ses comptes sur le r\u00e9seau social et encore hier soir sur le plateau du 19 30, cet \u00e9pisode est symptomatique du mal qui ronge ce gouvernement un ex\u00e9cutif faible min\u00e9e par les affaires qui n'arrive pas \u00e0 fonctionner en \u00e9quipe, si une certaine unit\u00e9 pr\u00e9valait jusqu'\u00e0 ce printemps et les votes de RFFA et de la retraite des fonctionnaires : elle a vol\u00e9 en \u00e9clats depuis la rentr\u00e9e, cons\u00e9quence : les attaques personnelles pleuvent au d\u00e9but du mois, le pr\u00e9sident Antonio Hodgers en prenait \u00e0 Pierre Maudet dans la presse dominicale, lequel lui r\u00e9pondait : 2 jours plus tard \u00e0 Forum en interne Serge Dal Busco, accus\u00e9 le m\u00eame \u00e9lu PLR d'\u00eatre derri\u00e8re les fuites r\u00e9v\u00e9lant sa convocation en justice la semaine derni\u00e8re, donc c'est Pierre Maudet, qui rompait la coll\u00e9gialit\u00e9 avant que Mauro Poggia de riposte, ce conseiller d'\u00c9tat, est au bord de la rupture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [93%] :\r\nMonaco 11 heures ce matin, le moment choisi par les experts climat des Nations Nations-Unies le GIEC pour pr\u00e9senter leur nouveau rapport adopt\u00e9 hier : inondations, canicules sous- marine fonte des glaces ou encore diminutions des r\u00e9serves alimentaires : un rapport consacr\u00e9 aux oc\u00e9ans et aux \u00e9tendues glac\u00e9es menac\u00e9e par les effets du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [94%] :\r\n\u00e0 Londres, c'est jour de rentr\u00e9e ce mercredi pour le Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [96%] :\r\nLa cloche retentira \u00e0 11 heures 30 pour les d\u00e9put\u00e9s des Communes, la chambre basse et \u00e0 15 heures pour les Lords, la chambre haute, hier, la Cour supr\u00eame britannique a jug\u00e9 ill\u00e9gale la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre le Parlement que peut faire maintenant le 1er ministre tentative de r\u00e9ponse avec Iain Begg, il enseigne \u00e0 la London School of Economics \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:20) [86%] :\r\nOn suivra pas ce que veut faire pression et on ne sait pas s'il va d\u00e9missionner si c'\u00e9tait 30 ou 40 ans une telle jugement envers le pr\u00e9venu serait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 une d\u00e9mission du du 1er ministre c'est clair n\u00e9anmoins le parlement va chercher \u00e0 trouver d'autres solutions pour P\u00e2ques cette que pour annoncer qu'il exige que c'\u00e9tait du 31 octobre maintenant ici est tr\u00e8s peu probable qu'il peut arriver \u00e0 cette date limite, et donc il a le choix est -ce qu'il d\u00e9missionne et ce qui est une demande de nouveau intervenu j'\u00e9lection ou est -ce qu'il trouve une autre piste pour se sortir de ce certes br\u00e9silien qui l'a cr\u00e9\u00e9, et l\u00e0 c'est le paradoxe du syst\u00e8me constitutionnel B\u00e9thanie, qu'il y a pas de apr\u00e8s sa fille dans le les joueurs pour en sortir, mais en m\u00eame temps on a pas mal de flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [93%] :\r\nWilliam Begg avec Aude Marcovich le Royaume-Uni qui a d\u00e9j\u00e0 pu rapatrier pr\u00e8s de 15000 clients du voyagiste Thomas Cook qui ont failli depuis lundi, soit 10 pourcent environ des vacanciers touch\u00e9s Placido Domingo renonce \u00e0 se produire au Met, l'op\u00e9ra de New York et accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes, le t\u00e9nor espagnol estime que sa prestation d\u00e9tournerait l'attention du travail de ses coll\u00e8gues sur sc\u00e8ne et en coulisses, mais Placido Domingo r\u00e9fute les accusations port\u00e9es \u00e0 son en compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [97%] :\r\nEn hockey sur glace Lausanne rate ses d\u00e9buts dans sa nouvelle patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [93%] :\r\nVainqueur 5 \u00e0 3 \u00e0 Malley Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate esp\u00e9r\u00e9e par les Vaudois l'entra\u00eeneur Patrick Emond savoure avec l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [86%] :\r\nOn \u00e9tale sur une bonne lanc\u00e9e, on voulait continuer cette bonne lanc\u00e9e alors on savait que \u00e7a \u00eatre un match difficile du bon un Derby puis de avec le 1er match dans cette magnifique patinoire oh je pense que les grands \u00e9tait un peu nerveux au d\u00e9but plus le match avan\u00e7ait j'on s'est mis en convient : d\u00e9but d'ann\u00e9e, on s'\u00e9tait des objectifs de toujours \u00eatre abrogation ou est le succ\u00e8s du rapidement tout le monde, mal \u00e0 l'\u00e9paule \u00e0 la roue pour avoir du succ\u00e8s, c'\u00e9tait c'\u00e9tait victoire d'\u00e9quipe, tout le monde participe tout le monde veut veut le le le le beau succ\u00e8s de l'\u00e9quipe, il va pour l'instant non \u00e7a nous \u00e7a nous sourit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [93%] :\r\nPatrick Emond avec Bernardin Allemann Gen\u00e8ve- Servette toujours en t\u00eate en compagnie de Bienne vainqueur de Davos 2 \u00e0 un \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du classement Gott\u00e9ron patine toujours dans le vide les Fribourgeois battus cette fois -ci 4 ans la Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FDE959F-C500-43E5-9893-F848921926FD", "internalArchiveId": "4FDE959F-C500-43E5-9893-F848921926FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Francesca Marchesini, Pr\u00e9sidente de la SPG - Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise;Anne-Emery Torracinta, Conseill\u00e8re d'Etat PS GE, en charge du DIP\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/RAPPORT GIEC OCEAN DI (8H)) (((DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (SECOURS +41 79 **)))\r\nUn nouveau pav\u00e9 dans la mare. \r\nLes scientifiques du Giec (ce Groupe d'experts intergouvernemental ) publient un rapport sp\u00e9cial sur les oc\u00e9ans et l'ensemble des glaces \u00e0 la surface du globe. \r\nUne fois de plus alarmant : Inondations, canicules sous-marines, fonte des glaces, diminutions des r\u00e9serves alimentaires... \r\nPierre-Etienne Joye, le rapport devrait confirmer dans ces deux milieux un sombre \u00e9tat des lieux...\r\n---- \r\nEt un constat une nouvelle fois s\u00e9v\u00e8re: Les oc\u00e9ans et les zones de glaces sont dans un piteux \u00e9tat et leur avenir reste plus que menac\u00e9 par les effets du r\u00e9chauffement climatique. Cons\u00e9quences: le niveau des oc\u00e9ans va sans cesse augmenter, quelles que soient les mesures prises.De l'ordre de 30 \u00e0 cm \u00e0 plus d'un m\u00e8tre d'ici \u00e0 a fin du si\u00e8cle  selon les sc\u00e9narios li\u00e9s aux augmentations de temp\u00e9ratures plus ou moins ma\u00eetris\u00e9es. D\u00e9j\u00e0, les eaux sont plus chaudes, plus acides et moins sal\u00e9es\r\n*** RELANCE : Avec des impacts on l'imagine sur la vie sous-marine... \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 qu'on peut faire un deuil des grands r\u00e9cifs de corail et des \u00eatres vivants qui en d\u00e9pendent... C'est tous les \u00e9co-syst\u00e8mes et les r\u00e9serves alimentaires qui en p\u00e2tissent. Les for\u00eats marines diaraissenent, des esp\u00e8ces meurent ou doivent migrer. Cela va impacter de nombreux secteurs, dont la p\u00eache pour ne citer qu'une activit\u00e9 humaine essentielle.\r\n*** RELANCE : Dans ces 900 pages du raport, les scentifiques du Giec - Pierre-Etienne - mettent aussi l'accent sur la fonte des glaces\r\nCelle des glaciers, du permafrost, ou des calottes glaci\u00e8res, qui ont un lien direct avec l'\u00e9volution des oc\u00e9ans. Partout, ces glaces vont continuer de fondre, rel\u00e2chant encore plus de gaz \u00e0 effet de serre et des m\u00e9taux lourd toxiques comme le mercure...\r\n*** RELANCE : le rapport est adopt\u00e9, il sera rendu public ce matin, qu'est-ce qu'il faut en attendre au del\u00e0 de ces constats inqui\u00e9tants... \r\nDes d\u00e9tails, encore d'autres exemples bien s\u00fbr, tir\u00e9s d'une somme de 900 pages et d'une note de synth\u00e8se qui en comptera une trentaine.. Et des d\u00e9carations, des commentaires, des recommandations. Avec un coup de semonce qu'on pourrait assimilier \u00e0 une ultime sommation pourtant connue: r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre. Ceci gr\u00e2ce aux efforts de la communaut\u00e9 internationale. Moins 50 pour cent d'ici 10 ans. Id\u00e9alement.\r\n*** EXTRO : Merci Pierre-Etienne Joye\r\n(20/EMPEACHMENT 8H A FINALISER) *** Coup de tonnerre aux Etats-Unis, les d\u00e9mocrates ont annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire contre Donald Trump.  L'impeachment.  premi\u00e8re \u00e9tape de la proc\u00e9dure de destitution. Un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s rare dans l'Histoire am\u00e9ricaine.\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve en direct de New york\r\nDonald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien -  Volodymyr Zelensky - d'enqu\u00eater sur le fils de son rival d\u00e9mocrate Joe Biden. \r\n--- \r\nDoanld Trump qu iest rattrapp\u00e9 par son coup de t\u00e9l\u00e9phone e njuillet avec  Volodymyr Zelensky. Au fil des jours, le scandale ukrainiene n'a cess\u00e9 de gonfler. Trump aurait conspir\u00e9 avec une puisance \u00e9trang\u00e8re. LE spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines. \r\nAu sein du Congr\u00e8s, les voix d\u00e9mocrates soutenant une proc\u00e9dru de destitutuion se sont multipli\u00e9es. \r\nEt Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticence \u00e0 brandir la menace de l'impeachment, aura finalement franchi le pas. La pr\u00e9sdiente de la Chambre des Repr\u00e9sentants  a c\u00e9d\u00e9, plongeant les Etats-Unis dans l'inconnu.\r\n*** RELANCE : Donald Trump, lui,  promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Volodymyr Zelensky sera rendu publique aujourd'hui... \r\nMais les d\u00e9mcorates exigent aussi de voir la plainte du lanceur d'alerte, qui avait d\u00e9clancher le scandale. Ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au congr\u00e8s. cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets..\r\nDes questions sur le timing de cette mise en accusation interpelle. Pourquoi  les d\u00e9mocrates n'attendent pas  de pouvoir lire la retranscription t\u00e9l\u00e9phonique avant de se lancer dans une longue proc\u00e9dure de destitution. A qui profitera ce nouveau bras de fer entre Trump et les d\u00e9mocrate ? On est \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle . \r\nTrump se montre confiant.. D'aillleurs, la proc\u00e9dure de destitution n'a quasiment aucune chance d'aboutir au S\u00e9ant am\u00e9rician. les R\u00e9publicains y sont majortiaires, et ils serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sdient. \r\nNancy Pelosi en invoquant l'impeachment s'aventure sur un chemin compliqu\u00e9.et risqu\u00e9 politiquement.\r\n*** EXTRO : Rapha\u00ebl Grand, en direct de New york\r\n(18/ TRUMP ONU CHINE) ON reste \u00e0 Manhatan, ou Donald Trump, s'est rendu hier \u00e0 la tribune des Nations unies.\r\nSans surprise, il a livr\u00e9 un discours  c\u00e9l\u00e9brant le protectionnisme et le nationalisme. \r\nLe pr\u00e9sident americain qui a longuement fustig\u00e9 la Chine, accusant P\u00e9kin d'abus commerciaux.\r\n(Bve MAcron IRAN) Emmanuel Macron va s'envoler pour la France ce matin. \r\nMais jusqu'au bout, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aura \"profit\u00e9\" de ces deux jours \u00e0 New York pour multiplier les va-et-vient entre ses homologues am\u00e9ricain et iranien. \r\nPour l'instant, pas de t\u00eate-\u00e0-t\u00eate pr\u00e9vu entre Donald Trump et Hassan Rohani. Mais \"les conditions d'une reprise rapide des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es\", assure le chef de l'Etat fran\u00e7ais.\r\n(Bve Brexit) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques reviennent \u00e0 Westminster ce matin, puisque la Cour supr\u00eame a jug\u00e9 hier \"ill\u00e9gale\" la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre les travaux du Parlement. \r\nSelon la justice le Premier ministre Boris Johnson n'\u00e9tait pas dans son droit en suspendant le Parlement durant cinq semaines \u00e0 l'approche du Brexit. \r\nBoris Johnson est accus\u00e9 d'avoir suspendu le Parlement jusqu'au 14 octobre, soit deux semaines seulement avant la date du Brexit, pour museler l'opposition et sortir le Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, m\u00eame sans accord de divorce.\r\n(04/AVIONS CHASSE PA) *** Le Conseil des Etats a soutenu hier l'achat d'avions de combat. \r\nIls doivent remplacer progressivement les jets actuels qui seront hors d'usage vers 2030.\r\nUn projet \u00e0 6 milliards de francs. \r\nMais contrairement \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs souhaite que les entreprises \u00e9trang\u00e8res choisies compensent la totalit\u00e9 de la valeur des mandats par des contrats \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n  53''\r\n(Bve Michael Lauber) Le sort du procureur Michael Lauber se jouera dans quelques heures au Parlement.\r\nSa r\u00e9\u00e9lection comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera d\u00e9cid\u00e9 dans la matin\u00e9e...\r\nLa Commission judiciaire recommande de ne pas le reconduire \u00e0 son poste...\r\nMais le vote des parlementaires s'annonce serr\u00e9.\r\nM\u00eame si la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection. \r\nL'UDC, le PLR et le PS soutiennent en majorit\u00e9 le procureur pour assurer la stabilit\u00e9 de la poursuite p\u00e9nale.\r\nLe groupe PDC et celui des Verts ne donnent de leur c\u00f4t\u00e9 aucune recommandation.\r\n(TF5/GE/DIRECTIVE DIP HARCELEMENT PI) Jusqu'o\u00f9 va le devoir d'exemplarit\u00e9 d'un enseignant? \r\nC'est la question \u00e0 laquelle le DIP, le D\u00e9partement de l'instruction publique, \u00e0 Gen\u00e8ve, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre...\r\nIl a publi\u00e9 une directive, qui fixe les regles en mati\u00e8re de principes de protection de l'int\u00e9grit\u00e9 physique et psychique des \u00e9l\u00e8ves et du respect de leur dignit\u00e9. \r\nCe texte est entr\u00e9 en vigueur pour cette rentr\u00e9e des classes. \r\nIl fait suite aux affaires de harc\u00e8lement qui ont \u00e9branl\u00e9 le canton, notamment l'affaire Ramadan.\r\nMais pour les associations qui repr\u00e9sentent le personnel enseignant, la directive va trop loin. \r\nElles l'ont fait savoir hier, Sylvie Belzer...\r\n  1'30\r\n(Bve Placido Domingo) Pla-cido Domingo renonce \u00e0 se produire au Metropolitan Opera de New York. \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9nor espagnol est accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes. \r\nLe chanteur lyrique de 78 ans \u00e9tait attendu \u00e0 partir de ce soir sur la sc\u00e8ne du Met.\r\nNeuf femmes affirment avoir \u00e9t\u00e9 sexuellement harcel\u00e9es par Placido Domingo \u00e0 compter de la fin des ann\u00e9es 80. \r\nLe t\u00e9nor nie les accusations dont il est l'objet, et s'est dit \"inquiet du climat dans lequel les gens sont condamn\u00e9s sans proc\u00e8s\" \u00e9quitable dit-il.\r\n(Bve Pakistan) Les op\u00e9rations de secours se poursuivent ce matin dans l'est du Pakistan...\r\nAapr\u00e8s le s\u00e9isme d'une magnitude de 5,2 qui a frapp\u00e9 la r\u00e9gion. \r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 22 morts et de plusieurs centaines de bless\u00e9s.\r\n(15/HOCKEY/itw Genazzi) *** Gen\u00e8ve Servette a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate hier soir du Lausanne Hockey Club...\r\nLE LHC  inaugurait sa nouvelle patinoire. \r\nEt Les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley, 5 \u00e0 3. \r\nPour les Vaudois, la d\u00e9faite dans ce match si sp\u00e9cial a un go\u00fbt extr\u00eamement amer. \r\nEcoutez  le d\u00e9fenseur Jo\u00ebl J\u00e9nazzi au micro de Bernardin Allemann...\r\nLes autres r\u00e9sultats des \u00e9quipes romandes...\r\nFribourg Gott\u00e9ron, toujours sans aucun point, a perdu \u00e0 Zurich, 4 \u00e0 1.\r\nBienne a domin\u00e9 Davos, 2 \u00e0 1.\r\nBienne et Gen\u00e8ve Servette sont en t\u00eate du classement.\r\nEn Swiss League, nouveau succ\u00e8s d'Ajoie \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\nVictoire \u00e9galement de La Chaux-de-Fonds contre Grasshopper et d\u00e9faite de Sierre \u00e0 Langenthal.\r\n(Bve Football UEFA Climat) L'UEFA veut \"assumer ses responsabilit\u00e9s\" face \u00e0 l'empreinte carbone de l'Euro 2020. \r\nLa comp\u00e9tition se jouera l'\u00e9t\u00e9 prochain dans 12 pays europ\u00e9ens.\r\nPour compenser les \"405 000 tonnes estim\u00e9es de CO2 qui seront g\u00e9n\u00e9r\u00e9es\" par les d\u00e9placements induits...\r\nL'instance dirigeante du football europ\u00e9en annonc\u00e9 hier qu'elle plantera 600 000 arbres...\r\nSoit 50 000 plantations dans chacun des douze pays h\u00f4tes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 695, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri / LME_2019-09-25T07:59:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Bouakri / LME_2019-09-25T07:59:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10717134", "ece-10717116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T07:14:22Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari du fond des oc\u00e9ans jusqu'au sommet des montagnes et la situation est bien pire que pr\u00e9vu dans ces deux milieux les classes fondent les oc\u00e9ans se r\u00e9chauffent de plus en plus vite, les scientifiques du GIEC pr\u00e9sentent leur rapport ce matin le d\u00e9tail dans quelques secondes avec Pierre-\u00c9tienne Joye, c'est l'information de la nuit, les \u00e9lus d\u00e9mocrates annonce l'ouverture d'une enqu\u00eate en vue d'une destitution de Donald Trump, nous serons \u00e0 New York pour comprendre ce dont le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est accus\u00e9 du hockey sur glace, c'est la f\u00eate g\u00e2ch\u00e9e hier soir \u00e0 Malley victoire de Gen\u00e8ve contre Lausanne pour le tout : 1er match dans la nouvelle patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nUn nouveau pav\u00e9 dans la mare, les scientifiques du GIEC, ce groupe d'experts intergouvernemental de l'ONU publie un rapport sp\u00e9cial sur les oc\u00e9ans et l'ensemble des glaces \u00e0 la surface du globe, un rapport, une fois de plus alarmant Inondations canicules sous- marines, fonte des glaces diminutions des r\u00e9serves alimentaires Pierre-\u00c9tienne Joye dans ces 900 pages, h\u00e9 bien on devrait confirmer que dans ces 2 milieux un sombre \u00e9tat des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [94%] :\r\nEffectivement, le constat est une nouvelle fois s\u00e9v\u00e8re les oc\u00e9ans et les zones de glaces sont dans un piteux \u00e9tat et leur avenir reste plus que menac\u00e9 par les effets du r\u00e9chauffement climatique, cons\u00e9quence le niveau des oc\u00e9ans va sans cesse augmenter quelles que soient les mesures prises, de l'ordre de 30 centim\u00e8tres \u00e0 plus d'un m\u00e8tre d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle, selon les sc\u00e9narios li\u00e9s aux augmentations de temp\u00e9rature plus ou moins ma\u00eetris\u00e9es d\u00e9j\u00e0 les sont au plus chaudes plus acides et moins sal\u00e9es, avec des impacts, on l'imagine sur la vie sous- marine oui, d\u00e9j\u00e0 qu'on peut faire un deuil des grands r\u00e9cifs de corail et des \u00eatre s'vivants qui en d\u00e9pendent, c'est tous les \u00e9cosyst\u00e8mes et les r\u00e9serves alimentaires qui en p\u00e2tissent, les for\u00eats marines disparaissent les esp\u00e8ces meurent ou doivent migrer cela va impacter de nombreux secteurs dont la p\u00eache pour ne citer qu'une activit\u00e9 humaine essentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [96%] :\r\nDans ce rapport, les scientifiques du GIEC Pierre-\u00c9tienne mettent aussi l'accent sur la fonte des glaces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [96%] :\r\nCelle des glaciers du permafrost ou des calottes glaci\u00e8res qui ont un lien Direct avec l'\u00e9volution des oc\u00e9ans partout si glaces vont continuer de fondre rel\u00e2chant encore plus de gaz \u00e0 effet de serre et des m\u00e9taux lourds toxiques comme le mercure par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [93%] :\r\nLe rapport est adopt\u00e9, il sera rendu public ce matin, qu'est ce qu'il faut en attendre au-del\u00e0 de ces constats inqui\u00e9tants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [96%] :\r\nDes d\u00e9tails bien s\u00fbr encore d'autres exemples tir\u00e9s d'une somme de 900 pages et d'une note de synth\u00e8se qui en comptera une trentaine et des d\u00e9clarations des commentaires des recommandations avec un coup de semonce qu'on pourrait assimiler \u00e0 une ultime sommation pourtant connue r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ceci gr\u00e2ce aux efforts de la communaut\u00e9 internationale, moins 50 pourcent d'ici 10 ans id\u00e9alement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye, c'est une sorte de coup de tonnerre, oui aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les leaders d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants ont annonc\u00e9 la mise en accusation de Donald Trump \u00e0 l'impeachment premi\u00e8res \u00e9tapes de la proc\u00e9dure de destitution en \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s rare dans l'histoire am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand vous retrouve en Direct de New York, Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur le fils de son rival d\u00e9mocrate Joe Hayden. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [95%] :\r\nOui, Donald Trump, qui est rattrap\u00e9 par son coup de t\u00e9l\u00e9phone en juillet avec Volodymyr Zelensky le scandale ukrainien n'a cess\u00e9 de gonfler au fil des jours Trump aurait conspir\u00e9 avec une puissance \u00e9trang\u00e8re, le spectre de la collusion plane \u00e0 nouveau sur les \u00e9lections am\u00e9ricaines au Congr\u00e8s les voix d\u00e9mocrates soutenant une proc\u00e9dure de destitution se sont multipli\u00e9es et Nancy Pelosi, jusqu'ici r\u00e9ticente \u00e0 brandir la menace de l'impeachment aura finalement franchi le pas, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants a c\u00e9d\u00e9, plongeant les \u00c9tats-Unis dans l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [98%] :\r\nEt Donald Trump lui promet que la retranscription de son appel t\u00e9l\u00e9phonique avec Volodymyr Zelensky sera rendu public aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [95%] :\r\nMais les d\u00e9mocrates exigent aussi de voir la plainte du lanceur d'alerte qui avait d\u00e9clench\u00e9 le scandale, ce dernier pourrait m\u00eame \u00eatre auditionn\u00e9 au Congr\u00e8s cette affaire ukrainienne n'a peut-\u00eatre pas encore livr\u00e9 tous ses secrets, des questions sur le timing aussi de cette mise en accusation interpelle : pourquoi les d\u00e9mocrates n'attendent pas de pouvoir lire la retranscription t\u00e9l\u00e9phonique avec Zelensky avant de se lancer dans une longue proc\u00e9dure de destitution \u00e0 qui profitera ce nouveau bras de fer entre Trump et les d\u00e9mocrates on \u00e9tat \u00e0 une ann\u00e9e d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Trump se montre confiant d'ailleurs la proc\u00e9dure de destitution n'a quasiment aucune chance d'aboutir au S\u00e9nat am\u00e9ricain, les r\u00e9publicains y sont majoritaires, ils serrent les rangs derri\u00e8re le pr\u00e9sident d'Annecy Pelosi en invoquant l'un impeachment s'aventure sur un chemin compliqu\u00e9 et tr\u00e8s risqu\u00e9 politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand en Direct de New York, on reste \u00e0 Manhattan ou Donald Trump s'est rendu hier \u00e0 la tribune des Nations unies, sans surprise, il a livr\u00e9 un discours c\u00e9l\u00e9brant le protectionnisme et le nationalisme, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a longuement fustig\u00e9 la Chine accusant P\u00e9kin d'abus commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [83%] :\r\nChacun doit, je suis le moyen de World chenal plus la 2\u00e8me plus grande \u00e9conomie du monde ne devrait pas se consid\u00e9rer comme un pays en d\u00e9veloppement pour profiter des r\u00e8gles commerciales aux d\u00e9pens des autres foyers pendant des ann\u00e9es ces abus ont \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9e ignorer ou m\u00eame encourag\u00e9, il venait que dans la zone, la mondialisation a eu un attrait religieux pour les dirigeants du pass\u00e9, les sont \u00e0 ignorer leurs propres int\u00e9r\u00eats nationaux Ron Nash en m\u00eame temps, mais en ce qui concerne la mairie, cette \u00e9poque est r\u00e9volue, la hausse des heures en veux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [94%] :\r\nLa r\u00e9action de Donald Trump, son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e9tait aussi \u00e0 New York, il va s'envoler pour la France, ce matin, mais jusqu'au bout le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aura profit\u00e9 de ces 2 jours pour multiplier les va-et-vient entre ses homologues am\u00e9ricain et iranien, pour l'instant pas de t\u00eate-\u00e0-t\u00eate pr\u00e9vu entre Donald Trump et Hassan Rohani, mais les conditions d'une reprise rapide des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es, assure le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, les d\u00e9put\u00e9s britanniques de retour \u00e0 Westminster, ce matin, puisque la Cour supr\u00eame a jug\u00e9 ill\u00e9gal hier la d\u00e9cision de Boris Johnson de suspendre les travaux du Parlement, selon la justice le 1er ministre britannique n'\u00e9tait pas dans son droit en suspendant le Parlement durant 5 semaines, \u00e0 l'approche du Brexit Boris Johnson, accus\u00e9 d'avoir suspendu le Parlement jusqu'au 14 octobre, soit 2 semaines seulement avant la date du Brexit pour museler l'opposition et sortir le Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre m\u00eame sans accord de divorce et en Suisse, le Conseil des \u00c9tats soutient l'achat d'avions de combat, ils doivent remplacer progressivement les dettes actuelles qui seront hors d'usage, vers 2030, un projet \u00e0 6 milliards de francs, mais contrairement \u00e0 la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs, souhaite que les entreprises \u00e9trang\u00e8res choisissent compensent la totalit\u00e9 de la valeur des mandats par des contrats \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [94%] :\r\nPas question de revoir \u00e0 la baisse les exigences pour les affaires compensatoires, le gouvernement pr\u00e9voyait des compensations \u00e0 hauteur de 60 pourcent ces tractations doivent avant tout permettre \u00e0 l'industrie de la s\u00e9curit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 de nouveaux march\u00e9s, mais ne doivent pas \u00eatre des subventions, selon les \u00e9lus, qui partageait l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour une compensation \u00e0 100 pourcent augmente le prix de l'achat des avions pour la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs, en revanche, cette tradition de retour sur investissement total a fait ses preuves, cela permet aussi une meilleure r\u00e9partition des mandats entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques du pays, plusieurs \u00e9lus romands notamment craignent en effet que seules les grandes entreprises d'armement al\u00e9manique en profite : la menace du r\u00e9f\u00e9rendum contre ce projet d'achat d'avions et d\u00e9j\u00e0 brandi les Suisses devraient voter dans une ann\u00e9e et les s\u00e9nateurs ont estim\u00e9 que ce compromis qui m\u00e9nage l'\u00e9conomie et les r\u00e9gions avaient davantage de chances d'\u00eatre accept\u00e9s dans les urnes, mais avant cela, ce sera au Conseil national d'en d\u00e9battre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [96%] :\r\nLe sort du procureur Michael Lauber se jouera dans quelques instants au Parlement sa r\u00e9\u00e9lection comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera d\u00e9cid\u00e9 dans la matin\u00e9e, la commission judiciaire recommande de ne pas le reconduire \u00e0 son poste mais le vote des parlementaires s'annonce serr\u00e9e, m\u00eame si la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection l'UDC le PLR et le PS soutiennent en majorit\u00e9 le procureur, le groupe PDC celui des Verts ne donnent de leur c\u00f4t\u00e9, aucune recommandation jusqu'o\u00f9 va le devoir d'exemplarit\u00e9 d'un enseignant, c'est la question \u00e0 laquelle le DIP le d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre, il a publi\u00e9 une directive qui fixe les r\u00e8gles en mati\u00e8re de principes de protection de l'int\u00e9grit\u00e9 physique et psychique des \u00e9l\u00e8ves et du respect de leur dignit\u00e9, ce texte est entr\u00e9 en vigueur pour cette rentr\u00e9e des classes, il fait suite aux affaires de harc\u00e8lement qui ont \u00e9branl\u00e9 le canton et notamment l'affaire ramadan, mais pour les associations qui repr\u00e9sentent le personnel enseignant la directive va trop loin et l'ont fait savoir hier Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:13) [92%] :\r\nDes associations qui adh\u00e8re compl\u00e8tement \u00e0 ce principe d'exemplarit\u00e9 pour autant que ce soit dans le cadre scolaire, son application \u00e9largie au-del\u00e0 de leur vie professionnelle, les inqui\u00e8te car source de menace pour leur libert\u00e9 individuelle Francesca marqu\u00e9 Zinni, pr\u00e9sident de la SPG, la Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [91%] :\r\nCe qui nous questionne c'est ce comportement exemplaire \u00e9largit aussi \u00e0 notre sph\u00e8re priv\u00e9e, parce que finalement on a en tant qu'enseignant le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9, donc on peut aussi militer dans des partis, est ce que les actions qu'on m\u00e8ne par exemple contre l'abattage des arbres pourrait nous \u00eatre reproch\u00e9 c'est effectivement ce genre de clarification dont on aurait besoin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:54) [94%] :\r\nDes associations qui ont pourtant particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de cette directive mais qui estiment que leur point de vue de ne pas suffisamment \u00e9t\u00e9 prise en compte pour la ministre en charge du DIP Anne Emery-Torracinta cette directive n'est qu'un rappel des bonnes pratiques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:07) [90%] :\r\nJe crois que c'est important de rappeler que la jurisprudence en g\u00e9n\u00e9ral demande un enseignant qui soit exemplaire aussi en dehors de l'\u00e9cole, mais je crois qu'il faut savoir raison garder : l'immense majorit\u00e9 des enseignants a tout \u00e0 fait exemplaire et il est pas question d'aller chercher la petite b\u00eate l\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas de souci, mais typiquement de rappeler qu'il n'est pas recommand\u00e9 un enseignant d'accepter des demandes d'amiti\u00e9 pour un r\u00e9seau social qui viendrait d'un \u00e9l\u00e8ve en dehors du cas scolaire entend hein, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre quelque chose qu'il \u00e9tait bon de rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:34) [86%] :\r\nElles affirment \u00eatre pr\u00eate \u00e0 en rediscuter certains points o\u00f9 elle est, clarifier, si n\u00e9cessaire, mais pas question d'ici l\u00e0 de retirer la directive, comme l'exigent les syndicats d'enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Sylvie de belles et Placido Domingo renonce lui \u00e0 se produire au Metropolitan Op\u00e9ra de New York, le c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9nor espagnol accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel par plusieurs femmes, le chanteur lyrique de 78 ans, \u00e9tait attendu \u00e0 partir de ce soir sur la sc\u00e8ne du Met ne femmes affirme avoir \u00e9t\u00e9 sexuellement harcel\u00e9es par Placido Domingo \u00e0 compter de la fin des ann\u00e9es 80 le t\u00e9nor nie les accusations dont il fait l'objet, et s'est dit inquiet du climat dans lequel les gens sont condamn\u00e9s sans proc\u00e8s, les op\u00e9rations de secours se poursuivent ce matin dans l'est du Pakistan apr\u00e8s le s\u00e9isme d'une magnitude de5,2 qui a frapp\u00e9 la r\u00e9gion, le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 22 morts et de plusieurs centaines de bless\u00e9s et tout autre chose maintenant avec Gen\u00e8ve- Servette qui a g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate du Lausanne Hockey Club, hier soir, le LHC inaugurait sa nouvelle patinoire et les Genevois se sont impos\u00e9s \u00e0 Malley 5 \u00e0 3 pour les Vaudois la d\u00e9faite dans ce match si sp\u00e9cial a un go\u00fbt extr\u00eamement amer \u00e9coutez le d\u00e9fenseur Jo\u00ebl Genazzi au micro de Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:40) [85%] :\r\nNous, on a juste d\u00e9\u00e7u, quoi qu'on voulait vraiment gagner ce match pour beaucoup de monde \u00e0 PA, on a fait beaucoup pour match on a beaucoup travaill\u00e9, on n'\u00e9tait pas assez froide a vendu, je pense que, ils ont eu moins d'occasions, mais ils ont une envie au fond \u00e0 la fin et puis peut-\u00eatre un terme on peut n'arrive aussi \u00e0 la fin du match, \u00e7a fait mal que tu travailles dur du dont toute spectateurs incroyable stade incroyable Pete qui fait pas donn\u00e9 la victoire au au public et puis l\u00e0, \u00e0 l'organisation peut aussi \u00e0 nous-m\u00eames, \u00e7a, \u00e7a fait mal, ouais c'est clair dans votre esprit, c'\u00e9tait vraiment plus qu'un match, celui -ci ouais c'est clair que, d\u00e9j\u00e0, pour nous, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, comment va le vestiaire, le stade, tous sont tellement bien fait qu'on voulait donner quelque chose de retour au monde qui a fait \u00e7a pour nous, oui, elle, on a vu le les fans se le mur qu'on en est l\u00e0 juste incroyable et puis on a vraiment gagn\u00e9 pour tout le monde finalement juste des sucres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [90%] :\r\nLe d\u00e9fenseur du Lausanne Hockey Club Jo\u00ebl Genazzi dans les autres rencontres Fribourg- Gott\u00e9ron toujours sans aucun point perdu \u00e0 Zurich 4 1 bienne a domin\u00e9 Davos 2 1 Bienne et Gen\u00e8ve- Servette sont en t\u00eate du classement, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T06:24:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2716D326-043B-410D-8D89-927301C919B0", "internalArchiveId": "2716D326-043B-410D-8D89-927301C919B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9publicains r\u00e9agissent \u00e0 la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e contre Donald Trump", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLes r\u00e9publicains r\u00e9agissent \u00e0 la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e contre Donald Trump 12h30: Micha\u00ebl Lauber Papier-int\u00e9gr\u00e9 DEGOTT\r\nL'autre... principale actualit\u00e9... de ce matin...c'est la r\u00e9election... de \"Micha\u00ebl Lauber\"... au poste... de \"procureur ...g\u00e9n\u00e9ral... de la Conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\nLes Chambres f\u00e9d\u00e9rales... l'ont r\u00e9\u00e9lu... de justesse... par 129 voix... sur ...243 ... bulletins valables.\r\nEcoutez... la r\u00e9action... de Micha\u00ebl Lauber... juste apr\u00e8s le r\u00e9sultat:\r\nD + 12h30 reax Lauber non traduit 0'19 (lanc\u00e9 de Lsne)\r\n....Micha\u00ebl Lauber... qui dit...\"se r\u00e9jouir...de cette re\u00e9lection... Il remercie le parlement ....de la confiance... qu'il lui a t\u00e9moign\u00e9.\r\n Il ajoute vouloir... continuer ...\u00e0 s'engager ....pour une poursuite p\u00e9nale... efficace... ind\u00e9pendante ....et moderne.\"\r\nCamille Degott... vous \u00eates \u00e0 Berne... vous avez suivi... cette r\u00e9election... \r\nUne r\u00e9\u00e9lection... qui s'est jou\u00e9e... \u00e0 quelqes voix.\r\nC'\u00e9tait serr\u00e9, plus serr\u00e9 que ce que laissait entendre les communications des groupes... Parce l'UDC, le PS et le PLR s'\u00e9taient majoritairement prononc\u00e9 en faveur du magistrat.\r\nIl y avait une v\u00e9ritable ambiance de tribunal ce matin au parlement... \r\nLa majorit\u00e9 de la commission judiciaire s'est d'abord exprim\u00e9e... Un \u00e0 un, les reproches faits \u00e0 Michael Lauber ont \u00e9t\u00e9 \u00e9num\u00e9r\u00e9s: ses erreurs de proc\u00e9dure, son comportement et son conflit avec l'autorit\u00e9 qui est cens\u00e9e le surveiller.\r\nPlace ensuite \u00e0 la d\u00e9fense... le conseiller national PLR Christian L\u00fcscher, avocat au p\u00e9nal de profession s'est fendu d'une v\u00e9ritable playdoierie en faveur du procureur g\u00e9n\u00e9ral !\r\n*** Quel signal... pour Michael Lauber... ce r\u00e9sultat... tr\u00e8s serr\u00e9 Camille ?\r\nCe soutien du bout des l\u00e8vres rajoute un coup de pression pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral...\r\nSelon le conseiller national PDC Jean-Paul Gschwind, pr\u00e9sident de la commission judiciaire, Michael Lauber a - je cite - \"eu chaud aux fesses\" et il doit maintenant en tenir compte, notamment dans son attitude...\r\n................. 12h30 - EXTRAIT GSCHWIND LANCE DEPUIS BERNE\r\nMichael Lauber aura son r\u00f4le \u00e0 jouer pour r\u00e9tablir la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 danles insitutions... il le sait. Il sait aussi que la saga est loin d'\u00eatre termin\u00e9e... il y a toujours une enqu\u00eate disciplinaire ouverte contre lui. Et les commissions de gestion se sont aussi saisies du dossier.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9publicains r\u00e9agissent \u00e0 la proc\u00e9dure de destitution lanc\u00e9e contre Donald Trump / 12H30_2019-09-25T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 25.09.2019"], "variantIds": ["ece-10717152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T11:39:08Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates ont lanc\u00e9 cette nuit, une proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident Donald Trump il le soup\u00e7onne d'avoir pouss\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien a enqu\u00eat\u00e9 sur son principal rival jobs Hayden sur son fils Hunter, je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9action ce matin de James Foley, il est le repr\u00e9sentant des r\u00e9publicains en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [78%] :\r\nJe ne 30 pour l'Am\u00e9ricain le bolchevik s'totale on voil\u00e0 la preuve que les d\u00e9mocra n'ont toujours rien ce train que ils n'ont toujours pas accept\u00e9 les r\u00e9sultats des \u00e9lections, ils n'ont toujours pas un plafond pour leurs campagnes de l'action de 2000 peintres sont toujours enfin cancer donc, ils essayent de faire les toits c'est du vote je claque du moins niches, c'est-\u00e0-dire des distractions \u00e0 gauche et \u00e0 droite o\u00f9 ont lev\u00e9 l'attention \u00e0 eux et l'homme \u00e0 16 ans et le viser vers le le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [95%] :\r\nMais jusqu'ici on avait l'impression que les d\u00e9mocrates \u00e9taient pas tr\u00e8s favorables \u00e0 cette ouverture d'enqu\u00eate parlementaire notamment Nancy Pelosi n'\u00e9tait pas tr\u00e8s favorable, non que les choses ont \u00e9t\u00e9 prises plus au s\u00e9rieux parce qu'il y aurait des soup\u00e7ons de faire appel \u00e0 un \u00c9tat \u00e9tranger, donc cette fois, on est dans quelque chose de plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [79%] :\r\nIl y a une command\u00e9 en Suisse, c'est s\u00e9rieux, oui, mais ce n'est pas s\u00e9rieux pour Trump parce qu'il n'a rien un l'eau job Hayden et sans fissure a fait des disques avec la ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nAlors comment est -ce que le pr\u00e9sident Trump r\u00e9agit -t-il \u00e0 cette enqu\u00eate en vue de destitution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [80%] :\r\nBon, ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'enqu\u00eate avec procureur spatiale Robert Malher et le fameux Bouddhas bleu porte qui \u00e9tait sorti il y a quelque temps, qui n'a rien prouv\u00e9 par l\u00e0 et l'agence de police FBI, CIA, ils ont ainsi Harder espionnage sur la campagne et de 30 avant l'\u00e9lection et maintenant tout \u00e7a revient dans la lumi\u00e8re, et ils ont peur des d\u00e9mocrates, on en bref ils ont pleinement qui sont tous expos\u00e9s pour le corruption y compris Joseph pas et qu'il soit le candidat pour la for\u00eat pour 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [89%] :\r\nLe r\u00e9publicain James Foley, interrog\u00e9 par Aude marque vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T11:04:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35E61848-38AF-4508-9A3F-3FAF0C0235CB", "internalArchiveId": "35E61848-38AF-4508-9A3F-3FAF0C0235CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand D\u00e9bat - Minist\u00e8re Public, quelles r\u00e9formes \u00e0 mener apr\u00e8s l'affaire Lauber ?", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE), Carlo Sommaruga (PS/GE), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU).\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE), Carlo Sommaruga (PS/GE), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU).   \r\nJe vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat. De prendre un peu de hauteur. De r\u00e9fl\u00e9chir au volet institutionnel que la saga Lauber a mis en \u00e9vidence. Camille Degott on vous retrouve. Michael Lauber est r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans. Cette affaire aura des suites au Parlement...\r\n2 ) ET APRES ?\r\nJe vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat. De prendre un peu de hauteur. De r\u00e9fl\u00e9chir au volet institutionnel que la saga Lauber a mis en \u00e9vidence. Camille Degott on vous retrouve. Michael Lauber est r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans. Cette affaire aura des suites au Parlement...\r\nOui tout le monde s'accorde l\u00e0-dessus... Cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les failles du syst\u00e8me.\r\nEt donc les propositions pleuvent d\u00e9sormais pour remettre un peu d'odre dans tout cela.\r\nVous Christian L\u00fcscher, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire, qui propose un intervalle de 24 mois entre l'\u00e9lection pour le renouveller le parlement et celle du procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration... Le but: que l'\u00e9lection ou la r\u00e9\u00e9lection d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral ne soit plus un outil \u00e9lectoral.\r\nYves Nidegger... vous votre parti ne veut plus de l'autorit\u00e9 de surveillance... Il propose de revenir \u00e0 l'ancien syst\u00e8me, d'avant 2008 Ce serait donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui serait charg\u00e9 de la surveillance administrative. Tout le reste serait l'affaire du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPlacer un triumvirat \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a c'est votre id\u00e9e Carlo Sommaruga... vous voulez d\u00e9personnaliser ce pouvoier et r\u00e9duire l'impact du d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\nAu sein de votre parti, il y a aussi cette demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la structure du MPC, \u00e0 son organisation aussi. Est-ce que finalement cette institution arrive \u00e0 faire r\u00e9\u00e9llement le travail qu'on lui demande.\r\nAu PDC, Anne Seydoux-Christe, pas de proposition concr\u00e8te pour l'instant, mais cette demande: r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le de l'autorit\u00e9 de surveillance et \u00e9valuer aussi la mani\u00e8re dont le procureur g\u00e9n\u00e9ral est \u00e9lu.\r\nLe futur parlement aura donc du pain sur la planche...", "durationSec": 1141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10717191", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Grand D\u00e9bat - Minist\u00e8re Public, quelles r\u00e9formes \u00e0 mener apr\u00e8s l\u2019affaire Lauber ? / FOR_2019-09-25T18:02:00_debat", "Forum du 25.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE), Carlo Sommaruga (PS/GE), Christian L\u00fcscher (PLR/GE), et la conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe (PDC/JU)."], "variantIds": ["ece-10717191"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:00Z", "speechToTexts": ["01.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\n18 heures 19 18 heures 21 pardon, l'heure de notre grand d\u00e9bat la Aubert Michael Lauber r\u00e9\u00e9lu et \u00e0 et maintenance, bah c'est justement notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nEh oui, c'est la question qu'on va se poser, Michael Lauber, r\u00e9\u00e9lu ce matin par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale reconduit de justesse un magistrat critiqu\u00e9, on le rappelle, pour avoir particip\u00e9 \u00e0 des rencontres non protocol\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA, avant d'accueillir nos invit\u00e9s, on va revenir sur cette r\u00e9\u00e9lection camille Degott vous \u00eates une de nos correspondants parlementaires alors Michael Aubert s'est exprim\u00e9 devant la presse apr\u00e8s le vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un homme, un homme soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, mais alors il faut voir cette image au moment de l'annonce, Michael Lauber est assis au balcon du Conseil national, encadr\u00e9 par ses 2 suppl\u00e9ants, \u00e7a fait plus d'une heure, qu'il \u00e9coute les parlementaires parler de lui, il est visiblement tendu, l'annonce tombe Michael Lauber hoche l\u00e9g\u00e8rement la t\u00eate et esquisse un sourire quand son suppl\u00e9ant lui tape sur la cuisse, on le sent soulag\u00e9, \u00e9videmment, mais quelques minutes plus tard, quand il s'exprime devant les m\u00e9dias, il est loin de fanfaronner tr\u00e8s sobrement, il remercie le parlement de lui avoir accord\u00e9 sa confiance, \u00e9voque son envie de continuer \u00e0 s'engager pour la poursuite p\u00e9nale en Suisse, remercie sa famille aussi, et ses amis qui l'ont soutenu dans cette p\u00e9riode, pas toujours facile, comme il le dit, Michael Lauber a surv\u00e9cu \u00e0 cette premi\u00e8re grosse temp\u00eate mais \u00eatre \u00e9lue \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a ne facilitera pas sa t\u00e2che d'autant plus que certains parlementaires attendent des changements d'attitude et de comportement, il devra aussi faire la paix avec l'autorit\u00e9 de surveillance Apprendre \u00e0 collaborer avec elle, Michael Lauber, doit maintenant prouver qu'il est capable d'\u00eatre aussi une partie de la solution \u00e0 cette crise institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nMerci Camille nous invit\u00e9s, les voici, ils sont tous parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ils \u00e9taient ce matin dans la salle au moment du vote la PDC Anne Seydoux-Christe Pr Christian L\u00fcscher l'UDC Yves Nidegger et le socialiste Carlo Sommaruga Madame messieurs bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir Carlo Sommaruga victoire de Michael a ouvert ce matin devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 4 \u00e9lus 4 \u00e9lus ont fait la diff\u00e9rence si vous aviez Michael la Aubert face \u00e0 vous ce soir, vous lui diriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [90%] :\r\nAh, d'abord, je le f\u00e9liciterais toute fa\u00e7on pour son \u00e9lection, m\u00eame si c'est une \u00e9lection et une victoire \u00e0 la Pyrrhus, je dirais simplement de faire preuve d'humilit\u00e9 et de changer sa strat\u00e9gie, celle qui consiste \u00e0 avoir des rencontres tout simplement non protocol\u00e9es avec des tiers dans la proc\u00e9dure, on a vu que c'est cela abouti \u00e0 cette d\u00e9cision, naturellement, de l'autorit\u00e9 de surveillance mais aussi de la justice p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone et on sait que ces rencontres informelles pose aussi des probl\u00e8mes dans d'autres proc\u00e9dures puisque cela a \u00e9t\u00e9 le cas notamment dans une proc\u00e9dure concernant madame qu'un r\u00e9gime ovale \u00e0 la fille du de l'ancien dictateur de l'Ouzb\u00e9kistan puisque hein : D des des procureurs s'\u00e9taient rendu on oublie qui tant et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9galement un signe de partialit\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, donc je lui demanderais de faire preuve d'humilit\u00e9 et de trouver le moyen d'une part, de montrer que la moiti\u00e9 du parlementaire, qui n'ont pas vot\u00e9 pour lui, finalement, on se retrouve dans une nouvelle politique 10 heures de travail et puis de faire la paix avec l'autorit\u00e9 de surveillance en acceptant de critique qu'elle Vienne, soit \u00e0 des parlementaires, soit de l'autorit\u00e9 de surveillance soi -m\u00eame du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [88%] :\r\nUn peu plus d'humilit\u00e9 monsieur la Aubert, dites -vous, Carlo Sommaruga Christian L\u00fcscher m\u00eame question pour vous lui diriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [91%] :\r\nMoi je le f\u00e9liciterais il sait que je l'ai soutenu, je crois que c'est public, je lui dirais aussi qu'avec le recul, probablement, il devrait sortir du terrain m\u00e9diatique sur le lequel certains parmi lesquels monsieur Sommaruga l'ont longtemps tra\u00een\u00e9 et puis je dirais aussi \u00e0 certains de mes coll\u00e8gues dont monsieur Sommaruga que il faut arr\u00eater de politiser ces \u00e9lections du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration monsieur Sommaruga, \u00e7a fait 2, 3 mois qu'on l'entend syst\u00e9matiquement parler de monsieur Lambert, \u00e0 un moment o\u00f9 il est candidat au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va \u00eatre difficile pour lui et pour les autres et donc c'est pas le seul, hein, il y en a d'autres qui sont en difficult\u00e9 dans certains cantons qui comme par hasard, sont ceux qui se sont profil\u00e9s de mani\u00e8re extr\u00eamement forte compte monsieur Lauber et pour monsieur Sommaruga c'est encore plus flagrant parce qu'il est m\u00eame pas membre de la commission judiciaire mais vous lui avez syst\u00e9matiquement tendu des micros, et je pense que Monsieur Robert, d'une certaine fa\u00e7on, est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [90%] :\r\nIl est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, la r\u00e9ponse Carlo Sommaruga ensuite je par l\u00e0 \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, je vais simplement donner \u00e0 mon coll\u00e8gue L\u00fcscher une interpellation qui date de 2016, au sujet du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'apparemment il est pas tr\u00e8s document\u00e9 et je posais Spock d\u00e9j\u00e0 la question Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration toutes les exigences institutionnel pour un bon fonctionnement sont -elles r\u00e9unies, je crois que je suis le seul parlementaire qui a suivi depuis plusieurs ann\u00e9es, le travail du minist\u00e8re public est interpell\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement soit par des questions \u00e0 l'heure de questions et ce n'est pas quelque chose qui est venu comme \u00e7a, \u00e0 la derni\u00e8re minute bien mais c'est de la politique politicienne que Monsieur L\u00fcscher plut\u00f4t de parler de monsieur Lauber nous parle aujourd'hui on referme cette parenth\u00e8se que les positions politiciennes parce que son coll\u00e8gue a eu dites PaulT. probablement en difficult\u00e9 \u00e0 Jonah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [88%] :\r\nOn referme cette peine cette parenth\u00e8se de politique politicienne, Yves Nidegger, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve il y a toujours une enqu\u00eate, une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre de de Michael la Hubert est -ce que ce n'est pas probl\u00e9matique \u00e7a pour son son mandat qui s'ouvre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [88%] :\r\nUne ne c'est pas id\u00e9al du tout de se faire \u00e9lire pour une p\u00e9riode alors qu'on a une enqu\u00eate disciplinaire dans son cas n'est pas exactement ce que sera l'aboutissement, c'est clair, et donc le Parlement aujourd'hui tr\u00e8s divis\u00e9 un peu d'chose pr\u00e8s \u00e0 pencher plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de dire : nous faisons moins de mal aux institutions en r\u00e9\u00e9lisant quelqu'un parce que nous aurions pas la mati\u00e8re pour le destituer une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection telle qu'elle est con\u00e7ue c'est une proc\u00e9dure de destitution qui prend un autre nom tout simplement donc voil\u00e0 le le le coup de semonce est arriv\u00e9, je crois que Monsieur Lauber a tr\u00e8s bien entendu tout cela ce qu'il doit faire aujourd'hui, mais il continue \u00e0 faire son travail doit tenir compte peut-\u00eatre se montre un peu plus prudent : je ne sais pas, mais moi ce qui m'int\u00e9resse surtout c'est ce que le Parlement doit faire je crois qu'une bonne partie de ce qui se passe aujourd'hui est le fruit d'une r\u00e9forme que d'ailleurs monsieur Sommaruga voulait ardemment \u00e0 l'\u00e9poque et contre laquelle j'\u00e9tais quant \u00e0 moi, qui visait en th\u00e9orie \u00e0 rendre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration plus flamboyant, plus ind\u00e9pendant en le lib\u00e9rant au fond du du carcan du D\u00e9partement de Justice et Police pour donner une l\u00e9gitimit\u00e9 directe de par le Parlement, le r\u00e9sultat c'est qu'on a fait remplacer l'impact du du Minist\u00e8re public de pardon de de des personnages ces police par celui du Parlement, et c'est tomb\u00e9 en aller \u00e9lectoral, je pense qu'on doit reprendre un peu le travail manifestement les diff\u00e9rentes couches de contr\u00f4les se se r\u00e9pliquer son son, alors si vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [88%] :\r\nC'\u00e9tait ill\u00e9gal, on va revenir \u00e0 cette question institutionnelle mais mais restons tout d'abord sur ce mandat que d\u00e9bute monsieur la aujourd'hui Anne Seydoux-Christe vous a pas encore entendu enqu\u00eate disciplinaire, donc on a dit et examen aussi par les commissions de gestion dont vous faites partie, ce qu'il a tout simplement encore votre confiance aujourd'hui Michael la Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [90%] :\r\nAlors le jeu c'est, pr\u00e9sident de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats, c'est aussi mon code de la sous- commission tribunaux et Minist\u00e8re public de ces commissions de gestion et les commissions de gestion se sont tr\u00e8s clairement exprim\u00e9s en temps et en heure, en disant qu'elle n'avait rien \u00e0 reprocher, du point de vue Des conditions pr\u00e9vues par la loi, quant au renouvellement du mandat de Monsieur Lauber, premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose il y a une inspection qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au niveau des commissions de gestion pour voir s'il y a des divergences concernant la la conception de ce qu'est la surveillance directe entre l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration dont on n'a pas beaucoup parl\u00e9, mais qui a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important et pas toujours positif dans cette histoire et puis le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui- m\u00eame, enfin, la commission des affaires juridiques du Conseil national est aussi en train de faire des travaux pour voir si la situation doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, s'il faut modifier les bases l\u00e9gales de pour l'instant pas peut-\u00eatre \u00e7a votre message ce non j'ai pas dit \u00e7a monsieur \u00e9crit et ce que je ne sais ce que je dis, je dis qu'il y a des choses en cours que Monsieur Lauber dans ce contexte, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, je lui souhaite de pouvoir reprendre le travail de mani\u00e8re sereine et tranquille et moins m\u00e9diatis\u00e9s et puis d'avancer dans dans ces dossiers, et puis les commissions de gestion toujours dit qu'elles \u00e9taient \u00e0 disposition, s'il y avait des des espaces de m\u00e9diation \u00e9ventuellement apporter entre lui et l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nS\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je crois que on vous a, on vous a mis d'accord sur sur ce constat, je vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat de de prendre un peu de hauteur de r\u00e9fl\u00e9chir notamment au volet institutionnel que la saga Lauber a mis en \u00e9vidence camille Degott vous \u00eates toujours l\u00e0, Michael Lauber donc r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans, mais cette affaire aura des suites au Parlement, c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [94%] :\r\nOui, tout le monde s'accorde l\u00e0- dessus, cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vraiment les failles du syst\u00e8me et donc les propositions pleuvent d\u00e9sormais pour remettre un peu d'ordre dans tout \u00e7a, alors vous, Christian L\u00fcscher, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire, qui propose un intervalle de 24 mois entre les \u00e9lections pour renouveler le Parlement et le d\u00e9but du mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le but c'est que l'\u00e9lection ou la r\u00e9\u00e9lection d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral ne soit plus un outil \u00e9lectoral Yves Nidegger vous votre parti ne veut plus de l'autorit\u00e9 de surveillance, il propose de revenir \u00e0 l'syst\u00e8me, celui d'avant 2018, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait donc charg\u00e9 de la surveillance administrative du MPC, tout le reste serait l'affaire du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral placer un triumvirat \u00e0 la t\u00eate du MPC, \u00e7a c'est votre id\u00e9e, Carlo Sommaruga vous voulez vraiment d\u00e9personnaliser ce pouvoir et finalement r\u00e9duire l'impact du d\u00e9g\u00e2t d'image et puis au sein de votre parti, il y a aussi cette demande faite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de finalement, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la structure du MPC \u00e0 son organisation aussi est -ce que finalement cette institution arrive vraiment \u00e0 accomplir sa mission, \u00e7a c'est la question qui est pos\u00e9e, et puis au PDC Anne Seydoux-Christe pas de proposition concr\u00e8te pour l'instant, mais on sent quand m\u00eame cette volont\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le de l'autorit\u00e9 de surveillance, vous venez d'ailleurs de l'\u00e9voquer, et d'\u00e9valuer aussi la mani\u00e8re dont le procureur g\u00e9n\u00e9ral est \u00e9lu alors ce qu'on peut dire en tous cas, c'est que le futur parlement aura du pain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [91%] :\r\nSur la planche, c'est s\u00fbr, Carlo Sommaruga 3 hommes, 3 personnes au lieu d'une, \u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vraiment, c'est la solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [92%] :\r\nJe ne sais pas si c'est la solution mais la volont\u00e9 de d\u00e9personnaliser le d\u00e9bat autour du Minist\u00e8re public c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on n'aurait pas eu une mise en danger les institutions si on avait eu 3 personnes qui composaient l'autorit\u00e9 supr\u00eame du minist\u00e8re public les je dirais les politiques judiciaire aurait pu \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 ensemble, alors vous allez me dire, mais c'est pas ce qui se passe dans les cantons, c'est pas faire l'espace en France etc, certes, mais il faut essayer de d'imaginer un tout petit peu la situation et trouver des solutions qui permettent justement de de d\u00e9personnaliser de faire la diff\u00e9rence entre l'institution et la personne vous pourriez critiquait la personne mais tout en ayant l'institution qui fonctionne un peu comme si vous critiquez un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a reste l\u00e0 en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [96%] :\r\nChristian L\u00fcscher sur cette id\u00e9e de de Carlo Sommaruga 3 personnes au lieu d'une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [88%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, cette id\u00e9e, elle est d\u00e9j\u00e0 presque existant dans la loi, puisque l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lit 3 personnes, le procureur g\u00e9n\u00e9ral et ses 2 suppl\u00e9ants, il y a un chef de suppl\u00e9antes il y a un chef, et je pense que c'est juste qu'il y a un chef, ne serait -ce que pour les relations avec les procureurs d'autres pays, parce que le procureur g\u00e9n\u00e9ral repr\u00e9sente la Suisse dans les congr\u00e8s internationaux aussi dans les affaires dans lesquelles la l'aide de la Suisse est demand\u00e9 et puis on sait que ces 2 suppl\u00e9ants l\u00e0 sont tr\u00e8s contents d'\u00eatre suppl\u00e9ant, ils nous l'ont \u00e9crit, ils ont dit qu'ils soutenaient leurs chefs et je crois que c'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments qui a pu entrer en consid\u00e9ration ce matin, au m\u00eame titre que la d\u00e9cision d'et des commissions de gestion que Madame Seydoux \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le syst\u00e8me lui- m\u00eame, il est bon, je crois qu'il est juste que ce soit l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9lisent, le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'assure de l'ind\u00e9pendance assure de la cr\u00e9dibilit\u00e9, ce n'est pas un fonctionnaire, c'est un \u00e9lu avant on avait un fonctionnaire qui \u00e9tait finalement nettement d\u00e9partement tout \u00e0 fait, qui \u00e9tait dans un d\u00e9partement de justice et police, il y a un ajustement \u00e0 faire de toute \u00e9vidence, en ce qui concerne les relations entre le minist\u00e8re public a conf\u00e9d\u00e9ration et l'autorit\u00e9 de surveillance, maintenant il faut aussi laisser un tout petit peu le souffl\u00e9 retomb\u00e9, est ce que c'est un probl\u00e8me de relation entre les institutions et de, de, de limitation des comp\u00e9tences ou est -ce que je crois qu'on pourra tout se rejoint d'l\u00e0- dessus un probl\u00e8me il y a eu un probl\u00e8me personnel, je crois qu'il faut pas le cacher le le chef de l'autorit\u00e9 de surveillance monsieur aust\u00e8re et monsieur l'arbitre ne partiront jamais en vacances ensemble et et et donc la question qui se pose c'est de savoir si on a les bonnes personnes \u00e0 la bonne place, ou si ce sont les institutions dont il faut mieux limiter les comp\u00e9tences, l'autorit\u00e9 de surveillance ayant 7 7 ans \u00e0 mon avis, Roger les comp\u00e9tences qui rel\u00e8ve du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [87%] :\r\nAlors il vit gu\u00e8re vous cette autorit\u00e9 de surveillance \u00e0 l'UDC, vous n'en voulez tout simplement plus, c'est le sens d'une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par votre parti, en gros, on reviendrait \u00e0 la situation ante et \u00e0 celle de de 2008 est ce que ce n'est pas probl\u00e9matique d'avoir un minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui naviguent comme \u00e7a sans surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:23) [88%] :\r\nMoi je suis pas s\u00fbr quant \u00e0 moi que qu'il faille revenir \u00e0 la situation en 2000 2008, parce qu'au fond, on avait un procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait \u00e9lu, enfin qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on trouvait que \u00e7a, il manquait de flamboyance et d'ind\u00e9pendance, si on a voulu leur donner plus, donc l'id\u00e9e maintenant de le redit L\u00fcscher dans un triumvirat me para\u00eet revenir en arri\u00e8re de la m\u00eame fa\u00e7on, je suis pas s\u00fbr que si l'on retourner au statu quo ante et faire et d\u00e9faire serait pas forc\u00e9ment une bonne solution, par contre on a compl\u00e8tement revoir la relation entre l'activit\u00e9 du magistrat et celui de sa surveillance lorsque nous avons d\u00e9cid\u00e9 de donner la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance commune qu'aux magistrats et que nous n'avons, nous avons omis parce que la r\u00e9forme n'a pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 mon avis, jusqu'au bout, de fixer les r\u00e8gles, quel est le maillage du contr\u00f4le qui doit \u00eatre exerc\u00e9e, par exemple, ils n'en savent rien, c'\u00e9tait assez rude l'inventer un peu fouillis, en fait, c'est ce que vous, quelles sont, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous si vous vous souvenez, le contexte, c'\u00e9tait Blocher-Roschacher on avait, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9motionnel et on partait de l'id\u00e9e parce que \u00e9tait Monsieur Blocher au d\u00e9partement de Justice et Police, qu'il fallait absolument lib\u00e9rer ce procureur, il faisait une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, le r\u00e9sultat n'est pas celui qui \u00e9tait attendu, on a fait une autorit\u00e9 de surveillance pour \u00eatre par- dessus, par ailleurs, il y a les comit\u00e9s de gestion qui s'occupe de l'aspect administratif, financier, puis apr\u00e8s pris des sanctions judiciaires qui rel\u00e8ve du syst\u00e8me lui- m\u00eame aujourd'hui une esp\u00e8ce de mille-feuilles de cons de contr\u00f4les divers et vari\u00e9s qui devraient \u00eatre harmonis\u00e9es si l'autorit\u00e9 de surveillance existe, il faudrait lui donner une loi qui dise un peu ce qu'elle doit surveiller jusqu'o\u00f9 \u00e9ventuellement quelques moyens, je vous rappelle que, si on est dans cette situation c'est que l'Autorit\u00e9 a fait une seule chose \u00e0 propos de son constat sur l'est les rencontre non protocol\u00e9es c'est de d\u00e9signer un enqu\u00eateur externe et de se le faire casser cette d\u00e9signation par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour un co\u00fbt parce qu'il y a m\u00eame pas de base l\u00e9gale qui lui permet de le faire, donc on a fait une r\u00e9forme un peu inte un peu anti- Blocher un peu b\u00e2cl\u00e9 dont nous payons en partie les r\u00e9sultats aujourd'hui donc \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est au Parlement de remettre tout sur la table et c'est de en se donnant le temps faire comment r\u00e9organiser \u00e7a de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [70%] :\r\nPlus c'est de Christ remettre en plus retordre l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:32) [89%] :\r\nNon, je peux pas laisser dire qu'il y a pas de base l\u00e9gale dans la loi sur l'organisation des autorit\u00e9s p\u00e9nales, la Conf\u00e9d\u00e9ration aux articles 29 30 et 31 on est on dit globalement comment l'autorit\u00e9 de surveillance doit exercer son mandat et les principes de base ils sont donn\u00e9s dans la loi, je peux pas laisser dire non plus que c'\u00e9tait \u00e9motionnel anti- Blocher, effectivement, il y a eu des probl\u00e8mes, sous la direction de Monsieur Blocher, \u00e7a c'est une question et sur cette base l\u00e0, on a voulu donner de l'ind\u00e9pendance au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration en en faisant un magistrat et l'autorit\u00e9 de surveillance qui exerce la surveillance directe sur lui et a aussi le le statut de magistrat, donc je crois que les les bases sont donn\u00e9es, je constate que jusqu'en 2018 \u00e7a a relativement bien fonctionn\u00e9 : oh, il y avait monsieur Oberholzer qui \u00e9tait pr\u00e9sident en 2018 dans le rapport d'activit\u00e9, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que monsieur Aubert \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 ne plus faire de rencontres informelles sans proc\u00e8s- verbaux, c'\u00e9tait une remarque recommandations accept\u00e9es par monsieur la Aubert qui attendait l'avis du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet donc je crois qu'on ne peut pas dire que tout qu'on est dans le chaos et que rien n'a fonctionn\u00e9, je crois qu'il y a eu des probl\u00e8mes qui sont sortis cette ann\u00e9e, on n'a pas le temps d'en de discuter des des des origines maintenant mais je crois qu'il faut pas jeter le tout par la fen\u00eatre les bases sont l\u00e0, les bas je pense qu'elles sont solides et apr\u00e8s il faut affiner et am\u00e9liorer Carlo Sommaruga o\u00f9 il y a des faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [91%] :\r\nOui, moi je pense qu'effectivement les bases sont l\u00e0 mais il faut reconna\u00eetre que lorsque l'on a fait la r\u00e9forme des institutions de poursuites p\u00e9nales, on s'est concentr\u00e9e surtout sur l'ind\u00e9pendance du minist\u00e8re public et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien fait et comme le disait tout \u00e0 l'heure monsieur L\u00fcscher moi je partage l'avis que l'institution doit rester comme \u00e7a, quitte \u00e0 faire quelques modifications et l'\u00e9lection se passe aussi par, par le Parlement, ce qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins bien fait, c'est-\u00e0-dire pas dans le d\u00e9tail, c'est les autorit\u00e9s de surveillance il y a aussi le contr\u00f4le des finances qui est intervenu avec dans le minist\u00e8re public et il a, elle, pas tr\u00e8s clair, qu'est ce qu'elle pouvait v\u00e9rifier cette autorit\u00e9 et autres, et donc je pense qu'il faut peut-\u00eatre aujourd'hui \u00eatre plus explicite, je rappelle que l'autorit\u00e9 de surveillance peut proposer la destitution du procureur g\u00e9n\u00e9ral, s'il y a effectivement des fautes etc, donc on on voit d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des pouvoirs relativement important mais il faut 2 choses : il faut d'une part les expliciter peut-\u00eatre mieux et puis surtout, donner des moyens \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance parce qu'actuellement il y a pas de secr\u00e9tariat cette autorit\u00e9 et donc on peut pas faire on des enqu\u00eates par exemple et c'\u00e9tait le probl\u00e8me de cette d\u00e9l\u00e9gation externe de l'enqu\u00eate \u00e0 deux disciplinaires sur Monsieur Lauber, qu'il pouvait pas \u00eatre men\u00e9e par le personnel actuel qui est en fait un personnage aussi de de milice hein dans l'autorit\u00e9 de de soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [98%] :\r\nChristian L\u00fcscher en 10 secondes sur cette question des moyens, c'est \u00e7a qu'il faut faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [87%] :\r\nOui, non, moi j', tr\u00e8s franchement, j'ai l'impression qu'il faut tout ce qu'on se repose un tout petit peu d'abord qu'on laisse monsieur Lambert, comme le disait Madame c'est doutes \u00e0 alors retourner au travail, s'occuper de politique criminelle s'occuper de la poursuite de la Crim\u00e9e est \u00e9conomique du blanchiment du terrorisme et financement du terrorisme et puis que nous, de notre c\u00f4t\u00e9, on se calme aussi un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s pendant 8 ans, tout \u00e7a \u00e0 pression L\u00fcscher juste une chose : on on arrive son aller voter ou \u00e0 la fin de cette discussion, je suis navr\u00e9, merci, merci beaucoup, avocat je suivrai pas, restez avec nous, Carlo Sommaruga ni Christian L\u00fcscher c'est le Christ, on aura l'occasion de vous r\u00e9inviter vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a, merci, bonne si voulez \u00e0 tous les 4, merci bonsoir et revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1952418", "internalArchiveId": "AA1909951987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10736715", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9chauffement climatique en Suisse: fonte des glaciers, modification de l\u2019agriculture, instabilit\u00e9 des sols et pertes touristiques au menu", "Forum", "Le groupe d'experts pour le climat livre un rapport catastrophique sur la couverture neigeuse suisse: interview de Samuel Morin", "Forum", "Nouvelle loi sur le C02 \u00e0 Berne: permet-elle d'atteindre les objectifs de Paris ?", "Forum", "R\u00e8glements de compte dans la presse entre ministres du gouvernement genevois: interview d\u2019Antonio Hodgers", "Forum", "Le Grand D\u00e9bat - Minist\u00e8re Public, quelles r\u00e9formes \u00e0 mener apr\u00e8s l\u2019affaire Lauber ?", "Forum", "Les primes d\u2019assurance-maladie sont-elles mal calcul\u00e9es par les caisses ? Interview de Philomena Colatrella", "Forum", "Face aux partis - Le Mouvement citoyens genevois, un bilan en demi-teinte ?", "Forum", "Proc\u00e9dure d\u2019impeachment de Trump: le bras de fer entre r\u00e9publicains et d\u00e9mocrates commence", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["25.09.2019", "25.09.2019", "25.09.2019", "25.09.2019", "25.09.2019", "25.09.2019", "25.09.2019", "25.09.2019", "25.09.2019"], "variantIds": ["ece-10736715", "ece-10736717", "ece-10736719", "ece-10736723", "ece-10736725", "ece-10736727", "ece-10736729", "ece-10736721", "ece-10736731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-01T03:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052776\r\nDate de transcription : 01-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:05:36) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 25 septembre pourra-t-on encore qui est en Suisse en 2100 non, \u00e0 moins d'agir vite, constat tir\u00e9 par le dernier rapport du GIEC, le groupe d'experts pour le climat, on \u00e9voque l'impact du r\u00e9chauffement sur nos montagnes en ouverture de ce forum, Donald Trump a bien demand\u00e9 un coup de pouce au pr\u00e9sident ukrainien pour sa campagne, la Maison Blanche vient de publier la transcription de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique, un pas de plus vers la destitution du pr\u00e9sident d\u00e9cryptage de notre correspondant \u00e0 New York, Rapha\u00ebl Grand des ministres qui r\u00e8glent leurs comptes dans les m\u00e9dias, c'est le triste spectacle donn\u00e9 par le gouvernement, Genevois critiques sur le budget affaire judiciaire qui s'\u00e9ternise, il y a-t-il encore un pilote \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident du gouvernement, Antonio Hodgers, nous r\u00e9pond : \u00e0 18 heures 13, 4 petites voix ont fait la diff\u00e9rence, le procureur Michael Lauber est r\u00e9\u00e9lu et maintenant c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:51) [94%] : \r\nEt 4 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux seront avec nous, qu'attendent-ils d\u00e9sormais du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration comment \u00e9viter qu'une affaire comme celle qui nous a occup\u00e9s ne se reproduise, nous verrons aussi avec eux s'il y a lieu de revoir l'encadrement institutionnel du minist\u00e8re public Rendez-vous vers 18 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:51 > 0:06:08) [87%] : \r\n\u00e0 18 heures 45, nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9quence face au parti et Linda Bourget oui et ce soir, en cuisine, le MCG le Mouvement Citoyen Genevois qui d\u00e9fend son unique si\u00e8ge au conseil national, forum, c'est une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:10 > 0:06:12) [85%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:43) [91%] : \r\nQuel va \u00eatre l'effet du r\u00e9chauffement climatique sur les r\u00e9gions de montagne, pour la premi\u00e8re fois le GIEC, le groupe d'experts intergouvernemental sur l'\u00e9volution du climat \u00e9voque les r\u00e9gions de montagne dans l'un de ces rapports, ce matin, il \u00e0 Monaco son rapport sp\u00e9cial sur les oc\u00e9ans et la Cryo sph\u00e8res les glaces terrestres, la neige et la banquise Rigny Gremaud vous \u00eates sur place, pourquoi est-ce que les experts du climat ont voulu traiter cette fois-ci, \u00e0 la fois des bords de mer et des r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:43 > 0:07:23) [94%] : \r\nBien, d'abord parce que ce rapport est le 1er \u00e0 parler de l'urgence, pour toutes les populations concern\u00e9es de s'adapter aux effets du changement climatique des effets observ\u00e9s partout dans le monde en haute montagne, comme dans l'\u00e9paule sur les littoraux et dans les fonds marins s'adapter parce que ses effets vont se poursuivre, en tout cas jusqu'en 2050, ils vont aussi s'aggraver et s'intensifier les grands cyclones par exemple l'exceptionnel dans le pass\u00e9, vont devenir beaucoup plus fr\u00e9quents, et ce quelles que soient les mesures qu'on pourrait prendre aujourd'hui pour diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 cause de l'inertie du syst\u00e8me climatique, les effets positifs d'une \u00e9ventuelle action massive pour diminuer nos \u00e9missions commenceront \u00e0 se faire sentir au mieux dans 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:24 > 0:07:28) [90%] : \r\nEt, concr\u00e8tement, r\u00e9unis dans les r\u00e9gions de montagne \u00e0 quoi doit-on s'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:29 > 0:07:57) [95%] : \r\nBah, la fonte rapide des glaciers aient des effets jusque dans les bassins versants par exemple sur le d\u00e9bit des fleuves avec toutes les cons\u00e9quences qu'on peut imaginer un sur l'irrigation de l'agriculture, l'approvisionnement en eau douce la navigation fluviale sur les barrages, la production d'\u00e9lectricit\u00e9 des effets aussi sur la stabilit\u00e9 des sols et des risques accrus de glissements de terrains d'\u00e9boulements et bien s\u00fbr, il y a les revenus du tourisme si rien n'est fait aujourd'hui pour diminuer les \u00e9missions de CO2, on ne pourra plus qui en Suisse \u00e0 la fin du si\u00e8cle, m\u00eame sur de la neige artificielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:57 > 0:08:02) [98%] : \r\nGremaud en Direct de Monaco, je vous remercie, bonsoir Samuel Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:03 > 0:08:21) [92%] : \r\nBonjour, vous \u00eates coauteur de de ce dernier rapport, sp\u00e9cialiste de la couverture neigeuse, chercheur au Centre national fran\u00e7ais de recherche m\u00e9t\u00e9orologique, on vient d'entendre Gremaud si on ne fait rien en 2100 en Suisse, on pourra plus qui, m\u00eame ceux de la neige artificielle, c'est vraiment \u00e7a le constat aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:09:08) [92%] : \r\nMais, disons-le, le changement climatique influence d\u00e9j\u00e0 la capacit\u00e9 des stations de ski, \u00e0 se d\u00e9velopper et entretenir leur activit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 d'ores et d\u00e9j\u00e0, la place de l'enneigement est av\u00e9r\u00e9e dans de nombreux massifs montagneux, y compris en Suisse \u00e0 basse altitude, en particulier \u00e0 moyenne altitude et et d\u00e9sapprouvant la neige de culture fait partie des moyens qui sont utilis\u00e9s pour compenser en partie la baisse de l'enneigement \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance de la fin du si\u00e8cle, la baisse de l'enneigement est amen\u00e9e \u00e0 se prolonger \u00e0 se poursuivre et s'amplifier, en particulier dans le cas de sc\u00e9nario de de fortes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 au-del\u00e0 de 2 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement plan\u00e9taire le r\u00e9chauffement, celle-ci se manifesteraient en montagne, c'est vrai que les m\u00e9thodes actuelles de gestion de la neige, les m\u00e9thodes actuelles de production de neige de culture deviendraient inefficaces et donc effectivement mettrait en p\u00e9ril le fonctionnement des des stations de sports d'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:08 > 0:09:20) [91%] : \r\nAlors est-ce qu'il faut se r\u00e9soudre, vu l'inertie dont parlait Gremaud malgr\u00e9 les mesures prises, \u00e7a prend du temps \u00e0 faire effet et ce qu'il faut se r\u00e9soudre et se pr\u00e9parer d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un tourisme sans neige en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:20 > 0:09:57) [90%] : \r\nAlors en tourisme sans neige sans doute sans doute non et un saut notre non \u00e0 court terme, le rapport insiste effectivement sur le b\u00e9n\u00e9fice de la diversification touristique pour les zones de montagne, \u00e7a fait partie des pistes qui sont d\u00e9j\u00e0 en place et qui sont amen\u00e9s \u00e0 se d\u00e9velopper \u00e0 l'avenir, et en ce qui concerne la la neige et la r\u00e9versibilit\u00e9 de ce que vous avez dit le les changements sont irr\u00e9versibles, effectivement, pour les 20 ou 30 prochaines ann\u00e9es on est quelque part gouverner par les \u00e9volutions pass\u00e9es de gaz \u00e0 effet de serre, mais pour la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 21\u00e8me si\u00e8cle, une r\u00e9duction massive des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, aurait un effet de stabilisation des conditions de temp\u00e9rature du climat de montagne et donc de l'enneigement pour la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 21\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:57 > 0:10:11) [87%] : \r\nAh, s'\u00e9meut Samuel Morin alors on va prendre, on a parl\u00e9 du sc\u00e9nario pessimiste votre sc\u00e9nario le plus optimiste, tout en restant r\u00e9aliste, on va dire c'est : c'est quelle quelle situation en 2050 typiquement pour la neige en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:12 > 0:10:51) [90%] : \r\nPour la neige en montagne au \u00e0 l'\u00e9change de la moiti\u00e9 du si\u00e8cle \u00e7a activement, et ce quel que soit le sc\u00e9nario finalement puisque \u00e0 court terme le le sc\u00e9nario n'a finalement assez peu d'essai en mati\u00e8re d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la diff\u00e9rence c'est vraiment apr\u00e8s 2050 jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 du du si\u00e8cle, on s'attend \u00e0 une r\u00e9duction de 10 \u00e0 30 pourcent de l'enneigement telle qu'on ne conna\u00eet aujourd'hui \u00e0 \u00e0 moyenne altitude suivant les ann\u00e9es, effectivement, suivant les endroits et donc effectivement les les conditions vont devenir des banques, on suit vont continuer \u00e0 \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9licate en all\u00e9gements en moyenne montagne, mais dans des proportions qui dans la plupart des cas pourront \u00eatre compens\u00e9e, au moins en partie, par la gestion de la neige, la neige de culture et la fa\u00e7on dont on peut anticiper cette gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:51 > 0:11:04) [94%] : \r\nMais pour r\u00e9ussir finalement \u00e0 maintenir quand m\u00eame une forme de tourisme et et r\u00e9duire cette progression du r\u00e9chauffement, il faut s'en tenir \u00e0 quel quel r\u00e9chauffement climatique aujourd'hui, enfin, d'ici 2000 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:06 > 0:12:08) [90%] : \r\nAlors d'ici 2050, en fait, quoi qu'on fasse de toute fa\u00e7on quelque part l'humanit\u00e9, le climat est embarqu\u00e9 sur des rails qui d\u00e9pendent beaucoup des \u00e9missions qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu et qui d\u00e9pend d'un peu moins des \u00e9missions qui sont \u00e0 venir, donc d'ici 2050, finalement, les jeux sont faits et l'enjeu et la difficult\u00e9 effectivement de de communiquer sur r\u00e9sultats et c'est un peu l'objet de ce rapport sur l'oc\u00e9an \u00e0 la Financi\u00e8re, ces 2 \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me climatique l'oc\u00e9an comme c'est ce qui ressort, qui sont des immenses volumes d'eau ou de la salle, le chef de la plan\u00e8te et ils ont un temps de r\u00e9action qui est relativement lent et donc si on veut stabiliser l'\u00e9volution du climat pour la 2\u00e8me moiti\u00e9 du 21\u00e8me si\u00e8cle et \u00e7a aura des cons\u00e9quences positives pour tout le monde, en tout cas, \u00e7a aura des cons\u00e9quences moins n\u00e9gative pour tout le monde, h\u00e9 bien dans ce cas-l\u00e0, il faut effectivement divis\u00e9 par 2 les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans la prochaine d\u00e9cennie, ensuite, \u00e0 peu pr\u00e8s et atteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050 et, ce faisant, effectivement notre rapport confirme le rapport du GIEC, qui \u00e9tait sorti il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un an sur le r\u00e9chauffement climatique de 1,5 degr\u00e9s et qui allait exactement dans le m\u00eame sens, la diff\u00e9rence c'est qu'ici, ce rapport, c'est un traiter sp\u00e9cifiquement des impacts dans les zones de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:08 > 0:12:19) [95%] : \r\nDiminuer par 2 les gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 si on veut continuer \u00e0 pouvoir skier en Suisse c'est cela votre constat si je r\u00e9sume bien Samuel Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:19 > 0:12:25) [91%] : \r\nDivis\u00e9 par 2 en 10 ans, est atteint de la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050 c'est encore plus ambitieux que ce que vous venez danser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:25 > 0:13:10) [94%] : \r\nJe vous remercie, Samuel Morin, coauteur de ce dernier rapport du GIEC sur le climat, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir et on reste dans la th\u00e9matique du climat et de sa protection \u00e0 Berne, le Conseil des \u00c9tats accept\u00e9 cet apr\u00e8s- midi une nouvelle version de la loi sur le CO2, ce texte doit permettre \u00e0 la Suisse d'appliquer ses engagements pris dans l'accord de Paris sur le climat, il pr\u00e9voit une hausse du prix de l'essence, ainsi que des taxes sur les billets d'avion et les huiles de chauffage, objectif, on y revient \u00e0 limiter le r\u00e9chauffement climatique, bien en dessous de 2 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, Julien bancaire terre vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que cette loi telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e aujourd'hui permettra d'atteindre cet objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:10 > 0:14:01) [93%] : \r\nAlors, vaste question, personne ne peut donner une r\u00e9ponse pr\u00e9cise, tout simplement car on ne sait pas encore quels seront les d\u00e9fis les effets des diff\u00e9rentes mesures 12 centimes de plus sur le prix de l'essence, certes, mais combien de kilom\u00e8tres en moins pour un automobiliste par exemple 30 francs de taxes sur votre billet d'avion est ce que \u00e7a incitera vraiment certains \u00e0 renoncer \u00e0 leur week- end \u00e0 Barcelone, tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 des milieux environnementaux en juge en tout cas, ces mesures insuffisantes et ces ONG regroup\u00e9es dans l'Alliance pour le climat, ont fait leurs pr\u00e9dictions, elles estiment que cette loi ne permet pas d'atteindre enfin ne permet d'atteindre que la moiti\u00e9 de l'objectif fix\u00e9 par l'accord de Paris au rythme pr\u00e9vu par le texte vot\u00e9 aujourd'hui le r\u00e9chauffement climatique mondial serait de 3 degr\u00e9s dans le monde \u00e0 l'horizon 2100 bien en dessus, donc de cette extr\u00eame limite de 2 degr\u00e9s fix\u00e9 par l'accord de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:01 > 0:14:04) [88%] : \r\nJulien, est ce que \u00e7a veut dire que la bataille a d\u00e9j\u00e0 perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:04 > 0:14:46) [93%] : \r\nNon, car la Suisse pourrait en th\u00e9orie acc\u00e9l\u00e9rer le rythme par la suite la lutte conte le changement climatique est pens\u00e9 comme un processus qui \u00e9volue d'ailleurs la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga pr\u00e9sentera prochainement la strat\u00e9gie climat de la Suisse pour 2050, avec l'objectif, on y revient, de parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 climatique, \u00e0 savoir une compensation totale des \u00e9missions de CO2, la Suisse accuse pour l'instant un tr\u00e8s grand retard dans le domaine des transports, et il faut bien reconna\u00eetre que le grand virage r\u00e9clam\u00e9e par les partisans de l'urgence climatique n'a pas encore \u00e9t\u00e9 pris, on mise d'abord sur le consensus, notamment car il est question de taxes et car c'est le peuple qui pourrait avoir le dernier mot en cas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:46 > 0:15:28) [93%] : \r\nJulien bancaire en Direct de Berne, je vous remercie, c'est un tournant de la pr\u00e9sidence Trump et peut-\u00eatre m\u00eame de l'histoire am\u00e9ricaine, les d\u00e9mocrates ont lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d'impeachment la mise en accusation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, premi\u00e8re \u00e9tape vers une destitution Donald Trump est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky d'enqu\u00eater sur les affaires des by Dan en Ukraine afin de nuire \u00e0 son rival politique Jomaa, idem pour la pr\u00e9sidentielle, Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 New York on apprend aujourd'hui que Donald Trump a bien demand\u00e9 un coup de pouce au pr\u00e9sident ukrainien, la Maison Blanche vient de publier la transcription de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:28 > 0:16:15) [90%] : \r\nOui, Esther, c'est un document de 5 pages, la prise de notes d'un officiel pr\u00e9sent durant la conversation, ce fameux coup de fil du du 25 juillet prise de notes non exhaustive, mais on peut y lire noir sur blanc, Donald Trump, qui demande \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur les affaires des Baden en Ukraine, en anglais dans le texte Look Into il et Tutby Trump a donc gentiment press\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien afin qu'ils s'int\u00e9ressent \u00e0 Djouba Eden les soup\u00e7ons des d\u00e9mocrates qui ont d\u00e9clench\u00e9 hier la proc\u00e9dure du punch humaines sont sont d\u00e9sormais fonder mais attention Trump n'a pas ni\u00e9 avoir \u00e9voqu\u00e9 le nom de Bagdad dans ces discussions, c'est l'intention qui compte au fond dans cette affaire, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dit s'\u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 de la corruption en Ukraine, au travers de ses coups de fil, les d\u00e9mocrates voient \u00e9videmment la conspiration d'un pr\u00e9sident qui a essay\u00e9 de nuire un adversaire politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:15 > 0:16:18) [87%] : \r\nRapha\u00ebl est-ce que Donald Trump est en danger aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:19 > 0:17:05) [91%] : \r\nAlors ce document en tout cas conforter les d\u00e9mocrates \u00e0 poursuivent la proc\u00e9dure d'impeachment mais Trump en g\u00e9n\u00e9ral, il a cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 s'extraire de tous les scandales et si la proc\u00e9dure va jusqu'\u00e0 la question : la fameuse question de la destitution, il sait qu'il a le soutien des r\u00e9publicains au S\u00e9nat, donc au niveau de l'arithm\u00e9tique politique, il ne reste pas grand chose pour l'instant, maintenant cette affaire ukrainienne va encore se d\u00e9canter les d\u00e9mocrates veulent lire le rapport du lanceur d'alerte, ils veulent auditionn\u00e9s au Congr\u00e8s, le document publi\u00e9 aujourd'hui par la Maison Blanche de mentionne pas non plus cette fameuse aide militaire que Trump aurait bloqu\u00e9 pour pousser l'Ukraine \u00e0 coop\u00e9rer, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 charge contre pr\u00e9sident on ne conna\u00eet pas encore tout ce qui a exactement d\u00e9clench\u00e9 l'alerte au sein des services de renseignement am\u00e9ricains, mais en tout cas, Trump, une fois de plus, test, on va dire les limites de ce qui est acceptable ou non de la part d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:05 > 0:17:14) [91%] : \r\nAlors cette proc\u00e9dure d'impeachment en ce moment, elle met la pression sur les \u00e9paules de Donald Trump, mais les d\u00e9mocrates et ce qui pourraient aussi ressortir perdant de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:15 > 0:17:44) [91%] : \r\nBen c'est c'est la th\u00e9orie, un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain et m\u00eame Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants a s'est toujours m\u00e9fi\u00e9, hein, de l'impeachment qui pourrait renforcer Trump, on est vraiment dans un bras de fer entre Trump et les d\u00e9mocrates en ce moment et le contre, crient d\u00e9j\u00e0 au complot hier quelques heures apr\u00e8s, apr\u00e8s l'annonce de la proc\u00e9dure d'impeachment il lan\u00e7ait des appels aux dons pour la campagne de 2020 la campagne de Trump, on est donc \u00e0 un Carrefour politique aux \u00c9tats-Unis, une \u00e9preuve de force aussi entre 2 institutions le congr\u00e8s d'un c\u00f4t\u00e9, la Maison Blanche de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:44 > 0:18:41) [91%] : \r\nRapha\u00ebl est grand, en Direct de New York, je vous remercie, retour en Suisse avec cette question : comment le gouvernement Genevois arrive-t-il encore \u00e0 fonctionner, la question est br\u00fblante, les r\u00e8glements de comptes dans la presse entre ministres Genevois se multiplient, le week- end dernier, Pierre Maudet, a critiqu\u00e9 le budget du canton d\u00e9ficitaire de 590 millions de francs, il accusait ses coll\u00e8gues de mal g\u00e9rer leur d\u00e9partement, celui de l'Instruction publique n'aurait pas engag\u00e9 suffisamment d'enseignants, celui de la s\u00e9curit\u00e9, pas assez de policiers, d'ailleurs, ma robe Djiha a r\u00e9pliqu\u00e9 sur Facebook ironisant \u00e0 son tour sur Pierre Maudet untel lavage de linge sale en public, c'est du jamais vu dans la R\u00e9publique du bout du lac alors y a-t-il encore un pilote \u00e0 Gen\u00e8ve, bonsoir Antonio Alger- 5, bonsoir, vous \u00eates justement le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois ce matin vous avez tenu s\u00e9ance hein, avec le Conseil d'\u00c9tat, j'imagine qu'il \u00e9tait temps de r\u00e9gler ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:42 > 0:19:42) [91%] : \r\nNon, je pense que, en la projection que vous faites pas conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 ce matin, le Conseil d'\u00c9tat Genevois a comme chaque mercredi matin traiter sonore du jour nous traitons entre 100 \u00e0 200 points d'affaires gouvernementales de d\u00e9cision, il a fini sa s\u00e9ance Cezus allemand \u00e0 midi 30, il est all\u00e9 d\u00e9jeuner avec des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux, comme pr\u00e9vu, incorpor\u00e9, donc on a \u00e9voqu\u00e9 la question de cet article ou de ses d\u00e9clarations, un espace de 3 minutes mais comme la semaine pass\u00e9e, on avait aussi \u00e9voqu\u00e9 les questions des d\u00e9clarations de monsieur Maudet sur vos ondes en l'espace de 10 minutes, ces \u00e9l\u00e9ments j'entends et vous avez raison de souligner que l'image ext\u00e9rieure donner mauvaise mais en r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, il n'emp\u00eache pas le conseil d'\u00e9tat de fonctionner, le gouvernement gouverne les projets sont d\u00e9pos\u00e9s en temps et en heure les r\u00e9formes \u00e0 l'\u00e9poque des perspectives aussi derri\u00e8re ce budget sont donn\u00e9s, donc il y a la ligne il y a de la friture sur la ligne, si je puis dire, mais en r\u00e9alit\u00e9, le message, une fois qu'on enl\u00e8ve cette friture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:42 > 0:19:59) [91%] : \r\nExiste et il est clair, on le sait tr\u00e8s bien, Antonio Hodgers 5 une \u00e9quipe pour fonctionner, elle a quand m\u00eame besoin d'un climat de confiance quand on voit ces ces diff\u00e9rentes critiques dans la presse une fois dans dans le dans la Tribune de Gen\u00e8ve ensuite r\u00e9ponse sur Facebook, on peut pas dire qu'il y a un climat de confiance actuellement entre coll\u00e8gues dans le gouvernement Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:00 > 0:20:27) [85%] : \r\nLa confiance seul interpersonnelle et vous avez raison, elle est relative, mais quand je me souviens que le gouvernement Vaudois, avait saisi le t\u00e9l\u00e9phone portable individuelle de chacun de ses membres pour v\u00e9rifier ce qu'avait eu, je peux vous dire que le Conseil d'\u00c9tat est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de ce type de situation-l\u00e0 si vous voulez, ce qui s'exprime dans la presse, c'est un diff\u00e9rend, s'il y a pas de cacophonie, il y a une position, celle du Conseil d'\u00c9tat contre celle de monsieur Maudet Monsieur moderne qu'ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:27 > 0:20:30) [83%] : \r\nPacifiquement oui d\u00e9partements les mentionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:30 > 0:20:51) [90%] : \r\nPeu importe, vous savez, un budget c'est \u00e9minemment c'est un acte complexe de plusieurs centaines de pages monsieur Maudet, a fait le choix de la rupture, il a fait, il y a une ann\u00e9e quand il a menti oh conc\u00e9dait \u00e0 au Parlement et \u00e0 la justice, et aujourd'hui il y a une r\u00e9p\u00e9tition, si vous voulez, c'est quand m\u00eame une r\u00e9plique du 1er s\u00e9isme qui est celui de la rupture et d'une action enfin gouffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:51 > 0:21:03) [81%] : \r\nNon, mais ce que vous dites, Antonio Njai une r\u00e9plique de la rupture, vous vous \u00eates pr\u00e9sidente du gouvernement, Genevois, vous \u00eates cens\u00e9 aussi tenir vos troupes, comment \u00e7a se fait que vous r\u00e9ussissez pas emp\u00each\u00e9 que ses r\u00e8glements de comptes dans la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:03 > 0:21:55) [88%] : \r\n\u00e9coutez notre syst\u00e8me suisse ne fait pas du pr\u00e9sident 1er ministre n'est pas nomm\u00e9 les membres du cabinet gouvernemental dans quel cas j'accepterai votre marque, sinon je vous renvoie \u00e0 au syst\u00e8me de coll\u00e9gialit\u00e9 au fait que c'est le pop qui choisit des membres d'un coll\u00e8ge, ou au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est le Parlement, ses membres-l\u00e0 ne se choisissent pas parmi ce n'est pas le pr\u00e9sident qui choisit son son \u00e9quipe donc je n'ai pas de de responsabilit\u00e9 ni m\u00eame institutionnellement de de de droit par rapport \u00e0 mes coll\u00e8gues, je le regrette, mais en r\u00e9alit\u00e9 ce qui se passe, ce n'est pas l\u00e0 pour faire fonctionner le calme peut-\u00eatre un peu, non, mais le calme, vous savez, un nouveau moi, vous avez raison d'insister l\u00e0- dessus, mais je vous confirme que les s\u00e9ances du Conseil d'\u00c9tat sont monnaie enti\u00e8rement que tous les points qui lui sont soumis par les d\u00e9partements et ils sont nombreux, sont adopt\u00e9es, les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es RFFA ces et nous avons d\u00e9pos\u00e9 un budget un plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:55 > 0:22:15) [91%] : \r\n\u00e9videmment, l'ancien comment vous allez pouvoir le d\u00e9fendent ce fameux budget de 590 millions d\u00e9ficitaire avec des des critiques qui sont faites par l'un des v\u00f4tres dans la presse, qui critiquent la mani\u00e8re dont fonctionne le d\u00e9partement de l'Instruction publique, la mani\u00e8re dont les engagements sont faits dans le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre difficile, devant le Grand Conseil de d\u00e9fense ce budget avec ce type de fraude \u00e0 l'interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:15 > 0:22:41) [92%] : \r\nNon, c'est ce qu'on vit depuis une ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 travers l'affaire Maudet, vous savez, r\u00e9organiser les d\u00e9partements, monsieur est un d\u00e9partement relativement restreint, dont d'ailleurs une tr\u00e8s grande presque 40 pourcent de gens dans l'\u00c9tat-Major puisqu'il critique trop d'\u00c9tat-Major dans les autres d\u00e9partements, mais voil\u00e0 Monsieur Maudet, a fait le choix de la rupture, a fait le choix de l'opposition au gouvernement le regretter bah bien s\u00fbr, je le regrette parce que ce n'est pas le sens que l'on donne \u00e0 l'engagement dans les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:41 > 0:22:43) [94%] : \r\nVous l'avez dit qu'il fallait peut-\u00eatre changer de Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:44 > 0:23:19) [90%] : \r\n\u00e9coutez Monsieur Maudet est un grand gar\u00e7on et il choisit aujourd'hui vous parliez de l'impeachment aux \u00c9tats-Unis, on ne conna\u00eet pas ce type de dispositif \u00e0 Gen\u00e8ve, donc il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu jusqu'en 2023, il a annonc\u00e9 son intention de rester mon devoir comme pr\u00e9sident, c'est de mener le coll\u00e8ge et finalement le coll\u00e8ge, c'est surtout les six \u00e0 bon port, sur les questions budg\u00e9taires sur les questions de la transition \u00e9cologique de la transition num\u00e9rique de tous les enjeux aussi de solidarit\u00e9 qui a l\u00e0 derri\u00e8re et l\u00e0, les projets sont d\u00e9pos\u00e9es, alors j'entends qu'ils se ils se comprennent peu qu'on parle de Gen\u00e8ve, on parle de cet art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:19 > 0:23:28) [87%] : \r\nFaire h\u00e9 ben \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a c'est pas, c'est pas seulement, on n'en parle pas seulement ce que vos propres visiblement vos coll\u00e8gues du gouvernement, M. en parler dans la presse, au lieu de r\u00e9gler \u00e7a en famille, dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:28 > 0:23:58) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 monsieur Mandela a fait le choix de la rue, peut-\u00eatre que j'\u00e9tais c'est pas la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive, on vous dites, c'est du jamais vu la derni\u00e8re l\u00e9gislature, je me souviens qu'une coll\u00e8gue aussi, sauf que la presse n'avait pas donn\u00e9 oh non pris une telle importance \u00e0 la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget aussi de cette coll\u00e8gue durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature et l\u00e0 on voit qu'il y a de nouveau aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne de, de, de, de, de, d'effet de loupe l'effet grossissant de la presse qui donne une place d\u00e9mesur\u00e9e, comme elle l'a toujours fait avec un monsieur Maudet qui occultent finalement le travail r\u00e9el qui est fait par le gouvernement, Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:58 > 0:24:11) [91%] : \r\nAntonio Hodgers, a fait \u00e0 peine un an et quelques mois que le Conseil d'\u00c9tat que ce Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a encore 3 ans et demi tirer si on peut dire, est-ce qu'il ne faudrait pas provoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es pour ramener le calme, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:11 > 0:25:13) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat et ses 6 membres n'ont rien \u00e0 se reprocher, il y a Monsieur Maudet, qui, on le sait, sur l'affaire, a menti, il y a diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments aujourd'hui d'enqu\u00eate p\u00e9nale qui sont ouverts, je ne me prononcerai pas dessus mais je vous rappelle que quand monsieur Barre Barazzone ces familles ma\u00eetre dans le collimateur de la justice, il a renonc\u00e9 \u00e0 continuer sa carri\u00e8re politique en l'excellente G\u00e9raldine Savary pour 5000 francs pour 5000 francs ces fait reprocher cela, elle a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 sa carri\u00e8re politique, pareil pour Monsieur Pagani en fait pareil pour Madame Stalder pareil pour tous les \u00e9lus qui ont \u00e9t\u00e9 ces derniers mois, cibl\u00e9s par ces affaires, il n'y a que monsieur Maudet, qui a fait le choix de rester ce n'est pas un choix du gouvernement, c'est son choix, a puissant par son parti, le PLR qui a fait le choix de le laisser faire, de laisser au gouvernement, nous on doit faire avec et on ira jusqu'au bout avec le projet gouvernemental, j'esp\u00e8re qu'on aura la place pour d\u00e9crire notre projet plus simplement parler de ce colloque, qui a fait \u00e0 nouveau le choix de s'opposer au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:13 > 0:25:20) [92%] : \r\nAntonio Hodgers, pr\u00e9sident du gouvernement, Genevois, merci d'\u00eatre venu donner quelques explications, bonne soir\u00e9e monsieur, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:22 > 0:25:24) [87%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:26 > 0:25:35) [82%] : \r\n18 heures 19 18 heures 21 par dans l'heure de notre grand d\u00e9bat la Aubert Michael Lauber r\u00e9\u00e9lu et \u00e0 et maintenance, bah c'est justement notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:35 > 0:25:57) [91%] : \r\nEh oui, c'est la question qu'on va se poser, Michael Robert r\u00e9\u00e9lu ce matin par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale reconduit de justesse un magistrat critiqu\u00e9, on le rappelle, pour avoir particip\u00e9 \u00e0 des rencontres non protocol\u00e9es avec le pr\u00e9sident de la FIFA, avant d'accueillir nos invit\u00e9s, on va revenir sur cette r\u00e9\u00e9lection qu'Amida God, vous \u00eates une de nos correspondants parlementaires alors Michael Aubert s'est exprim\u00e9 devant la presse apr\u00e8s le vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, un homme, un homme soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:57 > 0:26:54) [92%] : \r\nMais alors il faut voir cette image au moment de l'annonce, mais quel labeur est assis au balcon du Conseil national, encadr\u00e9 par ses 2 suppl\u00e9ants, \u00e7a fait plus d'une heure, qu'il \u00e9coute les parlementaires parler de lui, il est visiblement tendu, l'annonce tombe Michael labeur hoche l\u00e9g\u00e8rement la t\u00eate et esquisse un sourire quand son suppl\u00e9ant lui tape sur la cuisse, on le sent soulag\u00e9, \u00e9videmment, mais quelques minutes plus tard, quand il s'exprime devant les m\u00e9dias, il est loin de fanfaronner tr\u00e8s sobrement, il remercie le parlement de lui avoir accord\u00e9 sa confiance, \u00e9voque son envie de continuer \u00e0 s'engager pour la poursuite p\u00e9nale en Suisse, remercie sa famille aussi, et ses amis qui l'ont soutenu dans cette p\u00e9riode, pas toujours facile, comme il le dit, Michael Lauber a surv\u00e9cu \u00e0 cette premi\u00e8re grosse temp\u00eate mais \u00eatre \u00e9lue \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a ne facilitera pas sa t\u00e2che d'autant plus que certains parlementaires attendent des changements d'attitude et de comportement, il devra aussi faire la paix avec l'autorit\u00e9 de surveillance Apprendre \u00e0 collaborer avec elle, Michael Lauber, doit maintenant prouver qu'il est capable d'\u00eatre aussi une partie de la solution \u00e0 cette crise institutionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:54 > 0:27:19) [90%] : \r\nMerci Camille nous inviter les voici : ils sont tous parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ils \u00e9taient ce matin dans la salle au moment du vote la PDC Anne Seydoux-Christe le Pr Christian L\u00fcscher l'UDC Yves Nidegger et le socialiste Carlo Sommaruga Madame messieurs bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir \u00e7a Carlo Sommaruga victoire de Michael a ouvert ce matin devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale 4 \u00e9lus 4 \u00e9lus ont fait la diff\u00e9rence si vous aviez Michael Aubert face \u00e0 vous ce soir, vous lui diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:20 > 0:28:39) [91%] : \r\nAh, d'abord, je le f\u00e9liciterais toutes fa\u00e7ons pour son \u00e9lection, m\u00eame si c'est une \u00e9lection et une victoire \u00e0 la Pyrrhus, je dirais simplement de faire preuve d'humilit\u00e9 et de changer sa strat\u00e9gie, celle qui consiste \u00e0 avoir des rencontres tout simplement non protocol\u00e9es avec des tiers dans la proc\u00e9dure, on a vu que c'est cela abouti \u00e0 cette d\u00e9cision, naturellement, de l'autorit\u00e9 de surveillance mais aussi de la justice p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone et on sait que ces rencontres informelles pose aussi des probl\u00e8mes dans d'autres proc\u00e9dures puisque cela a \u00e9t\u00e9 le cas notamment dans une proc\u00e9dure concernant madame qu'un r\u00e9gime ovale \u00e0 la fille du de l'ancien dictateur de l'Ouzb\u00e9kistan puisque hein : D des des procureurs s'\u00e9taient rendus, on oublia qui se tend et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9galement un signe de partialit\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, donc je lui demanderais de faire preuve d'humilit\u00e9 et de trouver le moyen d'une part, de montrer que la moiti\u00e9 du parlementaire, qui n'ont pas vot\u00e9 pour lui, finalement, on se retrouve dans une nouvelle politique je dirais de de travail et puis de faire la paix avec l'autorit\u00e9 de surveillance en acceptant de critique qu'elle Vienne soit un des parlementaires, soit de l'autorit\u00e9 de surveillance soi-m\u00eame du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:39 > 0:28:45) [88%] : \r\nUn peu plus d'humilit\u00e9 monsieur Aubert, dites-vous, Carlo Sommaruga Christian L\u00fcscher m\u00eame question pour vous lui diriez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:45 > 0:29:45) [90%] : \r\nMoi je le f\u00e9liciterais il sait que je l'ai soutenu, je crois que c'est public, je lui dirais aussi qu'avec le recul, probablement, il devrait sortir du terrain m\u00e9diatique sur le lequel certains parmi lesquels monsieur Sommaruga l'ont longtemps tra\u00een\u00e9 et puis je dirais aussi \u00e0 certains de mes coll\u00e8gues dont monsieur Sommaruga que il faut arr\u00eater de politiser ces \u00e9lections du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration monsieur Sommaruga, \u00e7a fait 2, 3 mois qu'on entend syst\u00e9matiquement parler de monsieur la Robert \u00e0 un moment o\u00f9 il est candidat au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a va \u00eatre difficile pour lui et pour les autres et donc c'est pas le seul, hein, il y en a d'autres qui sont en difficult\u00e9 dans certains cantons qui comme par hasard, sont ceux qui se sont profil\u00e9s de mani\u00e8re extr\u00eamement forte compte monsieur la Robert et pour monsieur Sommaruga c'est encore plus flagrant parce qu'il est m\u00eame pas membre de la commission judiciaire mais vous lui avez syst\u00e9matiquement tendu des micros, et je pense que Monsieur Robert, d'une certaine fa\u00e7on, est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:45 > 0:29:49) [90%] : \r\nIl est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, la r\u00e9ponse Carlo Sommaruga ensuite je par l\u00e0 \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:49 > 0:30:31) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, je vais simplement donner \u00e0 mon coll\u00e8gue Luchaire une interpellation qui date de 2016, au sujet du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'apparemment il est pas tr\u00e8s document\u00e9 et je posais Spock d\u00e9j\u00e0 la question au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration toutes les exigences institutionnelles pour un bon fonctionnement sont-elles r\u00e9unies, je crois que je suis le seul parlementaire qui a suivi depuis plusieurs ann\u00e9es, le travail du minist\u00e8re public est interpell\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement soit par des questions \u00e0 l'heure de questions et ce n'est pas quelque chose qui est venu comme \u00e7a, \u00e0 la derni\u00e8re minute bien mais c'est de la politique politicienne que Monsieur Luscher plut\u00f4t de parler de Monsieur Lauber nous parle aujourd'hui on referme cette parenth\u00e8se que les pressions se soutiennent parce que son coll\u00e8gue a eu dites Paul T. probablement en difficult\u00e9 \u00e0 Jonah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:31 > 0:30:42) [88%] : \r\nOn referme cette page cette parenth\u00e8se de politique politicienne, Yves Nidegger, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve il y a toujours une enqu\u00eate, une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre de de Michael la est-ce que ce n'est pas probl\u00e9matique \u00e7a pour son son mandat qui s'ouvre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:42 > 0:32:14) [87%] : \r\nIl ne s'est pas id\u00e9al du tout de se faire \u00e9lire pour une p\u00e9riode alors qu'on a une enqu\u00eate disciplinaire dans son cas n'est pas exactement ce que sera l'aboutissement, c'est clair, et donc le Parlement aujourd'hui tr\u00e8s divis\u00e9 \u00e0 peu d'chose pr\u00e8s \u00e0 pencher plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de dire : nous faisons moins de mal aux institutions en r\u00e9\u00e9lisant quelqu'un parce que nous serions pas l\u00e0 mati\u00e8re pour le destituer une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection telle qu'elle est con\u00e7ue c'est une proc\u00e9dure de destitution qui prend un autre nom tout simplement donc voil\u00e0 le le le coup de semonce est arriv\u00e9, je crois que Monsieur Lauber a tr\u00e8s bien entendu tout cela ce qu'il doit faire aujourd'hui, mais il continue \u00e0 faire son travail doit tenir compte peut-\u00eatre de se montrer un peu plus prudent : je ne sais pas, mais moi ce qui m'int\u00e9resse surtout c'est ce que le Parlement doit faire je crois qu'une bonne partie de ce qui se passe aujourd'hui est le fruit d'une r\u00e9forme que d'ailleurs monsieur Sommaruga voulait ardemment \u00e0 l'\u00e9poque et contre laquelle j'\u00e9tais quant \u00e0 moi, qui visait en th\u00e9orie \u00e0 rendre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration plus flamboyant, plus ind\u00e9pendant en le lib\u00e9rant au fond du du carcan du D\u00e9partement de Justice et Police pour donner l\u00e9gitimit\u00e9 directe de par le Parlement, le r\u00e9sultat c'est qu'on a remplac\u00e9 l'impact du minist\u00e8re public de parents de de d\u00e9passement je sais police par celui du Parlement, et c'est tomb\u00e9 en allait \u00e9lectoral, je pense qu'on doit reprendre un peu le travail manifestement les diff\u00e9rentes couches de contr\u00f4les se se r\u00e9pliquer son son malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:14 > 0:32:34) [87%] : \r\nPermettez vigueur on va revenir \u00e0 cette question institutionnelle mais mais restons tout d'abord sur ce mandat que d\u00e9bute monsieur ouvert aujourd'hui Anne Seydoux Christian vous a pas encore entendu enqu\u00eate disciplinaire, donc on a dit et examen aussi par les commissions de gestion dont vous faites partie, et ce qu'il a tout simplement encore votre confiance aujourd'hui Michael la Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:34 > 0:34:17) [91%] : \r\nAlors l\u00e0, je suis pr\u00e9sident de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats, c'est aussi mon r\u00f4le de la sous- commission tribunaux et minist\u00e8re public de ces commissions de gestion et les commissions de gestion se sont tr\u00e8s clairement exprim\u00e9s en temps et en heure, en disant qu'elle n'avait rien \u00e0 me reprocher, du point de vue Des conditions pr\u00e9vues par la loi, quant au renouvellement du mandat de Monsieur la Aubert, premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose il y a une inspection qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e au niveau des commissions de gestion pour voir s'il y a des divergences concernant la la conception de ce qu'est la surveillance directe entre l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration dont on n'a pas beaucoup parl\u00e9, mais qui a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important et pas toujours positif dans cette histoire et puis le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui- m\u00eame, enfin, la commission des affaires juridiques du Conseil national est aussi en train de faire des travaux pour voir si la situation doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, s'il faut modifier les bases l\u00e9gales de pour l'instant pas c'\u00e9tait \u00e7a votre message ce soir j'ai pas dit \u00e7a, monsieur, ce que je ne sais ce que je dis, je dis qu'il y a des choses en cours que Monsieur Lambert, dans ce contexte, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, je lui souhaite de pouvoir reprendre le travail de mani\u00e8re sereine et tranquille et moins m\u00e9diatis\u00e9s et puis d'avancer dans dans ces dossiers, et puis les commissions de gestion ont toujours dit qu'elles \u00e9taient \u00e0 disposition, s'il y avait des des espaces de m\u00e9diation \u00e9ventuellement apporter entre lui et l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:17 > 0:34:35) [88%] : \r\nUn peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je crois que on vous a, on vise, a mis d'accord sur sur ce constat, je vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat de de prendre un peu de hauteur de r\u00e9fl\u00e9chir notamment au volet institutionnel que la saga \u00e0 Auber, a mis en \u00e9vidence qu'de Gaulle, vous \u00eates toujours l\u00e0, Michael ouvert donc r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans, mais cette affaire aura des suites au Parlement, c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:35 > 0:35:51) [92%] : \r\nOui, tout le monde s'accorde l\u00e0- dessus, cette affaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vraiment les failles du syst\u00e8me et donc les propositions pleuvent d\u00e9sormais pour remettre un peu d'ordre dans tout \u00e7a, alors vous, Christian Luescher, vous avez d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire, qui propose un intervalle de 24 mois entre les \u00e9lections pour renouveler le Parlement et le d\u00e9but du mandat du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le but c'est que l'\u00e9lection ou la r\u00e9\u00e9lection d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral ne soit plus un outil \u00e9lectoral il n'des gu\u00e8re vous votre parti ne veut plus de l'autorit\u00e9 de surveillance, il propose de revenir \u00e0 Lens, syst\u00e8me, celui d'avant 2018, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait donc charg\u00e9 de la surveillance administrative du MPC, tout le reste serait l'affaire du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral plac\u00e9es un triumvirat \u00e0 la t\u00eate du MPC, \u00e7a c'est votre id\u00e9e, Carlo Sommaruga vous voulez vraiment d\u00e9personnaliser ce pouvoir et finalement r\u00e9duire l'impact du d\u00e9g\u00e2t d'image et puis au sein de votre parti, il y a aussi cette demande faite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de finalement, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la structure du MPC \u00e0 son organisation aussi est-ce que finalement cette institution arrive vraiment \u00e0 accomplir sa mission, \u00e7a c'est la question qui est pos\u00e9e et puis PDC Anne Seydoux-Christe pas de propositions concr\u00e8tes pour l'instant, mais on sent quand m\u00eame cette volont\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le de l'autorit\u00e9 de surveillance, vous venez d'ailleurs de l'\u00e9voquer, et d'\u00e9valuer aussi la mani\u00e8re dont le procureur g\u00e9n\u00e9ral est \u00e9lu alors ce qu'on peut dire en tous cas, c'est que le futur parlement aura du pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:51 > 0:35:58) [93%] : \r\nSur la planche, \u00e7a c'est s\u00fbr, Carlo Sommaruga 3 hommes, 3 personnes au lieu d'une, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vraiment, c'est la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:59 > 0:36:46) [93%] : \r\nJe ne sais pas si c'est la solution mais la volont\u00e9 de d\u00e9personnaliser le d\u00e9bat autour du minist\u00e8re public, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on n'aurait pas eu une mise en danger des institutions si on avait eu 3 personnes qui composaient l'autorit\u00e9 supr\u00eame du minist\u00e8re public les je dirais les politiques judiciaire aurait pu \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 ensemble, alors vous allez me dire, mais c'est pas ce qui se passe dans les cantons s'est pass\u00e9 pour l'instant en France etc, certes, mais il faut essayer de d'imaginer un tout petit peu la situation et et trouver des solutions qui permettent justement de de d\u00e9personnaliser de faire la diff\u00e9rence entre l'institution et la personne vous pourriez critiqu\u00e9 la personne mais tout en ayant l'institution qui fonctionne un peu comme si vous critiquez un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste l\u00e0 en tant que telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:46 > 0:36:50) [95%] : \r\nChristian L\u00fcscher sur cette id\u00e9e de de Carlo Sommaruga 3 personnes au lieu d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:50 > 0:38:31) [90%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, cette id\u00e9e, elle est d\u00e9j\u00e0 presque existante dans la loi, puisque l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lit 3 personnes, le procureur g\u00e9n\u00e9ral et ses 2 suppl\u00e9ants, il y a un chef de suppl\u00e9ante, il y a un chef, et je pense que c'est juste qu'il y a un chef, ne serait-ce que pour les relations avec les procureurs d'autres pays, parce que le procureur g\u00e9n\u00e9ral repr\u00e9sente la Suisse dans les congr\u00e8s internationaux aussi dans les affaires dans lesquelles la l'aide de la Suisse et demand\u00e9 et puis on sait que ces 2 suppl\u00e9ants l\u00e0 sont tr\u00e8s contents d'\u00eatre suppl\u00e9ant, ils nous l'ont \u00e9crit, ils ont dit qu'ils soutenaient leurs chefs et je crois que c'est aussi un des \u00e9l\u00e9ments qui a pu entrer en consid\u00e9ration ce matin, au m\u00eame titre que la d\u00e9cision d'et des commissions de gestion que Madame Seydoux \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, le syst\u00e8me lui- m\u00eame, il est bon, je crois qu'il est juste que ce soit l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9lisent, le procureur g\u00e9n\u00e9ral s'assure de l'ind\u00e9pendance assure de la cr\u00e9dibilit\u00e9, ce n'est pas un fonctionnaire, c'est un \u00e9lu avant on avait un fonctionnaire qui \u00e9tait finalement d\u00e9partement tout \u00e0 fait, qui \u00e9tait dans un d\u00e9partement de justice et police, il y a un ajustement \u00e0 faire de toute \u00e9vidence, en ce qui concerne les relations entre le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'autorit\u00e9 de surveillance, maintenant il faut aussi laisser un tout petit peu, le souffl\u00e9 est retomb\u00e9, est ce que c'est un probl\u00e8me de relation entre les institutions et de, de, de limitation des comp\u00e9tences ou est-ce que je crois qu'on pourra tous se rejoignent l\u00e0- dessus un probl\u00e8me il y a eu un probl\u00e8me personnel, je crois qu'il ne faut pas le cacher le le chef de l'autorit\u00e9 de surveillance monsieur aust\u00e8re et monsieur Lambert ne partiront jamais en vacances ensemble et et donc la question qui se pose c'est de savoir si on a les bonnes personnes \u00e0 la bonne place, ou si ce sont les institutions dont il faut mieux limiter les comp\u00e9tences, l'autorit\u00e9 de surveillance ayant 7 7 ans \u00e0 mon avis, Roger des comp\u00e9tences qui rel\u00e8ve du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:31 > 0:38:50) [89%] : \r\nAlors il vit nagu\u00e8re vous cette autorit\u00e9 de surveillance \u00e0 l'UDC, vous n'en voulez tout simplement plus, c'est le sens d'une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par votre parti, en gros, on reviendrait \u00e0 la situation ante et \u00e0 celle de de 2008 est ce que ce n'est pas probl\u00e9matique d'avoir un minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui naviguent comme \u00e7a sans surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:50 > 0:40:55) [88%] : \r\nMoi je suis pas s\u00fbr quant \u00e0 moi que qu'il faille revenir \u00e0 la situation en 2000 2008, parce qu'au fond, on avait un procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00e9tait Luc Ferry, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on trouvait que \u00e7a, il manquait de flamboyance et d'ind\u00e9pendance, si on a voulu leur donner plus, donc l'id\u00e9e maintenant de leur Odile dans un triumvirat me para\u00eet revenir en arri\u00e8re de la m\u00eame fa\u00e7on, je suis pas s\u00fbr que si l'on retourner au statu quo ante et faire et d\u00e9faire serait pas forc\u00e9ment une bonne solution, par contre on a compl\u00e8tement \u00e0 revoir la relation entre l'activit\u00e9 du magistrat et celui de sa surveillance lorsque nous avons d\u00e9cid\u00e9 de donner la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance commune qu'aux magistrat et que nous n'avons, nous avons omis parce que la r\u00e9forme n'a pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 mon avis, jusqu'au bout, de fixer les r\u00e8gles, quel est le maillage du contr\u00f4le qui doit \u00eatre exerc\u00e9e, par exemple, ils n'en savent rien, c'\u00e9tait assez rude l'inventer un peu fouillis, en fait, c'est ce que vous qu'elles sont, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vous aussi, vous vous souvenez, le contexte, c'\u00e9tait Blocher-Roschacher on avait, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9motionnel et on partait de l'id\u00e9e, parce qu'il \u00e9tait Monsieur Blocher \u00e9tait au d\u00e9partement de Justice et Police, qu'il fallait absolument lib\u00e9rer ce procureur et le nez, une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, le r\u00e9sultat n'est pas celui qui \u00e9tait attendu, on a fait une autorit\u00e9 de surveillance pour \u00eatre par- dessus, par ailleurs, il y a les comit\u00e9s de gestion qui s'occupe de l'aspect administratif, financier peut prier les sanctions judiciaires qui rel\u00e8ve du syst\u00e8me lui- m\u00eame aujourd'hui une esp\u00e8ce de mille-feuilles de cons de contr\u00f4les divers et vari\u00e9s qui devraient \u00eatre harmonis\u00e9es si l'autorit\u00e9 de surveillance existe, il faudrait lui donner une loi qui dise un peu ce qu'elle doit surveiller jusqu'o\u00f9 \u00e9ventuellement quelques moyens, je vous rappelle que, si on est dans cette situation c'est que l'Autorit\u00e9 a fait une seule chose \u00e0 propos de son constat sur l'est les rencontre non protocoles et c'est de d\u00e9signer un enqu\u00eateur externe et de se le faire casser cette d\u00e9signation par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour beaucoup parce qu'il y a m\u00eame pas de base l\u00e9gale qui lui permet de le faire, donc on a fait une r\u00e9forme un peu \u00e9motionnels tu un peu anti- Blocher un peu b\u00e2cl\u00e9 dont nous payons en partie les r\u00e9sultats aujourd'hui donc \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est au Parlement de remettre tout sur la table et de en se donnant le temps va faire comment r\u00e9organiser sa de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:55 > 0:40:58) [73%] : \r\nLe ratio c'est le Christ remettre en plus retordre l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:58 > 0:42:29) [89%] : \r\nDonc je peux pas laisser dire qu'il y a pas de base l\u00e9gale dans la loi sur l'organisation des autorit\u00e9s de p\u00e9nal la Conf\u00e9d\u00e9ration aux articles 29 30 et 31 on est on dit globalement comment l'autorit\u00e9 de surveillance doit exercer son mandat et les principes de base ils sont donn\u00e9s dans la loi, je peux pas laisser dire non plus que c'\u00e9tait \u00e9motionnel anti- Blocher, effectivement, il y a eu des probl\u00e8mes, sous la direction de Monsieur Blocher, \u00e7a c'est une question et sur cette base l\u00e0, on a voulu donner de l'ind\u00e9pendance au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration en en faisant un magistrat et l'autorit\u00e9 de surveillance qui exerce sa surveillance directe sur lui et a aussi le le statut de magistrat, donc je crois que les les bases, elles sont, je constate que jusqu'en 2018 \u00e7a a relativement bien fonctionn\u00e9 il y avait monsieur Oberholzer qui \u00e9tait pr\u00e9sident en 2018 dans le rapport d'activit\u00e9, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que Monsieur la Aubert \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 ne plus faire de rencontres informelles sans proc\u00e8s- verbaux, c'\u00e9tait une remarque recommandations accept\u00e9es par monsieur la Aubert qui attendait l'avis du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 ce sujet donc je crois qu'on ne peut pas dire que tout qu'on est dans le chaos et que rien n'a fonctionn\u00e9, je crois qu'il y a eu des probl\u00e8mes qui sont sortis cette ann\u00e9e, on n'a pas le temps d'en de discuter des des des origines maintenant mais je crois qu'il faut pas jeter le tout par la fen\u00eatre les bases sont l\u00e0 les bases, je pense qu'elles sont solides et apr\u00e8s il faut affiner et am\u00e9liorer Carlo Sommaruga o\u00f9 il y a des faiblesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:29 > 0:43:46) [92%] : \r\nOui, moi je pense qu'effectivement les bases sont l\u00e0 mais il faut reconna\u00eetre que lorsque l'on a fait la r\u00e9forme des institutions de poursuites p\u00e9nales, on s'est concentr\u00e9e surtout sur l'ind\u00e9pendance du minist\u00e8re public et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien fait et comme le disait tout \u00e0 l'heure monsieur Luscher moi je partage l'avis que l'institution doit rester comme \u00e7a, quitte \u00e0 faire quelques modifications et l'\u00e9lection se passe aussi par, par le Parlement, ce qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre moins bien fait, c'est-\u00e0-dire pas dans le d\u00e9tail, c'est les autorit\u00e9s de surveillance il y a aussi le contr\u00f4le des finances qui est intervenu avec dans le minist\u00e8re public et il \u00e9tait pas tr\u00e8s clair, qu'est ce qu'elle pouvait v\u00e9rifier cette autorit\u00e9 et autres, et donc je pense qu'il faut peut-\u00eatre aujourd'hui \u00eatre plus explicite, je rappelle que l'autorit\u00e9 de surveillance peut proposer la destitution du procureur g\u00e9n\u00e9ral, s'il y a effectivement des fautes exc\u00e9dent donc on on voit d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des pouvoirs relativement important mais il faut 2 choses : il faut d'une part les expliciter peut-\u00eatre mieux et puis surtout, donner des moyens \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance parce qu'actuellement il y a pas de secr\u00e9tariat cette autorit\u00e9 et donc on ne peut pas faire homme des enqu\u00eates par exemple et c'\u00e9tait le probl\u00e8me de cette d\u00e9l\u00e9gation externe de l'enqu\u00eate \u00e0 deux disciplinaires sur Monsieur Lauber, qu'il pouvait pas \u00eatre men\u00e9e par le personnel actuel qui est en fait un personnage aussi de de milices hein dans l'autorit\u00e9 de de survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:46 > 0:43:50) [97%] : \r\nChristian L\u00fcscher en 10 secondes sur cette question des moyens, c'est \u00e7a qu'il faut faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:50 > 0:44:12) [88%] : \r\nOui, non, moi je j'tr\u00e8s franchement, j'ai l'impression qu'il faut tout ce qu'on se repose un tout petit peu d'abord qu'on laisse monsieur Lambert, comme le disait Madame c'est doutes tout \u00e0 l'heure, retourner au travail, s'occuper de politique criminelle s'occuper de la poursuite de la Crim\u00e9e est \u00e9conomique du blanchiment du terrorisme, financement du terrorisme et puis que nous, de notre c\u00f4t\u00e9, on se calme aussi un tout petit peu parce que c'est tr\u00e8s pendant 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:12 > 0:44:27) [80%] : \r\nTout \u00e7a Christian L\u00fcscher juste une chose : on on arrive sur aller voter au \u00e0 la fin de cette discussion, je suis navr\u00e9, merci, merci beaucoup \u00e0 vous cache parce qu'il ferait pas rester avec nous, Carlo Sommaruga ni d\u00e9g\u00e2ts, Christian L\u00fcscher, Yann, c'est le Christ, on aura l'occasion de vous r\u00e9inviter vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 4, merci bonsoir et revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:29 > 0:44:32) [89%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:33 > 0:45:04) [92%] : \r\n18 heures 40 dans ce forum, on revient sur l'annonce faite hier des primes maladie pour 2020, qui a sonn\u00e9 comme un r\u00e9pit, la hausse moyenne des primes s'\u00e9l\u00e8ve seulement \u00e0 0,2 pourcent on est donc loin de l'augmentation de 3 pourcent de prime auquel s'attendaient les assureurs maladie alors les assureurs p\u00eache-t-il par exc\u00e8s de prudence, nous avons pu interviewer la directrice de l'AS CSS, la plus grande assurance maladie de Suisse Philomena apr\u00e8s la en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, premi\u00e8res questions que nous lui avons pos\u00e9 : comment explique-t-elle cette erreur d'\u00e9valuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:06 > 0:45:12) [94%] : \r\nAlors il faut il faut dire que l'intervention, elle a eu lieu il y a une ann\u00e9e et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:12 > 0:45:14) [92%] : \r\nDonc les la nouvelle mani\u00e8re de calculer les tarifs mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:14 > 0:46:02) [90%] : \r\nJe crois et le tarif en ambulatoire, et il faut effectivement se rendre compte, il faut effectivement constat\u00e9 aussi aupr\u00e8s aupr\u00e8s des assureurs, mais dans les dans les co\u00fbts dans le d'un d\u00e9veloppement de des co\u00fbts que maintenant il y a effectivement l'effet qui se manifeste dans l'effet du Tarmed de l'intervention par rapport au Tarmed la m\u00eame chose avec le passage \u00e0 l'ambulatoire, hein, \u00e7a \u00e7a est toujours quelque temps il y a quand m\u00eame une p\u00e9riode d'observation jusqu'\u00e0 ce que le passage et l'effet sur les \u00e9conomies se manifeste et nous, pour le moment, c'est un peu notre conclusion de de de cette augmentation bien de cette \u00e9volution continue des co\u00fbts et donc une une \u00e9volution des primes qui est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:02 > 0:46:29) [85%] : \r\nEt donc les effets ont mis un petit peu de temps \u00e0 se produire en les effets concrets de cette nouvelle r\u00e9vision de des tarifs m\u00e9dicaux exact, n\u00e9anmoins, film il mena que attrait tr\u00e8s l\u00e0 on entendait hier sur cette antenne, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale roman Philippe Eggimann qui, qui appelait \u00e0 revoir la m\u00e9thode de calcul des primes vous bas\u00e9e davantage sur les co\u00fbts r\u00e9els et non pas sur des projections, c'est vrai, \u00e7a \u00e9viterait peut-\u00eatre ces ces grosse diff\u00e9rence d'estimation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:30 > 0:47:26) [88%] : \r\nJe pense que c'est un faux d\u00e9bat, comme dans les Budgets de chaque institution que ce qu'elles soient publiques ou priv\u00e9es, on estime les co\u00fbts de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et on fait une projection pour le futur par rapport \u00e0 aux assur\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la quantit\u00e9 des assur\u00e9s qu'on a et par rapport aux estimations, il y a des pronostics de l'\u00e9volution des co\u00fbts et en fait une estimation en consid\u00e9rant, soit des \u00e9l\u00e9ments ces pronostics public soit aussi la r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts, donc c'est effectivement une projection des co\u00fbts r\u00e9els et et ses m\u00e9thodes aussi qui est disons reconnu par par nos autorit\u00e9s, donc c'est les discussions dans le cadre de l'approbation de nos primes avec l'autorit\u00e9 de surveillance, \u00e7a se passe tout \u00e0 fait sur cette m\u00e9thode qui qui a une m\u00e9thode, disons approuver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:26 > 0:47:42) [89%] : \r\nLe gouvernement Vaudois a, vous le savez, un veut lancer un projet d'assurance maladie cantonale l'argument, c'est que \u00e7a permettrait de r\u00e9duire les r\u00e9serves des caisses et donc d'\u00e9viter peut-\u00eatre les mauvaises \u00e9valuations de prime est ce que vous redoutez cette concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:43 > 0:48:21) [90%] : \r\nLe une une caisse maladie cantonale n'agissent magie serait pas sur la le, la probl\u00e9matique de la dans, augmentation des co\u00fbts, je pense que le probl\u00e8me qu'on a et sur lequel il faut effectivement focalis\u00e9 c'est le d\u00e9veloppement des coups et il faut travailler dans ce sens et donc une caisse maladie cantonale ne pourra pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, il faut effectivement qu'on continue \u00e0 d\u00e9velopper, \u00e0 mettre en oeuvre les mesures qui ont, qui g\u00e9n\u00e8re des \u00e9conomies sur les co\u00fbts ainsi qu'peu dans le futur aussi \u00e0 pouvoir offrir des des prix mod\u00e9r\u00e9s et donc que une caisse maladie cantonale ne peut pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:22 > 0:48:46) [91%] : \r\nLa meilleure, mal, mani\u00e8re de r\u00e9duire les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la maladie, c'est de pas \u00eatre malades ont donc c'est finalement de, de, de davantage travailler sur la pr\u00e9vention, or certains disent que les caisses maladie n'ont pas beaucoup int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler sur cette pr\u00e9vention puisque les assur\u00e9s peuvent changer de caisse \u00e0 tout moment, donc \u00e7a veut dire r\u00e9duire leur effort financier parce qu'\u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame financ\u00e9 \u00e0 n\u00e9ant c'est vrai c'est pas rentable pour vous la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:47 > 0:49:39) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je pense et j'observe un peu le le march\u00e9 des des des caisses maladie et de ce qui se passe actuellement dans les strat\u00e9gies des caisses maladie, je vois tout \u00e0 fait en d\u00e9veloppement dans le sens de la pr\u00e9vention et la promotion de la sant\u00e9, je vois que beaucoup de caisses se mettent, s'engage dans la pr\u00e9vention et et et c'est vraiment contenues dans les strat\u00e9gies nous en fait beaucoup dans la pr\u00e9vention dans la dans le suivi des patients ainsi que d'autres caisses aussi, donc je pense que l\u00e0, on n'a pas seulement une responsabilit\u00e9 dans comme comme comme et on est en entreprise vis-\u00e0-vis de l'assur\u00e9, mais on a une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 et du syst\u00e8me de sant\u00e9, donc m\u00eame si les assur\u00e9s changent, on a cette responsabilit\u00e9 d'de s'investir sur la pr\u00e9vention et sur la promotion de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:39 > 0:49:55) [89%] : \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s l\u00e0 beaucoup d'assur\u00e9s sans doute hier en entendant l'annonce de cette hausse des primes tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 voire inexistantes sont dit h\u00e9 ben voil\u00e0, ce sera tout pour l'ann\u00e9e prochaine, que r\u00e9pondez-vous aux assur\u00e9s qui s'inqui\u00e8tent pour leurs primes l'ann\u00e9e prochaine il faut s'attend de nouveau \u00e0 une progression \u00e0 4 pourcent d'augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:56 > 0:51:02) [93%] : \r\nPour moi, il y a 2 pistes \u00e0 suivre en tant que responsable pour pour la CSS, je dis qu'il faut agir sur le contr\u00f4le d'un des factures, les prestations et sur les frais administratifs, donc c'est notre responsabilit\u00e9 de contenir les co\u00fbts de notre administration et des prestations on en ce qui concerne le syst\u00e8me de sant\u00e9 et le d\u00e9veloppement, c'est ce que je disais il faut s'investir dans dans la les soins int\u00e9gr\u00e9s des mod\u00e8les alternatifs de sont int\u00e9gr\u00e9s, il faut s'investir dans la nouvelle structure tarifaire tarifaire par donc qui qui qui continue \u00e0 am\u00e9liorer, disons l'intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui perp\u00e9tue aussi un peu ses effets sur les \u00e9conomies et d'autre part, il faut travailler beaucoup sur les m\u00e9dicaments, c'est-\u00e0-dire sur le prix de r\u00e9f\u00e9rence des m\u00e9dicaments, c'est un peu \u00e7a, les sujets qu'il faut poursuivre avec intensit\u00e9, il ne faut pas quitter et il faut pouvoir effectivement rassurer les assur\u00e9s, pour qu'ils puissent effectivement profiter d'une prime mod\u00e9r\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:02 > 0:51:14) [85%] : \r\nEt donc vous soutenez les efforts du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset dans ce sens, Philom\u00e8ne que l'attrait vous je vous remercie d'\u00eatre venu quelques minutes dans Forum, bonne soir\u00e9e Madame si bonne soir\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:14 > 0:51:26) [89%] : \r\nUn entretien r\u00e9alis\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi 18 heures 46, on retrouve notre s\u00e9quence face au parti avec les chefs des rubriques politique TV, radio Linda Bourget et Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:34 > 0:52:36) [90%] : \r\nBienvenue dans face au parti avec ce soir le Mouvement Citoyen Genevois 5\u00e8me partie de Gen\u00e8ve seul canton dans lequel il existe le MCG dispose d'un unique si\u00e8ge au conseil national et sa politique repose sur une id\u00e9e forte : Gen\u00e8ve au Genevois car le parti s'est construit sur la stigmatisation des frontaliers jug\u00e9s responsables du ch\u00f4mage, des bouchons ou des difficult\u00e9s des PME et pourtant ses dirigeants insistent, ils ne sont ni de droite ni de gauche, sans \u00eatre du centre non plus, en fait, le MCG c'est \u00e0 droite quand on parle d'\u00e9trangers et s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 gauche quand on parle de retraite ou caisse maladie mais le Mouvement Citoyen Genevois, c'est aussi un parti en difficult\u00e9 depuis qu'\u00c9ric Stauffer on a perdu la pr\u00e9sidence bless\u00e9 dans son orgueil, le bouillonnant fondateur du MCG a claqu\u00e9 la porte et d\u00e9sormais d'un parti \u00e0 l'autre en concurrent de son ancienne formation on connaissait la s\u00e9rie am\u00e9ricaine Fox of Cards ici c'est plut\u00f4t House of Cards donc Genevois car oui le MCG, c'est comme le quart donc ce l\u00e9gume AOP, qui fait partie de la vie des Genevois mais qui a bien du mal \u00e0 exister au-del\u00e0 de la Versoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:36 > 0:53:11) [90%] : \r\nEt nous accueillons Fran\u00e7ois Sapin Francisco Valentin bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, alors France Sapin vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Genevois tout comme Francisco Valentin mais vous, vous \u00eates en plus pr\u00e9sident du Mouvement Citoyens Genevois et tous deux donc candidat aux \u00e9lections de cet Automne, commen\u00e7ons par le bilan, un bilan un peu en demi teinte un du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec 9 si\u00e8ges de perdus en dehors des \u00e9lections en 2018 sur les 20 que vous aviez au Grand Conseil et puis c\u00f4t\u00e9 Romand, c'est compliqu\u00e9 aussi avec cette eau ambition que vous aviez de de mont\u00e9e des mouvements citoyens dans tous les cantons romands, qui a fait long feu, alors pourquoi continuer \u00e0 avoir des ambitions au niveau national, Francisco Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:11 > 0:53:54) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, c'est une excellente question parce que nous avons donc essay\u00e9 de de d\u00e9c\u00e8s, mais un petit peu notre notre message qui est simplement la priorit\u00e9 aux r\u00e9sidents, il est vrai que la probl\u00e9matique de Gen\u00e8ve qui est une enclave dans en territoire fran\u00e7ais, je veux dire, il suffit de regarder une carte de la Suisse, tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, donc forc\u00e9ment vous, Vaud, Fribourg Neufch\u00e2tel n'ont pas vraiment la m\u00eame probl\u00e9matique : maintenant, je pense que pour la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et on a exactement le m\u00eame souci, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui traversent la fronti\u00e8re dans l'horlogerie dans le Jura Neuch\u00e2tel etc, pourquoi pas, \u00e0 Berne, d'ailleurs, maintenant on parle de pr\u00e9f\u00e9rence, on commence \u00e0 parler de pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et c'est un petit peu aussi comme l'\u00e9cologie, tout le monde en parle maintenant et tout le monde en fait un petit peu, donc on \u00e9tait dans le juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:54 > 0:54:03) [83%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est votre combat au niveau national, revenons \u00e0 Gen\u00e8ve avec ses ses difficult\u00e9s Fran\u00e7oise Sapin ce qui vous manque un leaders charismatiques quand m\u00eame si je vous \u00eates toujours orphelin d'\u00c9ric Stauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:03 > 0:54:25) [91%] : \r\nNon, pas du tout au sport tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a me suffit offert il y a pas de souci, il y a peut-\u00eatre des leaders qui sont peut-\u00eatre un petit peu moins bouillonnant que Monsieur Stauffer c'est possible, ceci dit, le travail, \u00e7a fait quand m\u00eame, que ce soit au Grand Conseil dans les communes, je pense qu'on continue, un progr\u00e8s, on continuera \u00e0 progresser, m\u00eame si on a eu un recul comme vous avez dit au Grand Conseil, en 2000 2018 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:25 > 0:54:38) [91%] : \r\nParlons de votre positionnement, hein, on dit toujours un peu que le MCG est un parti, ni de droite ni de gauche, mais si on regarde Roger Golay c'est votre unique \u00e9lu au conseil national, il a rejoint le le groupe UDC, c'est une mani\u00e8re de de montrer votre vrai visage Francisco Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:39 > 0:55:15) [91%] : \r\nNon, c'\u00e9tait simplement une bande d'apparentement je, je vous rappelle peut-\u00eatre qu'on nous avions \u00e0 l'\u00e9poque demand\u00e9 justement une une esp\u00e8ce d'entente droite \u00e9largir qui a \u00e9t\u00e9 poliment refus\u00e9 par le PLR et puis fermement par le PDC maintenant, nous avons toujours d\u00e9fendu un une \u00e9conomie forte pour un social efficace donc l\u00e0 nous sommes clairement \u00e0 droite pour l'\u00e9conomie et pour le je veux dire pour le le maintien de la place financi\u00e8re genevoise, mais nous sommes \u00e0 gauche pour le social, effectivement, o\u00f9 nous r\u00e9sidents doivent \u00eatre pris en compte avant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:15 > 0:55:21) [87%] : \r\nFran\u00e7oise Sapin Roger Golay il a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9 de mener aussi cette politique de gauche que vous d\u00e9fendez au sein du groupe d'essai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:21 > 0:55:40) [92%] : \r\nOui, je pense, il a pas une obligation de suivre absolument le le le le le parti UDC, d'apr\u00e8s ce que ce qui nous a expliqu\u00e9 ceci dit pour tout ce qui est s\u00e9curit\u00e9 priorit\u00e9 aux r\u00e9sidents, il a, il a aucun sens et m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 s'est beaucoup engag\u00e9 aussi \u00e0 Berne je pense qu'il y a aucun probl\u00e8me avec l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:40 > 0:56:07) [92%] : \r\nFrancisco Valentin on va revenir sur cette initiative que vous aviez lanc\u00e9 une initiative cantonale qui s'appelait frontaliers Stop qui visait \u00e0 justement ce que les les entreprises voient d'abord si un r\u00e9sident qui peut occuper un poste avant de l'offrir potentiellement \u00e0 un frontalier, vous aviez \u00e9chou\u00e9 a r\u00e9colt\u00e9 un nombre de signatures suffisant, votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral avait dit \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un manque de mobilisation, alors 2 questions en une, est ce que vous aurez assez de mobilisation pour les \u00e9lections de cet Automne et quel est votre objectif dans dans ces et \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:07 > 0:56:49) [92%] : \r\nAlors, notre objectif est clairement de conserver le si\u00e8ge de Roger Golay, qu'il est d\u00e9j\u00e0 en soi est une un acte extraordinaire de la part d'un petit mouvement cantonal et bien s\u00fbr de prendre un 2\u00e8me si\u00e8ge, pourquoi pas, parce que plus nous serons pr\u00e9sents \u00e0 Berne, plus nous pourrons faire entendre les sp\u00e9cificit\u00e9s du canton de Gen\u00e8ve comme ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 signifi\u00e9 et il a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9, justement pour cette cette assise ce ce actuellement on arrive, on a comme l'a \u00e9voqu\u00e9 Madame sapin on a peut-\u00eatre moins de 2 locomotives turbulente, mais on a beaucoup plus d'accord avec les autres partis qui aboutissent donc on fait passer nos projets aussi et pour nous c'est une \u00e9norme victoire, qui est peut-\u00eatre plus discr\u00e8te mais tellement plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:49 > 0:57:05) [91%] : \r\nOn va maintenant parler de votre programme, Fran\u00e7ois, votre parti est tr\u00e8s critique envers les frontaliers pourtant aujourd'hui en mati\u00e8re d'emploi il y a la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, au niveau national, il y a la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale au niveau Genevois qu'est, est-ce que vous voulez de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:06 > 0:57:42) [88%] : \r\nMoi je pense que les banques, elle a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 tous ses effets, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve au niveau national du pays est peut-\u00eatre plus r\u00e9cente, je connais peut-\u00eatre m\u00eame peut-\u00eatre moins les effets mais au niveau cantonal, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle encourt pas d\u00e9ploy\u00e9 tous ses effets, m\u00eame avec ce qu'a lanc\u00e9 un autre conseiller d'\u00c9tat maroco- d\u00e9j\u00e0 avec la circulaire qui doit Brangues pour tout ce qui est subventionn\u00e9 l'\u00e9tat des r\u00e9sidents, je ne vois c'est pas encore entr\u00e9 compl\u00e8tement dans les moeurs, \u00e7a rentre gentiment donc il encore du travail \u00e0 faire et puis bon, il y a quand m\u00eame des nuisances, quand vous voyez la quantit\u00e9 de v\u00e9hicules qui arrivent sur Gen\u00e8ve chaque matin pour citer que \u00e7a, il y a quand m\u00eame d'autres encore d'autres \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:44 > 0:57:59) [91%] : \r\nCe qu'il y a une nouvelle initiative sur le tapis, aujourd'hui, cette initiative de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre circulation des personnes, Francisco Francisco Valentin vous la soutenez pourtant \u00e7a risquerait de mettre l'\u00e9conomie en grande difficult\u00e9, ce que vous \u00eates s\u00fbr de faire le bon choix pour l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:00 > 0:58:42) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez si, d'apr\u00e8s les les grands financiers suisses un franc sur 2 se r\u00e9alisent \u00e0 l'\u00e9tranger, nous sommes un partenaire extr\u00eamement fiables, extr\u00eamement stables et je ne crois pas qu'on puisse peindre le diable sur la muraille en disant que si on fait ce genre d'initiative, on va se priver d'un march\u00e9 quelconque, l'Europe et le monde entier a trop besoin de nous, et c'est aussi la raison pour laquelle l'Europe veut nous phagocyter, c'est simplement parce que pour eux, on est une grosse tirelire, il est hors de question qu'on tombe dans leurs mains, qu'on soit souverain chez nous et je vous dis, pour moi, je suis convaincu qu'on sera un partenaire, je me r\u00e9jouis de voir le vote du Brexit avec les Anglais, on pourrait \u00eatre un partenaire commercial extraordinaire avec eux et les autres verraient que oui, il y a une vie apr\u00e8s l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:58:42 > 0:58:57) [93%] : \r\nOn va revenir maintenant en Suisse, hier on a appris que les primes maladie allait augmenter en moyenne de 0,2 pourcent l'ann\u00e9e prochaine, Fran\u00e7oise Sapin freiner la hausse des primes c'est un de vos combats c'est un vaste combat on commence par quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:57 > 0:59:30) [89%] : \r\nC'est un vaste combat effectivement cette cette on \u00e9l\u00e9ments qu'on discute depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, on n'avance pas, au contraire, on fait augmenter les co\u00fbts, je dirais essentiellement 2 points principaux m\u00eame 3 ans c'est les enfin les fabuleuses r\u00e9serves de plus que 8 milliards si je me rappelle bien du chiffre qui sont qui dorment dans les assurances maladie, donc on pourrait les Cantona lisez et les utiliser pour baisser les primes, ce serait un \u00e9l\u00e9ment la 2\u00e8me chose c'est qu'il y a des initiatives que nous soutenons d'ailleurs contre les lobbies des caisses maladie \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:59:30 > 0:59:36) [87%] : \r\nIl y a une initiative qui a \u00e9chou\u00e9, qui \u00e9tait port\u00e9e peut de faire votre parti qui a \u00e9chou\u00e9 en au niveau de la r\u00e9colte des signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:36 > 0:59:56) [95%] : \r\nJuste par manque de soutien en Suisse allemande mais d'apr\u00e8s mes petites oreilles qui tra\u00eenent, je pense qu'elle va \u00eatre relanc\u00e9 la 3\u00e8me chose c'est qu'il faudrait donner beaucoup plus d'autonomie cantonale au canton, je veux dire pour tout ce qui est la m\u00e9decine ambulatoire et l'ouverture des cabinets des dans les domaines sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:56 > 1:00:20) [89%] : \r\nAlors nous arrivons \u00e0 notre s\u00e9quence de questions en rafale \u00e0 le principe, on le rappelle, vous r\u00e9pondez d'un mot, oui ou non, et vous avez un joker avoue partag\u00e9 entre les 2, alors ne le gaspillez pas trop vite, Fran\u00e7oise Sapin Faut-il des mesures qui prot\u00e8ge mieux les travailleurs de plus de 55 ans, m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte plus cher aux employeurs oui, faut-il privatiser Swisscom Francisco Valentin oui pour ou contre le mariage pour tous, Fran\u00e7ois sapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:21 > 1:00:31) [88%] : \r\nNon, faut-il interdire les 4 fois 4 en ville, Francisco Valentin non le canton le plus \u00e9loign\u00e9 de Gen\u00e8ve, dans lequel vous \u00eates all\u00e9s dans votre vie, Fran\u00e7ois sapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:00:32 > 1:00:34) [89%] : \r\nAppenzell Schaffhouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:34 > 1:00:50) [91%] : \r\nFaut-il mettre fin \u00e0 la taxe rose Francisco Valentin vous savez la taxe, elle qui est plus \u00e9lev\u00e9 qui frappe certains produits typiquement f\u00e9minins comme les tampons hygi\u00e9niques oui une question \u00e0 tous les 2, alors vous serez peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e9lu \u00e0 Berne, comment dit-on la libre circulation des personnes en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:51 > 1:01:05) [85%] : \r\nLibre circulation des personnes, si vous me dites frontaliers Armstrong marche aussi on phase alors pour la petite histoire personne me fera \u00e9tiquettes, \u00e7a c'est pour la libre- circulation, grince Grainger pour son alli\u00e9 sera vous sera peut-\u00eatre utile une fois \u00e9lu \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:05 > 1:01:08) [84%] : \r\nD'accord, voil\u00e0, vous apprendrez l'Allemand si vous \u00eates \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:08 > 1:01:10) [87%] : \r\nJe ne parle mais c'\u00e9tait de moi que je ne connaissais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:11 > 1:01:19) [87%] : \r\nEt je vous rappelle, si vous permettez que la Suisse a la chance de compter 3 langues officielles et pas seulement l'Allemand c'est vrai que ce qui, par la de faire plus d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:19 > 1:01:27) [84%] : \r\nAbsolument France sapin, vous avez dit que vous \u00eates oppos\u00e9s au mariage pour tous, pour quelles raisons, qu'est ce qui vous d\u00e9range dans le mariage homosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:28 > 1:01:55) [91%] : \r\nJ'estime qu'il y a le Pacs qui existe et je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qu'on r\u00e9sout le mariage, c'est vraiment une institution, je suis catholique, \u00e0 la base, donc c'est clair que pour moi le mariage, c'est vraiment un homme une femme il y a des valeurs \u00e0 d\u00e9fendre, il y a des enfants derri\u00e8re donc qu'on donne un statut particulier \u00e0 des, des, des, des, des homosexuels ou des des lesbiennes, je comprends parfaitement mais j'pense qu'on peut le faire d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente que par le mariage France comme me convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:55 > 1:02:09) [94%] : \r\nFrancisco Valentin on a \u00e9voqu\u00e9 la question des 4 4 ans en ville aujourd'hui, le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 une augmentation de 10 puis 12 centimes par litre de carburant est-ce que c'est une bonne id\u00e9e, dans la perspective d'une protection du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:09 > 1:02:33) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 au MCG en aide contre toutes ces taxes et imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9s sur le CO2, c'est pas \u00e7a qui va faire qu'on respire air plus pur maintenant pour pour me me m\u00ealer un petit peu en faux contre nos amis Verts, effectivement on peut supprimer la voiture compl\u00e8tement en Suisse, on peut l'interdire, et tous les millions que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re o\u00f9 on va les trouver, et tous ces gens qu'on va mettre au ch\u00f4mage qu'est-ce qu'on va en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:02:33 > 1:02:37) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu extr\u00e9miste, mais ce qu'il faut peu d'une certaine mani\u00e8re sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:37 > 1:02:55) [93%] : \r\nSur la mobilit\u00e9, effectivement, il faut que les gens prennent une conscience, une conscience personnelle, une conscience collective sur le mode de nos d\u00e9placements, mais je vous rappelle que la voiture rapporte \u00e9norm\u00e9ment d'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui rarement utilis\u00e9e ou pour lutter contre la pollution ou pour la r\u00e9fection des routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:55 > 1:03:03) [88%] : \r\nFran\u00e7oise Sapin Francisco Valentin merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 face au parti, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, c'\u00e9tait l'accident Raymond mais quant \u00e0 nous, on se retrouve demain avec le PBD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:11 > 1:03:12) [99%] : \r\nEt on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:13 > 1:03:28) [95%] : \r\nDemain le temps sera tr\u00e8s nuageux avec encore quelques pr\u00e9cipitations en matin\u00e9e et en cours d'apr\u00e8s- midi, d\u00e9veloppement de timides \u00e9claircies \u00e0 partir de l'Ouest, le ciel se d\u00e9gagera plus franchement soir\u00e9e temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s le matin jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:28 > 1:03:33) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec t\u00eate de Moine AOP et le Concours suisse de produits du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:33 > 1:03:35) [97%] : \r\nCe week- end \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:03:36 > 1:03:59) [88%] : \r\nDonc on info trafic RTS et la circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9s sur les routes de Suisse romande et on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 tous de l'avoir suivi demain la matinale recevra la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga \u00e0 la technique Mathieu Balmer Fr\u00e9d\u00e9ric Anne Loana bien d'ici \u00e0 l'\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:59 > 1:04:09) [86%] : \r\nArnaud de maisons et David Siraba demain c'est Renaud Malik qui fait assumera la pr\u00e9sentation de forum, quant \u00e0 moi, je vous souhaite \u00e0 tous et \u00e0 toutes une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:26 > 1:04:28) [81%] : \r\n\u00e7a promet.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-25T17:47:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861047", "durationSec": 704, "title": "Face aux partis - MCG", "excerpt": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Fran\u00e7oise Sapin, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil genevois, et Francisco Valentin, pr\u00e9sident du Mouvement Citoyen Genevois (MCG), du programme politique du parti du MCG pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "speechToTexts": "UMID : ZT051784\r\nDate de transcription : 28-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:01:08) [89%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis avec ce soir le Mouvement Citoyen Genevois 5\u00e8me partie de Gen\u00e8ve seul canton dans lequel il existe le MCG dispose d'un unique si\u00e8ge au conseil national et sa politique repose sur une id\u00e9e forte : Gen\u00e8ve aux Genevois car le parti s'est construit sur la stigmatisation des frontaliers jug\u00e9s responsables du ch\u00f4mage, des bouchons ou des difficult\u00e9s des PME et pourtant ses dirigeants insistent, ils ne sont ni de droite ni de gauche, sans \u00eatre du centre non plus, en fait, le MCG c'est \u00e0 droite quand on parle d'\u00e9trangers et s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 gauche quand on parle de retraite ou caisse maladie mais le Mouvement Citoyen Genevois, c'est aussi un parti en difficult\u00e9 depuis qu'\u00c9ric Stauffer on a perdu la pr\u00e9sidence bless\u00e9 dans son orgueil, le bouillonnant fondateur du MCG a claqu\u00e9 la porte et d\u00e9sormais d'un parti \u00e0 l'autre en concurrent de son ancienne formation on connaissait la s\u00e9rie am\u00e9ricaine alors sauf Cards ici c'est plut\u00f4t la hausse of Cards, donc je ne vois car oui le MCG, c'est comme le quart donc ce l\u00e9gume AOP, qui fait partie de la vie des Genevois mais qui a bien du mal \u00e0 exister au-del\u00e0 de la Versoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:08 > 0:01:43) [90%] : \r\nEt nous accueillons Fran\u00e7ois Sapin Francisco Valentin bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, alors France Sapin vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil g\u00e9nevois tout comme Francisco Valentin mais vous, vous \u00eates en plus pr\u00e9sident du Mouvement Citoyens Genevois et tous deux donc candidat aux \u00e9lections de cet Automne, commen\u00e7ons par le bilan, un bilan un peu en demi teinte un du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec 9 si\u00e8ges de perdus en dehors des \u00e9lections en 2018 sur les 20 que vous aviez au Grand Conseil et puis c\u00f4t\u00e9 Romand, c'est compliqu\u00e9 aussi avec cette eau ambition que vous aviez de de mont\u00e9e des mouvements citoyens dans tous les cantons romands, qui a fait long feu, alors pourquoi continuer \u00e0 avoir des ambitions au niveau national, Francisco Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:43 > 0:02:27) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, c'est une excellente question parce que nous avons donc essay\u00e9 de de d\u00e9c\u00e8s, mais un petit peu notre notre message qui est simplement la priorit\u00e9 aux r\u00e9sidents, il est vrai que la probl\u00e9matique de Gen\u00e8ve qui est une enclave dans en territoire fran\u00e7ais, je veux dire, il suffit de regarder une carte de la Suisse, tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, donc forc\u00e9ment vous, Vaud, Fribourg Neufch\u00e2tel n'ont pas vraiment la m\u00eame probl\u00e9matique : maintenant, je pense que pour la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et on a exactement le m\u00eame souci, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui traversent la fronti\u00e8re pour dans l'horlogerie dans le Jura Neuch\u00e2tel etc, pourquoi pas, \u00e0 Berne, d'ailleurs, maintenant on parle de pr\u00e9f\u00e9rence, on commence \u00e0 parler de pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et c'est un petit peu aussi comme l'\u00e9cologie, tout le monde en parle maintenant et tout le monde en fait un petit peu, donc on \u00e9tait dans le juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:36) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est votre combat au niveau national, revenons \u00e0 Gen\u00e8ve avec ses ses difficult\u00e9s Fran\u00e7ois Sapin ce qui vous manque un leaders charismatiques, on MCG, vous \u00eates toujours orphelin d'\u00c9ric Stauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:36 > 0:02:57) [92%] : \r\nNon, pas du tout au sport tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a me suffit offert il y a pas de souci, il y a peut-\u00eatre des leaders qui sont peut-\u00eatre un petit peu moins bouillonnant que Monsieur Stauffer c'est possible, ceci dit, le travail, \u00e7a fait quand m\u00eame, que ce soit au Grand Conseil dans les communes, je pense qu'on continue \u00e0 progresser, on continuera \u00e0 progresser, m\u00eame si on a eu un recul comme vous avez dit au Grand Conseil, en 2000 2018 l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:57 > 0:03:11) [91%] : \r\nParlons de votre positionnement, hein, on dit toujours un peu que le MCG est un parti, ni de droite ni de gauche, mais si on regarde Roger Golay c'est votre unique \u00e9lu au conseil national, il a rejoint le le groupe UDC, c'est une mani\u00e8re de de montrer votre vrai visage Francisco Valentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:47) [90%] : \r\nNon, c'\u00e9tait simplement une bande d'apparentement je, je vous rappelle peut-\u00eatre qu'on nous avions \u00e0 l'\u00e9poque, demander justement une une esp\u00e8ce d'entente droite \u00e9largir qui a \u00e9t\u00e9 poliment refus\u00e9 par le PLR et puis fermement par le PDC maintenant, nous avons toujours d\u00e9fendu un une \u00e9conomie forte pour un social efficace donc l\u00e0 nous sommes clairement \u00e0 droite pour l'\u00e9conomie et pour le je veux dire pour le le maintien de la place financi\u00e8re genevoise, mais nous sommes \u00e0 gauche pour le social, effectivement, o\u00f9 nous r\u00e9sidents doivent \u00eatre pris en compte avant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:47 > 0:03:53) [82%] : \r\nFran\u00e7oise Sapin Roger Golay il a, il a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9 de monnaie aussi cette politique de gauche que vous d\u00e9fendez au sein du groupe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:54 > 0:04:12) [91%] : \r\nOui, je pense, il a pas une obligation de suivre absolument le le le le le parti UDC, d'apr\u00e8s ce que ce qui nous a expliqu\u00e9 ceci dit pour tout ce qui est s\u00e9curit\u00e9 priorit\u00e9 aux r\u00e9sidents, il a, il a aucun sens et m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 s'est beaucoup engag\u00e9 aussi \u00e0 Berne je pense qu'il y a aucun probl\u00e8me avec l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:12 > 0:04:40) [92%] : \r\nFrancisco Valentin on va revenir sur cette initiative que vous aviez lanc\u00e9 une initiative cantonale qui s'appelait frontaliers Stop qui visait \u00e0 justement ce que les les entreprises voient d'abord si un r\u00e9sident qui peut occuper un poste avant de l'offrir potentiellement \u00e0 un frontalier, vous aviez \u00e9chou\u00e9 a r\u00e9colt\u00e9 un nombre de signatures suffisant, votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral avait dit \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un manque de mobilisation, alors 2 questions en une, est ce que vous aurez assez de mobilisation pour les \u00e9lections de cet Automne et quel est votre objectif dans dans ces et \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:40 > 0:05:22) [92%] : \r\nAlors, notre objectif est clairement de conserver le si\u00e8ge de Roger Golay, qu'il est d\u00e9j\u00e0 en soi est une un acte extraordinaire de la part d'un petit mouvement cantonal et bien s\u00fbr de prendre un 2\u00e8me si\u00e8ge, pourquoi pas, parce que plus nous serons pr\u00e9sents \u00e0 Berne, plus nous pourrons faire entendre les sp\u00e9cificit\u00e9s du canton de Gen\u00e8ve, comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 signifi\u00e9 et il a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9, justement pour cette cette assise ce ce actuellement on arrive, on a comme l'a \u00e9voqu\u00e9 Madame sapin on a peut-\u00eatre moins de 2 locomotives turbulente, mais on a beaucoup plus d'accord avec les autres partis qui aboutissent donc on fait passer nos projets aussi et pour nous c'est une \u00e9norme victoire, qui est peut-\u00eatre plus discr\u00e8te mais tellement plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:22 > 0:05:38) [87%] : \r\nOn va maintenant parler de votre programme Fran\u00e7ois sapin, d'autre part, est tr\u00e8s critique envers les frontaliers pourtant aujourd'hui en mati\u00e8re d'emploi il y a la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, au niveau national, il y a la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale au niveau, je ne vois qu'est, est-ce que vous voulez de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:38 > 0:06:17) [87%] : \r\nMoi je pense que les banques, elle a pas cours d\u00e9ploy\u00e9 tous ses effets, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve au niveau national du pays, elle est peut-\u00eatre plus r\u00e9cente, je connais peut-\u00eatre m\u00eame peut-\u00eatre moins les effets mais au niveau cantonal, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle pas d\u00e9ploy\u00e9 tous ses effets, m\u00eame avec ce qu'a lanc\u00e9 un autre conseiller d'\u00c9tat maroco- d\u00e9j\u00e0 avec la circulaire qui doivent, pour tout ce qui est subventionn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat des r\u00e9sidents, je ne vois c'est pas encore entr\u00e9 compl\u00e8tement dans les moeurs, \u00e7a rentre gentiment donc il en cours du travail \u00e0 faire et puis bon, il y a quand m\u00eame des nuisances, quand vous voyez la quantit\u00e9 de v\u00e9hicules qui arrivent sur Gen\u00e8ve chaque matin pour citer que \u00e7a, il y a quand m\u00eame d'autres encore d'autres \u00e9l\u00e9ments nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:17 > 0:06:32) [93%] : \r\nIl y a une nouvelle initiative sur le tapis, aujourd'hui, cette initiative de l'UDC qui veut r\u00e9silier la libre- circulation des personnes, Francisco Francisco Valentin vous la soutenez pourtant \u00e7a risquerait de mettre l'\u00e9conomie en grande difficult\u00e9, ce que vous \u00eates s\u00fbr de faire le bon choix pour l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:32 > 0:07:15) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez si, d'apr\u00e8s les les grands financiers suisses un franc sur 2 se r\u00e9alisent \u00e0 l'\u00e9tranger, nous sommes un partenaire extr\u00eamement fiables, extr\u00eamement stables et je ne crois pas qu'on puisse peindre le diable sur la muraille en disant que si on fait ce genre d'initiative, on va se priver d'un march\u00e9 quelconque, l'Europe et le monde entier a trop besoin de nous, et c'est aussi la raison pour laquelle l'Europe veut nous phagocyter, c'est simplement parce que pour eux, on est une grosse tirelire, il est hors de question qu'on tombe dans leurs mains, qu'on soit souverain chez nous et je vous dis, pour moi, je suis convaincu qu'on sera un partenaire, je me r\u00e9jouis de voir le vote du Brexit avec les Anglais, on pourrait \u00eatre un partenaire commercial extraordinaire avec eux et les autres verraient que oui, il y a une vie apr\u00e8s l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:15 > 0:07:29) [93%] : \r\nOn va revenir maintenant en Suisse, hier on a appris que les primes maladie allait augmenter en moyenne de 0,2 pourcent l'ann\u00e9e prochaine, Fran\u00e7oise Sapin freiner la hausse des primes c'est un de vos combats c'est un vaste combat on commence par quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:29 > 0:08:02) [90%] : \r\nC'est un vaste combat effectivement cette cette on \u00e9l\u00e9ments qu'on discute depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, on n'avance pas, au contraire, on fait augmenter les co\u00fbts, je dirais essentiellement 2 points principaux m\u00eame 3 mois c'est les enfin les fabuleuses r\u00e9serves de plus que 8 milliards si je me rappelle bien du chiffre qui sont qui dorment dans les assurances maladie, donc on pourrait les Cantona lisez et les utiliser pour baisser les primes, ce serait un \u00e9l\u00e9ment la 2\u00e8me chose c'est qu'il y a des initiatives que nous soutenons d'ailleurs contre les lobbies des caisses maladie \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:03 > 0:08:08) [87%] : \r\nIl y a une initiative qui a \u00e9chou\u00e9, qui \u00e9tait port\u00e9 plainte fin votre parti qui a \u00e9chou\u00e9 en au niveau de la r\u00e9colte des signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:08 > 0:08:28) [95%] : \r\nJuste par manque de soutien en Suisse allemande mais d'apr\u00e8s mes petites oreilles qui tra\u00eenent, je pense qu'elle va \u00eatre relanc\u00e9 la 3\u00e8me chose c'est qu'il faudrait donner beaucoup plus d'autonomie cantonale au canton, je veux dire pour tout ce qui est la m\u00e9decine ambulatoire et l'ouverture des cabinets des dans les domaines sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:09:04) [88%] : \r\nAlors nous arrivons \u00e0 notre s\u00e9quence de questions en rafale \u00e0 le principe, on le rappelle, vous r\u00e9pondez d'un mot, oui ou non, et vous avez un joker avoue partag\u00e9 entre les 2, alors ne le gaspillez pas trop vite, Fran\u00e7oise Sapin Faut-il des mesures qui prot\u00e8ge mieux les travailleurs de plus de 55 ans, m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte plus cher aux employeurs oui, faut-il privatiser Swisscom Francisco Valentin oui pour ou contre le mariage pour tous, Fran\u00e7ois sapin non, faut-il interdire les 4 fois quatre en ville, Francisco Valentin non le canton le plus \u00e9loign\u00e9 de Gen\u00e8ve, dans lequel vous \u00eates all\u00e9s dans votre vie, Fran\u00e7oise sapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:04 > 0:09:06) [87%] : \r\nAppenzell Schaffhouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:07 > 0:09:22) [92%] : \r\nFaut-il mettre fin \u00e0 la taxe rose Francisco Valentin vous savez la taxe qui est plus \u00e9lev\u00e9 qui frappe certains produits typiquement f\u00e9minins comme les tampons hygi\u00e9niques oui une question \u00e0 tous les 2, alors vous serez peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e9lu \u00e0 Berne, comment dit-on la libre circulation des personnes en allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:24 > 0:09:38) [83%] : \r\nLibre circulation des personnes, si vous me dites frontaliers Armstrong marche aussi on phase non alors pour la petite histoire personne fera Arlette, \u00e7a c'est pour la libre- circulation, grince Grainger pour son alli\u00e9 sera vous sera peut-\u00eatre utile une fois \u00e9lu \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:38 > 0:09:40) [89%] : \r\nD'accord, vous apprendrez l'Allemand si vous \u00eates \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:40 > 0:09:43) [86%] : \r\nJe ne parle mais c'\u00e9tait de moi que je ne connaissais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:43 > 0:09:51) [91%] : \r\nEt je vous rappelle, si vous permettez que la Suisse a la chance de compter 3 langues officielles et pas seulement l'Allemand c'est vrai que ceux qui parlent allemand de faire plus d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:51 > 0:10:00) [84%] : \r\nAbsolument Fran\u00e7oise sapin, vous avez dit que vous \u00eates oppos\u00e9s au mariage pour tous, pour quelle raison, qu'est ce qui vous d\u00e9range dans le mariage homosexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:00 > 0:10:27) [92%] : \r\nJ'estime qu'il y a le Pacs qui existe et je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qu'on r\u00e9sout le mariage, c'est vraiment une institution, je suis catholique, \u00e0 la base, donc c'est clair que pour moi le mariage, c'est vraiment un homme une femme il y a des valeurs \u00e0 d\u00e9fendre, il y a des enfants derri\u00e8re donc qu'on donne un statut particulier \u00e0 des, des, des, des, des homosexuels ou des les lesbiennes, je comprends parfaitement mais j'pense qu'on peut le faire d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente que par le mariage fran\u00e7ais me convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:27 > 0:10:41) [94%] : \r\nFrancisco Valentin on a \u00e9voqu\u00e9 la question des 4 4 ans en ville aujourd'hui, le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 une augmentation de 10 puis 12 centimes par litre de carburant est-ce que c'est une bonne id\u00e9e, dans la perspective d'une protection du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:41 > 0:11:05) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 au MCG en aide contre toutes ces taxes et imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9s sur le CO2, c'est pas \u00e7a qui va faire qu'on respire air plus pur maintenant pour pour me m\u00ealer un petit peu en faux contre nos amis Verts, effectivement on peut supprimer la voiture compl\u00e8tement en Suisse, on peut l'interdire, et tous les millions que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re o\u00f9 on va les trouver, et tous ces gens qu'on va mettre au ch\u00f4mage qu'est-ce qu'on va en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:05 > 0:11:09) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu extr\u00e9miste, mais ce qu'il faut aussi d'une certaine mani\u00e8re sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:27) [94%] : \r\nSur la mobilit\u00e9, effectivement, il faut que les gens prennent une conscience, une conscience personnelle, une conscience collective sur le mode de nos d\u00e9placements, mais je vous rappelle que la voiture rapporte \u00e9norm\u00e9ment d'argent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et rarement utilis\u00e9e ou pour lutter contre la pollution ou pour la r\u00e9fection des routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:27 > 0:11:35) [87%] : \r\nFran\u00e7oise Sapin Francisco Valentin merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 \u00e0 Face aux partis, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, c'\u00e9tait la accident Raymond mais quant \u00e0 nous, on se retrouve demain avec le PBD.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["MCG"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909992415", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat genevois.", "id": "1992809", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1909992433", "summary": "Duplex Berne et Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux \u00c9tats PDC jurassienne, Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois.", "id": "1992827", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "NIDEGGER, YVES", "LUESCHER, CHRISTIAN", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909992446", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Philomena Colatrella, directrice g\u00e9n\u00e9rale du groupe CSS Assurance.", "id": "1992840", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052776", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1952415", "internalArchiveId": "AA1909951984", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-25T00:00:00Z", "durationSec": 1888, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10736094", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu de justesse apr\u00e8s des mois de pol\u00e9miques.", "12h45", "Val\u00e9rie Gillioz analyse la difficile r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber", "12h45", "USA: lancement d'une enqu\u00eate visant \u00e0 destituer Donald Trump. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir complot\u00e9 contre son rival Joe Biden", "12h45", "Hockey: Servette g\u00e2che la soir\u00e9e du Lausanne Hockey club en s'imposant dans la nouvelle patinoire de Malley", "12h45", "USA: notre correspondant Gaspard Kuhn soup\u00e8se les chances de destitution du pr\u00e9sident Donald Trump", "12h45", "Inde: la ville de bombay est menac\u00e9e par la mont\u00e9e des eaux", "12h45", "Lausanne investit un million de francs pour mieux analyser ses eaux", "12h45", "Neuch\u00e2tel: premier budget b\u00e9n\u00e9ficiaire depuis 1957. Le commentaire de Julien Guillaume", "12h45", "Fribourg: les rentes des fonctionnaires vont baisser au max. de 9.5% gr\u00e2ce aux 380 millions inject\u00e9s dans la caisse de pension", "12h45", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: gros plan sur Gen\u00e8ve. Le canton va connaitre un important renouvellement de ses \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10736094", "ece-10736096", "ece-10736098", "ece-10736110", "ece-10736100", "ece-10736102", "ece-10736104", "ece-10736106", "ece-10736108", "ece-10736112", "ece-10736114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T16:38:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052773\r\nDate de transcription : 27-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [88%] : \r\nApr\u00e8s Val\u00e9rie hein si tu ah oui quand m\u00eame dans une minute l\u00e0 oh mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:18) [79%] : \r\nBelgrade apr\u00e8s Val\u00e9rie apr\u00e8s le sud, je sais pas ce qu'il a comme sujet, mais pendant le sujet Trump par exemple oui exactement ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:25) [70%] : \r\nAllez concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:25) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 ce matin \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 de reconduire Michael la au poste de procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Parlement lui a redonn\u00e9 sa confiance malgr\u00e9 la pol\u00e9mique sur son attitude dans l'enqu\u00eate sur la FIFA nous en parlons dans un instant avec Val\u00e9rie Gillot aux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates veulent destituer Donald Trump, ils ont ouvert une enqu\u00eate, ils le soup\u00e7onnent d'avoir abus\u00e9 de sa fonction pour nuire \u00e0 son rival Joe donne nous suivrons avec Gaspard Kuhn en Direct de Washington Neuch\u00e2tel n'avait pas connu \u00e7a depuis 1957 le budget cantonal devrait retrouver les chiffres noirs en 2020, apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, nous verrons avec Julien Guillaume que malgr\u00e9 ces bonnes nouvelles, le gouvernement reste prudent, hockey sur glace, la f\u00eate s'est mal termin\u00e9e hier soir pour le Lausanne Hockey Club pour leur tout 1er match dans leur nouvelle patinoire de Malley les Vaudois se sont inclin\u00e9s face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette et en fin de journal comme tous les mercredis, notre page sp\u00e9ciale dans les cantons romands, \u00e0 moins d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui, nous ferons le point sur les enjeux en terre Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:27 > 0:02:45) [95%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs mois de pol\u00e9miques et d'incertitudes, l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de r\u00e9\u00e9lire Michael la Aubert au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration par 129 voix sur 243 bulletins valables et malgr\u00e9 le pr\u00e9avis n\u00e9gatif de la commission judiciaire d\u00e9but septembre Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:55) [92%] : \r\nSon avenir se joue sous ses yeux, Michael Aubert est-il encore l'homme de la situation, sa r\u00e9\u00e9lection est devenue ces derniers mois un vrai sujet de controverse politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:15) [92%] : \r\nSoit il y a une faute grave, au d\u00e9part, auquel cas il ne faut pas r\u00e9\u00e9lire monsieur Lambert, soit il n'y a pas de faute grave, ce que tout le monde a reconnu et alors la suite, l'encha\u00eenement des reproches faits \u00e0 monsieur Robert ne peut pas \u00eatre tenus \u00e0 son \u00e9gard, parce que c'est finalement un encha\u00eenement dont il n'est pas responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:30) [96%] : \r\nMichael Lauber \u00e9tait dans le viseur depuis des mois, suite \u00e0 sa r\u00e9cusation dans le dossier FIFA \u00e0 cause de ses rencontres informelles avec les dirigeants de la FIFA ou encore pour son attitude contest\u00e9e, la commission charg\u00e9e de l'auditionner, en amont, avait recommand\u00e9 de ne pas le r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:53) [96%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral n'est pas pr\u00eate \u00e0 remettre en question son propre comportement ou la fa\u00e7on dont il dirige le MPC, il est donc possible de mettre fin \u00e0 la crise actuelle et d'apaiser les tensions entre l'AS MPC et le procureur g\u00e9n\u00e9ral uniquement en \u00e9lisant une nouvelle personne \u00e0 la t\u00eate du MPC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:01) [98%] : \r\nLes groupes parlementaires \u00e9taient divis\u00e9s, mais Michael Lauber pouvait compter sur le soutien de la majorit\u00e9 des 3 plus grands partis l'UDC le PLR et le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:02 > 0:04:06) [75%] : \r\nMichael non mais c'est Michael est r\u00e9\u00e9lu avec 129.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:11) [87%] : \r\nMais comme, au final, il s'en sort, visiblement soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:14 > 0:04:31) [88%] : \r\nIl fallait Venise, je me r\u00e9jouis de cette r\u00e9\u00e9lection et je remercie le parlement de la confiance qu'il place en moins une, il n'en dira pas beaucoup plus, Michael Lauber est toujours sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire et de nombreuses voix vous au Parlement pour r\u00e9former le minist\u00e8re public en profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:34 > 0:04:38) [91%] : \r\nVal\u00e9rie JO apr\u00e8s la pol\u00e9mique, comment expliquer la r\u00e9\u00e9lection de Michael Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:39 > 0:05:12) [92%] : \r\nEh bien, \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avait 2 options : soit r\u00e9\u00e9lire un procureur dont les m\u00e9thodes sont un peu limite qui est d'ailleurs sous le coup d'une enqu\u00eate interne soit d\u00e9cid\u00e9 au contraire de ne pas le r\u00e9\u00e9lire et dans ce cas, porter atteinte \u00e0 une institution d\u00e9j\u00e0 passablement \u00e9branl\u00e9s, il aurait fallu rechercher de nouveaux candidats, trouver une personnalit\u00e9 \u00e0 la fois capables et volontaires de reprendre cette fonction devenue peu enviable, bref, pas forc\u00e9ment facile dans ce contexte, alors on ne peut pas dire que le vote du Parlement ce matin \u00e9tait un vote de facilit\u00e9 ou de r\u00e9signation, mais il y a une chose qui est s\u00fbre, c'est qu'il y a un message fort qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'appel \u00e0 un retour au calme et \u00e0 la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:12 > 0:05:14) [90%] : \r\nEt est-ce qu'on peut dire que la confiance est enfin r\u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:15 > 0:05:45) [92%] : \r\nAlors pas tout \u00e0 fait le vote est pass\u00e9 mais la crise, elle n'est pas encore fini, il y a toujours cette enqu\u00eate disciplinaire qui est en cours, et puis il y a aussi tout ce d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 raviv\u00e9e avec cette affaire autour du r\u00f4le et du fonctionnement du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a vu ces derniers mois, \u00e0 la fois la personnalit\u00e9 mais aussi l'attitude de Michael Aubert ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9, ce sont des choses sur lesquelles il va, il va devoir travailler tout \u00e7a alors que les enqu\u00eates de la FIFA sont toujours en cours, vous avez vu sa r\u00e9action ce matin, \u00e0 l'issue du vote, Michael Aubert fait profil bas, car il sait que le plus dur reste peut-\u00eatre \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:45 > 0:06:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie et toujours \u00e0 Berne, dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, le Conseil des \u00e9tats propose une mesure choc : les s\u00e9nateurs veulent augmenter significativement le prix des carburants un plafond de 10 centimes par litre pourrait \u00eatre introduit rapidement puis 12 centimes par litre \u00e0 l'horizon 2025, le conseil national devra encore se prononcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:08 > 0:06:25) [92%] : \r\nS\u00e9isme \u00e0 Washington, les d\u00e9mocrates lancent une proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump il soup\u00e7onne le pr\u00e9sident d'avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien d'enqu\u00eater sur son adversaire, Joe Baden : une proc\u00e9dure rare et explosive qui a peu d'chance d'aboutir, Stephen me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:45) [94%] : \r\nC'est la goutte de trop pour le camp d\u00e9mocrate donald Trump aurait fait pression par t\u00e9l\u00e9phone sur le pr\u00e9sident d'Ukraine pour qu'il enqu\u00eate sur Joe donne et son fils Center qui travaillait pour un groupe gazier ukrainien, une nouvelle affaire qui pousse les d\u00e9mocrates \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate en vue d'une destitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:07:05) [97%] : \r\nCette semaine, le pr\u00e9sident a admis avoir demand\u00e9 au pr\u00e9sident de l'Ukraine, de prendre des mesures dont il aurait tir\u00e9 un Avantage politique : les actions de la pr\u00e9sidence Trump ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le d\u00e9shonneur du pr\u00e9sident, la trahison de son serment de prise de fonction de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale et de l'int\u00e9grit\u00e9 de nos \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:16) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res, mais il estime que cette proc\u00e9dure d'impeachment lui sera favorable pour sa r\u00e9\u00e9lection, car il n'a rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:16 > 0:07:30) [94%] : \r\nIl y avait, nous avons la retranscription compl\u00e8te de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique qui va \u00eatre diffus\u00e9e demain c'\u00e9tait un appel parfait \u00e0 tr\u00e8s bon appel l'Ukraine vient de faire une d\u00e9claration dans ce sens, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon appel il y a eu aucune pression sur eux ou quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:39) [95%] : \r\nCette affaire ukrainienne a fait bouger les lignes parmi les d\u00e9mocrates, ceux qui \u00e9taient hier r\u00e9ticents \u00e0 s'engager dans une proc\u00e9dure de destitution ont aujourd'hui franchi le port.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:39 > 0:07:41) [67%] : \r\nAtteint 4 familles Hasna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:41 > 0:07:50) [96%] : \r\nJe pense que le parti est bien plus unifi\u00e9, maintenant le sujet n'est plus de savoir si on doit le faire, mais comment proc\u00e9der de la mani\u00e8re la plus responsable poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:07:55) [87%] : \r\nCible par seconde, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, on juge cette proc\u00e9dure trop h\u00e2tive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:55 > 0:08:03) [88%] : \r\nAvec, enfin, je pense que si j'\u00e9tais Nancy Pelosi, j'aurais attendu que le pr\u00e9sident d\u00e9voile la retranscription, il a dit qu'il allait la d\u00e9voiler non expurg\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:04 > 0:08:10) [98%] : \r\nLa proc\u00e9dure de destitution n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e qu'\u00e0 3 reprises sans jamais aboutir au d\u00e9part d'un pr\u00e9sident en exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:12 > 0:08:16) [90%] : \r\nKaspar que les d\u00e9mocrates qui ouvre une enqu\u00eate en vue d'destituer Donald Trump est ce que \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:09:01) [94%] : \r\nBah, \u00e9coutez, Jennifer c'est une proc\u00e9dure tr\u00e8s complexe effectivement dans l'histoire am\u00e9ricaine, on n'est jamais all\u00e9 au bout de cette proc\u00e9dure d'impeachment dans un 1er temps c'est un comit\u00e9 de la Chambre des repr\u00e9sentants, qui doit mener l'enqu\u00eate, puis la Chambre des repr\u00e9sentants vote sur l'impeachment \u00e0 la majorit\u00e9 simple et dans cette chambre, les d\u00e9mocrates sont majoritaires, ce devrait donc \u00eatre une premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape, mais apr\u00e8s la proc\u00e9dure passe au S\u00e9nat, et l\u00e0 c'est un v\u00e9ritable proc\u00e8s qui va \u00eatre organis\u00e9 les s\u00e9nateurs deviennent des jur\u00e9s et ils doivent voter \u00e0 une majorit\u00e9 des 2 tiers la destitution des pr\u00e9sidents du pr\u00e9sident, or comme les r\u00e9publicains sont majoritaires au S\u00e9nat, si vous avez bien suivi, il y a tr\u00e8s peu de chances que cette proc\u00e9dure aille \u00e0 son terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:01 > 0:09:07) [83%] : \r\nVous avez bien suivi Gaspard, mais ce que c'est vraiment une bonne id\u00e9e pour les d\u00e9mocrates de des Clash et d\u00e9clench\u00e9 par dans cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:10:11) [94%] : \r\nMais c'est toute la question, Jennifer, \u00e7a fait longtemps que les d\u00e9mocrates r\u00eavent d'une telle destitution qu'ils veulent Trump la base du parti le r\u00e9clament et puis c'est une mani\u00e8re de dire attention, tout n'est pas possible, tout n'est pas tol\u00e9rable en d\u00e9mocratie mais Donald Trump lui assume tout, c'est sa grande force, il doit publier aujourd'hui l'entier cette conversation avec le pr\u00e9sident ukrainien et puis hier soir, il a r\u00e9agi aux attaques des d\u00e9mocrates par la la publication sur son fil Twitter d'un clip de campagne pour 2020 et 2020 la pr\u00e9sidentielle, tout le monde y pense, on peut se demander si c'est pas un peu tard pour les d\u00e9mocrates de lancer une telle proc\u00e9dure d'impeachment comme contre Donald Trump \u00e0 une ann\u00e9e de de l'\u00e9lection, ce d'autant que cette enqu\u00eate va focaliser l'attention sur les activit\u00e9s du fils de Joe donne en Ukraine, \u00e7a peut faire mauvais genre pour l'Am\u00e9ricain moyen donald Trump sans qu'il est en position de force et les d\u00e9mocrates plut\u00f4t que de lancer une campagne positive rassemble ce qui propose une v\u00e9ritable alternative \u00e0 Donald Trump risque aussi de s'embourber dans un feuilleton, merci beaucoup, Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:12 > 0:10:52) [96%] : \r\n\u00e0 Monaco, le GIEC, groupe des experts sur le climat a dress\u00e9 la liste des impacts du r\u00e9chauffement climatique sur les oc\u00e9ans, les deux calottes glaciaires de la plan\u00e8te, l'Antarctique et le Groenland fondent \u00e7a \u00e0 une vitesse record ce ph\u00e9nom\u00e8ne devient la principale cause de l'\u00e9l\u00e9vation des eaux dans le pire des cas, les niveaux des oc\u00e9ans pourrait s'\u00e9lever de 84 cm et la mont\u00e9e des eaux est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 Bombay, m\u00e9gapole de 20000 d'habitants durant la mousson, les inondations dues aux pluies torrentielles causent r\u00e9guli\u00e8rement des dizaines de morts et les d\u00e9g\u00e2ts ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'Inde des milliards de dollars au cours des 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:54 > 0:11:11) [97%] : \r\nBombay une m\u00e9gapole qui ronge toujours plus profond\u00e9ment le littoral de l'oc\u00e9an Indien, 20 millions d'habitants recens\u00e9s, dont des centaines de milliers de pauvres et de d\u00e9munis qui vivent litt\u00e9ralement les pieds dans l'eau, en pleine p\u00e9riode de mousson, il n'est pas rare que les vagues viennent mourir contre les bicoque des habitants de ce quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:13 > 0:11:16) [80%] : \r\nPas Ipanema l\u00e0 va prendre mon Dieu, si le niveau d'eau monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:16 > 0:11:21) [89%] : \r\nJe pense qu'aucune partie de Bombay et pas seulement ce secteur ne sera \u00e9pargn\u00e9 Rama nomm\u00e9 par o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:42) [97%] : \r\nPour tenter de freiner la mont\u00e9e in\u00e9luctable des eaux, les autorit\u00e9s sont engag\u00e9es dans une grande campagne de plantation de mangroves, ces for\u00eats amphibies qu'on trouve dans les zones tropicales humides et qui agissent comme des \u00e9ponges sont parmi les d\u00e9fenses naturelles les plus efficaces contre les inondations, elle constitue une premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense face aux vagues de l'oc\u00e9an et aux pluies de la mousson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:11:54) [92%] : \r\nMais un groupe n'a pas gagn\u00e9 entre 2015 et 2017, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 augmenter la couverture des mangroves de 82 pourcent et \u00e0 prot\u00e9ger sur le long terme, les surfaces existantes Savannah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:21) [95%] : \r\nMais malgr\u00e9 les efforts, la situation est loin d'\u00eatre sous contr\u00f4le, selon les \u00e9tudes en cours un quart au moins de la ville g\u00e9ante pourrait se retrouver, class\u00e9e en zone inondable, d'ici la fin du si\u00e8cle, selon les sc\u00e9narios les plus r\u00e9alistes des perspectives qui inqui\u00e8tent la population et tout particuli\u00e8rement la jeunesse et indienne qui est descendue dans les rues ces derniers jours pour r\u00e9clamer des mesures plus drastiques pour cette g\u00e9n\u00e9ration, l'avenir de l'Inde se joue \u00e0 Bombay et sur tout le littoral menac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:24 > 0:12:39) [98%] : \r\nEn Suisse, les autorit\u00e9s lausannoises investissent pour garantir une eau potable toujours plus propre, la ville vient d'inaugurer un nouveau laboratoire de haute technologie, elle a investi plus d'un 1000000 de francs pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des analyses Yvan Thorimbert Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:40 > 0:12:59) [96%] : \r\nUne eau toujours plus propre toujours plus potable, c'est l'objectif du service des eaux chaque ann\u00e9e, c'est ici qu'il effectue des milliers d'analyses \u00e0 partir d'\u00e9chantillons pris dans les cours d'eau, les lacs, mais \u00e9galement chez les particuliers ou encore dans les piscines, \u00e0 chaque fois, les sp\u00e9cialistes traquent toutes les substances toxiques qui pourraient polluer l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:08) [91%] : \r\nEn faisant plus d'analyse on garantit encore mieux pourrait potable on analyse plus de param\u00e8tres et notamment les micropolluants, qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s observ\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:15) [95%] : \r\nDes micropolluants, qu'il faut toujours plus traqu\u00e9s identifi\u00e9s, c'est pourquoi le laboratoire a d\u00fb s'\u00e9quiper de machines plus performant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:37) [87%] : \r\nCes machines nous permet analyser mais substances \u00e0 des concentrations tr\u00e8s faibles ici par exemple on peut faire de tout ce qui est au niveau des pesticides le r\u00e9sidus de phytosanitaires qui, on le trouve en g\u00e9n\u00e9ral dans les eaux souterraines, ici avec cette machine, qui ont pour aller chercher les m\u00e9dicaments, les r\u00e9sultats m\u00e9dicamenteuse en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:37 > 0:13:57) [96%] : \r\nUn nouveau laboratoire de haute technologie qui permet d'analyser l'eau de pr\u00e8s de 400000 habitants mais aussi une nouveaut\u00e9, celle des stations d'\u00e9puration avant ces contr\u00f4les \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s sur place, mais vu la complexit\u00e9 des micro- polluants les analyses se font d\u00e9sormais ici, il a fallu tout revoir le process.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:57 > 0:14:10) [89%] : \r\nOn analyse aussi depuis quelque temps toutes les ont us\u00e9 les eaux des rivi\u00e8res et que \u00e7a n\u00e9cessite de pouvoir s\u00e9parer les \u00e9chantillons et utiliser aussi des appareils s\u00e9par\u00e9s, donc plus de machines un peu plus de monde, plus de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:10 > 0:14:19) [97%] : \r\nAu final, la ville de Lausanne a investi un 1000000 et demi de francs pour transformer son laboratoire en centre d'analyse de haute technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:20 > 0:14:37) [96%] : \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles, le canton de Neuch\u00e2tel sort la t\u00eate de l'eau, le gouvernement annonce ce matin pour le budget 2020, un retour dans les chiffres noirs avec un l\u00e9ger b\u00e9n\u00e9fice de 6,5 millions de francs Julien Guillaume, c'est du jamais vu depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:39 > 0:15:37) [92%] : \r\nOui, le budget de Neuch\u00e2tel b\u00e9n\u00e9ficiaire du jamais vu, tenez-vous bien, depuis 1957 alors forc\u00e9ment ce matin le gouvernement affichait le sourire mais sans c\u00e9der \u00e0 l'euphorie : parce que souvenez-vous, fin 2016, il a annonc\u00e9 \u00eatre au pied du mur financi\u00e8rement, avec un large d\u00e9ficit et puis depuis, h\u00e9 bien il remonte la pente, au prix d'un vaste plan d'\u00e9conomies financier \u00e0 100 millions avec des mesures impopulaires, comme par exemple la fermeture contest\u00e9e de la Haute \u00c9cole de musique, ce retour \u00e0 l'\u00e9quilibre financier, le canton, on le doit aussi \u00e0 un large coup de pouce de la manne f\u00e9d\u00e9rale l'ann\u00e9e prochaine il touchera 65 millions de plus que cette ann\u00e9e au titre de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est ce qu'on peut dire c'est que Neuch\u00e2tel semble avoir retrouv\u00e9 une dynamique, on est loin du marasme de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et pour preuve, h\u00e9 bien l'ann\u00e9e prochaine le canton va investir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:37 > 0:15:41) [88%] : \r\nAlors c'est une bonne nouvelle \u00e9videmment, pour le au gouvernement neuch\u00e2telois mais on n'est pas s\u00fbr que \u00e7a dure, Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:16:24) [92%] : \r\nNon, alors le canton, le gouvernement, ce qui inqui\u00e8te le gouvernement, c'est des grosse pression sur les rentr\u00e9es financi\u00e8res, ces prochaines ann\u00e9es, tout d'abord, Neuch\u00e2tel canton industriel craint pour l'avenir de certaines multinationales sur son territoire, le canton devra aussi faire avec moins de manne financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ces prochaines ann\u00e9es et puis d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine les imp\u00f4ts des neuch\u00e2telois vont baisser, ceci pour am\u00e9liorer l'attractivit\u00e9 r\u00e9sidentielle du canton, mais \u00e7a va aussi se traduire, h\u00e9 bien, par une baisse des rentr\u00e9es fiscales, bref, le gouvernement a averti ce matin pour rester dans l'\u00e9quilibre financier ces prochaines ann\u00e9es il faudra maintenir cette grande rigueur budg\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:24 > 0:16:25) [100%] : \r\nMerci beaucoup Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:26 > 0:16:40) [95%] : \r\n\u00e0 Fribourg la r\u00e9vision de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat revient sur le devant de la sc\u00e8ne apr\u00e8s de nombreuses mobilisations du personnel en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9sentait ce matin son projet n\u00e9goci\u00e9 avec les partenaires sociaux, Merck Melquiot Robert 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:16:43) [71%] : \r\nDes mots ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:43 > 0:17:01) [96%] : \r\nElle est l\u00e0, finalement, cette r\u00e9forme de la caisse de pension de l'\u00c9tat de Fribourg, apr\u00e8s plus d'un an de nuit blanche pour les comptables de mobilisation syndicale grondante d'ajustement de r\u00e9ajustement de nouvelle variante, tout l'enjeu \u00e9tait de savoir \u00e0 combien se chiffrerait la perte de rente pour les fonctionnaires, retrait\u00e9s, ce sera 9,5 pourcent de moins au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:01 > 0:17:17) [88%] : \r\nIl ne faut savoir que c'est un projet de longue haleine qui nous a amen\u00e9s \u00e0 avoir \u00e9norm\u00e9ment discussion que les partenaires sociaux pas dire qu'ils sont tous 100 pourcent d'accord mais enfin, on s'est mis d'accord sur des principes et peut-\u00eatre dans le Conseil d'\u00c9tat arr\u00eater ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:17 > 0:17:35) [96%] : \r\nConcr\u00e8tement, l'\u00c9tat s'engage \u00e0 limiter la perte de rente \u00e0 9,5 pourcent en injectant 380 millions de francs de mesures transitoires employ\u00e9 fonctionnaires verront leur taux de cotisation augmenter de 1 pourcent chacun pour le gouvernement, c'est notamment cet effort paritaire qui permet de diminuer la perte de rente et le co\u00fbt global de la r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:47) [87%] : \r\nC'est normal que l'\u00c9tat employeur fasse cet effort maire je dois dire ici que l'effort il est partag\u00e9e entre l'employeur et les collaboratrices collaborateurs, \u00e7a me semble absolument \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:47 > 0:17:55) [91%] : \r\nUne d\u00e9cision accueilli diversement c\u00f4t\u00e9 syndicat si la f\u00e9d\u00e9 semble pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre ce projet, le SSP regrette un effort trop faible de la part de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:55 > 0:18:11) [96%] : \r\nLe montant des mesures transitoires et compensatoires il est inf\u00e9rieur, c'est un peu un paradoxe d'ailleurs \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 mis en consultation, donc on pense qu'on peut encore am\u00e9liorer le projet, \u00e0 condition \u00e9videmment que le personnel se mobilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:11 > 0:18:20) [96%] : \r\nLa marge de manoeuvre semble cependant tr\u00e8s faible, c'est au tour du Grand Conseil de discuter du projet avant que le peuple ne s'en m\u00eale, le r\u00e9f\u00e9rendum devrait intervenir en milieu d'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:21 > 0:18:59) [95%] : \r\nVerdict en appel ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve pour le policier flash\u00e9 en exc\u00e8s de vitesse dans une course poursuite, il est finalement condamn\u00e9 \u00e0 60 jours- amende avec sursis lors de l'audience, il y a 10 jours, plus d'une centaine de policiers \u00e9taient venus soutenir leur coll\u00e8gue et t\u00e9moigner de leur col\u00e8re face aux divers condamnations pour exc\u00e8s de vitesse lors de courses urgentes le tribunal le reconna\u00eet coupable aujourd'hui de violation grave de la loi sur la circulation, hockey sur glace Servette a battu Lausanne HC qui inaugurait sa nouvelle patinoire Les Genevois se sont impos\u00e9 dans le derby l\u00e9manique, ils prennent la t\u00eate du classement, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Bienne Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:19:30) [95%] : \r\nTout n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait pr\u00eat les Lausannois avaient certes bien organis\u00e9 quelques festivit\u00e9s, Federer a souhait\u00e9 longue vie \u00e0 cette nouvelle patinoire mais ce bapt\u00eame prestigieux s'est vite heurt\u00e9 \u00e0 une dure r\u00e9alit\u00e9 apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu Lausanne encaisse son 1er but les 9700 spectateurs n'avaient pas imagin\u00e9 pareil sc\u00e9nario et ce but de Wingles mais Lausanne a pu s'enflammer quelques minutes, l'histoire retiendra le premier buteur lausannois de cette nouvelle \u00e8re, il s'agit d'Emerton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:19:30 > 0:19:41) [74%] : \r\nLa terre vraiment motiv\u00e9 vraiment chaud le stade AP, l'ambiance est g\u00e9nial, il faut dire que Gen\u00e8ve dans ces en tr\u00e8s smart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:42 > 0:19:59) [96%] : \r\nVoici ce qu'entend par smart \u00c9tienne Froidevaux les buts s'encha\u00eenent pour servette et Lausanne finit par sortir son gardien \u00e0 3 \u00e0 1 l'espoir rena\u00eet un peu dans le camp rouge quand Lubos a r\u00e9duit la marque \u00e0 3 \u00e0 2 mais c'est Servette qui a le dernier mot victoire 5 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:59 > 0:20:07) [72%] : \r\nQuand on joue devant \u00e0 son incroyable, tout le monde se sont bien investisseur et puis aura on marque des buts je \u00e7a nous donne de la confiance plut\u00f4t match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:08 > 0:20:20) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 dandy T\u00f6rm\u00e4nen le coach du HC Bienne, c'est l'euphorie, les Biennois ram\u00e8nent contre Davos une belle victoire, la 5\u00e8me de la saison et restent leader du championnat \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:22 > 0:20:33) [95%] : \r\n\u00e0 l'oppos\u00e9, Fribourg Gott\u00e9ron de Mark French n'a toujours pas gagn\u00e9 le moindre match en 3 rencontres hier les Fribourgeois se sont inclin\u00e9s 4 1 face aux Zurich Lines l'aveu d'impuissance de Ralph Stalder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:34 > 0:20:40) [88%] : \r\nSurtout au d\u00e9but, ils sont press\u00e9s, beaucoup nous on savait pas quoi pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:43 > 0:20:45) [82%] : \r\nOn a pris un autre buteur n'a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:45 > 0:20:48) [92%] : \r\nQui peut mieux mais \u00e7a suffit pas contre une \u00e9quipe comme Thierry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:20:50) [99%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 le feu dans la maison fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:51 > 0:21:08) [95%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approches, elles auront lieu dans moins d'un mois maintenant et tous les mercredis dans 12 45, nous vous pr\u00e9sentons les enjeux dans les cantons romands, cette semaine, nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve ou la d\u00e9putation cantonale connaitra de nombreux changements, une page sp\u00e9ciale pr\u00e9par\u00e9e par notre bureau r\u00e9gional Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:11 > 0:22:15) [92%] : \r\nBonjour, bienvenue \u00e0 Gen\u00e8ve, la 2\u00e8me, ville du pays l'an dernier, le canton a d\u00e9pass\u00e9 le cap des 500000 habitants, ce qui lui vaut cette ann\u00e9e l'attribution d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au conseil national, c'est un des changements qui vont rendre ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales passionnantes \u00e0 l'heure actuelle Gen\u00e8ve au conseil national, c'est 11 si\u00e8ges, le PS et le PLR en ont 3, chacun l'UDC on a 2 le MCG et le PDC \u00e0 chacun, mais \u00e9videmment tous les regards sont tourn\u00e9s vers ce nouveau si\u00e8ge attribu\u00e9s au canton cette ann\u00e9e et chacun esp\u00e8re bien le gagner et nous ne sommes pas en reste avec le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 les deux \u00e9lus sortants, la socialiste Liliane Maury Pasquier, le Vert Robert Cramer remettent leur mandat apr\u00e8s 12 ans pass\u00e9s \u00e0 la chambre haute, pour reprendre le font beaucoup pour leur succession il y a bien \u00e9videmment \u00e0 la candidate Verte, Lisa Mazzone et le candidat socialiste Carlo Sommaruga mais cette petite r\u00e9volution aiguise les app\u00e9tits des partis de droite qui aimerait beaucoup retrouver le si\u00e8ge perdu en 2007 voire plus sur les rangs, il y a le PLR Hugues Hiltpold il y a la PDC B\u00e9atrice Hirsch et il y a l'UDC C\u00e9line Amaudruz ils ne sont pas seuls, il y a 15 candidats pour ces 2 places, alors on regarde tout de suite le sujet pr\u00e9par\u00e9 par Flore Amos qui suit cette campagne de tr\u00e8s pr\u00e8s du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:15 > 0:22:20) [77%] : \r\nBonjour, monsieur, on est pas \u00e7a ne sur le moment, accepterait ce matin-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:20 > 0:22:32) [94%] : \r\nLes candidats du ticket de la gauche ciblent les pendulaires, il est 7 heures pour esp\u00e9rer \u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, la Verte, Lisa Mazzone et le socialiste Carlo Sommaruga multiplient les actions sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:32 > 0:22:40) [96%] : \r\nJe pense que c'est important de montrer qu'on a envie qu'on a des propositions et on est aussi disponible, m\u00eame si parfois les gens de bon matin le sont un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:40 > 0:23:05) [95%] : \r\nApr\u00e8s 12 ans de r\u00e8gne rose- Vert, la socialiste Liliane Maury-Pasquier et le Vert, Robert Kramer sans vous l'unique repr\u00e9sentation \u00e9cologiste \u00e0 la Chambre des cantons est ainsi remise en question, alors pour Lisa Mazzone grosse pression, celle de la maintenir dans un Conseil des \u00e9tats, moyenne d'\u00e2ge 58 ans et masculin \u00e0 pr\u00e8s de 90 pourcent la trentenaire veut jouer la carte femme et jeune et d\u00e9fendre l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:05 > 0:23:20) [91%] : \r\nC'est une chambre qui est tr\u00e8s importante, on le voit dans la n\u00e9gociation et dans l'aboutissement d'seul vers des solutions et dans ce cadre-l\u00e0, c'est essentiel que cette pr\u00e9occupation-l\u00e0 soient repr\u00e9sent\u00e9es, autrement il y a vraiment une lacune Satchmo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:20 > 0:23:31) [89%] : \r\nEn fin de journ\u00e9e, on rejoint le ticket de l'Entente ces soir\u00e9es de campagne o\u00f9 de Lille la PDC B\u00e9atrice Hirsch et le PLR buggy Hiltpold mobilisent les troupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:31 > 0:23:35) [83%] : \r\nC'est en ce sens que nous parviendrons \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ses 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:35 > 0:23:43) [97%] : \r\nAfficher l'unit\u00e9 apr\u00e8s les affaires Maudet et Barazzone et rappeler l'importance d'une repr\u00e9sentation au conseil des \u00e9tats de la droite majoritaire \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:43 > 0:24:01) [77%] : \r\nJe crois qu'on a, qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9mentaire, je dirais cr\u00e9ances \u00e9videmment nationale avait 20 et l'exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif dans les, dans une commune les deux notre activit\u00e9 outre notre activit\u00e9 parlementaire de \u00e9viter professionnelle et \u00e7a, c'est une exp\u00e9rience qui est importante \u00e0 mettre en avant je Genevois sont cens\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:09) [97%] : \r\nDans ce scrutin majoritaire pour le ticket de l'Entente comme pour la gauche, il faudra mobiliser au-del\u00e0 de son \u00e9lectorat habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:09 > 0:24:17) [90%] : \r\nMarc Breton, vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, alors cette ann\u00e9e, c'est vraiment l'ann\u00e9e de toutes les opportunit\u00e9s pour la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:17 > 0:24:48) [91%] : \r\nAlors normalement oui parce qu'effectivement \u00e7a fait 12 ans que la droite n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis, depuis longtemps, aucun sortant ne se repr\u00e9sente, ce qui veut dire qu'il n'y a pas de prime en sortant aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, l'entente est l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate par rapport \u00e0 la gauche et normalement, l'entente peut compter sur l'appui des forces de r\u00e9serve de l'UDC du MCG et puis enfin la la droite pr\u00e9sente un ticket qui est de centre- Centre-droit, qui donc est dessin\u00e9e pour capter quelques voix venant de la gauche malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:48 > 0:24:53) [87%] : \r\nOui, malheureusement, comme vous dites, effectivement, le ticket \u00e0 un l\u00e9ger handicap oui alors d'abord il y a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:53 > 0:25:24) [90%] : \r\nComment ce report des voix UDC MCG qui se fait assez mal \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'a vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour qu'il se fasse correctement, il faudrait vraiment que la droite et la gauche soient au coude-\u00e0-coude pour attirer des \u00e9lecteurs, le probl\u00e8me principal, il est ailleurs, c'est la succession des affaires qui frappent l'entente depuis une ann\u00e9e, c'est l'affaire Maudet, c'est l'affaire Barazzone, c'est l'affaire Dal Busco et c'est tout r\u00e9cemment la condamnation d'un ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil PLR c'est difficile en ce moment de faire campagne pour l'Entente sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:24 > 0:25:41) [89%] : \r\nMarc Breton merci, une des principales pr\u00e9occupations depuis longtemps \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la mobilit\u00e9, beaucoup de r\u00e9ponses \u00e0 ses questions \u00e0 ces probl\u00e9matiques se trouve \u00e0 Berne, de nombreux projets sont en cours, mais ils ont besoin du financement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors on fait le point de la situation avec ce reportage d'Ana Silva.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:42 > 0:26:04) [95%] : \r\nIl faut avoir des nerfs solides pour se d\u00e9placer \u00e0 Gen\u00e8ve, et pour cause, la cit\u00e9 de Calvin d\u00e9tient le titre de ville la plus embouteill\u00e9e de suisse, chaque ann\u00e9e, les conducteurs perdent en moyenne 52 heures dans les bouchons alors logiquement la mobilit\u00e9 domine le podium des pr\u00e9occupations des habitants qui pointent du doigt un manque d'infrastructures, alors pourquoi Gen\u00e8ve est-il \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:04 > 0:26:28) [96%] : \r\nOn a un territoire urbain et m\u00e9tropolitain qui est fragment\u00e9 en plusieurs cantons, plusieurs pays, \u00e7a n\u00e9cessite plus qu'ailleurs, une coordination politique importante et une volont\u00e9 politique, peut-\u00eatre qu'on s'est satisfait plus longtemps qu'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve finalement de du fait de ne pas devoir trancher entre libre circulation de la mobilit\u00e9 individuelle et construction des infrastructures collectives lourdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:28 > 0:26:42) [96%] : \r\nAujourd'hui le canton met le turbo Le L\u00e9man Express, la colonne vert\u00e9brale de ce changement sera inaugur\u00e9 dans moins 3 mois ce r\u00e9seau ferroviaire permettra de d\u00e9sengorger les routes pour autant qu'il soit suivi d'autres mesures, selon cet expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:42 > 0:26:57) [98%] : \r\nOn a effectivement besoin aussi d'une politique forte de limitation de l'accessibilit\u00e9 en mobilit\u00e9 individuelle en ville de Gen\u00e8ve une politique forte aussi sur le, sur le stationnement, puisque l'on sait que d\u00e8s que l'on a des places disponibles de stationnement en centre- ville on capte les automobilistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:57 > 0:27:10) [96%] : \r\nD'ici 2030 plusieurs chantiers devraient voir le jour, extension des lignes de trams nouvelles lignes de bus, cr\u00e9ations de pistes cyclables ou encore r\u00e9am\u00e9nagement de la gare Cornavin, des travaux d'envergures possibles gr\u00e2ce aux millions vers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:10 > 0:27:18) [95%] : \r\nPar la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la mobilit\u00e9 reste le gros point noir du canton, comment l'am\u00e9liorer, voici les propositions de 4 candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:19 > 0:27:36) [91%] : \r\n2 axes prioritaires, les transports publics et la mobilit\u00e9 douce transport public le L\u00e9man Express sa n\u00e9cessaire extension sur Bernex via les Cherpines et l'extension en souterrain de la gare de Cornavin pour la mobilit\u00e9 douce, un succ\u00e8s des v\u00e9los v\u00e9los \u00e9lectriques trottinette trottinettes \u00e9lectriques, la voie verte il faut multiplier ces infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:36 > 0:27:52) [96%] : \r\nD\u00e9velopper le RER dans toute le canton surtout les zones plus rurales prioriser la mobilit\u00e9 douce et les transports publics dans l'hypercentre et aussi lib\u00e9rer les personnes pour que les entreprises du canton puissent circuler et livrer les marchandises plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:52 > 0:28:05) [97%] : \r\nAlors il faut stopper le flux des v\u00e9hicules frontaliers, c'est essentiel par la pose de certaines chicanes, voire \u00e0 fermer quelques postes fronti\u00e8res aux heures de pointes pour obliger les frontaliers \u00e0 prendre les transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:05 > 0:28:25) [96%] : \r\nPublic le L\u00e9man Express va \u00eatre une r\u00e9volution \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a va grandement fluidifier le trafic automobile, il faut l'amplifier, avec d'excellentes connexions avec le tram avec le bus, il faut aussi profiter du fait qu'il y a un changement de mentalit\u00e9, de plus en plus de personnes prennent le v\u00e9lo et je pense en particulier aux voies vertes qui sont essentielles pour Gen\u00e8ve et qu'il faut augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:25 > 0:28:31) [96%] : \r\nMarc Breton \u00e0 Gen\u00e8ve, on a toujours l'impression qu'on a beaucoup de peine \u00e0 obtenir des financements de la part de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:31 > 0:28:55) [93%] : \r\nOui, Jo\u00ebl, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une illusion, si on prend les chiffres depuis 2002, si on regarde des programmes d'aide aux transports publics et d'aide au d\u00e9veloppement du rail, on a, on obtient \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de millions par an depuis 2002, sont quand m\u00eame au bout du compte des sommes qui sont consid\u00e9rables et qui ont permis de relancer les lignes de tram dans toutes les directions qui ont permis de lancer le L\u00e9man Express et qui vont nous permettent d'agrandir la gare Cornavin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:56 > 0:29:02) [86%] : \r\nEst ce qu'au fond, nos politiciens \u00e0 Berne font bien leur travail, donc ils obtiennent s'fonds est toujours difficile de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:02 > 0:29:14) [90%] : \r\nDe mesurer ce qui ressort du travail des \u00e9lus de ce qui ressort du travail de pr\u00e9paration et de lobbying de l'administration cantonale in fine et ce qui compte c'est ce qu'on obtient et comme comme je je te dis, on n'obtient pas simplement d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:14 > 0:29:19) [94%] : \r\nLe projet symbolique, c'est \u00e9videmment cette travers\u00e9e du lac et l'oeil le lien qu'on a par rapport \u00e0 \u00e7a avec Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:19 > 0:29:36) [94%] : \r\nOui, alors la travers\u00e9e du lac, c'est un peu l'arbre qui cache la for\u00eat, c'est un arbre qui a tr\u00e8s peu de succ\u00e8s, Gen\u00e8ve a vot\u00e9 en faveur de la travers\u00e9e du lac, le gouvernement pr\u00e9sente des projets aupr\u00e8s de Berne pour obtenir des financements mais Berne n'en veut pas et, en r\u00e9alit\u00e9 je n'avait profond\u00e9ment divis\u00e9 sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:36 > 0:29:53) [89%] : \r\nMerci Marc Breton bonne suite de campagne avec la Tribune de Gen\u00e8ve, quant \u00e0 nous, nous allons refermer cette page sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sur Gen\u00e8ve, non sans avoir mis sur le gril, 2 candidats qui sont questionn\u00e9s par des citoyennes et des citoyens, c'est la rubrique que demande le peuple avec ISACA Ch\u00e9reau et Margot d'les vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:54 > 0:30:02) [82%] : \r\nBonjour, ce que j'avais un petit instant pour juste poser une question \u00e0 de politique avec l'aide de ces microbes de candidats joueurs si vous avez marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:07 > 0:30:11) [98%] : \r\nJ'ai pos\u00e9 une question en lien avec la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:14 > 0:30:34) [88%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas de travers\u00e9e de la rade, pas de nouvelles constructions de de route m\u00eame national et c'est, c'est trouver des moyens pour que les gens finalement et plus envie de prendre leur voiture est ce qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 plus par la promotion \u00e0 mettre Ahmed des les zones pi\u00e9tonnes et plus de mobilit\u00e9 douce mais ce qu'il faudra passer par des p\u00e9ages urbains peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:34 > 0:30:53) [87%] : \r\nAccord-les au moins l\u00e0- dessus beaucoup de mes amis lib\u00e9raux vont bondir quand j'allais dire \u00e7a, je suis pour une \u00e0 l'hypercentre qui soit beaucoup plus pi\u00e9tonniser aujourd'hui, je suis persuad\u00e9 qu'on est oblig\u00e9 d'investir sur le contournement de la du canton et puis c'est certain aussi que contrairement \u00e0 Sophie, on a besoin de la travers\u00e9e Villa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:53 > 0:31:05) [83%] : \r\nOk oui j'ai d'autres th\u00e9matiques Racine vous installer l\u00e0 o\u00f9 je m'int\u00e9resse \u00e0 la femme jeune, et ce qu'elle se pose encore des questions \u00eatre porteuse d'un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:08 > 0:31:17) [90%] : \r\nUn cong\u00e9 parental ou l'homme, il peut prendre, en tout cas 8 semaines quelque chose pour l'enfant, \u00e7a fait partie aussi de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme qu'il faut mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:17 > 0:31:37) [95%] : \r\nJe crois que aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9, on part du principe que la femme ne doit pas avoir les m\u00eames droits que l'homme parce qu'que a pas forc\u00e9ment les m\u00eames devoirs, je vous parle par exemple du service militaire, je crois que la femme aujourd'hui, elle doit travailler comme l'homme pour la nation, pour qu'on puisse partir d'un d'un m\u00eame pied d'\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:44 > 0:32:12) [88%] : \r\nEt c'est la p\u00e9riode des vendanges couleur locale sera \u00e0 Salquenen ce soir, le village a gagn\u00e9 le Prix suisse de Lenot tourisme cette ann\u00e9e alors qu'il y a 25 ans un conflit r\u00e9gner entre les vignerons qui convoitait des espaces sauvages pourront y planter des vignes et les associations de d\u00e9fense du paysage tout \u00e7a voir \u00e7a \u00e0 19 heures sur RTS Un voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o Philippe Jeanneret et puis ce soir vous retrouver Philippe preuve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:21 > 0:32:24) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:40 > 0:32:41) [84%] : \r\nOui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:21 > 0:34:31) [91%] : \r\nMais oui pour mon cher Gilles voil\u00e0, voil\u00e0, je cause comme \u00e7a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:51 > 0:39:20) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont parfois belles mais il faudra encore compter avec des pr\u00e9cipitations ces prochaines 24 heures en particulier cette nuit, nous sommes actuellement sous un couloir d\u00e9pressionnaire ce qui se traduit par un temps d'ouest assez changeant les pr\u00e9cipitations prennent plut\u00f4t un caract\u00e8re on va dire intermittents, cette situation ne va pas beaucoup changer cet apr\u00e8s- midi, cette nuit, en revanche, les courant d'ouest vont entra\u00eener cette zone humide qui est pourtant qui en ce moment, c'est loin, sur l'Atlantique, cette zone humide va nous accompagner cette nuit, demain elle s'\u00e9vacuera mais les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps assez changeant sur la plupart des r\u00e9gions de Suisse avec une alternance de passages nuageux d'\u00e9claircies ces \u00e9claircies pourront parfois \u00eatre belle sur les r\u00e9gions de plaine quant aux pr\u00e9cipitations, elle aurait gard\u00e9 un caract\u00e8re intermittent la limite des chutes de neige devraient passer de 2200 \u00e0 2600 m\u00e8tres ce soir et surtout c'est une le ciel devra \u00e0 nouveau se charg\u00e9 et les pr\u00e9cipitations vont revenir dans un courant d'ouest d'abord sur l'ouest, puis sur les autres r\u00e9gions, ces pr\u00e9cipitations seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9, les cumuls ne devrait pas d\u00e9passer les 20 \u00e0 30 millim\u00e8tres en montagne, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront de saison l'devrait faire entre 18 et 19 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 21 au Tessin ou encore tr\u00e8s habile m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront encore de secteur sud- ouest ces vents restent fort sur les cr\u00eates des Alpes, avec des pointes qui pourront d\u00e9passer les 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront mod\u00e9r\u00e9es sur l'ouest du Plateau, la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur le bassin l\u00e9manique demain matin, les pluies devraient encore circuler de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur les Alpes, \u00e7a inclut le Valais le quart Nord-Est de la limite des chutes de neige va remonter vers 2800 m\u00e8tres ailleurs, les risques seront faibles, notamment au Tessin ou bien encore le long du Jura sur l'ouest du Plateau et autour du L\u00e9man l'apr\u00e8s- midi notre perturbation va s'\u00e9vacuer un peu plus encore quelques pr\u00e9cipitations sur l'extr\u00eame Est ailleurs passage \u00e0 un temps sec, le soleil a encore de la peine \u00e0 percer les du pour en profiter, il faudrait plut\u00f4t se trouver autour du L\u00e9man en Valais ou bien encore sur le Tessin, les temp\u00e9ratures demain seront tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse le matin, il devrait faire entre 11 et 14 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 20 21 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose Valais ou bien encore au Tessin 15 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents seront orient\u00e9s au Sud-Ouest, comme aujourd'hui, mais ils vont l\u00e9g\u00e8rement faiblir des vents qui prend encore \u00eatre soutenue sur la cr\u00eate des Alpes, avec des pointes \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure mais qui donc vont perdre un petit peu de leurs forces sur le bassin al\u00e9manique avec un mois d'une moyenne entre 15 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire cette nuit journ\u00e9e, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pouvez dire bonne f\u00eate \u00e0 tous les Nicolas je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-30T12:24:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909967103", "durationSec": 106, "title": "MI TRUMP IMPEACHMENT_RTS000001964838", "excerpt": "Le Conseil d'Etat fribourgeois a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse sa proposition de r\u00e9forme de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l\u00bfEtat n\u00e9goci\u00e9 avec les partenaires sociaux et pr\u00e9voyant une injection de 380 millions. Avec l'itw du conseiller d'Etat fribourgeois Georges Godel et  du secr\u00e9taire r\u00e9gional SSP Fribourg Ga\u00e9tan Zurkinden.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909967104", "durationSec": 100, "title": "MI RECAPITALISATION CAISSE PENSION FR_RTS000001964790", "excerpt": "R\u00e9\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration MIchael Lauber qui a \u00e9t\u00e9 soutenu par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral par 129 vptes sur 243 bulletins valables,malgr\u00e9 le pr\u00e9avis n\u00e9gatif de la commission judiciaire d\u00e9but septembre 2019.", "remarks": "Contient archives de f\u00e9vrier 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "thematicPersons": ["GODEL, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967105", "durationSec": 109, "title": "MI LAUBER ELECTION BE_RTS000001964844", "excerpt": "La ville de Lausanne a inaugur\u00e9 un nouveau laboratoire de haute technologie pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des analyses de l'eau potable. Elle a investi 1 million et demi de francs pour transformer son laboratoire en centre d'analyse de haute technologie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967106", "durationSec": 102, "title": "MI LABORATOIRE EAU LAUSANNE_RTS000001964443", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 5 buts \u00e0 3 face au Lausanne HC, lors de la 6e journ\u00e9e du championnat de Suisse hockey sur glace de National League, qui co\u00efncidait avec l'inauguration de la nouvelle patinoire lausannoise de la Vaudoise Ar\u00e9na \u00e0 Malley.\nVictoire du HC Bienne, qui s'est lui impos\u00e9 2 buts \u00e0 1 face au HC Davos. Et d\u00e9faite du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui s'est inclin\u00e9 1 but \u00e0 4 face au Zurich SC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EAU POTABLE"], "sequenceIds": ["2027719"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967107", "durationSec": 111, "title": "MI HOCKEY ROMANDS_RTS000001964507", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Monaco, le Giec, groupe des experts sur le climat, a dress\u00e9 la liste des impacts du r\u00e9chauffement climatique sur les oc\u00e9ans... les deux calottes glaciaires de la plan\u00e8te, l'Antarctique et le Groenland, fondent \u00e0 une vitesse record...ce ph\u00e9nom\u00e8ne devient la principale cause de l'\u00e9l\u00e9vation des eaux.... Dans le pire des cas, le niveau des oc\u00e9ans pourrait s'\u00e9lever de 84 cm....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "PATINOIRE", "INAUGURATION"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC DAVOS", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967108", "durationSec": 25, "title": "MI GIEC MONACO_RTS000001964673", "excerpt": "Arriv\u00e9es ext Palais de justice pour le verdict en appel \u00e0 Gen\u00e8ve du policier flash\u00e9 en exc\u00e8s de vitesse dans une course poursuite qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 60 jours amendes avec sursis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909967109", "durationSec": 28, "title": "MI CHAUFFARD SANCTION_RTS000001964448", "excerpt": "Vote du Conseil des Etats \u00e0 Berne, lors de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2,  les parlementaires veulent augmenter significativement le prix des carburants de 10 centimes rapidement, puis 12 centimes par litre en 2025-", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "VERDICT", "POLICE", "EXC\u00c8S DE VITESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967110", "durationSec": 34, "title": "MI CE TAXE CARBURANT_RTS000001964806", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse des conseillers d'Etat neuch\u00e2telois Alain Ribaux et Laurent Kurth annon\u00e7ant un l\u00e9ger b\u00e9n\u00e9fice de 6,5 millions de francs pour le budget 2020-", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUFFRAGE", "CARBURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967111", "durationSec": 26, "title": "MI BUDGET ETAT NEUCH 2020_RTS000001964865", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, la d\u00e9putation cantonale conna\u00eetra de nombreux changements lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN", "KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909967112", "durationSec": 92, "title": "MI BOMBAY MONTEE EAUX_RTS000001964860", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909967113", "durationSec": 635, "title": "FRIGO PAGE SPECIALE EF GE  2509 PAD_RTS000001964401", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELEVAUX, Margot", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["2027733", "2027750", "2027752"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909967284", "summary": "Berne, int Parlement f\u00e9d\u00e9ral :\npano droite gauche Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e9coutant en m\u00e2chant chewing-gum et vue d'ensemble de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\nDiscours Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.\nDiscours Ursula Schneider Schuettel, conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise.\nSc\u00e8ne de vote avec parlementaires glissant bulletins de vote dans urne.\nAnnonce r\u00e9sultats et applaudissements.\nD\u00e9claration Michael Lauber.\nParlementaires quittant la salle.", "id": "1967678", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "PROCUREUR", "DISCOURS", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL", "LUESCHER, CHRISTIAN", "SCHNEIDER SCHUETTEL, URSULA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968436", "summary": "Malley, patinoire de la Vaudoise ar\u00e9na : spectateurs arrivant dans la patinoire et assistant \u00e0 pr\u00e9sentation vid\u00e9o sur l'\u00e9cran vid\u00e9otron. Tommy Wingels, hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC, marquant le 1er but de son \u00e9quipe apr\u00e8s 10 secondes de jeu. Cory Emmerton, hockeyeur du Lausanne HC, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Itw Etienne Froidevaux, hockeyeur du Lausanne HC. Le Gen\u00e8ve Servette HC marquant 2 buts par Eric Fehr et Daniel Winnick, hockeyeurs. Petteri Lindbohm, hockeyeur lausannois, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Rod, hockeyeur genevois, marquant le 5e but de son \u00e9quipe dans la cage vide. Itw Guillaume Maillard, hockeyeur de Servette.\nBienne, patinoire de la Tissot Arena : Jason Fuchs et Stefan Ulmer, hockeyeurs du HC Bienne, marquant les 2 buts de leur \u00e9quipe face au HC Davos.\nZurich, patinoire du Hallenstadion : Chris Baltisberger, hockeyeur du Zurich SC, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Itw Ralph Stalder, hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron. Hockeyeurs fribourgeois saluant leurs supporters \u00e0 la fin du match.", "id": "1968830", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "PATINOIRE", "INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE", "ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC DAVOS", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027331", "summary": "Lausanne, int laboratoire :\nMain remplissant verre d'eau potable coulant de robinet.\nLac L\u00e9man : Scientifiques pr\u00e9levant \u00e9chantillon dans l'eau.\nFereidoun Khajehnouri, chef division contr\u00f4le des eaux Lausanne, analysant eau.\nItw S\u00e9bastien Apoth\u00e9loz, chef service des eaux Lausanne.\nFioles.\nMachine analysant micro-polluants de l'eau.\nItw Fereidoun Khajehnouri.\nStation d'\u00e9puration.", "id": "2027719", "visualThemes": ["EAU POTABLE", "STATION D'\u00c9PURATION", "ANALYSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027345", "summary": "Gen\u00e8ve :\nLisa Mazzone, candidate Les Verts au Conseil des Etats, et Carlo Sommaruga, candidat PS au Conseil des Etats, distribuant tracts \u00e0 travailleurs pendulaires.\nItw Lisa Mazzone.\nArchives Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevois, et Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts, si\u00e9geant.\nAffiche \u00e9lectorale avec B\u00e9atrice Hirsch, candidate PdC au Conseil des Etats, et Hugues Hiltpold, candidat PLR au Conseil des Etats.\nB\u00e9atrice Hirsch et Hugues Hiltpold en campagne \u00e9lectorale.\nItw Hugues Hiltpold.", "id": "2027733", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "MAZZONE, LISA", "HILTPOLD, HUGUES", "SOMMARUGA, CARLO", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027361", "summary": "Gen\u00e8ve :\nStatement Jo\u00ebl Boissard.", "id": "2027749", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027362", "summary": "Gen\u00e8ve :\nItw Marc Bretton, journaliste politique Tribune de Gen\u00e8ve, par Jo\u00ebl Boissard.", "id": "2027750", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027364", "summary": "Gen\u00e8ve : \nEmbouteillage en ville.\nItw Marc-Antoine Messer, urbaniste EPFL.\nTrain L\u00e9man Express circulant.\nChantier de g\u00e9nie civil.\nItw Thomas Wenger, candidat au conseil national PS genevois.\nItw Sophie Buchs, candidate au conseil national PDC genevoise.\nItw Roger Golay, candidat au conseil national MCG genevois.\nItw Alexandre De Senarclens, candidat au conseil national PLR genevois.", "id": "2027752", "visualThemes": ["EMBOUTEILLAGE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "TRANSPORT INDIVIDUEL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WENGER, THOMAS", "GOLAY, ROGER", "DE SENARCLENS, ALEXANDRE", "BUCHS, SOPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910027371", "summary": "Rubrique Que demande le peuple ?\nCarouge, place du March\u00e9 :\nItw Darius Azarpey, 26 ans, candidat pour les Jeunes lib\u00e9raux-radicaux, et Sophie Desbiolles, candidate pour les Jeunes Vert-e-s, par passants.", "id": "2027759", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "INTERVIEW DE RUE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["CAROUGE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799314", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052773", "position": "1"}}]}]}