{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1075&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1100&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1050&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-0F6FA028-4107-4673-9C29-88B43C168A6E", "internalArchiveId": "0F6FA028-4107-4673-9C29-88B43C168A6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Philippe Bauer, Conseiller national PLR NE;Urs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe;Carole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/SOMMET BXL AP 8H)  \r\n((DIRECT STUDIO BXL SECOURS +32 ** 73 *6853))\r\nA neuf jours de la date pr\u00e9vue du Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a demand\u00e9 hier aux dirigeants europ\u00e9ens un report de trois mois, afin d'\u00e9viter \u00e0 son pays, incapable de se rassembler autour d'un accord de divorce, une sortie sans filet.\r\nCette question va dominer le sommet des dirigeants europ\u00e9ens, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\nLondres qui voudrait reporter au 30 juin la date du divorce.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Les signaux semblent au vert pour une courte extension.\r\nOui, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, pense que c'est possible. C'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les dirigeants ces derniers jours. Mais les Vingt-Sept vont poser une condition, selon Donald Tusk: il faudra d'abord un OUI du Parlement britannique \u00e0 l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. On peut parler d'une menace voil\u00e9e: si rien ne bouge, on se dirige vers une sortie sans accord, un no deal, le 29 mars. Mais si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent le texte lors d'un nouveau vote, la semaine prochaine, ils obtiendront une courte extension. En tout cas jusqu'au 23 mai, juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n***Si l'accord est de nouveau rejet\u00e9 \u00e0 Westminster, est-ce que les Europ\u00e9ens vont vraiment dire: tant pis pour vous, pas d'extension, on se quitte sans accord?\r\nOn peut en douter. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, Donald Tusk n'exclut pas de rappeler les dirigeants \u00e0 Bruxelles la semaine prochaine, pour un sommet extraordinaire. Il faudra alors s'attendre \u00e0 un festival de soupirs et de grincements de dents. Mais au bord du pr\u00e9cipice, la tentation de reculer l'\u00e9ch\u00e9ance sera forte. Ce sont les signaux qui nous viennent, par exemple, de l'Allemagne. Dont il est difficile d'ignorer l'avis, en Europe.\r\n(21/ITALIE MIGRANTS)  \r\n*** Un drame \u00e9vit\u00e9 de justesse en Italie.\r\nLes forces de l'ordre italiennes ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et ligot\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan. \r\nLeur chauffeur, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise, a invoqu\u00e9 le sort des migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e, avant d'incendier le bus.\r\nLes carabiniers ont bris\u00e9 les vitres du bus qui prenait feu avant de secourir les adolescents.\r\nCl\u00e9a Favre, cet homme de 47 ans voulait, avec son geste, attirer l'attention du monde sur le sort des personnes migrantes...\r\n------------------\r\n\"J'ai perdu 3 enfants en mer\". C'est ce qu'a dit l'Italien d'origine S\u00e9n\u00e9galaise pendant la courte prise d'otage, selon le t\u00e9moignage d'un des coll\u00e9giens.\r\nIl r\u00e9p\u00e9tait que si tant de personnes en Afrique continuaient \u00e0 mourir, c'\u00e9tait la faute de Luigi Di Maio et de Matteo Salvini, les deux vice-Premiers ministres italiens. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sous les chefs de \"prise d'otage, massacre et incendie\" avec la circonstance aggravante de \"terrorisme\". \r\nLe minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur examine aussi les possibilit\u00e9s pour lui retirer sa nationalit\u00e9 italienne.\r\n*** RELANCE : Rome a d'ailleurs une toute autre vision de sa politique migratoire...\r\nMatteo Salvini \u00e9tait hier matin devant les s\u00e9nateurs.\r\nIl a assur\u00e9 que sa fermet\u00e9 avait sauv\u00e9 \"des milliers de vies\".\r\n\"Moins de d\u00e9parts, moins d'arriv\u00e9es, moins de morts\", a-il martel\u00e9.\r\nLe ministre d'extr\u00eame droite a \u00e9voqu\u00e9 un bilan de \"un mort r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en mer\" cette ann\u00e9e.\r\nAlors que l'Organisation internationale pour les migrations fait \u00e9tat de 152 morts et disparus en M\u00e9diterran\u00e9e centrale.\r\n(Bve Nouvelle Z\u00e9lande Armes) La Nouvelle-Z\u00e9lande interdit \u00e0 la vente les fusils d'assaut et les fusils semi-automatiques apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Christchurch. \r\nLes armes semi-automatiques, les chargeurs \u00e0 grande capacit\u00e9 et les dispositifs permettant des tirs plus rapides sont aussi concern\u00e9s.\r\nDes mesures seront prises pour emp\u00eacher une ru\u00e9e vers les armes avant le vote de cette loi, qui sera examin\u00e9e d\u00e9but avril au Parlement. \r\nL'Etat lance par ailleurs un programme de rachat des armes d\u00e9j\u00e0 en circulation. \r\nToute personne qui n'aura pas rendu ses armes \u00e0 l'issue s'exposera \u00e0 des amendes allant jusqu'\u00e0 pr\u00e9s de 3000 CHF et \u00e0 trois ans de prison.\r\nUne s\u00e9rie de mesure qui intervient pr\u00e9s d'une semaine apr\u00e9s le double attentat des mosqu\u00e9es \u00e0 Christchurch...\r\n(03/GESTION TERRORISME PA) *** Et dans cete lutte contre le terrorisme, le cadre l\u00e9gal suisse reste lui encore trop faible. \r\nC'est l'avis du professeur de droit p\u00e9nal Alain Macalouso exprim\u00e9 hier dans notre \u00e9mission Forum. \r\nLe professeur salue la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de muscler certains articles du code p\u00e9nal...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit aussi de nouvelles mesures polici\u00e8res hors proc\u00e9dures p\u00e9nales. \r\nMarc Menichini, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vont prochainement aborder ces deux projets. \r\nEt ils ne semblent pas manquer d'id\u00e9e pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre les terroristes. \r\n  1'03\r\n((Derni\u00e8re en date, le vote mardi dernier au Conseil des Etats pour expulser dans leur pays d'origine des personnes poursuivies en Suisse pour des actes terroristes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir l\u00e9gif\u00e9rer. A l'UDC, on s'interroge aussi sur la possiblit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un Suisse qui commettrait de tels actes. Au risque de le rendre apatride. \r\nSi le gouvernement n'entend pas aller aussi loin, il a r\u00e9cemment proposer un renforcement du code p\u00e9nal: avec augmentation de la dur\u00e9e des peines encourues, et punition du recrutement, de la formation, ou encore du voyage en vue d'un acte terroriste. L'examen parlementaire de ce projet a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9. Le Conseil des Etats, chambre prioritaire, veut le traiter avec le projet sur de nouvelles mesures polici\u00e8res contre les djihadistes. \r\nUn double examen qui pourrait bien voir la droite proposer des dispositions plus s\u00e9v\u00e8res et la gauche bloquer tout ce qui violerait, \u00e0 leurs yeux, les droits fondamentaux. Bref pas de quoi aller vite. Alors que les acteurs du terrain, police et justice, attendent depuis des ann\u00e9es maintenant, un renforcement du cadre l\u00e9gal dans la lutte contre le terrorisme.))\r\n(Bve UDC Assurance-maladie) A quelques mois des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC fait volte face au sujet de l'indexation de la franchise de base de l'assurance maladie... \r\nApr\u00e9s avoir propos\u00e9 et soutenu cette mesure cens\u00e9 responsabiliser les assur\u00e9s, une majorti\u00e9 d'\u00e9lu du parti ne d\u00e9fend plus la franchise de base \u00e0 350 CHF...\r\nLa r\u00e9forme sera donc enterr\u00e9e demain lors du final vendredi dans les deux chambres du Parlement. \r\nUne victoire pour la gauche ainsi que d'organisations de consommateurs et de retrait\u00e9s quie avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLa franchise de base reste donc dans l''immediat fix\u00e9e \u00e0 300 francs.\r\n(08/GE/NOTES DE FRAIS ITV ZWEIFEL) Ce bras de fer \u00e0 Geneve entre le Conseil d'Etat et la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil.\r\nUn desaccord sur les modalit\u00e9s de l'analyse des notes de frais des membres du gouvernement. \r\nIls invoquent des bases l\u00e9gales diff\u00e9rentes. \r\nLe conseil d'Etat se dit ouvert \u00e0 un audit mais souhaite que la proc\u00e9dure juridique soit respect\u00e9e. \r\nElle l'est selon la commission de gestion et son pr\u00e9sident le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel.\r\n  44''\r\nle d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel interrog\u00e9 par Tania Sazpinar.\r\n(Bve Remont\u00e9es VS) Les perspectives s'annoncent plut\u00f4t favorables pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes. \r\nLe bilan apr\u00e8s les vacances de carnaval est meilleur que celui de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nDepuis le d\u00e9but de la saison et jusqu'au 15 mars, les entreprises membres de l'association des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais affichent une augmentation de 7,2% du nombre de journ\u00e9es skieurs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier. \r\nCet hiver, la m\u00e9t\u00e9o s'est montr\u00e9e plus cl\u00e9mente que l'an dernier,selon l'association.\r\n(05/IDENTITE NUM ITV BAUER) *** Le PLR salue la d\u00e9cision du Conseil national d'introduire une identit\u00e9 num\u00e9rique. \r\nApr\u00e8s une demi-journ\u00e9e de d\u00e9bat hier, le mod\u00e8le propos\u00e9 par le conseil f\u00e9dr\u00e9al a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 les critiques de la gauche, ce sont des entreprises priv\u00e9es qui vont d\u00e9livrer et g\u00e9rer l'a nouvelle identit\u00e9 \u00e9lectroniques sens\u00e9 facilit\u00e9 les transaction entre particulier et l'Etat. \r\nPour le lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois Philippe Bauer, il est totalement l\u00e9gitime que ce soient des entreprises priv\u00e9es qui d\u00e9livrent ce nouvel outil. \r\n  46''\r\nPhilippe Bauer avec St\u00e9phane Deleury\r\n(TF7/15MIN BURN OUT PI) *** Le burn out... on en parle de plus en plus... et pourtant... ce syndrome reste difficile \u00e0 diagnostiquer. \r\nEt bien une nouvelle m\u00e9thode pourrait changer la donne. \r\nElle permet de mesurer biologiquement les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par un burn-out. \r\nLa Clinique du travail \u00e0 Morges s'y int\u00e9resse. \r\nElle a donn\u00e9 cette semaine une formation sur cet outil. \r\nJo\u00eblle Cachin, ce test permet de rendre visible l'impact du burn-out sur le corps.\r\n  1'30 \r\n((On parle souvent d'une maladie \"psychique\", pourtant les sympt\u00f4mes physiques sont bien pr\u00e9sents, lors d'un burn-out. \r\nUne m\u00e9thode de mesure le montre. On place un \u00e9lectrocardiogramme sur un patient pendant 24 heures. Et en calculant la variabilit\u00e9 de son rythme cardiaque, on obtient une image, un spectrogramme: reflet de la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me nerveux. \r\nUrs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe a donn\u00e9 la formation \u00e0 la Clinique du travail.\r\nson 1\r\nUn outil qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieux pour les patients et le personnels de sant\u00e9. Car on confond encore souvent burn-out avec d'autres troubles, comme la d\u00e9pression.\r\nCarole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges :\r\nson 2\r\nCet outil est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en Suisse allemande, en Allemagne et en Autriche. Il devrait arriver progressivement en Suisse romande.))\r\nEXTRO: Burn-out, \u00e0 qui la faute?\r\nC'est le sujet de reportage de 15 Minutes. \u00c0 retrouver toute la semaine sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et samedi \u00e0 12h45 sur nos ondes.\r\n(19/ALL/ALCOOLISME PASSIF ETUDE PA) On connaissait la fum\u00e9e passive. Des chercheurs parlent aujourd'hui d'alcool passif. Ces scientifiques - de l'institut de recherche th\u00e9rapeutique \u00e0 Munich - viennent de publier une recherche en Allemagne (mardi). Cette derni\u00e8re quantifie le nombre de victimes que font les personnes qui ont bu. Katja Schaer\r\n  49''\r\n((Quand on dit que l'alcool tue, on pense en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ceux qui boivent. Dans cette recherche, l'approche est inverse. Ce sont les cons\u00e9quences de la consommation ... sur les autres personnes ... qui sont prises en compte. Et parmi ces victimes, on trouve les accident\u00e9s de la route, les proches de personnes violentes en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, les enfants n\u00e9s handicap\u00e9s \u00e0 cause de la consommation de la m\u00e8re pendant la grossesse. Pour quantifier ces victimes, les chercheurs ont compil\u00e9 des chiffres \u00e0 \u00e9chelle internationale, puis d\u00e9duit une estimation pour l'Allemagne. Leur bilan donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir. En 2014 plus de 12'500 enfants sont n\u00e9s avec un handicap d\u00e9coulant de la consommation d'alcool de leur m\u00e8re. 55 personnes - donc plus d'une personne par semaine, sont mortes sous les coups d'un individu alcoolis\u00e9 - et des quelque 2700 tu\u00e9s sur la route - pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ... 1214 sont victimes de conducteurs qui ont bu.))\r\n(Bve OEP) Ce matin A 8h36 On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions et t\u00e9moignages sur les troubles visuels. \r\nOp\u00e9ration, appareillage, r\u00e9\u00e9ducation : qui consulter et \u00e0 quel moment ? Deux sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront en direct, vous pouvez les appeler d\u00e8s maintenant au **.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10287553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T08:00:06_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-21T08:00:06_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10287578", "ece-10287553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-27T17:23:52Z", "speechToTexts": ["27.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari Londres veut se donner plus de temps pour le Brexit, Bruxelles n'est pas contre l'id\u00e9e de repousser le divorce au-del\u00e0 du 29 mars reste \u00e0 convaincre, d'un c\u00f4t\u00e9, les dirigeants des 27 \u00c9tats europ\u00e9ens et de l'autre les d\u00e9put\u00e9s britanniques, les carabiniers italiens ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et menac\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan, le conducteur du bus, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise invoqu\u00e9 le sort des migrants africains morts en M\u00e9diterran\u00e9e avant d'incendier le v\u00e9hicule et puis vous connaissiez la fum\u00e9e passive de scientifiques s'int\u00e9ressent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l'alcool passif et notamment les cons\u00e9quences sur l'entourage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\n\u00e0 9 jours de la date pr\u00e9vue du Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a demand\u00e9 hier aux dirigeants europ\u00e9ens, un report de 3 mois, afin d'\u00e9viter \u00e0 son pays, incapable de se rassembler autour d'un accord de divorce une sortie sans filet, cette question va dominer le sommet des dirigeants europ\u00e9ens aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, Londres qui voudrait reporter au 30 juin la date du divorce Guillaume Meyer on vous retrouve justement \u00e0 Bruxelles les signaux semblent au Vert pour une courte extension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [96%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk pense que c'est possible, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 les dirigeants ces derniers jours mais les 27 vont poser une condition selon Donald Tusk, il faudra d'abord un oui du Parlement britannique \u00e0 l'accord de divorce n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, on peut parler d'une menace voil\u00e9e : si rien ne bouge, on se dirige vers une sortie sans accord un no deal le 29 mars mais si les d\u00e9put\u00e9s britanniques approuvent le texte lors d'un nouveau vote la semaine prochaine, ils obtiendront une courte extension en tout cas jusqu'au 23 mai juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nEt si l'accord est de nouveau rejet\u00e9 \u00e0 Westminster, est-ce que les Europ\u00e9ens Guillaume vont vraiment dire tant pis pour vous, pas d'extension, on se quitte sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [94%] :\r\nAlors on peut en douter, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Donald Tusk n'exclut pas de rappeler li\u00e9s dirigeants \u00e0 Bruxelles la semaine prochaine pour un sommet extraordinaire, il faudra alors s'attendre \u00e0 un festival de soupirs et de grincements dans mais au bord du pr\u00e9cipice, la tentation de reculer l'\u00e9ch\u00e9ance sera forte, ce sont les signaux qui nous viennent par exemple de l'Allemagne, dont il est difficile d'ignorer la vie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [96%] :\r\nUn drame \u00e9vit\u00e9 de justesse en Italie, les forces de l'ordre ont sauv\u00e9 hier 51 coll\u00e9giens pris en otage et ligot\u00e9s dans un bus pr\u00e8s de Milan, leur chauffeur, un Italien d'origine s\u00e9n\u00e9galaise invoqu\u00e9 le sort des migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e avant d'incendier le bus, les carabiniers ont bris\u00e9 les vitres du bus qui prenait feu avant de secourir les adolescents Cl\u00e9a Favre, cet homme de 47 ans voulait donc avec son geste attirer l'attention du monde sur le sort des personnes migrantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [95%] :\r\nJ'ai perdu 3 enfants en mer, c'est ce qu'a dit le chauffeur pendant la courte prise d'otages, selon le t\u00e9moignage d'un coll\u00e9gien il r\u00e9p\u00e9tait que si tant de personnes en Afrique continuaient \u00e0 mourir, c'\u00e9tait la faute de Luigi di Maio et de Matteo Salvini, les 2 vice- Premiers ministres italiens, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sous les chefs de prise d'otage, massacre et incendie, avec la circonstance aggravante de terrorisme, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur examine aussi les possibilit\u00e9s de lui retirer sa nationalit\u00e9 italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, qui a d'ailleurs une toute autre vision de sa politique migratoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [96%] :\r\nMatteo Salvini \u00e9tait hier matin devant les s\u00e9nateurs, il a assur\u00e9 que sa fermet\u00e9 avait sauv\u00e9 des milliers de vie moins de d\u00e9parts, moins d'arriv\u00e9es, moins de morts, a -t-il martel\u00e9 le ministre d'extr\u00eame droite a \u00e9voqu\u00e9 un bilan de un mort r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en mer cette ann\u00e9e alors que l'Organisation internationale pour les migrations, fait \u00e9tat de 152 morts et disparus sur la m\u00eame p\u00e9riode en M\u00e9diterran\u00e9e centrale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [92%] :\r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande interdit \u00e0 la vente les fusils d'assaut et les fusils semi- automatiques apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Chris Christchurch l'\u00c9tat qui lance par ailleurs un programme de rachat des armes, des gens circulation toute personne qui n'aura pas rendu ses armes \u00e0 l'issue s'exposerait \u00e0 des amendes allant jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 3000 francs et \u00e0 3 ans de prison et dans cette lutte contre le terrorisme, le cadre l\u00e9gal suisse reste encore trop faible, c'est l'avis du professeur de droit p\u00e9nal Alain McHale saut exprim\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Forum le professeur salue la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de muscler certains articles du code p\u00e9nal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit aussi de nouvelles mesures polici\u00e8res hors proc\u00e9dures p\u00e9nales marque Mini qui ni les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vont prochainement aborder ces 2 projets et il ne semble pas manquer d'id\u00e9es pour renforcer l'arsenal l\u00e9gislatif contre les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [96%] :\r\nDerni\u00e8re en date, le vote mardi pass\u00e9 au Conseil des \u00c9tats pour expulser dans leur pays d'origine des personnes poursuivies en Suisse pour des actes terroristes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 l'UDC, on s'interroge aussi sur la possibilit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un Suisse qui commettrait de tels actes, au risque de le rendre apatride, si le gouvernement n'entend pas aller aussi loin, il a r\u00e9cemment propos\u00e9 un renforcement du code p\u00e9nal, avec augmentation de la dur\u00e9e des peines punition du recrutement de la formation ou encore du voyage en vue d'un acte terroriste, l'examen parlementaire de ce projet a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, le Conseil des \u00e9tats chambre prioritaire veut le traiter avec le projet sur de nouvelles mesures polici\u00e8res contre les djihadistes un double examen qui pourrait bien voir la droite proposer des dispositions plus s\u00e9v\u00e8res et la gauche bloquer tout ce qui violerait \u00e0 leurs yeux les droits fondamentaux, bref pas de quoi aller vite alors que les acteurs du terrain, police et justice attendent depuis des ann\u00e9es maintenant un renforcement du cadre l\u00e9gal dans la lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [91%] :\r\nCe bras de fer \u00e0 Gen\u00e8ve entre le Conseil d'\u00c9tat et la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil un d\u00e9saccord sur les modalit\u00e9s de l'analyse des notes de frais des membres du gouvernement, ils invoquent des bases l\u00e9gales diff\u00e9rentes, le Conseil d'\u00c9tat, se dit ouvert \u00e0 un audit, mais souhaite que la proc\u00e9dure juridique soit tr\u00e8s respect\u00e9s, elle est, selon la commission de gestion et son pr\u00e9sident, le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [89%] :\r\nEt la commission contr\u00f4ler si on salue la volont\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat sur la transparence, mais souhaite qu'il aille jusqu'au bout de l'exercice en rendant publique la r\u00e9vision de ses frais aujourd'hui, ce n'est pas le cas, donc, effectivement, la commission de contr\u00f4le de gestion, on trouve assez d\u00e9testable assez d\u00e9plorable attitude du Conseil d'\u00c9tat qui bloquent l'acc\u00e8s de ces \u00e9l\u00e9ments chiffr\u00e9s \u00e0 la Cour des comptes, on assiste un peu \u00e0 une bataille juridique, le probl\u00e8me, c'est juste une interpr\u00e9tation de la loi, non, il s'agit pas d'interpr\u00e9tation de la loi, il s'agit de respecter la volont\u00e9 du 1er pouvoir de de ce canton, c'est-\u00e0-dire le Grand Conseil, au travers de sa commission de contr\u00f4le de gestion, qui souhaite que ces frais soient r\u00e9vis\u00e9es c'est La Moindre des choses que soit r\u00e9vis\u00e9e par la Cour des comptes, puisqu'elle est utilis\u00e9e pour le faire il y a pas d'arguties, je veux dire juridique \u00e0 avoir l\u00e0 derri\u00e8re, et les gens ne comprennent tout simplement pas ces arguties juridiques, les gens veulent de la transparence est -ce que ce que nous souhaitons aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nYvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR interrog\u00e9 par Tania \u00e7a pinard, les perspectives s'annoncent plut\u00f4t favorables pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes le bilan apr\u00e8s les vacances de carnaval est meilleur que celui de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, depuis le d\u00e9but de la saison et jusqu'au 15 mars les entreprises membres de l'association des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais affichent une augmentation de plus de 7 pourcent du nombre de journ\u00e9es skieurs par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, cet hiver, la m\u00e9t\u00e9o s'est notamment montr\u00e9e plus cl\u00e9mente que l'an dernier, selon l'association, on entend toujours plus parler de Burn Out et pourtant c'est un syndrome qui reste difficile \u00e0 diagnostiquer h\u00e9 bien une nouvelle m\u00e9thode pourrait changer la donne, elle permet de mesurer biologiquement les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par un burn-out la Clinique du travail \u00e0 Morges s'y int\u00e9resse, elle a donn\u00e9 cette semaine une formation sur cet outil Jo\u00eblle Cachin ce test permet de rendre visible l'impact dur burn-out sur le corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [93%] :\r\nOn parle souvent d'une maladie psychique, pourtant les sympt\u00f4mes physiques sont bien pr\u00e9sents lors d'un burn-out, une m\u00e9thode de mesure le montre, on place un \u00e9lectrocardiogramme sur un patient pendant 24 heures et en calculant la variabilit\u00e9 de son rythme cardiaque, on obtient une image, un spectre au gramme, reflet de la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me nerveux Urs von Rotz, m\u00e9decin et consultant externe a donn\u00e9 l'information \u00e0 la Clinique du travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:28) [90%] :\r\nC'est une mani\u00e8re, je regardais un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un patient pour voir quel est l'\u00e9tat de son syst\u00e8me nerveux autonome parce qu'on sait qu'en cas d'une Exposition \u00e0 un stress chronique, ce syst\u00e8me ne fonctionne plus bien o\u00f9 risque s', et c'est \u00e7a qu'on peut monsieur avec cette m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:48) [98%] :\r\nUn outil qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler pr\u00e9cieux pour les patients et le personnel de sant\u00e9 car on confond encore souvent burn-out avec d'autres troubles comme la d\u00e9pression Carole Wittmann, directrice de la clinique du travail \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:00) [89%] :\r\nC'est quelque chose de fondamental parce qu'on a enfin quelque chose de pragmatique a montr\u00e9, noir sur blanc \u00e0 quelqu'un qui sera encore dans le d\u00e9ni ou s'appuyant encore nous notre pratique dans l'\u00e9quipe de la clinique o\u00f9 ensuite beaucoup de personnes qui ont des diagnostics, on ne transmet Verena \u00e7a nous permet aussi de voir est -ce qu'on a bien s\u00fbr une bonne probl\u00e9matique ou pas, et l\u00e0, comme on voit dans le test, on se rend compte qu'une personne qui pensait \u00eatre burn-out maintenant se retrouvent avec des troupes du sommeil importants qui font qu'elle un \u00e9puisement qui font qu'elle a des sympt\u00f4mes similaires mais l\u00e0 c'est factuel en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:28) [97%] :\r\nCe test est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en Suisse allemande en Allemagne et en Autriche, il devrait arriver progressivement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [90%] :\r\nBurn-out \u00e0 qui la faute, c'est le sujet de reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver toute la semaine sur les r\u00e9seaux sociaux acheter 15 RTS et samedi \u00e0 12 heures 45 sur nos ondes, vous connaissiez la fum\u00e9e passive des chercheurs parlent aujourd'hui d'alcool passif ces scientifiques de l'institut Dreux th\u00e9rapeutique \u00e0 M\u00fcnich, viennent de publier une recherche en Allemagne, cette derni\u00e8re quantifie le nombre de victimes que font les personnes qui ont bu, qui \u00e9tait cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:59) [95%] :\r\nQuand on dit que l'alcool tue, on pense en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'ils boivent, mais dans cette recherche, l'approche est inverse : ce sont les cons\u00e9quences de la consommation, sur les autres personnes qui sont prises en compte et parmi ces victimes, on trouve les accident\u00e9s de la route, les proches de personnes violentes en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, les enfants n\u00e9s handicap\u00e9s \u00e0 cause de la consommation dans la m\u00e8re pendant la grossesse pour quantifier les victimes, ces chercheurs ont compil\u00e9 des chiffres \u00e0 \u00e9chelle internationale puis d\u00e9duit une estimation pour l'Allemagne et leur bilan donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, en 2014 plus de 12500 enfants sont n\u00e9s avec un handicap d\u00e9coulant de la consommation d'alcool, de leur m\u00e8re pendant la grossesse 55 personnes, donc plus d'une personne par semaine sont mortes sous les coups d'un individu alcoolis\u00e9 et des quelque 2700 tu\u00e9s sur la route pr\u00e8s de la moiti\u00e9 1214 sont victimes de conducteurs qui ont le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [95%] :\r\nL'alcool passif de recherche de scientifiques de l'institut de recherche th\u00e9rapeutique \u00e0 M\u00fcnich et puis ce matin \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions et t\u00e9moignages sur les troubles visuels op\u00e9ration appareillage r\u00e9\u00e9ducation qui consulter et \u00e0 quel moment de sp\u00e9cialistes vous r\u00e9pondront en Direct, vous pouvez les appeler d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-21T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "internalArchiveId": "3B867BF0-0F5C-4AAD-964D-31904CF1D997", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Meyer, Directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF;Pierre-Yves Maillard, Conseiller d'Etat VD, PS;Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DEFR;Martin Vertterli, pr\u00e9sident de l'EPFL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/CFF PA) 2018... l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF ! \r\nL'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne... et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs\r\nPour la premi\u00e8re fois, la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie... et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9.\r\nDans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix...\r\nEt pourtant Camille Degott... ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs.\r\n  00'50''\r\n((Un bon de 15 francs pour les 2 millions 600 mille d\u00e9tenteurs d'un demi-tarif... accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs.\r\nPour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t... ils s'\u00e9levaient \u00e0 10 francs.\r\nQuelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail... Mais pour l'instant, pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon. \r\nEn revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nC\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus. Monika Ribar, pr\u00e9sidente du Conseil d'aministration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande. Mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me, qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail. \r\nPour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies. Elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses...  mais aussi permettre d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace.))\r\n(02/CFF ITV MEYER) On l'a entendu... la  ponctualit\u00e9 des trains est \u00e0 nouveau sur le tapis... \r\nElle est en recul: seulement 90% des usages des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier\r\nEt les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin... o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux...\r\nAndreas Meyer, patron des CFF\r\n  48''\r\n(03/RENVOIS DJIHADISTES PA) **** Les terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine...m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort. \r\nLe Conseil des Etats a transmis hier une motion au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nProbl\u00e8me... St\u00e9phane Deleury: ce texte se heurte au principe de non refoulement...\r\n  52''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 il y a la Constitution suisse qui interdit le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie y sont menac\u00e9es. C'est le principe de non refoulement. De l'autre il y a la motion d\u00e9pss\u00e9e par Fabio Regazzi et accept\u00e9e hier par le parlement. Le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine. \r\nLa gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andrea Carroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le conseil des Etat \u00e0 la retenue et \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit. En vain. Une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois, on accept\u00e9 la motion au nom de la souveraint\u00e9 de la suisse. Et tant pis si cette nouvelle mesure anti terroriste devait se r\u00e9v\u00e9ler inapplicable. Le renvoi, y compris d'un terroriste, dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement la constitution suisse, mais \u00e9galement la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme mais aussi les conventions de Gen\u00e8ve.))\r\n(Roundup) Ce nouveau revers judiciaire pour Monsanto...\r\nSelon un jury am\u00e9ricain... le d\u00e9sherbant Roundup... a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire\r\nLe g\u00e9ant agrochimique, rachet\u00e9 par l'Allemand Bayer... avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier\r\nCe nouveau verdict n'est que partiel\r\nLa cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques...et s'il les a sciemment cach\u00e9s\r\nSi la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n(Brexit) **** Theresay may devrait formellement demander un report du Brexit... \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... aujourd'hui\r\nSelon la BBC... la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk\r\nA 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce... la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine\r\nLa France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'OPPOSER \u00e0 un report... s'il n'\u00e9taitz pas justifi\u00e9. \r\nEt le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00e9tat et de gouvernement... pour obtenir un d\u00e9lai.\r\n(11/UK/CHIFFRES CHOMAGE PA) **** Mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit.... l'emploi se porte bien au Royaume-Uni\r\nSelon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales.. le taux de ch\u00f4mage a atteint fin janvier son plus bas niveau depuis 1975... \r\nIl a en effet recul\u00e9 \u00e0 3.9%...Catherine Ilic\r\n  54''\r\n((Dans le ciel noir du Brexit, qui a vir\u00e9 au cauchemar politique, un chiffre d\u00e9fie la morosit\u00e9 : le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e0 76,1%. Cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti et que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements. Plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9. Les entreprises auraient davantage recrut\u00e9 par peur de manquer de personnels qualifi\u00e9s compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE. Il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteux \u00e9quipements ou nouvelles usines. L'office des statistiques nationales cite pour sa part le report de l'\u00e2ge de la retraite chez les femmes qui aurait contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi. L'incertitude li\u00e9e au Brexit ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore. Ci, RTS-info, Londres))\r\n(Musulmans) A Gen\u00e8ve... des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie\r\nUn collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la Place des nations\r\nApr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de Christ-church en nouvelle z\u00e9lande... elles r\u00e9clament aussi une protection des lieux de culte\r\nDevant environ 200 personnes... le directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve...Hani Ramadan...  a reproch\u00e9 au conseil d'Etat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes\r\nIl s'en est est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias... qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie.\r\n(05/VD/ELECTIONS ITV PYM) **** Pas de retour aux urnes le 7 avril... pour les citoyens vaudois!\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat est annul\u00e9... apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC Pascal Dessauges\r\nUnique candidate restante... la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue... elle prendra ses fonctions en mai\r\nLe gouvernement vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche, en place depuis plus de sept ans. \r\nDe quoi soulager le pr\u00e9decesseur de Rebecca Ruiz... le socialiste Pierre-Yves Maillard.\r\n  44''\r\nPierre-Yves Maillard au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision\r\nEt ce conseil d'Etat vaudois qui reste \u00e0 gauche, est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire suisse... avec 5 femmes sur 7 magistrats!\r\n(TF3/EPFL-EPFZ MASTER CYBERDEFENSE PI) Former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique. C'est l'objectif des deux \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales \r\nD\u00e8s l'automne prochain... l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou des piratages massifs. \r\nC'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers, Muriel Ballaman. \r\n  1'22\r\n((Fin 2015: l'entreprise d'armement RUAG - en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration - subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits. Des donn\u00e9es sont vol\u00e9es. A l'\u00e9poque chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense et aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\nSON 20\"\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque. Encore faut il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes. Mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vertterli n'est pas inquiet. \r\nSON 25\r\nConcernant l'EPFZ, seuls 5% des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. Une proportion qui monte \u00e0 18% quand il s'agit des doctorants.))\r\n(Hockey court) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nBienne file en demi-finales de national league... apr\u00e8s sa quatri\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri Piotta...\r\nLausanne en revanche... va devoir poursuivre ses duels contre Langnau... \r\nLes vaudois m\u00e8nent trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie... apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison\r\nEnfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolognations...\r\nTrois \u00e0 deux pour les Bernois dans la s\u00e9rie\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(CFF/EPFL/CH MEDIA) \r\n(Protection musulmans GE) \r\n(Rebecca Ruiz/urgence climatique) \r\n(Roundup) \r\n(Tereos) \r\n(Assurance ch\u00f4mage des frontaliers) \r\n(Hockey) *** Et on termine ce journal avec du hockey sur glace\r\nEt bienne qui disputera pour la deuxi\u00e8me saison cons\u00e9cutive... les demi-finales de national league\r\nL'\u00e9quipe seelandaise a remport\u00e9 sa s\u00e9rie contre Ambri Piotta gr\u00e2ve \u00e0 une quatri\u00e8me victoire... hier soir: 2 \u00e0 1\r\nPas de carr\u00e9 final pour Lausanne en revanche... du moins pas pour l'instant\r\nLes Vaudois avaient l'opportunit\u00e9 d'obtenir leur ticket... mais ils se sont inclin\u00e9 5 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 Langnau.... et m\u00e8nent d\u00e9sormais trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie\r\nD\u00e9faite aussi pour Gen\u00e8ve Servette... qui a perdu 4 \u00e0 3 contre Berne apr\u00e8s prolongations. Les Genevois sont men\u00e9s trois \u00e0 deux dans la s\u00e9rie.\r\n(Italie navire humanitaire) \r\n(Christchurch/musulmans de prague) \r\n(Trump-Bolsonaro) \r\n(Barbarin/ dioc\u00e8se us) \r\n(Orban vs PPE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-20T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10284862", "ece-10284857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:31:21Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLe journal Marielle Savoy bonjour, bonjour, pr\u00e8s de 570 millions de francs de b\u00e9n\u00e9fice pour les CFF l'an dernier, l'entreprise ferroviaire est en excellente sant\u00e9 financi\u00e8re et elle promet d'en faire profiter ses usagers cette ann\u00e9e le gouvernement Vaudois reste \u00e0 gauche, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement hier apr\u00e8s le d\u00e9sistement de son concurrent UDC, vous entendrez le soulagement du Conseil d'\u00c9tat sortant Pierre-Yves Maillard et puis cette nouvelle formation qui verra le jour, l'Automne prochain, les 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales vont lancer un master en s\u00e9curit\u00e9 informatique, une r\u00e9ponse aux r\u00e9centes attaques qui ont vis\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\n2018 l'ann\u00e9e de tous les superlatifs pour les CFF l'entreprise ferroviaire a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats hier \u00e0 Berne et notamment un b\u00e9n\u00e9fice record de 568 millions de francs pour la premi\u00e8re fois la barre des 100 millions de billets vendus a aussi \u00e9t\u00e9 franchie et le nombre de travaux d'entretien du rail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 dans ce contexte, les CFF se r\u00e9jouissent de pouvoir baisser les prix et pourtant Camille Degott ils ne font pas de grand geste \u00e0 l'intention des voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [96%] :\r\nUn bond de 10 francs pour les 2 millions 600 1000 d\u00e9tenteurs d'un demi- tarif, accompagn\u00e9 d'un bon de surclassement de 20 francs pour les abonn\u00e9s g\u00e9n\u00e9raux, il n'y aura plus de frais de d\u00e9p\u00f4t, il s'\u00e9levait \u00e0 10 francs quelques gestes donc en faveur des fid\u00e8les du rail, mais pour l'instant pas de r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'horizon, en revanche, les CFF vont investir 100 millions de francs dans les billets d\u00e9griff\u00e9s, c'est 20 millions de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente C\u00f4t\u00e9 ponctualit\u00e9, pas de grande promesse des CFF non plus Monika Ribar, pr\u00e9sidente du conseil d'administration admet qu'il faut am\u00e9liorer la situation, notamment en Suisse romande, mais aucune garantie face \u00e0 un probl\u00e8me qui risque de prendre de l'ampleur avec les futurs grands chantiers du rail pour Monika Ribar, les solutions seront peut-\u00eatre \u00e0 trouver dans les nouvelles technologies, elles pourront permettre de mieux comprendre comment voyagent les suisses et aussi d'utiliser le r\u00e9seau de mani\u00e8re plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [96%] :\r\nOui, on l'a entendu les probl\u00e8mes de ponctualit\u00e9 des trains sont \u00e0 nouveau sur le tapis, ponctualit\u00e9 en recul, seulement 90 pourcent des usagers des CFF sont arriv\u00e9s \u00e0 l'heure l'an dernier et les retards ont surtout augment\u00e9 en Suisse romande et au Tessin o\u00f9 les travaux d'entretien n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux Andreas Meyer, patron des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [91%] :\r\nNous avons en disant aussi un peu un probl\u00e8me de luxe parce qu'on a obtenu, tellement de fonds pour r\u00e9aliser les chantiers demand\u00e9e par la Romandie en particuli\u00e8re entre Lausanne est Gen\u00e8ve c'est incroyable ce que nos experts sont l\u00e0 de ma\u00eetriser en m\u00eame temps, l'op\u00e9ration est r\u00e9alis\u00e9e tous ces chantiers en m\u00eame temps, en augmentant la maintenance, je m'excuse aussi au au client parce que nous faisons tout ce que nous pouvons pour maintenir une une bonne op\u00e9ration, mais \u00e7a va rester un d\u00e9fi jusqu'\u00e0 ce qu'on n'a pas avoir r\u00e9alis\u00e9 le plus grand chantier en Suisse les en 2030 avec une somme d'un investissement de 3 milliards de francs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [96%] :\r\nLes terroristes doivent \u00eatre expuls\u00e9s vers leur pays d'origine, m\u00eame s'il risque d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort, le Conseil des \u00c9tats a transmis hier une motion dans ce sens au Conseil f\u00e9d\u00e9ral probl\u00e8me St\u00e9phane Deleury ce texte heurte au principe de non refoulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a la Constitution suisse qui emp\u00eache le renvoi d'un \u00e9tranger dans son pays si son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sa vie ils sont menac\u00e9es, c'est le principe de non refoulement de l'autre, il y a la motion d\u00e9pos\u00e9e par le PDC tessinois Fabio ragazzi et accept\u00e9e hier par le Parlement, le texte concerne les personnes condamn\u00e9es pour actes terroristes, qui demeurent un danger pour la s\u00fbret\u00e9 de la Suisse apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de leur peine, la gauche et quelques \u00e9lus de droite comme le PLR appenzellois Andr\u00e9a Caroni ont bien tent\u00e9 d'appeler le Conseil des \u00c9tats \u00e0 la retenue \u00e0 faire primer l'\u00e9tat de droit, en vain, une courte majorit\u00e9 d'\u00e9lus bourgeois ont accept\u00e9 la motion au nom de la souverainet\u00e9 de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant r\u00e9diger une loi qui soit applicable et ce n'est pas gagn\u00e9 d'avance, le renvoi, y compris d'un terroriste dans un pays non s\u00fbr est contraire non seulement \u00e0 la constitution suisse mais \u00e9galement \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et aux conventions de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nCe nouveau revers judiciaire pour Monsanto selon un jury am\u00e9ricain le d\u00e9sert dans le d\u00e9sherbant Roundup a bien contribu\u00e9 au cancer d'un septuag\u00e9naire le g\u00e9ant agrochimique rachet\u00e9 par l'allemand Bayer avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lourdement condamn\u00e9 dans un proc\u00e8s similaire l'an dernier, ce nouveau verdict n'est que partiel la cour va maintenant devoir d\u00e9terminer si Monsanto connaissait les risques et s'il les a sciemment cach\u00e9s, si la r\u00e9ponse est oui, les jur\u00e9s d\u00e9termineront alors le montant des dommages et int\u00e9r\u00eats, Theresa May devrait formellement demander un report du Brexit \u00e0 l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, selon la BBC, la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9par\u00e9 une lettre adress\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk \u00e0 10 jours de la date pr\u00e9vue du divorce, la r\u00e9ponse de Bruxelles reste incertaine, la France a fait savoir hier qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 s'opposer un report, s'il n'\u00e9tait pas justifi\u00e9 et le Royaume-Uni a besoin de l'accord des 27 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pour obtenir un d\u00e9lai mais malgr\u00e9 ces incertitudes autour du Brexit, l'emploi se porte bien au Royaume-Uni Marielle, selon les derniers chiffres de l'Office des statistiques nationales, le taux de ch\u00f4mage a atteint, fin janvier, son plus bas niveau depuis 1975 il a en effet recul\u00e9 \u00e03,9 pourcent Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [95%] :\r\nDans le ciel noir du Brexit qui a vir\u00e9 au cauchemar politique un chiffre d\u00e9fient la morosit\u00e9, le taux d'emploi qui atteint un record historique \u00e076,1 pourcent cette vigueur du march\u00e9 du travail est d'autant plus surprenante que la croissance a ralenti que les entreprises ont r\u00e9duit leurs investissements, plusieurs hypoth\u00e8ses sont avanc\u00e9es pour expliquer cette bonne sant\u00e9, les entreprises auraient davantage recrut\u00e9s par peur de manquer de personnel qualifi\u00e9, compte tenu d'une baisse du nombre de travailleurs venant de l'UE, il est aussi possible qu'elles aient jug\u00e9 moins risqu\u00e9 d'augmenter leurs effectifs que d'investir dans de co\u00fbteuses \u00e9quipements aux nouvelles usines, l'Office des statistiques nationales cite pour sa part, le report de l'\u00e2ge de la retraite, chez les femmes qui auraient contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la courbe de l'emploi, l'incertitude li\u00e9e au Brexit, ne semble donc pas avoir constitu\u00e9 un frein \u00e0 l'embauche, du moins pas encore Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [94%] :\r\nLondres \u00e0 Gen\u00e8ve, des associations de musulmans demandent une loi contre l'islamophobie, un collectif d'organisations genevoises et internationales a organis\u00e9 hier soir une manifestation sur la place des nations apr\u00e8s l'attentat contre deux mosqu\u00e9es de quoi Qwest Church en Nouvelle-Z\u00e9lande, elle r\u00e9clame aussi une protection des lieux de culte devant environ 200 personnes le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve Hani ramadan a reproch\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de ne pas avoir condamn\u00e9 ces attaques terroristes, il s'en est \u00e9galement pris aux m\u00e9dias qui selon lui n'ont pas attribu\u00e9 suffisamment de place \u00e0 la couverture de la tuerie, pas de retourner aux urnes le 7 avril pour les citoyens Vaudois et le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat est annul\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9sistement de l'UDC, Pascal Dessauges, unique candidate restante, la socialiste Rebecca Ruiz a \u00e9t\u00e9 tacitement \u00e9lue, elle prendra ses fonctions en mai, le gouvernement Vaudois conserve ainsi sa majorit\u00e9 de gauche en place depuis plus de 7 ans, de quoi soulager le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Rebecca Ruiz le socialiste Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [90%] :\r\nMa crainte, c'\u00e9tait qu'on commence \u00e0 d\u00e9faire ce que avec tout le coll\u00e8ge j'ai essay\u00e9 de faire, donc il y avait des attaques quand m\u00eame assez franche compte la politique qu'on a conduite, je crois que la la population vaudoise a vraiment confirm\u00e9 cette politique et \u00e7a permet vraiment d'aller de l'avant, \u00e7a donne aussi, je pense \u00e7a \u00eatre un message pour que le Parlement avec le Conseil d'\u00c9tat retrouve ce qu'on a trouv\u00e9 lors des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est-\u00e0-dire une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un certain esprit constructif ou bien s\u00fbr, il y a une sensibilit\u00e9 majoritaire au Conseil d'\u00c9tat, une autre au Grand Conseil, mais \u00e0 la fin on peut n\u00e9gocier et trouver des compromis avanc\u00e9 et \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu raidie en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, j'esp\u00e8re que le message envoy\u00e9 par est -ce \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs nous remettent vraiment dans cette tendance qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte et qui nous a quand m\u00eame permis d'avoir une belle p\u00e9riode pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [94%] :\r\nPierre-Yves Maillard, au micro de nos coll\u00e8gues de RTS T\u00e9l\u00e9vision et puis Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui reste \u00e0 gauche est aussi d\u00e9sormais le plus f\u00e9minin de l'histoire de la Suisse avec 5 femmes sur 7 magistrats former des sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 informatique, c'est l'objectif des 2 \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s l'Automne prochain l'EPFL et l'EPFZ vont proposer conjointement un nouveau master pour lutter contre le vol de donn\u00e9es ou les piratages massifs, c'est que la Suisse est aussi une cible pour les hackers s'Myriam Allamand. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [94%] :\r\nFin 2015, l'entreprise d'armement RUAG en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration subit une cyberattaque majeure qui marque les esprits des donn\u00e9es sont vol\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense est aujourd'hui en charge de la recherche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin se souvient s'\u00eatre senti d\u00e9muni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [92%] :\r\nSans dire que c'\u00e9tait la panique parce que c'\u00e9tait l'entreprise RUAG \u00e7a a surpris tout le monde par l'ampleur, l'importance et le professionnalisme de ceux qui ont attaqu\u00e9, donc on s'est rendu compte qu'on avait des lacunes et \u00e0 partir de l\u00e0, on a construit un plan bac sciences AMR de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [94%] :\r\nCe master des \u00e9coles polytechniques constitue une r\u00e9ponse \u00e0 ce genre d'attaque, encore faut -il garder les \u00e9tudiants en Suisse apr\u00e8s leurs \u00e9tudes, mais le pr\u00e9sident de l'EPFL Martin fait early n'est pas inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [89%] :\r\nJe vois mal ceci arriver, je pense que les attaques cyber qu'on vit actuellement, elle ne viennent pas de Suisse, si vous voyez ce que je veux dire, et donc ces sp\u00e9cialistes l\u00e0 en grande partie vont rester en Suisse, \u00e7a c'est les statistiques qui le montre et ils vont travailler, que ce soit en recherche ou en d\u00e9veloppement, que ce soit pour le trac ce soir pour les entreprises priv\u00e9es et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 vont avec une tr\u00e8s haute probabilit\u00e9 contribuer au bien de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [96%] :\r\nConcernant l'EPFZ seuls 5 pourcent des \u00e9tudiants ayant grandi en Suisse partent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, une proportion qui monte \u00e0 18 pourcent quand il s'agit de Docteur en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [94%] :\r\nEt on termine Marielle ce journal avec du hockey sur glace et bienne qui file en demi- finales de national league apr\u00e8s sa 4\u00e8me victoire face \u00e0 Ambri-Piotta Lausanne en revanche va devoir poursuivre ses duels contre Langnau les Vaudois mettent m\u00e8nent 3 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie apr\u00e8s leur d\u00e9faite 5 \u00e0 1 hier \u00e0 la maison, enfin Gen\u00e8ve Servette a perdu 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne apr\u00e8s prolongations 3 \u00e0 2 pour les Bernois dans la s\u00e9rie merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:01:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "internalArchiveId": "940C6860-43F8-46F9-97C0-355F7C50376B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Ingeborg Gr\u00e4ssle, eurod\u00e9put\u00e9e allemande - CDU;Eric Maurice, Responsable du bureau bruxellois de la fondation Robert Schuman;Cl\u00e9mence, Thierry;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse;Christian Terras,  directeur - et redacteur en chef- de la revue catholique progressiste Golias\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/REUNION TRUMP BOLSONARO PA) Leurs points communs: des Tweets sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels, machines \u00e0 \"fake news\", selon eux... \r\nDonald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien...\r\nJair Bolsonaro \u00e0  la t\u00eate de la 8e puissance \u00e9conomique mondiale, parfaitement align\u00e9 sur la politique  de Donald Trump au niveau domestiques, r\u00e9gionales et internationales... \r\nRaphael Grand... Le pr\u00e9sident americain a en tout cas vecu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger...\r\n  00'55\r\n((Jair Bolsonaro qui d\u00e9nonce les Fake News, et qui d\u00e9clare son admiration pour son hmologue amr\u00e9lains.  Les Etats-Unids et le Br\u00e9sil n'ont jamnai \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump poru renforcer encopre cetter alliance des populistes. LEpr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame  \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'OTAN. \r\nCe Rappriochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accord commerciaux : \u00e9nergie,  'agriculture, et dans  le domaine spatial. Les Etats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE\r\nEn toile de fond de cette renoncre, i ly avait bien s\u00fbr aussi  le Venezuela. Trum et Bolsonara ont affich\u00e9, une fois encore, leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Si pour Trump, toutes les options, sont poissble.. Bolsonara semblait, lui, beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel  recours \u00e0 la force militaire chez so nvoixin v\u00e9n\u00e9zuelien . C'est peut-\u00eatre, hier,  la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait hier ente celui qu'oin appelle paerfois le Trump tropical, et le Trump originale . RG rtsinof WH))\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en\r\nDonald Tusk, selon la BBC.. \r\nUn report qui aura \"un co\u00fbt \u00e9conomique et politique\" a averti hier Bruxelles.\r\nAlors que la La France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer seule si n\u00e9cessaire \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e...\r\n(TF6/ORBAN RISQUE EXCLUSION PPE PI) *** Le premier ministre hongrois Viktor Orban a-t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker? \r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\nPlusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz (()), la formation de Viktor Orban. \r\nGuillaume Meyer, c'est une campagne d'affichage du Fidesz, ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres.\r\n  1'34\r\n((C'est peut-\u00eatre la provocation de trop. L'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle, de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu Viktor Orban. Aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz.\r\nGR\u00c4SSLE 1\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE, qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit. Et ce que fait Orban, \u00e7a n'unit pas le PPE. \u00e7a exclut de pouvoir le garder.\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent. Pour l'eurod\u00e9put\u00e9e, si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage, son pouvoir est en jeu. Les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis.\r\nGR\u00c4SSLE 2\r\nLe vrai danger, c'est qu'on invite, en gardant Fidesz au sein du PPE, qu'on invite les autres \u00e0 faire campagne et \u00e0 s'allier contre nous.\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle, la puissante CDU, h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois. Bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE, nous explique Eric Maurice, de la Fondation Schuman.\r\nMAURICE PPE\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame - pourquoi pas - dans certaines parties de l'Allemagne, exclure Viktor Orban serait peut-\u00eatre, au contraire, vu comme un affaiblissement des partis PPE. Beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches, ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orban, notamment sur l'immigration, que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes\r\nRaison pour laquelle, une exclusion du Fidesz est incertaine. Les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension, le temps de la campagne \u00e9lectorale.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Italie Migrants) L'Italie a saisi hier un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de Lampedusa. \r\nSon ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a annonc\u00e9 l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage.\r\nLa justice a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine.\r\n(Bve Christchurch) La ville n\u00e9o-z\u00e9landaise de Christchurch \u00e0 enterrer ce matin ses premi\u00e8res victimes des attentats. \r\nDes familles sont arriv\u00e9es du monde entier en vue de ces fun\u00e9railles.\r\nSeules 12 des 50 morts ont pour le moment \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Elles \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 3 \u00e0 77 ans.\r\nSur le plan diplomatique, le premier ministre australien Scott Morrison a convoqu\u00e9 hier l'ambassadeur de Turquie pour d\u00e9noncer les propos \"irr\u00e9fl\u00e9chis\", \"ignobles\" et \"offensants\" tenus par turc Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s l'attaque. \r\n\"Toutes les options sont sur la table\"dit-il en ce qui concerne les relations entre l'Australie et la Turquie.\r\nLe pr\u00e9sident turc avait notamment d\u00e9clar\u00e9 lundi que l'attentat de Christchurch s'inscrivait dans le cadre d'une attaque contre l'islam et la Turquie.\r\n(07/VD/ELECTIONS ITV ROSTI) *** Cinq conseill\u00e8res d'Etat sur 7: Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz.\r\nLa socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges, arriv\u00e9e 2\u00e8me. \r\nLes chances \u00e9taient trop minces. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales ces derniers mois. \r\nPour le cas vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat. Une le\u00e7on \u00e0 tirer \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n  28'' \r\nle pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Albert R\u00f6sti, interog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence\r\n(08/ZH/ALLIANCE BOURGEOISE CLIVAGE EU PA) A quelques jours maintenant des \u00e9lections cantonales zurichoises, la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne.\r\nDans un tout-m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR  sur cette th\u00e9matique. Une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'02\r\n((\"Le PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse.\" d\u00e9nonce l'UDC zurichoise dans ce tout-m\u00e9nage.  En pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9, dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC. Et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral: les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nDans la NZZ, le conseiller national Alfred Heer assume: \" Il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer plut\u00f4t que de se censurer.\"\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du PLR, on choisit de ne pas r\u00e9agir et on souligne: l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 quatre jours du scrutin.\r\nUne unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi. \r\nLa semaine derni\u00e8re, le Tages Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis \u00e0 vis de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nUne question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelqes jours du scrutin, s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections zurichoises.))\r\n(13/REFUS DEMISSION BARBARIN ITV TERRAS) *** L'incompr\u00e9hension a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape Fran\u00e7ois de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\nEn attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite. \r\nFran\u00e7ois Devaux, co-fondateur de l'association \"La Parole lib\u00e9r\u00e9e\", \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin, juge ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop. \r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, (prononcer terrasse) directeur et redacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias (prononcer Goliaze).\r\n  45'' \r\nChristian Terras r\u00e9pondait \u00e0 Pierre-Etienne Joye\r\n(Bve Hong Kong) Hong Kong veut construire l'une des plus grandes \u00eeles artificielles au monde, pour le co\u00fbt impressionnant de pr\u00e9s de 80 milliards de francs...  \r\nL'ancienne colonie britannique projette de gagner 1.000 hectares sur la mer. \r\nLes autorit\u00e9s ont pr\u00e9sente le projet comme une solution pour faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le territoire de sept millions d'habitants, o\u00f9 le m\u00e8tre carr\u00e9 est l'un des plus chers de la plan\u00e8te\r\n(Bve Hockey) Le HC Bienne disputera pour la deuxi\u00e8me saison de suite les demi-finales des play-offs de hockey sur glace. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta, 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une. \r\nLes deux autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir\r\nLausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau, 5 \u00e0 1 mais m\u00e8ne 3-2 dans la s\u00e9rie. \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, il a perdu en prolongation \u00e0 Berne, 4-3...\r\nGen\u00e8ve men\u00e9 3-2 dans la s\u00e9rie.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284811", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-20T06:30:42_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10284838", "ece-10284811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-26T17:11:03Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Foued Boukari Donald Trump et son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro ont affich\u00e9 leur grande complicit\u00e9 hier \u00e0 la Maison Blanche entre proximit\u00e9 id\u00e9ologique et alliance strat\u00e9gique au centre de leurs discussions : l'Otan, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et des accords commerciaux dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9lection de Rebecca Ruiz au gouvernement Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat, et puis le Pape Fran\u00e7ois accorde un r\u00e9pit au cardinal Philippe Barbarin, il a refus\u00e9, hier, sa d\u00e9mission dans l'attente de son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation des abus sexuels d'un pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLeur point commun d'\u00eatre 8 sulfureux, une haine visc\u00e9rale de la gauche et la d\u00e9testation des m\u00e9dias traditionnels machines fait News selon Donald Trump a re\u00e7u hier \u00e0 la Maison Blanche, l'un de ses plus fervents admirateurs, son homologue br\u00e9silien Jair Bolsonaro \u00e0 la t\u00eate de la 8\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, Rapha\u00ebl Grand le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a, en tout cas v\u00e9cu hier un moment de complicit\u00e9 unique avec un dirigeant \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [97%] :\r\nJair Bolsonaro, qui d\u00e9nonce les Fake News et qui d\u00e9clare son admiration pour son homologue am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis et le Br\u00e9sil n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches, soulignait m\u00eame Donald Trump pour renforcer encore cette alliance des populistes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 \u00e9voquer l'id\u00e9e d'un Br\u00e9sil affili\u00e9 \u00e0 l'Otan, ce rapprochement entre Washington et Brasilia d\u00e9bouche sur des accords commerciaux, \u00e9nergie, agriculture et dans le domaine spatial, les \u00c9tats-Unis soutiendront \u00e9galement le Br\u00e9sil dans sa volont\u00e9 de rejoindre l'OCDE en toile de fond de cette rencontre, il y avait bien s\u00fbr aussi le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Trump et Bolsonaro ont affich\u00e9 une fois encore leur volont\u00e9 commune de faire tomber le r\u00e9gime de Nicolas Maduro si pour Trump toutes les options sont possibles Bolsonaro semblait lui beaucoup plus h\u00e9sitant sur un \u00e9ventuel recours \u00e0 la force militaire chez son voisin v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien c'est peut-\u00eatre hier la ligne de d\u00e9marcation la plus visible qui existait entre celui qu'on appelle parfois le Trump tropical et le Trump originale Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre Theresa May va formellement demander par \u00e9crit ce mercredi, un report du Brexit au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, selon la BBC, un report qui aura un co\u00fbt \u00e9conomique et politique, a averti hier Bruxelles alors que la France se dit pr\u00eate \u00e0 s'opposer, seule, si n\u00e9cessaire, \u00e0 une demande de report de la date du Brexit qui ne serait pas justifi\u00e9e selon Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [96%] :\r\nLe 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, a -t-il encore sa place dans la famille politique d'Angela Merkel et de Jean-Claude Juncker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [96%] :\r\nR\u00e9ponse aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, lors de l'assembl\u00e9e du PPE, la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des partis conservateurs et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, plusieurs partis membres demandent l'exclusion du Fidesz, la formation de Viktor Orb\u00e1n Guillaume Meyer c'est une campagne d'affichage ciblant et d\u00e9nigrant le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui a mis le feu aux poudres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la provocation de trop, l'eurod\u00e9put\u00e9e allemande Ingeborg Gr\u00e4ssle et de la CDU, dit avoir longtemps d\u00e9fendu, Viktor Orb\u00e1n, aujourd'hui, elle demande l'exclusion du Fidesz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [89%] :\r\nPour moi, cette ligne politique n'a rien \u00e0 faire avec une politique chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate et aussi avec une politique de partenariat avec le PPE qui est une famille politique tr\u00e8s diversifi\u00e9e, mais quelque chose nous unit et ce que fait Orban \u00e7a, unis par le PPE \u00e7a exclut qu'on le peut le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [95%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent pour l'eurod\u00e9put\u00e9e si la droite europ\u00e9enne ne fait pas le m\u00e9nage son pouvoir est en jeu, les \u00e9lecteurs vont se tourner vers d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [93%] :\r\nLe vrai danger c'est qu'on invite en gardant Fidesz au centre peu on invite les autres \u00e0 faire campagne et pas que campagne \u00e0 s'allier contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [95%] :\r\nLe parti d'Ingeborg Gr\u00e4ssle et la puissante CDU h\u00e9site pourtant \u00e0 rompre avec son cousin hongrois bannir le Fidesz peut aussi avoir un co\u00fbt \u00e9lectoral pour le PPE nous explique Eric Maurice de la Fondation Schuman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [94%] :\r\nOn peut tr\u00e8s bien imaginer qu'en France, en Italie, en Espagne et m\u00eame pourquoi pas dans certaines parties de l'Allemagne exclure Viktor Orb\u00e1n serait peut-\u00eatre au contraire vu comme un affaiblissement du partis PPE, beaucoup d'\u00e9lecteurs PPE dans diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens se sentent plut\u00f4t proches ou ont plus de compr\u00e9hension envers les positions de Viktor Orb\u00e1n, notamment sur l'immigration que les plus mod\u00e9r\u00e9s du parti ou les centristes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [96%] :\r\nRaison pour laquelle une exclusion du Fidesz est incertaine, les observateurs parient plut\u00f4t sur une suspension le temps de la campagne \u00e9lectorale Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [94%] :\r\nL'Italie \u00e0 saisir un navire humanitaire bloqu\u00e9 avec 48 migrants \u00e0 son bord au large de l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 son ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a annonc\u00e9 \u00e9galement l'arrestation de ses membres d'\u00e9quipage, la justice italienne qui a ouvert une enqu\u00eate contre X pour aide \u00e0 l'immigration clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [91%] :\r\nCinq conseill\u00e8res d'\u00c9tat sur 7, le canton de Vaud vit un moment historique depuis l'\u00e9lection hier de Rebecca Ruiz s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nLa socialiste \u00e9lue tacitement apr\u00e8s le d\u00e9sistement du candidat UDC Pascal Dessauges arriv\u00e9e 2\u00e8me l\u00e2chant les chances \u00e9taient trop minces, n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC perd des plumes dans des \u00e9lections cantonales, ces derniers mois pour le cas Vaudois, le pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti, estime que son parti n'a pas su mobiliser l'\u00e9lectorat une le\u00e7on \u00e0 tirer, \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:55) [86%] :\r\nC'est toujours dans des \u00e9lections cantonales, on a toujours des probl\u00e8mes de mon les actions c'est tr\u00e8s dommage pour moi le le\u00e7on que je tire, s'il nous manque la possibilit\u00e9 de amour il sation au nord, probl\u00e8me en entend et il faut dire aux gens : si vous venez pas nous \u00e9lire, vous avez \u00e0 la fin, la Suisse dans l'Europe, vous avez des d\u00e9penses de l'\u00c9tat, beaucoup plus grande, vous avez beaucoup plus de requ\u00e9rants d'asile c'est la question que ce qui reste \u00e0 la maison pourra se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :\r\nAlbert rejet\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC suisse, interrog\u00e9 par Thierry Cl\u00e9mence, \u00e0 quelques jours \u00e0 pr\u00e9sent des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises la coh\u00e9sion de l'alliance des partis bourgeois est mise \u00e0 mal par la question europ\u00e9enne, dans un tout m\u00e9nage distribu\u00e9 il y a quelques jours, l'UDC n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer directement aux positions de son alli\u00e9 PLR sur cette th\u00e9matique, une pique qui pourrait fragiliser encore davantage une alliance bourgeoise qui a eu de la peine \u00e0 convaincre de son unit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:47) [95%] :\r\nLe PS et le PLR disent au revoir \u00e0 la Suisse, d\u00e9nonce l'UDC z\u00fcrichois dans ce tout m\u00e9nage en pleine campagne des cantonales, l'UDC s'en prend ainsi directement \u00e0 un parti avec lequel elle s'est associ\u00e9 dans l'alliance bourgeoise en trio avec le PDC et puis le parti agrarien se saisit ici dans cette campagne cantonale d'une th\u00e9matique br\u00fblante au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les relations avec l'Union europ\u00e9enne dans la NZZ le conseiller national Alfred Heer assume : il est l\u00e9gitime de l'\u00e9voquer, plut\u00f4t que de se censurer, du c\u00f4t\u00e9 du PLR ont choisi de ne pas r\u00e9agir et on souligne l'unit\u00e9 avant tout, \u00e0 4 jours du scrutin, une unit\u00e9 qui justement semblait d\u00e9j\u00e0 ne pas aller de soi, la semaine derni\u00e8re le Tages-Anzeiger a publi\u00e9 un sondage montrant le peu d'enthousiasme de l'\u00e9lectorat PLR pour la candidature de Natalie Rickli, notamment en raison de ses positions vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, une question europ\u00e9enne qui, \u00e0 quelques jours du scrutin s'est d\u00e9cid\u00e9ment invit\u00e9e dans ces \u00e9lections z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [92%] :\r\nL'incompr\u00e9hension qui a domin\u00e9 hier apr\u00e8s le refus du Pape, Fran\u00e7ois, de la d\u00e9mission du cardinal Barbarin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [97%] :\r\nEt en attendant son proc\u00e8s en appel pour non d\u00e9nonciation d'abus sexuels, le pr\u00e9lat s'est toutefois mis en retrait de son dioc\u00e8se de Lyon, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, Mgr Georges Pontier, s'est dit \u00e9tonn\u00e9 de cette situation in\u00e9dite, Fran\u00e7ois Devos, cofondateur de l'association la parole lib\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'origine du proc\u00e8s Barbarin juge lui ce nouveau soutien papal comme l'erreur de trop, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Christian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique progressiste Golias. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:21) [91%] :\r\nBah, je trouve \u00e7a proprement scandaleux le pape jouent sur le droit et non pas sur la morale et sur l'\u00e9thique qui fait que le cardinal Barbarin est compl\u00e8tement discr\u00e9dit\u00e9e aujourd'hui dans le dioc\u00e8se de Lyon et dans tous les dioc\u00e8ses de France car il a agi en conscience compte les victimes du p\u00e8re Preynat il a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment jusqu'irait la justice d'informations dont il \u00e9tait en possession et emp\u00eacher de faire la v\u00e9rit\u00e9, je pense que le pape aurait d\u00fb accepter la d\u00e9mission du cardinal Barbarin parce que le cardinal Barbarin est dans une posture absolument ind\u00e9fendable, aujourd'hui c'est l'\u00e9glise qui perd encore un combat et qui affiche une raison d'\u00e9glise qui fonctionne comme la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire que c'est la r\u00e9putation de l'institution qui prime sur les victimes sur le droit des victimes \u00e0 \u00eatre reconnus comme des victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nChristian Terras, directeur et r\u00e9dacteur en chef de la revue catholique Golias du hockey sur glace et le HC Bienne disputera pour la 2\u00e8me saison de suite les demi- finales des play- offs l'\u00e9quipe z\u00e9landaise a battu hier soir \u00e0 domicile Ambri-Piotta 2 \u00e0 1 et remporte cette s\u00e9rie de quart de finale, 4 victoires \u00e0 une, les 2 autres \u00e9quipes romandes ont en revanche perdu hier soir Lausanne s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile face \u00e0 Langnau mais m\u00e8ne 3 2 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette d\u00e9faite en prolongation contre Berne, Gen\u00e8ve, men\u00e9 3 2 dans la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [84%] :\r\nFoued Boukari pour le ch\u00f4mage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T06:12:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-994C5DE3-2230-41B9-B900-83294365344C", "internalArchiveId": "994C5DE3-2230-41B9-B900-83294365344C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La visite du pr\u00e9sident du parlement hongrois \u00e0 Berne divise sous la coupole", "publicationDate": "2019-03-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du National\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa visite du pr\u00e9sident du parlement hongrois \u00e0 Berne divise sous la coupole  \r\n*** 1*** 18hXX dans Forum... cap sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral... \r\nSON ((son PF))\r\n*** Dans la salle du National, la pr\u00e9sidente, la Tessinoise Marina Carobbio souhaite la bienvenue au pr\u00e9sident du parlement hongrois, en visite \u00e0 Berne... Jusque-l\u00e0, rien d'extraordinaire... Sauf que ce matin: un bon tiers des \u00e9lus sont sortis de la salle \u00e0 ce moment-l\u00e0. Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne... Qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9?\r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil national, comme c'est d'usage lors de visites officielles, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sence de la d\u00e9l\u00e9gation Hongroise \u00e0 la tribune des visiteurs. Presque tous les \u00e9lus socialistes et verts sont alors sortis de la salle. En tout l'\u00e9pisode a dur\u00e9 une minute. La protestation de la gauche visait la politique et le r\u00e9gime populiste du pr\u00e9sident hongrois Viktor Orban... \"Il fallait manifester notre d\u00e9saccord envers un r\u00e9gime qui s'\u00e9loigne de la d\u00e9mocratie, de l'Etat de droit et de la libert\u00e9 de la presse\", selon le socialiste Carlo Sommaruga. Toute la gauche n'est pas sortie de la salle... Le chef de groupe Roger Nordmann est rest\u00e9 dans la salle, par respect envers l'institution, et la pr\u00e9sidente socialiste du National, mais sans se lever toutefois... \r\n***RELANCE1: Comment a r\u00e9agi le reste de l'h\u00e9micycle?\r\nUn m\u00e9lange d'irritation et de consternation... D'abord au centre, un \u00e9lu s'\u00e9tonne de ce geste inabouti. Sortir de la salle, pourquoi pas, mais alors il faut faire au moins un communiqu\u00e9 pour expliquer, une d\u00e9claration \u00e0 la tribune. Le PLR Beno\u00eet Genecand rench\u00e9rit: \"au fond c'est m\u00eame pas s\u00fbr que notre visiteur hongrois ait compris pourquoi il manquait des parlementaires: c'est une pure gesticulation, d\u00e9plac\u00e9e\", selon lui. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti, trouve lui l'attitude des groupes rose-vert \"absolument d\u00e9go\u00fbtante\". Pour Albert Roesti, pas question de se m\u00ealer des affaires internes hongroises, m\u00eame en mati\u00e8re de respect du droit international: \"on est neutres, je ferme les yeux\". C'est clairement dans son parti que l'on trouvait les parlementaires les plus \u00e9nerv\u00e9s.\r\n***RELANCE2: L'UDC \u00e9tait particuli\u00e8rement frustr\u00e9e, parce que plusieurs de ses membres fondaient aujourd'hui un intergroupe parlementaire d'amiti\u00e9 Suisse-hongrie... \r\nUn intergroupe forc\u00e9ment politis\u00e9. Car \u00e0 l'UDC, on est fan d'Orban. C'est Christoph Blocher, le patriarche qui le disait: selon lui, le gouvernement hongrois est le seul \u00e0 faire son boulot en fermant les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe. Et l'opposition que Viktor Orban incarne face \u00e0 la commission europ\u00e9enne, est de nature \u00e0 plaire du c\u00f4t\u00e9 du premier parti de Suisse. C'est d'ailleurs le camp UDC, par ses r\u00e9actions outr\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, qui a alert\u00e9 la presse", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10284788", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La visite du pr\u00e9sident du parlement hongrois \u00e0 Berne divise sous la coupole / FOR_2019-03-20T18:02:00_developpement-5", "Forum du 20.03.2019"], "variantIds": ["ece-10284788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:23Z", "speechToTexts": ["26.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [100%] :\r\nCap sur le Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [76%] :\r\nIl parlamento Svizzera et puis nous n'en ont rien quoi le pr\u00e9c\u00e9dent et que, et la d\u00e9l\u00e9gation nez de l'parlamento Unger Rebollo Reclus cordiales et m\u00eame v\u00e9lodr\u00f4me parlamento et empi\u00e9teraient ce jaune ne sera pas ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nC'\u00e9tait ce matin dans la salle du conseil national, la pr\u00e9sidente, la Tessinoise, Marina Carobbio, souhaite la bienvenue au pr\u00e9sident du parlement hongrois, en visite \u00e0 Berne, jusque -l\u00e0 rien d'extraordinaire, sauf que ce matin, un bon tiers des \u00e9lus sont sortis de la salle, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 Berne qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [94%] :\r\nLa pr\u00e9sidente du Conseil national comme celle d'usage hein lors de visites officielles, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sence de la d\u00e9l\u00e9gation Hongroise \u00e0 la tribune des visiteurs, presque tous les \u00e9lus socialistes et Verts sont alors sortis de la salle, l'\u00e9pisode a dur\u00e9 environ une minute la protestation de la gauche visait en fait la politique et le r\u00e9gime populiste du pr\u00e9sident hongrois, Viktor Orb\u00e1n il fallait manifester notre d\u00e9saccord envers un r\u00e9gime qui s'\u00e9loigne de la d\u00e9mocratie de l'\u00c9tat de droit et de la libert\u00e9 de la presse, selon le socialiste Carlo Sommaruga toute la gauche n'est pas sortie de la salle, le chef de groupe Roger Nordmann est rest\u00e9, lui, par respect envers l'institution et aussi envers la pr\u00e9sidente socialiste du National mais il ne s'est pas lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [96%] :\r\nAlors comment r\u00e9agit le reste de l'h\u00e9micycle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nAvec un m\u00e9lange d'irritation et de consternation au centre, un \u00e9lu s'\u00e9tonne de ce geste inabouti, sortir de la salle, pourquoi pas, mais alors il faut faire au moins un communiqu\u00e9 pour expliquer une d\u00e9claration \u00e0 la tribune, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 fait le PLR Beno\u00eet Genecand, rench\u00e9rit : c'est une pure gesticulation d\u00e9plac\u00e9e selon lui une gaminerie selon d'autres \u00e9lus, comme on dit \u00e0 Berne qui dort Garten, le pr\u00e9sident de l'UDC, trouve, lui, l'attitude des groupes rose- Vert absolument d\u00e9go\u00fbtante, je cite, pour Albert roesti pas question de se m\u00ealer des affaires internes hongroises, m\u00eame en mati\u00e8re de respect du droit international, on est neutres, je ferme les yeux, m'a -t-il dit, c'est clairement dans son parti que l'on trouvait les parlementaires les plus \u00e9nerv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nEt une UDC particuli\u00e8rement frustr\u00e9e aussi parce que plusieurs de ses membres fondaient aujourd'hui justement un intergroupe parlementaire d'amiti\u00e9 Suisse- Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nMais un intergroupe forc\u00e9ment politis\u00e9 car \u00e0 l'UDC on est fan d'Orban c'est Christoph Blocher, le patriarche, qu'il disait, selon lui, le gouvernement hongrois est le seul \u00e0 faire son boulot en fermant les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe aux migrants et l'opposition que Viktor Orban incarne, face \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, est de nature \u00e0 plaire du c\u00f4t\u00e9 du 1er parti de Suisse, c'est d'ailleurs le camp UDC par ses r\u00e9actions outr\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux qui a alert\u00e9 la presse sur cette sortie de salle des groupes Verts et socialistes le PLR Beno\u00eet Genecand, me disait tout \u00e0 l'heure, n'\u00eatre pas certain que l'absence des socialistes et des \u00e9cologistes, aurait \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 sinon car national, selon lui, la salle est souvent \u00e0 moiti\u00e9 vides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [87%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9cit de cette agitation sous la Coupole, plut\u00f4t rare en politique suisse sign\u00e9 Thibaut Schaller merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-20T17:41:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1816942", "internalArchiveId": "AA1903816523", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-19T19:30:00Z", "durationSec": 2002, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10303039", "imageURL": "http://www.rts.ch/10303038.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10303039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:57Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:41:27:01  00:00:18:05\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:07  00:00:20:18\r\n{\\an1}Rebecca Ruiz est la femme du jour,\r\n\r\n00:00:20:20  00:00:26:02\r\n{\\an1}elle est \u00e9lue tacitement\r\nau Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n00:00:26:04  00:00:29:00\r\n{\\an1}La socialiste avait largement devanc\u00e9\r\nPascal Dessauges au premier tour.\r\n\r\n00:00:29:02  00:00:30:19\r\n{\\an1}L'UDC a choisi de se d\u00e9sister.\r\n\r\n00:00:30:21  00:00:33:01\r\n{\\an1}Rebecca Ruiz est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:00:33:03  00:00:37:11\r\n{\\an1}On l'entendra sur ce gouvernement\r\n\u00e0 majorit\u00e9 de gauche,\r\n\r\n00:00:37:13  00:00:39:06\r\n{\\an1}et \u00e0 majorit\u00e9 de femmes.\r\n\r\n00:00:39:18  00:00:41:23\r\n{\\an1}Les CFF enregistrent\r\nun r\u00e9sultat record,\r\n\r\n00:00:42:01  00:00:43:09\r\n{\\an1}en hausse de 42,5 %.\r\n\r\n00:00:43:11  00:00:46:20\r\n{\\an1}Ils affichent aussi une augmentation\r\ndes billets d\u00e9griff\u00e9s.\r\n\r\n00:00:46:22  00:00:51:03\r\n{\\an1}Ils promettent\r\n100 mios de francs en 2019.\r\n\r\n00:00:52:00  00:00:54:05\r\n{\\an1}Attention aux pi\u00e9tons\r\net aux cyclistes.\r\n\r\n00:00:54:07  00:00:55:20\r\n{\\an1}Ils sont trop peu visibles.\r\n\r\n00:00:55:22  00:00:59:11\r\n{\\an1}On d\u00e9plore 15 % de bless\u00e9s en plus\r\nen quatre ans.\r\n\r\n00:00:59:13  00:01:02:08\r\n{\\an1}Une campagne de sensibilisation\r\nest lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:01:02:23  00:01:05:00\r\n{\\an1}La contestation continue en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:01:05:02  00:01:07:08\r\n{\\an1}Elle vise la d\u00e9cision\r\ndu pr\u00e9sident Bouteflika\r\n\r\n00:01:07:10  00:01:11:02\r\n{\\an1}de prolonger son mandat au-del\u00e0\r\nde son terme constitutionnel.\r\n\r\n00:01:11:04  00:01:13:16\r\n{\\an1}Nous retrouverons Farouk Atig,\r\nen direct d'Alger.\r\n\r\n00:01:14:05  00:01:16:11\r\n{\\an1}Notre enqu\u00eate porte\r\nsur un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9connu:\r\n\r\n00:01:16:12  00:01:19:05\r\n{\\an1}des machines de chantier\r\nde grande taille sont vol\u00e9es.\r\n\r\n00:01:19:07  00:01:21:19\r\n{\\an1}On verra comment\r\nle trafic est organis\u00e9\r\n\r\n00:01:21:21  00:01:24:14\r\n{\\an1}pour les emporter\r\net pour les revendre.\r\n\r\n00:01:25:17  00:01:28:09\r\n{\\an1}Le canton de Vaud est le plus peupl\u00e9\r\nde Suisse romande,\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:29:23\r\n{\\an1}avec ses 800'000 habitants.\r\n\r\n00:01:30:01  00:01:32:21\r\n{\\an1}C'est dire l'\u00e9cho\r\nde la nouvelle du jour.\r\n\r\n00:01:32:23  00:01:38:11\r\n{\\an1}La socialiste Rebecca Ruiz\r\nentre au Conseil d'Etat.\r\n\r\n00:01:38:13  00:01:41:18\r\n{\\an1}Il compte d\u00e9sormais\r\ncinq femmes sur sept.\r\n\r\n00:01:41:20  00:01:43:16\r\n{\\an1}L'UDC Pascal Dessauges,\r\n\r\n00:01:43:18  00:01:48:05\r\n{\\an1}fortement distanc\u00e9 au premier tour,\r\ns'est d\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n00:01:49:05  00:01:52:21\r\n{\\an1}-P.Dessauges qui renonce,\r\nR.Ruiz qui triomphe:\r\n\r\n00:01:52:23  00:01:56:22\r\n{\\an1}c'est rat\u00e9 pour la 4\u00e8me fois\r\ndepuis 2011 pour l'UDC.\r\n\r\n00:01:57:00  00:02:01:12\r\n{\\an1}Ce serait m\u00eame la premi\u00e8re fois\r\nqu'un membre d'un grand parti\r\n\r\n00:02:01:14  00:02:04:14\r\n{\\an1}se d\u00e9siste dans une \u00e9lection.\r\n\r\n00:02:05:02  00:02:07:09\r\n{\\an1}-Aucun des sc\u00e9narios envisag\u00e9s\r\n\r\n00:02:07:11  00:02:09:10\r\n{\\an1}ne nous laissaient penser\r\n\r\n00:02:09:11  00:02:11:21\r\n{\\an1}que nous rattraperions le retard,\r\n\r\n00:02:11:23  00:02:16:20\r\n{\\an1}c'est pourquoi nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\nde renoncer au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:02:17:14  00:02:21:16\r\n{\\an1}-Claque ou d\u00e9convenue,\r\nl'UDC les multiplie.\r\n\r\n00:02:21:18  00:02:25:02\r\n{\\an1}Le parti affiche\r\nson soleil comme mascotte,\r\n\r\n00:02:25:04  00:02:28:04\r\n{\\an1}mais c'est un avis de temp\u00eate\r\ndans le pays.\r\n\r\n00:02:29:07  00:02:31:11\r\n{\\an1}-C'est un probl\u00e8me personnel,\r\n\r\n00:02:31:12  00:02:33:04\r\n{\\an1}on doit vivre avec.\r\n\r\n00:02:33:06  00:02:37:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas si grave.\r\n\r\n00:02:37:10  00:02:43:05\r\n{\\an1}-Pas si grave... L.Stamm a \u00e9t\u00e9\r\nmis au repos par sa direction.\r\n\r\n00:02:43:07  00:02:46:09\r\n{\\an1}Il se promenait au parlement\r\navec de la drogue\r\n\r\n00:02:46:11  00:02:48:16\r\n{\\an1}et 1 mio d'euros\r\nen fausses coupures.\r\n\r\n00:02:48:18  00:02:54:18\r\n{\\an1}En Argovie, c'est F.Roth qui\r\ns'est vue retirer ses dossiers.\r\n\r\n00:02:54:20  00:03:01:02\r\n{\\an1}Son parti lui a demand\u00e9 d'accepter\r\nde l'aide et ou de d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:03:01:04  00:03:05:19\r\n{\\an1}En Appenzell, 5 si\u00e8ges sur 12\r\nde perdus au parlement cantonal.\r\n\r\n00:03:05:21  00:03:11:01\r\n{\\an1}On a l'impression que l'harmonie\r\nsouffre au sein de l'UDC.\r\n\r\n00:03:11:11  00:03:13:23\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'on manque de chance,\r\n\r\n00:03:14:01  00:03:16:14\r\n{\\an1}il y a des choses que je regrette,\r\n\r\n00:03:16:16  00:03:20:00\r\n{\\an1}mais il faut relativiser.\r\n\r\n00:03:20:02  00:03:20:07\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas en souci ?\r\n\r\n00:03:20:09  00:03:24:10\r\n{\\an1}-Non, m\u00eame s'il pourrait y avoir\r\n\r\n00:03:24:11  00:03:26:07\r\n{\\an1}une correction de cours,\r\n\r\n00:03:26:09  00:03:31:02\r\n{\\an1}car l'action UDC est tr\u00e8s haut\r\n\u00e0 la bourse \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:03:31:04  00:03:34:09\r\n{\\an1}Ce ne serait pas le d\u00e9clin\r\nde l'UDC comme parti.\r\n\r\n00:03:34:23  00:03:38:10\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent.\r\n\r\n00:03:38:11  00:03:43:05\r\n{\\an1}L'UDC gagne sur le plan f\u00e9d\u00e9ral mais\r\nperd souvent sur le plan cantonal:\r\n\r\n00:03:43:07  00:03:46:23\r\n{\\an1}17 si\u00e8ges perdus depuis 2015.\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:51:06\r\n{\\an1}-Rebecca Ruiz, bonsoir.\r\n\r\n00:03:51:10  00:03:55:18\r\n{\\an1}F\u00e9licitations.\r\n\r\n00:03:55:22  00:04:00:13\r\n{\\an1}Fascinant de comparer les photos.\r\n\r\n00:04:00:17  00:04:06:15\r\n{\\an1}Il y a maintenant 5 femmes\r\net 2 hommes.\r\n\r\n00:04:06:23  00:04:10:03\r\n{\\an1}Si on compare au fil des ann\u00e9es,\r\nil n'y avait, au d\u00e9but,\r\n\r\n00:04:10:08  00:04:14:12\r\n{\\an1}que des hommes et que des cravates\r\net peu d'origine \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:04:14:16  00:04:20:14\r\n{\\an1}Que s'est-il pass\u00e9 aujourd'hui ?\r\n\r\n00:04:21:00  00:04:24:20\r\n{\\an1}-On observe, depuis qu'on\r\na une majorit\u00e9 de gauche,\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:28:02\r\n{\\an1}que les Vaudois\r\nsont visiblement contents\r\n\r\n00:04:28:06  00:04:33:00\r\n{\\an1}avec cet \u00e9quilibre qui est partag\u00e9\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:38:22\r\n{\\an1}entre gauche et droite.\r\n\r\n00:04:39:02  00:04:43:20\r\n{\\an1}Cet \u00e9quilibre nous force \u00e0 discuter.\r\n\r\n00:04:44:00  00:04:49:18\r\n{\\an1}-Ce compromis \u00e0 la vaudoise,\r\nvous le revendiquez ?\r\n\r\n00:04:49:22  00:04:55:20\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:04:56:03  00:04:59:07\r\n{\\an1}Ce compromis\r\na permis de mettre en place\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:01:23\r\n{\\an1}des mesures pour tout le monde.\r\n\r\n00:05:02:03  00:05:07:07\r\n{\\an1}On s'est dit que la prosp\u00e9rit\u00e9\r\nqui existe dans le canton de Vaud\r\n\r\n00:05:07:11  00:05:10:01\r\n{\\an1}doit exister pour tout le monde.\r\n\r\n00:05:10:05  00:05:16:03\r\n{\\an1}-N'est-ce pas une gauche\r\nun peu socialiste tr\u00e8s notable ?\r\n\r\n00:05:18:17  00:05:20:22\r\n{\\an1}Le prol\u00e9tariat, on n'en parle plus.\r\n\r\n00:05:21:02  00:05:25:02\r\n{\\an1}Le vrai clivage riche et pauvre,\r\nvous l'entendez en Suisse ?\r\n\r\n00:05:25:06  00:05:29:22\r\n{\\an1}-Je l'ai entendu\r\nces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n00:05:30:03  00:05:31:14\r\n{\\an1}La souffrance\r\n\r\n00:05:31:19  00:05:39:21\r\n{\\an1}d'une certaine classe moyenne, qui\r\nn'arrive plus \u00e0 payer leurs primes,\r\n\r\n00:05:41:15  00:05:45:10\r\n{\\an1}je crois que le gouvernement vaudois\r\n\r\n00:05:45:14  00:05:51:13\r\n{\\an1}a mis en place des mesures\r\npour limiter les primes \u00e0 10 %.\r\n\r\n00:05:57:01  00:06:00:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pass\u00e9e de caissi\u00e8re\r\n\u00e0 votre place aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:00:08  00:06:06:06\r\n{\\an1}Vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\nd'un ascenseur social ?\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:11:17\r\n{\\an1}-J'ai la chance de pouvoir faire\r\ndes \u00e9tudes universitaires.\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:34:04\r\n{\\an1}-Quelle mesure peut \u00eatre embl\u00e9matique\r\nd'un gouvernement tel qu'il est ?\r\n\r\n00:06:35:11  00:06:38:20\r\n{\\an1}-J'aimerais amener\r\nencore certains \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n00:06:39:01  00:06:43:00\r\n{\\an1}au sein du gouvernement,\r\ncomme le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n00:06:43:04  00:06:46:03\r\n{\\an1}Ce type de mesure\r\nen faveur des familles\r\n\r\n00:06:46:07  00:06:49:03\r\n{\\an1}doit pouvoir se r\u00e9aliser bient\u00f4t.\r\n\r\n00:06:49:03  00:06:51:05\r\n{\\an1}-Les CFF enregistrent\r\nun r\u00e9sultat record:\r\n\r\n00:06:51:07  00:06:53:23\r\n{\\an1}42,5 % de hausse,\r\nsoit 80 mios de francs en 2018.\r\n\r\n00:06:54:01  00:07:00:12\r\n{\\an1}Ils promettent 100 mios en 2019.\r\n\r\n00:07:01:11  00:07:05:05\r\n{\\an1}-Ce matin, A.Meyer\r\navait le pas de ceux qui apportent\r\n\r\n00:07:05:07  00:07:08:17\r\n{\\an1}de bonnes nouvelles:\r\nun b\u00e9n\u00e9fice de 568 mios.\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:14:00\r\n{\\an1}Les CFF vont bien et veulent\r\nen faire b\u00e9n\u00e9ficier leurs clients.\r\n\r\n00:07:15:03  00:07:18:03\r\n{\\an1}-En janvier, on a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:07:18:05  00:07:20:10\r\n{\\an1}d'ouvrir les vannes.\r\n\r\n00:07:21:11  00:07:23:13\r\n{\\an1}-Voici les mesures prises.\r\n\r\n00:07:41:09  00:07:45:15\r\n{\\an1}Derri\u00e8re ces avantages, il n'y a\r\npas que la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des CFF.\r\n\r\n00:07:45:16  00:07:50:14\r\n{\\an1}Face \u00e0 la concurrence de la route,\r\nelle doit jouer sur les prix.\r\n\r\n00:07:51:19  00:07:54:11\r\n{\\an1}-Au coeur de notre strat\u00e9gie,\r\n\r\n00:07:54:12  00:07:58:02\r\n{\\an1}on a formul\u00e9 cette vision\r\n\r\n00:07:58:04  00:08:02:13\r\n{\\an1}de ne plus augmenter les tarifs,\r\nmais les baisser.\r\n\r\n00:08:03:05  00:08:06:10\r\n{\\an1}-Car baisser les prix peut avoir\r\ndes r\u00e9percussions int\u00e9ressantes.\r\n\r\n00:08:06:11  00:08:10:21\r\n{\\an1}Sur les 5 mios de billets d\u00e9griff\u00e9s\r\nvendus en 2018,\r\n\r\n00:08:10:23  00:08:14:04\r\n{\\an1}34 % ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s\r\npar de nouveaux clients,\r\n\r\n00:08:14:06  00:08:17:22\r\n{\\an1}qui auraient\r\npris la voiture autrement.\r\n\r\n00:08:18:00  00:08:20:18\r\n{\\an1}15 % ont permis\r\nle transfert de voyageurs\r\n\r\n00:08:20:20  00:08:27:10\r\n{\\an1}vers des trains moins occup\u00e9s,\r\net le reste a fid\u00e9lis\u00e9 les clients.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:32:10\r\n{\\an1}Des r\u00e9ductions,\r\nun d\u00e9but de r\u00e9action des CFF\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:36:08\r\n{\\an1}face \u00e0 leurs nouveaux concurrents.\r\n\r\n00:08:37:10  00:08:39:10\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\nse penche sur le sort\r\n\r\n00:08:39:11  00:08:42:12\r\n{\\an1}de ces \u00e9tudiants \u00e9trangers\r\nqui \u00e9tudient en Suisse\r\n\r\n00:08:42:14  00:08:45:00\r\n{\\an1}mais qui doivent ensuite repartir.\r\n\r\n00:08:45:02  00:08:48:10\r\n{\\an1}La Suisse investit dans ces cerveaux,\r\net le but est de pouvoir les garder\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:51:09\r\n{\\an1}puisqu'il s'agit souvent\r\nde sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:08:52:11  00:08:55:22\r\n{\\an1}-Etudier en Suisse\r\nquand on vient d'un pays tiers,\r\n\r\n00:08:56:00  00:08:58:11\r\n{\\an1}mais ne pas pouvoir y rester\r\napr\u00e8s son dipl\u00f4me !\r\n\r\n00:08:58:12  00:09:01:11\r\n{\\an1}En 2015, nous avions suivi\r\nDara Bakhtiari.\r\n\r\n00:09:01:13  00:09:05:00\r\n{\\an1}Apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL,\r\nil avait trouv\u00e9 un emploi en Suisse.\r\n\r\n00:09:05:02  00:09:06:22\r\n{\\an1}Mais les contingents \u00e9tant satur\u00e9s,\r\n\r\n00:09:07:00  00:09:09:21\r\n{\\an1}il n'obtient pas de permis de\r\ntravail et ne peut pas rester.\r\n\r\n00:09:09:23  00:09:11:12\r\n{\\an1}Le Danemark l'accueille.\r\n\r\n00:09:11:14  00:09:14:08\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9\r\naux frais de la Suisse.\r\n\r\n00:09:14:10  00:09:17:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il vit \u00e0 Copenhague\r\no\u00f9 nous l'avons joint par Skype.\r\n\r\n00:09:18:07  00:09:20:02\r\n{\\an1}-Le Danemark n'a rien d\u00e9pens\u00e9\r\n\r\n00:09:20:04  00:09:21:11\r\n{\\an1}pour mes \u00e9tudes.\r\n\r\n00:09:21:12  00:09:25:16\r\n{\\an1}Je n'ai pas de famille, j'ai une\r\nbonne sant\u00e9, enfin je co\u00fbte rien.\r\n\r\n00:09:25:18  00:09:28:16\r\n{\\an1}Je travaille et ils sont en train\r\nde bien profiter de \u00e7a.\r\n\r\n00:09:29:06  00:09:31:22\r\n{\\an1}-Le Parlement ne veut plus\r\nd'un tel parcours.\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:35:06\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, la Suisse\r\nd\u00e9bourse 180 mios pour la formation\r\n\r\n00:09:35:08  00:09:38:05\r\n{\\an1}de 8'500 \u00e9tudiants\r\nprovenant de pays tiers.\r\n\r\n00:09:38:07  00:09:42:13\r\n{\\an1}Les sp\u00e9cialistes form\u00e9s en Suisse\r\ndevraient pouvoir rester.\r\n\r\n00:09:43:12  00:09:46:06\r\n{\\an1}-Il y a un manque de sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:09:46:08  00:09:47:23\r\n{\\an1}A l'EPFL et l'EPFZ,\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:50:16\r\n{\\an1}nous formons de bons experts\r\net \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:09:50:18  00:09:52:14\r\n{\\an1}On veut qu'ils restent.\r\n\r\n00:09:53:03  00:09:55:20\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\nest du m\u00eame avis.\r\n\r\n00:09:55:22  00:09:59:17\r\n{\\an1}Les sp\u00e9cialistes form\u00e9s en Suisse\r\ndoivent pouvoir rester.\r\n\r\n00:10:00:18  00:10:02:13\r\n{\\an1}-On pourrait augmenter\r\n\r\n00:10:02:15  00:10:04:14\r\n{\\an1}les contingents ou en introduire\r\n\r\n00:10:04:16  00:10:07:00\r\n{\\an1}un particulier pour ces gens.\r\n\r\n00:10:07:02  00:10:10:16\r\n{\\an1}Mais on ne peut pas ignorer\r\nles contingents de la Constitution.\r\n\r\n00:10:11:07  00:10:14:08\r\n{\\an1}-Pour l'Union des \u00e9tudiants\r\nde Suisse, c'est un premier pas\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:16:23\r\n{\\an1}vers une \u00e9galit\u00e9 des chances\r\nentre dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n00:10:17:12  00:10:19:05\r\n{\\an1}-Ces gens ont une plus-value\r\n\r\n00:10:19:07  00:10:20:13\r\n{\\an1}\u00e0 apporter \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:10:20:15  00:10:22:13\r\n{\\an1}La Suisse a investi\r\ndans ces personnes\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:26:07\r\n{\\an1}et doit garder\r\nces comp\u00e9tences dans le pays.\r\n\r\n00:10:27:00  00:10:29:13\r\n{\\an1}-Bient\u00f4t un acc\u00e8s facilit\u00e9\r\nau march\u00e9 du travail\r\n\r\n00:10:29:15  00:10:31:16\r\n{\\an1}pour les dipl\u00f4m\u00e9s des pays tiers ?\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:34:19\r\n{\\an1}Le dossier est entre\r\nles mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:10:36:06  00:10:38:18\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous ce soir\r\nsur les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n\r\n00:10:38:19  00:10:42:23\r\n{\\an1}ces aides qui peuvent \u00eatre obtenues\r\npar les rentiers AVS ou AI\r\n\r\n00:10:43:01  00:10:45:09\r\n{\\an1}qui n'ont pas le minimum vital.\r\n\r\n00:10:45:11  00:10:48:09\r\n{\\an1}Le Parlement a finalis\u00e9 la r\u00e9forme.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:52:23\r\n{\\an1}-Une longue bataille politique\r\npour tailler\r\n\r\n00:10:53:01  00:10:55:16\r\n{\\an1}dans les co\u00fbts\r\ndes prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:10:55:18  00:10:58:17\r\n{\\an1}Au d\u00e9part, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nproposait 300 mios d'\u00e9conomies.\r\n\r\n00:10:58:19  00:11:04:03\r\n{\\an1}Le Parlement choisit une r\u00e9forme\r\n\u00e0 453 mios d'\u00e9conomies,\r\n\r\n00:11:04:05  00:11:13:09\r\n{\\an1}Soit environ 10 % des d\u00e9penses\r\ndans le domaine.\r\n\r\n00:11:13:12  00:11:18:15\r\n{\\an1}-Pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires qu'est-ce\r\nqui va changer ?\r\n\r\n00:11:18:17  00:11:20:11\r\n{\\an1}Il y a deux mesures centrales:\r\nl'introduction d'une barri\u00e8re\r\n\r\n00:11:20:14  00:11:22:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'entr\u00e9e des prestations\r\ncompl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:11:22:21  00:11:25:15\r\n{\\an1}Les personnes avec une fortune\r\nsup\u00e9rieure \u00e0 100'000 frs\r\n\r\n00:11:25:17  00:11:29:18\r\n{\\an1}n'auront droit \u00e0 aucune prestation.\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:32:02\r\n{\\an1}L'autre mesure\r\nconcerne les successions:\r\n\r\n00:11:32:04  00:11:34:02\r\n{\\an1}en cas du d\u00e9c\u00e8s d'un b\u00e9n\u00e9ficiaire,\r\n\r\n00:11:34:04  00:11:40:03\r\n{\\an1}l'Etat pourra se rembourser\r\nsi son h\u00e9ritage d\u00e9passe 40'000 frs.\r\n\r\n00:11:40:05  00:11:44:23\r\n{\\an1}Ces deux mesures repr\u00e9sentent\r\ndeux tiers des \u00e9conomies consenties.\r\n\r\n00:11:45:01  00:11:47:23\r\n{\\an1}Les aides\r\npour les enfants de moins de 16 ans\r\n\r\n00:11:48:01  00:11:51:06\r\n{\\an1}vont baisser de 840 \u00e0 590 frs.\r\n\r\n00:11:51:08  00:11:54:22\r\n{\\an1}Une bonne nouvelle:\r\nles aides au loyer vont augmenter\r\n\r\n00:11:55:00  00:12:03:18\r\n{\\an1}de 13'200 \u00e0 14'520 ou 16'440 frs,\r\nselon les r\u00e9gions.\r\n\r\n00:12:07:12  00:12:10:04\r\n{\\an1}-La Suisse doit pouvoir expulser des\r\nterroristes vers leur pays d'origine,\r\n\r\n00:12:10:06  00:12:12:02\r\n{\\an1}m\u00eame s'ils risquent d'y \u00eatre tortur\u00e9s\r\nou condamn\u00e9s \u00e0 mort.\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:14:17\r\n{\\an1}Le Conseil des Etats\r\na transmis par 22 voix contre 18\r\n\r\n00:12:14:19  00:12:17:19\r\n{\\an1}une motion en ce sens\r\ndu National au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:20:00\r\n{\\an1}La gauche s'y opposait.\r\n\r\n00:12:22:03  00:12:26:00\r\n{\\an1}Les pi\u00e9tons et les cyclistes\r\nrestent expos\u00e9s sur la route\r\n\r\n00:12:26:02  00:12:27:17\r\n{\\an1}et trop peu visible.\r\n\r\n00:12:27:19  00:12:33:13\r\n{\\an1}On d\u00e9plore\r\n15 % de bless\u00e9s en plus en 4 ans.\r\n\r\n00:12:33:15  00:12:35:20\r\n{\\an1}Une campagne est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:41:13\r\n{\\an1}-Combien voyez-vous de joggeurs\r\n\u00e0 300 m\u00e8tres, et \u00e0 140 ?\r\n\r\n00:12:41:15  00:12:44:00\r\n{\\an1}Certainement pas cinq.\r\n\r\n00:12:44:02  00:12:48:08\r\n{\\an1}Pourtant, ils sont de plus en plus\r\nnombreux sur les routes.\r\n\r\n00:12:48:10  00:12:50:11\r\n{\\an1}Les accidents aussi.\r\n\r\n00:12:58:03  00:13:00:13\r\n{\\an1}-Les v\u00e9hicules ont progress\u00e9\r\n\r\n00:13:00:15  00:13:02:12\r\n{\\an1}techniquement, des lois\r\n\r\n00:13:02:14  00:13:08:10\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 mises en place,\r\nmais moins de mesures ont \u00e9t\u00e9 prises\r\n\r\n00:13:08:12  00:13:11:23\r\n{\\an1}au niveau de la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n00:13:12:01  00:13:15:06\r\n{\\an1}Il faut faire un effort\r\n\u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:18:20\r\n{\\an1}-C'est le but\r\nd'une campagne de sensibilisation,\r\n\r\n00:13:18:22  00:13:21:05\r\n{\\an1}organis\u00e9e par le BPA et le TCS,\r\n\r\n00:13:21:07  00:13:24:16\r\n{\\an1}avec un nouvel outil:\r\nla r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:27:18\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience consiste \u00e0 simuler\r\nune marche au bord d'une route,\r\n\r\n00:13:27:20  00:13:31:11\r\n{\\an1}avec des habits sombres\r\njusqu'au drame.\r\n\r\n00:13:32:02  00:13:38:15\r\n{\\an1}-Tout le monde devrait le faire,\r\nparce qu'on se rend vraiment compte.\r\n\r\n00:13:38:17  00:13:44:07\r\n{\\an1}-Je vois des pi\u00e9tons et des v\u00e9los\r\nde couleur fonc\u00e9e la nuit,\r\n\r\n00:13:44:09  00:13:47:12\r\n{\\an1}au dernier moment,\r\nc'est impressionnant.\r\n\r\n00:13:48:03  00:13:51:10\r\n{\\an1}-Tout se passe mieux\r\navec des habits clairs.\r\n\r\n00:13:51:11  00:13:54:08\r\n{\\an1}Reste \u00e0 convaincre\r\ntoute la population.\r\n\r\n00:13:55:02  00:13:56:10\r\n{\\an1}-J'ai des ados.\r\n\r\n00:13:56:11  00:13:59:10\r\n{\\an1}Porter un certain type de v\u00eatements\r\npourra les rebuter,\r\n\r\n00:13:59:11  00:14:07:19\r\n{\\an1}mais les jeunes\r\net les parents comprennent.\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:11:05\r\n{\\an1}-\u00c9viter le sombre,\r\nporter des couleurs claires,\r\n\r\n00:14:11:07  00:14:14:04\r\n{\\an1}avoir si possible\r\ndes \u00e9l\u00e9ments r\u00e9fl\u00e9chissants.\r\n\r\n00:14:14:06  00:14:21:00\r\n{\\an1}Le choix des habits\r\npeut vous co\u00fbter la vie...\r\n\r\n00:14:21:02  00:14:22:13\r\n{\\an1}-Tout va bien.\r\n\r\n00:14:22:15  00:14:26:11\r\n{\\an1}-Ou la sauver.\r\n\r\n00:14:26:12  00:14:28:09\r\n{\\an1}-Vous serez mieux \u00e9quip\u00e9e.\r\n\r\n00:14:28:11  00:14:31:03\r\n{\\an1}-La campagne se poursuit,\r\navec pour objectif de diminuer\r\n\r\n00:14:31:05  00:14:36:05\r\n{\\an1}le nombre d'accidents chez\r\nles adeptes de la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n00:14:37:04  00:14:40:11\r\n{\\an1}-Deux nouveaux journaux disparaissent\r\ndu paysage m\u00e9diatique helv\u00e9tique:\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:43:09\r\n{\\an1}la Zentralschweiz am Sonntag\r\net l'Ostschweiz am Sonntag.\r\n\r\n00:14:43:11  00:14:45:21\r\n{\\an1}10 emplois sont supprim\u00e9s.\r\n\r\n00:14:47:00  00:14:49:16\r\n{\\an1}Les Pays-Bas sont sous le choc\r\nde l'\u00e9v\u00e9nement d'hier.\r\n\r\n00:14:49:18  00:14:52:21\r\n{\\an1}Un criminel a ouvert le feu\r\ndans un tram et tu\u00e9 trois personnes.\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:55:09\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s\r\n\u00e9tudient la piste terroriste.\r\n\r\n00:14:55:11  00:14:58:01\r\n{\\an1}Ils se basent notamment\r\nsur une lettre retrouv\u00e9e\r\n\r\n00:14:58:03  00:15:00:03\r\n{\\an1}dans la voiture du suspect.\r\n\r\n00:15:00:05  00:15:03:00\r\n{\\an1}Hier, des sources\r\nfaisaient \u00e9tat d'une piste priv\u00e9e,\r\n\r\n00:15:03:02  00:15:05:00\r\n{\\an1}mais elle semble infirm\u00e9e.\r\n\r\n00:15:05:02  00:15:08:13\r\n{\\an1}Aucun lien personnel n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\nentre l'assaillant et ses victimes.\r\n\r\n00:15:09:13  00:15:12:03\r\n{\\an1}La contestation s'\u00e9tend en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:15:12:05  00:15:15:20\r\n{\\an1}Elle vise la d\u00e9cision\r\ndu pr\u00e9sident Bouteflika\r\n\r\n00:15:15:22  00:15:18:23\r\n{\\an1}de prolonger son mandat\r\nau-del\u00e0 de son terme.\r\n\r\n00:15:19:00  00:15:22:09\r\n{\\an1}La col\u00e8re gagne\r\nles m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l'Etat.\r\n\r\n00:15:24:17  00:15:27:09\r\n{\\an1}-Y en a marre !\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:30:10\r\n{\\an1}Y en a marre de la censure,\r\ny en a marre.\r\n\r\n00:15:30:11  00:15:33:13\r\n{\\an1}-La chose \u00e9tait impensable\r\nil y a peu.\r\n\r\n00:15:33:15  00:15:35:19\r\n{\\an1}Vent debout contre leur direction,\r\n\r\n00:15:35:21  00:15:39:01\r\n{\\an1}des journalistes manifestent\r\ncontre la censure\r\n\r\n00:15:39:03  00:15:41:08\r\n{\\an1}et les pressions\r\nqu'ils disent subir.\r\n\r\n00:15:41:10  00:15:45:17\r\n{\\an1}Aucun n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9,\r\ncontrairement au mois dernier.\r\n\r\n00:15:51:15  00:15:54:09\r\n{\\an1}-Pression \u00e9conomique,\r\nchantages, menaces...\r\n\r\n00:15:54:11  00:15:57:19\r\n{\\an1}Les journalistes refusent\r\nde servir d'outil au r\u00e9gime\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:02:13\r\n{\\an1}pour dissimuler\r\nou tronquer les informations.\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:06:02\r\n{\\an1}Une mini r\u00e9volution dans ce pays,\r\no\u00f9 \u00e0 part quelques m\u00e9dias,\r\n\r\n00:16:06:04  00:16:09:05\r\n{\\an1}la censure a toujours \u00e9t\u00e9 de mise.\r\n\r\n00:16:09:07  00:16:13:08\r\n{\\an1}Les menaces ne visent plus\r\ndirectement les journalistes,\r\n\r\n00:16:13:10  00:16:16:14\r\n{\\an1}mais les organes de presse.\r\n\r\n00:16:17:08  00:16:19:19\r\n{\\an1}-Un quotidien, on leur a bloqu\u00e9\r\n\r\n00:16:19:21  00:16:21:17\r\n{\\an1}la pub et l'impression.\r\n\r\n00:16:21:19  00:16:23:15\r\n{\\an1}Parce qu'ils ont os\u00e9\r\n\r\n00:16:23:17  00:16:26:11\r\n{\\an1}couvrir les marches du 22.\r\n\r\n00:16:26:12  00:16:30:12\r\n{\\an1}Si vous dites\r\nque des Alg\u00e9riens sont sortis,\r\n\r\n00:16:30:14  00:16:34:07\r\n{\\an1}on vous bloque\r\nla pub et l'impression.\r\n\r\n00:16:34:09  00:16:37:20\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 des repr\u00e9sailles,\r\nmais on n'a pas peur.\r\n\r\n00:16:38:08  00:16:42:13\r\n{\\an1}-Ecart\u00e9s des manifestations pour\r\nleur connivence avec le pouvoir,\r\n\r\n00:16:42:15  00:16:47:10\r\n{\\an1}ces journalistes revendiquent\r\nle droit de couvrir les \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n00:16:47:11  00:16:52:03\r\n{\\an1}de mani\u00e8re professionnelle et neutre\r\net commencent \u00e0 briser l'omerta.\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:55:00\r\n{\\an1}-Tout le monde est touch\u00e9\r\n\r\n00:16:55:02  00:16:58:06\r\n{\\an1}par ce besoin de se r\u00e9approprier\r\n\r\n00:16:58:08  00:17:01:12\r\n{\\an1}des espaces\r\ndont on a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 longtemps.\r\n\r\n00:17:01:14  00:17:06:15\r\n{\\an1}Il est normal qu'\u00e0 un moment se pose\r\nle probl\u00e8me de libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n00:17:06:17  00:17:09:17\r\n{\\an1}dans des contextes de changements.\r\n\r\n00:17:11:04  00:17:15:10\r\n{\\an1}-Dans une lettre\r\nadress\u00e9e \u00e0 leur direction,\r\n\r\n00:17:15:11  00:17:20:02\r\n{\\an1}les salari\u00e9s du secteur public ont\r\napport\u00e9 leur soutien \u00e0 un coll\u00e8gue\r\n\r\n00:17:20:04  00:17:22:17\r\n{\\an1}forc\u00e9 \u00e0 prendre un cong\u00e9 sans solde\r\n\r\n00:17:22:19  00:17:27:10\r\n{\\an1}pour s'\u00eatre exprim\u00e9 en faveur\r\ndes marches sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:17:28:06  00:17:45:06\r\n{\\an1}-Farouk Atig, vous \u00eates \u00e0 Alger.\r\n\r\n00:17:45:10  00:17:49:05\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 momentan\u00e9ment.\r\n\r\n00:17:49:09  00:17:55:07\r\n{\\an1}Ca en dit long sur l'\u00e9tat du r\u00e9gime.\r\n\r\n00:17:57:08  00:17:59:12\r\n{\\an1}-Il y a un \u00e9tat de nervosit\u00e9.\r\n\r\n00:17:59:16  00:18:04:01\r\n{\\an1}Ils ne savent pas\r\ncomment r\u00e9agir \u00e0 ces marches.\r\n\r\n00:18:04:05  00:18:10:03\r\n{\\an1}Elles sont pacifiques\r\net se multiplient.\r\n\r\n00:18:11:11  00:18:17:12\r\n{\\an1}Il y a des centaines de milliers\r\nde manifestants dans la capitale.\r\n\r\n00:18:23:05  00:18:28:02\r\n{\\an1}Cette frilosit\u00e9 est due\r\nau fait que les m\u00e9dias\r\n\r\n00:18:28:07  00:18:35:13\r\n{\\an1}restent dans le collimateur de ce\r\nr\u00e9gime qui refuse ce qui est fait.\r\n\r\n00:18:35:17  00:18:41:07\r\n{\\an1}Nous avons couvert une marche\r\npacifique qui demandait simplement\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:45:21\r\n{\\an1}une revalorisation de leurs droits\r\net de pouvoir faire leur m\u00e9tier.\r\n\r\n00:18:46:02  00:18:49:12\r\n{\\an1}-Le dernier bastion du groupe\r\nEtat islamique en Syrie\r\n\r\n00:18:49:17  00:18:51:10\r\n{\\an1}semble sur le point de tomber.\r\n\r\n00:18:51:14  00:18:58:21\r\n{\\an1}L'offensive a un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9,\r\nde ces combattants djihadistes.\r\n\r\n00:18:59:02  00:19:00:07\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:08:20\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 ce qu'il reste\r\ndu califat de l'Etat islamique:\r\n\r\n00:19:08:22  00:19:12:07\r\n{\\an1}un campement de quelques\r\ncentaines de m\u00e8tres carr\u00e9s\r\n\r\n00:19:12:09  00:19:15:20\r\n{\\an1}au bord de l'Euphrate,\r\ntransform\u00e9 en champ de bataille.\r\n\r\n00:19:15:22  00:19:18:04\r\n{\\an1}Depuis les hauteurs de Baghouz,\r\n\r\n00:19:18:06  00:19:21:23\r\n{\\an1}les forces arabo-kurdes pilonnent\r\nles derniers combattants de Daech,\r\n\r\n00:19:22:01  00:19:25:19\r\n{\\an1}retranch\u00e9s au milieu\r\nde voitures calcin\u00e9es et de tentes.\r\n\r\n00:19:29:23  00:19:38:05\r\n{\\an1}-Il ne reste d\u00e9sormais\r\npresque plus que des \u00e9trangers.\r\n\r\n00:19:38:07  00:19:44:11\r\n{\\an1}Ceux qui ne veulent pas\r\nrendre les armes.\r\n\r\n00:19:44:13  00:19:48:15\r\n{\\an1}Ils savent\r\nqu'ils seront jug\u00e9s s\u00e9v\u00e8rement\r\n\r\n00:19:48:17  00:19:52:14\r\n{\\an1}et devront peut-\u00eatre purger\r\ndes peines dans leur pays.\r\n\r\n00:19:52:16  00:19:56:18\r\n{\\an1}Ils risquent la condamnation \u00e0 mort.\r\n\r\n00:19:56:20  00:19:58:13\r\n{\\an1}Ils n'ont plus rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n00:19:59:05  00:20:00:18\r\n{\\an1}-Le journaliste a pu entrer\r\n\r\n00:20:00:20  00:20:03:14\r\n{\\an1}dans la partie du camp\r\nreconquise par les FDS.\r\n\r\n00:20:03:16  00:20:07:01\r\n{\\an1}Ses photos t\u00e9moignent des conditions\r\nde vie des soldats de Daech.\r\n\r\n00:20:08:13  00:20:11:20\r\n{\\an1}-Il ne s'agit pas\r\nd'un campement trois \u00e9toiles,\r\n\r\n00:20:11:22  00:20:15:14\r\n{\\an1}mais de trous,\r\nde tunnels creus\u00e9s dans la terre.\r\n\r\n00:20:15:16  00:20:20:22\r\n{\\an1}Les djihadistes et leur famille\r\nvivent \u00e0 demi enterr\u00e9s.\r\n\r\n00:20:21:00  00:20:24:17\r\n{\\an1}Tr\u00e8s peu de b\u00e2timents\r\ntiennent encore debout,\r\n\r\n00:20:24:19  00:20:29:19\r\n{\\an1}tout se passe sous terre\r\net dans les ruines.\r\n\r\n00:20:29:21  00:20:36:13\r\n{\\an1}Les conditions de survie\r\nsont abominables.\r\n\r\n00:20:37:02  00:20:40:06\r\n{\\an1}-Des milliers de djihadistes\r\net leur famille\r\n\r\n00:20:40:08  00:20:42:20\r\n{\\an1}se sont rendus\r\naux forces arabo-kurdes.\r\n\r\n00:20:42:22  00:20:47:15\r\n{\\an1}Des colonnes d'hommes, de femmes\r\net d'enfants bless\u00e9s et \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n00:20:47:17  00:20:52:11\r\n{\\an1}Plus de 60'000 personnes, sorties\r\nde cette minuscule poche de Baghouz.\r\n\r\n00:20:52:13  00:20:57:23\r\n{\\an1}Les derniers combattants\r\n\r\n00:20:58:01  00:21:01:21\r\n{\\an1}ne contr\u00f4lent\r\nqu'une petite bande de territoire,\r\n\r\n00:21:01:23  00:21:08:12\r\n{\\an1}encercl\u00e9s par les FDS et\r\npar les troupes de Bachar el-Assad.\r\n\r\n00:21:12:09  00:21:15:10\r\n{\\an1}-Ce soir, la RTS vous propose\r\nun direct sur Facebook\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:16:17\r\n{\\an1}sur cette guerre de Syrie.\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:22:21\r\n{\\an1}A.Silacci et A.Habay seront avec moi,\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:23\r\n{\\an1}C'est sur notre page Facebook\r\nd\u00e8s 20h10.\r\n\r\n00:21:26:22  00:21:31:20\r\n{\\an1}Le pape Fran\u00e7ois refuse\r\nla d\u00e9mission du cardinal Barbarin.\r\n\r\n00:21:31:22  00:21:37:15\r\n{\\an1}Reconnu coupable de non-d\u00e9nonciation\r\nde crimes \u00e0 caract\u00e8re sexuel,\r\n\r\n00:21:37:20  00:21:42:02\r\n{\\an1}il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 six mois d'emprisonnement.\r\n\r\n00:21:42:04  00:21:46:16\r\n{\\an1}Le pape a longtemps pris\r\nla d\u00e9fense du cardinal Barbarin.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:47:15\r\n{\\an1}Une prise de position\r\n\r\n00:21:47:20  00:21:50:13\r\n{\\an1}qui scandalise les organisations\r\nde victimes de crimes p\u00e9dophiles\r\n\r\n00:21:50:18  00:21:52:14\r\n{\\an1}dans l'Eglise catholique.\r\n\r\n00:21:52:19  00:21:58:13\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate de la r\u00e9daction\r\nest consacr\u00e9e aux vols de chantier.\r\n\r\n00:21:58:15  00:22:01:17\r\n{\\an1}Le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu\r\npour les petits objets,\r\n\r\n00:22:01:19  00:22:05:00\r\n{\\an1}mais concerne aussi\r\ndes objets plus volumineux,\r\n\r\n00:22:05:02  00:22:07:19\r\n{\\an1}comme des pelleteuses\r\nou des chargeuses.\r\n\r\n00:22:13:00  00:22:16:08\r\n{\\an1}-Les chantiers, c'est toute sa vie.\r\n\r\n00:22:16:10  00:22:18:10\r\n{\\an1}Trente ans de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:20:04\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9go\u00fbt\r\n\r\n00:22:20:06  00:22:25:13\r\n{\\an1}quand A.Dias Pereira d\u00e9couvre\r\nque ses machines ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es.\r\n\r\n00:22:25:15  00:22:30:15\r\n{\\an1}D'abord une chargeuse,\r\npuis une pelleteuse.\r\n\r\n00:22:31:05  00:22:35:12\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9 sur le chantier\r\net le chef de chantier me dit\r\n\r\n00:22:35:14  00:22:39:01\r\n{\\an1}qu'il y a une pelle qui a disparu.\r\n\r\n00:22:39:03  00:22:41:14\r\n{\\an1}Je lui dis \"comment \u00e7a ?\".\r\n\r\n00:22:41:16  00:22:45:07\r\n{\\an1}Je vois la cabine de la machine\r\nqui est par terre.\r\n\r\n00:22:45:09  00:22:50:14\r\n{\\an1}Ils avaient cass\u00e9 la cl\u00f4ture\r\net la machine n'\u00e9tait plus l\u00e0.\r\n\r\n00:22:50:16  00:22:55:04\r\n{\\an1}Ca fait froid dans le dos.\r\n\r\n00:22:55:06  00:22:58:20\r\n{\\an1}Je suis l\u00e0 depuis 30 ans,\r\non laissait des machines\r\n\r\n00:22:58:22  00:23:02:18\r\n{\\an1}et des outillages partout,\r\non n'avait pas de soucis.\r\n\r\n00:23:03:14  00:23:07:11\r\n{\\an1}-Les vols de machines,\r\nc'est rare, mais quand m\u00eame.\r\n\r\n00:23:07:12  00:23:09:20\r\n{\\an1}Regardez.\r\n\r\n00:23:09:22  00:23:11:17\r\n{\\an1}19 cas en 5 ans.\r\n\r\n00:23:11:19  00:23:20:09\r\n{\\an1}On se rend \u00e0 Payerne\r\npour rencontrer Bruno,\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:23:05\r\n{\\an1}impliqu\u00e9 dans trois de ces cas.\r\n\r\n00:23:23:07  00:23:26:23\r\n{\\an1}Il est sous enqu\u00eate p\u00e9nale\r\npour la pelleteuse vol\u00e9e \u00e0 Antonio.\r\n\r\n00:23:55:19  00:23:58:12\r\n{\\an1}-Son avocat l'assure:\r\nBruno n'a pas vol\u00e9 pour s'enrichir,\r\n\r\n00:23:58:14  00:24:01:11\r\n{\\an1}mais pour subvenir\r\n\u00e0 ses besoins essentiels.\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:03:06\r\n{\\an1}-Mon client regrette\r\n\r\n00:24:03:08  00:24:04:16\r\n{\\an1}d'avoir commis ces vols.\r\n\r\n00:24:04:18  00:24:08:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il tente de se racheter,\r\nil a avou\u00e9 les faits et il collabore\r\n\r\n00:24:08:12  00:24:09:04\r\n{\\an1}avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:10:04  00:24:14:01\r\n{\\an1}-L'enqu\u00eate p\u00e9nale l\u00e8ve le voile sur\r\nle recel des machines de chantier.\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:17:12\r\n{\\an1}Un exemple: une pelleteuse vol\u00e9e \u00e0\r\nLausanne d'une valeur de 30'000 frs,\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:20:12\r\n{\\an1}revendue en France\r\npour 4'500 francs.\r\n\r\n00:24:20:14  00:24:25:04\r\n{\\an1}Pelle r\u00e9tro d\u00e9rob\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:24:25:06  00:24:27:08\r\n{\\an1}Elle vaut 80'000 francs.\r\n\r\n00:24:27:10  00:24:32:01\r\n{\\an1}On la retrouve au Portugal,\r\nvendue 13'500 francs.\r\n\r\n00:24:32:03  00:24:36:13\r\n{\\an1}L'entreprise Realsport\r\na pris des mesures:\r\n\r\n00:24:36:15  00:24:39:17\r\n{\\an1}un GPS cach\u00e9 dans ses machines.\r\n\r\n00:24:39:19  00:24:42:08\r\n{\\an1}Elles peuvent donc\r\n\u00eatre suivies \u00e0 distance\r\n\r\n00:24:42:10  00:24:44:06\r\n{\\an1}depuis le si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:44:17  00:24:46:11\r\n{\\an1}-Ce syst\u00e8me permet\r\n\r\n00:24:46:12  00:24:51:01\r\n{\\an1}de localiser nos machines.\r\n\r\n00:24:51:03  00:24:54:00\r\n{\\an1}Sur le chantier\r\ndu Tennis club de Bulle,\r\n\r\n00:24:54:02  00:24:57:03\r\n{\\an1}on a 8 machines.\r\n\r\n00:24:57:05  00:25:01:15\r\n{\\an1}On peut les identifier car\r\nelles ont chacune un num\u00e9ro\r\n\r\n00:25:01:17  00:25:04:12\r\n{\\an1}qui permet de la r\u00e9pertorier\r\ndans notre syst\u00e8me.\r\n\r\n00:25:05:06  00:25:09:10\r\n{\\an1}-Depuis l'installation de GPS,\r\nl'entreprise n'a plus subi de vol.\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:17:06\r\n{\\an1}-Le groupe de p\u00e9trochimie INEOS\r\ns'offre l'\u00e9quipe SKY,\r\n\r\n00:25:17:08  00:25:20:05\r\n{\\an1}la plus grosse formation\r\nprofessionnelle du peloton.\r\n\r\n00:25:20:07  00:25:29:09\r\n{\\an1}INEOS d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le Lausanne Sports\r\net sponsorise le Lausanne HC.\r\n\r\n00:25:36:23  00:25:38:20\r\n{\\an1}On conna\u00eet la formule terrible:\r\n\r\n00:25:38:22  00:25:41:16\r\n{\\an1}l'amour est tromp\u00e9,\r\nfugitif ou coupable.\r\n\r\n00:25:41:18  00:25:44:11\r\n{\\an1}Mais le film romantique\r\nessaie d'y croire malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n00:25:44:13  00:25:47:03\r\n{\\an1}C'est un genre \u00e9ternel\r\nqui est mis \u00e0 l'honneur\r\n\r\n00:25:47:05  00:25:50:08\r\n{\\an1}par le Festival international\r\nde Films de Fribourg.\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:55:16\r\n{\\an1}-Un coup de foudre\r\nau premier regard,\r\n\r\n00:25:55:18  00:25:57:11\r\n{\\an1}mais sans s'en apercevoir.\r\n\r\n00:25:57:13  00:26:00:07\r\n{\\an1}C'est le paradoxe propre\r\n\u00e0 la com\u00e9die romantique.\r\n\r\n00:26:00:09  00:26:02:16\r\n{\\an1}Le personnage principal\r\nrecherche l'amour\r\n\r\n00:26:02:18  00:26:06:11\r\n{\\an1}alors qu'il se trouve sous ses yeux.\r\n\r\n00:26:07:07  00:26:11:09\r\n{\\an1}-Ces deux \u00eatres\r\nqui ne semblaient pas faits\r\n\r\n00:26:11:11  00:26:14:04\r\n{\\an1}l'un pour l'autre\r\nvont se rapprocher.\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:16:23\r\n{\\an1}Finalement, quelques rebondissements,\r\n\r\n00:26:17:01  00:26:18:12\r\n{\\an1}\"non ce n'est pas possible\",\r\n\r\n00:26:18:14  00:26:20:11\r\n{\\an1}et \u00e0 la fin, le happy end.\r\n\r\n00:26:20:12  00:26:21:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important\r\ndans une com\u00e9die romantique.\r\n\r\n00:26:36:22  00:26:38:11\r\n{\\an1}-Situations burlesques,\r\nnombreux quiproquos,\r\n\r\n00:26:38:12  00:26:41:12\r\n{\\an1}la com\u00e9die romantique\r\nest fra\u00eecheur et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n00:26:41:14  00:26:44:04\r\n{\\an1}Les origines et les croyances\r\nsont des ressorts comiques\r\n\r\n00:26:44:06  00:26:48:10\r\n{\\an1}souvent utilis\u00e9s.\r\n\r\n00:26:48:11  00:26:50:15\r\n{\\an1}Les codes du genre\r\nfonctionnent partout,\r\n\r\n00:26:50:17  00:26:54:08\r\n{\\an1}ind\u00e9pendamment\r\ndes cultures et des religions.\r\n\r\n00:26:54:21  00:27:00:00\r\n{\\an1}-Ils vont \u00eatre plus ou moins att\u00e9nu\u00e9s\r\nselon la sensibilit\u00e9 du r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:27:00:02  00:27:03:02\r\n{\\an1}Et selon la culture du pays.\r\n\r\n00:27:03:04  00:27:06:10\r\n{\\an1}Le fameux coup de foudre,\r\nje l'ai trouv\u00e9 partout,\r\n\r\n00:27:06:11  00:27:08:12\r\n{\\an1}aussi bien en Chine qu'en France.\r\n\r\n00:27:08:14  00:27:13:12\r\n{\\an1}Ca sera trait\u00e9 avec plus ou moins\r\nde brillance, de glamour, de pudeur.\r\n\r\n00:27:14:01  00:27:18:00\r\n{\\an1}-Les premiers films st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s,\r\nfemme ing\u00e9nue recherche m\u00e2le alpha,\r\n\r\n00:27:18:02  00:27:22:13\r\n{\\an1}la com\u00e9die sentimentale a \u00e9volu\u00e9,\r\nen miroir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:23:01  00:27:25:11\r\n{\\an1}-Les films s\u00e9lectionn\u00e9s cette ann\u00e9e\r\n\r\n00:27:25:13  00:27:28:14\r\n{\\an1}sont des films d'h\u00e9ro\u00efnes.\r\n\r\n00:27:28:16  00:27:32:16\r\n{\\an1}Le vent \"Me Too\" est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n00:27:32:18  00:27:39:06\r\n{\\an1}On sent qu'on a des femmes\r\nen qu\u00eate d'\u00e9mancipation.\r\n\r\n00:27:39:18  00:27:42:19\r\n{\\an1}-Comme Alexis, une jeune Croate\r\nqui choisit ses amants d'un soir\r\n\r\n00:27:42:21  00:27:44:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 trouver l'homme id\u00e9al.\r\n\r\n00:27:45:00  00:27:50:00\r\n{\\an1}Qu\u00eate de l'amour, de libert\u00e9 ou du\r\nbonheur, sans oublier la r\u00e8gle d'or\r\n\r\n00:27:50:02  00:27:57:17\r\n{\\an1}des com\u00e9dies romantiques:\r\nla fameuse sc\u00e8ne du baiser.\r\n\r\n00:28:00:03  00:28:01:15\r\n{\\an1}-Nous continuons notre s\u00e9rie\r\n\r\n00:28:01:17  00:28:03:08\r\n{\\an1}sur l'intelligence artificielle\r\net cr\u00e9atrice.\r\n\r\n00:28:03:10  00:28:05:21\r\n{\\an1}Les robots sont capables\r\nde composer de la musique,\r\n\r\n00:28:05:23  00:28:07:18\r\n{\\an1}d'\u00e9crire et de peindre.\r\n\r\n00:28:07:20  00:28:10:06\r\n{\\an1}Le r\u00eave,\r\nou le cauchemar diront certains,\r\n\r\n00:28:10:08  00:28:14:11\r\n{\\an1}est de pouvoir poursuivre le travail\r\nde grands artistes d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n00:28:16:12  00:28:20:15\r\n{\\an1}-Il a les teintes et la texture\r\nd'un tableau de Rembrandt.\r\n\r\n00:28:20:17  00:28:24:13\r\n{\\an1}Pourtant, il n'a pas \u00e9t\u00e9 peint\r\npar le ma\u00eetre baroque,\r\n\r\n00:28:24:15  00:28:28:21\r\n{\\an1}mais par un ordinateur qui a analys\u00e9\r\n300 toiles de l'artiste.\r\n\r\n00:28:28:23  00:28:33:11\r\n{\\an1}La machine l'a imit\u00e9\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une imprimante 3D.\r\n\r\n00:28:33:12  00:28:37:01\r\n{\\an1}Les algorithmes,\r\nun outil de cr\u00e9ation artistique ?\r\n\r\n00:28:37:03  00:28:43:01\r\n{\\an1}Ce passionn\u00e9 de graphisme,\r\nd'ing\u00e9nierie et de programmation\r\n\r\n00:28:43:03  00:28:44:16\r\n{\\an1}en est convaincu.\r\n\r\n00:28:44:18  00:28:48:11\r\n{\\an1}Il a invent\u00e9, en 2002,\r\nson premier robot dessinateur\r\n\r\n00:28:48:13  00:28:52:10\r\n{\\an1}qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 en Europe,\r\nau Japon et aux USA.\r\n\r\n00:28:52:23  00:28:55:06\r\n{\\an1}-J'ai cr\u00e9\u00e9 la machine\r\n\r\n00:28:55:08  00:28:56:10\r\n{\\an1}avec un ami ing\u00e9nieur.\r\n\r\n00:28:56:11  00:29:01:04\r\n{\\an1}On l'a mise en route\r\nsans savoir ce que ce serait.\r\n\r\n00:29:01:06  00:29:04:21\r\n{\\an1}Il a un nom,\r\npour que les gens sachent\r\n\r\n00:29:04:23  00:29:08:14\r\n{\\an1}qu'il s'agit d'un objet\r\navec une voix.\r\n\r\n00:29:09:15  00:29:12:09\r\n{\\an1}-Puis viennent Rita, Viktor, Otto...\r\n\r\n00:29:12:11  00:29:19:00\r\n{\\an1}Les oeuvres produites par le robot\r\nne sont pas 100 % contr\u00f4l\u00e9es.\r\n\r\n00:29:20:17  00:29:23:05\r\n{\\an1}-Dans les mouvements,\r\nil y a tellement d'erreurs\r\n\r\n00:29:23:07  00:29:28:00\r\n{\\an1}que le r\u00e9sultat n'est pas\r\nce qu'on voit sur l'\u00e9cran.\r\n\r\n00:29:28:02  00:29:30:18\r\n{\\an1}Il y a un c\u00f4t\u00e9 po\u00e9tique, fragile.\r\n\r\n00:29:30:20  00:29:36:01\r\n{\\an1}Ca fait une esp\u00e8ce de danse au mur.\r\n\r\n00:29:36:03  00:29:39:18\r\n{\\an1}Les gens aiment regarder\r\ncette machine s'ex\u00e9cuter.\r\n\r\n00:29:39:20  00:29:43:06\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\nqui est l'auteur du dessin.\r\n\r\n00:29:43:19  00:29:47:23\r\n{\\an1}-A l'heure des algorithmes\r\ndans l'art, la question se pose.\r\n\r\n00:29:48:01  00:29:51:13\r\n{\\an1}Cette toile cr\u00e9\u00e9e\r\npar intelligence artificielle\r\n\r\n00:29:51:15  00:29:54:14\r\n{\\an1}s'est vendue\r\n435'000 frs aux ench\u00e8res.\r\n\r\n00:29:54:16  00:29:59:04\r\n{\\an1}Une somme empoch\u00e9e par le collectif\r\n\u00e0 l'origine de la programmation.\r\n\r\n00:29:59:06  00:30:01:16\r\n{\\an1}Au Mus\u00e9e\r\ndes arts digitaux de Zurich,\r\n\r\n00:30:01:18  00:30:04:11\r\n{\\an1}on se r\u00e9jouit de cette collaboration\r\nhomme-machine.\r\n\r\n00:30:05:04  00:30:08:11\r\n{\\an1}-Nos cerveaux sont incroyables.\r\n\r\n00:30:08:13  00:30:12:13\r\n{\\an1}Mais de telles puissances de calcul\r\n\r\n00:30:12:15  00:30:14:13\r\n{\\an1}et de d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:30:14:15  00:30:22:23\r\n{\\an1}nous permettent de cr\u00e9er\r\nquelque chose de diff\u00e9rent,\r\n\r\n00:30:23:01  00:30:29:03\r\n{\\an1}de surprenant,\r\npour les autres et pour soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:30:29:18  00:30:31:09\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\n\r\n00:30:31:11  00:30:34:03\r\n{\\an1}l'artiste est le cr\u00e9ateur,\r\nla technologie, son outil.\r\n\r\n00:30:34:05  00:30:37:10\r\n{\\an1}Juerg Lehni travaille\r\nsur un nouveau projet,\r\n\r\n00:30:37:11  00:30:39:17\r\n{\\an1}toujours pilot\u00e9 par ordinateur.\r\n\r\n00:30:43:06  00:30:46:16\r\n{\\an1}-La suite demain,\r\n\r\n00:30:46:18  00:30:50:10\r\n{\\an1}avec un troisi\u00e8me volet,\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 la chor\u00e9graphie.\r\n\r\n00:30:51:16  00:30:53:22\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:54:00  00:30:55:21\r\n{\\an1}Au programme ce soir,\r\nla m\u00e9t\u00e9o, suivie de ABE.\r\n\r\n00:30:55:23  00:30:58:23\r\n{\\an1}On parlera de la surconsommation\r\nde viande.\r\n\r\n00:30:59:01  00:31:01:09\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes\r\net \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:02:06  00:31:06:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Pisino, M.Cuendet, P.Pouranpir,\r\nL.Estade, F.Montezuma, S.Vuissoz\r\n\r\n00:31:02:06  00:31:06:12\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047573\r\nDate de transcription : 25-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:25) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici la femme du jour, Rebecca Ruiz est \u00e9lu tacitement au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la socialiste avait largement devanc\u00e9 Pascal Dessauges au 1er tour l'UDC a choisi de se d\u00e9sister Rebecca h\u00e9ro\u00efsme est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction on l'entendra sur ce pouvoir ne ment \u00e0 majorit\u00e9 de gauche 4 contre 3 et majorit\u00e9 de femmes \u00e0 5 contre les CFF enregistre un r\u00e9sultat record en hausse de 42,5 pourcent ils affichent dans la foul\u00e9e une augmentation des billets d\u00e9griff\u00e9s pour 80 millions en 2018 et pour 100 millions cette ann\u00e9e, attention aux pi\u00e9tons et aux cyclistes qu'ils sont trop peu visible la nouvelle statistique confirme, on d\u00e9plore pr\u00e8s de 15 pourcent de bless\u00e9s en plus une campagne est lanc\u00e9e la contestation continue en Alg\u00e9rie, elle vise la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bouteflika de prolonger son mandat au-del\u00e0 du terme constitutionnelle Farouk Atig est en Direct, \u00e0 Alger, enfin, notre enqu\u00eate sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9connu des machines de chantier de tr\u00e8s grande taille sont voulus, on verra comment le trafic est organis\u00e9 pour les emporter et pour les revendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:26 > 0:02:50) [91%] : \r\nC'est le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse romande, avec ses 800000 habitants, le canton de Vaud est un poids lourd de la Suisse, c'est dire l'\u00e9cho de la nouvelle du jour, regardez ce gouvernement Vaudois telle qu'il est maintenant renouveler la socialiste Rebecca Ruiz entre au Conseil d'\u00c9tat, il compte d\u00e9sormais 5 femmes sur 7 l'UDC Pascal des sols, j'avais \u00e9t\u00e9 fortement distanc\u00e9 au 1er tour, il a choisi de se d\u00e9sister Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:06) [89%] : \r\nPascal de souche qui renonce Rebecca Ruiz qui triomphe, h\u00e9 bien c'est encore une fois rat\u00e9 pour l'UDC la 4\u00e8me fois depuis 2011 et de m\u00e9moire d'historien politique, ce serait m\u00eame la premi\u00e8re fois qu'un membre d'un grand parti gouvernemental, des cistes dans une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:06 > 0:03:19) [93%] : \r\nAucun des sc\u00e9narios auxquels nous avons pens\u00e9 ne nous laissaient penser que nous pourrions rattraper le retard, c'est la raison pour laquelle les bien, nous avons pris la d\u00e9cision de renoncer au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:29) [95%] : \r\nAppelez \u00e7a comme vous voulez une claque ou une d\u00e9convenue, l'UDC ces derniers temps les multiplie le parti a beau afficher son soleil comme mascotte, c'est plut\u00f4t un avis de temp\u00eate, un peu partout dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:03:39) [86%] : \r\nCette ces probl\u00e8mes personal on doit vivre avec si on a aim\u00e9 on une grande partie, c'est normal, alors c'est pas si grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:04:07) [89%] : \r\nPas si grave, jugez plut\u00f4t : outil Stamm, figure embl\u00e9matique de l'UDC mis au repos par sa direction, il se promenait au parlement avec de la drogue et 1000000 d'euros en fausses coupures, personne n'a encore compris son geste en Argovie c'est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Franziska qui s'est vu retirer ses dossiers par le coll\u00e8ge gouvernemental sont partis, l'UDC lui a demand\u00e9 de choisir : soit l'accepte de l'aide, soit elle d\u00e9missionne en Appenzell ce week- end 5 si\u00e8ges sur 12 de perdus au parlement cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:08 > 0:04:12) [98%] : \r\nOn a comme l'impression qu'au sein de l'UDC l'harmonie est en train de souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:35) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre la chance qui manque pour le moment un peu qu'il y a plusieurs choses qui que que je regrette absolument, mais il faut quand m\u00eame les relativiser, mais pense aussi aujourd'hui, je suis pense aussi, quand m\u00eame, il pourrait y avoir une correction de cours parce que l'action UDC tr\u00e8s haut \u00e0 la Bourse \u00e9lectorale depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e7a serait de tr\u00e8s loin par le d\u00e9clic du d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:04:47) [93%] : \r\nUne chose est s\u00fbre : les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent, oui c'est vrai, l'UDC gagne sur le plan f\u00e9d\u00e9ral mais elle perd souvent dans les \u00e9lections cantonales, si on fait le compte 17 si\u00e8ges perdus depuis 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:48 > 0:05:14) [92%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat bonsoir f\u00e9licitations merci bonsoir fascinant de comparer les photos, le Conseil d'\u00c9tat renouveler telle qu'il est maintenant 5 femmes 2 hommes si on compare aux \u00e9lus les uns apr\u00e8s les autres dans le tournant des ann\u00e9es 80 90 que des hommes que des cravates beaucoup d'origine mais enfin peu d'origine \u00e9trang\u00e8re, ce qui est pas le cas aujourd'hui, qu'est ce qui s'est pass\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 on \u00e0 quel point ce pays de a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:15 > 0:05:38) [88%] : \r\nBon, en tout cas ce qu'on observe depuis qu'on a une majorit\u00e9 de gauche au sein du gouvernement Vaudois, c'est que les vaudoise Vaudois sont visiblement content avec ce cet \u00e9quilibre qui est partag\u00e9 entre gouvernements \u00e0 gauche ce Parlement qui est \u00e0 droite et le fait que cet \u00e9quilibre telle qu'on le conna\u00eet force en r\u00e9alit\u00e9 les diff\u00e9rents camps politiques \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 discuter et mettent en place, bah des politique \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:38 > 0:05:44) [91%] : \r\nCe compromis \u00e0 la vaudoise qu'on l'a tellement appel\u00e9 alors \u00e7a allait un peu moins bien mais quand m\u00eame, \u00e7a vous le revendiquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:45 > 0:06:00) [93%] : \r\nBien s\u00fbr que je le revendique, parce que c'est vrai que ce compromis, il a permis de mettre en place des mesures pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour tout le monde s'en d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats sectoriels, mais en se disant la prosp\u00e9rit\u00e9 qui existe dans le canton de Vaud, elle doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:18) [87%] : \r\nEst ce que c'est encore une vraie gauche pour vous ou est-ce que c'est un peu une gauche radicale socialiste au fond de gouvernement tr\u00e8s notable, on a l'impression que, aujourd'hui, \u00e0 des client\u00e8les de gauche hein les fonctionnaires notamment, mais le prol\u00e9tariat, on en parle plus la l\u00e0 le vrai clivage riche, pauvre, le voir et appara\u00eetre chez nos voisins fran\u00e7ais tr\u00e8s durement, vous entendez \u00e7a aussi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:18 > 0:06:43) [92%] : \r\nAlors je peux vous dire que je l'ai entendu ces derni\u00e8res semaines un lorsque j'\u00e9tais sur le terrain, la souffrance de d'une certaine classe moyenne des classes modestes qui n'arrivent plus \u00e0 payer leurs primes qui n'ont plus de pouvoir d'achat, et l\u00e0 je crois que, r\u00e9ellement, en tout cas le Parti socialiste et le gouvernement Vaudois a mis en place des mesures pour limiter, par exemple, le poids des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu, \u00e7a c'est une mesure tr\u00e8s forte qui va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 ses classes modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:43 > 0:06:51) [92%] : \r\nVous en revenez, vous avez une m\u00e8re caissi\u00e8re aujourd'hui vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est l'ascenseur social, on en parlait hier dans le journal, on peut l'appeler comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:10) [93%] : \r\nOui, je crois que je peux revendiquer le fait d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de de cet ascenseur social, j'ai eu la chance de pouvoir faire des \u00e9tudes universitaires, alors j'ai toujours travaill\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pouvoir le faire, mais c'est vrai, je viens d'un milieu modeste, et c'est d'ailleurs cette \u00e9galit\u00e9 des chances de fait qu'elle sera possible, qui m'a encourag\u00e9 et motiv\u00e9 \u00e0 mon engagement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:10 > 0:07:21) [84%] : \r\nUn mot encore, au-del\u00e0 de l'image, hein, il y a l'image qui est l\u00e0, quelles mesures, un exemple de mesures au gouvernement qui est la majorit\u00e9 de gauche tr\u00e8s f\u00e9minin, quelles mesures peut incarner \u00e7a peut \u00eatre embl\u00e9matique de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:22 > 0:07:46) [92%] : \r\nAlors je pense qu'il y a, par exemple, le dossier de la conciliation entre la vie familiale et la vie priv\u00e9e, alors qu'il est d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 un passablement par le gouvernement Vaudois, mais en tout cas moi j'aimerais amener encore plus cet \u00e9l\u00e9ment au sein du gouvernement, par exemple, on parle beaucoup d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 pour moi, ce type de mesures en faveur des familles et des femmes qui souhaitent travailler doit pouvoir doivent pouvoir se r\u00e9aliser ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:46 > 0:07:48) [83%] : \r\nRebecca with merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:08:02) [92%] : \r\nLes CFF enregistrent en euros des r\u00e9sultats records, il est en hausse de 42 et demi ils affichent dans la foul\u00e9e une augmentation des billets d\u00e9griff\u00e9s, ils ont repr\u00e9sent\u00e9 80 millions en 2018 et les CFF promettent 100 millions cette ann\u00e9e, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:03 > 0:08:16) [91%] : \r\nCe matin, Andreas Meyer avait le pas assur\u00e9 de ce qu'il apporte de bonnes nouvelles, un b\u00e9n\u00e9fice de 568 millions les CFF vont bien et en 2019, ils veulent en faire b\u00e9n\u00e9ficier leurs clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:22) [88%] : \r\nOn verra Pen aimeraient bien en janvier, on a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir les vannes mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:08:41) [95%] : \r\nLes mesures prises d'entente avec le surveillant des prix, les voil\u00e0 d'abord le montant consacr\u00e9 aux billets d\u00e9griff\u00e9s passera \u00e0 100 millions de francs, augmentation de 20 millions ensuite les possesseurs d'un abonnement demi- tarif b\u00e9n\u00e9ficieront d'un cr\u00e9dit de 15 francs et d'un bond de surclassement pour 20 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:43 > 0:08:52) [96%] : \r\nDerri\u00e8re ces avantages, il n'y a pas juste la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des CFF l'entreprise le sait, face \u00e0 la concurrence de la route, elle doit aussi jouer sur les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:53 > 0:09:04) [87%] : \r\nAu coeur de notre strat\u00e9gie, nous avons formul\u00e9 c'\u00e9tait vision qu'on ne veut plus augmenter les tarifs, mais baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:29) [89%] : \r\nCar baisser les prix, peut avoir des r\u00e9percussions int\u00e9ressantes, par exemple, sur les 5 millions de billets d\u00e9griff\u00e9s vendu par les CFF en 2018 34 pourcent ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par de nouveaux clients qui autrement aurait pris la voiture au n'auraient pas voyager du tout 15 pourcent ont permis le transfert de voyageurs vers des trains faiblement occup\u00e9s un d\u00e9lestage bienvenue et le reste, enfin, a simplement fid\u00e9liser des clients habituels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:30 > 0:09:37) [93%] : \r\nDes r\u00e9ductions des billets d\u00e9griff\u00e9s un d\u00e9but de r\u00e9action des CFF face \u00e0 leur nouveau concurrent sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:38 > 0:09:53) [91%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats se penche sur le sort de ces \u00e9tudiants indiens, russes, chinois qui \u00e9tudient en Suisse mais qui doivent ensuite repartir la Suisse investit dans ces cerveaux, le but est de pouvoir les garder, si besoin, puisqu'il s'agit souvent de sp\u00e9cialistes Th\u00e9o jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:55 > 0:10:19) [91%] : \r\n\u00e9tudier en Suisse, lorsque l'on vient d'un pays tiers, mais ne pas pouvoir y rester apr\u00e8s son dipl\u00f4me en 2015 nous avions suivi Dara Bakhtiari apr\u00e8s ses \u00e9tudes \u00e0 l'EPFL, il avait trouv\u00e9 un emploi en Suisse mais les contingents \u00e9tant satur\u00e9, il n'obtient pas de permis de travail, il ne peut donc pas rester le Danemark accueille alors \u00e0 bras ouverts, cet ing\u00e9nieur iranien form\u00e9s aux frais de la Suisse, aujourd'hui il vit \u00e0 Copenhague, o\u00f9 nous l'avons joint par Skype.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:19 > 0:10:30) [78%] : \r\nDanemark n'a rien d\u00e9penser pour mes \u00e9tudes, j'ai pas d'palce ami une bonne sant\u00e9 jeu co\u00fbte rien, je crains que travailler et ils en lisant bien s\u00fbr \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:30 > 0:10:44) [94%] : \r\nUn parcours comme celui de Dara, le Parlement n'en veut plus, chaque ann\u00e9e, la Suisse d\u00e9bourse 180 millions pour la formation de 8500 \u00e9tudiants provenant de pays tiers, ce d\u00e9put\u00e9 souhaite que les sp\u00e9cialistes form\u00e9s en Suisse puisse rester plus facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:44 > 0:10:45) [61%] : \r\nAvec l'effet la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:45 > 0:10:54) [87%] : \r\nParce qu'il Forecast est mort il y a un manque de sp\u00e9cialistes \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e, vous aider \u00e0 l'EPFL nous formons de tr\u00e8s bons experts et \u00e7a nous co\u00fbte cher, on veut qu'il reste qui vont le m\u00e9rite de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:54 > 0:10:54) [80%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:55 > 0:11:01) [92%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats est du m\u00eame avis : si la Suisse investi dans la formation de sp\u00e9cialistes, ces derniers doivent pouvoir rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:12) [83%] : \r\nCe qu'on pourrait demander cette au Pontet les Jean ou d'introduire un contingent particulier pour ces gens-l\u00e0, parce qu'on ne peut pas faire, c'est ignorer les contingents qui sont dans la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:12 > 0:11:13) [97%] : \r\nOn travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:13 > 0:11:18) [98%] : \r\nPour l'Union des \u00e9tudiants de Suisse cette motion est un 1er pas vers une \u00e9galit\u00e9 des chances entre les dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:18 > 0:11:28) [89%] : \r\nCes gens une plus- Value \u00e0 apporter \u00e0 la Suisse et la Suisse va investir dans ces personnes, on doit aussi essayer de garder ses comp\u00e9tences dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:29 > 0:11:36) [98%] : \r\nBient\u00f4t un acc\u00e8s facilit\u00e9 au march\u00e9 du travail pour les dipl\u00f4m\u00e9s des pays tiers, le dossier est aujourd'hui entre les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:37 > 0:11:51) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir aux prestations compl\u00e9mentaires, ce sont ces aides sociales qui peuvent \u00eatre obtenus par les rentiers AVS ou AI qui n'arrivent pas \u00e0 s'en sortir, le Parlement a finalis\u00e9 la r\u00e9forme Lo\u00efs Siggen Lopez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s longue, tr\u00e8s grande bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:51 > 0:13:05) [92%] : \r\nUne bataille pour tailler dans le co\u00fbt des prestations depuis le d\u00e9part, c'est l'objectif de cette r\u00e9forme \u00e0 l'origine, le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait 300 millions de francs d'\u00e9conomie par an, le Parlement fera, lui, plus fort, il signe une heure une r\u00e9forme \u00e0 453 millions de francs d'\u00e9conomie par an, cela repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent des d\u00e9penses dans le domaine alors pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires, qu'est ce qui va changer, alors beaucoup de choses mais les nouveaut\u00e9s d'abord peut-\u00eatre en 1er l'introduction d'une barri\u00e8re \u00e0 l'entr\u00e9e de ses prestations compl\u00e9mentaires, un seuil de fortune, tr\u00e8s concr\u00e8tement, et bien si une personne a une fortune estim\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 100000 francs, h\u00e9 bien elle n'aura simplement pas droit \u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires autre changement important, il concerne les successions h\u00e9 bien en cas du d\u00e9c\u00e8s d'un b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien l'\u00c9tat pourra se rembourser sur l'h\u00e9ritage si l'h\u00e9ritage est sup\u00e9rieur \u00e0 40000 francs ces 2 mesures, rien qu'\u00e0 elle repr\u00e9sente 2 tiers des \u00e9conomies consentis, on pourrait encore donner un exemple c'est les aides allou\u00e9es aux enfants de moins de 16 ans, elles vont baisser, elles vont passer de 840 francs \u00e0 590 francs terminons peut-\u00eatre par une bonne nouvelle pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires actuels des prestations compl\u00e9mentaires, ce sont les aides au loyer, elles vont augmenter, elles vont passer de 13200 francs aujourd'hui un peu plus de 14000 francs ou un peu plus de 16000 16000 francs pardon selon le lieu d'habitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:05 > 0:13:23) [93%] : \r\nMerci Lo\u00efs, la Suisse doit pouvoir expulser les terroristes vers leur pays d'origine, m\u00eame s'il risque d'y \u00eatre tortur\u00e9s ou condamn\u00e9s \u00e0 mort, le Conseil des \u00c9tats transmet par 22 voix contre 18 une motion en ce sens du National au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la gauche s'y opposer et, l\u00e0, \u00e9t\u00e9 minoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:24 > 0:13:39) [86%] : \r\nLes pi\u00e9tons et les cyclistes restent tr\u00e8s expos\u00e9s sur la route, ils sont trop peu visible la nouvelle statistique le confirme, vous le voyez, on d\u00e9plore pr\u00e8s de 15 pourcent le bless\u00e9 en plus en 4 ans, une campagne de pr\u00e9vention est lanc\u00e9e, Luca \u00e7a \u00e9claire C\u00e9drika de Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:40 > 0:13:59) [95%] : \r\nCombien voyez-vous de joggers \u00e0 300 m\u00e8tres et \u00e0 140 certainement pas 5 et pourtant les adeptes de la mobilit\u00e9 douce sont de plus en plus nombreux sur les routes, les accidents aussi, l\u00e0 o\u00f9 le nombre de bless\u00e9s en voiture, a diminu\u00e9 de 9 pourcent ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il augmente de presque 15 pourcent pour les pi\u00e9tons et les cyclistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:59 > 0:14:17) [94%] : \r\nLes v\u00e9hicules ont fait d'\u00e9normes progr\u00e8s technique, de nombreuses lois ont \u00e9t\u00e9 mises en place, nous pensons par exemple \u00e0 Via Sicura la baisse du taux d'alcool\u00e9mie cependant moins de mesures ont \u00e9t\u00e9 mises en place au niveau de la mobilit\u00e9 douce et maintenant il faut absolument faire un effort \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:17 > 0:14:30) [92%] : \r\nC'est le but que poursuit une campagne de sensibilisation nationale organis\u00e9e par le BPA et le TCS avec depuis peu un nouvel outil : la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, l'exp\u00e9rience est simple : simuler une marche au bord d'une route avec d'abord des abysses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:31 > 0:14:49) [87%] : \r\nJusqu'au drame, il faudrait tout le monde le fasse parce qu'on se rend vraiment compte quand on est sur le bord de la route, on se dit mais leur farines, voyez c'est bon, ils vont nous \u00e9viter en fait non, le nombre de fois que je vois des des pi\u00e9tons ou des v\u00e9los de couleur fonc\u00e9e la nuit et tout, on les voit de toute vraiment au dernier moment, c'est vraiment tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:14:56) [91%] : \r\nLa m\u00eame promenade avec des habits visible se passe beaucoup plus sereinement, reste maintenant \u00e0 convaincre toutes les couches de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:56 > 0:15:10) [84%] : \r\nJ'ai des ados \u00e0 la maison, port\u00e9 ce certains types de v\u00eatements pour aller voter, mais quand on discute avec les parents, mais avec le plus petit, puis qu'on leur dit que c'est quand m\u00eame rudement utile d'avoir ce ce genre de v\u00eatements c'est relativement neutre et conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:10 > 0:15:17) [88%] : \r\n\u00e9viter absolument le sombre \u00e0 privil\u00e9gier les couleurs claires si possible avoir des \u00e9l\u00e9ments r\u00e9fl\u00e9chissants, le choix des amis peuvent vous co\u00fbter la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:23 > 0:15:27) [88%] : \r\nOu au contraire vous la sauver, apr\u00e8s, \u00e7a se passe nettement mieux parce que vous savez comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:28 > 0:15:37) [92%] : \r\nLa campagne se poursuit partout en Suisse avec un objectif \u00e0 observer ces prochaines ann\u00e9es une diminution non virtuel du nombre d'accidents chez les adeptes de la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:38 > 0:15:47) [92%] : \r\nDe nouveaux journaux disparaissent dans le paysage m\u00e9diatique, la Zentralschweiz AM Sonntag et l'Ostschweiz Am Sonntag en version \u00e9lectronique 10 emplois sont supprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:48 > 0:16:10) [93%] : \r\nLes Pays-Bas sont sous le choc de l'\u00e9v\u00e9nement d'hier, ce criminel qui a ouvert le feu dans un tram et tu\u00e9 3 personnes, les autorit\u00e9s \u00e9tudient la piste terroriste, il se base notamment sur une lettre retrouv\u00e9e dans la voiture du suspect hier soir des sources faisaient \u00e9tat d'une piste priv\u00e9e mais elle semble infirmer aucun lien personnel n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre l'assaillant et ses victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:11 > 0:16:25) [94%] : \r\nLa contestation s'\u00e9tend en Alg\u00e9rie, elle vise la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Bouteflika de prolonger son mandat au-del\u00e0 du terme constitutionnel la col\u00e8re gagne tous les milieux, y compris les m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat, le reportage de Farouk Atig.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:30 > 0:16:31) [74%] : \r\nC'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:31 > 0:16:46) [95%] : \r\nLa chose \u00e9tait encore impensable il y a quelques semaines, vent debout contre leur direction des journalistes du secteur public manifestent contre la censure et contre les pressions qu'il dit subir, signe que les choses \u00e9voluent, aucun d'entre eux n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, contrairement \u00e0 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:52 > 0:17:01) [82%] : \r\nC'est la pression \u00e9conomique, chantage et menaces en tout genre, les journalistes, refuse de servir d'outil au r\u00e9gime pour dissimuler ou tronqu\u00e9 les informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:18) [96%] : \r\nUne mini- r\u00e9volution dans ce pays o\u00f9 \u00e0 l'exception de quelques m\u00e9dias la censure a toujours \u00e9t\u00e9 de mise notamment ces derni\u00e8res semaines avec le d\u00e9but des soul\u00e8vements si les menaces ne vise plus directement les journalistes, ce sont les organes de presse eux- m\u00eames qui sont touch\u00e9s au portefeuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:39) [84%] : \r\nVoil\u00e0 bien un quotidien qui s'appelle ce solo dans le rapport qu'il a pu prendre la porte m\u00eame la pression parce qu'ils ont os\u00e9 couvrir les marches du 22, imaginez un petit peu la chose si vous dites il y a des Alg\u00e9riens qui sont sortis, on vous \u00e0 et 11 on vous interdit la la passion, donc on attend \u00e0 des repr\u00e9sailles mais on n'a pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:17:54) [87%] : \r\n\u00e9cart\u00e9 des manifestations pour leur connivence suppos\u00e9e avec le pouvoir, le journaliste de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision publique rebondit fait le simple droit de pouvoir couvrir les \u00e9v\u00e9nements de mani\u00e8re \u00e0 la fois professionnels et neutre et commencent \u00e0 briser le maire ta apr\u00e8s des ann\u00e9es d'autocensure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:54 > 0:18:12) [91%] : \r\nTout le monde est touch\u00e9 en fait parce ce besoin, donc voil\u00e0, de se r\u00e9approprier des espaces dont on a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 pendant longtemps et donc il est tout \u00e0 fait normal qu'un qu'un moment ou un autre, se pose le probl\u00e8me de la libert\u00e9 d'expression, demander des contextes de changement, en tout cas des Forces pour le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:12 > 0:18:15) [68%] : \r\nNamur \u00e0 voudront rillettes \u00e0 Sarran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:28) [93%] : \r\nDans une lettre adress\u00e9e \u00e0 leur direction, les salari\u00e9s du secteur public ont aussi apport\u00e9 leur soutien unanime \u00e0 un de leurs coll\u00e8gues forcer \u00e0 prendre un cong\u00e9 sans solde son Crime : avoir os\u00e9 s'exprimer en faveur des marches sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:30 > 0:18:31) [98%] : \r\nFarouk Atig bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:37 > 0:18:43) [91%] : \r\nVous m'entendez sans regarder, oui, vous avez \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 momentan\u00e9ment, \u00e7a en dit long sur l'\u00e9tat de nervosit\u00e9 du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:43 > 0:18:44) [100%] : \r\nJe vous entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:19:43) [86%] : \r\nAbsolument, \u00e9tat de nervosit\u00e9 de frilosit\u00e9 parce qu'ils ne savent pas concr\u00e8tement comment r\u00e9agir t marche assez marche disons et en suspens l\u00e0- dessus qui sont pacifiques qui se multiplient, la 5\u00e8me a eu lieu aujourd'hui marche essentiellement compos\u00e9 de jeunes et d'\u00e9tudiants, des centaines de milliers rien que dans la capitale, les propos mais on comptabilise autour de 3 \u00e0 4 millions de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui en Alg\u00e9rie, alors bien cette frilosit\u00e9, elle est due notamment au fait que, h\u00e9 bien les m\u00e9dias restent dans le collimateur de de ce r\u00e9gime qui refuse pour l'instant de c\u00e9der, nous avons, nous, hier, \u00e9t\u00e9 h\u00e9 bien interpell\u00e9 interpell\u00e9, simplement pour avoir couvert couvrir une marche le march\u00e9 pacifique des salari\u00e9s du secteur public qui demandait simplement comme vous l'avez entendu dans ce sujet r\u00e9alis\u00e9 avec sa ici qui demandait simplement un une revalorisation de leurs droits et pouvoir faire leur m\u00e9tier dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 fin ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:43 > 0:19:43) [87%] : \r\nPatrick, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:45 > 0:20:05) [93%] : \r\nLe dernier bastion du groupe \u00c9tat islamique en Syrie semble sur le point de tomber \u00e0 Baghouz apr\u00e8s des mois de combat l'offensive interminable un co\u00fbt humain tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s une guerre qui a fait tant de morts et tant d'atrocit\u00e9s du fait en particulier des combattants djihadistes, notre confr\u00e8re, Boris Mabillard, du journal Le Temps et sur place et il raconte Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:07 > 0:20:33) [91%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'il reste du califat de l'\u00c9tat islamique un campement de quelques centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s au bord de l'Euphrate transform\u00e9e en Champ de bataille depuis Les auteurs qui surplombe Baghouz les forces arabo- kurdes pilonne les derniers combattants de Daech retranch\u00e9s au milieu d'un amas de voitures calcin\u00e9es et de tentes, quelques centaines de djihadistes irr\u00e9ductibles selon Boris Mabillard, de retour de Baghouz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:33 > 0:21:00) [92%] : \r\nIl ne reste des grands mais est-ce que l'on constate dans la nationalit\u00e9 des fuyards plus que d\u00e8s \u00e9trangers ou presque plus que des \u00e9trangers, ce sont des jusqu'au-boutistes qui ne qui ne veulent pas rendent les armes, pourquoi, parce qu'\u00e9videmment, ils savent qu'ils seront jug\u00e9s s\u00e9v\u00e8rement, ils seront peut-\u00eatre amen\u00e9s \u00e0 purger des peines dans leur pays, certains seront envoy\u00e9s peut-\u00eatre en Irak, et l\u00e0, risque la condamnation \u00e0 mort, ils n'ont plus rien la perdent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:01 > 0:21:10) [91%] : \r\nLe journaliste a pu entrer dans la partie du camp reconquise par FDS ces photos t\u00e9moignent des conditions de vie des derniers soldats de Daech et de leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:10 > 0:21:27) [89%] : \r\nDe quoi s'agit-il, il s'agit pas \u00e9videmment d'un campement 3 \u00e9toiles mais de de de trous de tunnels creus\u00e9s dans la terre, l'\u00e9quipe djihadistes et leurs familles vivaient et vivent encore pour ceux qui sont encore dans l'enclave \u00e0 demi enterr\u00e9 les b\u00e2timents ben il y en a tr\u00e8s peu qui tiennent encore debout, tout se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:27 > 0:21:38) [90%] : \r\nD\u00e9sormais sous terre et dans les ruines, c'est c'est des conditions de vie ou plut\u00f4t au-dessus Purovic sont abominables, \u00e0 ce qu'en disent les les fuyards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:39 > 0:21:58) [94%] : \r\nPar milliers, ces derni\u00e8res semaines des djihadistes et leurs familles se sont rendues aux forces arabo- kurdes des colonnes d'hommes, de femmes et d'enfants, bless\u00e9s, \u00e9puis\u00e9s par un long si\u00e8ge, plus de 60000 personnes au total, sorti de cette minuscule poche de Baghouz beaucoup plus que le nombre estim\u00e9 au d\u00e9but de l'offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:59 > 0:22:12) [92%] : \r\nLes derniers combattants ne contr\u00f4le plus qu'une petite bande de territoire au bord du fleuve encercl\u00e9 par FDS, d'un c\u00f4t\u00e9 et par les troupes de Bachar El-Assad, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Euphrate l'ultime bataille des soldats du califat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:14 > 0:22:27) [91%] : \r\nEt ce soir \u00e0 la RTS vous propose en Direct sur Facebook sur cette guerre de Syrie et la mani\u00e8re d'en rendre compte, nos coll\u00e8gues Antoine Philadelphie et Alexandra sont avec moi pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions, c'est sur nos pages Facebook d\u00e8s 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:28 > 0:22:34) [97%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois a invoqu\u00e9 la pr\u00e9somption d'innocence pour refuser la d\u00e9mission du cardinal Philippe Barbarin on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:34 > 0:22:50) [91%] : \r\nPendant son proc\u00e8s en appel, le canal Barbarin, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 7 mars \u00e0 6 mois de prison avec sursis pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 les abus sexuels d'un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se le carnet de Barbarin avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier au Vatican pour remette sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:52 > 0:23:14) [89%] : \r\nRetour en Suisse, l'enqu\u00eate de la r\u00e9daction est consacr\u00e9 ce soir aux vols de chantier, le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu pour les petits objets les outils, les fils de cuivre, \u00e7a concerne aussi des objets beaucoup plus volumineux, d'\u00e9normes machines de chantier sont d\u00e9rob\u00e9s les pelleteuses les charges ce qui valent des dizaines de milliers de francs voici comment ils sont d\u00e9rob\u00e9s et ensuite revendus Fabiano citronniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:16 > 0:23:25) [82%] : \r\nDes chantiers, c'est toute sa vie, 30 ans de m\u00e9tier, alors c'est le d\u00e9go\u00fbt qu'Antonio Jazz Pereira d\u00e9couvre que ces machines ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:27 > 0:23:29) [93%] : \r\nIl y a d'abord eu une charge comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:30 > 0:23:31) [98%] : \r\nPuis une pelleteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:32 > 0:24:04) [86%] : \r\nMoi, je suis arriv\u00e9 ce chantier ben j'y a le chef de chantier qui m'appelle, il dit oui \u00e0 une petite pelle une tonne et demie qui a disparu, je dis ben comment ben oui, je vois le la cabine la machine qui \u00e9tait par terre et qu'ils avaient cass\u00e9 la cl\u00f4ture pour des pour partie puisque la machine \u00e9tait plus l\u00e0, quoi, ben \u00e7a fait, \u00e7a fait un peu froid dans le dos quoi penser que moi je suis l\u00e0 de Pete craint un pic ont laiss\u00e9 des machines des de l'outillage partout Picone n'allait pas de soucis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:05 > 0:24:18) [80%] : \r\nLes vols de machines, c'est rare, mais quand m\u00eame, regardez Gen\u00e8ve 4 en 5 on vous 3 Neuch\u00e2tel IV valait hein Fribourg 3 Berne 4 19 cas en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:20 > 0:24:27) [86%] : \r\nOn se rend \u00e0 Payerne pour rencontrer Bruno impliqu\u00e9 dans 3 de ces cas, il est sous enqu\u00eate p\u00e9nale, notamment pour l'pelleteuse tous Foley Antonio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:28 > 0:24:54) [79%] : \r\nC'est facile, c'est, c'est tr\u00e8s facile, vous voulez-vous qu'a pas ais\u00e9e aurait \u00e9t\u00e9 et c'est sans lendemain connecter trois c\u00e2bles et c'est tout, c'est comme \u00e7a, le site apr\u00e8s c'est c'est pas la rampe, c'est ce fameux temps de on et en fourgon d'un petit camion, et c'est tout et c'est comme \u00e7a, c'est 5 cette nuit lutte 18 minutes mon accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:57 > 0:25:02) [93%] : \r\nSon avocat, l'assure : Bruno n'a pas vol\u00e9 pour s'enrichir mais pour subvenir \u00e0 ses besoins essentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:03 > 0:25:10) [93%] : \r\nOui, regrette d'avoir commis ces vols aujourd'hui, il tente de se racheter, il a avou\u00e9 les faits, il collabore avec les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:11 > 0:25:32) [89%] : \r\nL'enqu\u00eate p\u00e9nale l\u00e8ve le voile sur le recel des machines de chantier, un exemple l'pelleteuse veulent \u00e0 Lausanne, d'une valeur de 30000 francs revendues au centre de la France 4500 francs exemple tir\u00e9 d'une autre affaire pelle r\u00e9tro d\u00e9rob\u00e9es dans le canton de Berne, elle vaut 80000 francs, on la retrouve au Portugal, vendu 13500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:25:45) [88%] : \r\nL'entreprise Real Sports confront\u00e9 \u00e0 de vol de machines en 2, on a pris des mesures, un GPS cach\u00e9 dans ses 250 machines, elles peuvent donc \u00eatre suivis \u00e0 distance depuis le si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:46 > 0:26:06) [93%] : \r\nOui, c'est un syst\u00e8me, on le voit ici \u00e0 l'\u00e9cran qui permet en fait de localiser ou de, de, de voir o\u00f9 se trouve notre parc machines sur le chantier du tennis Club de Bull en ce moment, on a une, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 machines et, ces machines forc\u00e9ment qu'on peut les identifier, car elles ont chacune un num\u00e9ro unique qui permet de la r\u00e9pertori\u00e9s dans notre syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:07 > 0:26:11) [93%] : \r\nDepuis l'installation de GPS, l'entreprise n'a plus subi de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:14 > 0:26:26) [89%] : \r\nLe groupe de p\u00e9trochimie anglais Ineos, ce dont le si\u00e8ge social de Carole s'offre l'\u00e9quipe Sky, la plus grande formation professionnelle du peloton d\u00e8s le 1er mai Chris Froome une Thomas et les autres Stars de la formation britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:26 > 0:26:36) [77%] : \r\nPour Toro le nouveau maillot \u00e7a appelant Team Ineos cette soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le Lausanne- Sport et sponsoris\u00e9 entre autres le Lausanne Hockey Club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:38 > 0:26:51) [85%] : \r\nOn conna\u00eet la formule terribles, l'amour est tromp\u00e9 fugitif ou coupable, mais le film romantique et c'est d'y croire malgr\u00e9 tout c'est un genre qui est \u00e9ternel et qui est mis \u00e0 l'honneur par le Festival international du film de Fribourg Pierre Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:55 > 0:27:06) [93%] : \r\nUn coup de foudre au 1er regard mais sans s'en apercevoir, c'est le paradoxe propre \u00e0 la com\u00e9die romantique, le personnage principal recherchent l'amour alors qu'il se trouve juste l\u00e0, sous ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:08 > 0:27:09) [60%] : \r\nOuais indulgent demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:09 > 0:27:22) [90%] : \r\nCes 2 \u00eatre qui ne semblaient pas faits l'un pour l'autre vont se rapprocher et puis finalement, quelques rebondissements, non ce n'est pas possible et tout \u00e7a et \u00e0 la fin, le happy end le happy end tr\u00e8s un important dans une com\u00e9die romantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:22 > 0:27:26) [69%] : \r\nOui Thioubou mais c'est gratuit quoi et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:30 > 0:27:37) [63%] : \r\nPour plus petits bras Charles contenter tout quel avenir l'inconnu, on a eu des trucs qui peuvent nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:37 > 0:27:42) [84%] : \r\nSituations burlesques nombreux quiproquos, la com\u00e9die romantique fra\u00eecheur et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:43 > 0:27:46) [85%] : \r\nLes origines et croyances sont des ressorts comiques souvent utilis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:50 > 0:27:54) [93%] : \r\nLes codes du genre fonctionne partout, ind\u00e9pendamment des cultures et des religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:56 > 0:28:15) [94%] : \r\nIls vont \u00eatre plus ou moins att\u00e9nu\u00e9es, selon la sensibilit\u00e9 du r\u00e9alisateur selon la un petit peu la la culture du pays le le fameux coup de foot dont je vous parle, je l'ai trouv\u00e9 partout, aussi bien en Chine qu'en France \u00e7a sera trait\u00e9e avec plus ou moins de de de brillance de de glamour de pudeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:15 > 0:28:24) [81%] : \r\nDes premiers films tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 femme ing\u00e9nue recherche m\u00e2le Alpha, la com\u00e9die sentimentale a \u00e9volu\u00e9 en v\u00e9ritable miroir de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:24 > 0:28:26) [79%] : \r\nTrouve que nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:29 > 0:28:41) [90%] : \r\nCe sont des films d'h\u00e9ro\u00efnes, donc j'aurais tendance \u00e0 dire que le vent mis tout est pass\u00e9 par l\u00e0, mais on sent effectivement qu'on a des femmes qui en qu\u00eate d'\u00e9mancipation qui prennent leur destin en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:41 > 0:28:55) [92%] : \r\nComme Alexis, jeune croate qui choisit ses amants d'un soir jusqu'\u00e0 trouver l'homme id\u00e9al qui a de l'amour, qu\u00eate de libert\u00e9 ou simplement du bonheur, sans oublier la r\u00e8gle d'or \u00e0 laquelle aucune com\u00e9die romantique ne peut d\u00e9roger la fameuse sc\u00e8ne du baiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:02 > 0:29:16) [96%] : \r\nNous continuons notre s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle, les robots sont capables de composer de la musique d'\u00e9crire des romans de peindre le grand r\u00eave ou le cauchemar et pouvoir poursuivre le travail de grands artistes d\u00e9c\u00e9d\u00e9s Marie- \u00c9milie Cattier type bio- Caucchioli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:18 > 0:29:53) [89%] : \r\nIl a teintes le th\u00e8me la texture d'un tableau de Rembrandt et pourtant ce portrait n'a pas \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 ni peint par le ma\u00eetre baroque mais par un ordinateur qui a analys\u00e9 plus de 300 toiles de l'artiste, la machine en a tir\u00e9 des caract\u00e9ristiques saillante \u00e0 imiter gr\u00e2ce \u00e0 une imprimante 3D et si les algorithmes \u00e9tait un outil de cr\u00e9ation artistique \u00e0 Z\u00fcrich J\u00f6rg en est convaincu, passionn\u00e9 de graphisme d'ing\u00e9nierie et de programmation, ancienne \u00e9l\u00e8ve de l'ECAL \u00e0 Lausanne, il a invent\u00e9 en 2002, son tout 1er robot- dessinateur qui l'a pr\u00e9sent\u00e9e en Europe, au Japon et aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:54 > 0:30:10) [84%] : \r\nLa machine elle- m\u00eame Hector, j'avais \u00e9crit avec un bon ami \u00e0 moi qui a ing\u00e9nieur prennent \u00e0 alors on a mis en route et on savait pas ce qu'est la voie de la machine, mais on lui a donn\u00e9 un nom pour que les gens comprennent qu'en fait on d'un caract\u00e8re de digne de tonnes avec qu'une voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:11 > 0:30:20) [88%] : \r\nPuis viennent Rita Victor auto avec la peinture, la cr\u00e9e le pl\u00e2tre \u00e0 chaque fois les Oeuvres produites par le robot programm\u00e9 ne sont pas \u00e0 100 pourcent contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:22 > 0:30:45) [88%] : \r\nDans la traduction dans des vrais mouvements, il y a tellement d'erreurs des des probl\u00e8mes de physique, que le r\u00e9sultat et pas du tout ce qu'on voit sur l'\u00e9cran d'un c\u00f4t\u00e9 un peu po\u00e9tique, parce que c'est tellement fragile l\u00e9ger ou instable ou \u00e7a fait un esp\u00e8ce de danse au mur, les gens aiment bien regarder cette machine qui est en train d'\u00e9crire ex\u00e9cut\u00e9s on sait pas vraiment qui est l'auteur du dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:45 > 0:30:59) [93%] : \r\nQui est l'auteur, \u00e0 l'heure des algorithmes dans l'art, la question se pose \u00e0 l'Automne dernier \u00e0 New York, cette toile cr\u00e9\u00e9e par Intelligence artificielle s'est vendu 435000 francs aux ench\u00e8res une somme empoch\u00e9e par le collectif d'artistes, \u00e0 l'origine de la programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:00 > 0:31:06) [97%] : \r\nAu mus\u00e9e des arts digitaux de Z\u00fcrich Caroline Hirt se r\u00e9jouit de cette collaboration entre l'homme et la machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:06 > 0:31:31) [92%] : \r\nNos cerveaux ou des capacit\u00e9s incroyables mais c'est vrai que quand on a \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s des machines avec des puissances de calcul de d\u00e9veloppement de de de \u00e9chelle le nageur aussi puissante, \u00e7a nous permet de comme d'avoir un outil super puissant dans les mains qui nous permettraient de de cr\u00e9er quelque chose de diff\u00e9rent de surprenant pour les autres, mais aussi pour soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:31 > 0:31:44) [88%] : \r\nL'artiste et pour l'instant, le cr\u00e9ateur, la technologie son outil, un avis que partage hurler ni aujourd'hui le Z\u00fcrichois travaille sur un nouveau projet toujours pilot\u00e9 par ordinateur qu'il pr\u00e9pare pour la Maison des arts \u00e9lectroniques de balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:45 > 0:31:51) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la suite demain de cette s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle, un 3\u00e8me volet consacr\u00e9 \u00e0 la chor\u00e9graphie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:52 > 0:32:02) [93%] : \r\nAu programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de ABE on parlera de la surconsommation de viande et puis n'oubliez pas, demain, nous serons le 1er jour du printemps, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:10 > 0:32:14) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:21 > 0:32:30) [87%] : \r\nVoil\u00e0, c'est par diverses ah ben \u00e9coutes oui parce que j'ai son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone si il r\u00e9pond : je lui dire : bon anniversaire \u00e0 ton paternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:47 > 0:32:54) [87%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 mis la table, c'est tout bon on je crois qu'on est bon, l\u00e0 on relev\u00e9, oui je l'ai rallum\u00e9 c'est, je crois que c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:55 > 0:33:10) [85%] : \r\nAlors \u00e7a aussi ah je sais plus si \u00e7a se voit la t\u00e9l\u00e9commande le micro, l\u00e0 je sais pas si on le voit aussi, on le voit pas je sais pas, c'\u00e9tait le mal \u00e0 donc vous, bon, on le voyait pas, je ne me souviens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:21 > 0:33:23) [92%] : \r\nBon, il y a plus qu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:34 > 0:33:35) [95%] : \r\nEt cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:40 > 0:33:42) [96%] : \r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a vous met de bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:00 > 0:34:02) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:07 > 0:34:09) [77%] : \r\nEst ce que mon micro juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:09 > 0:34:15) [83%] : \r\nC'est pas voulu v\u00e9rifier, ouais, ouais, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:19 > 0:34:21) [77%] : \r\nComment on prononce arnaque sous harnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:22 > 0:34:28) [76%] : \r\nArnaud Arlette merci je je vais pas mais par curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:30 > 0:34:43) [87%] : \r\nMais les prononciations des des localit\u00e9s vaudoises faut faire tr\u00e8s attention Pierre et puis la moins d'erreurs, moins de fautes d'orthographe, c'est on a tout de suite les les remarques donc ne s'est limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:45 > 0:35:17) [86%] : \r\nMais bon, \u00e0 tu sais que tu j'ai calcul\u00e9, on a 365 jours par an, on a 6 Image du jour : non qu'est-ce que attend 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 Images du jour, donc cette fois 365 ouais, \u00e7a fait, \u00e7a fait gaillardement 1100 ou un vrai plus haut \u00e0 2500 possibilit\u00e9 de se tromper, donc si on se trompe 5 fois dans l'ann\u00e9e sur 2005, c'est finalement c'est pas un mauvais score, tu vois, \u00e7a fait un pourcentage d'erreur relativement faible, oui, oui, alors apr\u00e8s, on a des surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:20 > 0:35:22) [95%] : \r\nOui, oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:24 > 0:35:49) [79%] : \r\nCes Fran\u00e7ais c'est on p\u00e8re, aller faire l\u00e0- bas, et moi avec je aussi bien je lui tends Fran\u00e7oise non mais \u00e9coutez je je regrette pas, c'est \u00e7a, je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dernier \u00e0 Metz ri, j'en face de Nyon, en fait le choix, la Suisse, quand je me l\u00e8ve le matin j'halte la fen\u00eatre ouverte, je me redresse dans mon lit je vois Lyon c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:53 > 0:35:55) [96%] : \r\nJe vois tous les jours mon pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:18 > 0:39:46) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les courants d'ouest ont laiss\u00e9 place haute pression et \u00e0 la bise ces derni\u00e8res doit pas m\u00eame se renforcer demain pour 1er jour du printemps, mais cela ne l'emp\u00eachera pas les temp\u00e9ratures de remonter de quelques degr\u00e9s pressions se sont renforc\u00e9s aujourd'hui depuis le proche Atlantique nous ont emmener un temps de plus en plus ensoleill\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9, les perturbations circuler plut\u00f4t sur l'Atlantique nord, sur la M\u00e9diterran\u00e9e, ou bien encore sur l'est de l'Europe entre les 2 en courant de bise s'est install\u00e9 sur le peloton plateau il \u00e9tait mod\u00e9r\u00e9, aujourd'hui, demain 7 bis va se renforcer, mais l'arriv\u00e9e d'air plus doux en altitude va quand m\u00eame permettre aux temp\u00e9ratures de remonter un peu demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de brouillard ou de stratus au nord devraient essentiellement s'installer sur la joie \u00e0 la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore le lac de Constance le tout devrait se dissiper, assez rapidement, sinon temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, nous serons dans de l'air sec et les nuages seront du genre discret, le soleil va donc l'emporter jusqu'en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, le matin, elle pourra localement faire jusqu'\u00e0 moins 5 degr\u00e9s en plaine et un gel au sol n'est pas exclu l'apr\u00e8s- midi nous serons assez proches des normales saisonni\u00e8res, il pourra faire entre 10 et 12 degr\u00e9s sur le plateau 14 en Valais ou bien encore au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents enfin et on en parlait il y a quelques instants, vont se renforcer la bise va m\u00eame devenir assez soutenues sur l'ouest l\u00e9manique, avec des rafales qui pourront atteindre les 50 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ailleurs, sur le plateau, ces m\u00eame rafales devraient plut\u00f4t atteindre les 30 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de jeudi, les vents de Nord-Est devrait faiblir, sinon m\u00eame type de temps avec du soleil et des temp\u00e9ratures qui pourra atteindre les 13 degr\u00e9s sur le plateau, ou bien encore 17 en Valais vendredi les courants vont cette fois tourn\u00e9 au sud- ouest, ils vont nous amener de l'air un peu plus doux, quelques passages nuageux sur le quart Nord-Est, mais sinon encore du soleil, il pourra faire jusqu'\u00e0 19 ans en Valais, m\u00eame chose sur le Tessin et il n'est pas impossible que pendant la journ\u00e9e de samedi en \u00e0 peine m\u00eame les 20 degr\u00e9s toujours au sud, les changements, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e, dimanche, avec l'\u00e9tablissement de la couronne nord ouest qui va nous amener de l'air plus humide, tout cela va se traduire par des passages nuageux, peut-\u00eatre aussi par quelques pr\u00e9cipitations en fin de journ\u00e9e sur l'Est, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours les journ\u00e9es chaudes donc seront celles de vendredi et de samedi o\u00f9 on pourra atteindre donc les 16 \u00e0 19 degr\u00e9s dimanche, l\u00e9g\u00e8re baisse en vue mais, finalement, nous serons assez proches des normales saisonni\u00e8res, on va se quitter avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de marins bien c'est le printemps qui commence dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE avec une enqu\u00eate sur toutes ces prot\u00e9ines qui permettent de remplacer les viandes demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903818986", "durationSec": 183, "title": "SO VOLS MACHINES CHANTIER_RTS000001780875", "excerpt": "M\u00e9connu, le vol de machines de chantier demeure une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse o\u00f9 19 cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s depuis 2014. Auparavant peu prot\u00e9g\u00e9es, ces machines \u00e9taient ais\u00e9ment d\u00e9rob\u00e9es puis revendues \u00e0 l'\u00e9tranger. Victime de 2 vols, l'entreprise de construction Realsport a d\u00e9sormais \u00e9quip\u00e9 tout son parc d'engins de chantier de puces GPS avec d'assurer un tra\u00e7age pr\u00e9cis des machines en cas de vol.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BRISSEAU, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE", "PAYERNE"], "thematicThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "MACHINE DE CHANTIER"], "sequenceIds": ["1819539"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818987", "durationSec": 18, "title": "SO UTRECHT TERRORISME_RTS000001780715", "excerpt": "Tenus \u00e0 l'\u00e9cart des importantes manifestations politiques contre le maintien au pouvoir du pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika, les journalistes de la t\u00e9l\u00e9vision nationale alg\u00e9rienne et des principaux quotidiens alg\u00e9riens ont manifest\u00e9 \u00e0 leur tour pour d\u00e9noncer la censure impos\u00e9e par le r\u00e9gime en place et leur volont\u00e9 de couvrir librement les \u00e9v\u00e9nements de la grave crise politique."}, {"internalArchiveId": "AA1903818988", "durationSec": 28, "title": "SO RENVOI TERRORISTES_RTS000001780399", "excerpt": "Depuis 2013, les accidents touchant des personnes utilisant des moyens de mobilit\u00e9 douce ont augment\u00e9 de 15%. Afin de sensibiliser les pi\u00e9tons et les cyclistes, le Bureau de la Pr\u00e9vention des Accidents a lanc\u00e9 une campagne d'information intitul\u00e9e \"See you, sois visible\" qui recommande le port d'habits r\u00e9fl\u00e9chissants la nuit afin d'\u00eatre mieux vu par les automobilistes. La police jurassienne a soutenu cette campagne en proposant \u00e0 la population des simulations d'accidents \u00e0 l'aide d'un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle."}, {"internalArchiveId": "AA1903818989", "durationSec": 27, "title": "SO PC REFORMES PC V2_RTS000001780537", "excerpt": "Une motion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e afin de permettre \u00e0 davantage d'\u00e9tudiants \u00e9trangers des Hautes Ecoles suisses de pouvoir rester et travailler en Suisse. Pour les motionnaires, le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des formations dispens\u00e9es doit repr\u00e9senter un investissement qui doit profiter \u00e0 la Suisse qui par ailleurs, doit faire face \u00e0 un manque d'ing\u00e9nieurs sp\u00e9cialis\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1903818990", "durationSec": 123, "title": "SO MEDIA  ALGERIENS V3_RTS000001780698", "excerpt": "Les forces arabo-kurdes bombardent intensivement le dernier bastion syrien de l'Etat islamique situ\u00e9 dans l'enclave de la ville de Baghouz o\u00f9 quelques centaines de combattants jihadistes irr\u00e9ductibles r\u00e9sistent malgr\u00e9 leur d\u00e9faite imminente. Interview\u00e9 par Skype, le journaliste du journal Le Temps Boris Mabillard qui s'est rendu sur place relate la situation intenable des derniers combattants du Califat de l'Etat islamique.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ATIG, Farouk", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALGER"], "thematicThemes": ["PRESSE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CENSURE", "CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1819521"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818991", "durationSec": 119, "title": "SO JU VISIBILITE PIETONS V3_RTS000001780507", "excerpt": "Cette ann\u00e9e, pour sa 33e \u00e9dition, le traditionnel Festival international des Films de Fribourg (FIFF) a pour th\u00e8me les com\u00e9dies romantiques. Un genre cin\u00e9matographique qui repose sur des th\u00e8mes r\u00e9currents et qui doit se terminer sur fin heureuse.\nItw Jean-Philippe Bernard, curateur de la section com\u00e9die romantique du FIFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BASSECOURT"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818992", "durationSec": 104, "title": "SO GARDER DIPLOMES ETRANGERS_RTS000001780858", "excerpt": "Le directeur-g\u00e9n\u00e9ral des CFF Andreas Meyer a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse un bon bilan financier de l'entreprise pour l'ann\u00e9e 2018 avec un b\u00e9n\u00e9fice net de 568 millions de francs. Selon Andreas Meyer, ces r\u00e9sultats permettront de proposer davantage de billets d\u00e9griff\u00e9s et d'offrir un cr\u00e9dit de 15 francs aux d\u00e9tenteurs des abonnements demi-tarifs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DANEMARK", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "CONSEILLER NATIONAL"], "sequenceIds": ["1819502"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818993", "durationSec": 129, "title": "SO FRONT BAGHOUZ_RTS000001780859", "excerpt": "A l'instar de l'artiste zurichois Juerg Lehri, des cr\u00e9ateurs artistiques r\u00e9alisent des oeuvres d'art contemporaine en ayant recours \u00e0 des machines utilisant des algorithmes et l'intelligence artificielle. Cette d\u00e9marche vise \u00e0 d\u00e9multiplier les moyens cr\u00e9atifs de l'artiste mais aussi \u00e0 entretenir une nouvelle relation entre l'homme et la machine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["COMBAT MILITAIRE", "GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818994", "durationSec": 131, "title": "SO FIFF COMEDIE ROMANTIQUE 2_RTS000001780655", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes sur les r\u00e9cents et multiples \u00e9checs \u00e9lectoraux cantonaux rencontr\u00e9s par le parti politique de l'UDC. Dernier en date, le retrait de la candidature du candidat Pascal Dessauges au Conseil d'Etat vaudois en raison de son retard de voix.\nItw du pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti et du conseiller national UDC genevois Yves Nidegger qui minimisent une baisse de la popularit\u00e9 de leur parti.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "ROMANTISME", "GENRE LITT\u00c9RAIRE ET ARTISTIQUE", "COM\u00c9DIE (FILM)"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818995", "durationSec": 23, "title": "SO CYCLISME INEOS_RTS000001780656"}, {"internalArchiveId": "AA1903818996", "durationSec": 97, "title": "SO CFF BILLETS DEGRIFFES V2_RTS000001780741", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["BILAN"], "thematicPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818997", "durationSec": 24, "title": "SO BARBARIN PAPE_RTS000001780647"}, {"internalArchiveId": "AA1903818998", "durationSec": 150, "title": "FRIGO AI PEINTURE 0803 PAD_RTS000001761948", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INTELLIGENCE ARTIFICIELLE", "ARTISTE", "COURANT ARTISTIQUE (20-21E)"], "sequenceIds": ["1819606"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819001", "durationSec": 118, "title": "SO CRISE UDC_RTS000001780944", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["NIDEGGER, YVES", "ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819099", "summary": "Plateau :\nRebecca Ruiz, nouvelle conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1819493"}, {"internalArchiveId": "AA1903819108", "summary": "Itw par Skype de Dara Bakhtiari, ing\u00e9nieur d'origine iranienne form\u00e9 en Suisse.\nItw Marcel Dobler, conseiller national PLR st-gallois.\nItw Andrea Caroni, conseiller national PLR argovien.\nItw Camille Bochet, copr\u00e9sidente de l'Union des Etudiants de Suisse.", "id": "1819502", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["DANEMARK", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819127", "summary": "Manifestation de journalistes de la t\u00e9l\u00e9vision nationale alg\u00e9rienne contre la censure impos\u00e9e par le gouvernement alg\u00e9rien.\nJournalistes travaillant dans salle de r\u00e9daction.\nItw Mohamed Baghali, r\u00e9dacteur en chef du journal El Khabar.\nItw Mourad Slimani, r\u00e9dacteur en chaf du journal \"El Watan\".", "id": "1819521", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PRESSE", "CENSURE", "CRISE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ALGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819145", "summary": "Itw Antonio Dias, contrema\u00eetre de l'entreprise de construction RealSport.\nAnonyme, itw Bruno., homme suspect\u00e9 d'avoir d\u00e9rob\u00e9 des machines de chantier.\nReconstitution du vol d'une pelleteuse de chantier.\nItw Elio Lopes, avocat de Bruno.\nItw Jonathan Burgy, directeur commercial de l'entreprise Realsport.", "id": "1819539", "visualThemes": ["VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "MACHINE DE CHANTIER"], "visualGeographicals": ["BULLE", "PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819212", "summary": "Images The Next Rembrandt/Microsoft, divers plans sur un tableau ressemblant au style du peintre flamand Rembrandt cr\u00e9\u00e9 par une imprimante 3D.\nJuerg Lehni, ing\u00e9nieur et cr\u00e9ateur artistique travaillant dans son atelier.\nImages Juerg Lehri, robot surnomm\u00e9 \"Hector\" dessinant sur une surface.\nItw Juerg Lehri.\nItw Caroline Hirt, cofondatrice du Museum of Digital Art.", "id": "1819606", "visualThemes": ["INTELLIGENCE ARTIFICIELLE", "ARTISTE", "COURANT ARTISTIQUE (20-21E)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ATIG, Farouk", "role": "Liaison duplex depuis Alger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778379", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047573", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9E807098-A5FE-4E5F-9F15-FDDDC371A090", "internalArchiveId": "9E807098-A5FE-4E5F-9F15-FDDDC371A090", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Baptiste Hunkeler, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois;Quentin di Meo, Vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois et d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois;Oggier, Gr\u00e9goire;Benjamin Antonietti, hockeyeur HC Lausanne;Extrait musical de NTM\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/VOYAGE DE XI JINPING EN EUROPE)  MICHAEL PEUKER appelle la technique \u00e0 l'avance pour voir s'il faut enregistrer \u00e0 l'avance ou pas / mobile +86 ** 981 \r\n----------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nXi Jinping vient chercher une victoire importante en Europe cette semaine. Le pr\u00e9sident chinois entamera ce jeudi une s\u00e9rie de visites officielles. \r\nAvant la France et Monaco, Xi Jinping est attendu en Italie o\u00f9 il doit signer un protocole d'entente au sujet des nouvelles routes de la soie. \r\nL'accord ouvrirait plusieurs ports italiens \u00e0 P\u00e9kin contre des investissements et des projets d'infrastructure. \r\nMichael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai.Ce rapprochement fait grincer des dents du c\u00f4t\u00e9 de Washington et de Bruxelles. Et l... a Chine, elle, se frotte les mains. \r\n---- \r\nOui. Un tel accord avec Rome, ce serait une v\u00e9ritable perc\u00e9e pour Xi Jinping. Pour rappel, son projet des nouvelles routes de la soie vise le d\u00e9veloppement de routes, de chemins-de-fer, de ports pour relier la Chine \u00e0 l'Europe via le reste du monde. Objectif : intensifier les \u00e9changes commerciaux. P\u00e9kin pr\u00e9voit d'investir mille milliards de francs dans l'op\u00e9ration... Somme sous formes de pr\u00eats octroy\u00e9s \u00e0 ses partenaires pour leur permettre de d\u00e9velopper les infrastructures n\u00e9cessaires. Des pr\u00eats accus\u00e9s de cr\u00e9er une d\u00e9pendance envers la Chine. Bruxelles et Washington appellent \u00e0 la prudence et critiquent une initiative expansionniste unilat\u00e9rale.\r\n*** RELANCE : Rome serait donc en passe d'ignorer ces appels.\r\nExact. Et ce serait une victoire de taille pour le pr\u00e9sident chinois dont le projet butte contre le scepticisme des grandes puissances occidentales. Si l'Italie tombe dans son escarcelle, Xi Jinping aura obtenu son tout premier soutien au sein du G7 - le groupe des plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde. La troisi\u00e8me \u00e9conomie de la zone euro viendrait alors l\u00e9gitimer l'op\u00e9ration chinoise. \r\n*** RELANCE : On peut parler Michael d'une sorte de pied de nez \u00e0 Washington et Bruxelles ?\r\nIncontestablement oui. Evidemment, dans le contexte de guerre froide naissante, les Etats-Unis voient \u00e7a d'un mauvais oil. Quant \u00e0 Bruxelles, elle s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 de voir faiblir son unit\u00e9, son influence r\u00e9gionale face \u00e0 la pr\u00e9sence croissante de P\u00e9kin en Europe de l'est notamment. L'Union planche justement sur un m\u00e9canisme de filtrage des investissements \u00e9trangers - dont chinois. Dans ce contexte, la participation de l'Italie dans le projet de P\u00e9kin, c'est un revers. D'autant plus que Rome repr\u00e9sente aussi la deuxi\u00e8me dette la plus importante du bloc europ\u00e9en apr\u00e8s la Gr\u00e8ce. Un risque donc pour la zone euro.   \r\n*** EXTRO : Michael Peuker en direct de Shanghai...\r\n(Bve Stadler Rail) Stadler Rail annonce sa future entr\u00e9e en Bourse\r\nLe leader de la construction de mat\u00e9riel roulant va d\u00e9poser une demande de cotation aupr\u00e8s de la bourse suisse... \r\nL'op\u00e9ration devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \"dans les prochains mois, sous r\u00e9serve du contexte de march\u00e9\", indique ce matin Stadler Rail...\r\n(Bve Ruag) Le fleuron de l'armement suisse va \u00eatre privatis\u00e9...\r\nRuag va devenir un g\u00e9ant de l'a\u00e9rospatial c\u00f4t\u00e9 en bourse.\r\nLa valeur du conglom\u00e9rat aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 100% de la Conf\u00e9d\u00e9ration est estim\u00e9e \u00e0 plus d'un demi-milliard de francs...\r\nLes activit\u00e9s militaires de Ruag, li\u00e9es notamment \u00e0 la logistique, reste toutefois en mains publiques, sous l'appellation MRO Suisse.\r\nSauf Ammotec et Cyber, filiales d\u00e9di\u00e9es aux munitions et \u00e0 la cybers\u00e9curit\u00e9 qui devrait \u00eatre vendues...\r\nUne restructuration pr\u00e9sent\u00e9e hier et d\u00e9nonc\u00e9e au Parlement \u00e0 gauche comme \u00e0 droite...\r\nCertains redoutent notamment un rachat par le Chine de l'entreprise...\r\n(15/CYCLONE MOZAMBIQUE 8H)  \r\n*** Cinq jours apr\u00e9s le passage du Cyclone Ida\u00ef au Mozambique et au Zimbabwe, le bilan pourrait d\u00e9passer les 1 000 morts...   \r\nC'est la crainte du pr\u00e9sident mozambicain. \r\nRoutes, ponts, h\u00f4pitaux, \u00e9coles... Tout a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 sur son son passage.\r\nDes villages entiers ont disparu sous les flots, et plus de 100'000 personnes auraient besoin d'aide alimentaire, Isabelle Cornaz.\r\n--- \r\nLes vents extr\u00eamement violents et les pluies torrentielles du cyclone Idai ont d'abord touch\u00e9 le Mozambique, avant de s'abattre sur le Zimbabwe voisin. La deuxi\u00e8me plus grand ville du Mozambique, Beira, a \u00e9t\u00e9 presque totalement endommag\u00e9 ou d\u00e9truite, \u00e0 90%, a pr\u00e9cis\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. Avec des lignes de communication coup\u00e9es, tr\u00e8s difficile encore d'\u00e9tablir un bilan, mais l'organisation parle d'une situation terrifiante. Officiellement, le nombre de morts caus\u00e9s par le cyclone est de 182, mais en survolant la zone, tout laisse \u00e0 croire qu'il est beaucoup plus lourd a pr\u00e9cis\u00e9 pour sa part le pr\u00e9sident mozambicain. Des villages entiers ont disparu sous les eaux, isolant les communaut\u00e9s, des personnes sont bloqu\u00e9es sous les toits des b\u00e2timents. Enfin de barrages menacent de c\u00e9der, certains ont d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 ou atteint leur niveau maximum. Il y a pr\u00e8s de 20 ans, des crues avaient d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 800 personnes au Mozambique, mais le Zimbabwe lui n'avait jamais connu destructions d'infrastructures d'une telle ampleur, ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\n(Bve Alg\u00e9rie) La coordination nationale pour le changement\" en Alg\u00e9rie, organisation r\u00e9unissant des dirigeants politiques, des membres de l'opposition et des militants, appel ce matin le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika \u00e0 quitter ses fonctions \u00e0 la fin de son mandat le 28 avril.\r\nElle demande \u00e9galement au gouvernement de d\u00e9missionner pour r\u00e9pondre aux grandes manifestations qui se d\u00e9roulent dans le pays depuis plus de trois semaines.\r\nCe groupe politique propose la tenue d'\u00e9lections \u00e0 la fin d'une p\u00e9riode de transition et appelle l'arm\u00e9e \u00e0 jouer son r\u00f4le constitutionnel et \u00e0 ne pas s'ing\u00e9rer dans le \"choix du peuple\".\r\n(TF4/NE/DROIT DE VOTE 16 ANS PI) *** Les autorit\u00e9s zurichoises vont se pencher sur la possibilit\u00e9 d'octroyer le droit de vote cantonal aux adolescents d\u00e8s 16 ans...\r\nComme \u00e0 Glaris, une initiative parlementaire des des Vert'lib\u00e9raux et du PBD a obtenu suffisamment de soutien au sein du Grand Conseil zurichois pour \u00eatre transmise au gouvernement.\r\nA l'heure o\u00f9 des dizaines de milliers de jeunes font la gr\u00e8ve pour le climat, la question sera \u00e9galement pos\u00e9e une nouvelle fois la semaine prochaine... au Grand Conseil Neuch\u00e2telois. \r\nUne initiative cantonale propose aussi un droit de vote \"sur demande\" \u00e0 partir de 16 ans. Etienne Kocher.\r\n  1'34''\r\n((Ne pas seulement faire la gr\u00e8ve, mais proposer du concret. Les lyc\u00e9ens neuch\u00e2telois l'ont fait, la semaine derni\u00e8re. En d\u00e9posant une motion populaire cantonale. Sauf que... les signatures des moins de 18 ans ne sont pas compt\u00e9es.\r\nCela pourrait changer \u00e0 l'avenir. Lanc\u00e9e en 2016 par les sections jeunes de plusieurs partis... L'initiative pour le droit de vote cantonal et communal sur demande d\u00e8s 16 ans... r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui toute sa pertinence. En tout cas selon l'un de ses initiants, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste Hunkeler.\r\n\"Lors de la manifestation de vendredi pass\u00e9, un jeune a demand\u00e9 \"qui n'a pas le droit de vote dans cette assembl\u00e9e\". Il y avait environ 2500 personnes, et quasi la moiti\u00e9 ont lev\u00e9 la main. Ca montre bien qu'on a un probl\u00e8me. Avec des gens qui se mobilisent, qui ont des choses \u00e0 dire, et pourtant on ne leur donne pas la possibilit\u00e9 de s'exprimer pour leur avenir, pour des d\u00e9cisions qui les concernent au plus haut point.\"\r\nChose rare, le gouvernement cantonal est favorable \u00e0 l'initiative. Contrairement \u00e0 la minorit\u00e9 de droite. Vice-pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois, le d\u00e9put\u00e9 Quentin di Meo craint un syst\u00e8me incoh\u00e9rent, et pas forc\u00e9ment utile. \r\n\"Ces mobilisations dans les rues ont un impact beaucoup grand que quelques bulletins de vote qui seraient gliss\u00e9s dans les urnes, par des citoyens qui ne voteraient peut-\u00eatre m\u00eame pas. Je ne suis pas persuad\u00e9 que ce syst\u00e8me-l\u00e0 augmenterait significativement le nombre de votant dans notre pays.\"\r\nAu Grand Conseil mardi prochain... le r\u00e9sultat sera sans doute serr\u00e9. Mais ce n'est qu'un avis. Il faudra encore plusieurs mois avant que tous les citoyens neuch\u00e2telois de plus de 18 ans soient appel\u00e9s \u00e0 trancher la question... lors d'une votation populaire.))\r\n(Bve Milliard de Coh\u00e9sion) La Suisse doit octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau \"milliard de coh\u00e9sion\". \r\nAu grand dam de l'UDC, le National a soutenu hier ce projet par 125 voix contre 65.\r\nIl a aussi accept\u00e9 un cr\u00e9dit pour la migration. Le tout soumis \u00e0 condition.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pr\u00e9sent\u00e9 cette deuxi\u00e8me contribution \u00e0 l'UE sur dix ans comme un geste de bonne volont\u00e9 envers Bruxelles.\r\n Le soutien s'inscrit dans la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de conclure un accord cadre tr\u00e8s d\u00e9licat avec l'UE.\r\n(04/INITIATIVE VS EXPERIMENTATION ANIMALE PA) *** Le dos des lapins ne doit plus servir \u00e0 tester des cosm\u00e9tiques. \r\nUne initiative populaire de 124 milles signatures contre l'exp\u00e9rimentation animale et humaine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Elle veut aussi interdire Muriel Ballaman, le commerce, l'importation et l'exportation de produits test\u00e9s sur des animaux ou des humains. \r\n  0'59''\r\n((L'exp\u00e9rimentation animale peut constituer un crime car elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un mauvais traitement inflig\u00e9 aux animaux. C'est ce que pr\u00e9cise cette initiative populaire lanc\u00e9e en 2017 par des citoyens st gallois. Elle veut veut remplacer la pratique actuelle par des m\u00e9thodes alternatives plus \u00e9thiques et moins couteuses... mener par exemple des exp\u00e9riemntations sur la base de cultures de cellules humaines. \r\nUne position extr\u00eame, pour la faiti\u00e8re des \u00e9coles suisses. Selon swissuniversities, elle constituerait un frein \u00e0 la recherche. Elle emp\u00eacherait aussi tout citoyen et tout animal de b\u00e9n\u00e9ficier en Suisse des futures avanc\u00e9es m\u00e9dicales. Et puis, le recours aux mod\u00e8les animaux est aujourd'hui encore n\u00e9cessaire \u00e0 l'acquisition de nouveaux produits et proc\u00e9d\u00e9s m\u00e9dicaux. \r\nM\u00eame la protection suisse des animaux juge le texte trop radical. \r\nLes Suisses se sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9s plusieurs fois sur le sujet, la derni\u00e8re votation remonte \u00e0 1993. Quant aux nombres d'exp\u00e9rimentations animales, ils sont r\u00e9guli\u00e8rement en baisse en Suisse. En 1983, ils s'\u00e9l\u00e8vaient \u00e0 2 millions. L'an dernier, \u00e0 615 mille. ))\r\n(11/OCDE RAPPORT CONTREFACONS EN HAUSSE PA) Le commerce de contrefa\u00e7ons ne cesse de grossir. C'est ce qui ressort du dernier rapport publi\u00e9 hier (lu) par l'OCDE et l'Office de l'Union europ\u00e9enne pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Il s'appuie sur des donn\u00e9es de l'ann\u00e9e 2016. En t\u00eate de liste des produits contrefaits, on trouve les chaussures et les v\u00eatements. Ils ont represent\u00e9 pr\u00e8s de 40% de la valeur totale des saisies. Des produits qui proviennent principalement de Chine. Romain Bardet.\r\n  0'54''\r\n((Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des saisies de contrefa\u00e7ons provenaient en 2016 de Chine continentale. Suivi par la zone de Hong Kong et les Emirats Arabes Unis. Ces chiffres montrent surtout une progression du ph\u00e9nom\u00e8ne p\r\nar rapport \u00e0 la derni\u00e8re analyse trois ans plus t\u00f4t. Le commerce de produits de contrefa\u00e7on repr\u00e9sente d\u00e9sormais, selon le rapport, 3,3% des \u00e9changes mondiaux. Soit un total de 522 milliards de francs. Les envois de petits colis par la poste sont de plus en plus privil\u00e9gi\u00e9s.\r\nChaussures, v\u00eatements, articles en cuire. Mais aussi \u00e9quipements \u00e9lectriques, montres ou \u00e9quipements m\u00e9dicaux. Ce commerce, constitute un manque \u00e0 gagner pour les entreprises et les finances publiques. D'ailleurs, selon le rapport, la Suisse est l'une des principales victimes puisque 11% des produits saisis utilisaient des marques ou brevets helv\u00e9tiques.\r\nC'est aussi, avertit l'OCDE, un r\u00e9el danger pour la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des consommateurs. D'o\u00f9 un appel aux gouvernements \u00e0 en faire davantage pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne.))\r\n(13/PLAY OFF HOCKEY ACTE 5 ITV ANTONIETTI) *** En hockey sur glace, l'acte 5 des quarts de finale de National League pourraient permettre \u00e0 Bienne et Lausanne de valider leur ticket pour les demi-finales. \r\nLe LHC doit battre une 4\u00e8me fois Langnau ce soir \u00e0 Malley. \r\nApr\u00e8s son faux pas initial, l'\u00e9quipe vaudoise a pris l'ascendant dans cette s\u00e9rie. \r\nPour la valider, Benjamin Antonietti et ses co\u00e9quipiers savent ce qu'ils restent \u00e0 faire...\r\n  0'16''\r\nLausanne - Langnau, un match \u00e0 suivre ce soir d\u00e8s 20h sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information. \r\nDans le m\u00eame temps, Bienne re\u00e7oit Ambri avec l\u00e0 aussi la possibilit\u00e9 de se qualifier pour les demi-finales. \r\nEnfin, Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 Berne alors que les deux formations \u00e0 \u00e9galit\u00e9, deux victoire chacune dans cette s\u00e9rie.\r\n(Fin NTM)   01'17\r\nEt puis Eric si je vous dis :  \"Seine-Saint-Denis Style\"  \"laisse pas trainer ton fils\", \"elle m'a mit la fi\u00e8vre\", ou encore \"Laisse moi zoom zoom zang, dans ta Benz Benz Benz\"...  Vous me dites??????\r\nNTM:  la rage animale de JoeyStarr et les parloes, le flow imparable de Kool Shen... \r\nLes deux artistes ont annonc\u00e9 hier soir la fin de l'aventure NTM...\r\nLa musique n'est simplement plus le centre de leurs activit\u00e9s... \r\nIls ne feront \"plus de disque ni de concert ensemble\" apr\u00e8s leurs deux ultimes repr\u00e9sentations, en novembre \u00e0 Paris.\r\nAvant cela il feront un dernier d\u00e9tour par la Suisse, ce sera \u00e0 la Royal Arena Bienne \u00e0 Orpond en Suisse, le 16 ao\u00fbt... \r\nNTM, qui a disput\u00e9 le titre du plus grand groupe de hip hop fran\u00e7ais avec les marseillais d'IAM...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282112", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-19T07:59:03_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-19T07:59:03_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10282126", "ece-10282112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T07:13:49Z", "webPublicationDate": "2019-03-19T07:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8BE5FD7-BD38-43F5-BC50-C19CD7BC3E9A", "internalArchiveId": "B8BE5FD7-BD38-43F5-BC50-C19CD7BC3E9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verts Vaudoise;Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS/VD;John Bercow, speaker et pr\u00e9sident de la Chambre des communes au parlement britannique;Mouteau\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EXCLU RAPPORT PWC FINANCES DURABLES PI 7h) La Suisse doit rendre ses entreprises financi\u00e8res durables et transparentes. Sinon, elle pourrait perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en. C'est la principale conclusion d'un rapport de PricewaterhouseCoopers, r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec le WWF.  Selon cette \u00e9tude du cabinet d'audit, le plan d'action de l'Union europ\u00e9enne pour la croissance durable va modifier le secteur financier. Suisse, notamment, qui devra devenir durable et transparent pour survivre. Un document, Thibaut Schaller, que vous avez pu consulter\r\n((Le cabinet PwC a \u00e9valu\u00e9 les cons\u00e9quences concr\u00e8tes du plan d'action europ\u00e9en: \"Financer une croissance durable\", qui devrait passer devant le parlement de Strasbourg d\u00e8s cet automne. Les produits financiers UE pourraient bient\u00f4t devoir \u00eatre labellis\u00e9s, respecter des objectifs \u00e9cologiques et int\u00e9grer l'impact qu'ils ont sur l'environnement. La Suisse, si elle d\u00e9cidait de ne pas suivre ces futures normes europ\u00e9ennes, courrait le risque de perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, selon PwC. La verte vaudoise Ad\u00e8le Thoren relaie partage cette analyse.\r\nSON\r\nD'ailleurs Ad\u00e8le Thoren va d\u00e9poser un postulat, qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9valuer le risque et les mesures \u00e0 prendre. Mieux informer les investisseurs serait d\u00e9j\u00e0 un premier pas selon l'\u00e9cologiste.\r\nSON\r\nAlors, la finance doit-elle se faire plus durable? Le Parlement en d\u00e9battra bient\u00f4t, donc, mais \u00e0 droite on rappelle deux principes. 1) le secteur financier peut aussi s'auto-r\u00e9guler, et il le fera si c'est dans son int\u00e9r\u00eat. Et 2) la durabilit\u00e9, c'est bien, mais la rentabilit\u00e9 c'est mieux selon le PLR Olivier Feller... Le d\u00e9bat promet d'\u00eatre passionnant en pleine discussion sur le climat.))\r\n(breve mia) *** Un certain nombre de parlementaires voulaient assortir son versement \u00e0 des conditions strictes, mais le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de faire preuve de souplesse\r\nLe second milliard de coh\u00e9sion sera bel et bien vers\u00e9 sauf si Bruxelles, avec qui Berne entretient des relations plut\u00f4t tendues actuellement, prend des mesures de r\u00e9torsion. Il se range ainsi \u00e0 la d\u00e9cision prise en novembre dernier par le Conseil des Etats. Une somme, on le rappelle, cens\u00e9e participer \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union europ\u00e9enne. Le dossier retourne au Conseil des Etats, qui devra d\u00e9cider comment r\u00e9partir ce milliard.\r\n(02/RUAG SECTEUR INTER PRIVATISE ITV CROTTAZ) *** A Berne toujours, la nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour RUAG n'a pas fait l'unanimit\u00e9\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense, les autres secteurs \u00e9tant amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre privatis\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 socialiste, c'est le principe m\u00eame de la privatisation qui est montr\u00e9 du doigt. La conseill\u00e8re nationale vaudoise Brigitte Crottaz.\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(breve brevets) Le nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets au niveau international a atteint l'an dernier un nouveau record, que ce soit au niveau mondial ou suisse. Les Etats-Unis restent le pays le plus innovant et la Suisse pointe au huiti\u00e8me rang, indique l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Gr\u00e2ce notamment au groupe pharmaceutique b\u00e2lois Novartis.\r\n(breve contrefacons) *** Toujours plus de brevets dans le monde, mais aussi de contrefa\u00e7ons \r\nUne sonnette d'alarme tir\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et les pays regroup\u00e9s au sein de l'OCDE. En t\u00eate de liste des produits contrefaits: chaussures et v\u00eatements, en provenance surtout de Chine et le plus souvent dans de petits colis envoy\u00e9s par la poste. 11% des produits saisis utilisaient des marques ou brevets helv\u00e9tiques. Un commerce de la contrefa\u00e7on qui repr\u00e9sente plus de 3 % des \u00e9changes mondiaux.\r\n(TF2/RFFA EP2 : ON PASSE AUX MENACES 7h)  \r\n*** On reste dans le monde de l'entreprise mais pour parler fiscalit\u00e9\r\nLes Suisses voteront en effet le 19 mai prochain sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS. Autrement dit: RFFA, que  notre rubrique politique d\u00e9cortique pour vous depuis hier. Place aujourd'hui aux enjeux, Muriel Ballaman, et m\u00eame aux menaces qui entourent ce vote.\r\nLa peste ou le chol\u00e9ra. C'est le choix qu'il reste aux suisses \u00e0 entendre les arguments des partisans... comme des opposants... \u00e0 RFFA. \r\n*** Alors commen\u00e7ons par le oui, Muriel : que risque-t-on \u00e0 accepter cette nouvelle r\u00e9forme ? \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'il y aura des pertes fiscales. 2 milliards la 1ere ann\u00e9e. Car si les multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui d'arrangements fiscaux vont payer plus d'imp\u00f4ts. les PME, elles, vont en payer moins. C'est l'id\u00e9e de cette nouvelle r\u00e9forme : que toutes les entreprises soient trait\u00e9es \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n*** Deux milliards en moins... avec quelles cons\u00e9quences? \r\nC'est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation : Certains le voient comme un investissement profitable \u00e0 long terme. D'autres n'y croient pas. Quant aux d\u00e9tracteurs de RFFA parmi la gauche radicale, ils sont tr\u00e8s pessimistes : qui dit pertes fiscales dit baisse des prestations de l'\u00e9tat. Les cr\u00e8ches, les personnes \u00e2g\u00e9es, les \u00e9tudiants. ce sont eux qui vont souffrir. et in\u00e9vitablement, des hausses d'impots pour les personnes physiques vont suivre. \r\n*** Et si les Suisses disent non, que va-t-il se passer ? \r\nD\u00e9localisations, donc pertes d'emploi. C'est l'argument des d\u00e9fenseurs de RFFA.  Autre menace, europ\u00e9enne: la Suisse est d\u00e9j\u00e0 sur liste grise des paradis fiscaux, elle pourrait se retrouver sur liste noire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9tats voyous. Et \u00e7a non plus, \u00e7a ne va pas plaire aux multinationales implant\u00e9es en Suisse. Et puis, il y a le cauchemar des cantons et des communes : devoir mettre fin aux statuts fiscaux sans le milliard d'aide pr\u00e9vu par la conf\u00e9d\u00e9ration dans RFFA. Et l\u00e0, pr\u00e9viennent ils, ce sera beaucoup plus douloureux. \r\nDemain nous nous demanderons si les 2 milliards promis \u00e0 l'AVS constituent vraiment une compensation sociale.\r\n(breve vote 16 ans zurich et neuch) Les autorit\u00e9s zurichoises vont se pencher sur la possibilit\u00e9 d'accorder le droit de vote cantonal d\u00e8s 16 ans. Comme \u00e0 Glaris, le seul canton suisse \u00e0 le permettre aujourd'hui. Une initiative parlementaire a obtenu suffisamment de soutien au sein du Grand Conseil zurichois pour \u00eatre transmise au gouvernement. En Suisse romande, la question se posera une nouvelle fois la semaine prochaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil devant se pencher sur une initiative cantonale proposant un droit de vote sur demande \u00e0 partir de 16 ans.\r\n(breve jeunes climat) *** Des jeunes qui n'h\u00e9sitent pas aujourd'hui \u00e0 descendre dans la rue...pour le climat, par exemple\r\nEt ceux qui ne l'ont pas fait ces derni\u00e8res semaines, c'\u00e9tait moins par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat que par crainte de sanctions. R\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'Universit\u00e9 et la Haute Ecole p\u00e9dagogique de Berne aupr\u00e8s de 900 participants \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 25 ans.\r\n(beve utrecht) Ankara se renseigne sur le profil de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade mortelle d'Utrecht, aux Pays-Bas. Un homme n\u00e9 en Turquie il y a 37 ans, qui a tu\u00e9 trois personnes et en a bless\u00e9 cinq autres hier en ouvrant le feu dans un tranmway avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi. A l'origine d'un acte terroriste ou li\u00e9es \u00e0 un diff\u00e9rent familial: ses motivations demeurent pour l'heure inconnues\r\n(08/BREXIT PAS DE VOTE SI ACCORD INCHANGE PI) *** On reparle du Brexit, avec un accord que Theresa May pourrait bien ne pas pouvoir pr\u00e9senter une troisi\u00e8me fois devant le parlement britannique. \r\nLe pr\u00e9sident de la chambre des communes l'a prise de court hier en d\u00e9clarant que le gouvernement ne pouvait pas soumettre le m\u00eame texte \u00e0 un nouveau vote. Seule une modification substantielle le permettrait, or la premi\u00e8re ministre n'a plus aucune marge pour ren\u00e9gocier avec Bruxelles. A Londres, Catherine Ilic\r\n((C'est un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Westminster. Comme si la t\u00e2che de Theresa May n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas assez compliqu\u00e9e, le speaker de la chambre des communes est venu ajouter un nouvel obstacle g\u00e9ant en exhumant une convention parlementaire datant de 1604 :\r\nTraduction\r\n\u00ab Le gouvernement ne peut pas l\u00e9gitimement soumettre \u00e0 nouveau \u00e0 cette Chambre la m\u00eame proposition que celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e la semaine derni\u00e8re par 149 voix d'\u00e9cart. Cette r\u00e8gle est n\u00e9cessaire car elle garantie le respect des d\u00e9cisions prise par cette Chambre. \u00bb\r\nCette annonce choc a fait d\u00e9railler brutalement les plans de Theresa May, qui esp\u00e9rait r\u00e9unir suffisamment de soutien pour revenir cette semaine devant les d\u00e9put\u00e9s avec le m\u00eame accord de retrait. Or ce ne sera pas possible, \u00e0 moins de trouver tr\u00e8s rapidement un moyen de contourner cette jurisprudence parlementaire. C'est donc probablement les mains vides que la Premi\u00e8re ministre arrivera jeudi au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, o\u00f9 un report de la date du Brexit doit \u00eatre examin\u00e9. CI RTS-info, Londres  ))\r\n(breve police gilets jaunes) En France, le Premier ministre Edouard Philippe a limog\u00e9 le pr\u00e9fet de police de Paris. Une mesure parmi d'autres prises hier en r\u00e9action aux violences qui ont \u00e9maill\u00e9 les derni\u00e8res manifestations des gilets jaunes, notamment \u00e0 Paris. De prochains rassemblements seront par ailleurs interdits dans plusieurs quartiers de diffl\u00e9rentes villes, ainsi \u00e0 Paris le secteur des Champs-Elys\u00e9es.\r\n(breve policiers genf) A Gen\u00e8ve, l'Etat devra potentiellement payer des milliers de francs d'indemnit\u00e9s \u00e0 ses agents de police mobilis\u00e9s lors des pourparlers sur la Syrie il y a trois ans. La justice a donn\u00e9 raison \u00e0 une polici\u00e8re qui r\u00e9clamait le paiement de 89 heures suppl\u00e9mentaires. Une requ\u00eate alors contest\u00e9e par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9. 40 fonctionnaires de police avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s entre avril et novembre 2016.\r\n(TF6/LUTTE CONTRE LES HOOLIGANS 7h)  \r\n*** S\u00e9curit\u00e9 toujours mais autour et dans les stades de football....o\u00f9 des hooligans ont encore s\u00e9vi le week-end dernier en Suisse...\r\nC'\u00e9tait au stade de Tourbillon, \u00e0 Sion, o\u00f9 les supporters de Grasshoppers ont jet\u00e9 des torches sur le terrains.. Une mani\u00e8re de rappeler que la Suisse ne poss\u00e8de pas de loi sp\u00e9cifique contre le hooliganisme mais seulement un concordat, entre certains cantons, pour tenter de g\u00e9rer ces probl\u00e8mes.  De d\u00e9bordements que vous avez vus de vos propres yeux \u00e0 Sion, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, o\u00f9 vous vous trouviez\r\nLes probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sont monnaie courante en football ou en hockey en Suisse. Samedi soir, \u00e0 la 35\u00e8me minute, les supporters zurichois lancent deux torches sur le terrain... l'arbitre interrompt la partie pendant quelques minutes.  Et puis, en d\u00e9but de deuxi\u00e8me mi-temps, c'est la d\u00e9f\u00e9rlante... s'il n'y avait pas eu un filet de s\u00e9curit\u00e9 ce sont des dizaines de torches qui auraient atteint la pelouse....    nouvelles interruptions... les joueurs de Grasshopper et leur staff tentent d'aller discuter avec les supporters dont certains ont des gestes tr\u00e8s violents, heureusement qu'il y avait un grillage entre eux et les joueurs, des supporters qui s'en prennent \u00e0 leur propre \u00e9quipe, et pas aux adversaires. A ce moment l\u00e0, l'arbitre interrompt la partie, il met en avant la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs. \r\n*** L'\u00e9v\u00e8nement n'est malheureusement pas le premier du genre\r\nC'est r\u00e9gulier. L'an dernier par exemple, des supporters Lausannois, f\u00e2ch\u00e9 de la rel\u00e9gation de leur club, avaient pass\u00e9 les barri\u00e8res et s'en \u00e9taient pris, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du stade aux supporters de Thoune. Et la Suisse ne trouve pas de bonne solution et pourtant la base de donn\u00e9e sur les hooligans compte 1592 personnes en Suisse qui ont entre 19 et 29 ans. 1153 concernent le football et 499 le hockey sur glace. Parmi les mesures mise en oeuvre contre ces hooligans, on note des interdictions de stade, des  interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre et des obligations de se pr\u00e9senter \u00e0 la police. Les cas de violation de la tranquillit\u00e9, de la loi sur les explosifs, d'interdiction de d\u00e9guisement, de violences et de menaces \u00e0 l'encontre des fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 le plus souvent poursuivis\r\nPROMO\r\nQuelles mesures prendre pour endiguer le probl\u00e8me ? Quelles sont leurs limites ? Nous en parlons dans quelques minutes avec Marcus Jungo, responsable de la coordination suisse contre le hooliganisme.\r\n(breve foot) Football toujours avec l'\u00e9quipe de Suisse qui devra se passer des services de Xherdan Shaqiri pour les deux premi\u00e8res rencontres de qualification en vue de l'Euro 2020. le joueur de Liverpool, bless\u00e9 \u00e0 l'aine, et qui n'a quasiment pas rejou\u00e9 en Angleterre depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e- ne participera ni au match contre la Georgie samedi \u00e0 Tbilissi, ni \u00e0 celui contre le Danemark mardi prochain \u00e0 B\u00e2le. Il s'agit du deuxi\u00e8me forfait de taille apr\u00e8s celui de l'attaquant de Benfica Haris Seferovic.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve ntm avec musique) \r\n(breve hockey) \r\n(breve migrants italie) \r\n(07/FUSILLADE UTRECHT REAX) \r\n(breve mozambique)", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-19T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-19T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10282122", "ece-10282103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:19:00Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, c'est peut-\u00eatre un nouveau nuage bruxellois sur la Suisse et ses entreprises, si la place financi\u00e8re ne devient pas plus transparente, si elle ne remplit pas mieux ses objectifs \u00e9cologiques, elle pourrait perdre son acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en RUAG pourquoi pas mais RUAG partiellement privatis\u00e9, \u00e7a ne passe pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien \u00e0 Berne dans les rangs socialistes notamment, jamais 2 sans 3, pas si s\u00fbr, en tout cas pour Theresa May, elle pourrait bien ne pas pouvoir pr\u00e9senter \u00e0 nouveau son accord de Brexit un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre dont elle aimerait bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nLa Suisse doit rendre ses entreprises financi\u00e8res durables et transparentes sinon, sinon il pourrait perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, c'est la principale conclusion d'un rapport de PricewaterhouseCoopers, r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec le VVF, selon cette \u00e9tude du cabinet d'audit, le plan d'action de l'Union europ\u00e9enne pour la croissance durable va modifier le secteur financier suisse notamment qui devra devenir durable et transparent pour survivre un document Thibaut Schaller, que vous avez pu consulter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [96%] :\r\nLe cabinet PwC a \u00e9valu\u00e9 les cons\u00e9quences concr\u00e8tes du plan d'action europ\u00e9en Financer une croissance durable, un plan qui devrait passer devant le Parlement de Strasbourg d\u00e8s cet Automne, les produits financiers UE pourraient bient\u00f4t devoir \u00eatre labellis\u00e9s respecter des objectifs \u00e9cologiques int\u00e9grer l'impact qu'ils ont sur l'environnement, la Suisse si elle d\u00e9cidait de ne pas suivre ces futures normes courrait alors le risque de perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en selon PwC la verte vaudoise Ad\u00e8le Thoren partage cette analyse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [92%] :\r\nCes \u00e9volutions europ\u00e9ennes sont un risque pour la place financi\u00e8re suisse si elle ne s'y adaptent pas si le rapport maintenant \u00e9dicter des dispositions claires sur la finance durable et c'est ce qu'elle va faire et que la Suisse est en d\u00e9calage par rapport \u00e0 cela, nous risquons d'avoir des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s au march\u00e9 et d'\u00e9quivalence juridique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [97%] :\r\nIl y a d'ailleurs Ad\u00e8le Thoren va d\u00e9poser un postulat qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9valuer le risque et les mesures \u00e0 prendre mieux informer les investisseurs serait d\u00e9j\u00e0 un 1er pas selon l'\u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [96%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment des mesures extr\u00eamement fortes qui sont sur la table, il y a des mesures qui concernent simplement la transparence, de dire quel est l'impact de leurs investissements sur le climat et sur l'environnement et je pense que c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de la place financi\u00e8re suisse de s'adapter \u00e0 ces nouvelles orientations pour pouvoir continuer \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive \u00e0 l'\u00e9chelle suisse mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors la finance suisse doit -elle se faire plus durable, le parlement en d\u00e9battra bient\u00f4t donc, mais \u00e0 droite on rappelle 2 principes : Un, le secteur financier peut aussi s'auto- r\u00e9guler et il le fera si c'est dans son int\u00e9r\u00eat et de la durabilit\u00e9 c'est bien mais la rentabilit\u00e9 c'est mieux selon le PLR Olivier Feller, heures de d\u00e9bat promet d'\u00eatre passionnant en pleine discussion sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [93%] :\r\nEt \u00e0 Berne toujours un certain nombre de parlementaires voulaient assortir son versement \u00e0 des conditions strictes mais le Conseil chef national a d\u00e9cid\u00e9 de faire preuve de souplesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [96%] :\r\nLe second milliard de coh\u00e9sion sera bel et bien vers\u00e9 sauf si Bruxelles avec qui Berne entretient des relations plut\u00f4t tendues actuellement prend des mesures de r\u00e9torsion, ils seront j'ainsi \u00e0 la d\u00e9cision prise en novembre dernier par le Conseil des \u00c9tats une somme, on le rappelle, cens\u00e9e participer \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales au sein de l'Union europ\u00e9enne, le dossier retourne au Conseil des \u00c9tats qui devra maintenant d\u00e9cider comment r\u00e9partir ce Milia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [95%] :\r\nLa nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour RUAG strat\u00e9gie annonc\u00e9e hier n'a pas fait l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [96%] :\r\nC'est la Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense, les autres secteurs \u00e9tant amen\u00e9s \u00e0 \u00eatre privatis\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 socialiste, c'est le principe m\u00eame de la privatisation qui est montr\u00e9 du doigt la conseill\u00e8re nationale vaudoise Brigitte Crottaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:29) [91%] :\r\nC'est vrai que de dissocier essayer de sanction pour l'arm\u00e9e et pour le reste des activit\u00e9s para\u00eet logique maintenant de privatiser une bonne partie de l'entreprise, ce n'est pas tout \u00e0 fait, nos valeurs, on estime aussi que la surveillance politique de RUAG Pr\u00e9mont modeste et pas suffisante et qu'il faudrait vraiment qu'il y ait une surveillance des exportations pour \u00eatre s\u00fbr qu'elle respecte les normes et, dans ce message, il me semble pas que cela soit mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [97%] :\r\nBrigitte Crottaz, avec Camille Degott le nombre de d\u00e9p\u00f4ts de brevets au niveau international a atteint l'an dernier un nouveau record, que ce soit au niveau mondial ou suisse, les \u00c9tats-Unis restent le pays le plus innovant et la Suisse pointe au 8\u00e8me rang, indique l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, gr\u00e2ce notamment au groupe pharmaceutique b\u00e2lois Novartis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [92%] :\r\nIl y a toujours plus de brevets dans le monde, mais aussi toujours plus de contrefa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [93%] :\r\nUne sonnette d'alarme tir\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et les pays regroup\u00e9s au sein de l'OCDE en titre de liste des produits contrefaits, chaussures et v\u00eatements en provenance surtout de Chine et le plus souvent envoy\u00e9s dans de petits colis qui nous parviennent par la Poste 11 pourcent des produits saisis utilisaient des marques ou brevets helv\u00e9tiques en commerce de la contrefa\u00e7on, qui repr\u00e9sente aujourd'hui plus de 3 pourcent des \u00e9changes mondiaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [93%] :\r\nEt on reste dans le monde de l'entreprise, mais pour parler fiscalit\u00e9 Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [97%] :\r\nOui, les Suisses voteront le 19 mai prochain sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement de l'AVS, autrement dit RFFA que notre rubrique politique d\u00e9cortique pour vous depuis hier et durant toute la semaine, place aujourd'hui aux enjeux Muriel et m\u00eame aux menaces qui entourent ce vote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [97%] :\r\nLa peste ou le chol\u00e9ra, c'est un peu le choix qu'il reste aux suisses \u00e0 entendre les arguments des partisans comme des opposants \u00e0 RFFA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [99%] :\r\nAlors commen\u00e7ons par le oui Muriel que risque -t-on \u00e0 accepter cette nouvelle r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [95%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est qu'il y aura des pertes fiscales 2 milliards par ann\u00e9e, car si les multinationales qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui d'arrangements fiscaux vont payer plus d'imp\u00f4ts, les PME, elles vont en payer moins, c'est l'id\u00e9e de cette nouvelle r\u00e9forme que toutes les entreprises soient trait\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [89%] :\r\n2 milliards en moins, avec quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:33) [95%] :\r\nEh bien c'est sujet \u00e0 interpr\u00e9tation, certains le voient comme un investissement profitable \u00e0 long terme, d'autres n'y croient pas, quant aux d\u00e9tracteurs de RFFA parmi la gauche radicale et sont tr\u00e8s pessimistes, qui dit pertes fiscales dit baisse de prestations de l'\u00c9tat, les cr\u00e8ches, les personnes \u00e2g\u00e9es, les \u00e9tudiants, c'est eux qui vont souffrir et in\u00e9vitablement, selon eux, des hausses d'imp\u00f4ts pour les personnes physiques vont suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [90%] :\r\nEt si les Suisses disent non Muriel, que va -t-il se passer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [94%] :\r\nEh bien l\u00e0 aussi un d\u00e9localisations donc pertes d'emplois, c'est l'argument des d\u00e9fenseurs de RFFA autre menace cette fois -ci, europ\u00e9enne, la Suisse est d\u00e9j\u00e0 sur liste grise des paradis fiscaux, elle pourrait se retrouver sur liste noire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'\u00e9tats voyous et \u00e7a non plus \u00e7a ne va pas plaire aux multinationales implant\u00e9es en Suisse et puis il y a le cauchemar des cantons et des communes devoir mettre fin aux statuts fiscaux sans le milliard d'aide pr\u00e9vu par la conf\u00e9d\u00e9ration dans RFFA et l\u00e0, pr\u00e9viennent -ils, ce sera beaucoup plus douloureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [95%] :\r\n3\u00e8me \u00e9pisode demain nous nous demanderons si les 2 milliards promis \u00e0 l'AVS constituent vraiment une compensation sociale : les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises vont se pencher sur la possibilit\u00e9 d'accorder le droit de vote cantonal des saisons comme \u00e0 Glaris, le seul canton suisse \u00e0 le permettre aujourd'hui une initiative parlementaire a obtenu suffisamment de soutien au sein du Grand Conseil zurichois pour \u00eatre transmise au gouvernement en Suisse romande, la question se posera une nouvelle fois la semaine prochaine \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand Conseil devant se pencher sur une initiative cantonale proposant un droit de vote sur demande \u00e0 partir de 16 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [95%] :\r\nDes jeunes qui n'h\u00e9sitent pas aujourd'hui \u00e0 descendre dans la rue pour le climat, par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [94%] :\r\nEt ce qui ne l'ont pas fait ces derni\u00e8res semaines, c'\u00e9tait moins par d\u00e9sint\u00e9r\u00eat que par crainte de sanctions, r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'universit\u00e9 et la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Berne, aupr\u00e8s de 900 participants, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 25 ans, Ankara se renseigne sur le profil de l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de la fusillade mortelle du traire aux Pays-Bas, un homme n\u00e9 en Turquie il y a 37 ans, qui a tu\u00e9 3 personnes et bless\u00e9 5 autres hier en ouvrant le feu dans un tramway avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi : acte terroriste ou li\u00e9es \u00e0 un diff\u00e9rend familial ses motivations demeurent pour l'heure inconnues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours Brexit, suite et pas fin avec un accord que Theresa May pourrait bien ne pas pouvoir pr\u00e9senter une 3\u00e8me fois devant le parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Chambre des communes, la prise de court en effet hier en d\u00e9clarant que le gouvernement ne pouvait pas soumettre le m\u00eame texte, un nouveau vote, seule une modification substantielle le permettrait, or la premi\u00e8re ministre britannique n'a plus aucune marge de manoeuvre pour une de ren\u00e9gocier avec Bruxelles, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [96%] :\r\nC'est un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Westminster, comme si la t\u00e2che de Theresa May n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas assez compliqu\u00e9e, le speaker de la Chambre des communes est venu ajouter un nouvel obstacle g\u00e9ant en exhumant une convention parlementaire datant de 1604. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [82%] :\r\nAu bout de carbone bon mais les gouvernements ne peut pas l\u00e9gitimement soumettre \u00e0 nouveau \u00e0 cette Chambre \u00e0 la m\u00eame proposition que celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e la semaine derni\u00e8re par 140 il voit Dekhar moi, madame, je confonds aussi une Boy. \r\nCette r\u00e8gle est n\u00e9cessaire car elle est garante du respect des d\u00e9cisions prises par cette chanson switcher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:41) [95%] :\r\nCette annonce choc a fait d\u00e9railler brutalement les plans de Theresa May, qui esp\u00e9rait r\u00e9unir suffisamment de soutien pour revenir cette semaine devant les d\u00e9put\u00e9s, avec le m\u00eame accord de retrait, or ce ne sera pas possible \u00e0 moins de trouver tr\u00e8s rapidement un moyen de contourner cette jurisprudence parlementaire c'est donc probablement les mains vides que la Premi\u00e8re ministre arrivera jeudi au sommet europ\u00e9en de Bruxelles, o\u00f9 un report de la date du Brexit doit \u00eatre examin\u00e9, Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [95%] :\r\nL'en France le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a limog\u00e9 le pr\u00e9fet de police de Paris une mesure parmi d'autres prises hier en r\u00e9action aux violences qui ont \u00e9maill\u00e9 les derni\u00e8res manifestations des gilets jaunes \u00e0 Paris notamment de prochains rassemblements seront par ailleurs interdits dans plusieurs quartiers de diff\u00e9rentes villes, ainsi \u00e0 Paris, le secteur des Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'\u00c9tat devra potentiellement pays des milliers de francs d'indemnit\u00e9s \u00e0 ses agents de police mobilis\u00e9s lors des pourparlers sur la Syrie, c'\u00e9tait il y a 3 ans, la justice a donn\u00e9 raison \u00e0 une polici\u00e8re qui r\u00e9clamait le paiement de 89 heures suppl\u00e9mentaires, une requ\u00eate alors contest\u00e9e par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 40 fonctionnaires de police avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s entre avril et novembre 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [90%] :\r\nCe sont de s\u00e9curit\u00e9 encore mais autour et dans les stades de football hooligans ont s\u00e9vi le week- end dernier en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [95%] :\r\nC'\u00e9tait au stade de Tourbillon \u00e0 Sion o\u00f9 les supporters de Grasshopper ont jet\u00e9 des torches sur le terrain, une mani\u00e8re de rappeler que la Suisse ne poss\u00e8de pas de loi sp\u00e9cifique contre le hooliganisme, mais seulement un concordat entre certains cantons pour tenter de g\u00e9rer ces probl\u00e8mes des d\u00e9bordements, que vous avez vu de vos propres yeux \u00e0 Sion Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous vous trouviez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [94%] :\r\nOui, les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sont monnaie courante en football ou en hockey en Suisse samedi soir, donc \u00e0 la 30 5\u00e8me minute du match entre Sion et Grasshopper les supporters zurichois lancent deux torches sur le terrain, l'arbitre interrompt la partie pendant quelques minutes et puis en 2 ans d\u00e9but 2\u00e8me mi- temps, c'est la d\u00e9ferlante s'il n'y avait pas eu un filet de s\u00e9curit\u00e9, ce sont des dizaines de torches qui auraient atteint la pelouse nouvelles interruptions, les joueurs de Grasshopper et leur staff tentent d'aller discuter avec les supporters, dont certains ont des gestes tr\u00e8s violents, heureusement qu'il y avait un grillage entre les joueurs des supporters qui s'en prennent \u00e0 leur propre \u00e9quipe et pas aux adversaires, \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'arbitre interrompt la partie, il met en avant la s\u00e9curit\u00e9 des joueurs en \u00e9v\u00e9nement qui n'est malheureusement Patrick pas le 1er du genre non il y a des probl\u00e8mes, r\u00e9guli\u00e8rement, mais une rencontre ne puisse pas se terminer, c'est plus rare, l'an dernier par exemple, des supporters Lausannois f\u00e2ch\u00e9 de la rue, la rel\u00e9gation pardon de leur club avaient pass\u00e9 les barri\u00e8res et s'en \u00e9tait pris de l'autre c\u00f4t\u00e9 du stade supporters de Thoune avant cela en 2011 une partie entre Grasshopper et Z\u00fcrich avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9galement arr\u00eat\u00e9s, la Suisse, donc ne trouve pas de bonne solution pourtant la base de donn\u00e9es sur les hooligans contre compte 1592 personnes en Suisse qui ont entre 19 et 29 ans 1153 concernent le football 499 le hockey sur glace, parmi les mesures mises en oeuvre contre c'est hooligans, on note des interdictions de stade, des interdictions de p\u00e9rim\u00e8tre des obligations de se pr\u00e9senter \u00e0 la police et les cas de violation de la tranquillit\u00e9 de la loi sur les explosifs d'interdiction d\u00e9guisement de violences et de menaces \u00e0 l'encontre des fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 le plus souvent poursuivis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:47) [92%] :\r\nQuelles mesures prendre pour endiguer ce probl\u00e8me, quelles sont les les limites, on va en parler dans quelques minutes avec Marcus Young, responsable de la coordination suisse contre le hooliganisme sera avec nous dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [91%] :\r\nEt puis le football pour terminer ce journal avec l'\u00e9quipe de Suisse, qui devra se passer des services de qui \u00e7a donne Shaqiri pour les 2 premi\u00e8res rencontres de qualification en vue de l'Euro 2020, le joueur de Liverpool, bless\u00e9 \u00e0 l'aine et qui n'a qui tailleur quasiment plus jou\u00e9 avec le club anglais depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e ne participera ni \u00e0 celle contre la G\u00e9orgie samedi \u00e0 Tbilissi, ni au match contre le Danemark, mardi prochain, \u00e0 B\u00e2le, il s'agit du deuxi\u00e8me forfait de taille apr\u00e8s celui de l'attaquant de Benfica Haris Seferovic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:23) [99%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouteau, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E193488-83B1-47A5-9954-03ED85FEA01A", "internalArchiveId": "5E193488-83B1-47A5-9954-03ED85FEA01A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Viola Amherd, ministre de la D\u00e9fense;Mario Telo, professeur de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Laurent Petizon, en charge du secteur automobile, chez Alix Partners;Oggier, Gr\u00e9goire;Benjamin Antonietti, hockeyeur HC Lausanne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/RUAG GARANTIES ANALYSE + ITV AMHERD) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut privatiser une grande partie des activit\u00e9s de RUAG\r\nLe gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour l'avenir du groupe de technologie et d'armement\r\nSon objectif: dissocier le secteur de RUAG qui travaille pour l'arm\u00e9e suisse.... des autres activit\u00e9s de l'entreprise\r\nA terme... le secteur international et le secteur civil du groupe... ne seront plus en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration...Camille Degott\r\n  0'51''\r\n((Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er un groupe a\u00e9rospatial et ensuite le privatiser.\r\nLe reste sera vendu. La Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera donc plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense. \r\nLa privatisation de cette nouvelle holding \u00e0 la pointe de la technologie pourrait avoir lieu d\u00e8s 2021, probablement via une entr\u00e9e en bourse. Mais d'abord il s'agit de revaloriser l'entreprise et consolider sa pr\u00e9sence sur le territoire suisse gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux investissement f\u00e9d\u00e9raux.\r\nTout l'enjeu pour le gouvernement, sera de maintenir le savoir-faire et les emplois en Suisse... Il n'a pas de garanties pour l'instant, m\u00eame s'il se montre optimiste.\r\nPas de quoi rassurer certains parlementaires. Pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan, le gouvernement donne l'impression d'agir avec l\u00e9gert\u00e9, d'autant plus qu'on parle d'un domaine hautement strat\u00e9gique. \r\nLe s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais a lui d\u00fb mal \u00e0 croire aux promesses du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... il craint de voire dispara\u00eetre un des fleurons importants de l'\u00e9conomie.))\r\nDans la partie de RUAG que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte vendre imm\u00e9diatement, il y a l'entreprise Ammotec... qui fabrique des munitions pour l'arm\u00e9e suisse\r\nEt la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd, ministre de la d\u00e9fense, a bon espoir d'optenir des garanties de futurs acheteurs.\r\n 5-9 RUAG REAX AMHERD\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(Milliard coh\u00e9sion) **** La Suisse doit verser un nouveau milliard de coh\u00e9sion... \u00e0 l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe conseil national soutient cette proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... pr\u00e9sent\u00e9e comme un geste de bonne volont\u00e9 envers Bruxelles\r\nIl s'agit de lib\u00e9rer 1 milliard trois cent millions de francs... sur 10 ans\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de doubler la somme destin\u00e9e \u00e0 la migration... et notamment \u00e0 favoriser le retour des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur pays d'origine\r\nEn contrepartie, le cr\u00e9dit pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales entre \u00e9tats sera r\u00e9duit\r\nLe dossier retourne au COnseil des Etats.\r\n(09/CHINE-ITALIE-UE ITV TELO) **** Et pendant ce temps...les pays de l'Union europ\u00e9enne... eux... veulent parler d'une seule voix face \u00e0 la Chine. \r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Federica Mogherini, apr\u00e8s une r\u00e9union minist\u00e9rielle \u00e0 Bruxelles. \r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne s'est efforc\u00e9e de relativiser les divisions... concernant le projet des \"nouvelles routes de la soie\".\r\nL'Italie s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre ce programme visant, selon la Chine, \u00e0 am\u00e9liorer la connectivit\u00e9 entre l'Asie, l'Europe et l'Afrique. \r\nMais en faisant cavalier seul face \u00e0 P\u00e9kin, Rome affaiblit l'Europe dans son ensemble \r\nC'est l'avis de Mario Telo, professeur de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles.\r\n  0'50''\r\nPropos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF5/INDUSTRIE AUTOMOBILE MAL EN POINT UE PI) L'ann\u00e9e 2019 s'annonce d\u00e9cid\u00e9ment difficile pour l'industrie automobile. \r\nLes immatriculations de voitures neuves en Europe se sont contract\u00e9es de 1%... le mois dernier... par rapport \u00e0 f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nUn repli enregistr\u00e9 pour le sixi\u00e8me mois cons\u00e9cutif, selon des chiffres publi\u00e9s par l'Association des constructeurs europ\u00e9ens d'automobiles.\r\nAssociation qui tablait, elle, sur une HAUSSE de 1% pour cette ann\u00e9e, Cl\u00e9a Favre...\r\n  1'32''\r\n((Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le recul moyen de pr\u00e8s de 3% est largement en dessous de la tendance escompt\u00e9e.\r\nRaison de ces difficult\u00e9s : les nouvelles normes d'\u00e9missions de CO2 qui entrent en vigueur l'ann\u00e9e prochaine en Europe.\r\nPour s'y conformer, les constructeurs doivent \u00e9lectrifier leur gamme rapidement et \u00e0 coup d'investissements massfis.\r\nLaurent Petizon, en charge du secteur automobile, chez Alix Partners...\r\nPETIZON1\r\nPour l'acheteur, les crit\u00e8res d\u00e9terminants restent le prix, l'autonomie et la disponibilit\u00e9s des bornes de recharge.\r\nLes constructeurs n'ont donc pas toutes les cartes entre les mains.\r\nFace \u00e0 des contraintes n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger l'environnement, ils mettent en avant les risques pour l'emploi...\r\nPETIZON2\r\nDifficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les Etats-Unis menacent toujours d'imposer de nouveaux tarifs douaniers aux constructeurs europ\u00e9ens.))\r\n(Utrecht) **** Les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises privil\u00e9gient la piste terroriste... apr\u00e8s la fusillade d'\u00fct-r\u00e8rte\r\nUn homme a ouvert le feu dans un tramway... hier matin faisant trois morts et 5 bless\u00e9s\r\nIl a finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi\r\nCet individu de 37 ans est n\u00e9 en Turquie... Ankara est donc en train de se renseigner sur son profil \r\nA ce stade, la police n'exlut pas que le drame soit li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rent familial.\r\n(Idai) Le bilan du cyclone Idai... qui a frapp\u00e9 le mozambique et le zimbabwe la semaine derni\u00e8re s'alourdit\r\nAu moins 182 morts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9compt\u00e9s... dans les deux \u00e9tats\r\nMais selon le pr\u00e9sident du Mozambique... le bilan final pourrait d\u00e9passer le millier de morts... rien que dans son pays\r\nIl pr\u00e9cise que plus de 100 000 personnes ont besoin d'aide humanitaire\r\nDes routes, des ponts, des hopitaux ou encore des \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n(05/FRANZISKA ROTH ULTIMATUM DE L'UDC PA) **** Dans le canton d'Argovie... la crise politique prend de l'ampleur au sein du gouvernement... et elle commence \u00e0 embarasser l'UDC. \r\nLa conseill\u00e8re d'Etat UDC en charge de la sant\u00e9 et des affaires sociales, Franziska Roth, est l'objet de vives critiques sur sa fa\u00e7on de g\u00e9rer son d\u00e9partement. \r\nL'UDC argovienne a pris position pour la premi\u00e8re fois... hier...lors d'une conf\u00e9rence de presse. \r\nLe parti soutient sa conseill\u00e8re d'Etat...\r\nMais c'est un soutien sous conditions... S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'00''\r\n((La conseill\u00e8re d'Etat peut compter sur son parti pour l'instant...mais l'UDC argovienne a \u00e9t\u00e9 claire hier: si Franziska Roth ne s'am\u00e9liore pas dans l'exercice de ses fonctions avant l'\u00e9t\u00e9, le parti l'invitera alors \u00e0 d\u00e9missionner.\r\nLa cheffe du d\u00e9partement argovien de la sant\u00e9 et des affaires sociales, en poste depuis d\u00e9but 2017, a cristallis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines de nombreuses critiques sur la conduite de son d\u00e9partement, notamment dans ses relations avec ses \u00e9quipes et le parlement du canton. Des critiques que conteste Franziska Roth.\r\nMais la semaine derni\u00e8re, le gouvernement argovien a accept\u00e9 le principe d'un audit externe pour \u00e9valuer la situation.\r\nEt aujourd'hui, son propre parti amorce donc une prise de distance.\r\n\"Nous avons accompagn\u00e9 et conseill\u00e9  Franziska Roth d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction\", a soulign\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la section argovienne de l'UDC, le conseiller national Thomas Burgherr qui consid\u00e8re que celle-ci semble avoir sous-estim\u00e9 la t\u00e2che que repr\u00e9sente son d\u00e9partement.\r\nLe parti veut croire n\u00e9anmoins qu'elle pourra redresser la barre d'ici cet \u00e9t\u00e9: on peut dire que c'est un ultimatum, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.))\r\n(13/PLAY OFF HOCKEY ACTE 5 ITV ANTONIETTI) En hockey sur glace, l'acte 5 des quarts de finale de National League peut permettre \u00e0 Bienne et Lausanne de valider leur ticket pour les demi-finales.\r\nPOur cela... le LHC doit battre une 4\u00e8me fois Langnau... lors d'un duel qui aura lieu \u00e0 Malley. \r\nApr\u00e8s son faux pas initial, l'\u00e9quipe vaudoise a pris l'ascendant dans cette s\u00e9rie. \r\nEt l'attaquant Benjamin Antonietti et ses co\u00e9quipiers savent ce qu'ils doivent faire...pour se qualifier...\r\n  0'16''\r\nLausanne - Langnau, un match \u00e0 suivre ce soir sur RTS 2 ainsi que dans nos journaux horaires... d\u00e8s 20h. \r\nDans le m\u00eame temps, Bienne re\u00e7oit Ambri avec l\u00e0 aussi la possibilit\u00e9 de se qualifier pour les demi-finales. \r\nEnfin, Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 Berne. Les deux formations sont dos \u00e0 dos dans cette s\u00e9rie avec 2 succ\u00e8s chacune\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Christchurch suites) - premier ministre australien appelle les gouvernements du monde entier \u00e0 faire pression sur les g\u00e9ants technologiques lors du G20 (extr\u00e9misme)\r\n- d\u00e9clarations premi\u00e8re ministre\r\n(France suites gilets jaunes) \r\n(Brexit) Ce nouvel obstacle sur la route de Theresa MAy... dans les n\u00e9gociations sur le Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique promettait un nouveau vote...  sur l'accord de divorce... cette semaine au parlement\r\nMais ce scrutin ne pourra pas avoir lieu... SI le trait\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne reste inchang\u00e9\r\nLe pr\u00e9sident de la chambre des communes en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi hier\r\nLe parlement britannique a en effet d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 \u00e0 deux reprises, l'accord propos\u00e9 par la cheffe du gouvernement\r\nEt Theresa MAy est pieds et poings li\u00e9s... puisque Bruxelles refusent de rouvrir les discussions... sur les modalit\u00e9s du trait\u00e9.\r\n(MIgration) Salvini avertit les ONG (navire humanitaire battant pavillon italien a recueilli 49 migrants au large de la libye)\r\nDes avocats attaquent l'\u00e9tat fran\u00e7ais pour l'obliger \u00e0 rapaztrier les enfants de djihadistes encore en Syrie\r\n(USA enqu\u00eate salon massage) \r\n(NTM) ET puis si vous \u00eates fan de NTM... retenez ces dates 22 et 23  novembre. Les derniers rendez-vous du duo de rappeurs avec leur public... sur la sc\u00e8ne de L'accorHotels Arena \u00e0 Paris. JoeyStarr et Kool Shen ont annonc\u00e9 hier qu'ils ne feraient plus de concerts... ni de disque... ensemble.", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-19T06:00:15_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-19T06:00:15_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10282045", "ece-10282040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T17:10:39Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nL'heure du journal avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour privatiser une partie des activit\u00e9s et en vendre une autre, c'est la nouvelle strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le groupe de technologie et d'armement RUAG une vision qui implique un enjeu de taille : comment garder le savoir- faire et les emplois en Suisse, les pays de l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9charpe sur le projet chinois de nouvelles routes de la soie, l'Italie s'appr\u00eate \u00e0 et \u00e0 y adh\u00e9rer, alors qu'une majorit\u00e9 d'\u00c9tats craignent un renforcement de l'influence de P\u00e9kin, pourtant, vous l'entendrez lui aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer unie sur ce dossier et puis en fin de journal, on parlera hockey sur glace avec Lausanne qui pourrait bien se qualifier ce soir pour les demi- finales de National League et les Vaudois auront un Avantage face \u00e0 Langnau puisqu'ils joueront \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut privatiser une grande partie des activit\u00e9s de RUAG le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour l'avenir du groupe de technologie et d'armement son objectif dissocier le secteur de RUAG, qui travaille pour l'arm\u00e9e suisse des autres activit\u00e9s de l'entreprise \u00e0 terme le secteur international et le secteur civil du groupe ne seront plus en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration Camille Degott. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut cr\u00e9er un groupe a\u00e9rospatial et ensuite le privatiser le reste sera vendu, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne poss\u00e9dera donc plus que le domaine travaillant pour la d\u00e9fense, la privatisation de cette nouvelle Holding \u00e0 la pointe de la technologie pourrait avoir lieu d\u00e8s 2021, probablement via une entr\u00e9e en Bourse, mais d'abord, il s'agit de revaloriser l'entreprise et consolider sa pr\u00e9sence sur le territoire suisse gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux investissement f\u00e9d\u00e9raux, tout l'enjeu pour le gouvernement sera de maintenir le savoir- faire et les emplois en Suisse, il n'a pas de garanties pour l'instant, m\u00eame s'il se montre optimiste, pas de quoi rassurer certains parlementaires pour le conseiller national socialiste Samuel Bendahan le gouvernement donne l'impression d'agir avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d'autant plus qu'on parle d'un domaine hautement strat\u00e9gique, le s\u00e9nateur PLR Olivier Fran\u00e7ais a, lui, du mal \u00e0 croire aux promesses du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il craint de voir dispara\u00eetre un des fleurons importants de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors, dans la partie de RUAG, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte vendre imm\u00e9diatement, il y a l'entreprise a Matecki, qui fabrique des munitions pour l'arm\u00e9e suisse et la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd \u00e0 Bonn a bon espoir d'obtenir des garanties des futurs celle des futurs acheteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [89%] :\r\nSi on regarde l'entreprise Tech, qui est situ\u00e9 \u00e0 \u00e0 Thoune la la, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va demander au aux acheteurs de garder le site de Toul, \u00e7a c'est une condition sinon on vend pas mais ce que vous pensez que c'est c'est r\u00e9aliste finalement de dire \u00e0 des acheteurs, on veut garder cette entreprise \u00e0 Thoune ce que vous pensez que \u00e7a c'est possible, on est persuad\u00e9 que c'est possible parce que le site d\u00e9tournait un site, une entreprise du point de vue technologie tr\u00e8s moderne, qui travaillent tr\u00e8s bien, et l\u00e0 je pense aussi que pour un acheteur c'est int\u00e9ressant de rester l\u00e0, c'est clair, c'est pas pour l'\u00e9ternit\u00e9, mais m\u00eame si la Conf\u00e9d\u00e9ration elle- m\u00eame reste propri\u00e9taire, ce n'est jamais pour l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nUne Viola Amherd tu r\u00e9pondait \u00e0 Camille Degott la Suisse doit verser un nouveau milliard de coh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le Conseil national soutient cette proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sent\u00e9e comme un geste de bonne volont\u00e9 envers Bruxelles, il s'agit de lib\u00e9rer 1 milliard 300 millions de francs sur 10 ans, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de doubler la somme destin\u00e9e \u00e0 la migration et notamment \u00e0 favoriser le retour des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur pays d'origine, en contrepartie, le cr\u00e9dit pour r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales entre \u00e9tats sera r\u00e9duit le dossier retourne au Conseil des \u00c9tats et pendant ce temps, les pays de l'Union europ\u00e9enne, eux, veulent parler d'une seule voix face \u00e0 la Chine, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier Federica mot Gu\u00e9rini apr\u00e8s une r\u00e9union minist\u00e9rielle \u00e0 Bruxelles, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne s'est efforc\u00e9e de relativiser les divisions concernant le projet des nouvelles routes de la soie, l'Italie s'appr\u00eate \u00e0 rejoindre ce programme qui vise, selon la Chine, \u00e0 am\u00e9liorer la connectivit\u00e9 entre l'Asie, l'Europe et l'Afrique, mais en faisant cavalier seul face \u00e0 P\u00e9kin Rome affaiblit l'Europe dans son ensemble, c'est en tout cas l'avis de Mario Telo, professeur de relations internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:02) [87%] :\r\nOui, je l'Europe divis\u00e9e, moins elle peut changer la Chine plus, elle doit accepter les standards, les crit\u00e8res \u00e9tablis unilat\u00e9ralement par la Chine, comme l'ont fait par exemple \u00e0 leurs frais et le Pakistan, la Malaisie et de certains pays de l'Am\u00e9rique latine qui ont \u00e9tabli de des relations asym\u00e9triques avec la Chine, la Chine repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 les 20 pourcent de l'\u00e9conomie mondiale et bien entendu un pays europ\u00e9enne qui a agi seul s'est fait l'illusion de pouvoir n\u00e9gocier seul un plan d'\u00e9galit\u00e9 et avec la Chine, l'Europe est l'Europe \u00e0 27 et donc que l'Europe \u00e0 27 si elle n\u00e9gocie unis, elle peut obtenir de la Chine, beaucoup plus, \u00e7a peut \u00eatre un jeu win-win un jeu dans lequel les 2 gagne et celui qui perdrait ce serait seulement le protectionnisme et l'isolationnisme am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer, l'ann\u00e9e 2019 s'annonce d\u00e9cid\u00e9ment difficile pour l'industrie automobile, les immatriculations de voitures neuves en Europe se sont contract\u00e9es de 1 pourcent le mois dernier par rapport \u00e0 f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re un repli enregistr\u00e9 pour le 6\u00e8me mois cons\u00e9cutif, selon des chiffres publi\u00e9s par l'Association des constructeurs europ\u00e9ens d'automobiles, association qui tablait elle sur une hausse de 1 pourcent pour cette ann\u00e9e, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [93%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le recul moyen de pr\u00e8s de 3 pourcent est largement en dessous de la tendance escompt\u00e9e en raison de ses difficult\u00e9s, les nouvelles normes d'\u00e9mission de CO2 qui entrent en vigueur l'ann\u00e9e prochaine en Europe pour s'y conformer, les constructeurs doivent \u00e9lectrifier leur gamme rapidement et, \u00e0 coup d'investissements massifs, Laurent Petizon, en charge du secteur automobile chez Alix Partners. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [88%] :\r\nJe pense que les constructeurs seront en partie pr\u00e8s ce qu'il y a un grand nombre de lancement, v\u00e9hicules, en particulier en Europe dans le domaine, le probl\u00e8me, c'est ce que Les clients vont acheter ce type de v\u00e9hicule qui sont beaucoup plus cher et qui pr\u00e9sente beaucoup de contraintes, le calendrier para\u00eet extr\u00eamement serr\u00e9 pour arriver \u00e0 la fois \u00e0 sortir les v\u00e9hicules et \u00e0 les vendre en masse d'ici 2020, 2021. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:02) [94%] :\r\nPour l'acheteur les crit\u00e8res d\u00e9terminants reste le prix, l'autonomie et la disponibilit\u00e9s des bornes de recharge les constructeurs n'ont donc pas toutes les cartes en main face \u00e0 des contraintes n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger l'environnement, ils mettent en avant les risques pour l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [93%] :\r\nOn voit d\u00e9j\u00e0 avec la chute du di\u00e9sel des impacts concrets sur l'emploi, en particulier en Allemagne, en France, donc \u00e7a ce n'est que le d\u00e9but puisque l'\u00e9lectrification concerne un tiers de la valeur ajout\u00e9e du v\u00e9hicule, moteur, bo\u00eete de vitesses Claude \u00e9chappement etc donc si on doit changer tout \u00e7a, c'est effectivement un impact social tr\u00e8s important pour un secteur qui repr\u00e9sente une quinzaine de pour 100 des employes dans les pays les plus producteurs de v\u00e9hicules, comme l'Allemagne ou la France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [89%] :\r\nEt difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire : les \u00c9tats-Unis menacent toujours d'imposer de nouveaux tarifs douaniers aux constructeurs europ\u00e9ens, les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [94%] :\r\nPrivil\u00e9gient la piste terroriste apr\u00e8s la fusillade, titre RTL, un homme a ouvert le feu dans un tramway, hier matin, faisant 3 morts et 5 bless\u00e9s, il a finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, cet individu de 37 ans, est n\u00e9 en Turquie Ankara est donc en train de se renseigner sur son profil, \u00e0 ce stade, la police n'exclut pas que le drame soit li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rend familial, le bilan du cyclone Idai qui a frapp\u00e9 le Mozambique et le Zimbabwe, la semaine derni\u00e8re s'alourdit, au moins 182 morts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9compt\u00e9s dans les 2 \u00c9tats, mais selon le pr\u00e9sident du Mozambique, le bilan final pourrait d\u00e9passer le millier de morts rien que dans son pays, il pr\u00e9cise que plus de 100000 personnes ont besoin d'aide humanitaire des routes, des ponts, des h\u00f4pitaux ou encore des \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [96%] :\r\nDans le canton d'Argovie : la crise politique prend de l'ampleur au sein du gouvernement et elle commence \u00e0 embarasser l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat UDC en charge de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, Franziska Roth et l'objet de vives critiques sur sa fa\u00e7on de g\u00e9rer son d\u00e9partement, l'UDC argovienne a pris position pour la premi\u00e8re fois hier lors d'une conf\u00e9rence de presse, le parti soutient sa conseill\u00e8re d'\u00c9tat, mais c'est un soutien sous conditions S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:00) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat peut compter sur son parti, pour l'instant mais l'UDC argovienne a \u00e9t\u00e9 clair hier si Franziska Roth ne s'am\u00e9liore pas, dans l'exercice de ses fonctions avant l'\u00e9t\u00e9, le parti l'invitera alors \u00e0 d\u00e9missionner, la chef du d\u00e9partement argovien de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, en poste depuis d\u00e9but 2017 a cristallis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, de nombreuses critiques sur la conduite de son d\u00e9partement, notamment dans ses relations avec ses \u00e9quipes et le parlement du canton des critiques que conteste Franziska Roth mais la semaine derni\u00e8re le gouvernement argovien a accept\u00e9 le principe d'un audit externe pour \u00e9valuer la situation et aujourd'hui donc son propre parti, amorce une prise de distance, nous avons accompagn\u00e9 et conseill\u00e9 Franziska Roth d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, a soulign\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la section argovienne de l'UDC, le conseiller national, Thomas Burgener, qui consid\u00e8re que celle -ci semble avoir sous- estim\u00e9 la t\u00e2che que repr\u00e9sente son d\u00e9partement, le parti veut croire n\u00e9anmoins qu'elle pourra redresser la barre d'ici cet \u00e9t\u00e9, on peut dire que c'est un ultimatum \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [96%] :\r\nEn hockey sur glace, l'acte 5 des quarts de finale de National League peut permettre \u00e0 Bienne et Lausanne de valider leur ticket pour les demi- finales, pour cela, le LHC doit battre une 4\u00e8me fois Langnau lors d'un duel qui aura lieu \u00e0 Malley apr\u00e8s son faux pas initial, l'\u00e9quipe vaudoise a pris l'ascendant dans cette s\u00e9rie et l'attaquant Benjamin Antonietti et ses co\u00e9quipiers savent ce qu'ils doivent faire pour se qualifier, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [85%] :\r\nIl faut qu'on reste dans notre dans notre id\u00e9e de d\u00e9part voil\u00e0 on s'est rat\u00e9 sur le 1er match c'est vrai qu'on n'avait pas respect\u00e9 la le plan de jeu qu'on avale et les 3 derniers, on l'a respect\u00e9 quasi \u00e0 la lettre, c'est \u00e7a qui a fait notre succ\u00e8de, il faut qu'on reste solidaires soit fort, je pense qu'on va, on doit aussi utiliser l'\u00e9nergie qu'on aura mal \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [92%] :\r\n\u00e0 Lausanne Langnau un match \u00e0 suivre ce soir sur RTS 2 ainsi que dans nos rendez- vous d'information d\u00e8s 20 heures dans le m\u00eame temps, Bienne re\u00e7oit Ambri avec l\u00e0 aussi la possibilit\u00e9 de se qualifier pour les demi- finales, enfin Gen\u00e8ve Servette se rend \u00e0 Berne, les 2 formations sont dos \u00e0 dos dans cette s\u00e9rie, avec 2 succ\u00e8s chacune, merci beaucoup, Omar El sa c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1CAD2F1-62F7-474F-9FD3-0264C59032D4", "internalArchiveId": "E1CAD2F1-62F7-474F-9FD3-0264C59032D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet", "publicationDate": "2019-03-19T00:00:00Z", "summary": "Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud.\r\n\r\nLa droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet  \r\nEt si Rebecca Ruiz est aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e9lue conseill\u00e8re d'\u00e9tat, c'est parce que l'UDC Pascal Dessauges a jet\u00e9 l'\u00e9ponge on l'a dit. Un UDC pourtant soutenu par le principal parti du canton, le PLR. UDC-PLR, une alliance qui ne porte pas ses fruits. Au point que, Tania Barril, au sein de ces partis, on s'interroge sur l'avenir de ce tandem.\r\nOui parce que ce n'est pas faute d'essayer. Depuis 2011, 4 candidats UDC ont tent\u00e9 de revenir au gouvernement, \u00e0 chaque fois soutenus par le PLR, et \u00e0 chaque fois, ils ont \u00e9chou\u00e9. Pourtant, en additionnant la force \u00e9lectorale de ces 2 partis, Pascal Dessauges aurait pu atteindre plus de 45% des voix. Or il n'arrive qu'\u00e0 37% au premier tour. 13'000 voix d'\u00e9cart avec Rebecca Ruiz. Impossible \u00e0 rattraper. Un score d\u00e9cevant qui incite le candidat \u00e0 jeter l'\u00e9ponge. Du jamais vu, jusqu'\u00e0 maintenant les candidats UDC avaient tous rempil\u00e9 pour le second tour. \r\n***Pour la droite, l'heure est \u00e0 la remise en question.  \r\nCertains le souhaitent fermement en tout cas. Des membres de l'UDC ont le sentiment que le PLR ne joue pas compl\u00e8tement son r\u00f4le. Un \u00e9lu le dit clairement, pour que le PLR se rende compte qu'il a besoin de l'UDC, il doit mordre la poussi\u00e8re. Le sentiment que cette alliance a v\u00e9cu est partag\u00e9e, ce n'est pas pour rien, que le parti avait quitt\u00e9 l'alliance du centre droit l'an dernier. Le constat est clair, le conseil d'\u00e9tat se complet dans cette majorit\u00e9 PLR-PS. \r\n***Mais il y a aussi la direction de l'UDC vaudoise qui contest\u00e9e.\r\n Pour certains, Pascal Dessauges n'\u00e9tait pas le meilleur choix. Philippe Jobin aurait r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score, mais la personnalit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 aurait g\u00ean\u00e9 au sein de son parti, son ambition \u00e9tait trop marqu\u00e9e... et pas question de lui financer une campagne pour le national dit-on en coulisses... Bref, les guerres internes auraient aussi plomb\u00e9 cette campagne. Un ancien membre du comit\u00e9 directeu de l'UDC, Jean-Pascal Depallens, n'y va pas par 4 chemins, apr\u00e8s autant d'\u00e9checs, Jacques Nicolet doit d\u00e9missionner.\r\n***Et le temps presse, vu les \u00e9ch\u00e9ances qui approchent...\r\nNotamment les f\u00e9d\u00e9rales. Il va falloir discuter des strat\u00e9gies et il n'est pas certain, apr\u00e8s cette \u00e9lection, que PLR et UDC soient apparent\u00e9s. Des discussions auront lieu d\u00e9but avril. Les deux partis pourraient partir seuls, adieu alors le ticket pour le conseil des Etats avec Michael Buffat et Olivier Fran\u00e7ais souvent \u00e9voqu\u00e9. \r\nEt puis il y a les cantonales en 2022. Et si le PLR tentait sa chance avec 4 candidats? Ce sc\u00e9nario n'est plus impossible aujourd'hui. Tout comme le fait de se rapprocher des vert lib\u00e9raux, vu la cote des quesitons climatiques aujourd'hui. En tout cas, pour le vice-pr\u00e9sident du parti Alexandre Berthoud, pour que cette alliance survive il faut construire un programme de droite commun sur le long terme.", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282075", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise d\u00e9sunie: interview de Jacques Nicolet / FOR_2019-03-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.03.2019"], "alternativeSummary": ["Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-10282075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:22Z", "speechToTexts": ["25.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi Rebecca sont, on le disait \u00e9tait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e9lue conseill\u00e8re d'\u00c9tat, c'est parce que l'UDC Pascal Dessauges a jet\u00e9 l'\u00e9ponge un UDC pourtant soutenu par le principal parti du canton le PLR UDC PLR une alliance qui ne porte pas ses fruits, au point que Tania Barril au sein de ces partis, on s'interroge d\u00e9sormais sur l'avenir de ce tandem. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, parce que ce n'est pas faute d'essayer depuis 2011 4 candidats UDC ont tent\u00e9 de revenir au gouvernement, \u00e0 chaque fois, soutenus par le PLR et \u00e0 chaque fois, ils ont \u00e9chou\u00e9, pourtant en additionnant la force \u00e9lectorale de ces 2 partis, Pascal Dessauges, aurait pu atteindre plus de 45 pourcent des voix, or il n'arrive qu'\u00e0 37 pourcent au 1er tour 13000 voix d'\u00e9cart avec Rebecca Ruiz impossible \u00e0 rattraper un score d\u00e9cevant qui incite le candidat \u00e0 jeter l'\u00e9ponge, du jamais vu jusqu'\u00e0 maintenant les candidats UDC avaient tous rempil\u00e9 pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [95%] :\r\nPour la drogue, la droite donc, l'heure est \u00e0 la remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui, certains le souhaitent fermement en tout cas, des membres de l'UDC ont le sentiment que le PLR ne joue pas compl\u00e8tement son r\u00f4le, un \u00e9lu le dit clairement, pour que le PLR seront compte qu'il a besoin de l'UDC, il doit mordre la poussi\u00e8re, subir un \u00e9chec \u00e9lectoral, le sentiment que cette alliance a v\u00e9cu et est partag\u00e9e, ce n'est pas pour rien que l'UDC avait quitt\u00e9 l'alliance de centre- droit l'an dernier, aux yeux de certains UDC le Conseil d'\u00c9tat se complet dans cette majorit\u00e9 PLR PS au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [95%] :\r\nEt puis il y a aussi la direction de l'UDC vaudoise qui est contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [93%] :\r\nPour certains, Pascal Dessauges n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le meilleur choix Philippe Jobin aurait r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score mais la personnalit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 aurait g\u00ean\u00e9 au sein de son parti, son ambition \u00e9tait trop grande et pas question de lui financer une campagne pour le national, dit -on en coulisses Bref, les guerres internes auraient aussi plomb\u00e9 cette campagne, un ancien membre du comit\u00e9 directeur de l'UDC Genk Pascal de Pale, on n'y va pas par 4 chemins : apr\u00e8s autant d'\u00e9checs Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident doit d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [98%] :\r\nMais le temps presse, vu les \u00e9ch\u00e9ances qui approchent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [94%] :\r\nNotamment les f\u00e9d\u00e9rales, il va falloir discuter des strat\u00e9gies et il n'est pas certain apr\u00e8s cette \u00e9lection, que PLR et UDC soient apparent\u00e9s des discussions auront lieu d\u00e9but avril, les 2 parties pourraient partir seuls adieu alors le ticket pour le Conseil des \u00c9tats avec Michael Buffat et Olivier Fran\u00e7ais un ticket, souvent \u00e9voqu\u00e9, et puis il y a les cantonales en 2022 aussi et si le PLR tentait sa chance avec 4 candidats, ce sc\u00e9nario n'est plus impossible aujourd'hui tout comme par exemple le fait de se rapprocher plus s\u00e9rieusement des Verts lib\u00e9raux, vu la cote des questions climatiques en tout cas pour le vice- pr\u00e9sident du parti, Alexandre Berthoud pour que cette alliance avec l'UDC puisse perdurer, il faudra construire un programme de droite comment sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [90%] :\r\nVotre analyse Tania Barril merci et bonsoir Jacques Nicolet bonsoir vous allez d\u00e9missionner non absolument froid, vous avez entendu l'appel de votre coll\u00e8gue de parti, comment vous vous analysez cette performance de l'UDC au moment o\u00f9 Pascal Dessauges jette l'\u00e9ponge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez la performance, l'UDC en lui- m\u00eame est bonne dans le sens o\u00f9 l'UDC a maintenu le nombre de suffrages qui les qui fait r\u00e9guli\u00e8rement et qu'il arrive \u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement tir\u00e9 dans ce canton, on est quasiment \u00e0 17 pourcent mais effectivement, on se rend compte que, que du c\u00f4t\u00e9 de nos alli\u00e9s PLR on a une base PLR grosso modo \u00e0 30000 suffrages 30000 bulletins qu'on arrive \u00e0 assurer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 chaque \u00e9lection, mais il faut arriver \u00e0 \u00e0 les motiver, c'est 8 10000 PLR qu'on retrouve par exemple au 1er tour des \u00e9lections de 2017 lorsqu'il y avait 3 PLR en liste, il faudrait arriver \u00e0 \u00e0 motiver ses c'est 8 10000 \u00e9lecteurs PLR \u00e0 \u00e0 faire avancer \u00e9galement notre candidat, quel qu'il soit, parce qu'on se rend compte que ce soit l'un ou l'autre des candidats, \u00e7a revient au m\u00eame, je dirais m\u00eame que lorsqu'il y a eu l'opportunit\u00e9 en 2017 avec la candidate Verts lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de prendre une majorit\u00e9 droite peut-\u00eatre sans l'UDC a m\u00eame titre- l\u00e0, c'est cet \u00e9lectorat PLR ne ne s'est pas mobilis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [94%] :\r\nEt vous vous plaisez dans cette position de junior Partner de du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je crois que quand on fait de la politique, il faut, il faut aussi savoir faire le gros dos en certaines occasions, en l'occurrence c'est des moments pas toujours facile \u00e0 vivre lorsqu'on, lorsqu'on essuie un \u00e9chec en \u00e9chec comme comme celui de ce week- end avec 13000 voix de de retard sur Roman Abruzzes mais en l'occurrence le PLR, les instances du PLR en en fortement jou\u00e9 le jeu et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'ai une grosse d\u00e9ception, parce c'est vrai que j'ai rarement vu le PLR s'impliquer pareillement de la campagne, mais de nouveau, on tente toujours, c'est sur ces chiffres de 29000 29000 bulletins \u00e0 29 30000 bulletins PLR qu'on peut retrouver dans les urnes, et puis on sait qu'on sait que la droite a la capacit\u00e9 de mobiliser mieux que \u00e7a, lorsque, lorsque Olivier Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au conseil des atteint 2015, il y a quand m\u00eame eu 78000 bulletins de droite qui ont \u00e9t\u00e9 mis dans l'urne tant que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [88%] :\r\nC'est la d\u00e9monstration que la droite a la capacit\u00e9 de mieux mobiliser \u00e7a \u00e7a passe peut-\u00eatre par des d'autres candidats, on \u00e9voque le nom de de Philippe Jobin, qui aurait \u00e9t\u00e9 plus rassembleur l\u00e0 s'a pas une erreur de de casque de casting de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [85%] :\r\n\u00e9coutez, notre parti a choisi d\u00e9mocratiquement le candidat, ce que furent de candidat, en l'occurrence c'est PascalD. sur Dessauges qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, ma foi, moi je, je pr\u00e9side ce parti et en l'occurrence la d\u00e9mocratie et respecter dans notre parti, en l'occurrence Jobin auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s certainement un bon candidat \u00e9galement, c'est \u00e7a, monsieur Dessauges qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9, c'est comme \u00e7a, apr\u00e8s, vous savez, lorsqu'on a soutenu monsieur fran\u00e7ais aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales lorsqu'on a soutenu temps Monsieur Broulis vieux Lebas \u00e0 madame de quoi trop on n'a pas \u00e9t\u00e9 dire oui mais celui -l\u00e0 \u00e7a va puis celui l\u00e0, \u00e7a va pas, on a soutenu, point barre, ma foi, c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, peut-\u00eatre que que du de la part d'une part la base PLR on pourrait s'attendre \u00e0 un soutien peut-\u00eatre plus faire moins de lys parce qu'en fait, Timor il y a toujours des sujets sur lesquels on trouvera des diff\u00e9rences hommes parti d'ailleurs, si elle n'avait pas d\u00e9fiance Rosatom dans les m\u00eame partie, mais la gauche en la capacit\u00e9 de savoir s'allier et puis m\u00eame si Toyota fausse saine et a plus \u00e0 droite en un petit peu plus de peine \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'il y a trop de diff\u00e9rence entre les 2 parties. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [86%] :\r\nNon, je ne crois pas, parce que je crois que les th\u00e9matiques importantes, on arrive \u00e0 s'entendre, on a quand m\u00eame rayonner dans le canton de Vaud avec plusieurs th\u00e9matiques importantes que cette c'\u00e9tait notamment la loi sur les soins dentaires, que ce soit, il les m\u00eames th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire, les th\u00e9matiques fiscale donc je crois que c'est quand m\u00eame des dames th\u00e9matique qui parle vraiment bien au vaudoise aux Vaudois l\u00e0- dessus, on arrive \u00e0 100 tonnes maintenant quand il s'agit de de d\u00e9signer un homme d'\u00c9tat avait en un petit peu plus de peine \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nAlors Jacques Nicolet c'est pas la premi\u00e8re fois qu'Intel \u00e9chec : quel avenir pour cette alliance est -ce que pour les f\u00e9d\u00e9rales, par exemple, \u00e7a remet en cause certains partenariats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [91%] :\r\n\u00e9coutez en tout est ouvert, on est en discussion avec le PLR, mais simplement certaines certaines r\u00e8gles \u00e0 respecter les uns envers les autres, ce qui est normal dans tous les partis, on a, on a des r\u00e8gles d'\u00e9thique d'une part \u00e0 respecter d'autre part, ben, je dirais que tout est ouvert sur la discussion de la suite des discussions pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on sait que, ma foi, hier, il y aura un si\u00e8ge de plus au Conseil national a tent\u00e9 d'aller glaner dans tous les bars partis vont se battre pour y aller il y a \u00e9galement les 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats avec un si\u00e8ge \u00e0 remplacer donc ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, tout est ouvert pour pour discuter, mais donc je pense que le r\u00e9sultat de de ce week- end va compliquer toute fa\u00e7on la discussion dans notre parti pour la possibilit\u00e9 de partir avec un UDC Opel Aire-sur-la-Lys d\u00e8s le d\u00e9part, ce qui \u00e9tait mon voeu, je le dis franchement maintenant je pense que la la donne un petit peu chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [84%] :\r\nOui, parce que \u00e7a arriverait diplomate l\u00e0- bas, elle est un peu plus am\u00e8re que vous, en tout cas hors micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez la base la base doit aussi se s'exprimait, c'est le cas, c'est le cas au Congr\u00e8s, c'est le cas de certains membres qui s'exprime \u00e0 l'endroit de la direction, moi je suis diplomate je je suis pr\u00e9sident du parti, je respecte disons la d\u00e9mocratie de mon parti, les et on a des processus d\u00e9cisionnels, qui sont, qui sont faits \u00e0 les appliquer \u00e0 ce que ce que je d\u00e9fends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [86%] :\r\nJacques Nicolet, il y a cette d\u00e9faite de de l'UDC de ce tandem UDC PLR est -ce que c'est \u00e7a s'inscrit dans la liste des d\u00e9faites du d\u00e9c\u00e8s r\u00e9cent de difficult\u00e9s en avion en Appenzell \u00e9galement sc\u00e8ne mauvais pr\u00e9sage pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui approchent cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [89%] :\r\nNon, effectivement, le l'UDC et comme je l'ai dit en d\u00e9but d'interview, l'UDC par rapport au 2\u00e8me tour 2017 pas et au 1er tour, maintenant on a renforc\u00e9 notre n'en dessous de 2 suffrages, donc on se rend compte que le parti on est quasiment \u00e0 17 pourcent donc le parti en lui- m\u00eame fonctionne pas si mal que \u00e7a, mais on se rend compte que, dans cette \u00e9lection, il y a quand m\u00eame eu vraiment une immense progression des Verts et puis les les th\u00e9matiques qui sont les th\u00e9matiques climatiques ont certainement apporter beaucoup de suffrages au m\u00eame disait pas de candidat Vert mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait normal \u00e0 Maurice qui \u00e9tait mentionn\u00e9 dessus, je pense qu'il y a aussi un petit peu de \u00e7a et puis, et puis un petit peu en manque de mobilisation parce qu'\u00e0 34 pourcent on pourrait s'attendre un petit peu mieux pour d\u00e9signer un membre au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [89%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Nicolet, pr\u00e9sident de l'UDC, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-19T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1816543", "internalArchiveId": "AA1903816124", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-18T19:30:00Z", "durationSec": 1993, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10300319", "imageURL": "http://www.rts.ch/10300318.image", "backgrounds": ["L'EPFL f\u00eate ses 50 ans d'existence. Archives des diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de l'\u00e9cole."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10300319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:55Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:22  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:14  00:00:23:03\r\n{\\an1}Le National vote\r\nle milliard de coh\u00e9sion pour l'UE.\r\n\r\n00:00:23:05  00:00:29:03\r\n{\\an1}La Suisse pourrait\r\nl'assortir de conditions.\r\n\r\n00:00:30:06  00:00:34:09\r\n{\\an1}Le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\napr\u00e8s la fusillade aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:00:34:11  00:00:37:18\r\n{\\an1}Il a ouvert le feu\r\ndans un tram \u00e0 Utrecht.\r\n\r\n00:00:37:20  00:00:40:13\r\n{\\an1}Trois personnes sont mortes.\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:43:17\r\n{\\an1}La HES-SO a 20 ans.\r\n\r\n00:00:43:19  00:00:46:23\r\n{\\an1}Elle est pass\u00e9e\r\nde 4'000 \u00e9tudiants \u00e0 21'000.\r\n\r\n00:00:47:01  00:00:50:09\r\n{\\an1}C'est de l\u00e0 que viennent\r\nnos infirmiers et infirmi\u00e8res,\r\n\r\n00:00:50:11  00:00:53:10\r\n{\\an1}nos comptables,\r\ncertains ing\u00e9nieurs...\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:10\r\n{\\an1}La rectrice Luciana Vaccaro\r\nen est fi\u00e8re.\r\n\r\n00:00:58:12  00:01:02:17\r\n{\\an1}Migros et Coop restent les g\u00e9ants\r\nmais les discounters progressent.\r\n\r\n00:01:02:19  00:01:06:11\r\n{\\an1}Denner, Aldi, Lidl\r\nrepr\u00e9sentent 16 % de ce g\u00e2teau.\r\n\r\n00:01:06:13  00:01:11:14\r\n{\\an1}Delphine Gianora\r\na constat\u00e9 des \u00e9carts de prix.\r\n\r\n00:01:12:20  00:01:16:09\r\n{\\an1}Et puis, notre s\u00e9rie\r\nsur l'intelligence artificielle,\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:18:05\r\n{\\an1}capable de cr\u00e9er.\r\n\r\n00:01:18:07  00:01:24:13\r\n{\\an1}On verra comment des logiciels\r\npeuvent peindre, \u00e9crire, composer...\r\n\r\n00:01:26:17  00:01:32:09\r\n{\\an1}Le Conseil national entre en mati\u00e8re\r\nsur le milliard de coh\u00e9sion\r\n\r\n00:01:32:11  00:01:35:17\r\n{\\an1}vers\u00e9 \u00e0 l'Union.\r\n\r\n00:01:35:19  00:01:38:20\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat porte aussi\r\nsur les conditions\r\n\r\n00:01:38:22  00:01:43:13\r\n{\\an1}que la Suisse peut poser \u00e0 Bruxelles,\r\nc'est \u00e0 dire le moyen de pression.\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:47:13\r\n{\\an1}-Un nouveau milliard\r\nde coh\u00e9sion pour l'UE.\r\n\r\n00:01:47:15  00:01:51:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le OUI du peuple en 2006\r\net 1 mia vers\u00e9 \u00e0 l'Europe,\r\n\r\n00:01:51:06  00:01:55:00\r\n{\\an1}voici la 2\u00e8me contribution\r\nde la Suisse: 1,3 mia sur dix ans.\r\n\r\n00:01:57:05  00:02:00:05\r\n{\\an1}-On doit contribuer au destin\r\n\r\n00:02:00:07  00:02:03:02\r\n{\\an1}de ce vieux continent, l'Europe.\r\n\r\n00:02:03:04  00:02:07:05\r\n{\\an1}-Vous nous proposez 1 mia de coh\u00e9sion\r\n\r\n00:02:07:07  00:02:10:13\r\n{\\an1}\u00e0 verser \u00e0 l'UE, qui nous met\r\n\r\n00:02:10:15  00:02:13:02\r\n{\\an1}sous pression !\r\n\r\n00:02:13:04  00:02:18:21\r\n{\\an1}Un versement volontaire, autonome,\r\nsans contrepartie !\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:23:11\r\n{\\an1}-Un d\u00e9bat tendu, alors que la Suisse\r\nest en pleine r\u00e9flexion\r\n\r\n00:02:23:12  00:02:26:10\r\n{\\an1}sur la ratification\r\nde l'accord-cadre avec Bruxelles.\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:30:02\r\n{\\an1}Certains voulaient assortir ce\r\nmilliard de coh\u00e9sion de conditions.\r\n\r\n00:02:30:04  00:02:33:11\r\n{\\an1}Une participation assur\u00e9e au projet\r\nde recherche Horizon 2020,\r\n\r\n00:02:33:13  00:02:38:05\r\n{\\an1}une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e\r\net aucune mesure discriminatoire.\r\n\r\n00:02:39:06  00:02:41:22\r\n{\\an1}-Si c'est le prix de la paix,\r\n\r\n00:02:42:00  00:02:43:22\r\n{\\an1}il le faut.\r\n\r\n00:02:44:00  00:02:48:10\r\n{\\an1}L'UE fait des repr\u00e9sailles\r\nsur les accords qui n'ont rien \u00e0 voir\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:52:09\r\n{\\an1}pour obtenir la signature forc\u00e9e\r\nde l'accord-cadre.\r\n\r\n00:02:53:04  00:02:57:09\r\n{\\an1}-La gauche veut verser ce milliard\r\nde coh\u00e9sion sans condition.\r\n\r\n00:02:57:11  00:03:00:05\r\n{\\an1}Pas question de m\u00e9langer le d\u00e9bat\r\nsur l'accord-cadre\r\n\r\n00:03:00:07  00:03:02:19\r\n{\\an1}avec cette contribution financi\u00e8re.\r\n\r\n00:03:03:08  00:03:05:12\r\n{\\an1}-On contribue un tout petit peu\r\n\r\n00:03:05:14  00:03:07:12\r\n{\\an1}\u00e0 d'excellents projets.\r\n\r\n00:03:07:14  00:03:10:02\r\n{\\an1}En retour, on re\u00e7oit\r\nune collaboration\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:12:05\r\n{\\an1}qui rapporte des milliards.\r\n\r\n00:03:12:07  00:03:17:18\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie suisse b\u00e9n\u00e9ficie\r\ndes relations avec l'UE.\r\n\r\n00:03:18:12  00:03:24:03\r\n{\\an1}-Au final, le National dit OUI\r\nau milliard, sous conditions.\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:27:14\r\n{\\an1}Il renvoie la question\r\nau Conseil des Etats,\r\n\r\n00:03:27:16  00:03:30:10\r\n{\\an1}histoire de gagner du temps.\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:37:19\r\n{\\an1}-Pierre Nebel, l'ambigu\u00eft\u00e9 de\r\nnotre rapport avec l'Europe est l\u00e0.\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:47:21\r\n{\\an1}On n'est pas \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n00:03:48:01  00:03:50:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:03:50:23  00:03:54:22\r\n{\\an1}On le voit ce soir,\r\n\r\n00:03:55:02  00:04:00:20\r\n{\\an1}le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 lier\r\n\r\n00:04:01:00  00:04:04:19\r\n{\\an1}le milliard de coh\u00e9sion\r\n\u00e0 des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:04:05:00  00:04:08:00\r\n{\\an1}On peut lire cette d\u00e9cision\r\ncomme une volont\u00e9\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:10:19\r\n{\\an1}de calmer les relations\r\navec Bruxelles.\r\n\r\n00:04:10:23  00:04:14:11\r\n{\\an1}La Suisse va devoir donner\r\ndes r\u00e9ponses \u00e0 l'Europe\r\n\r\n00:04:14:15  00:04:17:10\r\n{\\an1}sur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:04:17:14  00:04:21:19\r\n{\\an1}\u00c7a permet de gagner du temps.\r\n\r\n00:04:21:23  00:04:26:09\r\n{\\an1}Th\u00e9oriquement, le Conseil des Etats\r\nreprendra le dossier\r\n\r\n00:04:26:13  00:04:29:04\r\n{\\an1}et pourrait remettre des conditions\r\n\r\n00:04:29:09  00:04:30:08\r\n{\\an1}plus strictes\r\n\r\n00:04:30:12  00:04:34:14\r\n{\\an1}si Bruxelles choisit\r\ndes conditions discriminatoires.\r\n\r\n00:04:34:18  00:04:39:21\r\n{\\an1}La Suisse est toujours\r\nen \u00e9tat de faiblesse.\r\n\r\n00:04:40:01  00:04:45:00\r\n{\\an1}L'Europe a une grosse machette,\r\n\r\n00:04:45:04  00:04:48:02\r\n{\\an1}c'est l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:18\r\n{\\an1}-Ruag sera en partie privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:04:50:20  00:04:53:20\r\n{\\an1}C'est le fleuron national\r\nde l'armement,\r\n\r\n00:04:53:22  00:04:56:04\r\n{\\an1}mais il d\u00e9veloppe\r\nson secteur spatial.\r\n\r\n00:04:57:04  00:05:01:08\r\n{\\an1}-Si les militaires ont toujours\r\nfait leurs emplettes \u00e0 la Ruag,\r\n\r\n00:05:01:10  00:05:03:17\r\n{\\an1}le temple helv\u00e9tique\r\nde la cartouche,\r\n\r\n00:05:03:19  00:05:05:21\r\n{\\an1}cela va changer.\r\n\r\n00:05:05:23  00:05:09:18\r\n{\\an1}Ruag va \u00eatre redimensionn\u00e9e\r\net en partie privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:05:09:20  00:05:15:11\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 compte 2 mias de chiffre\r\nd'affaires et 9'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:20:07\r\n{\\an1}Les achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\nl'armement,\r\n\r\n00:05:20:09  00:05:23:18\r\n{\\an1}ce n'est plus que 30 %\r\nde ses activit\u00e9s.\r\n\r\n00:05:23:20  00:05:27:22\r\n{\\an1}Le reste, c'est des satellites,\r\nde la robotique, des jets priv\u00e9s.\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:30:12\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pense\r\n\r\n00:05:30:14  00:05:32:16\r\n{\\an1}que c'est trop diversifi\u00e9.\r\n\r\n00:05:32:18  00:05:35:05\r\n{\\an1}Ca porte un certain danger.\r\n\r\n00:05:35:07  00:05:39:09\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas\r\navoir des parties d'entreprises\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:42:05\r\n{\\an1}uniquement pour faire du b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:05:42:07  00:05:46:12\r\n{\\an1}On doit avoir une base l\u00e9gale\r\npour participer \u00e0 des entreprises.\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:50:20\r\n{\\an1}Et pour le domaine spatial,\r\non n'a pas de base l\u00e9gale.\r\n\r\n00:05:51:15  00:05:55:01\r\n{\\an1}-Il y aura donc, d\u00e8s 2020,\r\n2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes.\r\n\r\n00:06:08:09  00:06:13:11\r\n{\\an1}Ruag International\r\nsera \u00e0 terme privatis\u00e9e.\r\n\r\n00:06:13:12  00:06:18:06\r\n{\\an1}Pourquoi privatiser le spatial,\r\nla poule aux oeufs d'or ?\r\n\r\n00:06:19:01  00:06:21:07\r\n{\\an1}-Quand on vend une entreprise,\r\n\r\n00:06:21:09  00:06:23:08\r\n{\\an1}on gagne de l'argent.\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:29:14\r\n{\\an1}Nous allons faire en sorte que ces\r\nentreprises restent fortes en Suisse.\r\n\r\n00:06:29:16  00:06:36:01\r\n{\\an1}Mais pour cela,\r\nelles doivent pouvoir se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:06:36:03  00:06:41:17\r\n{\\an1}Cette libert\u00e9, on ne l'a pas en \u00e9tant\r\nune entreprise 100 % \u00e9tatique.\r\n\r\n00:06:42:12  00:06:46:23\r\n{\\an1}-A l'avenir, l'arm\u00e9e suisse d\u00e9pendra\r\ndonc toujours plus de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:49:13\r\n{\\an1}en mati\u00e8re d'approvisionnement.\r\n\r\n00:06:49:15  00:06:52:06\r\n{\\an1}Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ns'\u00e9vitera des soucis\r\n\r\n00:06:52:08  00:06:55:01\r\n{\\an1}en vendant sa technologie\r\nmilitaire \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n00:06:55:02  00:06:58:03\r\n{\\an1}puisqu'elle ne fabriquera\r\nplus elle-m\u00eame d'armement.\r\n\r\n00:06:59:02  00:07:03:18\r\n{\\an1}-Le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s\r\nla fusillade \u00e0 Utrecht, aux Pays-Bas.\r\n\r\n00:07:03:20  00:07:08:00\r\n{\\an1}L'homme a ouvert le feu dans un tram.\r\n\r\n00:07:09:08  00:07:12:16\r\n{\\an1}-Terreur sur la ville d'Utrecht,\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:17:18\r\n{\\an1}o\u00f9 la police antiterroriste\r\na traqu\u00e9 toute la journ\u00e9e\r\n\r\n00:07:17:20  00:07:23:11\r\n{\\an1}l'homme qui a tir\u00e9 sur les passagers\r\nd'un tramway ce matin.\r\n\r\n00:07:23:11  00:07:28:09\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s\r\npensent \u00e0 un acte terroriste.\r\n\r\n00:07:28:11  00:07:36:01\r\n{\\an1}Les Pays-Bas sont sous le choc.\r\n\r\n00:07:36:19  00:07:40:17\r\n{\\an1}-C'est une attaque\r\n\r\n00:07:40:19  00:07:46:13\r\n{\\an1}contre notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e9rante.\r\n\r\n00:07:46:15  00:08:00:23\r\n{\\an1}Si c'est une attaque terroriste, nous\r\nn'abandonnerons pas notre tol\u00e9rance.\r\n\r\n00:08:01:15  00:08:05:18\r\n{\\an1}-Le suspect de 37 ans,\r\noriginaire de Turquie,\r\n\r\n00:08:05:20  00:08:09:11\r\n{\\an1}aurait s\u00e9journ\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie\r\n\r\n00:08:09:13  00:08:12:15\r\n{\\an1}et avait des liens\r\navec l'Etat islamique.\r\n\r\n00:08:12:17  00:08:16:17\r\n{\\an1}Les enqu\u00eateurs restent prudents\r\nsur le mobile de la tuerie.\r\n\r\n00:08:16:19  00:08:19:08\r\n{\\an1}Le niveau d'alerte est maximal.\r\n\r\n00:08:19:10  00:08:23:07\r\n{\\an1}Les \u00e9coles sont ferm\u00e9es\r\net la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e\r\n\r\n00:08:23:09  00:08:27:16\r\n{\\an1}autour de tous les \u00e9difices publics\r\ndu pays, et autour des mosqu\u00e9es\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:31:22\r\n{\\an1}pour pr\u00e9venir\r\nd'\u00e9ventuels actes de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:08:33:03  00:08:36:10\r\n{\\an1}-La France est marqu\u00e9e\r\npar les violences commises\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:39:02\r\n{\\an1}sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:45:16\r\n{\\an1}Les incendies ont marqu\u00e9 les esprits\r\net entra\u00een\u00e9 une pol\u00e9mique\r\n\r\n00:08:45:18  00:08:49:08\r\n{\\an1}sur les moyens\r\nde contenir cette violence.\r\n\r\n00:08:49:10  00:08:54:11\r\n{\\an1}Edouard Philippe a annonc\u00e9\r\nune s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n00:08:54:11  00:09:00:01\r\n{\\an1}Adeline Percept, bonsoir.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:04:01\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n00:09:04:05  00:09:10:03\r\n{\\an1}Quelles sont les mesures ?\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:15:11\r\n{\\an1}-Le Premier ministre a d'abord coup\u00e9\r\nune t\u00eate:\r\n\r\n00:09:15:15  00:09:19:13\r\n{\\an1}Celui du pr\u00e9fet de Paris.\r\n\r\n00:09:19:17  00:09:23:00\r\n{\\an1}Il est accus\u00e9\r\nde n'\u00eatre pas assez ferme.\r\n\r\n00:09:23:04  00:09:27:14\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me grand volet:\r\n\r\n00:09:27:18  00:09:33:02\r\n{\\an1}C'est le fait que des manifestations\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:36:09\r\n{\\an1}vont \u00eatre interdites\r\nquand on aura vent\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:41:23\r\n{\\an1}de mouvements violents.\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:45:16\r\n{\\an1}Interdites notamment\r\ndans des quartiers tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:09:45:20  00:09:51:02\r\n{\\an1}Notamment les Champs-\u00c9lys\u00e9es.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:57:04\r\n{\\an1}\u00c0 Paris, beaucoup de commerces\r\nont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s.\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:04:02\r\n{\\an1}-Vu de Suisse, on est marqu\u00e9s\r\npar le degr\u00e9 de division.\r\n\r\n00:10:04:07  00:10:08:04\r\n{\\an1}Notamment sur l'usage\r\ndes balles en caoutchouc.\r\n\r\n00:10:08:08  00:10:13:04\r\n{\\an1}-Certains justifient l'usage\r\nde la violence.\r\n\r\n00:10:13:08  00:10:18:14\r\n{\\an1}Certains ne la condamnent pas.\r\n\r\n00:10:18:18  00:10:24:16\r\n{\\an1}Ils nous renvoient\r\n\u00e0 la violence de l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:10:25:13  00:10:29:23\r\n{\\an1}Les gilets jaunes nous rappellent\r\n\r\n00:10:30:03  00:10:33:08\r\n{\\an1}que beaucoup de manifestants\r\nont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:10:33:12  00:10:35:21\r\n{\\an1}C'est une bataille tr\u00e8s politique.\r\n\r\n00:10:36:02  00:10:36:16\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:10:36:16  00:10:39:16\r\n{\\an1}-Sur les Champs-Elys\u00e9es,\r\n\u00e0 deux pas du Fouquet's saccag\u00e9,\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:42:23\r\n{\\an1}un attroupement se forme ce midi.\r\n\r\n00:10:43:01  00:10:45:12\r\n{\\an1}Des gilets jaunes sont l\u00e0.\r\n\r\n00:10:45:14  00:10:50:11\r\n{\\an1}Ils ne condamnent pas\r\nla violence des manifestants.\r\n\r\n00:10:50:13  00:10:53:18\r\n{\\an1}Une habitante du quartier chic\r\nles invective.\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:56:01\r\n{\\an1}-Vous cautionnez la mutilation ?\r\n\r\n00:10:56:03  00:10:58:21\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9sol\u00e9e\r\npour ce qui vous est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:10:58:23  00:11:01:14\r\n{\\an1}-Eh ben je suis d\u00e9sol\u00e9\r\npour une boutique !\r\n\r\n00:11:01:16  00:11:05:07\r\n{\\an1}-C'est pas qu'une boutique,\r\nc'est la honte pour la France.\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:08:04\r\n{\\an1}-Pour cette dame, les gilets jaunes\r\n\r\n00:11:08:06  00:11:11:08\r\n{\\an1}justifient les destructions\r\ntr\u00e8s cibl\u00e9es de ce week-end.\r\n\r\n00:11:11:17  00:11:13:08\r\n{\\an1}-C'est repr\u00e9sentatif\r\n\r\n00:11:13:10  00:11:15:11\r\n{\\an1}de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\r\n\r\n00:11:15:13  00:11:17:06\r\n{\\an1}Un repas au Fouquet's:\r\n\r\n00:11:17:08  00:11:20:19\r\n{\\an1}certains n'ont m\u00eame pas cette somme\r\npar mois pour vivre.\r\n\r\n00:11:20:21  00:11:24:20\r\n{\\an1}On doit vivre d\u00e9cemment,\r\n\r\n00:11:24:22  00:11:30:02\r\n{\\an1}on doit pouvoir am\u00e9liorer\r\nnotre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:11:30:19  00:11:34:01\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient 1'500 Black Blocs\r\nselon les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:11:34:03  00:11:36:15\r\n{\\an1}\u00e0 Paris pour cet acte 18.\r\n\r\n00:11:36:17  00:11:40:22\r\n{\\an1}Ils se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles\r\ndu pouvoir financier.\r\n\r\n00:11:41:00  00:11:48:00\r\n{\\an1}Eric Delbecque vient de publier\r\ncet ouvrage sur les Black Blocs.\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:54:16\r\n{\\an1}-Leur doctrine,\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:56:20\r\n{\\an1}c'est l'usage de la violence.\r\n\r\n00:11:56:22  00:12:01:01\r\n{\\an1}C'est pas un mouvement,\r\nc'est une technique de combat de rue.\r\n\r\n00:12:01:03  00:12:03:14\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur, vous avez des gens\r\n\r\n00:12:03:16  00:12:06:18\r\n{\\an1}de toutes les chapelles\r\nde l'ultra-gauche:\r\n\r\n00:12:06:20  00:12:08:19\r\n{\\an1}des anarchistes autonomes,\r\n\r\n00:12:08:21  00:12:13:02\r\n{\\an1}des gens form\u00e9s par la matrice\r\ndu syndicalisme r\u00e9volutionnaire,\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:17:02\r\n{\\an1}des antisp\u00e9cistes virulents.\r\n\r\n00:12:18:04  00:12:22:11\r\n{\\an1}-De nouveaux rassemblements\r\nsont pr\u00e9vus ces prochaines semaines.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:24:17\r\n{\\an1}Les experts et les forces de police\r\n\r\n00:12:24:19  00:12:27:10\r\n{\\an1}r\u00e9clament une refonte\r\ndu renseignement fran\u00e7ais\r\n\r\n00:12:27:11  00:12:30:23\r\n{\\an1}et de la coordination entre\r\nrenseignement et pouvoir judiciaire.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:35:11\r\n{\\an1}-Deux institutions\r\nc\u00e9l\u00e8brent leur anniversaire:\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:41:05\r\n{\\an1}L'EPFL, avec plus de 11'000 \u00e9tudiants\r\net la HES-SO avec 21'000 \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:12:41:07  00:12:45:17\r\n{\\an1}t\u00e9moignent du dynamisme du secteur.\r\n\r\n00:12:47:08  00:12:50:15\r\n{\\an1}La HES-SO souffle ses 20 bougies.\r\n\r\n00:12:50:17  00:12:53:05\r\n{\\an1}Une c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:12:53:07  00:12:56:13\r\n{\\an1}en pr\u00e9sence\r\ndu conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.\r\n\r\n00:12:56:15  00:13:00:07\r\n{\\an1}Elle forme nos travailleurs\r\net travailleuses sociales,\r\n\r\n00:13:00:09  00:13:03:21\r\n{\\an1}les comptables, des ing\u00e9nieurs...\r\n\r\n00:13:03:23  00:13:07:14\r\n{\\an1}La HES-SO\r\nest pr\u00e9sente dans sept cantons.\r\n\r\n00:13:07:16  00:13:16:08\r\n{\\an1}Ses formations sont proches\r\ndes n\u00e9cessit\u00e9s r\u00e9elles de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:13:18:03  00:13:20:21\r\n{\\an1}Luciana Vaccaro, bonsoir.\r\n\r\n00:13:20:23  00:13:30:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates rectrice de la HES-SO.\r\n\r\n00:13:30:14  00:13:36:02\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 emprise\r\nsur le monde du travail,\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:39:14\r\n{\\an1}quel est le pourcentage d'\u00e9tudiants\r\nqui trouvent du travail ?\r\n\r\n00:13:39:18  00:13:44:06\r\n{\\an1}-94 %.\r\n\r\n00:13:44:10  00:13:48:09\r\n{\\an1}Ils trouvent un travail\r\nune ann\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9tudes.\r\n\r\n00:13:48:13  00:13:49:21\r\n{\\an1}-\u00c7a para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n00:13:50:01  00:13:54:13\r\n{\\an1}\u00c7a ferait r\u00eaver beaucoup de pays.\r\n\r\n00:13:54:17  00:13:57:20\r\n{\\an1}C'est vraiment leur choix,\r\ndans leur domaine ?\r\n\r\n00:13:58:00  00:14:03:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:14:06:04  00:14:08:03\r\n{\\an1}Ils trouvent dans leur domaine.\r\n\r\n00:14:08:08  00:14:12:12\r\n{\\an1}C'est un chiffre qui prouve\r\nl'ad\u00e9quation entre les formations\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:14:11\r\n{\\an1}et les besoins du travail.\r\n\r\n00:14:14:15  00:14:20:11\r\n{\\an1}-Il y a une dimension\r\nd'ascenseur social.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:27:00\r\n{\\an1}C'est votre cas ?\r\n\r\n00:14:27:04  00:14:32:11\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas tous universitaires.\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:35:20\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 ne sont pas fils\r\nd'universitaires.\r\n\r\n00:14:36:00  00:14:38:23\r\n{\\an1}On a une fonction\r\nd'ascenseur social.\r\n\r\n00:14:39:03  00:14:42:10\r\n{\\an1}Ils ont fait des CFC auparavant.\r\n\r\n00:14:42:13  00:14:46:14\r\n{\\an1}Ils ont acc\u00e8s \u00e0 la formation\r\ntertiaire universitaire.\r\n\r\n00:14:46:19  00:14:49:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates d'origine de Naples.\r\n\r\n00:14:49:08  00:14:53:14\r\n{\\an1}Quand on voit l'Italie, la France,\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:59:06\r\n{\\an1}il y a beaucoup de prestige\r\navec les dipl\u00f4mes.\r\n\r\n00:14:59:10  00:15:02:07\r\n{\\an1}En Suisse, on a une emprise\r\nsur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:15:02:11  00:15:05:04\r\n{\\an1}Il faut le pr\u00e9server ?\r\n\r\n00:15:05:09  00:15:06:11\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:15:06:15  00:15:12:13\r\n{\\an1}C'est un pacte.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:17:07\r\n{\\an1}C'est un pacte que nous avons\r\navec nos \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:22:00\r\n{\\an1}Nous leur permettons de trouver\r\nd'excellentes places de travail.\r\n\r\n00:15:22:04  00:15:25:16\r\n{\\an1}Dans mon pays,\r\nil n'y avait pas de place pour moi.\r\n\r\n00:15:25:20  00:15:28:22\r\n{\\an1}C'est le cas\r\nd'une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re.\r\n\r\n00:15:29:03  00:15:31:10\r\n{\\an1}Nous sommes partis d'Italie,\r\n\r\n00:15:31:14  00:15:34:00\r\n{\\an1}c'\u00e9tait la fuite des cerveaux.\r\n\r\n00:15:34:04  00:15:38:13\r\n{\\an1}En Suisse, on arrive \u00e0 les retenir.\r\n\r\n00:15:38:17  00:15:41:22\r\n{\\an1}-Vous me disiez,\r\nc'est quelque chose de blessant,\r\n\r\n00:15:42:03  00:15:44:19\r\n{\\an1}quand on est une femme tr\u00e8s dou\u00e9e\r\n\r\n00:15:45:00  00:15:47:17\r\n{\\an1}et qu'on ne trouve pas de travail.\r\n\r\n00:15:47:22  00:15:50:14\r\n{\\an1}L'\u00e9cole a un r\u00f4le crucial...\r\n\r\n00:15:50:18  00:15:56:16\r\n{\\an1}-L'\u00e9cole, aujourd'hui,\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:03:21\r\n{\\an1}elle a ce r\u00f4le\r\nde donner un futur \u00e0 nos jeunes.\r\n\r\n00:16:04:02  00:16:06:16\r\n{\\an1}Nous formons des citoyens,\r\n\r\n00:16:06:20  00:16:10:16\r\n{\\an1}qui trouvent une place\r\ndans leur soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:10:20  00:16:14:22\r\n{\\an1}Partir est quelque chose\r\nd'extraordinaire,\r\n\r\n00:16:15:02  00:16:19:04\r\n{\\an1}mais partir\r\nparce que son pays n'a pas pr\u00e9vu\r\n\r\n00:16:19:09  00:16:23:08\r\n{\\an1}de place pour les jeunes,\r\nc'est difficile.\r\n\r\n00:16:23:08  00:16:29:13\r\n{\\an1}-L'EPFL change de logo\r\n\u00e0 l'occasion de son anniversaire.\r\n\r\n00:16:29:15  00:16:50:10\r\n{\\an1}L'endroit refl\u00e8te le bouleversement\r\nop\u00e9r\u00e9 en 50 ans.\r\n\r\n00:16:51:15  00:16:54:14\r\n{\\an1}-Pour ses 50 ans,\r\nl'EPFL s'offre un lifting:\r\n\r\n00:16:54:16  00:16:58:11\r\n{\\an1}un nouveau logo et l'agora,\r\nderni\u00e8re n\u00e9e sur le campus.\r\n\r\n00:16:58:13  00:17:01:05\r\n{\\an1}Un lieu de vie\r\naux fondations historiques,\r\n\r\n00:17:01:07  00:17:03:15\r\n{\\an1}b\u00e2ti sur la place Maurice Cosandey.\r\n\r\n00:17:03:17  00:17:06:17\r\n{\\an1}L'homme qui fera de l'\u00e9cole\r\nd'ing\u00e9nieurs cantonale,\r\n\r\n00:17:06:19  00:17:10:12\r\n{\\an1}l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\nde Lausanne, en 1969.\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:06\r\n{\\an1}Archives\r\n-Une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs moderne\r\n\r\n00:17:14:08  00:17:19:04\r\n{\\an1}doit pr\u00e9parer des personnes\r\npour r\u00e9aliser la technique de demain.\r\n\r\n00:17:20:05  00:17:23:19\r\n{\\an1}-Le premier conseil aux futurs\r\ning\u00e9nieurs en g\u00e9nie rural,\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:27:03\r\n{\\an1}c'est d'\u00eatre pr\u00eats\r\n\u00e0 supporter n'importe quel temps.\r\n\r\n00:17:27:05  00:17:28:21\r\n{\\an1}-Ah cher monsieur,\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:31:00\r\n{\\an1}le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur en g\u00e9nie rural\r\n\r\n00:17:31:02  00:17:33:14\r\n{\\an1}nous place parfois dans\r\ndes circonstances inconfortables,\r\n\r\n00:17:33:16  00:17:34:23\r\n{\\an1}c'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:38:09\r\n{\\an1}-L'EPFL a alors 25 ans\r\npour cr\u00e9er un campus \u00e0 Ecublens.\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:41:15\r\n{\\an1}Une concentration des cerveaux,\r\nmais un d\u00e9ploiement des savoirs.\r\n\r\n00:17:41:17  00:17:48:18\r\n{\\an1}En 2000, Patrick Aebischer impose\r\nla facult\u00e9 des sciences de la vie.\r\n\r\n00:17:49:15  00:17:52:00\r\n{\\an1}-Les sciences de la vie\r\n\r\n00:17:52:02  00:17:55:13\r\n{\\an1}doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 l'EPFL,\r\n\r\n00:17:56:12  00:17:59:13\r\n{\\an1}-L'\u00e8re Aebischer rime avec prosp\u00e8re.\r\n\r\n00:17:59:15  00:18:01:18\r\n{\\an1}Le nombre d'\u00e9tudiants double,\r\n\r\n00:18:01:20  00:18:05:19\r\n{\\an1}les partenariats avec le secteur\r\npriv\u00e9 se multiplient.\r\n\r\n00:18:05:21  00:18:08:14\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 infrastructure,\r\nle Rolex Learning Center\r\n\r\n00:18:08:16  00:18:12:04\r\n{\\an1}et le Swiss Tech Convention Center\r\nsortent de terre.\r\n\r\n00:18:12:06  00:18:15:17\r\n{\\an1}Mais depuis le centre des congr\u00e8s\r\npeine \u00e0 faire le plein.\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:18:11\r\n{\\an1}L'EPFL en proie au gigantisme.\r\n\r\n00:18:18:13  00:18:21:18\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident se concentre\r\nsur les d\u00e9fis futurs.\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:25:15\r\n{\\an1}-Je pense qu'on a la taille\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:28:11\r\n{\\an1}qu'on a besoin d'avoir pour avoir\r\n\r\n00:18:28:12  00:18:30:19\r\n{\\an1}l'impact que l'EPFL veut avoir.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:33:20\r\n{\\an1}Il y a des sujets\r\ncomme la cybers\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:40:06\r\n{\\an1}tout ce qui a \u00e0 voir\r\navec les sciences de la vie.\r\n\r\n00:18:40:23  00:18:45:11\r\n{\\an1}-L'EPFL compte aussi\r\nsur ses campus \u00e0 Neuch\u00e2tel, Sion,\r\n\r\n00:18:45:12  00:18:47:18\r\n{\\an1}Fribourg ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:18:47:20  00:18:52:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 50 ans, l'EPFL\r\nest bien une \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:18:54:00  00:18:57:00\r\n{\\an1}-La droite vaudoise\r\ndoit faire son bilan d'\u00e9tape\r\n\r\n00:18:57:02  00:18:59:16\r\n{\\an1}apr\u00e8s le 1er tour\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:02:16\r\n{\\an1}La socialiste Rebecca Ruiz\r\na largement distanc\u00e9\r\n\r\n00:19:02:18  00:19:07:17\r\n{\\an1}l'UDC Pascal Dessauges.\r\n\r\n00:19:08:23  00:19:14:02\r\n{\\an1}-La mine des mauvais jours\r\npour le candidat UDC P.Dessauges\r\n\r\n00:19:14:04  00:19:17:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s les r\u00e9sultats d'hier.\r\n\r\n00:19:17:12  00:19:20:17\r\n{\\an1}Personne ne souhaite\r\nfaire de commentaires.\r\n\r\n00:19:20:19  00:19:23:23\r\n{\\an1}Sauf cette voix,\r\nqui vient de la Broye.\r\n\r\n00:19:24:01  00:19:29:11\r\n{\\an1}Cet ex-membre du comit\u00e9 central\r\nest parti l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n00:19:30:08  00:19:32:16\r\n{\\an1}-Ils ont la t\u00eate dans le sac.\r\n\r\n00:19:32:18  00:19:35:14\r\n{\\an1}Ils n'ont rien vu venir.\r\n\r\n00:19:35:16  00:19:42:01\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s tous les \u00e9chos que j'avais,\r\nbeaucoup de mes contacts,\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:51:02\r\n{\\an1}on pensait qu'il serait\r\npas loin de 45-46 %.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:22\r\n{\\an1}-46,3 %, c'est ce que repr\u00e9sentaient\r\n\r\n00:19:55:00  00:19:58:20\r\n{\\an1}les \u00e9lectorats PLR et UDC en 2017.\r\n\r\n00:20:03:01  00:20:07:05\r\n{\\an1}Loin du r\u00e9sultat de P.Dessauges.\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:11:10\r\n{\\an1}Un probl\u00e8me de mobilisation au PLR ?\r\n\r\n00:20:12:09  00:20:15:02\r\n{\\an1}-Elle aurait pu \u00eatre meilleure,\r\n\r\n00:20:15:04  00:20:19:01\r\n{\\an1}mais on a 21'587 listes PLR\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:22:11\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n00:20:22:12  00:20:28:21\r\n{\\an1}Soit une augmentation\r\nde 0,5 % par rapport \u00e0 2017.\r\n\r\n00:20:29:11  00:20:32:11\r\n{\\an1}-C'est donc l'UDC Vaud\r\nqui est vis\u00e9e.\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:37:10\r\n{\\an1}Et son incapacit\u00e9\r\n\u00e0 aller chercher des voix ailleurs.\r\n\r\n00:20:38:02  00:20:40:13\r\n{\\an1}-Un candidat au Conseil d'Etat\r\n\r\n00:20:40:15  00:20:43:01\r\n{\\an1}ne peut pas se contenter de la base\r\n\r\n00:20:43:03  00:20:45:14\r\n{\\an1}des partis qui le soutiennent.\r\n\r\n00:20:45:16  00:20:50:21\r\n{\\an1}Il doit convaincre au-del\u00e0.\r\n\r\n00:20:51:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}-L'UDC Vaud doit rapidement\r\nfaire conna\u00eetre sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:02\r\n{\\an1}Tous les candidats du second tour\r\n\r\n00:20:57:04  00:21:00:16\r\n{\\an1}sont \u00e0 communiquer\r\nd'ici demain midi.\r\n\r\n00:21:02:04  00:21:05:01\r\n{\\an1}-Migros et Coop restent\r\nles deux g\u00e9ants\r\n\r\n00:21:05:03  00:21:07:09\r\n{\\an1}de la distribution en Suisse.\r\n\r\n00:21:07:11  00:21:10:20\r\n{\\an1}Mais les discounters\r\nse sont taill\u00e9 une part du march\u00e9,\r\n\r\n00:21:10:22  00:21:13:13\r\n{\\an1}qui atteint 16 % aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:13:15  00:21:18:09\r\n{\\an1}C'est le cas\r\nde Denner, Aldi et Lidl.\r\n\r\n00:21:19:18  00:21:25:08\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 10 ans que Lidl a ouvert\r\nsa premi\u00e8re succursale en Suisse.\r\n\r\n00:21:25:10  00:21:32:00\r\n{\\an1}Et son directeur\r\nest tr\u00e8s content du chemin parcouru.\r\n\r\n00:21:33:06  00:21:36:08\r\n{\\an1}-On enregistre de la croissance\r\n\r\n00:21:36:10  00:21:39:10\r\n{\\an1}chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:42:03\r\n{\\an1}Ca n'allait pas de soi.\r\n\r\n00:21:42:05  00:21:45:01\r\n{\\an1}Le si\u00e8ge europ\u00e9en\r\nest tr\u00e8s content de nous.\r\n\r\n00:21:45:12  00:21:48:01\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e des discounters\r\na chang\u00e9 le paysage suisse\r\n\r\n00:21:48:03  00:21:50:12\r\n{\\an1}du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:21:50:14  00:21:54:06\r\n{\\an1}Leur part de march\u00e9 a sensiblement\r\naugment\u00e9 en une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:58:14\r\n{\\an1}au d\u00e9triment de Coop et Migros.\r\n\r\n00:22:00:08  00:22:02:21\r\n{\\an1}-On pensait que ce serait beaucoup\r\n\r\n00:22:02:23  00:22:04:20\r\n{\\an1}pour des gens\r\n\r\n00:22:04:22  00:22:07:06\r\n{\\an1}qui devaient faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:22:07:08  00:22:12:05\r\n{\\an1}C'est d\u00e9sormais aussi pour ceux\r\nqui veulent faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:14:16\r\n{\\an1}Ca concerne maintenant tout le monde.\r\n\r\n00:22:15:09  00:22:19:02\r\n{\\an1}-Ils s'attaquent maintenant\r\naux hyper-centres.\r\n\r\n00:22:19:04  00:22:23:07\r\n{\\an1}Aldi a ouvert un magasin\r\nen gare de Lausanne.\r\n\r\n00:22:23:08  00:22:27:07\r\n{\\an1}Les prochaines ouvertures des\r\nsuccursales Lidl en Suisse romande:\r\n\r\n00:22:27:09  00:22:30:05\r\n{\\an1}le Flon \u00e0 Lausanne\r\nou la gare de Morges.\r\n\r\n00:22:30:07  00:22:33:15\r\n{\\an1}Une strat\u00e9gie qui paie:\r\nles chiffres des discounters\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:38:05\r\n{\\an1}ont presque quadrupl\u00e9 en 10 ans,\r\npour atteindre 6.2 mias de francs.\r\n\r\n00:22:38:07  00:22:41:11\r\n{\\an1}Le Suisse Denner, qui appartient\r\n\u00e0 Migros, reste en t\u00eate.\r\n\r\n00:22:41:13  00:22:44:02\r\n{\\an1}Dans les rayons minimalistes\r\ndes discounters,\r\n\r\n00:22:44:04  00:22:47:01\r\n{\\an1}des produits qui s'adaptent\r\nau consommateur suisse.\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:50:16\r\n{\\an1}-Avec un choix limit\u00e9,\r\n\r\n00:22:50:18  00:22:53:06\r\n{\\an1}il ne peut pas se tromper\r\n\r\n00:22:53:08  00:22:57:14\r\n{\\an1}sur la qualit\u00e9 du produit,\r\ncar il va le voir tout de suite.\r\n\r\n00:22:57:16  00:23:00:15\r\n{\\an1}Ils ont beaucoup de produits suisses.\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:05:00\r\n{\\an1}-Mais ils ont aussi\r\nadapt\u00e9 leurs prix au march\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:23:05:02  00:23:08:10\r\n{\\an1}Ils sont bien plus chers\r\nqu'en Allemagne ou en France.\r\n\r\n00:23:09:16  00:23:10:18\r\n{\\an1}-Delphine Gianora,\r\n\r\n00:23:10:23  00:23:15:18\r\n{\\an1}mon yaourt aux myrtilles est-il\r\nmoins cher chez les discounters ?\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:18:03\r\n{\\an1}-L'emballage de 4 vous co\u00fbtera\r\n\r\n00:23:18:05  00:23:23:13\r\n{\\an1}1,76 fr chez Lidl,\r\n3,20 frs chez Coop.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:27:04\r\n{\\an1}En janvier, les magazines\r\nK-Tipp et Bon \u00e0 savoir\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:31:18\r\n{\\an1}ont analys\u00e9 un panier d'achat\r\nde 30 produits.\r\n\r\n00:23:31:20  00:23:38:20\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: d'\u00e9normes diff\u00e9rences.\r\n\r\n00:23:38:22  00:23:47:15\r\n{\\an1}Les courses \u00e0 la Coop\r\nco\u00fbtent 62 % de plus que chez Lidl.\r\n\r\n00:23:47:17  00:23:50:04\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e des discounters en Suisse\r\n\r\n00:23:50:09  00:23:53:16\r\n{\\an1}n'a pas eu l'effet escompt\u00e9\r\nsur les prix suisses.\r\n\r\n00:23:53:18  00:23:57:19\r\n{\\an1}Coop et Migros restent chers.\r\n\r\n00:23:57:21  00:24:01:03\r\n{\\an1}-Du point de vue social,\r\n\r\n00:24:01:05  00:24:06:11\r\n{\\an1}les caissiers sont-ils moins bien\r\nlotis chez les discounters ?\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:13:05\r\n{\\an1}-Les salaires minimums sont\r\nplus \u00e9lev\u00e9s chez les discounters.\r\n\r\n00:24:13:07  00:24:19:20\r\n{\\an1}Mais avec beaucoup de temps partiel\r\n\u00e0 des taux bas,\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:22:18\r\n{\\an1}et des tournus de personnel.\r\n\r\n00:24:22:20  00:24:25:19\r\n{\\an1}Et les employ\u00e9s\r\ndoivent \u00eatre flexibles\r\n\r\n00:24:25:21  00:24:28:11\r\n{\\an1}sur les heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:34:07\r\n{\\an1}Et Lidl a sign\u00e9 une convention\r\ncollective, mais pas Aldi.\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:37:02\r\n{\\an1}-On reparle de ces jumelles\r\n\r\n00:24:37:04  00:24:40:19\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es\r\npar un chercheur chinois.\r\n\r\n00:24:40:21  00:24:45:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un comit\u00e9\r\nd'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS.\r\n\r\n00:24:45:07  00:24:53:13\r\n{\\an1}Il s'agit de tenter\r\nd'\u00e9tablir une gouvernance mondiale.\r\n\r\n00:24:55:12  00:24:59:20\r\n{\\an1}-Novembre 2018, toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral\r\ndans la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n00:24:59:22  00:25:03:18\r\n{\\an1}Le chercheur He Jiankui\r\nannonce la naissance de jumelles\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:06:02\r\n{\\an1}modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement,\r\n\r\n00:25:06:04  00:25:10:22\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une jeune technologie,\r\nCRISPR, ciseaux mol\u00e9culaires \u00e0 ADN.\r\n\r\n00:25:11:00  00:25:14:02\r\n{\\an1}Une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire\r\nmais risqu\u00e9e.\r\n\r\n00:25:14:04  00:25:16:19\r\n{\\an1}L'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9\r\n\r\n00:25:16:21  00:25:19:22\r\n{\\an1}r\u00e9agit avec la cr\u00e9ation\r\nd'un comit\u00e9 d'experts,\r\n\r\n00:25:20:00  00:25:22:16\r\n{\\an1}pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 une r\u00e9gulation internationale\r\n\r\n00:25:22:18  00:25:25:15\r\n{\\an1}de l'utilisation de CRISPR\r\nchez de futurs b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n00:25:26:05  00:25:28:11\r\n{\\an1}-L'OMS souhaite\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:31:03\r\n{\\an1}jouer un r\u00f4le important\r\n\r\n00:25:31:05  00:25:37:02\r\n{\\an1}pour regarder comment proposer\r\nun cadre de gestion responsable\r\n\r\n00:25:37:04  00:25:45:03\r\n{\\an1}pour cette nouvelle\r\ntechnologie m\u00e9dicale puissante.\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:47:18\r\n{\\an1}-Cette question de r\u00e9gulation,\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:50:07\r\n{\\an1}l'OMS n'est pas la premi\u00e8re\r\n\u00e0 se l'\u00eatre pos\u00e9e.\r\n\r\n00:25:50:09  00:25:55:04\r\n{\\an1}La semaine pass\u00e9e, des scientifiques\r\nde 7 pays ont lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n00:25:55:06  00:25:58:01\r\n{\\an1}pour interdire\r\nces applications cliniques\r\n\r\n00:25:58:03  00:26:01:20\r\n{\\an1}sur les embryons humains,\r\nles spermatozo\u00efdes et les ovules.\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:04:05\r\n{\\an1}Selon la bio\u00e9thicienne Samia Hurst,\r\n\r\n00:26:04:07  00:26:08:01\r\n{\\an1}une mesure restrictive au niveau\r\ninternational est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:26:08:10  00:26:10:14\r\n{\\an1}-Nous avons besoin d'un m\u00e9canisme\r\n\r\n00:26:10:16  00:26:12:13\r\n{\\an1}de gouvernance internationale.\r\n\r\n00:26:12:15  00:26:14:19\r\n{\\an1}Un trait\u00e9 ou autre chose.\r\n\r\n00:26:14:21  00:26:18:19\r\n{\\an1}Mais il est important de\r\nne pas prendre de risques excessifs.\r\n\r\n00:26:18:21  00:26:20:22\r\n{\\an1}Une tentative a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n00:26:21:00  00:26:23:15\r\n{\\an1}par la communaut\u00e9\r\nscientifique internationale\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:25:12\r\n{\\an1}de s'autor\u00e9guler.\r\n\r\n00:26:25:14  00:26:27:20\r\n{\\an1}Ca a march\u00e9 jusqu'\u00e0 un certain point.\r\n\r\n00:26:27:22  00:26:31:04\r\n{\\an1}Des m\u00e9canismes l\u00e9gaux et \u00e9tatiques\r\nsont plus efficaces.\r\n\r\n00:26:31:13  00:26:35:20\r\n{\\an1}-Le processus de discussion est\r\nlanc\u00e9 et durera peut-\u00eatre des ann\u00e9es\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:39:13\r\n{\\an1}pour assurer un minimum de risques\r\npour les embryons humains.\r\n\r\n00:26:41:00  00:26:44:11\r\n{\\an1}-Selon Leonard de Vinci,\r\nla m\u00e9moire accumul\u00e9e\r\n\r\n00:26:44:12  00:26:47:07\r\n{\\an1}se transforme en intelligence.\r\n\r\n00:26:47:09  00:26:50:04\r\n{\\an1}Et c'est\r\ntout le potentiel des robots.\r\n\r\n00:26:50:06  00:26:53:18\r\n{\\an1}Ce tableau,\r\nqui est est entr\u00e9 dans l'histoire,\r\n\r\n00:26:53:20  00:26:57:08\r\n{\\an1}n'est pas l'oeuvre d'un peintre,\r\nmais d'un logiciel.\r\n\r\n00:26:57:10  00:27:03:19\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s 15'000 portraits\r\nde la peinture classique.\r\n\r\n00:27:03:21  00:27:07:12\r\n{\\an1}Voici notre s\u00e9rie\r\navec Marie-Emilie Catier.\r\n\r\n00:27:09:23  00:27:13:15\r\n{\\an1}-On pensait que la cr\u00e9ativit\u00e9\r\n\u00e9tait un bastion humain,\r\n\r\n00:27:13:17  00:27:16:23\r\n{\\an1}mais l'intelligence artificielle\r\nchange la donne.\r\n\r\n00:27:17:01  00:27:19:09\r\n{\\an1}Peinture, danse, musique...\r\n\r\n00:27:19:11  00:27:22:04\r\n{\\an1}les algorithmes sont incontournables.\r\n\r\n00:27:22:06  00:27:26:04\r\n{\\an1}Recourir \u00e0 des robots, des automates,\r\nn'est pas nouveau.\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:32:05\r\n{\\an1}L'art s'inspire\r\nde ce qui \u00e9branle la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:36:16\r\n{\\an1}Il y a plusieurs mani\u00e8res de faire:\r\n\r\n00:27:36:18  00:27:43:01\r\n{\\an1}nourrir l'ordinateur\r\navec des donn\u00e9es d'oeuvres humaines,\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:49:00\r\n{\\an1}que l'ordinateur va dig\u00e9rer\r\npour cr\u00e9er quelque chose.\r\n\r\n00:27:49:02  00:28:03:21\r\n{\\an1}Les programmations orientent aussi\r\nles robots, mais sans contraintes.\r\n\r\n00:28:04:01  00:28:09:21\r\n{\\an1}Au coeur de cette question,\r\n\r\n00:28:10:15  00:28:14:11\r\n{\\an1}il faudra savoir si on est\r\ndans l'imitation de l'homme\r\n\r\n00:28:14:14  00:28:16:11\r\n{\\an1}ou face\r\n\u00e0 l'intelligence artificielle.\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:20:01\r\n{\\an1}Les artistes voient encore\r\ncette intelligence comme un outil.\r\n\r\n00:28:20:06  00:28:23:14\r\n{\\an1}Mais certains r\u00eavent de robots\r\ndot\u00e9s d'une cr\u00e9ativit\u00e9 propre.\r\n\r\n00:28:23:19  00:28:26:11\r\n{\\an1}-C'est un monde fascinant\r\nqui s'ouvre devant nous.\r\n\r\n00:28:26:13  00:28:29:07\r\n{\\an1}Par exemple, un logiciel\r\nqui pourrait tenter\r\n\r\n00:28:29:09  00:28:31:13\r\n{\\an1}de terminer une symphonie inachev\u00e9e.\r\n\r\n00:28:32:13  00:28:35:07\r\n{\\an1}Musique dance\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:37:11\r\n{\\an1}-Comme un air de Stromae.\r\n\r\n00:28:37:12  00:28:39:04\r\n{\\an1}une chanson qui en a le go\u00fbt,\r\n\r\n00:28:39:06  00:28:41:16\r\n{\\an1}sauf qu'elle\r\nn'est pas l'oeuvre d'un humain,\r\n\r\n00:28:41:18  00:28:44:12\r\n{\\an1}mais celle\r\nd'une intelligence artificielle.\r\n\r\n00:28:44:14  00:28:48:06\r\n{\\an1}La muse moderne de la musique\r\nse pr\u00e9nomme \"Algorithme\".\r\n\r\n00:28:48:20  00:28:51:09\r\n{\\an1}-Facebook a investi dans Spotify,\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:51:09\r\n{\\an1}ou face \u00e0 l'intelligence\r\nartificielle.\r\n\r\n00:28:51:21  00:28:55:02\r\n{\\an1}Google a ouvert un projet\r\n\r\n00:28:55:04  00:28:58:15\r\n{\\an1}pour la composition automatique.\r\n\r\n00:28:58:17  00:29:01:17\r\n{\\an1}Il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique.\r\n\r\n00:29:02:16  00:29:07:01\r\n{\\an1}Dernier coup marketing:\r\nle g\u00e9ant chinois Huawei\r\n\r\n00:29:07:03  00:29:10:03\r\n{\\an1}a confi\u00e9 \u00e0 un ordinateur\r\nle soin de terminer\r\n\r\n00:29:10:05  00:29:14:14\r\n{\\an1}la Huiti\u00e8me symphonie de Schubert,\r\nl'inachev\u00e9e.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:18:20\r\n{\\an1}Depuis plus de 4 ans,\r\nF.Colombo cr\u00e9e un algorithme,\r\n\r\n00:29:18:22  00:29:21:09\r\n{\\an1}une suite d'op\u00e9rations cod\u00e9es,\r\n\r\n00:29:21:11  00:29:25:11\r\n{\\an1}capable de cr\u00e9er\r\ndes partitions originales\r\n\r\n00:29:25:12  00:29:28:09\r\n{\\an1}\u00e0 base de musiques existantes.\r\n\r\n00:29:29:18  00:29:32:10\r\n{\\an1}-Il sera capable\r\nde comprendre les notes\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:35:07\r\n{\\an1}et leurs relations entre elles.\r\n\r\n00:29:35:09  00:29:39:13\r\n{\\an1}Selon les partitions,\r\nles r\u00e8gles seront diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:29:41:01  00:29:44:08\r\n{\\an1}-Le doctorant\r\nutilise des oeuvres de Bach.\r\n\r\n00:29:44:10  00:29:47:05\r\n{\\an1}L'ordinateur\r\ncr\u00e9e de nouvelles partitions,\r\n\r\n00:29:47:07  00:29:50:17\r\n{\\an1}le r\u00e9sultat est bluffant.\r\n\r\n00:29:52:12  00:29:55:12\r\n{\\an1}L'intervention humaine\r\nreste indispensable,\r\n\r\n00:29:55:14  00:29:59:11\r\n{\\an1}car la partition est sans nuances.\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:08:15\r\n{\\an1}En 2017, Taryn Southern\r\nsort le 1er album\r\n\r\n00:30:08:17  00:30:11:14\r\n{\\an1}compos\u00e9\r\npar intelligence artificielle.\r\n\r\n00:30:11:16  00:30:16:20\r\n{\\an1}Engouement m\u00e9diatique\r\net crainte de certains compositeurs.\r\n\r\n00:30:16:22  00:30:20:20\r\n{\\an1}F.Colombo se veut positif.\r\n\r\n00:30:21:16  00:30:25:06\r\n{\\an1}-Ca peut apporter la composition\r\nau grand public,\r\n\r\n00:30:25:08  00:30:30:16\r\n{\\an1}lequel serait capable\r\nde cr\u00e9er une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:30:30:18  00:30:34:07\r\n{\\an1}Pour ce qui est\r\ndes compositeurs avertis,\r\n\r\n00:30:34:09  00:30:37:18\r\n{\\an1}le syndrome de la page blanche\r\nest tr\u00e8s humain.\r\n\r\n00:30:37:20  00:30:44:11\r\n{\\an1}Ces outils\r\npourraient fournir des id\u00e9es.\r\n\r\n00:30:45:11  00:30:47:18\r\n{\\an1}-Reste la question juridique.\r\n\r\n00:30:47:20  00:30:50:05\r\n{\\an1}La loi f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur le droit d'auteur\r\n\r\n00:30:50:07  00:30:53:04\r\n{\\an1}ne prot\u00e8ge pas\r\nce type de composition.\r\n\r\n00:30:53:06  00:30:57:22\r\n{\\an1}Les bases l\u00e9gales\r\nprivil\u00e9gient le travail humain.\r\n\r\n00:30:59:04  00:31:01:20\r\n{\\an1}-Demain nous poursuivrons\r\ncette s\u00e9rie\r\n\r\n00:31:01:22  00:31:04:20\r\n{\\an1}sur l'intelligence artificielle\r\net les arts.\r\n\r\n00:31:06:01  00:31:07:21\r\n{\\an1}Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:31:07:23  00:31:11:08\r\n{\\an1}puis ce reportage de \"T.T.C.\"\r\nconsacr\u00e9 aux animaux.\r\n\r\n00:31:11:10  00:31:14:01\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:14:03  00:31:17:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, S.Curcu, P.Pouranpir,\r\nR.Robert, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047523\r\nDate de transcription : 24-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce lundi, est marqu\u00e9 par le vote du national sur le milliard de coh\u00e9sion pour l'Union europ\u00e9enne, la Suisse pourrait l'assortir de conditions c'est un message envoy\u00e9 \u00e0 Bruxelles dans le bras de fer sur l'accord-cadre, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la fusillade, aux Pays-Bas, l'homme a ouvert le feu dans un tram outre Air, 3 personnes sont mortes, 9 sont bless\u00e9s graves, la HES-SO, \u00e0 20 ans elle est pass\u00e9e de 4000 \u00e9tudiants \u00e0 21000 c'est de l\u00e0 que viennent nos infirmiers, infirmi\u00e8res ne comptable, une partie de nos ing\u00e9nieurs, la f\u00eate se d\u00e9roule ce soir \u00e0 Lausanne la rectrice Luciana Vaccaro tire fiert\u00e9 de cet ascenseur social Migros et Coop restent les g\u00e9ants mais les discounters progresse des nerfs Aldi Guidel repr\u00e9sentent maintenant 16 pourcent du g\u00e2teau, on fera des comparaisons, Delphine Gianora, constat\u00e9 des \u00e9carts de prix spectaculaire et puis notre s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle capable de cr\u00e9er, on verra comment des logiciels peuvent peindre, \u00e9crire des romans, et peut-\u00eatre m\u00eame un jour termin\u00e9 des symphonie inachev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:44) [95%] : \r\nC'est un moment d\u00e9cisif dans ce grand rapport de force entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, le conseiller national entre en mati\u00e8re sur le milliard de coh\u00e9sion vers\u00e9 \u00e0 l'Union, le d\u00e9bat porte aussi sur les conditions que la Suisse peut poser \u00e0 Bruxelles, c'est-\u00e0-dire les moyens de pression Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:58) [93%] : \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le oui du peuple en 2006 et un 1er milliards vers\u00e9s \u00e0 l'Europe, voici la 2\u00e8me contribution de la Suisse en faveur des nouveaux \u00c9tats membres 1,3 milliards sur 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:20) [87%] : \r\nOn doit aussi ici contribu\u00e9 au destin de ce vieux continent qui s'appelle l'Europe qui est quand m\u00eame, sinon nous mais \u00e0 un accord maintenant vous nous proposez un milliard de coh\u00e9sion que vous voulez verser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, celle-l\u00e0 m\u00eame qui nous met sous pression depuis 10 ans, juste un versement de mani\u00e8re volontaire, autonome, sans la moindre contrepartie important au sans obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:39) [94%] : \r\nUn d\u00e9bat tendu alors que la Suisse est en pleine r\u00e9flexion sur la ratification de l'accord cadre avec Bruxelles, certains voulaient \u00e0 sortir ce milliard de coh\u00e9sion \u00e0 plusieurs conditions : une participation assur\u00e9e au projet de recherche Horizon 20 20 une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9 et aucune autre mesure discriminatoire des garanties n\u00e9cessaires pour la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:54) [89%] : \r\nIl faut \u00e9videmment si c'est le prix de la paix qu'est la paix, c'est-\u00e0-dire que l'Union europ\u00e9enne respecte les accords en cours aujourd'hui, elle fait de repr\u00e9sailles sont des accords qui n'a rien \u00e0 voir, pour obtenir la signature forc\u00e9e de l'accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:04:03) [93%] : \r\nPour la gauche, en revanche, il faut verser ce milliard de coh\u00e9sion sans condition, pas question de m\u00e9langer le d\u00e9bat sur l'accord-cadre avec cette contribution financi\u00e8re pr\u00e9vue par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:19) [94%] : \r\nPour r\u00e9alit\u00e9 on contribue un tout petit peu \u00e0 des projets qui sont des excellents projets et en retour on re\u00e7oit une collaboration qui nous rapporte des milliards, notamment \u00e0 l'\u00e9conomie de notre pays, faut pas oublier \u00e0 quel point l'\u00e9conomie suisse b\u00e9n\u00e9ficie de ses relations commerciales et de ses autres relations avec Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:31) [94%] : \r\nAu final, et apr\u00e8s une tentative avort\u00e9e de l'UDC, le National dit oui au milliard sous conditions, il renvoie surtout la question au Conseil des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire \u00e0 plus tard, histoire de gagner du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:41) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel on a l'impression que le Parlement refl\u00e8te un peu les ambigu\u00eft\u00e9s de la Suisse, on aimerait mordre, on aimerait menacer un peu l'Europe, et en m\u00eame temps c'est pas jusqu'\u00e0 quel point on sait bien qu'on n'ait pas \u00e0 armes \u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:42 > 0:05:42) [92%] : \r\nOui, en tout cas on voit le r\u00e9sultat ce soir, c'est arriv\u00e9 il y a quelques minutes, le Conseil national a renonc\u00e9 \u00e0 lier le milliard de coh\u00e9sion \u00e0 des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises, notamment l'octroi de la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re, on peut lire cette d\u00e9cision comme une volont\u00e9 de calmer, \u00e0 ce stade, le jeu face \u00e0 Bruxelles de ne pas envenimer l'ambiance dans une phase o\u00f9 la Suisse va devoir rendre une r\u00e9ponse \u00e0 l'Europe sur la cour, car \u00e7a permet de gagner du temps et d'observer ce qui se passera ses proches et moi ces prochains mois car, th\u00e9oriquement, le Conseil des \u00c9tats, le Conseil des \u00c9tats partout qui reprendra le dossier en septembre pourrait d\u00e9cider de remettre des conditions plus strictes \u00e0 ce milliards si Bruxelles devait d\u00e9cider de prendre des mesures discriminatoires comptent la Suisse, \u00e7a ne change rien au fait que dans cette situation-l\u00e0, si tu la Suisse est plut\u00f4t, on essaie de faiblesse dans le rapport de force avec l'Europe, la Suisse, un petit canif c'est le milliard de coh\u00e9sion, mais l'Europe, elle a une grosse machette, c'est l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, ce sont les programmes de recherche etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:56) [87%] : \r\nMerci Pierre Ruag sera en partie privatis\u00e9, c'est le fleuron national de l'armement Ruag d\u00e9velopp\u00e9 aussi son secteur spatial, l'entreprise c'est maintenant diversifier et l\u00e0 par des commandes de l'arm\u00e9e suisse s'est r\u00e9duite Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:05) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, tradition oblige, les militaires ont toujours fait leurs emplettes \u00e0 la Ruag, le temple helv\u00e9tique de la cartouche, h\u00e9 bien \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:28) [88%] : \r\nOui au Ruag va \u00eatre progressivement redimensionner en partie privatis\u00e9, c'est vrai qu'en 20 ans, l'entreprise a pris des allures de mammouth, presque 2 milliards de chiffre d'affaires 9000 employ\u00e9es un organigramme aussi lisible qu'aucun plan de montage de 18 les achats de la Conf\u00e9d\u00e9ration, l'armement, ce n'est plus que 30 pourcent des activit\u00e9s du groupe, le reste c'est des satellites de la robotique des priv\u00e9es aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:28 > 0:06:29) [99%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:29 > 0:06:52) [90%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral pensent que c'est trop diversifi\u00e9e que \u00e7a porte un certain danger pour la Suisse, surtout pour l'arm\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration peut pas avoir des partis, des entreprises, c'est uniquement pour faire du b\u00e9n\u00e9fice, on doit avoir une base l\u00e9gale pour pouvoir participer \u00e0 des entreprises et l\u00e0 pour la question pour les domaine spatial, on n'a pas de bracelet Graal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:07:18) [87%] : \r\nIl y aura donc \u00e0 partir de 2020, 2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes MRO suisse charg\u00e9e de l'entretien du mat\u00e9riel militaire avec 2500 employ\u00e9es et puis une autre entit\u00e9 Ruag International, un groupe a\u00e9rospatial, l\u00e0, ce sont 6500 personnes qui sont concern\u00e9es, ce groupe l\u00e0 sera \u00e0 terme privatis\u00e9e m\u00eame la soci\u00e9t\u00e9 a mont\u00e9 que de Toul qui fabrique les munitions sera vendu alors question : pourquoi privatiser le spatial, la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:20 > 0:07:43) [88%] : \r\nAu moment o\u00f9 on vend une entreprise, on gagne de l'argent et nous allons tout faire pour que \u00e7a entreprise, cette entreprise puisse continuer \u00e0 d\u00e9velopper reste forte en Suisse puisse pr\u00e9server le maximum de places de travail en Suisse, mais pour cela, elle doit pouvoir se d\u00e9velopper, acheter des partis vendre des partis et cette libert\u00e9, alors l\u00e0, pas si on est une entreprise \u00e0 100 pourcent \u00e9tatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:43 > 0:07:44) [91%] : \r\n\u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:44 > 0:07:57) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e suisse d\u00e9pendra donc toujours plus de l'ext\u00e9rieur en mati\u00e8re d'approvisionnement, mais en m\u00eame temps, la Conf\u00e9d\u00e9ration s'\u00e9vitera quelques soucis en vendant sa technologie militaire \u00e0 l'\u00e9tranger, puisqu'elle ne fabriquera plus m\u00eame d'armement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:59 > 0:08:09) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s la fusillade, outre Air tout Pays-Bas : l'homme a ouvert le feu dans un tram, 3 personnes sont mortes, 9 sont bless\u00e9s gravement Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:11 > 0:08:37) [89%] : \r\nTerreur sur la ville d'autres Hertha aux Pays-Bas o\u00f9 la police antiterroriste, appuy\u00e9s par des h\u00e9licopt\u00e8res et des dr\u00f4nes \u00e0 traquer toute la journ\u00e9e, l'homme qui ce matin a froidement tir\u00e9 sur plusieurs passagers d'un tramway, les autorit\u00e9s n'\u00e9cartent pour l'heure aucune piste de l'acte terroriste, un diff\u00e9rend familial, les Pays-Bas, pays r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture au monde et sa tol\u00e9rance sont sont sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:37 > 0:08:38) [90%] : \r\nDans toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:09:01) [91%] : \r\nEt c'est en enfant sera un acte de terreur est une attaque contre notre civilisation et notre soci\u00e9t\u00e9 tol\u00e9rante si c'est une attaque terroriste, il n'y aura alors qu'une seule r\u00e9ponse : notre \u00e9tat de droit, notre d\u00e9mocratie est plus forte que le fanatisme et la violence, nous n'abandonnerons jamais notre tol\u00e9rance et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:01 > 0:09:02) [65%] : \r\nIl alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:02 > 0:09:33) [93%] : \r\nFinalement arr\u00eat\u00e9 le suspect de 37 ans, est originaire de Turquie a, selon la BBC, il aurait s\u00e9journ\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie et cultiver des Liens avec l'\u00c9tat islamique, m\u00eame si ce soir, les enqu\u00eateurs demeure tr\u00e8s prudent sur le mobile, v\u00e9ritable de la tuerie, le niveau d'alerte reste maximale, les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e autour de tous les \u00e9difices publics sensibles du pays et autour des mosqu\u00e9es pour pr\u00e9venir de potentiel acte de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:09:55) [91%] : \r\nLa France est sous le choc des violences commises samedi sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, environ 1500 Black Bloc y ont particip\u00e9, les destructions de magasins la destruction dans kiosque \u00e0 journaux, un incendie ont marqu\u00e9 les esprits et entra\u00een\u00e9 une pol\u00e9mique sur les moyens de contenir une telle violence, vous le voyez, le 1er ministre \u00c9douard Philippe est intervenu, il annonce une s\u00e9rie de mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:55 > 0:10:02) [85%] : \r\nAdeline Percept, vous \u00eates sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, devant ce kiosque journ\u00e9e qui a, qui a br\u00fbl\u00e9 qui a tellement marqu\u00e9 les esprits, quelles sont ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:05 > 0:10:49) [92%] : \r\nAlors, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a d'abord couper une t\u00eate : celle du pr\u00e9fet de Paris, accus\u00e9 de ne pas \u00eatre assez ferme, d'avoir voulu trop restreindre l'usage des flash ball des fameuses armes BD par la police et puis 2\u00e8me grand volet de ses mesures, h\u00e9 bien ce sont, c'est le fait que certaines manifestations vont \u00eatre interdites, lorsqu'on aura vent de la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments violents interdite dans certains quartiers tr\u00e8s pr\u00e9cis comme celui-ci o\u00f9 nous nous trouvons sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris Paris, mais aussi d'autres quartiers chics, comme \u00e0 Bordeaux ou \u00e0 Toulouse, sachez qu'ici \u00e0 Paris, plus de 90 commerces ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s rien que ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:01) [93%] : \r\nVu de Suisse, on est frapp\u00e9 du degr\u00e9 division de l'opinion fran\u00e7aise sur l'usage ou non des balles en caoutchouc sur la r\u00e9pression, certains gilets jaunes justifiant m\u00eame revendiquant m\u00eame l'usage de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:04 > 0:11:34) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, il a justifi\u00e9, en tout cas pour beaucoup, il ne la condamne pas et souvent il nous renvoie la question, ils nous disent : mais o\u00f9 est la violence, il y a cette violence de l'\u00c9tat, cette violence sociale, cette violence physique aussi, elle nous rappelle beaucoup les gilets jaunes, qu'il y a eu 80 manifestants depuis le d\u00e9but du mouvement, qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par ces tirs de flash-ball c'est une bataille tr\u00e8s politique, vous allez le voir dans ce reportage que nous avons tourn\u00e9 aujourd'hui avec Thomas Champix ici \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:35 > 0:11:45) [91%] : \r\nSur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e0 2 pas du Fouquet's saccag\u00e9 et de ce kiosque totalement calcin\u00e9s, un attroupement se forme, ce midi, des gilets jaunes sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:45 > 0:11:54) [91%] : \r\nFaouzi Lelouch J\u00e9r\u00f4me Rodriguez, bless\u00e9 par un Tir de flash-ball ils ne condamnent pas la violence des manifestants et une habitante du quartier chic, les invectives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:54 > 0:12:05) [77%] : \r\nOui, alors ben oui mais parce que vous cautionnez la mutilation, madame, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour ce qui est tout, ben, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour une boutique revenant aucune doute d'isoler C\u00e9sar en octobre venant l\u00e0 on fait le pr\u00e9sident madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:06 > 0:12:11) [91%] : \r\nPour cette dame, les gilets jaunes sont en train de justifier les destructions tr\u00e8s cibl\u00e9e de ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:11 > 0:12:31) [92%] : \r\nC'est repr\u00e9sentatif de l'in\u00e9galit\u00e9 sociale, il y a des gens avec un repas ou Fouquet's il y a des gens, ils ont m\u00eame pas cette somme l\u00e0 pour pouvoir vivre moi et il arrive un moment o\u00f9 on doit se dire qu'est-ce que les qu'est ce que les gens attendent au quotidien pourquoi ils vivent normalement on doit vivre d\u00e9cemment, on doit pouvoir am\u00e9liorer nous notre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:31 > 0:12:42) [93%] : \r\nIls \u00e9taient 1500 Black, selon les autorit\u00e9s, \u00e0 Paris, pour cet acte 18 organis\u00e9s en petits groupes, ils se sont attaqu\u00e9s \u00e0 des symboles du pouvoir financier, une grande banque le Phuket.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:42 > 0:12:46) [96%] : \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre restaurant des Champs- \u00c9lys\u00e9es, o\u00f9 se r\u00e9unissent les politiques et les people.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:46 > 0:12:52) [87%] : \r\n\u00c9ric Delbecque, qui vient de publier cet ouvrage sur les Black Blocks, une plong\u00e9e dans l'ultra- gauche violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:53 > 0:13:18) [88%] : \r\nLeur seule doctrine, c'est l'usage de la violence, d'ailleurs, c'est pas un mouvement pas une id\u00e9ologie Black Bloc, c'est une technique de combat techniques de combats de rue, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce mode de combat o\u00f9 vous avez des gens qui appartiennent \u00e0 toutes les chapelles le ultra gauche, cela va de l'anarchisme autonome en passant par des gens qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par la matrice du syndicalisme r\u00e9volutionnaire, en passant par certains antisp\u00e9ciste assez virulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:19 > 0:13:25) [96%] : \r\nAlors que les gilets jaunes pr\u00e9voient de nouveaux rassemblements ces prochaines semaines, les experts et les forces de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:31) [96%] : \r\nR\u00e9clame une refonte du renseignement fran\u00e7ais et de la coordination entre renseignement et pouvoir judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:32 > 0:14:20) [92%] : \r\nRetour en Suisse, 2 institutions c\u00e9l\u00e8brent leur anniversaire dans l'enseignement, l'EPFL avec plus de 11000 \u00e9tudiants \u00e0 la HES-SO avec 21000 \u00e9tudiants t\u00e9moignent du dynamisme de ce secteur en Suisse, on va s'y arr\u00eater, s'y attarder, la HES-SO d'abord souffle 20 bougies, une c\u00e9r\u00e9monie a lieu \u00e0 Lausanne en ce moment, elle avait lieu tout \u00e0 l'heure, pardon, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale forme nos travailleurs et travailleuses sociales nous infirmiers et infirmi\u00e8res, les comptables, bon nombre d'ing\u00e9nieurs etc HES-SO est pr\u00e9sente dans 7 cantons, la f\u00eate a lieu ce soir donc \u00e0 Lausanne, pour c\u00e9l\u00e9brer ce succ\u00e8s c'est une r\u00e9ussite tr\u00e8s helv\u00e9tique qui, avec des formations tr\u00e8s proche du n\u00e9cessit\u00e9 r\u00e9elle de l'\u00e9conomie, Luciana Vaccaro bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:33) [90%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates la rectrice de la HES SO ce c\u00f4t\u00e9 emprise sur le monde du travail en forme pas des b\u00eates \u00e0 concours, on a du travail, quel pourcentage trouvent du travail tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:35 > 0:14:44) [88%] : \r\nNon, non, 4 pour 100 de nos \u00e9tudiants apr\u00e8s la formation Bachelor, trouvent un travail, une ann\u00e9e apr\u00e8s la fin des \u00e9tudes dans leur domaine de comp\u00e9tence, \u00e7a para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:44 > 0:14:50) [92%] : \r\n\u00e9norme, \u00e7a ferait r\u00eaver beaucoup de pays autour de nous 94 pourcent vraiment dans leur domaine, c'est vraiment leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:53 > 0:15:06) [91%] : \r\nOui ce y trouvent dans leur domaine, mais je pense que \u00e7a c'est vraiment le chiffre de l'ad\u00e9quation de nos formations de lors de la pr\u00e9paration qui on donne \u00e0 ces jeunes pour qu'ils entrent avec des outils pertinents dans le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:16) [88%] : \r\nIl y a, il y a une dimension d'ascenseur social, on a trop peu dit sans doute souvent les les universitaires sont des enfants, universitaires etc, dans votre cas, c'est moins le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:18 > 0:15:40) [91%] : \r\nAlors c'est beaucoup moins le cas 2 tiers nos \u00e9tudiants n'pas un parent qui a fait des qui ont fait des \u00e9tudes universitaires et on donc on a une fonction d'ascenseur social pour tous ces \u00e9tudiants qui sont issus des CFC des maturit\u00e9s professionnelles maturit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9es qui ont acc\u00e8s \u00e0 la formation tertiaire universitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:40 > 0:15:56) [95%] : \r\nVous \u00eates d'origine napolitaine, vous avez fait vos \u00e9tudes l\u00e0- bas, quand on voit l'Italie quand on voit la France, d'autres pays o\u00f9 il y a beaucoup de de dipl\u00f4mes de tr\u00e8s, tr\u00e8s grand prestige mais il y a pas la m\u00eame prise directe sur l'\u00e9conomie, \u00e7a c'est quelque chose qu'en Suisse il faut pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:58 > 0:16:33) [89%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il faut le pr\u00e9server, c'est un pacte c'est un pacte que nous avons avec nos \u00e9tudiants, de le retrouver, disons, de leur donner la possibilit\u00e9 de trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9, on peut avoir les meilleurs des dipl\u00f4mes du monde, je pense avoir obtenu une excellente formation dans mon pays, mais il y aurait avait pas de place pour moi et c'est pas une question de ma personne, mais c'est une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re qui a, qui est parti d'Italie avec une fuite de cerveaux, c'est \u00e7a qu'on l'appelle, est un par contre en Suisse, on arrive \u00e0 les d\u00e9tenir avec ce taux d'employabilit\u00e9 de employabilit\u00e9 absolument extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:33 > 0:16:42) [92%] : \r\nEt vous me disiez, c'est quelque chose de tr\u00e8s blessant quand on est une jeune femme voil\u00e0 si dou\u00e9 qu'on trouve pas du travail tout l\u00e0, on se retourne, l'\u00e9cole a un r\u00f4le vraiment cruciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:15) [93%] : \r\nEt je dirais que l'\u00e9cole aujourd'hui, elle a vraiment ce r\u00f4le de donner un futur \u00e0 nos jeunes de former des citoyens, des professionnels, bien s\u00fbr, mais des citoyens qui trouvent la place dans la soci\u00e9t\u00e9 partir parce qu'on a envie de partir, c'est quelque chose d'extraordinaire, mais partir apr\u00e8s 20 ans 25 ans d'\u00e9tudes, pas simplement parce que son pays n'a pas suffisamment pr\u00e9vu \u00e0 l'avance la place dans la soci\u00e9t\u00e9 pour les jeunes, c'est difficile, c'est un mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:16 > 0:17:17) [99%] : \r\nLuciana Vaccaro merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:19 > 0:17:21) [68%] : \r\nMais le avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:21 > 0:17:51) [87%] : \r\nL'autre institution suisse qui c\u00e9l\u00e8bre son anniversaire, c'est l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne l'EPFL change de logo pour l'occasion, le voici, l\u00e0 aussi, l'empreinte suisse est mis en \u00e9vidence, vous voyez ce rouge et ce blanc 13 helv\u00e9tique qui ont \u00e9t\u00e9 choisis la renomm\u00e9e de l'\u00e9cole parle pour elle, mais aussi son impressionnante extension sur le site, les b\u00e2timents qui se sont ajout\u00e9s les uns aux autres, le changement de physionomie de l'endroit refl\u00e8te le bouleversement op\u00e9r\u00e9 en 50 ans, il vante Rimbert Anna Schl\u00e4pfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:52 > 0:18:11) [89%] : \r\nPour ses 50 ans les PFL s'offre un lifting, un nouveau logo et l'Agora, derni\u00e8re n\u00e9e sur le Campus, un lieu de vie aux fondations historique b\u00e2tie sur la Place, Maurice Cosandey, l'homme qui fera de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieur cantonal l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, le 1er janvier 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:11 > 0:18:25) [85%] : \r\nUne \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs moderne, une \u00e9cole qui doit pr\u00e9parer des personnes pour r\u00e9aliser la technique de demain monsieur Reagan, le 1er conseil aux futur ing\u00e9nieur en g\u00e9nie rural c'est d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 supporter le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:27 > 0:18:34) [89%] : \r\nMonsieur le m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur du g\u00e9nie rural nous place quelquefois dans des circonstances inconfortables, c'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:34 > 0:18:50) [91%] : \r\nLes PFL alors 25 ans pour cr\u00e9er un Campus \u00e0 Ecublens une concentration des cerveaux mais un d\u00e9ploiement des savoirs ing\u00e9nieur il architecture informatique, puis en 2000 Patrick Aebischer impose non sans difficult\u00e9s, la facult\u00e9 des sciences de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:18:56) [87%] : \r\nEt les sciences du vivant, font partie des domaines porteurs du XXIe si\u00e8cle et doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:56 > 0:19:22) [90%] : \r\nLe RMI cher rime avec prosp\u00e8re, le nombre d'\u00e9tudiants double l'\u00e9cole s'envole dans les classements internationaux et les partenariats avec le secteur priv\u00e9 se multiplient c\u00f4t\u00e9 infrastructures le Rolex Learning Center et le Suisse convent Center sortent de terre, mais depuis le Centre des congr\u00e8s peinent \u00e0 faire le plein, les PFL en proie au gigantisme pas pour son actuel pr\u00e9sident, qui se concentre sur les d\u00e9fis futurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:22 > 0:19:41) [89%] : \r\nTrop grand, trop petit, vous savez, les avis seront toujours partag\u00e9, je pense qu'on a la taille on a qu'on a besoin d'avoir, pour avoir l'impact que l'EPFL va avoir, vous avez des sujets comme la cybers\u00e9curit\u00e9 le Bloc cha\u00eene \u00e9videmment tout ce qui a \u00e0 voir avec les sciences de la vie, par exemple, les neurosciences et leur transfert dans l'application clinique sont super imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:41 > 0:19:53) [90%] : \r\nBon, et pour d\u00e9fricher ces Terres les PFL compte aussi sur ses campus satellites \u00e0 Neuch\u00e2tel Sion Fribourg ou Gen\u00e8ve, de quoi rappeler apr\u00e8s 50 ans d'existence que les PFL h\u00e9 bien une \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:55 > 0:20:09) [93%] : \r\nLa droite vaudoise fait son bilan d'\u00e9tape apr\u00e8s le 1er tour dans le canton de Vaud la socialiste Rebecca with a largement devanc\u00e9 l'UDC Pascal Dessauges et la question est de savoir comment les \u00e9lectorats UDC mais aussi radicaux, notamment, se sont mobilis\u00e9s, Claude Olivier \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:10 > 0:21:13) [90%] : \r\nBien parce que, quoi qu'il fasse \u00e0 mon avait aussi la mine des mauvais jours pour le candidat UDC Pascal Dessauges et son pr\u00e9sident, \u00e0 la lecture des premiers r\u00e9sultats hier, ce lundi, personne \u00e0 l'UDC ne souhaite faire de nouveaux commentaires l'une des seules voix \u00e0 se faire entendre, vient de la Broye, cet ex- membre du comit\u00e9 central a claqu\u00e9 la porte, l'\u00e9t\u00e9 dernier en d\u00e9saccord avec sa direction, ils ont la t\u00eate dans le sac en ce moment parce que ils ont rien vu venir, mais absolument rien, tous les \u00e9chos que j'avais pas cher, j'ai quand m\u00eame pas mal de personnes qui me contactent, avec qui j'ai des des tr\u00e8s bons rapports, tout le monde pensait non pas qu'il passera au 1er tour mais qu'au moins il s'il serait pas loin de 45 46 pourcent 46,3 pourcent exactement, c'est ce que repr\u00e9sentait en 2017 les \u00e9lectorats PLR et UDC additionn\u00e9s 31,3 pourcent pour le PLR et 15 pour l'UDC loin du r\u00e9sultat r\u00e9alis\u00e9 hier par Pascal Dessauges avec 9 points d'au moins un probl\u00e8me de mobilisation PLR son patron, le conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:13 > 0:21:30) [83%] : \r\nAlors, la mobilisation a pu \u00eatre meilleur, mais on constate qu'en termes de chiffre, on a 21500 habitants de cette liste qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es des listes PLR \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 quand sympathisant PLR peut aussi utilis\u00e9 une liste UDC ce qui roux repr\u00e9sente une augmentation de l'or de 0,5 pour 100 par rapport \u00e0 l'1017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:30 > 0:21:39) [91%] : \r\nEntre les lignes, c'est l'UDC Vaud qui est clairement vis\u00e9e et son incapacit\u00e9 \u00e0 aller chercher des voix ailleurs selon cet historien, membre du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:39 > 0:21:52) [93%] : \r\nUn candidat au Conseil d'\u00c9tat ne peut pas uniquement se contenter de la base des partis qui le soutiennent, il doit convaincre au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de son parti : L \u00e0, je pense qu'il y a encore un d\u00e9ficit du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:52 > 0:22:01) [92%] : \r\nL'UDC Vaud n'a plus que quelques heures pour faire conna\u00eetre sa strat\u00e9gie : tous les candidats du second tour devront \u00eatre communiqu\u00e9es \u00e0 la chancellerie, au plus tard demain \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:03 > 0:22:20) [92%] : \r\nMigros et Coop restent les 2 g\u00e9ants de la distribution en Suisse mais les discounters se sont taill\u00e9 une part du march\u00e9 et atteint 16 pourcent aujourd'hui, c'est le fait de des nerfs discounters historique et plus r\u00e9cemment d'Aldi et de Lidl, qui est l\u00e0 depuis 10 ans, Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:33) [91%] : \r\n10 ans et 130 magasins plus tard, voil\u00e0 une d\u00e9cennie que Lidl a ouvert sa premi\u00e8re succursales en Suisse, un anniversaire f\u00eat\u00e9 en grande pompe et son directeur et tr\u00e8s content du chemin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:33 > 0:22:44) [87%] : \r\nCoucou, il y a connu une choix etc, nous sommes effectivement tr\u00e8s heureux du d\u00e9veloppement de Lidl en Suisse, on enregistre de la croissance chaque ann\u00e9e, \u00e7a n'allait pas de soi-m\u00eame, aux yeux du groupe \u00e0 Lille le si\u00e8ge europ\u00e9en est tr\u00e8s content de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:45 > 0:23:00) [92%] : \r\nL'arriv\u00e9e des discounters a chang\u00e9 le paysage suisse du commerce de d\u00e9tail, leur part de march\u00e9 a sensiblement augment\u00e9, on est pass\u00e9 de 6 \u00e0 16 pourcent en disant au d\u00e9triment des 2 g\u00e9ants Coop et Migros, qui totalisent aujourd'hui 58 pourcent de parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:15) [93%] : \r\nAu d\u00e9part on pensait que c'\u00e9tait beaucoup pour les gens qui devait faire des \u00e9conomies et puis bah, les chiffres montrent que c'est devenu comme d'autres enseignes dans le pass\u00e9 aussi pour ceux qui avaient envie de faire des \u00e9conomies sans veuille \u00eatre toujours oblig\u00e9 \u00e7a concerne maintenant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:15 > 0:23:47) [91%] : \r\nCantonn\u00e9 aux p\u00e9riph\u00e9ries des villes, il s'attaque maintenant aux hypercentre et aux citadins Aldi, fort de 200 points de vente, a ouvert un magasin en gare de Lausanne les prochaines ouvertures des succursales Lidl en Suisse romande, le Flon, toujours \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la gare de Morges une strat\u00e9gie qui paye le chiffre d'affaires des discounters ont presque quadrupl\u00e9 en 10 ans pour atteindre 6,2 milliards de francs, le Suisse des nerfs qui appartient au groupe Migros reste en t\u00eate dans les rayons minimaliste des discounters, un choix de produits qui s'adapte aux consommateurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:47 > 0:24:00) [92%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 il propose un choix limit\u00e9 il a pas le choix, il ne peut pas se tromper sur la qualit\u00e9 du produit parce qu'il va le voir tout de suite, donc oui, les produits sont \u00e9quivalents, ils se sont adapt\u00e9s au go\u00fbt des Suisses, ils ont aussi beaucoup de produits suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:00 > 0:24:08) [89%] : \r\nMais les 2 discounters allemands aussi adapter leur prix au march\u00e9 suisse, il reste bien plus cher que leurs succursales en Allemagne ou en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:09 > 0:24:15) [85%] : \r\nMais fini Gianora que disent les chiffres mon yaourt aux myrtilles et ce qu'il est vraiment moins cher chez discounters que chez les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:15 > 0:24:58) [89%] : \r\nAlors votre dessert pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le yaourt \u00e0 la myrtille, il vous co\u00fbtera 1 francs 76, l'emballage de 4 chez Lidl et 3 francs 20 \u00e0 la COB, c'est presque le double en janvier, les magazines de consommation K-Tipp et bon \u00e0 savoir, ont analys\u00e9 un panier d'achat, compos\u00e9e de 30 produits sp\u00e9cifiques et comparable, alors il y avait des souffleurs de la tresse votre femme yaourts \u00e0 la myrtille, r\u00e9sultat, les \u00e9carts sont \u00e9normes : si vous faites vos courses \u00e0 la Coop, qui est le plus cher de ce test, \u00e7a vous co\u00fbtera 62 pour 100 de plus que Lidl pour des des produits comparables, alors on voit que l'arriv\u00e9e des discounters en Suisse n'a pas eu l'effet escompt\u00e9 sur les prix, l'\u00e9cart entre les discounters et Migros et Coop grossit et ces derniers Bains reste cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:58 > 0:25:07) [81%] : \r\nAlors \u00e7a c'est bon en vue du consommateur, si on regarde le point de vue des employ\u00e9es, la caissi\u00e8re le caissier et ce qui l'est moins bien lotis chez eu du caract\u00e8re je les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:07 > 0:25:33) [92%] : \r\nAlors si on regarde les salaires minimum, h\u00e9 bien ils sont plus \u00e9lev\u00e9s chez les discounters, alors il faut prendre \u00e7a il faut m\u00e9decin en perspective, selon les syndicats, chez Lidl et Aldi, il y a presque exclusivement que des contrats \u00e0 temps partiel, il y a beaucoup de Tournus, de personnel et les 2 ben demande une grande flexibilit\u00e9 au niveau des heures suppl\u00e9mentaires, il faut aussi savoir que Lidl a sign\u00e9 une convention collective Aldi pas il y a donc moins de transparence chez ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:33 > 0:25:55) [93%] : \r\nMerci Delphine, on reparle de ses jumelles g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es par un chercheur chinois Lulu et Nana avait provoqu\u00e9 une \u00e9motion mondiale aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, un comit\u00e9 d'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS, il s'agit de tenter d'\u00e9tablir une gouvernance mondiale des modifications de l'ADN chez l'humain et d'\u00e9viter des aventures Aur\u00e9lie Coulon Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:55 > 0:26:26) [87%] : \r\nHomme de le 10 novembre 2018 toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral dans la communaut\u00e9 scientifique, le chercheur et Djinko il annonce la naissance de jumelles modifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement la ligne rouge est franchie gr\u00e2ce \u00e0 une jeune crisper, sorte de ciseau mol\u00e9culaire pour ADN une m\u00e9thode r\u00e9volutionnaire mais potentiellement risqu\u00e9s, 3 mois plus tard, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, r\u00e9agit avec la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'experts pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une r\u00e9gulation internationale, de l'utilisation de crisper je de futurs : b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:26 > 0:26:47) [83%] : \r\nWord et je l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 souhaite vraiment joue un r\u00f4le important d'un point de vue plus globale pour regarder comment proposer un cadre de gestion responsable pour cette nouvelle technologie m\u00e9dicale puissant \u00e0 Orford new mais record Ensait effect Technology.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:47 > 0:27:07) [92%] : \r\nCette question de r\u00e9gulation, l'OMS n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 seul \u00eatre pos\u00e9e la semaine pass\u00e9e, des scientifiques de 7 pays, dont des pionniers de la m\u00e9thode crisper ont lanc\u00e9 un appel pour interdire ces applications cliniques sur les embryons humains les spermatozo\u00efdes et les ovules selon la bio\u00e9thique Sienne Samia Hurst, une mesure restrictive au niveau international est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:07 > 0:27:31) [92%] : \r\nNous avons besoin d'un m\u00e9canisme de gouvernance internationale, peut-\u00eatre un trait\u00e9 peut-\u00eatre autre chose qui joue le m\u00eame r\u00f4le, mais ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'\u00e9viter de prendre des risques excessifs inconsid\u00e9r\u00e9e une tentative a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait par la communaut\u00e9 scientifique internationale de s'r\u00e9guler \u00e7a a march\u00e9 jusqu'\u00e0 un certain point des m\u00e9canismes l\u00e9gaux des m\u00e9canismes \u00e9tatiques sont plus efficaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:31 > 0:27:39) [91%] : \r\nLe processus de discussion est lanc\u00e9e et durera des mois voire des ann\u00e9es pour assurer un minimum de risques pour les embryons humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:28:10) [89%] : \r\nL\u00e9onard de Vinci La \u00e9crit dans ses carnets, il y a 5 si\u00e8cles la m\u00e9moire accumul\u00e9e se transforme en Intelligence, c'est une base de l'\u00e9ducation, et c'est tout le potentiel des robots regardez stable ou qui \u00eates entr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans l'histoire, il n'est pas l'oeuvre d'un logiciel avait cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s avoir aval\u00e9 15000 portraits de peinture classique le s'est vendu plus de 430000 de nos francs Marie- \u00c9milie Cattier nous ouvrons ce soir une s\u00e9rie avec vous sur l'Intelligence artificielle et m\u00eame cr\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:10 > 0:29:19) [90%] : \r\nOui, on pense que la cr\u00e9ativit\u00e9 est un bastion humain et pourtant l'Intelligence artificielle pourrait changer la donne, que ce soit en peinture, en musique dans la danse, les algorithmes sont incontournables alors cr\u00e9\u00e9 avec un robot, c'est pas nouveau, Jean Tinguely l'fait lui avec les maintes X son robot peintre et finalement l'art c'est toujours inspir\u00e9 de ceux qui questionnent de ceux qui \u00e9branle la soci\u00e9t\u00e9 alors aujourd'hui avec Intelligence artificielle, il y a plusieurs mani\u00e8res de proc\u00e9der, par exemple, l'on peut nourrir un ordinateur avec une d'\u00c9tat donner d'Oeuvres d'art humaine il va agr\u00e9ger ces donn\u00e9es les dig\u00e9rer et cr\u00e9er, \u00e0 partir de l\u00e0, on peut aussi programmer un robot en lui donnant des indications mais sans le contraindre, et l\u00e0 il y aura un r\u00e9sultat qui peut surprendre l'auteur lui- m\u00eame, l\u00e0, au coeur de cette question, \u00e7a va \u00eatre de savoir si on est face \u00e0 une limitation de l'homme par l'Intelligence artificielle ou \u00e0 une imagination artificiel et on va le voir dans la s\u00e9rie, la plupart des artistes consid\u00e8re l'Intelligence artificielle comme un outil, une collaboration mais certains r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'un robot qui serait cr\u00e9ateur et qui aurait sa propre conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:19 > 0:29:31) [93%] : \r\nAlors merci commen\u00e7ons ce soir, c'est un monde fascinant qui s'ouvrent devant nous en peinture, en musique, logiciel qui r\u00e9ussit \u00e0 capter tout l'esprit d'un compositeur pourrait m\u00eame tenter de terminer une symphonie inachev\u00e9e Pierre-Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:36 > 0:29:49) [92%] : \r\nComme un air de Stromae une chanson qui en a le go\u00fbt, sauf que cette musique n'est pas l'oeuvre d'un humain, mais bien celle d'une Intelligence artificielle des grandes entreprises ne s'y trompe pas, la muse moderne, de la musique se pr\u00e9nomme algorithmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:49 > 0:30:03) [88%] : \r\n\u00e0 Facebook investit dans Spotify Google a ouvert un projet Magenta serait pour la composition automatique algorithmique c'est l'y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:05 > 0:30:14) [89%] : \r\nDernier coup marketing en date, le g\u00e9ant chinois Weiwei a confi\u00e9 \u00e0 un ordinateur, le soin de terminer la 8\u00e8me symphonie de Schubert, la fameuse inachev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:16 > 0:30:28) [94%] : \r\nDepuis plus de 4 ans Florian Colombo oeuvrer \u00e0 la cr\u00e9ation d'un algorithme, comprenez une suite d'op\u00e9ration sur un ordinateur capable de cr\u00e9er des partitions originales \u00e0 base de musique existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:30 > 0:30:41) [81%] : \r\nOn a d\u00e9velopp\u00e9 un int\u00e9r\u00eat qui est capable de comprendre que les notes ont des relations entre elles et quelles sont leurs relations et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9pendant du type de partition d\u00e9pendant du compositeur, il aura des r\u00e8gles entre les notes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:41 > 0:30:47) [78%] : \r\nLe doctorant utilisent volontiers des Oeuvres de bar, l'ordinateur, cr\u00e9er de nouvelles partitions r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:53 > 0:31:01) [91%] : \r\nL'intervention humaine reste indispensable, puisque la partition et sans nuance aux interpr\u00e8tes d'y apporter leur touche personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:04 > 0:31:05) [81%] : \r\nJour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:20) [87%] : \r\nEn d\u00e9cembre 2017 Taryn s'ordonne, sort le 1er album enti\u00e8rement compos\u00e9e par Intelligence artificielle engouement m\u00e9diatique et crainte de certains compositeurs de voir leur profession devenir obsol\u00e8te Florian Colombo se veut pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:22 > 0:31:46) [89%] : \r\nJe pense que \u00e7a peut apporter la composition un plus grand public, des gens qui ont pas de savoir la composition serait tout d'un coup, capable d'utiliser des outils pour cr\u00e9er leur propre petite pi\u00e8ce leurs propres pi\u00e8ces apr\u00e8s pour les compositeurs averti c'est tr\u00e8s humain d'avoir, par exemple, le syndrome de la page blanche de tels outils permettraient effectivement de de contrer, mais de fournir des id\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:47 > 0:31:58) [95%] : \r\nReste alors la question juridique la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le droit d'auteur ne prot\u00e8ge pas les compositions cr\u00e9\u00e9es par Intelligence artificielle les bases l\u00e9gales privil\u00e9gie le travail humain, pas celui d'une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:14) [93%] : \r\nEt demain, nous poursuivrons cette s\u00e9rie sur l'Intelligence artificielle et les airs 2\u00e8me volet consacr\u00e9 \u00e0 la peinture au programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ensuite, ce reportage de TTC consacr\u00e9e aux animaux et \u00e0 leur bien- \u00eatre, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:23 > 0:32:26) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903818632", "durationSec": 150, "title": "FRIGO AI MUSIQUE_RTS000001741614", "excerpt": "L'intelligence artificielle a aussi des applications dans les arts. Ainsi un logiciel est capable de composer de la musique en respectant l'esprit d'un compositeur.  Un exemple avec la chanson Hello Shadow compos\u00e9e dans le style de Stromae ou l'album de la chanteuse Taryn Southern. Itw Florian Colombo, doctorant EPFL, explique comment fonctionne les algorithmes.", "remarks": "Contient des archives et images Youtube.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INTELLIGENCE ARTIFICIELLE", "MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818633", "durationSec": 3962, "title": "RADIO 1503 06H59 V2_RTS000001771644", "excerpt": "Migros et Coop restent les deux principaux grands distributeurs en Suisse. Mais les discounters Denner, Lidl et Aldi progressent. Leur part de march\u00e9 atteint 16 %. Cela fait 10 ans que les enseignes Lidl et Aldi se sont install\u00e9s en Suisse, avec 130 succursales ouvertes. Le directeur de Lidl suisse Georg Kroell et le directeur d'Imadeo Nicolas Inglard sont satisfaits.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1903818634", "durationSec": 109, "title": "SO 10 ANS LIDL ALDI_RTS000001772272", "excerpt": "L'EPFL de Lausanne f\u00eate ses 50 ans d'existence. A cette occasion, elle pr\u00e9sente son nouveau logo et  un nouveau b\u00e2timent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "Schmid, Anka", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPERMARCH\u00c9"], "thematicCorporations": ["LIDL", "ALDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818635", "durationSec": 123, "title": "SO 50 ANS EPFL ARCHIVES_RTS000001772290", "excerpt": "Un comit\u00e9 d'experts se r\u00e9unit \u00e0 l'OMS pour tenter de mettre en place un syst\u00e8me de gouvernance mondiale pour les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques chez l'humain. Le comit\u00e9 doit l\u00e9gif\u00e9rer sur la m\u00e9thode crisper, sorte de ciseau g\u00e9n\u00e9tique. Itw de Margaret Hamburg, copr\u00e9sidente du comit\u00e9 \u00e9dition du g\u00e9nome humain de l'OMS sur son r\u00f4le au niveau mondial. La bio\u00e9thicienne Samia Hurst rel\u00e8ve l'importance de la gouvernance dans ce domaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1819921"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818636", "durationSec": 106, "title": "SO JUMELLES GENETIQUES HUMAINS_RTS000001772337", "excerpt": "Le Conseil national a vot\u00e9 en faveur du milliard de la coh\u00e9sion, soit 1,3 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'UE sur 10 ans. Le d\u00e9bat porte aussi sur les conditions que peut poser la Suisse dans son rapport de force avec l'Union europ\u00e9enne. La droite estime que des garanties suffisantes doivent \u00eatre obtenues, alors que la gauche rel\u00e8ve les avantages repr\u00e9sent\u00e9s par l'UE pour la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["G\u00c9NIE G\u00c9N\u00c9TIQUE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicCorporations": ["OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818637", "durationSec": 108, "title": "SO MILLIARD COHESION_RTS000001772383", "excerpt": "La HES_SO (Hautes \u00e9coles sup\u00e9rieures de Suisses occidentale) f\u00eate ses 20 ans d'existence, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1819838"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818638", "durationSec": 20, "title": "SO NEWS MACRON_RTS000001772235", "excerpt": "Le candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois Pascal Dessauges a obtenu un score d\u00e9cevant au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois. Pour certains observateurs, la direction du parti UDC vaudois s'est tromp\u00e9 de strat\u00e9gie."}, {"internalArchiveId": "AA1903818639", "durationSec": 21, "title": "SO PC FETE HESSO V2_RTS000001772316", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de partiellement privatis\u00e9 l'entreprise suisse d'armement Ruag. En effet, ses activit\u00e9s ne concernant plus seulement l'arm\u00e9e suisse, mais se sont diversifi\u00e9es notamment de le secteur spatial. L'entreprise sera scind\u00e9e en deux unit\u00e9s distinctes, MRO CH et Ruag International.La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense Viola Amherd souligne les dangers que cela repr\u00e9sente pour l'arm\u00e9e en Suisse. Itw de Serge Gaillard, directeur de l'administration des finances sur la vente du secteur a\u00e9rospatial.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818640", "durationSec": 114, "title": "SO PLR UDC RESULTAT V2_RTS000001772251", "excerpt": "Les manifestations des gilets jaunes sur les Champs-Elys\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un regain de violences et de destructions. le premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe a annonc\u00e9 des mesures apr\u00e8s les d\u00e9gradations commises pendant la 18e manifestation des gilets jaunes le 16.03.2019. Certaines manifestions seront \u00e0 l'avenir interdites.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "sequenceIds": ["1819925"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818641", "durationSec": 124, "title": "SO PRIVATISATION PARTIELLE RUAG V2_RTS000001772152", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "Mueller-Stahl, Armin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903818642", "durationSec": 119, "title": "SO SUIVIS VIOLENCE GILETS JAUNES V2_RTS000001772295", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "INCENDIE"], "sequenceIds": ["1819858"]}, {"internalArchiveId": "AA1903818643", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS BLACK BLOKS_RTS000001772167"}, {"internalArchiveId": "AA1903818644", "durationSec": 84, "title": "SO UTRECHT VIOLENCE V2_RTS000001772382", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819438", "summary": "Int salle du Conseil national : intervention de Manuel Tornare, conseiller national PS genevois. Intervention de Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois. D\u00e9put\u00e9s parlementaires si\u00e9geant. Sur panneau \u00e9lectronique, r\u00e9sultats de la votation concernant le milliard de la coh\u00e9sion.\nItw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois.", "id": "1819838", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "BENDAHAN, SAMUEL", "KOEPPEL, ROGER"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819458", "summary": "Sur les Champs-Elys\u00e9es : enseigne du Fouquet's. Kiosque d\u00e9truit par les flammes. Dispute entre des gilets jaunes et une habitante du quartier. Itw Fazoui Lellouche, manifestant gilet jaune.  Archives, manifestation des gilets jaunes et violences du 16.03.2019, avec devanture du Fouquet's br\u00fblant. Itw Eric Delbecque, auteur du livre \"Les ingouvernables\".", "id": "1819858", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE", "INCENDIE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819517", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Luciana Vaccaro, rectrice de la HES-SO.", "id": "1819917"}, {"internalArchiveId": "AA1903819521", "summary": "Sur le campus de l'EPFL, lors de la f\u00eate des 50 ans d'existence : gens rassembl\u00e9s et nouveau logo de l'EPFL d\u00e9voil\u00e9. Nouvelle r\u00e9alisation architecturale et panneau indiquant Place Maurice Cosandey, premier pr\u00e9sident de l'EPFL. Archives. Itw Martin Vetterli, pr\u00e9sident EPFL. Enseigne EPFL Campus.", "id": "1819921", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR", "LOGO"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819525", "summary": "Pascal Dessauges, candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois, d\u00e9\u00e7u, regardant les r\u00e9sultats du 1er tour sur \u00e9cran. Itw Jean-Pascal Depallens, ex-membre du comit\u00e9 directeur UDC vaudois. Infographie sur PLR et UDC. Itw Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident PLR vaudois. Itw Olivier Meuwly, historien et membre du PLR. Pascal Dessauges marchant dans la rue.", "id": "1819925", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "PERCEPT, Adeline", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778257", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047523", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B14A0EEB-6698-4D5E-8FD0-1386FD3F889E", "internalArchiveId": "B14A0EEB-6698-4D5E-8FD0-1386FD3F889E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Daniel Br\u00e9laz (Les Verts), ancien syndic de la ville de Lausanne qui veut se repr\u00e9senter pour le conseil national aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "vous avez bien s\u00fbr tr\u00e8s activement suivi l'\u00e9lection d'hier, vous \u00e9tiez au Ch\u00e2teau. La candidate socialiste Rebecca Ruiz que vous souteniez largement en t\u00eate. On voit mal ce qui pourrait arriver pour qu'elle ne soit pas \u00e9lue? vous avez aussi trouv\u00e9 que cette campagne a \u00e9t\u00e9 plus agressive que d'habitude?\r\n-Vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 conseiller d'Etat\u00a0?\r\n-Quand Rebecca Ruiz naissait en 1982, vous si\u00e9giez \u00e0 Berne depuis plus de 2 ans d\u00e9j\u00e0. Et 40 apr\u00e8s, vous voulez \u00e0 nouveau \u00eatre candidat, vous ne pouvez pas vous passez de politique\u00a0?\r\n-  vous avez 69 ans, vous avez beaucoup travaill\u00e9, des semaines de 80 heures lorsque vous \u00e9tiez syndic de Lausanne, vous auriez droit \u00e0 une retraite? Tourner la page, \u00e7a vous fait peur?\r\n-Candidature soumise \u00e0 l'Assembl\u00e9e des verts vaudois le 28 mars prochain. Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour critiquer votre pr\u00e9sence sur la liste, vous trouvez \u00e7a injuste\u00a0? \u00e7a vous touche\u00a0?\r\n-    On sait que vous aimez les chiffres\u00a0: si vous \u00eates \u00e9lu, vous aurez pass\u00e9 20 ans au conseil national, en trois p\u00e9riodes. Est-ce que c'est bon pour un parti d'avoir des \u00e9lus d'une telle long\u00e9vit\u00e9\u00a0?\r\n-\tVous avez toujours \u00e9t\u00e9 une locomotive. Vous pensez l'\u00eatre encore? -  pourtant il y a une rel\u00e8ve, L\u00e9onore Porchet, Rapha\u00ebl Mahin, Alberto Mocchi,vous \u00eates indispensable\u00a0?\r\n-    Pas tr\u00e8s actif au conseil national (Ad\u00e8le Thorens 2 initiatives parlementaires, 14 motions, 19 postulats, 54 interpellations). Vous 3 postulats, 8 interpellations\r\n-    Pourquoi il faut encore voter pour vous\u00a0? Qu'est-ce que vous avez encore \u00e0 amener que vous n'avez pas amen\u00e9\u00a0durant ces 20 ans?\r\n-\tComment faire pour qu'il n'y ait pas un conflit de g\u00e9n\u00e9ration\u00a0?Vous avez suffisamment transmis aux jeunes de votre parti\u00a0?\r\n-\tAujourd'hui on assiste \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne in\u00e9dit, avec une forte mobilisation de jeunes pour le climat, particuli\u00e8rement \u00e0 Lausanne d'ailleurs, la ville la plus mobilis\u00e9e en Suisse romande, plus de 10'000 manifestants vendredi dernier. \u00e7a doit faire envie \u00e0 l'\u00e9cologiste que vous \u00eates une telle mobilisation?\r\n-   Ces jeunes ont besoin de figures qui leur ressemblent\u00a0?\r\n-   comment transformer cette mobilisation citoyenne en mobilisation politique\u00a0?\r\n-Les Vaudois auront droit \u00e0 un si\u00e8ge de plus. Avec cet engouement pour l'environnement, aux \u00e9lections d'octobre, les Verts vaudois ont toutes les chances de faire un troisi\u00e8me si\u00e8ge. C'est un peu le moment ou jamais pour les Verts de progresser\u00a0?\r\nSelon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut Sotomo pour le compte de la SSR, les Verts et les Vert'lib\u00e9raux enregistreront les plus fortes progressions aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain:\r\n-\tLes Verts ont perdu quelques plumes et quelques si\u00e8ges en 2011 malgr\u00e9 Fukushima et la sortie du nucl\u00e9aire, puis en 2015. \r\n-\tL'environnement, un combat forc\u00e9ment de gauche\u00a0? et si le salut venait justement de la droite\u00a0?\r\n-\tLa loi sur le CO2 rejet\u00e9e au National doit maintenant son salut au conseil des Etats o\u00f9 vous n'avez qu'un \u00e9lu. Et si la solution venait de la droite et notamment du PLR\u00a0?\r\n-\tOn a l'impression qu'il y a deux temporalit\u00e9s\u00a0: celle des jeunes et scientifiques qui disent il y a urgence, celle du politique, avec son long processus l\u00e9gislatif\u00a0? ce sera sans doute le futur parlement qui mettra ce projet sous toit\u00a0?\r\n-\tAdapter le discours\u00a0: jeunes qui veulent autre chose - moins de consommation. Au del\u00e0 de taxes sur les \u00e9nergies fossiles, ce n'est pas toute la soci\u00e9t\u00e9 qui doit changer, on doit accepter de consommer moins, beaucoup moins? la d\u00e9croissance\u00a0comme mod\u00e8le \u00e9conomique?\r\n-   qu'est-ce qu'il y a d'\u00e9colo dans votre vie quotidienne? \r\n-   La peur, la culpabilit\u00e9, est-ce vraiment le bon moyen Sentiment d'impuissance face au d\u00e9r\u00e8glement climatique \r\n-\tLa voie judiciaire peut \u00eatre la bonne\u00a0; les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 baisser leurs gaz \u00e0 effet de serre, des ONG ont port\u00e9 plainte contre l'Etat fran\u00e7ais\r\n-\tVous \u00e9crivez un livre\u00a0? on peut en savoir un peu plus\u00a0?\r\nMerci Daniel Br\u00e9laz\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nAvions responsables de 10% des gaz \u00e0 effet de serre\r\n-\tl'Accord de Paris: un bilan carbone neutre d'ici \u00e0 2050\u00a0; les jeunes parlent de 2030\r\nAu terme d'un premier examen du projet, la commission de l'environnement des Etats a clairement soutenu la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 50% d'ici 2030 par rapport \u00e0 1990, comme le demande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a-t-elle annonc\u00e9 mardi. Au moins 60% de cet effort doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en Suisse, a d\u00e9cid\u00e9 la commission \u00e0 une courte majorit\u00e9 de sept contre six. Le National ne voulait pas de cet objectif.\r\nLa commission entend par ailleurs inscrire explicitement dans le droit national les objectifs de l'Accord de Paris sur le climat, ratifi\u00e9 par la Suisse en octobre 2017. La loi doit ainsi contribuer \u00e0 ce que la hausse de la temp\u00e9rature mondiale soit limit\u00e9e \u00e0 1,5\u00b0C par rapport au niveau pr\u00e9industriel et \u00e0 ce que les capacit\u00e9s d'adaptation aux effets n\u00e9fastes des changements climatiques soient renforc\u00e9es.\r\n-\tl'Accord de Paris: un bilan carbone neutre d'ici \u00e0 2050\u00a0; les jeunes parlent de 2030", "durationSec": 625, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278627", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Br\u00e9laz, Daniel"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Daniel Br\u00e9laz (Les Verts), syndic de la ville de Lausanne", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Daniel Br\u00e9laz (Les Verts), ancien syndic de la ville de Lausanne  / LME_2019-03-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Daniel Br\u00e9laz (Les Verts), ancien syndic de la ville de Lausanne  / LME_2019-03-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10278646", "ece-10278627"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:35Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour, Daniel Br\u00e9laz bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, vous avez bien suivi tr\u00e8s activement hier \u00e0 la votation l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, vous \u00e9tiez m\u00eame au ch\u00e2teau, la candidate socialiste Rebecca Ruiz largement en t\u00eate, vous vous attendiez \u00e0 r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [86%] :\r\nNon, mais ce qui a surpris les eaux c'est l'effondrement du Centre monsieur Marie en fait la moiti\u00e9 de son pr\u00e9sidentiel \u00e9lectoral et ces 6 pourcent et puis quelque part lors de la Grande Arche de 15 pourcent de l'\u00e9lectorat radical qui a vot\u00e9 pour me faisait un bruit on pr\u00e9f\u00e8re dans la continuit\u00e9 \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [99%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [82%] :\r\nLe 15 pour 100 pas vraiment pas, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 plusieurs fois l'UDC soutient \u00e0 mort les radicaux gr\u00e2ce \u00e0 leur tour la r\u00e9ciproque n'existe pas quand que l'UDC quelque part un marchepied pour les radicaux, mais elle concerne pas vrai par contre le tr\u00e8s faible score du Centre, oui, mais \u00e7a prouve que c'est c'est un parti des qui est en jeu, qui n'est pas strictement, comment il se Blaise agr\u00e8ge chacun fait ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [91%] :\r\nAlors Rebecca Ruiz est aujourd'hui largement favorite pour ce ce 2\u00e8me tour Rebecca Ruiz alors quand elle naissait en 1982 vous \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 plus de 2 ans, vous \u00e9tiez au conseil national, pr\u00e8s de 3 ans que vous \u00e9tiez au conseil national et vous voulez 40 ans apr\u00e8s \u00eatre \u00e0 nouveau candidat est -ce que c'est bien raisonnable, Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nAlors d'abord j'ai pas \u00e9t\u00e9 continuellement au conseil national, la derni\u00e8re fois que Gen\u00e8ve commence seulement 2015, donc \u00e7a fait 4 ans et puis c'est absolument clair qu'que ceci, d'accord avec mes critiques, \u00e0 savoir qu'il est pas question, je reste encore en m\u00eame pas 4 ans l'id\u00e9e que j'ai c'est que je suis une locomotive \u00e9lectorale et \u00e7a va aider pour le 3\u00e8me CH aussi le seul candidat qui ait plus de 60 ans sur liste pr\u00e9vu et puis c'est un certain nombre de c'est important, a termin\u00e9 donc l'id\u00e9e c'est de tirer la liste des villes 3\u00e8me CH2 ma place apr\u00e8s un peu plus de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [91%] :\r\nParce que, 40 ans apr\u00e8s, quand m\u00eame, ce chiffre donne un petit peu l\u00e0 un petit peu le vertige doivent aujourd'hui 69 ans, vous avez beaucoup travaill\u00e9 dans votre vie en faut rappeler quand vous \u00e9tiez syndic vous disiez -vous travailler 80 80 heures par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [82%] :\r\nSi c'est votre raisonnement que je mets en danger le troisi\u00e8me si\u00e8ge vers la pour moi c'est prioritaire de passif ces raisonnements et de faire encore 2 ans maintenant, l'Assembl\u00e9e des Verts tranchera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [89%] :\r\nMais vous pensez vraiment, vous \u00eates aujourd'hui vraiment indispensable, encore aujourd'hui, Verts Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nJe suis pas indispensable, mais dans une \u00e9lection serr\u00e9e, \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence, c'est \u00e7a une certaine avec l'affaire en 2011 quand on a perdu notre troisi\u00e8me si\u00e8ge, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 0 2 pour pr\u00e8s et si j'avais \u00e9t\u00e9 l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on l'aurait gard\u00e9, mais on va pas refaire le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [89%] :\r\nEt pourtant, quand on regarde dans les noms qui sont avanc\u00e9s L\u00e9onore Porchet Rapha\u00ebl mais \u00e7a Alberto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [82%] :\r\nMais si moi je vais \u00e0 ou \u00e0 Sierre, la moiti\u00e9 des uns bricol\u00e9 dans la rue, grand, en gros c'est la m\u00eame chose, et quelle que soit l'arm\u00e9e m\u00e9rite ils arriveront peut-\u00eatre un jour \u00e0 \u00e7a, mais ce n'est pas le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [93%] :\r\nMais est -ce que vous n'avez pas peur de tourner quand m\u00eame cette page de la de la politique \u00e0 40 ans dans la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [86%] :\r\nNon j'ai pas peur de la tourn\u00e9e en celle qu'on a tous quelque part Data et le mien et se rapproche, mais essayez encore une fois, de mener quelques derniers combats et d'asseoir le 3\u00e8me si\u00e8ge de mon parti, ce qui est important pour lui et pour sa vie future. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [81%] :\r\nEt \u00e7a vous fait peur cette ce d'attaque arrive bient\u00f4t pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [76%] :\r\nNon, \u00e7a j'ai j'ai j'ai fait un palier d\u00e9compression, si j'ose dire, je pas s\u00e9duit 40 rateront car et par \u00e9tapes sont \u00e0 0 professionnellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [90%] :\r\nAlors, la prochaine \u00e9tape c'est l'Assembl\u00e9e des Verts le 28 mars qui devra qui devra voter sur cette liste de candidats, il y a des voix quand m\u00eame qui s'oppose \u00e0 ce que vous vous repr\u00e9sentiez mort il y a chez les jeunes Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [80%] :\r\nIl y a, et c'est pas les jeunes en 2 ans, je Verts qui bient\u00f4t atteint par la limite d'\u00e2ge des jeunes Verts aussi la vous pensez bien, il y a, chars, tr\u00e8s clairement, il savait pas que je devais partir apr\u00e8s 2 ans et quelques, donc si il pensait \u00e0 qui voulait rester 4 ans que le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [93%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame des voix qui disent que vous faites de l'ombre \u00e0 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration vous entendez quand m\u00eame ce disque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [87%] :\r\nJean Todt discours mais styl\u00e9 factuellement faux, je suis encore h\u00e9las pour ceux qui souhaiteraient le contraire une locomotive et une locomotive de moi, \u00e7a peut co\u00fbter le 3\u00e8me c'est aussi simple que \u00e7a, mais quand on y croit ou pas, moi j'y crois, PC quelqu'un, on n'y croit pas, il fait autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [92%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame une question de fond est -ce que c'est bon pour un parti que qu'un \u00e9lu \u00e0 une telle long\u00e9vit\u00e9 parce que si on cumule vos diff\u00e9rents aux diff\u00e9rentes ann\u00e9es pass\u00e9es au conseil national, si vous \u00eates \u00e9lu, vous aurez vous aurez fait quoi plus, disons, plus de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [85%] :\r\nNon, si je suis \u00e9lu, avec The Kid 15 le pr\u00e9voir, j'aurais \u00e0 peu pr\u00e8s 20 mais sur 3 p\u00e9riodes tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [86%] :\r\nMais est -ce que c'est bon pour un parti, une telle long\u00e9vit\u00e9 quand il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [80%] :\r\nPour parti c'est du radotage, madame, vous avez vu certaines carri\u00e8res les 11 autres pays alors l\u00e0 quant \u00e0 quelqu'un qui \u00e0 l'fonctions comme l'ancien maire de Bordeaux \u00e0 25 ans et qui finit \u00e0 80 alors c'est elle continuit\u00e9 c'est bon Delmas, l\u00e0 il y a quelque chose \u00e0 dire, mais moi j'vais passer d'une fonction \u00e0 l'autre, c'est pas tellement a m\u00eame \u00e7a moi ai travailler et puis en poste que toute personne apr\u00e8s 10 ans politique de arr\u00eater la politique, \u00e0 ce moment -l\u00e0 hausse plaindra qu'il y a pas assez de gens qui sont form\u00e9s \u00e0 la politique, mais qu'est -ce que pour agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [88%] :\r\nQu'est ce que vous avez amen\u00e9 de plus aujourd'hui vous Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [84%] :\r\nMalgr\u00e9 auriez \u00e9t\u00e9 ma connaissance des dossiers et seul Crime \u00e0 l'\u00e9nergie, c'est tr\u00e8s important parce que je suis un sp\u00e9cialiste et Jamel et puis en mati\u00e8re financi\u00e8re \u00e9galement, c'est pas mal de comp\u00e9tence, on a un \u00e9norme probl\u00e8me \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration avec la mani\u00e8re dont le sera s'applique aujourd'hui on coupe partout, je voudrais le principe de prudence, \u00e7a fait 3 milliards de b\u00e9n\u00e9fices elle r\u00e8glement est tellement fait mani\u00e8re qu'on peut que les affecter \u00e0 la di\u00e8te, c'est qu'on ne peut pas les utiliser pour quoi que ce soit qui soit utile au pape l'\u00e7a et pour essayer de r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [84%] :\r\nDonc cette exp\u00e9rience \u00e0 que vous avez \u00e0 Berne, mais ce que vous avez suffisamment transmis \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des Verts est -ce que vous avez rend remplit ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [81%] :\r\nOui, j'ai un job du possible comme tout le monde maintenant dans les jeunes Verts ou dans les candidats de pointe, les 3 6 et m\u00eame certains autres, plusieurs ont une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience et je me r\u00e9jouis des accueils gr\u00e2ce \u00e0 ma pr\u00e9sence et le poisson 3\u00e8me si\u00e8ge une ces personnes me succ\u00e8de enfin \u00e0 21 d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [94%] :\r\nAlors, aujourd'hui, tout cela \u00e7a intervient dans un contexte particulier, puisque il y a des des milliers de jeunes qui descendent dans la rue pour d\u00e9fendre des dizaines de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [75%] :\r\nOui comment Gallien et prend plusieurs milliers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [91%] :\r\nEt particuli\u00e8rement \u00e0 Lausanne ah il faut dire \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous \u00e7a vous r\u00e9jouit avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [85%] :\r\n\u00e7a mon\u00e9taire oui c'est un peu la trace de tout ce qui s'est fait \u00e0 Lausanne toutes les votations c'est des aspects policier de ma carri\u00e8re, monsieur pas seul le contexte lausannois est telle qu'il est plus inspirant apparemment pour la mobilisation des jeunes que celui de nombreuses villes plus grandes parce que \u00e7a fait beaucoup d'ann\u00e9es et que d\u00e9j\u00e0 la municipalit\u00e9 ou Jetair et Joe sont tr\u00e8s actifs et tr\u00e8s convaincu, c'est le dossier un rapport \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [91%] :\r\nDonc une une forte mobilisation dans la rue, mais comment aujourd'hui transformer cet \u00e9lan pour pour vous pour l'homme politique que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [83%] :\r\nAlors il va se transformer en parti tout seul, bon slogan pas 18 ans pourront pas voter, ils vont pas tous aller brouter, faut pas r\u00eaver, mais on voit d\u00e9j\u00e0, et on va le voir, c'est de prochaines semaines dans les \u00e9lections sud- qu'qui entra\u00eene et ce qui est fondamental pour Total, si on veut qu'il se prenne les mesures pour le climat, c'est que l'actuelle majorit\u00e9 5 voire compos\u00e9 lui celle du PLR qui a sabot\u00e9 la loi sur le climat de A jusqu'\u00e0 Z, au point de la faire \u00e9chouer \u00e0 la fin h\u00e9 bien avec cette majorit\u00e9 -l\u00e0 n'existe plus, c'est-\u00e0-dire qu'il perde quelques si\u00e8ges Aegis a gagn\u00e9 par les gens qui sont Paul Jim parce que sinon, le risque que, \u00e0 la fois le Conseil des \u00c9tats face une bonne loi et que la seule la sa bo\u00eete de nouveaux acc\u00e8s micro- majorit\u00e9 l'UDC c'est r\u00e9dhibitoire : ils sont anti- climat primaire et, \u00e7a occulte compl\u00e8tement le PLR, c'est un peu moins claire mais pour le moment cette il propose comme compromis c'est c'est seulement des mesures qu'on ne peut pas contr\u00f4ler, \u00e0 part la taxe avion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [90%] :\r\nMais est -ce qu'aujourd'hui est -ce qu'on peut dire ce qu'il faut vraiment garder ce clivage gauche droite et ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [95%] :\r\nPas souhaitable, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9 et cette question s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [92%] :\r\nMais est -ce que le salut ne vient pas de la droite aujourd'hui, notamment du PLR est -ce que \u00e7a, \u00e7a ne peut pas devenir de de de la droite aujourd'hui le salut notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [80%] :\r\nEt \u00e0 assez haute souhaiterait mais elle a que la r\u00e9alit\u00e9 des faits montrent autre chose : c'est pas la premi\u00e8re fois dans les ann\u00e9es 80, j'ai v\u00e9cu le marocain, vous savez, vous avez dit, h\u00e9 bien il y avait un groupe de PLR tr\u00e8s environnement Thalys Gilles Petitpierre Monique Bauer l'AG, elles \u00e9taient \u00e0 passer le petit hier qu'\u00e9tait le fils d'un ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration tr\u00e8s contest\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur parti, et puis quand il \u00e7a arrivait en bout de carri\u00e8re et un plus rien et m\u00eame en Suisse romande, si je prends le cas de Madame Chevalley acquis tr\u00e8s \u00e0 droite sur le dossier classique mais avec nous sur les aciers \u00e9cologique, h\u00e9 bien on voit qu'elle est, elle, se fait quasiment vid\u00e9e du Parti lib\u00e9ral Vaudois parce qu'elle a os\u00e9 \u00eatre \u00e9colo Dacca voit en France serve c'est notre proposeront Sarkozy aussi bien que Macron aux tout 1er en mati\u00e8re d'environnement et \u00e0 peu pr\u00e8s rien faire, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui se passe, alors nous on aimerait bien que non seulement 10 de belles choses dans les r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:23) [99%] :\r\nMerci beaucoup Daniel Br\u00e9laz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9laz, Daniel", "role": "ancie syndic de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7928F0E2-48E6-4006-BEAD-70550EFD905F", "internalArchiveId": "7928F0E2-48E6-4006-BEAD-70550EFD905F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Recul massif de l'UDC et forte progression des femmes lors des \u00e9lections en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nRecul massif de l'UDC et forte progression des femmes lors des \u00e9lections en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures  \r\nC'est un petit canton qui a vu de grands changements dans son paysage politique hier. Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures renouvelaient dimanche son parlement cantonal et les ex\u00e9cutifs des communes. Un scrutin marqu\u00e9 par un recul massif de l'UDC, et aussi par une forte progression des femmes candidates.Deux tendances qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise dans ce canton de Suisse orientale, S\u00e9verine Ambrus...\r\nLa surprise effectivement tout d'abord de cette victoire  pour les femmes d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures-dont il faut rappeler qu'elles se sont vu accorder le droit de vote dans le canton il n'y a pas si longtemps, c'\u00e9tait en 1989.Ce sont hier 22 d\u00e9put\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues au parlement cantonal: c'est 8 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin et c'est un score historique pour le canton.Cette progression des femmes, les associations f\u00e9minines d'Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures l'avaient appel\u00e9e de leurs voeux durant la campagne, en distribuant un tout-m\u00e9nage afin de sensibiliser les \u00e9lecteurs \u00e0 la repr\u00e9sentation des candidates. Le message semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n****S\u00e9verine, les femmes gagnent des si\u00e8ges et du c\u00f4t\u00e9 des partis, l'UDC, lui, en perd beaucoup....\r\nSi le PLR, force politique principale dans le canton se maintient, ce scrutin inaugure aussi nouvel \u00e9quilibre du c\u00f4t\u00e9 des partis, avec ce fort recul de l'UDC: le parti agrarien perd 5 si\u00e8ges sur 12 au l\u00e9gislatif cantonal.Et on peut m\u00eame parler de double d\u00e9fa\u00eete: dans la capitale, Herisau, le maire UDC  Renzo Andreani, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, \u00e0 sa grande surprise.Les voix que l'UDC a perdues ont pu \u00eatre capt\u00e9es par les candidats hors partis, qui, eux, se hissent au rang de  2e groupe au parlement du canton. Ce recul de l 'UDC rappelle  un peu le sc\u00e9nario catastrophe de l'UDC neuch\u00e2teloise il y a deux ans et, dans une moindre mesure, le recul du parti dans d'autres cantons.Une mauvaise surprise, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, qui tombe d'autant plus mal pour le parti en Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures que le seul si\u00e8ge du canton au conseil national est actuellement d\u00e9tenu par l'UDC David Zuberb\u00fchler.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Recul massif de l'UDC et forte progression des femmes lors des \u00e9lections en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures / 12H30_2019-03-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T18:24:23Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un petit canton qui a vu de grands changements dans son paysage politique hier Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures renouvel\u00e9 dimanche son parlement cantonal et les ex\u00e9cutifs des communes, un scrutin marqu\u00e9 par un recul massif de l'UDC et aussi par une forte progression des femmes candidates de tendances qui ont cr\u00e9\u00e9 la surprise dans ce canton de Suisse orientale S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLa surprise tout d'abord de cette victoire pour les femmes d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, dont il faut rappeler, hein, qu'ils se sont vu accorder le droit de vote dans le canton, il y a pas si longtemps, c'\u00e9tait en 1989 et ce sont hier 22 d\u00e9put\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au parlement cantonal, 8 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, c'est un score jamais vu dans le canton, cette progression des femmes, les associations f\u00e9minines d'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures l'avaient appel\u00e9 de leurs voeux durant la campagne en distribuant un tous m\u00e9nages afin de sensibiliser les \u00e9lecteurs \u00e0 la repr\u00e9sentation des candidates, le message semble avoir \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nS\u00e9verine, les femmes gagnent des si\u00e8ges du c\u00f4t\u00e9 des partis, l'UDC, lui, en perd beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nAlors, si le PLR en force politique principale dans le canton se maintient ce scrutin inaugure aussi un nouvel \u00e9quilibre, du c\u00f4t\u00e9 des partis avec effectivement ce fort recul de l'UDC, le parti agrarien perd 5 si\u00e8ges sur 12 au l\u00e9gislatif, cantonal et on peut m\u00eame parler de double d\u00e9faite dans la capitale et Rizhao le maire UDC Renzo Andr\u00e9ani n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 sa grande surprise, les voix que l'UDC a perdues, ont pu \u00eatre capt\u00e9es par les candidats hors partis qui eux se hissent au rang de 2\u00e8me groupe au parlement du canton, ce recul de l'UDC, rappelle un peu le sc\u00e9nario catastrophe de l'UDC neuch\u00e2teloise il y a 2 ans, et dans une moindre mesure, le recul du parti dans d'autres cantons une mauvaise surprise \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui tombe d'autant plus mal pour le parti en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures que le seul si\u00e8ge du canton au conseil national est actuellement d\u00e9tenu par l'UDC David Zuberb\u00fchler c'est l\u00e0 non plus, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T11:56:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60CA22D7-7CBF-4DC5-81A5-5D0AA6E36A34", "internalArchiveId": "60CA22D7-7CBF-4DC5-81A5-5D0AA6E36A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Camillo Ribi, m\u00e9decin adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV;C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts et co-coordinatrice du R\u00e9seau femmes vertes;HOMSI;Roger Federer,  joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(13/DECLARATION PATRON BOEING) Des similarit\u00e9s claires existent entre le r\u00e9cent crash du Boeing 737 MAX d'Ethopian Airlines, et celui il y a cinq mois d'un appareil de m\u00eame type d'une compagnie indon\u00e9sienne. Les bo\u00eetes noires commencent \u00e0 parler et aux Etats-Unis, Pauline Simonet, l'avionneur am\u00e9ricain se retrouve sur la sellette : \r\n  0'56''\r\n((Officiellement il ne s'agit pas pour Boeing de reconna\u00eetre une quelconque responsabilit\u00e9 dans l'accident de l'appareil d'Ethiopian Airlines, Le PDG de Boeing pr\u00e9cise d'ailleurs que l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer les causes du drame.\r\nMais conscient de la pression de plus en plus forte apr\u00e8s 2 crashs de son 737 MAX, l'avionneur se devait de r\u00e9agir pour rassurer clients et investisseurs.  \r\nD'autant plus que selon la Ministre \u00e9thiopienne des Transports : les premiers \u00e9l\u00e9ments issus de l'analyse des bo\u00eetes noires mettent en \u00e9vidence des \u00ab similarit\u00e9s claires \u00bb avec le crash de la compagnie indon\u00e9sienne en octobre. \r\nEt \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate sur le premier accident : tout pointe vers un dysfonctionnement du syst\u00e8me de stabilisation ; une interpr\u00e9tation erron\u00e9e des donn\u00e9es mettrait l'appareil en piqu\u00e9. \r\nBoeing a donc r\u00e9agi et annonce \u00eatre sur le point de \u00ab finaliser \u00bb un correctif de ce syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage. Mais aussi des am\u00e9liorations dans la formation des pilotes \u00e0 ce nouveau logiciel.\r\nL'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation a donn\u00e9 \u00e0 Boeing jusqu'en avril pour modifier ce syst\u00e8me.))\r\n*** Une agence am\u00e9ricaine, Pauline, elle-m\u00eame mise en cause...\r\n 0'32''\r\n((Effectivement des m\u00e9dias am\u00e9ricains dont  un article tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du Seattle Time accuse le r\u00e9gulateur d'avoir effectu\u00e9 la certification du nouveau mod\u00e8le de 737 ( entr\u00e9 en service en mai dernier), dans l'urgence et de mani\u00e8re inappropri\u00e9e, au profit de Boeing. L'avionneur am\u00e9ricain voulait en effet lancer son mod\u00e8le au plus vite pour rattraper son retard dans le moyen courrier face \u00e0 Airbus qui a lanc\u00e9 avec succ\u00e8s son A320. Face \u00e0 ces accusations l'agence f\u00e9d\u00e9rale a ripost\u00e9 dans un communiqu\u00e9 : Elle assure que la proc\u00e9dure de certification s'est d\u00e9roul\u00e9e dans les r\u00e8gles. Pauline Simonet \u00e0 Washington.))\r\n(TF1/VD \u00c9LECTION COMPL. 7H) *** La droite vaudoise se retrouve dans l'impasse ce matin, au lendemain du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00e9tat vaudois\r\nL'UDC \u00e9tait pourtant soutenu par le PLR, principal parti du canton. Mais son candidat Pascal Dessauges compte  9 points de retard sur la socialiste Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate avec plus de 46% des voix. Math\u00e9matiquement la droite aurait pu viser bien plus haut, mais elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser son \u00e9lectorat. De quoi s'interroger sur l'avenir de cette alliance, Tania Barril...\r\nPascal Dessauges n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs de droite, pas seulement ceux du PLR, des \u00e9lecteurs UDC ont aussi boud\u00e9 leur candidat. De l'aveu m\u00eame de l'UDC, 2 \u00e0 4% de la droite n'aurait tout simplement pas vot\u00e9. Pourtant l'enjeu \u00e9tait de taille, regagner la majorit\u00e9 au gouvernement perdue en 2011. Le constat est clair cette alliance ne porte pas ses fruits\r\n*** Surtout, Tania, que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la droite unie tente de placer un UDC au gouvernement.\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2** et 2017, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec. Visiblement, l'\u00e9lectorat de droite ne se retrouve pas dans cette strat\u00e9gie qui allie ces 2 partis. D'une part, des PLR rechignent encore fermement \u00e0 voter UDC. D'autre part l'UDC est elle-m\u00eame divis\u00e9e entre les agrariens, h\u00e9ritiers du PAI, et l'aile plus urbaine du parti. Durant la campagne, Pascal Dessauges a voulu donner une image de l'UDC qui int\u00e8gre tous les bords, mais sans succ\u00e8s.\r\n*** En clair, une alliance qui manque de lisibilit\u00e9... \r\nCe d'autant plus que l'UDC avait claqu\u00e9 la porte de l'alliance du centre droit vaudois il y a un an. Le parti ne se sentait pas soutenu par le PLR, il d\u00e9non\u00e7ait un manque de loyaut\u00e9. Cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire a permis un rabibochage de circonstance, mais l'\u00e9lecteur n'y a pas trouv\u00e9 son compte. Reste \u00e0 savoir comment ces deux partis vont se positionner \u00e0 l'avenir. Pour les f\u00e9d\u00e9rales en fin d'ann\u00e9e mais aussi pour 2022, aux prochaines \u00e9lections cantonales. Pour un observateur de la politique vaudoise, c'est clair, si ces deux partis ne construisent pas main dans la main un programme commun d'ici l\u00e0, cette alliance est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. Et c'est l'\u00e9lecteur qui fera passer le message.\r\n(breve appenzell) Elections toujours mais \u00e0 Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures, o\u00f9 l'UDC a perdu cinq de ses douze si\u00e8ges au parlement cantonal. Le PLR demeure le premier parti du demi-canton avec 24 d\u00e9put\u00e9s. R\u00e9\u00e9lu le 10 f\u00e9vrier dernier, le Conseil d'Etat reste compos\u00e9 de deux PLR, un socialiste, 1 UDC et un ind\u00e9pendant.\r\n(TF2/VACCINS -ANTIVACCINS POLEMIQUE PI 7H) *** Un d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re en France, une cinquantaine de cas d\u00e9clar\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en Suisse: la rougeole gagne du terrain\r\nEt pourtant la fronde anti-vaccin ne faiblit pas. L'Italie envisage d'annuler l'obligation de vacciner, et dans l'Ouest des Etats-Unis les exemptions pour raisons philosophiques ou religieuses se multliplient. Et ce malgr\u00e9 les avertissements de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, Katja Schaer, pour qui la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins menace la sant\u00e9 au m\u00eame titre qu'Ebola ou le r\u00e9chauffement climatique...\r\n   1'23''\r\n((Et cette menace se confirme \u00e0 l'aune des \u00e9pid\u00e9mies. En une ann\u00e9e seulement, de 2017 \u00e0 2018, les cas de rougeole ont doubl\u00e9 dans le monde - passant \u00e0 230'000 cas. Et pourtant, la conviction des  vaccino-h\u00e9sitants, les r\u00e9calcitrants aux vaccins n'a pas faibli. Cette tendance, Camillo Ribi, m\u00e9decin adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV l'explique notamment par l'effet d'internet.\r\n33\r\nA quoi s'ajoute encore, pour Camillo Ribi, les informations relatives aux Etats qui se seraient procur\u00e9 des vaccins contre la grippe \u00e0 large \u00e9chelle sans craintes d'\u00e9pid\u00e9mie justifi\u00e9es ont aussi aliment\u00e9 les th\u00e9ories des vaccino-h\u00e9sitants. Aujourd'hui, selon un sondage Ipsos, la m\u00e9fiance envers la vaccination est un constat largement partag\u00e9 \u00e0 travers l'Europe. Aux Etats-Unis pr\u00e8s d'une personne sur six estime que ne pas vacciner un enfant ne pose aucun risque pour d'autres enfants.))\r\n*** PROMO\r\n(breve gilets jaunes) Le gouvernement fran\u00e7ais promet de nouvelles mesures s\u00e9curitaires d\u00e8s aujourd'hui pour pallier les dysfonctionnements apparus lors de la manifestation des gilets jaunes samedi dernier \u00e0 Paris, o\u00f9 saccages et actes de violence se sont produits dans le secteur des Champs-Elys\u00e9es. Le gouvernement a reconnu hier des failles dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n(breve bolsonaro) Le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Washington pour y rencontrer son homologue Donald Trump. Il s'agit de sa premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son \u00e9lection en janvier dernier. Les deux pays Bresil entendent renforcer leurs relations \u00e9conomiques, mais aussi faire pression sur le Venezuela pour que Nicolas Maduro l\u00e2che le pouvoir. Jair Bolsonaro est notamment accompagn\u00e9 de son fils, Eduardo, acteur majeur du rapprochement de Brasilia avec la droite ultra-conservatrice am\u00e9ricaine.\r\n(TF3/S\u00c9RIE RFFA EP1 CE QUI CHANGE 7H) *** Quelle fiscalit\u00e9 les Suisses veulent-ils pour leurs entreprises: et bien ils trancheront le 19 mai  prochain. \r\nEn disant tout simplement oui ou non \u00e0 RFFA, pour \"r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS\". Car il s'agira de dire en m\u00eame temps s'ils veulent renflouer les retraites avec deux milliards par an. Notre  rubrique politique vous propose jusqu'\u00e0 vendredi une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour mieux comprendre cette RFFA et pour commencer, Muriel Ballaman, vous nous parlez ce matin d'\u00e9quilibrisme. \r\nOui la RFFA c'est une histoire de corde raide. Il s'agit de trouver un \u00e9quilibre acceptable entre ce que les multinationales sont d'accord de payer comme impots sans d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 l'\u00e9tranger et entre ce que les citoyens sont d'accord de subir comme pertes fiscales en \u00e9change d'un financement suppl\u00e9mentaire de leur retraite. Et pertes il y aura: elles sont estim\u00e9e \u00e0 2 milliards la premi\u00e8re ann\u00e9e.\r\n*** Il y a deux ans pourtant, Muriel, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 NON \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises\r\nLa RIE3, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, penchait trop du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie selon le peuple, qui l'a rejet\u00e9e il y a 2 ans. Et comme une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises est obligatoire car la suisse doit mettre fin \u00e0 ses pratiques d'accords fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s avec les entreprises, et bien aujourd'hui, le parlement nous propose une nouvelle tentative d'\u00e9quilibre. \r\n*** Et en quoi RFFA diff\u00e8re-telle de RIE3 ? \r\nD'abord, la variante actuelle propose une compensation pour la population, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de sa version pr\u00e9c\u00e9dente. Concr\u00e8tement : il y aura 2 milliards de plus pour les retraites dans les caisses de l'AVS... 2 milliards financ\u00e9s en partie par la conf\u00e9d\u00e9ration, en partie par les cotisations sociales.  Mais ce n'est pas une compensation pour tout le monde, on y reviendra mercredi.  Et puis, les entreprises pourront faire moins de d\u00e9ductions fiscales que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans la version pr\u00e9c\u00e9dente. Donc vous le voyez: le parlement a cherch\u00e9 \u00e0 tirer les le\u00e7ons de RIE3... Les citoyens d\u00e9cideront s'il s'agit d'un compromis \u00e9quilibr\u00e9 ou d'une nouvelle arnaque. \r\n*** Et demain vous nous parlerez Muriel des risques encourus par la Suisse et ses citoyens. Que ce soit oui ou non \u00e0 RFFA\r\n(breve salon auto) Le 89\u00e8me Salon de l'auto de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation en baisse de 9 % par rapport \u00e0 l'an dernier. Loin donc des objectifs fix\u00e9s par les organisateurs, qui restent positifs: la visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site internet a largement compens\u00e9, selon eux, la baisse du nombre de visiteurs.\r\n(03/FEMMES VERTES EN RESEAU ITV VARA) *** C'est samedi \u00e0 Berne que s'est constitu\u00e9 le R\u00e9seau femmes vertes. \r\nElles sont environ 150 \u00e0 s'\u00eatre retrouv\u00e9es dans la capitale pour encourager l'\u00e9galit\u00e9 et la pr\u00e9sence de femmes en politique. C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente des Verts et co-coordinatrice de ce r\u00e9seau. \r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(19/TENNIS ITV FEDERER) *** En tennis, le compteur des titres de Rodger Federer reste bloqu\u00e9 \u00e0 100\r\nLe B\u00e2lois a subi la loi de l'Autrichien Dominique Thiem hier soir \u00e0 Indian Wells, vainqueur 3-6 6-3 7-5. Trop d'occasions manqu\u00e9es dans des moments cruciaux dans la troisi\u00e8me manche, et voil\u00e0 un 101\u00e8me titre qui lui \u00e9chappe. \r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi\r\n(breve foot) Tous les footballeurs le savent: mener ne veut pas dire gagner...Neuch\u00e2tel Xamax en a fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience hier en Super League en s'inclinant finalement 2 \u00e0 1 devant Zurich. Dans la rencontre au sommet, le leader Young Boys a partag\u00e9 l'enjeu 2 \u00e0 2 avec B\u00e2le. Thoune et Lucerne ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve pigeon) Enfin il faut souhaiter \u00e0 son acheteur de ne pas en \u00eatre un, mais un pigeon voyageur dress\u00e9 en Belgique a \u00e9t\u00e9 vendu hier plus d'un million 400.000 francs lors d'une vente aux ench\u00e8res en ligne. Armando est devenu ainsi l'oiseau de son esp\u00e8ce le plus cher au monde.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ski) \r\n(breve philippines) \r\n(breve venezuela) \r\n(fusion banques allemandes)", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-18T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-18T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10278640", "ece-10278622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:39:33Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nD'Olivier Chardara bonjour Olivier, bonjour, un m\u00eame appareil 2 crashs mais d\u00e9sormais des ressemblances claire entre les 2 trag\u00e9dies, la pression monte sur Boeing mais aussi sur l'autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de l'aviation civile comment gagner une \u00e9lection aussi m\u00eame votre propre camp on ne vous suit pas le ton peut-\u00eatre pour cette droite vaudoise qui se voulait lui ni de repenser son alliance trop timide sur les points cruciaux : Roger Federer laisse Dominique Tilman l'emporter \u00e0 Indian Wells, le sanglier titre attendra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nDes similarit\u00e9s claires existent entre le r\u00e9cent crash du Boeing 737 MAX d'Ethiopian Airlines et celui, il y a 5 mois d'un appareil de m\u00eame type d'une compagnie indon\u00e9sienne, les bo\u00eetes noires commencent \u00e0 parler, et aux \u00c9tats-Unis, Pauline Simonet, l'avionneur am\u00e9ricain se retrouve sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [97%] :\r\nAlors officiellement il ne s'agit pas pour Boeing de reconna\u00eetre une quelconque responsabilit\u00e9 dans l'accident de l'appareil d'Ethiopian Airlines, le PDG de Boeing, pr\u00e9cise d'ailleurs que l'enqu\u00eate se poursuit pour d\u00e9terminer les causes du drame mais conscient de la pression de plus en plus forte apr\u00e8s 2 crashs de son 737 MAX l'avionneur se devait de r\u00e9agir pour rassurer clients et investisseurs, d'autant plus que selon la Ministre \u00e9thiopienne des Transports : les premiers \u00e9l\u00e9ments issus de l'analyse des bo\u00eetes noires mettent en \u00e9vidence des similarit\u00e9s claires avec le crash de la compagnie indon\u00e9sienne en octobre dernier et, \u00e0 ce stade de l'enqu\u00eate sur le premier accident, tout pointe vers un dysfonctionnement du syst\u00e8me de stabilisation, une interpr\u00e9tation erron\u00e9e des donn\u00e9es mettrait l'appareil en piqu\u00e9, Boeing a donc r\u00e9agi et annonce \u00eatre sur le point de finaliser un correctif de ce syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage mais aussi des am\u00e9liorations dans la formation des pilotes \u00e0 ce nouveau logiciel, l'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation a donn\u00e9 \u00e0 Boeing jusqu'en avril pour modifier ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nUne agence am\u00e9ricaine Pauline elle- m\u00eame aujourd'hui mis en cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [96%] :\r\nEffectivement, des m\u00e9dias am\u00e9ricains, dont un article tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 du Seattle Times accuse le r\u00e9gulateur d'avoir effectu\u00e9 la certification du nouveau mod\u00e8le de 737 entr\u00e9e en service l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans l'urgence et de mani\u00e8re inappropri\u00e9e au profit de Boeing, l'avionneur am\u00e9ricain voulait en effet lancer son mod\u00e8le au plus vite pour rattraper son retard dans le moyen courrier face \u00e0 Airbus, qui avait lanc\u00e9 avec succ\u00e8s son A320 face \u00e0 ces accusations, l'agence f\u00e9d\u00e9rale a donc ripost\u00e9 dans un communiqu\u00e9, elle assure que la proc\u00e9dure de certification s'est d\u00e9roul\u00e9e dans les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [96%] :\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington dans l'actualit\u00e9 en Suisse, la droite vaudoise qui se retrouve dans l'impasse ce matin au lendemain du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nL'UDC \u00e9tait pourtant soutenu par le PLR, principal parti du canton, mais son candidat Pascal Dessauges compte 9 points de retard sur la socialiste Rebecca remise, arriv\u00e9 en t\u00eate avec plus de 46 pourcent des voix math\u00e9matiquement, la droite aurait pu viser bien plus haut, mais elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser son \u00e9lectorat, de quoi s'interroger Tania Barril sur l'avenir de cette alliance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [95%] :\r\nPascal Dessauges n'a pas su convaincre les \u00e9lecteurs de droite, pas seulement ceux du PLR des \u00e9lecteurs UDC aussi boud\u00e9 leur candidat, de l'aveu m\u00eame de l'UDC 2 \u00e0 4 pourcent de la droite n'aurait tout simplement pas vot\u00e9 pourtant l'enjeu \u00e9tait de taille : regagner la majorit\u00e9 au gouvernement, perdue en 2011, le constat est clair, cette alliance ne porte pas ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [94%] :\r\nSurtout, Tania, que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la droite unie, tente de placer un UDC au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [93%] :\r\nLors des derni\u00e8res \u00e9lections en 2011, 2012 et 2017 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec visiblement l'\u00e9lectorat de droite ne se retrouve pas dans cette strat\u00e9gie, qui allie ces 2 parties, d'une part des PLR rechignent encore fermement \u00e0 voter UDC, d'autre part, l'UDC elle- m\u00eame est divis\u00e9e entre les agrariens, h\u00e9ritiers du PAI ll plusieurs banques du parti durant la campagne, Pascal Dessauges a voulu donner une image de l'UDC qui int\u00e8gre tous les bords, mais sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [99%] :\r\nEn clair, une alliance qui manque aujourd'hui de lisibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [96%] :\r\nCe d'autant plus que l'UDC avait claqu\u00e9 la porte de l'Alliance du centre droit Vaudois, il y a un an, le parti ne se sentait pas soutenu par le PLR, il d\u00e9non\u00e7ait un manque de loyaut\u00e9 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire a permis un rabibochage de circonstance mais l'\u00e9lecteur n'y a pas trouv\u00e9 son compte, reste \u00e0 savoir comment ces 2 partis vont se positionner \u00e0 l'avenir pour les f\u00e9d\u00e9rales en fin d'ann\u00e9e, mais aussi pour 2022 aux prochaines \u00e9lections cantonales pour un observateur de la politique vaudoise c'est clair si UDC et PLR ne construisent pas main dans la main, un programme commun d'ici l\u00e0, cette alliance est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec et c'est l'\u00e9lecteur qui fera passer le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [91%] :\r\n\u00e9lections toujours mais \u00e0 Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures o\u00f9 l'UDC a perdu 5 de ses douze si\u00e8ges au parlement cantonal le PLR demeure le 1er parti du demi- canton avec 24 d\u00e9put\u00e9s, r\u00e9\u00e9lu le 10 f\u00e9vrier dernier, le Conseil d'\u00c9tat reste compos\u00e9 de 2 PLR un socialiste 1 UDC et un ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [96%] :\r\nUn d\u00e9c\u00e8s la semaine derni\u00e8re en France, une cinquantaine de cas d\u00e9clar\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, la rougeole gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nEt pourtant, la fronde anti- vaccin ne faiblit pas : l'Italie envisage d'annuler l'obligation de vacciner et dans l'ouest des \u00c9tats-Unis, les exemptions pour raisons philosophiques ou religieuses, notamment se multiplient, et ce malgr\u00e9 les avertissements de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, Katia cher pour qui la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins menace la sant\u00e9, au m\u00eame titre qu'Ebola ou encore le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [96%] :\r\nEt cette menace se confirme avec la progression de l'\u00e9pid\u00e9mie en une ann\u00e9e seulement de 2017 \u00e0 2018, les cas de rougeole ont doubl\u00e9 dans le monde, passant \u00e0 230000 cas et pourtant la conviction des vaccino h\u00e9sitants des r\u00e9calcitrants vaccins n'a pas faibli cette tendance Camillo Ribi, m\u00e9decin, adjoint au service d'immunologie et allergie au CHUV l'explique notamment par l'effet d'internet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:20) [92%] :\r\nJe pense que internet a \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en tout cas, plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des anti- vaccin sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a eu beaucoup d'engouement des anti- vaccin pour leur cause l'id\u00e9e qu'il y a l'industrie pharmaceutique qui participent \u00e0 une sorte de conspiration pour faire vacciner les masses, \u00e7a, \u00e7a n'a pas aid\u00e9, je pense qu'il y a beaucoup de gens aujourd'hui qui se m\u00e9fie des vaccins, justement parce que il y a des th\u00e9ories conspirationnistes puisqu'autre chose qui circule sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [91%] :\r\n\u00e0 quoi s'ajoute encore pour Camillo Ribi les informations relatives aux \u00c9tats qui se seraient procur\u00e9 des vaccins contre la grippe A, l'Arjel Shell sans craintes d'\u00e9pid\u00e9mie justifi\u00e9es et ces informations auraient aliment\u00e9 les th\u00e9ories des vaccino h\u00e9sitants aujourd'hui, selon un sondage Ipsos cela m\u00e9fiance envers la vaccination est un constat largement partag\u00e9 \u00e0 travers l'Europe aux \u00c9tats-Unis, pr\u00e8s d'une personne sur six estime que ne pas vacciner un enfant ne pose aucun risque pour les autres enfants cette m\u00e9fiance \u00e0 la vaccination va en parler qu'un sp\u00e9cialiste des maladies infectieuses, p\u00e9diatre \u00e9galement Alessandro, Diana, il sera avec nous apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [95%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais promet de nouvelles mesures s\u00e9curitaires d\u00e8s aujourd'hui pour pallier les dysfonctionnements apparus lors de la manifestation des gilets jaunes, samedi \u00e0 Paris, o\u00f9 saccages et actes de violence ont frapp\u00e9 le secteur des Champs- \u00c9lys\u00e9es, notamment, le gouvernement a reconnu hier des failles dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Washington pour y rencontrer son homologue Donald Trump il s'agit de sa premi\u00e8re rencontre bilat\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son \u00e9lection en janvier dernier les 2 pays entendent renforcer leurs relations \u00e9conomiques, mais aussi faire pression sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour que Nicolas Maduro, l\u00e2che le pouvoir Jair Bolsonaro \u00e9tonnamment et notamment accompagn\u00e9 de son fils Eduardo, acteur majeur du rapprochement de Brasilia avec la droite ultra- conservatrice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [95%] :\r\nCette question maintenant quelle fiscalit\u00e9 les Suisses veulent -ils pour leurs entreprises, et bien ils trancheront le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [96%] :\r\nEn disons tout simplement : oui ou non \u00e0 RFFA pour r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS car il s'agira de dire en m\u00eame temps s'ils veulent renflouer les retraites avec 2 milliards de francs par an, notre rubrique politique vous propose d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi une s\u00e9rie sp\u00e9ciale pour mieux comprendre cette RFFA et pour commencer, Muriel, vous nous parlez ce matin d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [94%] :\r\nOlivier qui RFFA c'est une histoire de corde raide, il s'agit de trouver un \u00e9quilibre acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [89%] :\r\nTablant ce que les multinationales sont d'accord de payer comme imp\u00f4ts sans d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce que les citoyens sont d'accord, de subir comme vertu en \u00e9change d'un financement suppl\u00e9mentaire de leur retraite et pertes il y aura, on sait d\u00e9j\u00e0 un, elles sont estim\u00e9es \u00e0 2 milliards la premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [91%] :\r\nIl y a 2 ans pourtant, Muriel, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 non \u00e0 une nouvelle r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:08) [91%] :\r\nOui, mais pas qu'on appelait RIE3, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des multi et des entreprises penchait trop du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, selon le peuple et comme une nouvelle fiscalit\u00e9 des entreprises est obligatoire car la Suisse doit mettre fin \u00e0 ces pratiques d'accords fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s avec les multinationales, h\u00e9 bien, aujourd'hui le parlement nous propose une nouvelle tentative d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [94%] :\r\nEt en quoi Muriel RFFA diff\u00e8re -t-elle de RIE3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:33) [95%] :\r\nEh bien d'abord, la variante actuelle propose une compensation pour la population, que ce qui n'\u00e9tait pas le cas dans sa version pr\u00e9c\u00e9dente concr\u00e8tement il y aura 2 milliards de plus pour les retraites dans les caisses de l'AVS 2 milliards financ\u00e9s en partie par la conf\u00e9d\u00e9ration en partie par les cotisations sociales, mais ce n'est pas une compensation pour tout le monde, \u00e7a on y reviendra mercredi et puis les entreprises pourront faire moins de d\u00e9ductions fiscales, que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans la version pr\u00e9c\u00e9dente, donc vous le voyez, le parlement a cherch\u00e9 \u00e0 tirer les le\u00e7ons de la RIE3, les citoyens d\u00e9cideront s'il s'agit d'un compromis \u00e9quilibr\u00e9 ou alors d'une nouvelle arnaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [95%] :\r\nEt demain vous nous parlerez Muriel des risques ont couru par la Suisse et si citoyens, que ce soit oui ou non \u00e0 RFFA le 19 mai prochain le 89\u00e8me Salon de l'auto de Gen\u00e8ve, a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation en baisse de 9 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier, loin donc des objectifs fix\u00e9s par les organisateurs qui restent toutefois positifs la visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site internet a largement compens\u00e9 selon la baisse du nombre de visites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [90%] :\r\nCela s'appelle le r\u00e9seau femmes vertes sur r\u00e9seau qui s'est constitu\u00e9, samedi \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [91%] :\r\nIls sont environ 150 \u00e0 s'\u00eatre retrouv\u00e9s dans la capitale pour encourager l'\u00e9galit\u00e9 et la pr\u00e9sence des femmes ont politique C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts et coordinatrice co- coordinatrice de ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:50) [90%] :\r\nL'objectif \u00e9tait vraiment en travers de ce r\u00e9seau de renforcer cette coop\u00e9ration entre femmes de rappeler qu'aujourd'hui il y a quand m\u00eame plus de 2 tiers des parlementaires cantonaux qui sont des femmes et que c'est un r\u00e9seau extr\u00eamement riche, donc tr\u00e8s bien idiot de de de pas profit\u00e9, c'est important aussi bonsoir trouve tout \u00e0 Berlin pour donner un signal en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est pas suffisant, faire des listes paritaires ou encore r\u00e9seau pays c'est vraiment bas\u00e9 sur un principe de solidarit\u00e9 entre femmes et puis de faciliter l'entr\u00e9e en politique des femmes chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [99%] :\r\nC\u00e9line Vara avec Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:24) [92%] :\r\nDu sport maintenant avec du tennis et le compteur des victoires de Roger Federer qui reste bloqu\u00e9 \u00e0 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [93%] :\r\nLe B\u00e2lois a subi la loi de l'Autrichien Dominic Tim hier soir \u00e0 Indian Wells, vainqueur 6 3 6 6 3 7 5, trop d'occasions manqu\u00e9es dans des moments cruciaux dans la 3\u00e8me manche et voil\u00e0 un 100 uni\u00e8me titre qui lui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:42) [89%] :\r\nC'est dommage que j'ai pu faire la diff\u00e9rence \u00e0 la fin, parce que c'est vrai, j'avais mes mes opportunit\u00e9s maintenant tout de suite apr\u00e8s le match, difficile de dire exactement qu'est -ce qui a fait la diff\u00e9rence, mais je trouve que c'\u00e9tait tr\u00e8s peu, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, alors forc\u00e9ment une certaine d\u00e9ception c'est normal parce que j'\u00e9tais tout pr\u00e8s, on peut j'avais gagn\u00e9 le 1er set je entends men\u00e9 dans le match en fait tout le temps, quasiment \u00e0 Lens de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est comme \u00e7a, il faut faut l'accepter, il faut continuer si forc\u00e9ment aussi f\u00e9licit\u00e9 Dominique pour un un sacr\u00e9 tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:12) [94%] :\r\nRoger Federer avec Georges MC ne veut pas dire gagner tous les footballeurs le savent : Neuch\u00e2tel Xamax en a fait la mer exp\u00e9rience hier en Super League en s'inclinant finalement 2 \u00e0 1 devant Z\u00fcrich dans la rencontre au sommet, le leader Young Boys a partag\u00e9 l'enjeu 2 \u00e0 2 avec B\u00e2le Thoune et Lucerne ont fait match nul 1 partout, enfin il faut souhaiter \u00e0 son acheteur de ne pas en \u00eatre un, mais un pigeon voyageur dress\u00e9 en Belgique a \u00e9t\u00e9 vendu hier \u00e0 plus d'un 1000000 400 1000 francs lors d'une vente, les ench\u00e8res en ligne, Armando, c'est son nom, est devenu ainsi l'oiseau de son esp\u00e8ce, le plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [85%] :\r\nCe qui est g\u00e9nial c'est qu'Alain Franco, il y a une Zitouni ont compris votre nom, mais pas moi Olivier jusqu'alors que j'ai, j'ai mis la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:25:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F97E389-0439-4857-BB14-D8E908363CB6", "internalArchiveId": "0F97E389-0439-4857-BB14-D8E908363CB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR;Samuel Bendahan, conseiller national socialiste;Jean Pierre Grin, conseiller national UDC;VIGNA\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/HUAWEI USA ET LA SUISSE PA) Les Am\u00e9ricains n'appr\u00e9cient pas que le march\u00e9 helv\u00e9tique des t\u00e9l\u00e9coms fasse appel au g\u00e9ant chinois Huawei pour le d\u00e9ploiement de la 5G.\r\nEt ils l'ont clairement fait savoir... \r\nLes Etats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne.... \r\nMarie Giovanola, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'un simple \"\u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique\"...\r\n  0'59''\r\n((Les Etats-Unis ont invit\u00e9 la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence. Il s'agit selon l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Berne d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays \"alli\u00e9s et amis\". Washington craint en effet que Huawei puisse \u00eatre contraint par le gouvernement chinois \u00e0 collaborer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage. L'entreprise chinoise, elle, r\u00e9fute ces reproches.\r\nEn Suisse, tant Swisscom que Sunrise ont indiqu\u00e9 n'avoir aucun indice allant dans ce sens. Ils entendent s'en tenir \u00e0 Huawei comme fournisseur de divers composants. \r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est conscient de la situation et que les d\u00e9partements concern\u00e9s suivront cette probl\u00e9matique avec attention. Le DFAE qui ajoute qu'il et toutefois de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures. Le gouvernement estime toujours que l'Etat n'a pas \u00e0 intervenir, alors que la liste des pays qui bannissent ou enqu\u00eatent sur le g\u00e9ant chinois s'allonge. Le Parlement s'est montr\u00e9 jusqu'ici davantage pr\u00e9occup\u00e9. Sa Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 doit \u00e9valuer d\u00e9but avril les risques li\u00e9s \u00e0 la protection de nos donn\u00e9es.))\r\nEt alors que les tensions entre les Etats-Unis et la Chine au sujet de Huawei ne semble pas retomber...\r\nLe pr\u00e9sident chinois est attendu a partir de Jeudi en Europe...\r\nXi Jinping a pr\u00e9vu de se rendre en Italie, \u00e0 Monaco et en France..\r\nRome qui doit rejoindre \u00e0 cette occasion le projet chinois, controvers\u00e9 en Europe occidentale, des \"nouvelles routes de la Soie\".\r\n(Bve Boeing) *** Boeing est en train de \"finaliser\" le d\u00e9veloppement d'un correctif du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage du 737 MAX...\r\nSon PDG l'a annonc\u00e9 hier soir.\r\nIl s'agit du systeme cens\u00e9  stabiliser ces avions de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et dont le fonctionnement est mis en cause dans le crash de Lion Air. \r\nLes donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX 8 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 10 mars en Ethiopie ont mis en \u00e9vidence des \"similarit\u00e9s claires\" avec le crash en octobre d'un appareil du m\u00eame type au large de l'Indon\u00e9sie...\r\nD\u00e9claration hier de la ministre \u00e9thiopienne des Transports. \r\nLes deux appareils ont connu des mont\u00e9es et des descentes irr\u00e9guli\u00e8res juste apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9.\r\n(09/VD/ELECTION COMPL. ITV BUFFAT 6H30) \" Il va falloir batailler jusqu'au bout\" selon Rebecca Ruiz... La socialiste qui veut rester mobilis\u00e9e en vue du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois. \r\nEt cela Malgr\u00e9 l'\u00e9cart de neuf points avec son concurent...\r\nL'UDC Pascal Dessauges qui a obtenu hier plus de 37% des voix contre 46% pour Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate .. \r\nPascal Dessauges se dit toutefois serein, tout comme, son alli\u00e9 Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud... \r\n  0'45''\r\nMarc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment. \r\nLa participation s'est \u00e9lev\u00e9e hier \u00e0 34 %...\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois, ce sera le 7 avril prochain.\r\n(TF6/TR\u00c8S RICHES TAX\u00c9S \u00c0 70% PI) Taxer plus fort les super riches: c'est l'objectif du d\u00e9put\u00e9 socialiste Samuel Bendahan. \r\nUne initiative parlementaire sera d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national cette semaine. \r\nL'\u00e9lu vaudois propose de modifier la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct pour que les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs soit impos\u00e9 \u00e0 70%. \r\nMarc Menichini, si cette id\u00e9e s\u00e9duit \u00e0 gauche, elle provoque de tr\u00e8s vives critiques \u00e0 droite. \r\n  1'36''\r\n((La nouvelle initiative parlementaire du socialiste Samuel Bendahan s'inspire d'une r\u00e9cente proposition des D\u00e9mocrates am\u00e9ricains. \r\nCes derniers veulent imposer \u00e0, au moins, 70% la part du revenu qui d\u00e9passe les 10 millions de dollars. Et ce, pour att\u00e9nuer les \u00e9carts croissants entre riches et pauvres. \r\nLe conseiller national vaudois fait une proposition similaire: le taux d'imp\u00f4t marginal cumul\u00e9 entre canton, commune et conf\u00e9d\u00e9ration devrait atteindre 70%... pour la part du revenu des personnes physiques qui d\u00e9passe 10 millions de francs. Samuel Bendahan:\r\nSON 23sec\r\nPour la droite, une telle imposition ferait tout simplement fuir ces personnes \u00e0 haut revenu.  Jean Pierre Grin est conseiller national UDC\r\nSON 20sec\r\nPour le parlementaire UDC, le syst\u00e8me de taxation actuelle impose d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ces personnes aux revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s.\r\nUn point de vue largement partag\u00e9 par le camp bourgeois, majoritaire au Parlement. Ce dernier devrait donc balayer la proposition du socialiste vaudois.))\r\n(12/BOLSONARO AUX USA PA) ** Le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u00e9bute ce lundi une visite aux Etats-Unis jusqu'\u00e0 mercredi.\r\nIl rencontrera Donald Trump demain. \r\nLes deux pr\u00e9sidents ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 leur alignement id\u00e9ologique notamment sur la question du Venezuela m\u00eame si le Br\u00e9sil ne souhaite pas se lancer dans une intevention militaire. \r\nLe Br\u00e9sil ne souhaite pas non plus entrer dans la guerre commerciale avec la Chine, premier partenaire commercial du g\u00e9ant latino-am\u00e9ricain... ANNE VIGNA\r\n   0'56''\r\n((Le deuxi\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Bolsonaro, apr\u00e8s le Sommet de Davos, devrait \u00eatre plus r\u00e9ussi que son intervention en Suisse, o\u00f9 il n'avait parl\u00e9 que 6 min lors du discours d'ouverture du Sommet. Le Br\u00e9sil devrait obtenir le statut d'alli\u00e9 strat\u00e9gique hors de l'OTAN ce qui implique une coop\u00e9ration technologique et militaire avec les \u00c9tats-Unis. Un accord commercial devrait aussi \u00eatre sign\u00e9 entre les deux pays pour que les \u00c9tats-Unis puissent utiliser la base br\u00e9silienne d'Alcantara pour le lancement de satellite. De son c\u00f4t\u00e9 le Br\u00e9sil va demander l'aide de Donald Trump pour entrer dans l'OCDE, que le Br\u00e9sil souhaite rejoindre depuis 2017. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res br\u00e9silien a \u00e9galement annonc\u00e9 la fin des visas obligatoires pour les Am\u00e9ricains au Br\u00e9sil mais ne devrait pas obtenir la pareille des Etats-Unis. Sur le dossier du Venezuela, aucune nouvelle d\u00e9cision ne devrait \u00eatre annonc\u00e9e. Les deux pr\u00e9sidents devraient r\u00e9affirmer leur appui au pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 Juan Guaido mais le br\u00e9sil est d\u00e9sormais oppos\u00e9 \u00e0 une intervention militaire.\r\nANNE VIGNA))\r\n(Bve Venezuela) Le chef de l'Etat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien contest\u00e9 Nicolas Maduro pr\u00e9pare une \"profonde r\u00e9organisation\" de son gouvernement... Dans l'espoir de r\u00e9pondre \u00e0 la crise politique, selon la vice-pr\u00e9sidente Delcy Rodriguez.\r\nMais aussi dit-elle pour proteger le pays de toutes menaces ext\u00e9rieures. \r\nDepuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2013, Nicolas Maduro a chang\u00e9 de cabinet \u00e0 plusieurs reprises et a promu notamment des militaires \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res du p\u00e9trole et de l'int\u00e9rieur.\r\n(06/FR/FONTE DES GLAGIERS  PA) Les glaciers du monde entier disparaissent plus rapidement qu'on ne le pensait initialement. \r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude internationale de glaciologues, qui a associ\u00e9 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\nCe programme r\u00e9v\u00e8le aussi que les r\u00e9serves de glace des hautes montagnes asiatiques ont \u00e9t\u00e9 clairement surestim\u00e9es. \r\nCette nouvelle estimation du volume de glace mondial montre que la situation est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Maurice Doucas.\r\n  0'55''\r\n((Sous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, les hauts reliefs asiatiques pourraient bien perdre leurs glaciers plus rapidement que pr\u00e9vu... Les scientifiques pensaient jusqu'ici que la surface glaciaire de cette r\u00e9gion diminuerait de moiti\u00e9, d'ici aux ann\u00e9es 2070, mais cela pourrait bien survenir en 2060 d\u00e9j\u00e0. Ce qui aurait de graves cons\u00e9quences sur l'approvisionnement en eau de grands fleuves comme l'Indus, le Tarim ou les affluents de la mer d'Aral. Des centaines de millions de personnes seraient ainsi concern\u00e9es... \r\nPour leur \u00e9tude, ces chercheurs ont calcul\u00e9 l'\u00e9paisseur des glaces, et par cons\u00e9quent le volume de glace, de quelques 215'000 glaciers \u00e0 travers le monde... \u00e0 l'exclusion du Goendland et de l'Antartique. \r\nLes chercheurs ont aussi d\u00e9duit que les eaux de fontes de glaciers pourrait faire grimper le niveau des mers de 30 cm au maximum, si ils disparaissaient compl\u00e8tement. De 1990 \u00e0 2010, le niveau des mers a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'environ 1,5 centim\u00e8tre en raison justement de la fonte des glaciers... ))\r\n(Bve FOot) Neuch\u00e2tel Xamax a galvaud\u00e9 une occasion en or !\r\n Battue 2-1 \u00e0 Zurich par Zurich apr\u00e8s avoir pourtant ouvert le score, la formation de St\u00e9phane Henchoz aurait pu laisser les Grasshoppers \u00e0 7 points.\r\nB\u00e2le - Young Boys             2-2    (1-2)  \r\nThoune - Lucerne              1-1    (0-0)  \r\nZurich - Neuch\u00e2tel Xamax FCS  2-1    (0-0)", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T06:30:43_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-18T06:30:43_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10278653", "ece-10278617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:30:54Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, les \u00c9tats-Unis invite la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence avec la technologie 5 G de ouais, ouais le groupe chinois soup\u00e7onn\u00e9s d'espionnage mais Berne refuse pour le moment d'intervenir dans ce secteur, l'UDC Pascal Dessauges veut garder le moral malgr\u00e9 l'\u00e9cart avec la socialiste Rebecca Ruiz \u00e0 l'issue, hier, du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, un espoir, vous l'entendrez partag\u00e9e \u00e9galement par ses alli\u00e9s et puis dans ce journal, \u00e9galement, la fonte des glaciers, encore plus rapide qu'on ne le penser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes Am\u00e9ricains n'appr\u00e9cient pas que le march\u00e9 suisse des t\u00e9l\u00e9coms fasse appel au g\u00e9ant chinois Wang Wei pour le d\u00e9ploiement de la 5 G et l'ont clairement fait savoir les \u00c9tats-Unis sont intervenus aupr\u00e8s de Berne Marie Giovanola le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'un simple \u00e9change de vues sur ce sujet au niveau diplomatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont invit\u00e9 la Suisse \u00e0 faire preuve de prudence, il s'agit, selon l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Berne d'une d\u00e9marche de routine aupr\u00e8s des pays alli\u00e9s et amis Washington craint en effet que ouais ouais et puisse \u00eatre contraint par le gouvernement chinois \u00e0 collaborer \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage l'entreprise chinoise, elle r\u00e9fute ces reproches en Suisse tant Swisscom que Sunrise ont indiqu\u00e9 n'avoir aucun indice allant dans ce sens, ils entendent tenir ah ouais ouais comme fournisseur de divers composants le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est conscient de la situation et que les d\u00e9partements concern\u00e9s suivront cette probl\u00e9matique avec attention le DFAE qui ajoute qu'il est toutefois de la responsabilit\u00e9 des entreprises d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de leurs infrastructures, le gouvernement estime toujours que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 intervenir, alors que la liste des pays qui bannissent ou enqu\u00eatent sur le g\u00e9ant chinois s'allonge le Parlement s'est montr\u00e9 jusqu'ici davantage pr\u00e9occup\u00e9 sa Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 doit \u00e9valuer d\u00e9but avril, les risques li\u00e9s \u00e0 la protection de nos 2 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [94%] :\r\nEt alors que les tensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, au sujet de ouais, ouais, ne semble pas retomber le pr\u00e9sident chinois est attendu \u00e0 partir de jeudi en Europe c'est Jinping a pr\u00e9vu de se rendre en Italie \u00e0 Monaco et en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [99%] :\r\nBoeing est en train de finaliser le d\u00e9veloppement d'un correctif du syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage du 737 main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nSon PDG l'a annonc\u00e9, hier soir, il s'agit du syst\u00e8me cens\u00e9 stabiliser ces avions de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et dont le fonctionnement est mis en cause dans le crash de La\u00e2youne les donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX 8 qui s'est \u00e9cras\u00e9 le 10 mars en \u00c9thiopie ont mis en \u00e9vidence des similarit\u00e9s claires avec le crash en octobre d'un appareil du m\u00eame genre au large de l'Indon\u00e9sie, d\u00e9claration faite hier par la ministre \u00e9thiopienne des Transports les 2 appareils ont connu des mont\u00e9es et des descentes irr\u00e9guli\u00e8res, juste apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [92%] :\r\nIl va falloir batailler jusqu'au bout, les mots de Rebecca Ruiz la socialiste qui veut rester mobilis\u00e9e en vue du second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [90%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 l'\u00e9cart de 9 points avec son concurrent, l'UDC Pascal Dessauges, qui a obtenu hier plus de 37 pourcent des voix, contre 46 pourcent pour Rebecca Ruiz, arriv\u00e9e en t\u00eate, PascalD. Sosh se dit toutefois serein, tout comme son alli\u00e9 Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [89%] :\r\nOn est surtout d\u00e9\u00e7u en bien, dans les villes qui sont traditionnellement \u00e0 gauche, on aurait pu imaginer que les couloirs sont effectivement plus important par exemple Lausanne monsieur des, je fais des bons scores dans les villes o\u00f9 on nous disait qu'il \u00e9tait finalement peu connu et on sait que pour l'UDC dans les villes, c'est toujours un peu difficile, nous pensons revanche que le gain en termes de voix, les Bleus potentiel de gain est assez important, en dehors des villes, en particulier dans certains arrondissements qui sont traditionnellement assez fortement, cr\u00e9ant \u00e0 droite et o\u00f9 Madame Ruiz, ils arrivent en t\u00eate cette l\u00e0, \u00e0 notre avis, que lors du 2\u00e8me tour une tr\u00e8s forte mobilisation est n\u00e9cessaire j'aimerais souligner que temps durant la campagne que finalement l'analyse des votes d\u00e9montre que l'Alliance a bien fonctionn\u00e9, nous avons chez nous, tr\u00e8s peu de bulletins biff\u00e9 et une augmentation du nombre de listes PLR d\u00e9pos\u00e9e avec le candidat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [93%] :\r\nMarc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du PLR, Vaud, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, pr\u00e9vue le 7 avril prochain taxer plus fort les super riches, c'est l'objectif du d\u00e9put\u00e9 socialiste Samuel Bendahan une initiative parlementaire sera d\u00e9pos\u00e9 au Conseil national, cette semaine, l'\u00e9lu Vaudois, propose de modifier la loi sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct pour que les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs, soit impos\u00e9 \u00e0 70 pourcent M\u00fcnich initie cette id\u00e9e s\u00e9duit \u00e0 gauche, elle provoque de tr\u00e8s vives critiques \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [95%] :\r\nLa nouvelle initiative parlementaire du socialiste Samuel Bendahan s'inspire d'une r\u00e9cente proposition des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains, ces derniers veulent imposer \u00e0 au moins 70 pourcent la part du revenu qui d\u00e9passe les 10 millions de dollars, et ce pour att\u00e9nuer les \u00e9carts croissants entre riches et pauvres, le conseiller national Vaudois a fait une proposition similaire, le taux d'imp\u00f4t marginal cumul\u00e9 entre canton, commune et conf\u00e9d\u00e9ration devrait atteindre 70 pourcent pour la part du revenu des personnes physiques qui d\u00e9passe 10 millions de francs Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est pas un imp\u00f4t qui va concerner \u00e9norm\u00e9ment de gens parce que finalement des super- riches, ils sont pas tant que \u00e7a, ce n'est pas un imp\u00f4t qui va augmenter massivement les recettes, mais qui va plut\u00f4t cr\u00e9er plus de justice avec la soci\u00e9t\u00e9 qui se num\u00e9rise les gens qui gagnent des sommes \u00e9normes ont de plus en plus avoir de pouvoir sur les autres et si on veut sauvegarder la d\u00e9mocratie c'est important que quand on produit des choses et de la valeur cette richesse soit vraiment bien r\u00e9partis parmi la population parmi les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [93%] :\r\nPour la droite une telle imposition ferait tout simplement fuir ces personnes \u00e0 haut revenu Jean-Pierre Grin et conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [88%] :\r\nSi on a une taxation qui est super importante en aura ces personnes qui vont changer de domicile et, finalement, on va perdre l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct et l'imp\u00f4t cantonal boire communal \u00e9galement, on sait tr\u00e8s bien que dans notre pays, on dit toujours : le 8 ans pour 100 de l'imp\u00f4t et pay\u00e9 par le 20 pour 100 des contribuables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [95%] :\r\nEt pour le parlementaire UDC le syst\u00e8me de taxation actuelle impose d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ces personnes aux revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, un point de vue largement partag\u00e9 par le camp bourgeois, majoritaire au Parlement, ce dernier devrait donc balayer la proposition du socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u00e9bute ce lundi une visite aux \u00c9tats-Unis, je visite qui va durer jusqu'\u00e0 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nIl rencontrera Donald Trump d\u00e8s demain, les 2 pr\u00e9sidents ont d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 leur alignement id\u00e9ologique, notamment sur la question du venezuela m\u00eame si le Br\u00e9sil ne souhaite pas se lancer dans une intervention militaire, le Br\u00e9sil, qui ne souhaite pas non plus entrer dans la guerre commerciale avec la Chine 1er partenaire commercial du g\u00e9ant latino- am\u00e9ricain, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [94%] :\r\nLe 2\u00e8me voyage \u00e0 l'\u00e9tranger du pr\u00e9sident Bolsonaro apr\u00e8s le sommet de Davos devrait \u00eatre plus r\u00e9ussi que son intervention en Suisse o\u00f9 il n'avait parl\u00e9 que 6 minutes lors du discours d'ouverture du sommet, le Br\u00e9sil devrait obtenir le statut d'alli\u00e9 strat\u00e9gique hors de l'Otan, ce qui implique une coop\u00e9ration technologique et militaire avec les \u00c9tats-Unis un accord commercial devrait aussi \u00eatre sign\u00e9 entre les 2 pays pour que les \u00c9tats-Unis puissent utiliser la base br\u00e9silienne d'Alcantara pour le lancement de satellites de son c\u00f4t\u00e9, le Br\u00e9sil va demander l'aide de Donald Trump pour entrer dans l'OCDE, que le Br\u00e9sil souhaite rejoindre depuis 2017, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res br\u00e9silien a \u00e9galement annonc\u00e9 la fin des visas obligatoires pour les Am\u00e9ricains, au Br\u00e9sil, mais il ne devrait pas obtenir l'appareil des \u00c9tats-Unis sur le dossier du venezuela aucune nouvelle d\u00e9cision ne devrait \u00eatre annonc\u00e9e, les 2 pr\u00e9sidents devraient r\u00e9affirmer leur appui au pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 joint gouaille eau mais le Br\u00e9sil est d\u00e9sormais oppos\u00e9 \u00e0 une intervention militaire Anne Vigna rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [96%] :\r\nLes glaciers du monde entier disparaissent plus rapidement qu'on ne le pensait initialement, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude internationale de glaciologues qui associ\u00e9 l'Universit\u00e9 de Fribourg, ce programme r\u00e9v\u00e8le aussi que les r\u00e9serves de glace, d'autres montagnes asiatiques ont \u00e9t\u00e9 clairement surestim\u00e9es cette nouvelle estimation du volume de glace mondial montre que la situation Maurice Doucas est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [96%] :\r\nSous l'effet du r\u00e9chauffement climatique, les hauts reliefs asiatiques pourraient bien perdre leurs glaciers plus rapidement que pr\u00e9vu, les scientifiques pensaient jusqu'ici que la surface glaciaire de cette r\u00e9gion diminuerait de moiti\u00e9 d'ici aux ann\u00e9es 2000 70 mais cela pourrait bien survenir en 2060 d\u00e9j\u00e0, ce qui aurait de graves cons\u00e9quences sur l'approvisionnement en eau de grands fleuves comme l'Indus le ou les affluents de la mer d'Aral des centaines de millions de personnes seraient ainsi concern\u00e9es pour leur \u00e9tude, ces chercheurs ont calcul\u00e9 l'\u00e9paisseur des glaces et par cons\u00e9quent le volume de glace de quelques 215000 glaciers \u00e0 travers le monde \u00e0 l'exclusion du Groenland et de l'Antartique, ces chercheurs ont aussi d\u00e9duit que les eaux de fontes de glaciers pourrait faire grimper le niveau des mers de 30 centim\u00e8tres au maximum s'ils disparaissaient compl\u00e8tement de 1990 \u00e0 2010, le niveau des mers a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d'environ1,5 centim\u00e8tres en raison justement de la fonte des glaciers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nEn football Neuch\u00e2tel-Xamax perdu hier d\u00e9faite 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Z\u00fcrich, la formation de St\u00e9phane Henchoz qui reste avant- derni\u00e8re au classement de Super League. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [92%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B86C816-0AC4-4D50-8221-109949A555F0", "internalArchiveId": "9B86C816-0AC4-4D50-8221-109949A555F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, Conseill\u00e8re nationale PS;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es;Nora Kronig, vice-directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9;HOMSI\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/VD/ELECTION COMPL. ITV RUIZ 6H) Elle ne s'y attendait pas...\r\nRebecca Ruiz est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois hier\r\nAvec pr\u00e8s de 47% des suffrages... la socialiste a 9 points d'avance sur son rival UDC Pascal Dessauges... \r\nPour Rebecca Ruiz... cette victoire d'\u00e9tape est donc tr\u00e8s nette... mais son camp a eu peur jusqu'au bout... \r\n  0'52''\r\nRebecca Ruiz r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barrril\r\n(07/ VD/ELECTION COMPL. PA) La campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est donc lanc\u00e9e...\r\nEt elle sera marqup\u00e9e par un classique face \u00e0 face gauche/droite... Martine Clerc...\r\n  0'59''\r\n((Exit les \u00ab petits \u00bb candidats ! Ils n'ont finalement pas r\u00e9ussi \u00e0 bouleverser cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. Le centriste Axel Marion rate son pari, avec un score d\u00e9cevant: 6%. Lui qui esp\u00e9rait convaincre largement avec son message de compromis devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter au second tour. \r\nLes candidats de l'extr\u00eame gauche, d\u00e9sunie, ont quant \u00e0 eux obtenu:  3% pour la popiste et nouvelle venue Ana\u00efs Timofte, et 4% pour Jean-Michel Dolivo, d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\nUn constat est clair, les Vaudois ont vot\u00e9 utile, d\u00e8s le premier tour. R\u00e9sultat: un face \u00e0 face gauche-droite classique sera propos\u00e9 aux \u00e9lecteurs pour le second tour. Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges. Avec 13 000 voix d'avance, la socialiste est tr\u00e8s bien plac\u00e9e pour l'emporter, face \u00e0 un candidat UDC, pourtant soutenu par le PLR, mais qui n'a manifestement pas fait le plein de voix \u00e0 droite. \r\nCe qui est en jeu, c'est la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. Si la droite veut la r\u00e9cup\u00e9rer, ses \u00e9lecteurs devront voter group\u00e9s derri\u00e8re leur candidat. R\u00e9ponse le 7 avril, date du second tour.))\r\n(Salon de l'auto) **** Le salon l'auto de Gen\u00e8ve a ferm\u00e9 ses portes hier... sur une fr\u00e9quentation \u00e0 la baisse\r\nUn peu plus de 600 000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 11 jours\r\nC'est 9% de moins que l'an dernier... et presque 100 000 visiteurs de moins que ce qu'esp\u00e9raient les organisateurs\r\nSelon eux... cette baisse est compens\u00e9e par la grande visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux ... avec notamment pr\u00e8s de 6 millions de consultations sur Instagram\r\nLa prochaine \u00e9dition du salon de l'auto aura lieu du 5 au 15 mars 2020\r\n(02/REGISTRE DES DRONES ITV FANTI) **** La Conf\u00e9d\u00e9ration veut mettre en place un registre des drones. \r\nSelon la NZZ am Sonntag, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une obligation d'enregistrement pour les d\u00e9tenteurs et leur engin. \r\nElle devrait voir le jour l'an prochain\r\nSelon les estimations de Berne, plus de 100'000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des pilotes amateurs en Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nCes r\u00e8gles sont donc bienvenues... pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es... S\u00e9bastien Fanti... tr\u00e8s mobilis\u00e9 sur la question.  \r\n  0'53''\r\nS\u00e9bastien Fanti interrog\u00e9 par Guillaume Rey\r\n(Boeing) Il y a des \"similarit\u00e9s claires\" entre le crash d'Ehtiopian Airlines... et celui de Lion Air... l'automne dernier en mer de java. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les donn\u00e9es des boites noires du boeing 737 MAX qui s'est \u00e9cras\u00e9 la semaine derni\u00e8re... selon la ministre ethiopienne des transports\r\nLes conclusions de l'enqu\u00eate son attendues dans un mois.\r\n*** Et boeing ne les attendra pas pour prendre des mesures\r\nL'avionneur am\u00e9ricain l'a fait savoir hier soir... il est en train de finaliser un correctif... du syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage des boeing 737 MAX\r\nC'est en effet cette technologie qui est point\u00e9e du doigt dans les deux drames\r\nElle fait d'ailleur sl'objet d'une enqu\u00eate du d\u00e9partement am\u00e9ricain des transports... depuis l'accident de Lion Air en automne dernier... selon le Wall Street Journal\r\n(Christchurch suites) Le gouvernement n\u00e9o-z\u00e9landais est favorable \u00e0 un durcissement de la loi sur les armes\r\nC'est ce qu'annonce ce matin la premi\u00e8re ministre... qui a promis cette mesure apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Christchurch\r\nL'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de ces fusillades... un extr\u00e9miste de droite australien ... a quant \u00e0 lui fait savoir qu'il comptait se d\u00e9fendre seul... \r\nCe matin, la police australienne a perquisitionn\u00e9 deux habitations en lien avec ces attentats...\r\n(14/PHILIPPINES SE RETIRENT DE LA CPI PA) *** Les Philippines se retirent de la cour p\u00e9nale internationale\r\nManille a officialis\u00e9 ce retrait hier\r\nEt c'est une deuxi\u00e8me d\u00e9fection... apr\u00e8s celle du Brurundi en 2017... pour ce tribunal cr\u00e9\u00e9 en 2002 pour juger les crimes de guerre.\r\nCes derniers mois... la CPI a aussi accus\u00e9 plusieurs \u00e9checs de proc\u00e9dure....\r\nDe quoi \u00e9corner s\u00e9rieusement sa cr\u00e9dibilit\u00e9... Anouk Henri...\r\n  0'54''\r\n((En tant que tel, le retrait des philippines de la Cour p\u00e9nale international n'est pas une catastrophe pour l'institution. Son d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, et la cour compte encore plus de 120 etats-membres. Manille se retire du tribunal, en repr\u00e9saille \u00e0 une enqu\u00eate sur les violences commises par l'Etat dans la lutte contre la drogue. Le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte a en effet lanc\u00e9 en 2016 une r\u00e9pression brutale contre le trafic de stup\u00e9fiants, qui a fait des milliers de morts. Les dirigeants de la Cour ont pourtant indiqu\u00e9 que l'enqu\u00eate se poursuivrait malgr\u00e9 tout. \r\nMais le plus d\u00e9rangeant, c'est que ce d\u00e9part vient s'ajouter \u00e0 une longue liste de revers pour la Cour. En janvier, la CPI \u00e9tait s\u00e9v\u00e8rement tanc\u00e9e pour l'acquittement de l'ancien pr\u00e9sident de C\u00f4te d'Ivoire, Laurent Gbagbo. Ce dernier r\u00e9clame d'ailleurs des dizaines de milions de d\u00e9dommagement. Quelques mois plus t\u00f4t, en juin, l'ancien vice-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Jean-Pierre Bemba, \u00e9tait lui aussi aquitt\u00e9 \u00e0 l'issue d'une longue proc\u00e9dure. La CPI n'est d'ailleurs pas tir\u00e9e d'affaire, puisque d'autres pays africains ont envisag\u00e9 ou menac\u00e9 de partir. ))\r\n(05/HAUSSE OPIOIDES ITV KRONIG) Les opio\u00efdes sont responsables des trois quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime. \r\nC'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la Conf\u00e9rence mondiale sur les drogues... \u00e0 Vienne\r\nDes m\u00e9dicaments comme le Fentanyl font des ravages aux Etats-Unis, et leur gestion au niveau international est un enjeu crucial. \r\nMais qu'en est-il en Suisse?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Nora Kronig\r\n  0'41''\r\n(18/TENNIS PA) ***En tennis... Roger Federer manque de peu... un nouveau sacre\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells...\r\nUne d\u00e9faite en trois manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem 3-6 / 6-3 / 7-5\r\nRoger Federer devra donc encore patienter... pour acqu\u00e9rir son 101e titre... Georges Homsi\r\n  1'02''\r\nEt puis chez les femmes... Bianca Andrescu s'offre un tout premier titre... \u00e0 seulement 18 ans!\r\nLa canadienne a battu l'Allemande Angelique Kerber 6-4/ 3-6 / 6-4\r\nElle devient la plus jeune joueuse \u00e0 s'imposer \u00e0 Indian Wells... depuis Serena Williams en 1999\r\nL'Am\u00e9ricaine avait alors 17 ans et demi\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Cyclone Zimbabwe Mozambique) \r\n(Venezuela) \r\n(Isra\u00ebl candidature invalid\u00e9e) \r\n(Bolsonaro \u00e0 Washington) \r\n(Gilets jaunes suites) castaner et philippe doivent pr\u00e9senter ce matin des rectificatifs pour syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\nphilippe et le ministre de l'\u00e9co seront \u00e9cout\u00e9s demain par une commission pour s'expliquer\r\n(Tennis/superleague/)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-18T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-18T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10278565", "ece-10278556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-24T17:17:21Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour la campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement Vaudois peut commencer et la socialiste Rebecca Ruiz se va la mener en tant que grande favorite, elle est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du scrutin hier avec un score bien meilleur qu'esp\u00e9r\u00e9 les Philippines sont officiellement plus membre de la Cour p\u00e9nale internationale, cette d\u00e9fection \u00e9tait attendue, mais vous l'entendrez, elle intervient dans un contexte d\u00e9licat pour la CPI, d\u00e9j\u00e0 affaibli par plusieurs r\u00e9cents revers et puis pas 200 uni\u00e8me titre pour Roger Federer, du moins pas pour l'instant, le B\u00e2lois a flanch\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nElle ne s'y attendait pas Rebecca Ruiz est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois hier avec pr\u00e8s de 47 pourcent des suffrages, la socialiste a 9 points d'avance sur son rival UDC Pascal Dessauges pour Rebecca Ruiz cette victoire d'\u00e9tape est donc tr\u00e8s nette, mais son qu'on a eu peur jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nOn \u00e9tait vraiment convaincu jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, que je me retrouverai derri\u00e8re monsieur Dessauges donc il fallait mobiliser notre faire campagne jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure et voil\u00e0 aujourd'hui \u00e9videmment que ce score tr\u00e8s surprenant et bien s\u00fbr tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9jouissant me donne beaucoup de force et de d\u00e9termination pour pour la suite, pour ces 3 prochaines semaines, comment vous vous expliquez ce score, je pars du principe que ce qui a convaincu une bonne partie des gens de de voter pour moi, ce sont mes propositions parce que j'ai essay\u00e9 de mettre en avant la protection du climat, l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une politique sociale et sanitaire qui soit forte et accessible \u00e0 tout le monde dans ce canton, c'est ma vision de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis aussi, je pense, l'attachement qu'on les Vaudois et les Vaudois \u00e0 l'\u00e9quilibre politique telle qu'on le conna\u00eet aujourd'hui et qui conna\u00eet un parlement \u00e0 droite et un gouvernement \u00e0 gauche, c'est finalement cette formule est un constat qui est partag\u00e9 par les vaudoise des votes en tout cas \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [95%] :\r\nRebecca Rees r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril la campagne pour le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est donc lanc\u00e9e et elle sera marqu\u00e9e par un classique face \u00e0 face gauche- droite Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [94%] :\r\nExit les petits candidats, ils n'ont finalement pas r\u00e9ussi \u00e0 bouleverser cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, le centriste Axel Marion rate son pari avec un score d\u00e9cevant 6 pourcent lui qui esp\u00e9rait convaincre largement avec son message de compromis devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter au second tour, les candidats d'extr\u00eame gauche d\u00e9sunie ont quant \u00e0 eux obtenu 3 pourcent pour la popiste, nouvelle venue, Ana\u00efs Timofte et 4 pourcent pour Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche, un constat est clair : les Vaudois ont vot\u00e9 utile d\u00e8s le 1er tour r\u00e9sultat en face \u00e0 face gauche- droite classique sera propos\u00e9e aux \u00e9lecteurs pour le second tour, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, avec 13000 voix d'avance, la socialiste est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour l'emporter face \u00e0 un candidat UDC pourtant soutenu par le PLR, mais qui n'a manifestement pas fait le plein de voix \u00e0 droite, ce qui est en jeu, c'est la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, si la droite veut la r\u00e9cup\u00e9rer ses \u00e9lecteurs devront voter group\u00e9s derri\u00e8re leur candidat, r\u00e9ponse le 7 avril date du second tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [96%] :\r\nLe salon de l'auto de Gen\u00e8ve, a ferm\u00e9 ses portes hier sur une fr\u00e9quentation \u00e0 la baisse un peu plus de 600000 entr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 11 jours c'est 9 pourcent de moins que l'an dernier et presque 100000 visiteurs de moins que ce qu'esp\u00e9raient les organisateurs, selon eux, cette baisse est compens\u00e9e par la grande visibilit\u00e9 de la manifestation sur les r\u00e9seaux sociaux avec notamment pr\u00e8s de 6 millions de consultations sur Instagram la prochaine \u00e9dition du salon de l'auto aura lieu du 5 au 15 mars 2020 la Conf\u00e9d\u00e9ration veut mettre en place un registre des drones selon la NZZ AM Sonntag, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une obligation d'enregistrement pour les d\u00e9tenteurs et leur engin, elle devrait voir le jour l'an prochain, selon les estimations de Berne, plus de 100000 drones ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des pilotes amateurs en Suisse, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces r\u00e8gles sont donc bienvenues pour le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, S\u00e9bastien Fanti tr\u00e8s mobilis\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:56) [90%] :\r\nNon, c'est un mot en fait cette enfin parce que le probl\u00e8me si vous voulez, avec tous ces dr\u00f4nes qui se multiplient en Suisse, c'est qu'en cas d'accident, il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer qui \u00e9tait le pilote et cette premi\u00e8re r\u00e8gle de l'authentification du d\u00e9tenteur est une r\u00e8gle bien j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [91%] :\r\nEst ce que c'est une r\u00e8gle suffisantes, selon vous, il faudrait encore aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [92%] :\r\nNon, ce n'est pas une r\u00e9ponse suffisante, on le voit bien avec les pays voisins qui parlent d'un permis de pilote drone, c'est tr\u00e8s difficile de piloter un drone, je crois que les gens ne se rendent pas compte qu'il y a des questions li\u00e9es \u00e0 la topographie \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o et si vous voulez les pilotes professionnels ne nous pose pas de probl\u00e8me, ce sont les pilotes du dimanche qui peuvent repr\u00e9senter un risque important pour la population, nous avons eu un tr\u00e8s grand nombre d'accidents, les dr\u00f4nes, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, encore, aucun accident entre un drone et un avion, mais cela va se produire, donc aujourd'hui, mieux vaut r\u00e9guler plut\u00f4t que d'attendre d'avoir une catastrophe, il faut que les gens comprennent que si vous voulez le joyeux d\u00e9sordre qui r\u00e8gne \u00e0 l'adoption de cette technologie ne peut pas prosp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [95%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti avec Guillaume r\u00eave il y a des similarit\u00e9s claires entre le crash d'Ethiopian Airlines, c'est celui de la Ion R l'Automne dernier en mer de Java, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les donn\u00e9es des bo\u00eetes noires du Boeing 737 MAX qui s'est \u00e9cras\u00e9 la semaine derni\u00e8re, selon la ministre d'\u00c9tat, la ministre \u00e9thiopien des transports, les conclusions de l'enqu\u00eate sont attendues dans un mois et Boeing ne les attendra pas pour prendre des mesures, l'avionneur am\u00e9ricain l'a fait savoir hier soir, il est en train de finaliser un correctif du syst\u00e8me anti- d\u00e9crochage des Boeing 737 MAX c'est, en effet, cette technologie qui est point\u00e9e du doigt dans les deux drames elle fait d'ailleurs l'objet d'une enqu\u00eate du d\u00e9partement am\u00e9ricain des Transports depuis l'accident de liner en Automne dernier, selon le Wall Street Journal, le gouvernement n\u00e9o- z\u00e9landais est favorable \u00e0 un durcissement de la loi sur les armes, c'est ce qu'annonce ce matin la premi\u00e8re ministre, qui a promis cette mesure apr\u00e8s le double attentat contre des mosqu\u00e9es de Croatie Church, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de ces fusillades un extr\u00e9miste de droite australien a quant \u00e0 lui fait savoir qu'il comptait se d\u00e9fendre seul ce matin la police australienne a aussi perquisitionn\u00e9 deux habitations en lien avec ces attentats, les Philippines se retire de la Cour p\u00e9nale internationale manille a officialis\u00e9 ce retrait hier et c'est une deuxi\u00e8me d\u00e9fection apr\u00e8s celle du Burundi en 2017 pour ce tribunal cr\u00e9\u00e9 en 2002 pour juger les crimes de guerre, ces derniers mois, la CPI a aussi accus\u00e9 plusieurs \u00e9checs de proc\u00e9dure de quoi \u00e9corner s\u00e9rieusement sa cr\u00e9dibilit\u00e9 Anouk Henri. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:16) [96%] :\r\nEn tant que tels le retrait des Philippines, de la Cour p\u00e9nale internationale n'est pas une catastrophe pour l'institution, ce d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, et la cour compte encore plus de 120 \u00c9tats-membres manille se retire du tribunal en repr\u00e9sailles \u00e0 une enqu\u00eate sur les violences commises par l'\u00c9tat dans la lutte contre la drogue, le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte a en effet lanc\u00e9 en 2016 une r\u00e9pression brutale contre le trafic de stup\u00e9fiants, qui a fait des milliers de morts, les dirigeants de la Cour ont pourtant indiqu\u00e9 que l'enqu\u00eate se poursuivrait malgr\u00e9 tout, mais le plus d\u00e9rangeant, c'est que ce d\u00e9part vient s'ajouter \u00e0 une longue liste de revers pour la cour, en janvier, la CPI \u00e9tait s\u00e9v\u00e8rement tanc\u00e9e pour l'acquittement de l'ancien pr\u00e9sident de C\u00f4te d'Ivoire Laurent Gbagbo, quelques mois plus t\u00f4t en juin, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Jean-Pierre Bemba \u00e9tait lui aussi acquitt\u00e9 \u00e0 l'issue d'une longue proc\u00e9dure, la CPI n'est d'ailleurs pas tir\u00e9e d'affaire, puisque d'autres pays africains ont envisag\u00e9 ou menac\u00e9 de partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [96%] :\r\nLes opio\u00efdes sont responsables des 3 quarts des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la drogue dans le monde, mais l'h\u00e9ro\u00efne n'en est qu'une part infime c'est ce d\u00e9fi relativement nouveau que doit aborder cette semaine la conf\u00e9rence mondiale sur les drogues \u00e0 Vienne des m\u00e9dicaments comme le Fentanyl, font des ravages aux \u00c9tats-Unis et leur gestion au niveau international est un enjeu crucial mais qu'en est -il en Suisse, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Nora chronique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [88%] :\r\nSi pour question qui nous concerne directement, parce que \u00e7a a des implications nationales, cette mani\u00e8re de g\u00e9rer ces dimensions -l\u00e0 en Suisse et puis on suit ensuite \u00e9videmment \u00e9troitement les d\u00e9bats qui en cours sur les questions des opio\u00efdes pour voir aussi les exp\u00e9riences faites et puis regardez de quelle mani\u00e8re s'en inspirer ou les \u00e9l\u00e9ments qu'il faudrait aussi reprendre pour nous, pour nous assurer que ce souci n'augmente pas la crise, le conna\u00eet l'Am\u00e9rique du Nord, je crois pas qu'\u00e0 ce stade, soit quelque chose qu'on puisse d\u00e9clarer, comme \u00e9tant un \u00e9tat de fait, en Suisse, c'est s\u00fbr que c'est du d\u00e9veloppement qu'on suit attentivement et sur lesquels on garde en a eu pour nous assurer qu'on n'arrive pas dans des dimensions qui soit probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nC'\u00e9tait, Nora Kronig, vice- directrice de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 en tennis Roger Federer, manque de peu un nouveau sacre le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 cette nuit en finale du tournoi d'Indian Wells, une d\u00e9faite en 3 manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team 3 6 6 3 7 5 Roger Federer devra donc encore patienter pour acqu\u00e9rir son 100 uni\u00e8me titre Georges MC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [93%] :\r\nLe chiffre 100 et sans doute symboliquement trop fort pour s'en d\u00e9barrasser aussi vite, 2 petites semaines apr\u00e8s son historique 100\u00e8me succ\u00e8s en tournoi Roger Federer vient de passer tout pr\u00e8s d'un 100 uni\u00e8me sacre \u00e0 Indian Wells mais la fougue et l'explosivit\u00e9 d'un Dominique Team qui pratique \u00e0 25 ans le meilleur tennis de sa jeune carri\u00e8re en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, de plus en plus entreprenants au fil d'une finale de haut niveau, l'Autrichien a \u00e9cart\u00e9 une balle de 5 3 contre lui dans la manche d\u00e9cisive, puis a fini sur de jeu quasi parfait pour faire plier son illustre a\u00een\u00e9 et s'offrir son 1er succ\u00e8s en Masters 1000 en qu\u00eate d'un 6\u00e8me titre record et si dans le d\u00e9sert californien et d'une 28\u00e8me victoire en Masters 1000 Federer devra repasser reste que le B\u00e2lois a encore une fois d\u00e9montr\u00e9 que ses ambitions au plus haut niveau sont intactes et qu'\u00e0 37 ans bien sonn\u00e9s, son tennis et son physique sont encore bien l\u00e0 pour lui permettre d'envisager encore quelques grands moments sur le circuit et pourquoi pas d\u00e9j\u00e0 dans 2 semaines \u00e0 Miami Georges MC rtssport Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [94%] :\r\nEt puis, chez les femmes, Bianca and rescousse offrent un tout 1er titre \u00e0 seulement 18 ans la canadienne a battu l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber 6 4 3 6 6 4, elle devient la plus jeune joueuse \u00e0 s'imposer \u00e0 Indian Wells depuis S\u00e9r\u00e9na Williams en 1999 l'Am\u00e9ricaine avait alors 17 ans et demi merci beaucoup Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-673C445C-8455-4053-A577-4CFB9A1FB50E", "internalArchiveId": "673C445C-8455-4053-A577-4CFB9A1FB50E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avant les \u00e9lections, le Parlement a la d\u00e9pense facile", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nAvant les \u00e9lections, le Parlement a la d\u00e9pense facile  \r\nINTRO: Le parlement aurait-il la d\u00e9pense plus facile en ann\u00e9e \u00e9lectorale...? Durant cette session, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux, pour des projets routiers, pour des projets ferroviaires, mais aussi en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales. Les \u00e9lections c'est c'est automne. Alors, co\u00efncidence ou pas? Thibaut Schaller, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate parmi les parlementaires... \r\nC'est vrai que durant cette session, le parlement s'est montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux. Envers les familles, en permettant des d\u00e9ductions pour les frais de garde jusqu'\u00e0 25'000 francs. Co\u00fbt: 10 millions de francs. D\u00e9ductions toujours, le conseil des Etats a accept\u00e9 de doubler la d\u00e9fiscalisation des primes maladies. Co\u00fbt: 500 millions de francs. Et puis: le Conseil national a ajout\u00e9 trois projets routiers au cr\u00e9dit de d\u00e9sengorgement... dont un trajet dans l'Oberland zurichois qui n'avait pas m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes: co\u00fbt encore \u00e0 d\u00e9terminer, mais chiffr\u00e9 en milliard. Enfin, il y a eu cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ferroviaire sur porjet de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique: +1 milliard de francs rajout\u00e9 durant la session... \r\n***RELANCE: Bon la liste est impressionnante... mais est-ce un effet des \u00e9lections \u00e0 venir?\r\nEn partie! Rien de tel, en effet, que de ramener des millions de la conf\u00e9d\u00e9ration dans son canton. \"Chacun d\u00e9fend sa r\u00e9gion\" me disait le PLR Jacques Bourgeois... qui estime qu'il y a pu y avoir une \"fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9lectoraliste\" par moments... Mais il y a aussi une autre explication, qui donne les coud\u00e9es franches aux tenants habituels de l'aust\u00e9rit\u00e9 qu'on trouve plut\u00f4t \u00e0 droite, donc, c'est la bonne sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales. L'un dans l'autre, voil\u00e0 comment on explique que le Parlement accepte de d\u00e9bourser autant d'argent. Mais ne parlez pas de \"d\u00e9penses\". Dans le camp bourgeois, on pr\u00e9f\u00e8re parler d'investissements... l'UDC Jean-Pierre Grin me conc\u00e9dait tout \u00e0 l'heure que c\u00e9tait plus compliqu\u00e9 d\u00e9sormais de tenir un discours d'aust\u00e9rit\u00e9... \"C'est vrai que sur les routes, on a un tout petit peu d\u00e9pass\u00e9 les bornes\", me confiait-il tout \u00e0 l'heure. Et la gauche exulte: vous voyez que les gens d\u00e9pensiers c'est pas toujours nous me disait en substance Roger Nordmann, chef de groupe du parti socialiste.\r\n***RELANCE: Et Thibaut, il y a un autre point sur lequel les parlementaires ont battu des records, cette session... \r\nVous savez, le lundi, c'est le jour des questions orales. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux montent \u00e0 la tribune et doivent r\u00e9pondre aux parlementaires... des \u00e9changes toujours appr\u00e9ci\u00e9s, on peut taquiner un ministre, m\u00e9diatiser un combat, revenir sur une question d'actualit\u00e9: bref faire le buzz... Eh bien selon le vice-chancelier Andre Simonazzi, le record a \u00e9t\u00e9 battu. Il y a eu 124 questions orales la semaine pass\u00e9e, 114 cette semaine...", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278594", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Avant les \u00e9lections, le Parlement a la d\u00e9pense facile / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va faire un d\u00e9tour, enfin, on va plut\u00f4t parler de cette session session, on a beaucoup d\u00e9pens\u00e9 au Parlement exactement \u00e0 se poser cette question, le Parlement aurait -il la d\u00e9pense plus facile en ann\u00e9e \u00e9lectorale durant cette session, c'est un fait, il s'est montr\u00e9 plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux pour des projets routiers pour des projets ferroviaires mais aussi en mati\u00e8re de d\u00e9ductions fiscales, h\u00e9 oui, les \u00e9lections, c'est cet Automne alors co\u00efncidence ou pas, Thibaut Schaller, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate parmi les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, tout d'abord les faits, hein, c'est vrai que, durant cette session le Parlement s'est montr\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux envers les familles en augmentant des d\u00e9ductions pour les frais de garde Co\u00fbt 10 millions de francs d\u00e9ductions toujours le Conseil des \u00c9tats, a accept\u00e9 de doubler la d\u00e9fiscalisation des primes maladie Co\u00fbt : 500 millions de francs et puis le Conseil national a ajout\u00e9 trois projets routiers au cr\u00e9dit de d\u00e9sengorgement dont un trajet dans l'Oberland z\u00fcrichois qui n'avait pas m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes co\u00fbt alors l\u00e0 encore \u00e0 d\u00e9terminer mais chiffr\u00e9 en milliards, enfin il y a eu cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ferroviaire sur le projet de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique ou, plus un milliard de francs rajout\u00e9 durant cette session. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [89%] :\r\nAlors c'est clair, la liste est impressionnante, Thibaut mais est -ce que c'est vraiment un effet des \u00e9lections \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nEt en partie rien Intel en effet que de ramener des millions de la conf\u00e9d\u00e9ration dans son canton, chacun d\u00e9fend sa r\u00e9gion me disait le PLR Jacques Bourgeois, qui estime qu'il y a pu y avoir par moment une fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9lectoraliste, mais il a aussi une autre explication qui donne les coud\u00e9es franches aux tenants habituels de l'aust\u00e9rit\u00e9 qu'on trouve plut\u00f4t \u00e0 droite, c'est la bonne sant\u00e9 des finances f\u00e9d\u00e9rales, l'un dans l'autre, voil\u00e0 comment on explique que le Parlement accepte de d\u00e9bourser autant d'argent, mais ne parlez pas de d\u00e9penses dans le camp bourgeois, on pr\u00e9f\u00e8re parler d'investissements, l'UDC Jean-Pierre Grin me conc\u00e9dait tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d\u00e9sormais de tenir un discours d'aust\u00e9rit\u00e9, c'est vrai que sur les routes, on a un tout petit peu d\u00e9pass\u00e9 les les bornes, disait -il tout \u00e0 l'heure et la gauche exulte, vous voyez que les gens d\u00e9pensiers, c'est pas toujours nous me disait en substance : Roger Nordmann, chef de groupe du Parti social-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [95%] :\r\nC'\u00e9tait si beau, il y a un autre point sur lequel les parlementaires ont battu des records durant cette session. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nOui, mais vous savez le lundi c'est le jour des questions orales, c'est un moment assez sp\u00e9cial o\u00f9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux montent \u00e0 la tribune, doivent r\u00e9pondre aux parlementaires des \u00e9changes toujours appr\u00e9ci\u00e9s car on peut taquiner un ministre m\u00e9diatiser un combat revenir sur une question d'actualit\u00e9, bref, faire le boss comme on dit aujourd'hui, h\u00e9 bien, selon le vice- chancelier, Andr\u00e9 Simonazzi, le record a \u00e9t\u00e9 battu durant cette session, il y a eu 124 questions orales la semaine pass\u00e9e, 114 cette semaine sur ce point- l\u00e0 \u00e9galement le Conseil national s'est d\u00e9pens\u00e9 sans compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nThibaut merci Christian L\u00fcscher bon, vous disiez tout \u00e0 l'heure, on fait pas d'\u00e9lectoralisme, m\u00eame en ann\u00e9e \u00e9lectorale, on va vous croire sur parole, mais quand m\u00eame on pose la question est -ce que c'est vrai \u00e7a, que le Parlement et moins regardants \u00e0 la d\u00e9pense en une ann\u00e9e comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [93%] :\r\nMais j'ai le sentiment que dans votre discours, vous avez m\u00e9lang\u00e9 2 choses \u00e0 m\u00e9langer des d\u00e9penses et puis vous avez m\u00e9lang\u00e9 des \u00e9conomies parce que lorsque l'on accorde des d\u00e9ductions fiscales suppl\u00e9mentaires aux citoyens, \u00e9videmment, c'est moins d'argent dans la caisse, donc vous avez dit un peu tout et son contraire, puisque nous avons octroy\u00e9 aux citoyens, un certain nombre de d\u00e9ductions possibles qui am\u00e8neront moins d'argent dans les caisses, il est vrai que parall\u00e8lement il y a eu des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour le pour le rail, et pour la route, notamment, mais ce sont 2 choses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [87%] :\r\nVous allez pas nous y produire en ann\u00e9e mais qui orales, on essaie de faire plaisir \u00e0 ses \u00e9lecteurs potentiels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nUne fois encore, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure et je suis s\u00fbr que les questions devra partage cette appr\u00e9ciation avec moi, nous ne faisons pas, nous faisons la politique pour \u00eatre \u00e9lu, \u00e9videmment, mais si nous voulons \u00eatre \u00e9lu, c'est pour le bien de ce pays, je crois pas que en ann\u00e9e \u00e9lectorale, on s'amuse \u00e0 proposer des mesures qui soient particuli\u00e8rement sexy, je me permets d'ailleurs juste de vous faire observer que la sur la question de la d\u00e9duction des frais de garde pour les familles, le PLR se bat sur ce sujet depuis des ann\u00e9es, il a pas attendu de l'ann\u00e9e 2019 pour se dit ah tiens on en l'et en ann\u00e9e \u00e9lectorale, nous allons donc proposer quelque chose qui soit reluisant et chatoyant pour nos \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [85%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai que le Parti radical a obtenu lib\u00e9ralradical radical lib\u00e9ral radical si vous voulez donc le Parti radical a obtenu une d\u00e9ductions fiscales pour les familles les plus les plus riches pour 10 pourcent des familles qui d\u00e9fendent Par-contre l\u00e0 o\u00f9 vous avez raison dans votre analyse, c'est cette histoire de fonds routiers le ce que ce qu'a fait le Conseil national, moi je l'ai jamais vu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils ont vot\u00e9 en tunnel dans le canton de B\u00e2le- Campagne qui sans en conna\u00eetre, donc non pire que \u00e7a, vous ne savez pas o\u00f9 c'est, il y a pas de projet concret, la commission a pas examiner le projet est pas chiffr\u00e9 et comme \u00e7a dans une esp\u00e8ce d'eau Faury nocturne Olivia exactement une semaine, lundi soir vous avez vot\u00e9 voter ce ce tunnel, moi j'ai jamais vu \u00e7a, c'est les moments, honn\u00eatement, on en est, mais s'est content\u00e9 d'un Christian du bicam\u00e9ralisme, Ali Jospin cependant que ce conseil, je leur conseille d'\u00c9gypte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors si on a pas, si on l'appelle comme si moi, gestion du Cher c'est vrai bien s\u00fbr clair le Conseil national fait de la politique, les app\u00e2ts sont pri\u00e9s de pr\u00e9parer les projets. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81E442DF-0F96-412D-820B-204D38366048", "internalArchiveId": "81E442DF-0F96-412D-820B-204D38366048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi il faut taxer les tr\u00e8s hauts revenus : interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical Suisse ", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Sont toujours avec nous ici dans les Pas perdus, FIlippo Lombardi, Christian Levrat... Et Christian L\u00fcscher nous rejoint, vice-pr\u00e9sident du PLR, bonsoir... Les trois partis historiquement pro-bilat\u00e9rales sont repr\u00e9sent\u00e9s autour de la table...\r\n@Christian Levrat\r\n- La gauche est loin d'\u00eatre enthousiaste... Voyez-vous une issue dans l'impasse du dossier europ\u00e9en ? Et si oui, laquelle ?\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Le PLR a finalement d\u00e9cid\u00e9 d'accepter cet accord. Apr\u00e8s qu'Economiesuisse ait fait de m\u00eame... Mais dans l'alliance pro-bilat\u00e9rale vous \u00eates bien seuls... O\u00f9 est-ce que \u00e7a coince ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- 2019, ann\u00e9e \u00e9lectorale... les partis veulent se d\u00e9marquer les uns des autres... Un consensus sur cette question avant l'automne, c'est illusoire ?\r\n@Christian L\u00fcscher\r\n- Vous le savez bien: sans le soutien de la gauche et du centre vous n'irez pas bien loin. Etes-vous pr\u00eats \u00e0 faire un pas en direction des syndicats pour plu de protection des travailleurs, puisque c'est l\u00e0 que se situe la principale pierre d'achopement ?\r\n@Christian Levrat\r\n- Est-ce qu'au moins un concensus se dessine pour dire: il faut que nous ren\u00e9gocions certains points de l'accord? Pour que le COnseil f\u00e9d\u00e9ral retourne \u00e0 Bruxelles ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Rien ne garantit que l'Union europ\u00e9enne soit pr\u00eate \u00e0 rediscuter... Voyez l'attitude de l'UE envers la Grande bretagne...\r\nQuestions Renaud\r\n-@levrat, une ex-conseill\u00e8re nationale comme chantal gallad\u00e9 qui quitte le PS pour rejoindre les verts'lib\u00e9raux. en disant que le PS n'est pas assez europhile \u00e0 son go\u00fbt. \u00e7a fait un peu mal quand m\u00eame ? Pour un parti qui th\u00e9oriquement a encore pour objectif l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n-On a l'impression, en entendant le d\u00e9bat, qu'il n'y a que la suisse qui se soucie de la protection des travailleurs. en r\u00e9alit\u00e9 ce n'est pas le cas. la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ce n'est pas juste du symbole. l'Europe sociale existe, est-ce que ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n-Question qui est pos\u00e9e est de savoir si la suisse peut adopter l'accord-cadre tel qu'il est aujourd'hui et ensuite prendre des mesures anti-dumping.\r\n-Marge de n\u00e9gociation extr\u00eamement faible... on le voit ces jours-ci \u00e0 la lumi\u00e8re du brexit!!", "durationSec": 421, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278595", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "fiscalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Vers une taxation \u00e0 70% pour les tr\u00e8s hauts revenus? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-6", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS."], "variantIds": ["ece-10278595"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler pot heureux ou malheureux, on ne sait pas justice fiscale ou matraquage fiscal selon au point de vue avec cette initiative parlementaire mentionn\u00e9 ce matin sur notre antenne, initiative qui propose d'imposer \u00e0 hauteur de 70 pour 100 des revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 10 millions de francs, \u00e9coutez ce qu'en disait son auteur, le socialiste Vaudois Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nC'est pas un imp\u00f4t qui va concerner \u00e9norm\u00e9ment de gens parce que finalement des super- riches, ils ne sont pas tant que \u00e7a, ce n'est pas un imp\u00f4t qui va augmenter massivement les recettes, mais qui va plut\u00f4t cr\u00e9er plus de justice avec la CGT qui se num\u00e9rise les gens qui gagnent des sommes \u00e9normes pour de plus en plus avoir de pouvoir sur les autres et si on veut sauvegarder la d\u00e9mocratie c'est important que quand on produit des choses et de la valeur cette richesse soit vraiment bien r\u00e9partis parmi la population parmi les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nTiens, une et une proposition comme celle -ci qui \u00e9merge \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, or l\u00e0, rien \u00e0 voir avec le le contexte Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nAh si, \u00e7a a \u00e0 voir avec le contexte notamment pas le contexte \u00e9lectoral suisse, c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans toute une s\u00e9rie de pays d'Europe occidentale et des \u00c9tats-Unis la l'initiative en revient d'ailleurs au au d\u00e9mocrate am\u00e9ricain, mais l'id\u00e9e assez simple, c'est pour la tranche sup\u00e9rieure \u00e0 10 millions vous appliquer un taux marginal d'de de 70 pourcent c'est le syst\u00e8me que connaissaient les \u00c9tats-Unis jusqu'en 1975 durant tout l'apr\u00e8s- guerre, c'est le syst\u00e8me qu'on avait aux \u00c9tats-Unis et celle des ann\u00e9es dans lesquelles les \u00c9tats-Unis ont eu la plus forte croissance, les ann\u00e9es avant Reagan les ann\u00e9es avant Ryan exactement o\u00f9 on consid\u00e9rait que pour les les tranches sup\u00e9rieures de jusqu'\u00e0 10 millions vous payez vos vos imp\u00f4ts en fonction du syst\u00e8me actuel au-del\u00e0 10 millions vous savez une \u00e0 une, \u00e0 un taux marginal de de 70 pourcent c'est c'est quelque chose que je veux dire on n'est pas na\u00eff, c'est quelque chose qu'il est impossible de mettre sur pied dans un pays isol\u00e9, tout seul sur son \u00eele, or et c'est la raison pour laquelle c'est une offensive internationale qui est lanc\u00e9 par l'ensemble des forces progressistes ou dans les parlements nationaux, on met en discussion c'est ces taux marginaux de plus de 70 pourcent au-del\u00e0 des millions, \u00e7a concerne tr\u00e8s peu de gens, \u00e7a concerne uniquement leur venue d'abord hein, et \u00e7a, \u00e7a concerne relativement peu de monde, mais c'est un signal extr\u00eamement clair que nous souhaitons une r\u00e9partition plus importante de la part de ces super- riches vers les \u00c9tats dans lesquels ils sont \u00e9tablis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\n\u00e7a doit vous faire sauter de joie Christian L\u00fcscher absolument fois sur le je pense que Monsieur lit sur votre VISA mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [89%] :\r\nVite le le bonnet d'\u00e2ne pour l'initiative la la plus d\u00e9lirante de de la l\u00e9gislature, j'imagine que \u00e7a flatte son \u00e9lectorat effectivement pour en dans dans l'approche de l'Automne 2019 \u00e7a doit \u00e7a doit faire plaisir, c'est compl\u00e8tement absurde, les riches contribuables, il faut les choyer, il faut les garder Monsieur Broulis d'ailleurs avec Monsieur Maillard socialiste l'avait tr\u00e8s bien compris, il est les r\u00e8gles et les riches contribuables payent d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus d'imp\u00f4ts, ce qui est normal que que les autres, ensuite il paye non seulement un imp\u00f4t tr\u00e8s important sur le revenu, mais un imp\u00f4t tr\u00e8s important sur la fortune, je vous donne juste un minuscule exemple dans le canton de Gen\u00e8ve, vous avez2,8 pourcent des contribuables qui payent 82 pour 100 de l'imp\u00f4t sur la fortune, les gens qui sont tr\u00e8s riches, les gens qui gagnent beaucoup d'argent, ils ont une possibilit\u00e9 que la classe moyenne m\u00eame sup\u00e9rieur n'a pas, c'est partir et d'ailleurs quand on a voulu taxer \u00e0 ce point les riches en France, ils ont fait quoi, ils sont partis, h\u00e9 bien est ce qu'on veut vraiment que les les les riches contribuables suisses par dans notre pays qui paiera l'addition, c'est la classe moyenne et c'est en tout cas par la classe au Guimet la plus pauvre, c'est normal qu'elles payent pour qu'elle paye tr\u00e8s peu ou pas d'imp\u00f4ts mais jour je me permets juste de faire observer qu'\u00e0 Gen\u00e8ve 35 pourcent des r\u00e9sidents Genevois ne payent pas un centime d'imp\u00f4t et si on peut tenir avec une telle situation, c'est parce qu'il y a ce 2 \u00e0 3 pourcent qui paye plus de 50 pour 100 de l'imp\u00f4t sur le revenu, si vous faites fuir ces gens, l'\u00c9tat est en faillite, allez dire monsieur Levrat monsieur Ben Dahan, qui l'a propos\u00e9 la mesure la plus absurde la de la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est \u00e0 vous m'avez l'air de beaucoup, vous, \u00e0 chauffer de mani\u00e8re assez injustifi\u00e9 cette justement parce qu'on conna\u00eet l'argument qui vaut, qui a les les riches pratique un esp\u00e8ce de chantage \u00e0 la d\u00e9localisation que nous intervenons de mani\u00e8re coordonn\u00e9e dans toute une s\u00e9rie d'or 2 pays dans tous les pays qui sont d\u00e9terminants sur ce d\u00e9bat- l\u00e0 pour essayer de faire en sorte qu'on revienne \u00e0 une situation o\u00f9 on a une un syst\u00e8me fiscal qui est plus juste, parce qu'aujourd'hui vous vous nous citer les chiffres des revenus de l'\u00c9tat, mais si vous prenez la charge fiscale qui p\u00e8se sur ses tr\u00e8s grandes fortunes, vous vous rendrez compte sur ces tr\u00e8s grands revenus surtout vous vous rendrez compte qu'en fait il payent qu'un tr\u00e8s faible pourcentage de ce qui devrait payer effectivement si contribuer correctement \u00e7a pourcent je ne sais pas pris part, mais pour le moment la Richard qui a soci\u00e9t\u00e9 mais mais c'est pas pr\u00eate, si vous regardez aujourd'hui les grands milliardaires am\u00e9ricains o\u00f9 on a une imposition sur la fortune, qui est plus \u00e9lev\u00e9 chez nous, si vous regardez les grands milliardaires am\u00e9ricains, c'est les premiers \u00e0 vous dire qui payent des imp\u00f4ts de mani\u00e8re insuffisante, j'ai entendu hier soir l'interview sur la RTS, l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Paulsen qui nous dit d'accord je b\u00e9n\u00e9ficie d'un forfait fiscal mais j'ai une large pratique du m\u00e9c\u00e9nat, bah c'est bien, mais moi, je consid\u00e8re qu'on doit collectivement, ensemble, d\u00e9cider des priorit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9, c'est pas quelques milliardaires qui vont fixer, parce qu'il pratique le m\u00e9c\u00e9nat et non pas les imp\u00f4ts, les priorit\u00e9s pour notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tout en m\u00eame temps, Christian Levrat Christian L\u00fcscher nous disait tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, il y a eu cette fameuse sa proposition de taxer les riches \u00e0 hauteur de 75 pourcent 7 en France en 2012, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 par si je me trompe pas, pour ce conseil parce que c'est, qui a dit c'est excessif, quoi, on est dans le domaine de l'imp\u00f4t confiscatoire, alors la question que je pose, \u00e7a fait un peu dissertation de philosophie, mais \u00e0 partir de quel niveau un imp\u00f4t devient confiscatoire 70 pourcent est -ce qu'on n'est pas \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [90%] :\r\nNon bien s\u00fbr que si on parle de 70 pour 100 d'imp\u00f4ts pour les quelqu'un qui gagne 10 millions c'est confiscatoire, ce que ce que propose m\u00eame dans ce que proposent les les d\u00e9mocrates, les socialistes et sociaux- d\u00e9mocrates, un peu partout, c'est-\u00e0-dire la phase pour la part sup\u00e9rieure \u00e0 10 millions vous appliquez ce tour de de 70 pourcent sur les 10 premiers millions vous payez des imp\u00f4ts qui correspondent \u00e0 un assaut du de la progression qu'\u00e0 chaque pays d'en Suisse une progression relativement faible au final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher vous l'avez dit vous- m\u00eame 70 pourcent c'est confiscatoire, or c'est ce que paye en imp\u00f4t sur le revenu, les gens qui sont super riches, parce qu'ils payent non seulement l'imp\u00f4t sur le revenu mais ils payent un imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple de 1 pourcent sur la fortune et c'est pour \u00e7a qu'on a pr\u00e9vu un bouclier fiscal \u00e0 environ 70 pourcent d'imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire qu'une personne ne peut pas payer plus que 70 ou 72 pourcent de son revenu annuel, or \u00e7a vous- m\u00eame vous le jug\u00e9 confiscatoire, nous allons pouvoir parce qu'autour de ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, il y a une chose que vous oubliez, c'est que les revenus du capital sont pas sont exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, le jour o\u00f9 on a une appr\u00e9ciation correcte le jour on une position correcte des revenus du Cap, r\u00e9clam\u00e9e par la gauche, mais qui est r\u00e9clam\u00e9e par la gauche, elle contre- argument de la droite, c'est-\u00e0-dire on a l'imp\u00f4t sur la fortune, donc, mettons les choses \u00e9gales par ailleurs, on a en Suisse un syst\u00e8me dans lequel on a une imposition sur la fortune, mais pas d'imposition sur les revenus des capitaux, on pouvait d\u00e9cider de faire de faire l'inverse, mais il reste que le taux de 70 pourcent dont vous dont vous parlez, tiens pas compte de l'exemption des revenus du capital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [94%] :\r\nChristian Levrat Christian L\u00fcscher cette fois, on va prendre cong\u00e9 de vous, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous durant ce forum, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PS Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "internalArchiveId": "196A68E7-D060-4BD6-B9BA-764A172CCA04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278593", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur l'accord-cadre entre Christian Levrat, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va en d\u00e9battre justement ce soir avec Filippo Lombardi, Christian Levrat et Christian L\u00fcscher, qui sont toujours avec nous, les 3 partis, je le disais, historiquement pro- bilat\u00e9rales Christian Levrat, la gauche est loin d'\u00eatre enthousiastes dans ce dossier, vous voyez -vous une issue dans dans l'impasse du dossier europ\u00e9en et si oui laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nBon, la premi\u00e8re chose, ce que je souhaite dire, c'est Madame 11 heures 15, je fais partie des Europ\u00e9ens convaincus avant m\u00eame la fondation des Verts lib\u00e9raux que je si\u00e8ge depuis 10 ans \u00e0 la direction du parti socialiste europ\u00e9en, donc je revendique pour moi d'assez bien comprendre les m\u00e9canismes de l'Union europ\u00e9enne, ce qu'elle oublie de dire dans son plaidoyer sec dire oui aujourd'hui \u00e0 l'accord-cadre, c'est \u00e0 dire oui, aussi, un affaiblissement de mesures d'accompagnement, c'est pas moi qui le dis, c'est fort hausse un institut de recherche tr\u00e8s proche des Verts lib\u00e9raux qui constate qu'il a la secr\u00e9taire en Suisse exactement l'affaiblissement des mesures d'accompagnement, c'est un affaiblissement de la protection des salaires et qu'on doit trouver une forme ou une autre mesure compensatoire dire oui aussi, aujourd'hui, sans aucune r\u00e9serve, c'est dire oui en fait, l'inconnu parce que l'Union europ\u00e9enne r\u00e8gle de mani\u00e8re tr\u00e8s restrictive, les aides \u00e9tatiques, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur les soci\u00e9t\u00e9s d'chemins de fer sur la le mode de financement des prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans les h\u00f4pitaux, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences de cet accord sur les banques cantonales, personne ne peut nous dire les cons\u00e9quences, cet accord sur le statut fiscal \u00e0 appliquer dans les, dans les cantons et si aujourd'hui on a tous une multitude de questions \u00e0 poser aux questions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral si on est tous d'accord, ou presque, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux, mais \u00e7a c'est de l'\u00e9lectoralisme z\u00fcrichois, mais si on est tous d'accord, \u00e0 part les Verts lib\u00e9raux pour un petit demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soit des discussions d'approfondissement avec l'Union europ\u00e9enne soit une nouvelle n\u00e9gociation de certains \u00e9l\u00e9ments de l'accord, soit au moins une clarification \u00e0 l'interne de la mani\u00e8re dont on veut mettre en oeuvre cet or cet accord cet accord-cadre, c'est bien que ces questions- l\u00e0 sont aujourd'hui ouvertes que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas fait le travail qu'on \u00e9tait en droit d'attendre de sa part et qu'on ne peut pas comme \u00e7a qu'on a des responsabilit\u00e9s dans ce pays, r\u00e9pondre \u00e0 l'aveugle \u00e0 \u00e0 la fin, ma d'accord Madame Moser, c'est nous qui devons convaincre nos \u00e9lecteurs, c'est nous qui sommes dans les salles polyvalentes pour plaider pour cet accord, c'est nous qui sommes dans les entreprises pour garantir aux gens qu'il n'y aura pas de dumping salarial, or, aujourd'hui, je suis pas en mesure de donner ces garanties -l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit nous fournir les r\u00e9ponses qui nous permettent de mener une campagne r\u00e9f\u00e9rendaire avec succ\u00e8s \u00e0 la faute de quoi nous pr\u00e9parons le terrain pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [86%] :\r\nMadame Moser, votre r\u00e9ponse aussit\u00f4t \u00e0 prendre cong\u00e9 pour votre r\u00e9ponse, vous faites de l'\u00e9lectoralisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [83%] :\r\nNon, c'est clair, moi, nous en achat pas juger la politique, on a toujours eu cette opinion et c'\u00e9tait clair, moi je suis dans la commission des des politiques ext\u00e9rieure d\u00e9truit beaucoup des ann\u00e9es j'ai j'ai vraiment, on a, on a accompagn\u00e9 cette n\u00e9gociation on savait plus ou moins ce que TD, donc on a eu les r\u00e9seaux, il n'a pas d'user surprise, bon c'est un peu plus facile peut-\u00eatre mais parti un peu plus, plus petite pour se pour savoir \u00e7a pose sa position, j'accepte, a je crois pas que c'est une infl Affelay affaisse affaiblissement affaiblissant merci beaucoupD.B. des protection des salaires, c'est une question d'application dans la Suisse, et \u00e7a c'est pas une question qui b\u00e2ti \u00e7a c'est c'est pas une question qu'on doit n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, moi je crois que c'est pas honn\u00eate de parler \u00e7a de dire \u00e7a avec la population, on doit \u00eatre honn\u00eate ce qui les r\u00e9sultats il et a c'est la question qu'est -ce qu'on fait avec ces r\u00e9sultats dans la Suisse, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [81%] :\r\nOn je crois et puis on va, on va discuter, merci beaucoup madame Moser nous avoir rejoints transforme une une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nAlors \u00e9lectoraliste ou pas Christian L\u00fcscher ce qui est s\u00fbr c'est que sans le soutien de la gauche et du centre de vous n'irait pas tr\u00e8s loin, alors quel gestes, c'est ce que vous seriez susceptible de faire sur cette question des mesures d'accompagnement et la protection des travailleurs alors 2 remarques pr\u00e9alables s'y a bien un parti qui est pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lectoraliste en ce moment dans ce dans ce domaine et Alexandra, c'est toujours le c'est bien, c'est bien le PLR parce que vis-\u00e0-vis de mes propres \u00e9lecteurs je pourrais rentrer ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve bomber le torse en disant on va pas se laisser faire, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer, mais nous avons une approche pragmatique dans l'int\u00e9r\u00eat du pays parce que nous nous rendons compte qu'il faut, dans le cas des bilat\u00e9rales continuer encadrer ces bilat\u00e9rales par un accord-cadre petite pique \u00e0 mes amis socialistes, les socialistes ont quand m\u00eame hein, une attitude relativement paradoxal dans ce dossier parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on nous le dit, c'est m\u00eame \u00e9crit dans le programme du du Parti socialiste, on veut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et lorsque l'Union europ\u00e9enne veut nous imposer quelque chose, d'\u00eatre les premiers \u00e0 crier en disant, ben c'est pas possible que le l'Union europ\u00e9enne nous nous oblige \u00e0 accepter l'telle ou telle mesure alors que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans la gueule de cette Europe, Christian Levrat mais nous jeter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nVous m'auriez si vous aviez pas cherch\u00e9 \u00e0 faire un brin de brin de pol\u00e9mique, il reste qu'il reste qu'au dire oui sur le principe, un rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, ce pas dire oui \u00e0 n'importe quoi et c'est pas \u00e7a, ici vous allez pas sacrifier les int\u00e9r\u00eats de nos salari\u00e9s dans la mise en oeuvre de ces mais si vous aviez int\u00e9r\u00eat si vous \u00eates s\u00fbrement bien adh\u00e9rer, on aurait fait comme le Luxembourg, \u00e7a vous savez pourquoi on a besoin de ces mesures d'accompagnement parce qu'on a en Suisse, un salaire moyen de 7200 francs, on a en Allemagne un salaire moyen de 4900 francs et on a en France un salaire moyen de m\u00e9pris les lots Christian Levrat \u00e7a suit chaque m\u00e9tal et \u00e7a mais \u00e7a signifie les mal parce que l'Italie c'est \u00e0 3000 400000 est hors de question d'abord d'laisser faire des Christian Levrat, le retour \u00e0 chercher \u00e0 se chauffer, vous dites la soeur chose la seule chose qu'on vous dit : c'est avec une diff\u00e9rence de salaire aussi importante avec en Suisse en pouvoir d'achat qui est le double du pouvoir d'achat qu'on a en France, si on veut \u00e9viter de se retrouver dans une situation de gilets jaunes on doit aujourd'hui prendre des mesures s\u00e9rieuses pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s ce jamais dit combien moi je le suis pas avoir voulu tr\u00e8s bonne moderne dit : pour moi, c'est vous dites vous soutenez cet accord \u00e0 l'aveugle, en fait, vous avez dit en oui de principe \u00e0 cet accord, sans prendre aucune des mesures concr\u00e8tes qui nous permettraient de prot\u00e9ger ici la population dans une situation avec des \u00e9carts salariaux aussi important et je trouve qu'une politique responsable, \u00e7a passe par des questions tr\u00e8s pr\u00e9cises, par des r\u00e9ponses tout aussi pr\u00e9cise du gouvernement, nous ne dirons a secte court qu'au jour o\u00f9 nous aurons ces r\u00e9ponses et que nous pourrons les yeux dans les yeux, dire aux salari\u00e9s de ce pays, que leurs salaires sont prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [82%] :\r\nMais il y a quelqu'un qui vous regarde, qui, en bout de et qui sourit, et c'est vrai, c'est vous, Filippo non pas le 1er tout entier, chef du groupe PDC Auchan pourquoi est -ce que vous seriez encore, vous voyez c'est d'\u00e9change entre 11 Christian L\u00fcscher Christian Levrat, c'est bien cette petite bagarre gauloise l\u00e0 que j'entends comme \u00e7a la transparence pour 3 sets plus vif au fran\u00e7ais, italien, les poids Lombardi, est ce que j'ai pos\u00e9 la m\u00eame question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Christian Levrat on au d\u00e9but de cette discussion, il y a pas r\u00e9pondu d'ailleurs mais est ce que vous voyez -vous une issue dans ce dossier, et laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [87%] :\r\nAlors ce qui m'inqui\u00e8te, alors tout d'abord nous sommes PDC absolument pas droit dans la bo\u00eete \u00e0 la voie bilat\u00e9rale, il faut la consolider tous favorables \u00e0 cette voie bilat\u00e9rale autour de la table, un accord bilat\u00e9ral, un accord cadre est n\u00e9cessaire, lequel, h\u00e9 bien \u00e7a se discute encore et c'est bien l\u00e0 que le b\u00e2t blesse Madame Moser n'est plus l\u00e0, mais elle doit avoir une boule de cristal chez elle parce qu'elle savait d\u00e9j\u00e0 : elle nous et il nous a dit depuis 2 ans, en commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res, comment allait se passer, cette 16 quand m\u00eame, c'est ce qui est cet accord moi j'essaie, je suis aussi dans une commission d'affaires \u00e9trang\u00e8res GMail l'honneur de la pr\u00e9sider, et je vous assure que jusqu'au dernier moment on n'a pas vraiment ce qu'est ce qu'il y a l\u00e0- dedans, on avait des fuites, mais, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se garde bien, mais c'est aussi juste parce qu'en pleine n\u00e9gociation, c'est difficile d'aller expliquer tr\u00e8s souvent la voie publique, parce que rien ne reste dans dans secret du Parlement qu'est son en train de maintenant, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, c'est dans cet accord, telle qu'il c'est parce qu'il y a dans l'accord, en fait, ce qui me pr\u00e9occupe le plus, ce qui ce qui n'est pas dit ce qui n'est pas exclu et le fait que la facult\u00e9 de d'expansion du Champ d'application de cet accord-cadre du m\u00e9canisme de reprise dynamique de droit et de la Stripe allez- vous comprenez en fran\u00e7ais la la limite de domination des divergences, divergences c'est ces m\u00e9canismes peuvent s'appliquer \u00e0 beaucoup plus qu'aux 5 accords et \u00e0 ce qui est actuellement dit : c'est ce qui n'est pas dit ou ce qui n'est pas exclu qui devrait nous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [91%] :\r\nJ'ai une m\u00eame question \u00e0 vous 3, pour terminer, je vais vous demander d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s bref 2019 ann\u00e9es d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez tous envie forc\u00e9ment de vous d\u00e9marquer des autres partis, donc pas forc\u00e9ment d'afficher un consensus une entente Est- ce que oui ou non une solution et politiquement possible en Suisse cette ann\u00e9e, Christian Levrat oui ou non pendant 2019 Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [91%] :\r\nJe crois qu'il faudrait, effectivement, prendre le temps et et affronter ce dossier avec le temps qu'il faut, m\u00eame si \u00e0 Bruxelles on a de l'impatience en on la sent cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [97%] :\r\nEt Christian L\u00fcscher pour terminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [92%] :\r\nAlors je crois qu'on a tous envie de travailler dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, pas pour vous, pas forc\u00e9ment pour se d\u00e9marquer les uns des autres, j'aimerais vous donner un exemple : nous sommes les 3 ici favorable \u00e0 RFF, parce que nous pensons que ces mesures conjointes sont dans l'int\u00e9r\u00eat du pays et donc il s'agit pas de se d\u00e9marquer pour le plaisir de se d\u00e9marquer, je crois qu'aucun de nous, le fait de la politique dans cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [87%] :\r\nEh bien, on votera sur RFFA le 19 et merci beaucoup Christian L\u00fcscher, Filippo Lombardi, Christian Levrat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:48:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "internalArchiveId": "29FDC66E-9277-4036-B338-66D95BCAE5D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00f6sti , Albert;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\nD\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher     \r\n*** Et plusieurs invit\u00e9s nous rejoignent... Ils nous accompagneront durant une bonne partie de l'\u00e9mission... Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC... Filippo Lombardi, chef du groupe PDC... et Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste, bonsoir messieurs...\r\n@Filippo Lombardi\r\n- Le PDC incarce ce \"oui mais\" au milliard de coh\u00e9sion... Vous posez de conditions... Au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- L'UDC s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 cette contribution... Est-ce qu'avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui, elle est plus acceptable \u00e0 vos yeux ?\r\n@Christian Levrat\r\n- A gauche, vous avez toujours soutenu ce versement... Aujourd'hui, vu le contexte, un peu plus de scepticisme ?\r\n@Albert R\u00f6sti\r\n- Evacuons la question de principe... le d\u00e9bat dogmatique... Rappelons le but premier de ce milliard... r\u00e9duire les disparit\u00e9s sociales en Europe... Pour vous, c'est une \u00e9vidence, les projets rendus possibles n'ont rien apport\u00e9 aux populations de ces pays ?\r\n@Filippo Lombardi\r\n- On entend vos conditions ce soir... n'est-ce pas occulter le travail effectuer sur le terrain ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n*** Albert R\u00f6sti, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoints...\r\nQuestions Renaud\r\n-premi\u00e8re contribution au milliard de coh\u00e9sion, c'\u00e9tait en 2006. Il y a eu un vote populaire \u00e0 l'\u00e9poque suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum UDC. Le peuple a dit oui ! Aujourd'hui ce serait diff\u00e9rent ?\r\n-A l'\u00e9poque le d\u00e9bat \u00e9tait vraiment le m\u00eame ? On a un peu l'impression (m\u00eame si \u00e7a ne date pas d'hier) que les d\u00e9bats se focalisaient plus sur les pays de l'est... et moins sur nos relations avec la commission.\r\n-Obtenir des concessions \u00e0 bruxelles. en m\u00eame temp on le voit dans le dossier brexit : bruxelles ne l\u00e2che rien !!\r\n-on parle de 130 millions par an. c'est pas grand-chose !\r\n-La Suisse a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'\u00e9largissement de l'UE aux pays de l'Est.\r\n-UDC serait pr\u00eate \u00e0 revenir avec un r\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278591", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le milliard de coh\u00e9sion entre Christian Levrat, Albert R\u00f6sti, Filippo Lombardi et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-03-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC, Filippo Lombardi, chef du groupe PDC, et Christian L\u00fcscher, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10278591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlusieurs invit\u00e9s vont nous rejoindre dans ce forum, il va nous accompagner durant une bonne partie de l'\u00e9mission d\u00e9j\u00e0 ici avec nous, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, bonsoir monsieur, bonsoir et Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical bonsoir, bonsoir, Christian Levrat va commencer avec vous, vous avez l'impression que dans ce dossier du milliard de coh\u00e9sion pas bien d'une contribution de la Suisse \u00e0 des projets de d\u00e9veloppement notamment dans l'Union europ\u00e9enne, on est, on est face \u00e0 un d\u00e9bat qui est compl\u00e8tement envahi par par l'autre gros dossier, c'est-\u00e0-dire la la question Europe europ\u00e9enne l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nJe pense que malheureusement en partie le cas et que c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays et on aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 traiter les diff\u00e9rents dossiers qui concernent l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9es les unes des autres, et cette volont\u00e9 de lier diff\u00e9rents dossiers, \u00e7a n'est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'est du reste une des causes nos difficult\u00e9s aujourd'hui, c'est lorsqu'on a essay\u00e9 de lier la question dans l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re avec le milliard de coh\u00e9sion, on a ouvert la porte pour l'Union europ\u00e9enne a un lien entre le milliard de coh\u00e9sion et l'accord institutionnel et le d\u00e9but de aujourd'hui, c'est en fait le la liaison de de diff\u00e9rents dossiers entre plut\u00f4t que de les traiter avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 les un apr\u00e8s les autres, en fonction des int\u00e9r\u00eats de notre pays, je, je pense que c'est une mauvaise strat\u00e9gie d'essayer de de jouer le bras de fer avec Bruxelles sur cette histoire du milliard de coh\u00e9sion dans notre int\u00e9r\u00eat finalement donnent de r\u00e9gler cette question du soutien \u00e0 l'de le faire, ind\u00e9pendamment de la question de l'accord institutionnel et de le faire avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et je crains que la f\u00e9brilit\u00e9 dont fait montre le conseil national aujourd'hui finissent par nuire aux int\u00e9r\u00eats de notre de notre pays, je suis pas s\u00fbr que c'est en additionnant les conditions, les unes aux autres, vous arrivez au final \u00e0 un r\u00e9sultat qui soit satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [93%] :\r\nFilippo Lombardi nous a rejoint, chef du groupe PDC aux Chambres le PDC incarne assez bien finalement ce oui mais au milliard de coh\u00e9sion vous poser des des conditions au risque de se f\u00e2cher avec l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Christian Levrat qui dit il n'y a pas de lien \u00e0 faire de ces dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nAlors sur le principe je suis d'accord il y a pas de lien et il est malvenu d'enfer crois qu'on a fait des erreurs, d'un autre c\u00f4t\u00e9, mais je ne suis pas s\u00fbr que la balle que que le jeu et commencer dans le Champ dans le dans le camp suisse parce que parce que l'Union, de choses qui n'ont rien \u00e0 voir ensemble, \u00e7a fait aussi bien Bruxelles que chez nous et on le voit bien sur cette esp\u00e8ce de chantage sur sur l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re face \u00e0 l'accord-cadre, donc il est bien de tenir de garder la t\u00eate froide, de garder les opiac\u00e9s s\u00e9par\u00e9s, mais c'est pas tout de la foi de la part de la Suisse que que les affaires sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [94%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC est aussi autour de la table, avec nous, alors votre parti Albert R\u00f6sti s'est toujours oppos\u00e9 \u00e0 cette contribution alors est -ce que avec les conditions pos\u00e9es aujourd'hui : cette contribution est un petit peu plus acceptable pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nJe dois accepter qu'on a qu'on a juste perdu le vote pour non d'entr\u00e9e en mati\u00e8re, nous sommes toujours seront toujours favorable pourcent mais c'est clair : nous nous battons maintenant pour ses conditions, c'est la moindre des choses qu'on lit cette cette contribution de coh\u00e9sion \u00e0 des concessions comme ils ont fait par le conseiller aux \u00c9tats et on a m\u00eame renforc\u00e9 chez nous parce que nous pensons, c'est pour des \u00e0 l'accord concernant les les mesures techniques qu'il faut, il faut aussi accepter, \u00e0 le renouveler et on ne veut pas que fait la commune si si on paye. \r\nNous devons l'accepter que la majorit\u00e9 parlement veulent faire, nous sommes contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [86%] :\r\nMais si on le sait, le r\u00e9f\u00e9rendum, vous allez pas vous y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [86%] :\r\nNon, on peut, on peut pas plus parce que la loi cet effet il y a une ann\u00e9e, on a demand\u00e9, moi j'ai demand\u00e9, j'ai 2 mois il y a plus plus non, mais l\u00e0 on n'a jamais entendu une telle contribution tellement \u00e9lev\u00e9 et aussi pas dans telles conditions cadre avec le contrat et l'on va l'accord cadre avec la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, alors on peut pas si on en fera absolument, mais on ne et j'ai m\u00eame demand\u00e9 avec une motion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous pr\u00e9senter une solution avec un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est pas possible, on n'accepte pas la d\u00e9mocratie directe ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [94%] :\r\nChristian L\u00fcscher le le le raisonnement qui, qui peut \u00eatre fait par certains, c'est de dire le contribuable suisse paye ce ce milliard de coh\u00e9sion et donc il a droit aussi \u00e0 un certain respect de la part de l'Union europ\u00e9enne, c'est une logique qui vous sied. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est une logique qui mat\u00e9riellement me para\u00eet parfaitement d\u00e9fendable, on est dans une situation avec moi, il y a pas eu de r\u00e9f\u00e9rendum de de l'UDC, donc d'une certaine fa\u00e7on, je dirais que ce milliard \u00e0 mes yeux, il est quasiment acquis et en fait c'est le prix \u00e0 payer pour ne pas \u00eatre membre de l'Union europ\u00e9enne, c'est que le PLR ne veut pas en, on ne veut en aucun cas \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a a un prix et ce ce milliard dit de coh\u00e9sion fait partie de de ce prix, en passant, monsieur Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 \u00e7a correspond \u00e0 donner par ann\u00e9e environ 42 \u00e0 50 centimes au pays de aux citoyens des pays de l'Est qui qui sont concern\u00e9s, le fait de dire oui ne ne nous ne nous oblige pas \u00e0 fermer compl\u00e8tement les yeux sur le reste, et de dire oui mais les yeux ouverts, nous permet de tenir un discours relativement clair qui consiste \u00e0 dire : regardez ce que nous faisons de notre c\u00f4t\u00e9 essayer Silvouplay l'obligeance de tenir compte de nos propres int\u00e9r\u00eats, notamment je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re me semble \u00eatre strat\u00e9giquement faut en revanche, je crois que lorsque l'on fait un acte de bonne volont\u00e9 et qu'on le fait de bonne foi, on est en droit d'attendre en retour, comportement qui soit exactement le m\u00eame de la part de nos amis europ\u00e9ens, mais je dis bien de nos amis et pas et non pas de notre famille, puisque nous ne sommes pas de la m\u00eame famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [87%] :\r\nIl y a les consid\u00e9rations tactiques, Christian Levrat, il y a aussi la question simplement de l'utilit\u00e9, hein, de cette contribution, c'est plus ou moins 130 millions par an Christian L\u00fcscher nous encore, un chiffre en quelques centimes SRS que de ce point de vue -l\u00e0 la la l'utilit\u00e9 de la contribution n'a pas discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [90%] :\r\nC'est cette contribution sert \u00e0 soutenir des projets en en Europe de l'Est, ainsi qu'en Gr\u00e8ce et en Italie, qui ont d'autres points forts le 1er point fort, c'est la formation professionnelle, \u00e7a me para\u00eet ind\u00e9niable que la Suisse a quelque chose \u00e0 apporter en mati\u00e8re de formation professionnelle, notamment sur l'int\u00e9gration rapide des jeunes sur le march\u00e9 du travail et l\u00e0 on on fait, je crois, de la bonne politique, en essayant d'expliquer ce mod\u00e8le en essayant d'aider les les \u00c9tats concern\u00e9s \u00e0 mettre sur pied, au moins certains \u00e9l\u00e9ments d'un mod\u00e8le similaire le 2\u00e8me volet c'est le volet migratoires on peut pas aujourd'hui, il n'y ait qu'avec Schengen et Dublin la la Gr\u00e8ce et l'Italie en particulier se trouve confront\u00e9 \u00e0 des pressions plus importantes que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au au d\u00e9part et il est pas scandaleux de soutenir ces \u00c9tats -l\u00e0 pour pour y rem\u00e9dier, donc pour moi \u00e7a va dans le bon sens, je note que sur la rh\u00e9torique en partie et Christian L\u00fcscher qui, pratiquement la m\u00eame chose que ce que je ce que ce que je d\u00e9fends savoir pas de conditionnalit\u00e9 stricte, on peut le faire en sorte d'exprimer des attentes, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, assez d'accord avec \u00e7a malheureusement le le Conseil national lui a introduit me une conditionnalit\u00e9 stricte m\u00eame plus strictes que celle que nous avions d\u00e9pos\u00e9 au Conseil des \u00c9tats qui ne posait d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me, moi je, je, je plaide pour une approche beaucoup plus d\u00e9tendu dans cette affaire -l\u00e0, faisons ce qui nous semble juste formulons des attentes mais Lyon, surtout pas les dossiers entre Stegall, qui a commenc\u00e9, mais celle celle plus intelligent qui est tr\u00e8s cesser de le faire et je crois que la la Suisse son int\u00e9r\u00eat bien compris cette aborder les questions s\u00e9par\u00e9ment les unes des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC sur l'efficacit\u00e9 de cette contribution moins d'immigration nous dit Christian Levrat pourquoi vous y opposer alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [87%] :\r\nC'est on on a des grandes putsch budget dans le domaine d'asile maintenant on a un jour encore une telle contribution alors au au nom de la contribution toujours qu'on m\u00eame que nous, tandis que nous en toujours dit : il faut prendre les, les, les Budgets qui existent pour ces choses mais mais le le plus grand plat plus creux, la plus grand part de cette contribution, \u00e7a va dans dans dans l'enseignement, mais, mais, en fait on on soutient des entreprises qui sont en concurrence avec nos entreprises, en Suisse, on a une une une croissance \u00e9norme, c'est bien dans ces pays, 4 pourcent 4 fois plus qu'en Suisse, mais est -on mais en plus une contribution, c'est la raison pour laquelle nous disons c'est c'est c'est, en fait, c'est c'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [88%] :\r\nEt pour Lombardi alors ce R\u00f6sti surpris qu'une loi vot\u00e9e maintenant dans ces conditions insupportables, alors il y a 3 ans, que cette loi est pass\u00e9e au Parlement ne l'UDC n'a pas fait de r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e9videmment la d\u00e9mocratie Direct a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, et la surprise et la difficile \u00e0 expliquer, on a toujours su qu'on avait fait une premi\u00e8re p\u00e9riode de 10 ans avec la vie que 3 milliards et qu'on allait faire une 2\u00e8me p\u00e9riode plus ou moins de la m\u00eame grandeur, ordre de grandeur, ce qui est bien, et \u00e7a je f\u00e9licite le grand c'\u00e9tait banal, c'est que sur la m\u00eame montant total End\u00e9mol 3 milliards 200 millions vont pour aider non plus les pays de l'Europe centrale, qui ont d\u00e9j\u00e0 connu, comme dit monsieur R\u00f6sti, un certain d\u00e9veloppement mais qui on encore certains fortement besoin mais au pays de de la M\u00e9diterran\u00e9e de la zone M\u00e9diterran\u00e9e qui sont confront\u00e9s aux flux migratoires et qui est au fa\u00eete font du travail, il faut le dire, pour l'ensemble de l'Europe et donc aussi pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [86%] :\r\nIls font, ils font des r\u00e9agir quand m\u00eame dire, on n'a jamais pu penser il y a 3 ans, quand on lit cette contribution avec des des aides pour pour la migration, alors c'est quand m\u00eame quelque chose de tout nouveau, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait pu accepter un r\u00e9f\u00e9rendum est ici en plus alors on n'a pas vu tellement son avenir, il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher juste un petit mot sur l'aspect \u00e9conomique de cette aide \u00e0 la coh\u00e9sion, l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse est tout de m\u00eame d'avoir autour de nous une Europe qui soit, qui soit dans la coh\u00e9sion et qui se forme parce que une Europe qui est prosp\u00e8re, c'est une Europe dans laquelle le march\u00e9 suisse peut peut exporter et c'est aussi des emplois qui peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s et qui peuvent venir en appui de ce que la Suisse, je pense par exemple \u00e0 votre notre ancien coll\u00e8gue Peters, plus l'air UDC qui maintenant va faire partiellement assembl\u00e9es ces trains en Pologne et qui ensuite les ram\u00e8ne ici pour la finalisation, donc on voit que tout le monde y trouve son pour son compte et une Europe dans laquelle il y a la coh\u00e9sion est une Europe dans laquelle la Suisse peut aussi exporter \u00e9conomiquement c'est important de le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [90%] :\r\nMerci Christian L\u00fcscher Albert, si on en arrive au terme de cette discussion au projet, on prend cong\u00e9 de vous ici, merci de nous avoir rejoint ainsi dans la salle des pas perdus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "chef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats TI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "internalArchiveId": "0AB85A7A-52AE-49BB-A9E1-E6C838B2088D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National", "publicationDate": "2019-03-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National  \r\nUn nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe?\r\nLe Conseil national en d\u00e9bat en ce moment. Il doit d\u00e9cider si il veut, apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006, verser une 2e contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains Etats membres de l'Union europ\u00e9enne. Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions...des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles...?\r\nEt bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliard sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration. \r\nEt cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel. Un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer. Face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au del\u00e0 de la fin juin. D'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre.\r\n***et quels sont les front en pr\u00e9sence Marie?\r\nCes menaces irritent au plus au point l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution. Il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas raison de verser ce montant sans contrepartie s'est emport\u00e9 Roger K\u00f6ppel...\r\nLe PLR a reconnu l'importance de cette contribution mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re. Au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions...et servir de levier dans les n\u00e9gociations...au m\u00eame titre que la commission de politique ext\u00e9rieure de Conseil national...Les conditions fix\u00e9es: une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e, une association totale au projet de recherche \"Horizon Europe\" et aucune autre mesure discriminatoire. Elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des Etats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires.\r\n****et \u00e0 gauche?\r\nLe PS s'est dit convaincu qu'il s'agit d'un investtissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9rets du pays...\r\nne pas surestimer lampleur de ce levier\r\ncontribution de la Ch 3x moins que la Norv\u00e8ge\r\nLes Verts attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles et \u00e7a pourrait se retourner contre eux...\r\nMoment serait bien choisi pour envoser un signal fort de normalisation...\r\n****et comment a argument\u00e9 le CF Ignazio cassis ?\r\nimportant d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins...\r\n\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 miard par jour\r\nc'est une question de solidarit\u00e9 mais aussi dans notre int\u00e9ret\r\nIl faut aller de l'avant et donner un signal positif fort...surtout en ce moment...\r\nexamen de d\u00e9tails...\r\nConseil des Etats\r\ndivergence .", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10278590", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe d\u00e9battu au National / FOR_2019-03-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.03.2019"], "variantIds": ["ece-10278590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum en Direct depuis la salle des pas perdus \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, la salle du conseil national qui d\u00e9bat en ce moment m\u00eame de ce nouveau milliard de coh\u00e9sion pour l'Europe, le conseil national qui doit d\u00e9cider s'il veut apr\u00e8s celle accept\u00e9e par le peuple en 2006 verser une 2\u00e8me contribution de la Suisse \u00e0 la r\u00e9duction des disparit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en faveur de certains \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous suivez ces discussions, des discussions qui sont fortement marqu\u00e9es par le contexte des relations tendues entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [96%] :\r\nEh bien oui, de nombreux parlementaires souhaitent que les relations avec l'Union europ\u00e9enne s'am\u00e9liorent, avant d'envisager le versement de cette somme d'1,3 milliards sur 10 ans, destin\u00e9e \u00e0 des projets dans certains pays de l'UE et incluant un cr\u00e9dit pour la migration et cela en raison des pressions effectu\u00e9es par Bruxelles en vue de la signature d'un accord cadre institutionnel, un accord qui doit consolider la un accord qui doit consolider la voie bilat\u00e9rale et l'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'UE, mais que la Suisse h\u00e9site encore \u00e0 signer face \u00e0 ces atermoiements, l'Europe a notamment refus\u00e9 de prolonger \u00e0 ce stade, la reconnaissance de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re suisse au-del\u00e0 de la fin juin, d'autres mesures de r\u00e9torsion pourraient suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [88%] :\r\nAlors on l'a dit, le d\u00e9bat se d\u00e9roule en ce moment, Marie, quels sont les front en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nEh bien ces menaces de Bruxelles irrite au plus haut point, l'UDC qui a propos\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re sur la lib\u00e9ration de cette contribution, il faut r\u00e9sister aux pressions et ne pas verser ce montant sans contrepartie, s'est emport\u00e9, Roger K\u00f6ppel, le PLR a de son c\u00f4t\u00e9, reconnu l'importance de cette contribution, mais a demand\u00e9 le renvoi du projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce afin de clarifier la situation, notamment en ce qui concerne l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re au PDC, on estime que le versement de ce milliard doit \u00eatre assorti de conditions et servir de levier dans les n\u00e9gociations on ma petite que la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national, les conditions fix\u00e9es une \u00e9quivalence boursi\u00e8re illimit\u00e9e une association totale au projet de recherche Horizon Europe et aucune autre mesure discriminatoire elle compl\u00e8te ainsi la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats qui se contentait de conditionner la lib\u00e9ration des fonds \u00e0 l'absence de mesures discriminatoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les arguments du camp bourgeois et la gauche, qu'est ce qu'elle en pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [93%] :\r\nLe PS s'est dit de son c\u00f4t\u00e9, convaincu, convaincu qu'il s'agit d'un investissement important qui r\u00e9pond aux int\u00e9r\u00eats du pays, il ne faut pas surestimer l'ampleur de ce levier, les gesticulations mena\u00e7ant de ce Parlement sont une provocation inutile au plus mauvais moment, selon le conseiller national socialiste Martin Neff, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des Verts, attention \u00e0 ceux qui veulent montrer les muscles, \u00e7a pourrait se retourner contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nEt face au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis comment est -ce qu'il a argument\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien, le Tessinois a dit : il est important d'investir dans de bonnes relations avec nos voisins, l'\u00e9change commercial avec l'UE se monte \u00e0 1 milliard par jour, a rappel\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est une question non seulement de solidarit\u00e9, mais c'est aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, il faut aller de l'avant et donner un signal positif fort, surtout en ce moment les votes sur les diff\u00e9rentes propositions se d\u00e9roule en ce moment juste derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9cit de ce d\u00e9bat, Marie Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-18T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "internalArchiveId": "50BEF1C6-51BF-4717-B552-B93274F83FFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nRebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277009", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rebecca Ruiz remporte le premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois suivie de l'UDC Pascal Dess / FOR_2019-03-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne campagne morne au d\u00e9part qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un 1er tour assez pr\u00e9visible, la favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois avec pr\u00e8s de46,6 pourcent des voix la socialiste est suivie de l'UDC, Pascal Dessauges, qui obtient37,6 pourcent une fin pr\u00e9visible mais non sans surprise, Tania Barril, \u00e0 commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges, ont surpris 13000 voix d'\u00e9cart, alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate, on le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisamment mobilis\u00e9 m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenu \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 ratisser plus large que son \u00e9lectorat alors est -ce que le ton agressif de cette fin de campagne, a jou\u00e9 un r\u00f4le difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes, non, en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nCes puis autre surprise de cette \u00e9lection, c'est le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nUne vraie surprise oui car les centristes, les centristes r\u00e9unissent 10 pourcent de l'\u00e9lectorat dans le canton, l\u00e0, il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du Centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement, tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs visiblement du c\u00f4t\u00e9 de r\u00eaver car with le constat est clair : les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le 1er tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la gauche radicale, les 2 candidats, Ana\u00efs Timofte du PUP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, et \u00e0 eux 2, ils auraient atteint plus de 7 pourcent cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne, a clairement divis\u00e9 les voix de la gauche, la campagne de la jeune POPB a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique, Jean-Michel Dolivo leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0 puisqu'il faut obtenir minimum 5 pourcent des voix pour repr\u00e9senter sa liste au son de second tour, mais cette campagne aura notamment permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnu en politique l'an dernier, donc Tania. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [96%] :\r\nPour le second tour, il faut s'attendre \u00e0 un face-\u00e0-face. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nTr\u00e8s certainement oui Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9 avant m\u00eame les r\u00e9sultats du 1er tour que son candidat Pratt repartirait au front quant \u00e0 Axel Marion au vu de son r\u00e9sultat, il devrait probablement renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter, donc sauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour, le 7 avril en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [96%] :\r\nJe vous remercie, Tania Barril et la participation a atteint 34 pourcent pour ce scrutin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1E80258-6AE7-43C4-8AC2-736A3C24D8CC", "internalArchiveId": "F1E80258-6AE7-43C4-8AC2-736A3C24D8CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - La gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s?", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Drompt , Laura ;Michel , Guillaume \r\nD\u00e9bat de Laura Drompt, cor\u00e9dactrice en chef du Courrier, Michel Guillaume, correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - La gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s? 18h Forum des m\u00e9dias - Gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s ?\r\n18hXX... L'heure du Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la mobilisation en faveur du climat...\r\nAvec cette question : et apr\u00e8s ?... Que faire pour concr\u00e9tiser les revendications des dizaines de milliers de jeunes et moins jeunes qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues d'une trentaine de villes de Suisse.\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir :\r\nLaura Drompt, co-r\u00e9dactrice en chef du Courrier\r\nMichel Guillaume, correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps\r\nEt Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9.\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\n- Avant de parler de la suite, un premier tour de table pour conna\u00eetre votre sentiment au sujet de cette mobilisation... Laura Drompt, vous avez suivi celle de Gen\u00e8ve... Vous en \u00eatre rentr\u00e9e \u00e9merveill\u00e9e ?\r\n- Michel Guillaume ?\r\n- Serge Gumy ?\r\n- Serge Gumy, vous avez consacr\u00e9 vendredi une \u00e9dition sp\u00e9ciale de La Libert\u00e9 \u00e0 cette mobilisation... Pourquoi ?\r\n**********************************************************\r\n- Est-ce que cette mobilisation est vraiment un mouvement de solidarit\u00e9 au service de la collectivit\u00e9, ou une somme de d\u00e9marches individualistes, de jeunes angoiss\u00e9s par leur avenir ou de moins jeunes inquiets pour leurs enfants et petits-enfants... \r\n- Votre \u00e9ditorial, Serge Gumy, intitul\u00e9 \"A toi ma fille\", en est une \u00e9clatante illustration !\r\n- L'historienne de l'environnement Val\u00e9rie Chansigaud, que je recevais hier dans Forum, expliquait qu'il manquait \u00e0 ce mouvement une r\u00e9flexion de fond, un projet de soci\u00e9t\u00e9...\r\n- C'est vrai que les jeunes se contentent d'interpeller les politiques, en leur disant, \"bougez-vous, agissez !\"... Et quand on leur demande, que proposez-vous, la grande majorit\u00e9 d'entre eux r\u00e9pond \"c'est aux politiques de proposer, on les paye pour \u00e7a !\" N'est-ce pas une posture typique de consommateur, qui r\u00e9clame un meilleur service du prestataire ?\r\n- L'avantage du climat, c'est que \u00e7a concerne toutes les classes sociales... ce qui explique sans doute cette mobilisation qui transcende les classes sociales... En revanche, les mesures adopt\u00e9es peuvent approfondir les in\u00e9galit\u00e9s sociales... On l'a vu avec les gilets jaunes en France, mouvement qui est n\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 l'introduction d'une taxe sur les carburants.\r\n- Proposer des solutions sans faire la morale...\r\n- Taxe sur les billets d'avion...\r\n- Trains de nuit...\r\n***\r\n- La Suisse bonne \u00e9leve en la mati\u00e8re puisqu'elle \u00e9tait championne europ\u00e9enne de l'\u00e9cologie selon l'indice de performance environnementale de l'Universit\u00e9 de Yale aux Etats-Unis, devant la France et le Danemark (24 crit\u00e8res dont la qualit\u00e9 de l'air, acc\u00e8s \u00e0 l'eau, exposition aux m\u00e9taux lourds, biodiversit\u00e9, \u00e9mission de CO2 et \u00e9nergie). \r\n- Sauf que le Parlement a rejet\u00e9 la loi sur le Co2...\r\n- Le PLR qui se verdit, bon signe ou opportunisme \u00e9lectoral ?", "durationSec": 974, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias \u2013 La gr\u00e8ve pour le climat : et apr\u00e8s? / FOR_2019-03-17T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 17.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat de Laura Drompt, cor\u00e9dactrice en chef du Courrier, Michel Guillaume, correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-10277022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:18Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nForum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la mobilisation en faveur du climat, avec cette question et apr\u00e8s que faire pour concr\u00e9tiser les revendications des dizaines de milliers de jeunes et moins jeunes qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues d'une trentaine de villes en Suisse pour en parler, le plaisir d'accueillir, Laura Drompt, co- r\u00e9dactrice en chef du Courrier Michel Guillaume correspondant \u00e0 Berne du quotidien Le Temps et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9 bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, alors avant, avant de parler de la suite \u00e0 un 1er tour de ta peut-\u00eatre sur voil\u00e0, pour quel est votre sentiment au sujet de cette mobilisation, Laura Drompt, vous avez suivi celle de Gen\u00e8ve, vous \u00e9tiez sur le terrain, vous en \u00eates rentr\u00e9e \u00e9merveill\u00e9e je rends. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [85%] :\r\nEn tout cas, regonfl\u00e9 \u00e0 bloc et Brennan \u00e9nergie c'\u00e9tait assez incroyable de voir cette mobilisation et cette ouais c'est NRJ qui qui circulait parmi ces jeunes de d'observer en mouvement une vraiment ce tissage en fait de de l'Iran qui est en train de se cr\u00e9er de d'un coll\u00e8ge \u00e0 l'autre \u00e0 Gen\u00e8ve fin c'\u00e9tait 13 heures solidarit\u00e9 tout \u00e0 fait vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial d'aller voir \u00e0 l'oeuvre et c'est assez motivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nVotre sentiment, Michel Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nBen oui, moi je pense \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'on on assiste quand m\u00eame \u00e0 un point de bascule, hein, il y a tr\u00e8s clairement la p\u00e9riode qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la la la gr\u00e8ve de de madame Tandberg et puis la p\u00e9riode qui la suit et \u00e0 partir de l\u00e0, on a vu la naissance d'un mouvement de fond qui va plut\u00f4t s'amplifier ces prochains mois plut\u00f4t que que s'affaiblir et je pense que ce mouvement a d\u00e9j\u00e0 atteint un 1er but, c'est-\u00e0-dire qu'il a tr\u00e8s clairement r\u00e9veiller les consciences, on a vu des jeunes qui ont interpell\u00e9 leur part en acqu\u00e9rant aussi interroges les interpeller le leurs gouvernants et parmi les, les, les, les d\u00e9tracteurs du mouvement, on sent un certain d\u00e9sarroi, au point que qu'ils en sont venus \u00e0 se demander si ces jeunes n'\u00e9taient pas instrumentalis\u00e9 par l'ANC, qui, \u00e0 vrai dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nSerge Gumy vous est -ce que vous \u00eates s\u00e9duits, vous \u00eates quoi, dans quel dans quel \u00e9tat d'esprit \u00eates -vous apr\u00e8s cette grande mobilisation tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [88%] :\r\nAlors, pas seulement \u00e0 partir de, de celle de vendredi mais d\u00e9j\u00e0 auparavant assez impressionn\u00e9 r\u00e9jouit de d'avoir l'\u00e9mergence d'une forme de conscience politique qui, encore un petit peu \u00e0 l'\u00e9tat gazeux la peine \u00e0 se cristalliser, notamment sur un certain nombres d'objets de revendications qui pourrait \u00eatre port\u00e9e surtout concr\u00e9tiser parce que ce mouvement maintenant le risque qu'il encourt, c'est \u00e9videmment de de s'essouffler si d'aventure il n'y a pas des relais politiques et si les revendications qui sont aussi \u00e0 \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie tr\u00e8s variable en fonction des jeunes ne trouvent pas, bah oui, il y a \u00e0 \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es, je crains que, au bout d'un moment d'aller jeunes et d'autre chose \u00e0 faire que d'aller les vendredis toutes les 3 semaines se mobiliser dans la rue, mais franchement dit impressionn\u00e9 et puis surtout, aussi, il y a, il y a quelque chose de de d\u00e9coiffant, les jeunes acceptent aussi la contradiction, parce que souvent leur renvoie leurs propres contradictions des comportements qui ne sont pas non plus tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9cologique et puis ben voil\u00e0, je le vis aussi, disons -le franchement, en Direct \u00e0 la maison, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui qui nous bousculent, qu'qui nous donnent coups cul, \u00e7a fait pas toujours plaisir mais \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [94%] :\r\nAlors conscience politique encore en \u00e9tat gazeux Laura Drompt de ces jeunes qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [89%] :\r\nBon, ce que j'ai observ\u00e9 dans le cort\u00e8ge, vois, c'est qu'il y a une vraie critique radicale de fond sur les questions d'extractives de productivisme en Suisse il y a une critique anticapitaliste qui vient de Pair avec ce mouvement que j'ai trouv\u00e9 plut\u00f4t bien structur\u00e9, bien amen\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [81%] :\r\nC'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, la tr\u00e8s large majorit\u00e9 franchement est -ce qu'ils sont et ce sont tous politis\u00e9s \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [90%] :\r\nAlors c'est une, c'est une bonne question, il faudrait le demander mais mes coll\u00e8gues confr\u00e8res sur Fribourg, je sais qu'\u00e0 Lausanne, la critique du capitalisme \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente, j'ai vu des pancartes qui qui en parlait, qui parlait des multinationales Monsanto \u00e9tait point\u00e9 en tout cas pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [84%] :\r\nIl y avait des jeunes socialistes, il avait des Jeunes Verts faut faut pas le cacher, effectivement, il y avait des, il avait dit qu'on peut dire d\u00e9j\u00e0 politis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [87%] :\r\nAvez ce que j'ai vu \u00e9tait pas affili\u00e9s \u00e0 des partis celles et ce que j'ai vu me disait juste : il faut d\u00e9j\u00e0 il faut d\u00e9sinvestir des banquiers quand on est pass\u00e9 pr\u00e8s de UBS, Cr\u00e9dit Suisse et de l'Union peut bancaire priv\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez incroyable de devoir que c'est ces \u00e9tablissements concentrait les regards donc je je vois une critique de fond qui est, qui est l\u00e0 qui est lancinante apr\u00e8s sur les groupes WhatsApp et et et les groupes qui qui sont cr\u00e9\u00e9s pour d\u00e9battre de tout \u00e7a, il y a du d\u00e9bat le clou, le capitalisme est -il l'ennemi num\u00e9ro 1 ou pas, ils en discutent, mais il se structure en en amont en fait des des gr\u00e8ves d'une mani\u00e8re assez solide, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [86%] :\r\nMichel GuillaumeS. on recevait hier un l'historienne de de l'environnement, Val\u00e9rie Shamsi Go que je recevais hier, donc il y a elle expliqu\u00e9 qu'il manquait \u00e0 ce mouvement, une r\u00e9flexion de fond un une sorte de projet de soci\u00e9t\u00e9 et que B\u00e2le cr\u00e9dit que ce soit finalement c'est mobilisation ne soit pas tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [92%] :\r\nNon je pense pas du tout, effectivement, il y a une part c'est \u00e0 mon avis, une minorit\u00e9 de jeunes qui sont politis\u00e9s et qui travaille \u00e0 travers l'd\u00e9j\u00e0 la dialectique de l'anticapitalisme et la plupart des jeunes qui sont quand m\u00eame des ados entre 14 et 16 ans, ils sont beaucoup plus dans un discours qu'est -ce qu'on peut faire qu'est -ce qu'on peut faire pour am\u00e9liorer nos comportements, dans un discours est -ce qu'il faut pas consommer moins et ce qu'il faut pas consommer mieux et ce qu'il faut pas consommer plus locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [84%] :\r\nVraiment, ils se posent cette question l\u00e0, j'ai l'impression on les interroge, en tout cas, quelques-uns, ils nous disaient : ben, c'est pas nous, de, de, de, de proposer des choses, c'est aux politiques, on les paye pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [90%] :\r\nIl y a une impression tout cas de de ce que j'ai pu percevoir de nous \u00e0 notre petit niveau, on fait ce qu'on peut merci aux politiciens de d'agir ma journ\u00e9e des des jeunes qui me disait : on nous apprend depuis le primaire \u00e0 recycler, on nous am\u00e8ne voir des des centres de recyclage de d\u00e9chets tout \u00e7a on sait faire, mais le probl\u00e8me il est, il est, il est ailleurs et j'entends que les petits gestes quotidiens qu'on qu'on conseille les ont bien int\u00e9gr\u00e9 trier tout \u00e7a ok mais ils appellent quelque chose de plus et l\u00e0 c'est vrai que la balle et pas dans leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [93%] :\r\nSerge Gumy est -ce que cette mobilisation est vraiment un mouvement de solidarit\u00e9 au service de la collectivit\u00e9 ou est -ce que c'est une somme de d\u00e9marches, je dirais, individualiste, c'est-\u00e0-dire de jeunes qui sont angoiss\u00e9s r\u00e9ellement angoiss\u00e9s sinc\u00e8rement angoiss\u00e9s par leur avenir ou ou de moins jeunes inquiets pour leur pour leur prog\u00e9niture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [90%] :\r\nNon, je pense que cette inqui\u00e9tude, elle va plus large, elle, elle appuie que simplement le m\u00e9tro une une inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 son propre destin, celui de de ses proches du 1er cercle comme voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [91%] :\r\nMais pardonnez -moi dans interrompra votre \u00e9ditorial Serge Gumy c'est \u00e0 toi ma fille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [91%] :\r\nOui, c'est un peu ma fille parce que justement j'ai \u00e0 la maison, quelqu'un qui se soucie de mani\u00e8re voir que de le devenir de ma propre famille, d'accord, mais qui a un vrai souci \u00e0 l'heure pour la plan\u00e8te par rapport \u00e0 ce que disait madame hier soir \u00e0 Forum c'est quelqu'un qui est de la g\u00e9n\u00e9ration de Mai 68 et qui ne reconna\u00eet pas, peut-\u00eatre dans le mouvement \u00e9cologiste aujourd'hui environnementaliste le la m\u00eame volont\u00e9 de compl\u00e8tement changer la soci\u00e9t\u00e9, il y a la volont\u00e9 de au travers de gestes quotidiens de la part de ces jeunes effectivement de consommer moins de consommer mieux, mais apr\u00e8s il y a une v\u00e9ritable aspiration \u00e0 ce que il y a un relais politique et que, de mani\u00e8re collective, on r\u00e9ussissent \u00e0 inverser le cours des choses \u00e0 freiner le r\u00e9chauffement climatique, cela passe, d'une part par le monde de l'entreprise, et l\u00e0 le fait de changer sa mani\u00e8re de consommer et le meilleur moyen d'inciter les entreprises \u00e0 finalement infl\u00e9chir leur mode de production ou leur source d'approvisionnement, \u00e7a c'est le 1er point et puis apr\u00e8s il y a guerre et il y a \u00e9galement une pression \u00e0 \u00e0 faire sur le politique et cette pression, elle existe, elle produit d\u00e9j\u00e0 des effets, souvenez -vous que le 11 d\u00e9cembre dernier la loi sur le CO2 \u00e9tait jet\u00e9 \u00e0 la poubelle par le Conseil national, le 15 janvier 2019 premi\u00e8res manifestations du climat on a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, avec la loi sur le CO2, une taxe sur les billets d'avion, elles ressuscitent y compris maintenant au sein du PLR sans d'ailleurs qu'on sache si, v\u00e9ritablement, une telle taxe produiraient les affaires escompt\u00e9, mais c'est bien la preuve que, d\u00e9sormais, les politiciens \u00e0 Berne, alors certes, on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, oui, se rend bien compte que les choses bougent, qu'il va falloir produire des r\u00e9sultats et que les engagements pris par la Suisse via l'accord de Paris devront \u00eatre traduits, fusse -t-il d'ailleurs traduit de mani\u00e8re assez r\u00e9solus parce que finalement il n'y aura absolument aucun changement si d'aventure, \u00e7a ne fait pas mal, \u00e7a ne fait pas mal \u00e0 notre porte- monnaie ou si \u00e7a n'impose pas des contraintes telles qu'il faille au bout vraiment compl\u00e8tement changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [88%] :\r\nMichel Guillaume alors vous qui est un observateur, hein, de la de la vie politique f\u00e9d\u00e9rale, le PLR qui qui devient un peu plus vers est-ce que c'est, c'est bon signe ou est -ce que c'est tout simplement de l'opportunisme \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:26) [89%] :\r\nPour le moment, le PLR devra vraiment prouv\u00e9 que qu'il fait un virage \u00e9cologique parce que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce PLR il a un peu d'oubli, il a un peu oubli\u00e9 d'o\u00f9 il venait et parce qu'il a toujours eu des conscience \u00e9cologique au PLR dans les ann\u00e9es 80 il faut quand m\u00eame pas oublier des gens quand m\u00eame \u00c9lisabeth Kopp la premi\u00e8re conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin une claire sensibilit\u00e9 \u00e9cologique des gens comme Gilles Petitpierre et puis ensuite il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, dans les ann\u00e9es 2000 avec Yves Christophe jeunes des gens comme Marc sous terre, des gens comme Dick Marty, enfin bref, mais ce qui m'a frapp\u00e9 au PLR, c'est c'est le fait qu'il a \u00e9t\u00e9 un peu victime de de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes : dans les ann\u00e9es 80 on a vu que la cause \u00e9cologique et est devenue vraiment une cause accapar\u00e9 par la gauche, qui en a fait presque son monopole et \u00e0 partir de l\u00e0, on a eu l'impression que ce parti finalement d\u00e9laiss\u00e9 cette cause et puis d'autre part, dans les ann\u00e9es 2000, notamment sous la pr\u00e9sidence de de Fulvio Pelli il y a eu tout un mouvement au PLR pour rassembler pour resserrer les les rangs et pour faire parler le parti absolument d'une seule voix, \u00e0 partir de l\u00e0, les libres-penseurs du parti, et notamment ceux qui d\u00e9fendaient la cause \u00e9cologique ont vu leur voix \u00e9touff\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [92%] :\r\nLaura Drompt l'Avantage du climat sec, \u00e7a concerne, on va dire, toutes les classes sociales \u00e9videmment hein, ce qui explique sans doute cette mobilisation qui transcende justement les classes sociales, en revanche, les mesures que l'on pourrait imaginer pourrait approfondir les in\u00e9galit\u00e9s sociales, on l'a tr\u00e8s bien vu en France avec les gilets jaunes qui est n\u00e9 qui sont n\u00e9s en r\u00e9action \u00e0 l'introduction d'une taxe sur les carburants est -ce que c'est l\u00e0 haut voil\u00e0 c'est le noeud du probl\u00e8me, c'est que, il va falloir que \u00e7a fasse mal, comme disait Serge Gumy au porte- monnaie mais il va enfin falloir aussi que ces mesures demeure juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [93%] :\r\nJe pense que le le probl\u00e8me globalement avec les, les, les mesures \u00e9cologistes comme celle qu'on a vu avec les, les, les gilets jaunes, c'est qu'on commence par le mauvais bout, on sait aujourd'hui les \u00e9tudes d\u00e9montrent que les trains de vie les plus polluants ne sont pas ceux des petites gens, par contre, on commence \u00e0 s'attaquer \u00e0 l'essence en France dans un contexte o\u00f9 on pousse les plus pr\u00e9caires, accepter des jobs qui sont de plus en plus loin des villes, tout en d\u00e9mantelant le r\u00e9seau de transport public, enfin si on commence \u00e0 taxer les carburants si on commence \u00e0 taxer les transports individuels, c'est clair qu'il faut s'assurer qu'on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui permet \u00e0 chacun et chacune indiff\u00e9remment des moyens de se d\u00e9placer par exemple de chez soi, \u00e0 son \u00e0 son travail, et \u00e7a c'est quelque chose qui potentiellement peut retomber sur les, les, les personnes les les plus pr\u00e9caires, \u00e7a passe par des politiques disons ambitieux en terme de de transport public qui ne sont pas du c\u00f4t\u00e9 de c\u00e9der des partis comme le PLR maintenant, \u00e7a, \u00e7a s'accompagne, en tout cas ce ce type de mesure le probl\u00e8me globalement car le PLR avec l'\u00e9cologie c'est que l'environnement, l\u00e0 on est dans un dans un niveau tellement extr\u00eame d'urgence et de devoir de de de se bouger, qu'on ne peut pas mettre en balance les int\u00e9r\u00eats \u00e9ventuels de la plan\u00e8te avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, il y a un moment o\u00f9 il les int\u00e9r\u00eats de l'environnement doivent passer avant les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et je pense que \u00e7a, on n'y a pas encore tout \u00e0 fait au niveau de la prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [95%] :\r\nSerge Gumy comment proposer des solutions sans creuser les in\u00e9galit\u00e9s sociales, est-ce que c'est, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, on le voit d'ailleurs avec la traduction des objectifs de de l'accord de Paris parce qu'on a \u00e0 faire sur cette plan\u00e8te c'est m\u00eame plan\u00e8te \u00e0 des pays qui Aspire maintenant \u00e0 pouvoir \u00e9lever leur niveau de vie donner \u00e0 manger et donner de l'emploi \u00e0 l'entier de leur population, parce qu'ils perdent beaucoup plus loin et nous qui sommes dans un d\u00e9veloppement industriel depuis le XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien aujourd'hui, on est peut-\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 repue qui peut se permettre maintenant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 la d\u00e9croissance, parce que nous avons connu la croissance donc \u00e9videmment on part de niveaux qui sont extr\u00eamement diff\u00e9rents apr\u00e8s pour revenir juste sur le niveau sociologique dans dans les diff\u00e9rentes gr\u00e8ve du climat, les manifestations, j'ai vraiment l'impression que pour l'instant chez les jeunes, c'est un mouvement qui est cantonn\u00e9 aux gymnasiens et je n'ai pas vu alors parce qu'il travaillent ou bien parce qu'ils ont des cours et que c'est peut-\u00eatre un milieu moins r\u00e9ceptifs, j'ai pas encore vu des jeunes qui travaillent les apprentis, j'arrive pas \u00e0 mesurer encore quel est leur degr\u00e9 d'implication et si vraiment cette cette cause climatique et leur priorit\u00e9 num\u00e9ro un, j'ai l'impression que l\u00e0 il y a une une forme de c\u00e9sure qui existent \u00e9galement de nos soci\u00e9t\u00e9s qu'il va falloir qu'il va falloir r\u00e9soudre mais les in\u00e9galit\u00e9s, effectivement, il a trouv\u00e9 le bon moyen est le moyen juste, qui \u00e9vite de faire payer \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 le moins la facture climatique c'est un an sacr\u00e9 sacr\u00e9 probl\u00e8me la taxe sur le CO2, elle a l'Avantage, quelque part, de punir les gens, entre guillemets, en fonction de la consommation et des \u00e9missions qu'il g\u00e9n\u00e8re, tant par le transport que par le chauffage, encore que quand on est locataire c'est pas, c'est pas soi -m\u00eame qui choisit \u00e9videmment le le mode de chauffage de son immeuble, Laura Drompt voulait Inter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:21) [92%] :\r\nSur la question des apprentis, ce que nous a relay\u00e9 notre correspondante vaudoise Allemagne c'est que pour les apprentis, ils ont notamment peur des menaces de la part des employeurs, qui voyait d'un mauvais oeil la gr\u00e8ve vendredi apr\u00e8s- midi, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas quand on est \u00e9colier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [81%] :\r\nMais quand m\u00eame, Michel Guillaume, c'\u00e9tait cette fameuse loi CO2 est ce qu'elle a une chance d'\u00eatre d'\u00eatre reprise et d'\u00eatre remodel\u00e9 et d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9 et de finalement pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [92%] :\r\nOui, totalement, alors l\u00e0, on a senti dans la dans la premi\u00e8re s\u00e9ance de la commission ad hoc qui, \u00e0 la condition de de l'environnement du Conseil des \u00c9tats une vraie volont\u00e9 d'aller de l'avant et de de faire une loi qui est -il d'humour dans un d'embl\u00e9e, il y a eu 2 d\u00e9cisions de de cette commission, d'une part, il y a eu la r\u00e9duction des \u00e9missions de de 50 pourcent d'ici \u00e0 \u00e0 2030 et puis il y a eu aussi l'objectif de fixer \u00e0 \u00e0 60 pourcent la part minimale de la r\u00e9duction \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser en Suisse qui avait pas pass\u00e9 au conseil national et puis en plus il y a quand m\u00eame une chose qui est pass\u00e9e compl\u00e8tement inaper\u00e7ue, c'est le Conseil des \u00c9tats et il prend ce dossier tr\u00e8s tr\u00e8s au s\u00e9rieux, et il a m\u00eame ins\u00e9r\u00e9 une disposition indiquant que les flux financiers devraient \u00eatre compatible avec le d\u00e9veloppement durable, rien que cette petite disposition d'dont on ne sait pas du tout sur quoi elle va d\u00e9boucher, montre qu'il y a une volont\u00e9 d'agir au niveau du Conseil des \u00c9tats qui a envie de corriger le Tir, \u00e0 la suite de ce d\u00e9bat catastrophique au conseil de national qui a \u00e9t\u00e9, il faut le dire un peu le degr\u00e9 0 de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [91%] :\r\nSerge Gumy est -ce qu'on peut \u00eatre optimiste \u00e0 la Suisse qui est d'ailleurs bonne \u00e9l\u00e8ve, hein, en la mati\u00e8re puisqu'il \u00e9tait championne europ\u00e9enne de l'\u00e9cologie, selon l'indice de performance environnementale de l'universit\u00e9 de Vienne aux \u00c9tats-Unis devant la France et le Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [90%] :\r\nAlors c'est de replacer finalement votre optimisme Bizet disons votre question \u00e0 l'aune des, des gens qui ont manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, je pense que l\u00e0 il risque d'y avoir une forme de d\u00e9senchantement parce que le rythme de la politique suisse est extr\u00eamement lent et que les aspirations des jeunes \u00e0 voir que les choses changent, risquent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us avoir finalement que bah leurs pr\u00e9occupations sont malax\u00e9e dans la machinerie politique f\u00e9d\u00e9rale, par ailleurs, on attendra de voir le r\u00e9sultat final, le Conseil des \u00c9tats s'empare maintenant du dossier on aussi, on allait \u00e9lectoral il y a des pressions de manifestations c'est c'est vraiment au vote final qu'on verra finalement, si cette loi \u00e0 des dans un petit peu plus aiguis\u00e9 ce qu'elle n'en a apr\u00e8s le passage au conseil national, puisque elle a fini \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:51) [73%] :\r\nLaura Drompt optimiste ou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:52) [90%] :\r\nAlors je suis r\u00e9solument optimiste apr\u00e8s la manifestation de vendredi, mais \u00e7a sera pas gr\u00e2ce aux politiciens qu'on a sous la Coupole que que \u00e7a va se r\u00e9gler rien se fera sans eux, mais rien ne se fera sans eux dans donc eux de de se bouger d'entendre ces jeunes dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:05) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum des m\u00e9dias, je recevais Laura Drompt Michel Guillaume et Serge Gumy, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gumy, Serge", "role": "Redacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "internalArchiveId": "284E520C-0CF4-4948-AEEC-BB3461CE0565", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nInterview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277010", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview de Rebecca Ruiz candidate socialiste \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:16Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn Rebecca Ruiz bonsoir bonsoir alors surprise par ce r\u00e9sultat au coude-\u00e0-coude, hein, vous disiez, je risque d'\u00eatre au coude \u00e0 coude avec mon principal rival c'est-\u00e0-dire Pascal Dessauges, voire peut-\u00eatre 2\u00e8me et c'est au second tour, \u00e7a se jouera, or vous \u00eates \u00e0 9 points on avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, je suis en effet tr\u00e8s surprise, je l'occasion de le dire, \u00e0 diff\u00e9rentes reprises dans dans le cas de cette campagne, je pensais \u00eatre derri\u00e8re monsieur Dessauges je suis donc extr\u00eamement reconnaissante vis-\u00e0-vis des vaudoise et des Vaudois qui \u00e0 ce stade m'accordent leur confiance et qui sans doute ont reconnu aussi les diff\u00e9rents points que j'ai port\u00e9 dans dans cette campagne, le programme pour la sant\u00e9, pour la toute, toute la politique sociale qui a \u00e9t\u00e9 mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour l'\u00e9cologie et aussi pour l'emploi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nLa fin de la campagne qui \u00e9tait relativement agressive et dont vous avez \u00e9t\u00e9 la cible est -ce que vous diriez qu'elle vous a servi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [95%] :\r\n\u00e9coutez, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 l'objet d'attaques indignes, je crois qu'on peut le dire, mais vous savez, ces attaques finalement h\u00e9 bien elle m'engage encore plus avec d\u00e9termination dans le cadre de de ce 2\u00e8me tour parce que finalement, ce que j'ai envie de porter ce que j'ai port\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, h\u00e9 bien ce sont des valeurs un programme et puis aussi des esp\u00e9rances de de la population qui d\u00e9passe de loin ma petite personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nComment vous expliquez que les vaudoise et les Vaudois et vot\u00e9 comme comme au second tour, hein, ils ont voter utile d\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je suis pas convaincu qu'ils aillent voter utile d\u00e8s le 1er on \u00e9tait 5 faire \u00e0 faire la course, je suis d'ailleurs, je souhaite f\u00e9liciter un tous les toutes les candidates ou les candidats qui se sont lanc\u00e9s dans dans ce processus d\u00e9mocratique, \u00e7a montre, voil\u00e0 que que notre syst\u00e8me \u00e9lectoral fonctionne bien que notre d\u00e9mocratie permet \u00e0 disons \u00e0 toutes les ZAC que lui \u00e0 toute tous les programmes \u00e0 tous les partis, de pouvoir se porter candidat, et je n'ai pas l'impression que les gens et forc\u00e9ment voter utile \u00e0 ce stade, je pense qu'ils ont eu l'occasion d'entendre les uns et les autres, et puis le le programme, les personnalit\u00e9s aussi mesurer l'exp\u00e9rience des uns et des autres dans dans ce type dans ce type d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [96%] :\r\nSereine pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\n\u00e9coutez la campagne elle recommence pour moi d\u00e8s demain, donc je suis, je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 le faire, je ne dirais pas que je suis sereine, parce que je pense qu'il faut mener la bataille jusqu'au bout, il reste 3 semaines et je vais faire en fait ce que j'ai fait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est-\u00e0-dire que je vais travailler, je vais \u00eatre modeste, comme je l'ai toujours fait et puis je vais \u00e0 la la rencontre des gens pour leur parler de ma vision pour ce canton, voil\u00e0, je ferai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nAlors il faudra essayer draguer, si j'ose dire, les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois de la gauche radicale et les \u00e9lecteurs, \u00e0 la fois des du Centre, comment vous allez faire ce grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [90%] :\r\nMais il y a pas de grand \u00e9cart, vous savez, a amen\u00e9 moi je veux \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 celle que je suis, je vais continuer \u00e0 marteler mes messages et puis comme je vous l'ai dit, j'irai \u00e0 la rencontre des gens, il y a pas de grand \u00e9cart \u00e0 faire et je crois qu'il y a pas, disons, de, de, de tactique de ce type \u00e0 avoir vis-\u00e0-vis de la haute la population qui n'est pas dupe et qui reconna\u00eet quelles sont nos engagements pass\u00e9s et quelles sont disons les les visions qu'on a envie de porter pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Rebecca Ruiz, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:16:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "internalArchiveId": "B3927D63-E82B-4681-9876-7236BEC9F762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nInterview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277012", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Axel Marion candidat du PDC \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-4", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAxel, Marion, vous vous ouvriez les yeux grands grands dit en vous disant de de quoi ils nous parlent, pourquoi vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 du fait que monsieur des souches disent ah ben vous verrez on va peut-\u00eatre discuter avec d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOn a toujours \u00e9t\u00e9 ouvert \u00e0 la discussion avec tout le monde, y compris avec monsieur Dessauges, constate simplement que cet apr\u00e8s- midi, aucune discussion n'a eu lieu \u00e0 aucun appel n'a eu lieu sur mon appel sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable par rapport \u00e0 une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [94%] :\r\nD'accord, Axel Marion alors vous candidat PDC pour vous, on peut le dire, hein, c'est la soupe \u00e0 la grimace un peu, comment expliquez -vous que les gens aillent voter utile, hein, c'est un peu votre analyse d'ailleurs d\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nBon, je pense qu'il faut d'abord admettre que dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, les gens, un seul nom \u00e0 mettre dans l'enveloppe, et c'est vrai que l'\u00e9lectorat du centre vote en g\u00e9n\u00e9ral assez panach\u00e9 et c'est vrai que dans un vote comme celui -ci, les gens finalement on finisse par trancher un peu leur vote et je pense que ce climat tr\u00e8s cliv\u00e9 qu'on a eu entre la candidate PS, et le candidat UDC a finalement conduit quand m\u00eame une bonne partie de l'\u00e9lectorat, y compris notre \u00e9lectorat manifestement \u00e0 vouloir tout de suite trancher la la chose au 1er tour et contrairement \u00e0 ce qu'a dit Rebecca Ruiz, moi je pense qu'on a eu effectivement un score de 2\u00e8me tour au 1er tour ce qui a \u00e9videmment d\u00e9savantag\u00e9s Les les candidats des des formations minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nEst ce que le fait que Rebecca Ruiz, ils appartiennent \u00e0 l'aile centriste du parti socialiste, est ce que cela ne vous a pas desservi en quelque sorte, parce que c'est difficile de se faire \u00e9videmment une place quand, quand vous avez d\u00e9j\u00e0 une favorite qui occupe plus ou moins le Centre, le centre- gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, je pense que \u00e7a a eu un un impact aussi l'impact d'ailleurs que Monsieur Dessauges alors, dans une moindre mesure a aussi fait une campagne, on va dire, assez, assez molle quoi par rapport au th\u00e8me de base de de l'UDC s'\u00e9tait mis n'a manifestement pas une mauvaise tactique de leur part pour ma part, j'aurais attendu de la candidate du PS qu'elle assume davantage son programme socialiste et nous ce que nous avons essay\u00e9 de montrer, c'\u00e9tait que si on voulait voter centristes il y avait un candidat centriste catalane original qui \u00e9tait l\u00e0, manifestement, le, le discours n'a pas pass\u00e9 cette fois -ci, mais je pense qu'en le martelant on en on aura plus de chance dans le futur, vous jeter l'\u00e9ponge pour le second tour, j'imagine, alors on va en discuter au niveau du parti, on a \u00e9videmment s'\u00e9value effectivement signal\u00e9 que, vu le score, c'\u00e9tait peu probable qu'on d\u00e9cide de se lancer qui soutiendrez -vous alors \u00e7a fera aussi partie de la la discussion, j'ai eu l'occasion de le dire en tant que candidat du Centre, nous ne s'nous ne nous sentons ni plus proche de Madame risque de monsieur Dessauges, donc a priori je pense qu'on va se diriger vers une absence de mot d'ordre, mais c'est encore \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer, merci beaucoup, Axel Marion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:23:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "internalArchiveId": "58D69725-620B-4050-848F-76FB7C705343", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-03-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nInterview d'Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Ruiz en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\nUne campagne morne au d\u00e9part, qui s'est durcie sur la fin et qui s'ach\u00e8ve par un premier tour assez pr\u00e9visible...\r\nLa favorite Rebecca Ruiz arrive en t\u00eate dans la course au Conseil d'\u00e9tat vaudois... avec pr\u00e8s de 46,6% des voix.\r\nLa socialiste est suivie de l'UDC Pascal Dessauges qui obtient 37,6%. \r\nUne fin pr\u00e9visible mais non sans surprises Tania Barril. A commencer par l'\u00e9cart qui s\u00e9pare les principaux adversaires.\r\nC'est vrai que le bon r\u00e9sultat de Rebecca Ruiz et le score d\u00e9cevant de Pascal Dessauges ont surpris. 13'000 voix d'\u00e9cart alors que beaucoup tablaient sur un r\u00e9sultat serr\u00e9, voire m\u00eame l'UDC en t\u00eate. On le voit l'\u00e9lectorat PLR ne s'est pas suffisemment mobilis\u00e9, m\u00eame dans des bastions historiquement de droite Rebecca Ruiz est parvenue \u00e0 se glisser en t\u00eate, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e2tisser plus large que son \u00e9lectorat. Est-ce que le ton agressif de cette fin de campagne a jou\u00e9 un r\u00f4le? Difficile \u00e0 dire, mais une chose est s\u00fbre, la plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz et les lettres d'insultes n'ont en tout cas pas profit\u00e9 au candidat de droite.\r\n- Autre surprise de cette \u00e9lection, le score d\u00e9cevant du PDC Axel Marion qui atteint 6%...\r\nUne vraie surprise oui, car les centristes r\u00e9unissent 10% de l'\u00e9lectorat dans le canton. L\u00e0 il est loin du compte, alors qu'il esp\u00e9rait attirer les d\u00e9\u00e7us du PLR et du centre, ceux qui r\u00eavaient d'un changement tout en pr\u00f4nant une certaine continuit\u00e9. Et bien \u00e7a n'a pas march\u00e9. Les centristes sont all\u00e9s voir ailleurs, visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Rebecca Ruiz. Le constat est clair, les Vaudois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter utile d\u00e8s le premier tour et saluer finalement le compromis qui existe actuellement entre une majorit\u00e9 de gauche au gouvernment face \u00e0 une majorit\u00e9 de droite au parlement. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, les deux candidats Ana\u00efs Timofte du POP et Jean-Michel Dolivo d'Ensemble \u00e0 gauche obtiennent chacun environ 3 et 4%...\r\nA eux deux ils auraient atteint plus de 7%. Cette d\u00e9cision de partir d\u00e9sunis dans cette campagne a clairement divis\u00e9 les voix de la Gauche. La campagne de la jeune POP a souvent \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e, mais \u00e7a n'a pourtant pas permis de devancer le vieux briscard de la politique. Leur chemin pour cette campagne s'arr\u00eate donc l\u00e0, puisqu'il faut obtenir minimum 5% des voix pour repr\u00e9senter sa liste au second tour. Mais cette campagne aura permis \u00e0 Ana\u00efs Timofte de se faire conna\u00eetre, elle qui \u00e9tait totalement inconnue de la politique l'an dernier.\r\n- Pour le second tour donc, il faut s'attendre \u00e0 un face \u00e0 face...\r\nTr\u00e8s certainement, Rebecca Ruiz face \u00e0 Pascal Dessauges, la droite a d\u00e9j\u00e0 communiqu\u00e9, avant m\u00eame les r\u00e9sultats du premier tour, que son candidat repartirait au front. Quant \u00e0 Axel Marion, au vu de son r\u00e9sultat il devrait renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\nSauf surprise majeure, Rebecca Ruiz devrait arriver en t\u00eate aussi au second tour le 7 avril, en ramassant les voix d'une partie de l'extr\u00eame gauche et de certains centristes. Pascal Dessauges aura donc beaucoup \u00e0 faire pour tenter de renverser la tendance.\r\nMerci Tania Barril... Et la participation a atteint 34% pour ce scrutin.", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10277014", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview d\u2019Ana\u00efs Timofte candidate du POP \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois  / FOR_2019-03-17T18:02:00_developpement-6", "Forum du 17.03.2019"], "variantIds": ["ece-10277014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAna\u00efs Timofte, bonsoir, bonsoir les observateurs vous pr\u00e9disaient un meilleur score que celui de Jean-Michel Dolivo, vous aviez fait une belle campagne pourquoi ce score. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'il y a des explications diverses, moi ce que je constate, c'est qu'effectivement il y a eu un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort vote utile dans le cadre de cette \u00e9lection au 1er tour, je pense que les \u00e9lecteurs du Parti socialiste ont fait le choix de Rebecca Ruiz Yseult en r\u00e9action au fait \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements en fin de campagne qui \u00e9tait \u00e0 mon avis tr\u00e8s mobilisateur c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 le d\u00e9p\u00f4t de cette plainte p\u00e9nale, on a eu la lettre dense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre falloir faire peur sont dit il faut absolument qu'on soutienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors \u00e9cart\u00e9 en tout cas en sondant disons les les militants socialistes on les sentait extr\u00eamement f\u00e9brile en fin de campagne, on on a senti vraiment une peur, une crainte de beaucoup d'\u00e9lecteurs Vaudois et vaudoise qui craignaient en fait que Rebecca Ruiz ne fasse pas un un score suffisant et du coup, effectivement je d\u00e9tonnait \u00e9galement dans cette campagne, j'ai j'ai d\u00e9but\u00e9 la campagne en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [78%] :\r\nVoil\u00e0, je trouve que la nouvelle m\u00e9decine, jeune, vous \u00eates si bien s\u00fbr, je suis l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [89%] :\r\nGilles \u00e0 Agen, effectivement, mais je suis aussi entrer dans cette campagne en en est en ayant encore il y a quelques mois, le statut d'\u00e9tudiantes je pense effectivement les, les gens ont voulu, c'est le 1er tour voter utile en r\u00e9action \u00e0 ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements et malgr\u00e9 le fait qu'effectivement je pense qu'on a men\u00e9 une tr\u00e8s belle campagne on a amen\u00e9 des choses on a amen\u00e9 un peut-\u00eatre un ton diff\u00e9rent, et puis une une certaine une certaine jeunesse aussi qui a, qui a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [83%] :\r\nPlus de m\u00eame qui \u00e7a n'a pas pay\u00e9 petite alors m\u00eame question qu'\u00e0 Jean-Michel Dolivo \u00e0 vous de vous auriez eu 7 pour 101 voire m\u00eame peut-\u00eatre plus mieux que le candidat PDC pourquoi vous \u00eates -vous divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que les r\u00e9sultats du scrutin, ensuite il est on ne peut pas les les consid\u00e9rer de mani\u00e8re arithm\u00e9tique de cette mani\u00e8re, c'est c'est pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [74%] :\r\nMais en termes d'attirer le parti bien c'est-\u00e0-dire vous avez pas capable d'Oeuvres de d\u00e9passer 3 \u00e0 4 pourcent ces chiffres d'usage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [90%] :\r\nJuste vous non, on ne peut pas additionner en faisant 3 et 4 pourcent taxe \u00e7a fait cette non je suis d\u00e9sol\u00e9, on peut pas faire \u00e7a comme \u00e7a, pour l'instant tout \u00e0 tout \u00e0 fait sans \u00e2me, c'est que l'on a eue alors aussi \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui nous ont signal\u00e9 que s'toute premi\u00e8re fois qui votaient \u00e0 gauche et on a des gens aussi de nombreuses personnes qui je pense n'auraient jamais vot\u00e9 pour Ensemble \u00e0 Gauche essayer et puis qui ont d\u00e9cid\u00e9 de voterP.O. P, donc c'est pas un calcul arithm\u00e9tique qui se passe de cette mani\u00e8re dans chaque scrutin il y a une dynamique diff\u00e9rente, il faut la prendre en compte et ici, voil\u00e0, on a pu montrer aussi qu'on allait, on a une mani\u00e8re de faire diff\u00e9rente, on a des propositions aussi qui sont diff\u00e9rentes, m\u00eame si certaines se rejoignent et donc on est tr\u00e8s satisfait aussi de du r\u00e9sultat quand dernier point \u00e0 noter, c'est qu'il y a eu aussi plusieurs fois o\u00f9 on est parti sur des listes communes derni\u00e8re phrase \u00e9tait l'une des fois c'\u00e9tait \u00e9galement en 2015 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pire score de la gauche de la gauche, je pense que voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0, et c'est sur la Corse, vous avez beaucoup attaqu\u00e9 Rebecca Ruiz durant la campagne allez- vous tout de m\u00eame vot\u00e9 pour elle, pour emp\u00eacher la droite de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on a notre assembl\u00e9e des militants qui va se tenir demain je je veux pas donner de nous, mon avis personnel qui va la compte pas forc\u00e9ment plus que puisque tant, donc on va, on va d\u00e9cider de \u00e7a collectivement demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Ana\u00efs, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur ce 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-17T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}