{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=200&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=225&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=175&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "internalArchiveId": "58D8D637-D45B-49DA-BDD7-D787B0F86905", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, conseiller d'Etat GE;Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR;Charles Juillard, ministre des finances;No\u00e9mie Schmidt, com\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris;Thomas Tuchel, entra\u00eeneur du Paris-St.Germain\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/GE/ CIRCULATION DIFFERENCIEE 1ERE CH (7h)) Votre voiture pollue ?\r\nEt bien: \r\nen cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures. \r\nD\u00e8s le 15 janvier prochain.\r\nCette mesure, le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic. \r\nC'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e. \r\nEt c'est une premi\u00e8re en Suisse, Guillaume Rey.\r\n(09/CH CONSEILLERS D'ETAT EN CAMPAGNE (7h)) *** Des membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux Etats: la pratique fait d\u00e9bat depuis plusieurs jours...\r\nA Gen\u00e8ve, les deux socialistes de l'Ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose-vert Sommaruga-Mazzone. \r\nA Fribourg, trois conseillers d'Etat invitent \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen. \r\nA Zurich, la majorit\u00e9 de l'Ex\u00e9cutif soutient le PLR Ruedi Noser. \r\nLa jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re.\r\nMais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis, Rapha\u00ebl Leroy \r\nPROMO\r\n(GE prezosio) Elle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne.\r\nPour le Conseil national.\r\nMais la Genevoise St\u00e9fanie Prezioso, \u00e9lue sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 gauche si\u00e8gera avec les Verts.\r\nSon parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine. \r\nLe groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain. \r\nCe devrait \u00eatre une formalit\u00e9.\r\n(transparence) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet: \r\nil faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis.\r\nMais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique, en revanche, face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre-projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement.\r\nCe texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25.000 francs. \r\nL'initiative populaire, elle, fixe la barre \u00e0 10.000 francs.\r\n(03/JU - ACTU FISCALE itv JULLIARD) *** Les Jurassiens risquent de payer au prix fort la baisse d'imp\u00f4t vot\u00e9e le 20 octobre dernier\r\nPubli\u00e9e hier, la nouvelle version du budget cantonal \r\npr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 trois millions de francs. \r\nLes subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie, par exemple,  augmenteront moins vite que pr\u00e9vu.  \r\nLe ministre des finances Charles Juillard. \r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein\r\n(VD dubochet) Le centre Dubochet va de l'avant.\r\nLe Conseil d'Etat vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction. \r\nA hauteur de 330.000 francs. \r\nUn centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cryo-microscopie \u00e9lectronique.\r\nLa discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet son prix Nobel de chimie en 2017.\r\n(15/FORMATION CONTINUE) *** En comparaison internationale, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue\r\nLes portails de recrutement jobs.ch et jobup.ch ont men\u00e9 l'enqu\u00eate dans pr\u00e8s de 200 pays. \r\nEn Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 pr\u00eats \u00e0 consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue. Katja Schaer\r\n(unrwa reac suisse dfae) *** Berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl.\r\nLe  commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'Agence des Nations-Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nMais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res.\r\nJusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir.\r\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence.\r\nMalgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis.\r\nQui la jugent inad\u00e9quate.\r\n(greve lufthansa swiss) La gr\u00e8ve du personnel de cabine de Luftahnsa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit.\r\nElle doit durer deux jours. \r\nLe mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands.\r\nIl ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande.\r\n(19/AFFAIRE ADELE HAENEL REAX NOEMIE SCHMIDT) *** La justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le Haenel.\r\nElle a ouvert une une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles.\r\nL'actrice fran\u00e7aise a accus\u00e9 Christophe Ruggia, par medias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente. \r\nLe cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus.\r\nMais il r\u00e9fute toute violence.\r\nCom\u00e9dienne valaisanne install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(10/CANDIDATS DEMS) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les D\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles du 4 novembre 2020.\r\n17.\r\nIls sont encore 17 en lice. \r\nDont Elisabeth Warren. \r\nActuellement en campagne. Vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes le reportage de Rapha\u00ebl Grand. \r\nMais qui dit campagne, dit argent.\r\nPour la financer.\r\nPour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur internet. \r\nEt, Rapha\u00ebl, tous n'y arrivent pas.\r\n(foot ldc) PSG.\r\nBayern.\r\nJuventus.\r\nVoil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les 1/8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions.\r\nLes Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0.\r\nLes Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0.\r\nLes Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face au \r\nLokomotiv.\r\nPas encore qualifi\u00e9, Real Madrid a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0.\r\n(TF4/NOMBRE DE MATCHS FOOT, TROP ?  (6h30)) Des buts, mais cette question:\r\nEt si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent ?\r\nLes entra\u00eeneurs s'en plaignent.\r\nPrenez Liverpool: \r\nEn 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer deux fois  sur 2 continents diff\u00e9rents ! Bernardin Allemann\r\n(james dean) Enfin cela pourrait s'appeler la fureur de revivre.\r\nCar James Dean, mort en 1955, va r\u00e9appara\u00eetre.\r\nAu cin\u00e9ma.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9eront son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives.\r\nDes droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(burkina) \r\n(NE 5g) 5G ? \r\nNeuch\u00e2tel serre la vis. \r\nChaque adaptation d'antennes t\u00e9l\u00e9phoniques devra faire l'objet d'un permis de construire.\r\nLe Grand conseil le souhaite en tout cas. \r\nLe canton a certes d\u00e9cid\u00e9 ce printemps de suspendre les permis pour de nouvelles antennes.\r\nEn attendant le rapport de la Conf\u00e9\u00e9ration sur les rayonnements de la 5G.\r\nMais les d\u00e9put\u00e9s veut que la modofication d'antennes EXISTANTES soient aussi soumise \u00e0 autorisation.\r\nComme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le canton de Fribourg.\r\n(iran uranium) L'Iran devait reprendre hier \u00e0 minuit la production d'uranium enrichi.\r\nDans l'usine souterraine de Fordo, au sud de T\u00e9h\u00e9ran. \r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses engagements nucl\u00e9aires vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale.\r\nRevenant ainsi sur l'accord conclu \u00e0 Vienne en 2015. \r\nMais dont les Etats-Unis se sont retir\u00e9s l'an dernier.", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-07T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10827342", "ece-10827327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T08:30:14Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 10 mois de quelle couleur est ton macaron, je te dirai si tu peux rouler \u00e7a d\u00e9pendra du smog Gen\u00e8ve pionni\u00e8re en Suisse mais attention recours pas 1er de classe pas concret non plus, mais pas trop fan de formation continue, les Suisses jouer un jour en Angleterre le lendemain au Qatar avec parfois 80 matches par saison, les cadences infernales vont -elles tuer le football europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nVotre voiture pollue h\u00e9 bien en cas d'alerte au smog, vous serez bannis du centre de Gen\u00e8ve entre 6 heures et 22 heures d\u00e8s le 15 janvier prochain cette mesure le canton l'appliquera quand la pollution de l'air atteindra son pic, c'est ce qu'on appelle un syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e, c'est une premi\u00e8re en Suisse Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [95%] :\r\nCe syst\u00e8me de circulation diff\u00e9renci\u00e9e repose sur des macarons de six couleurs diff\u00e9rentes qui seront vendues 5 francs d\u00e8s d\u00e9cembre chaque v\u00e9hicule devra porter un de ses autocollant qui refl\u00e9tera ses performances environnementales et en cas de pic de pollution de l'air et bien certaines couleurs seront interdites au centre de Gen\u00e8ve, il s'agit des v\u00e9hicules les plus polluants, un syst\u00e8me plus juste selon le conseiller d'\u00c9tat, Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [92%] :\r\nCette loi, elle nous sort de l'ancien syst\u00e8me qui a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 mais qui est celui de la circulation altern\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plaques paires et impaires, qui est relativement juste, parce que peut-\u00eatre un jour, vous avez pas le droit de circuler, alors que votre voiture est tr\u00e8s performant d'un point de vue \u00e9cologique or avec le nouveau syst\u00e8me si vous \u00e9liminez les v\u00e9hicules qui sont vraiment les plus polluants, on touchant moins d'automobilistes, vous avez un impact plus fort sur la sant\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [92%] :\r\nAvec ce dispositif, le gouvernement g\u00e9nevois en oeuvre une loi vot\u00e9e il y a un an par le Grand Conseil a not\u00e9 qu'un dispositif similaire existe d\u00e9j\u00e0 en France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve, il pourra donc \u00eatre activ\u00e9 d\u00e8s le 15 janvier prochain en cas d'\u00e9pisode de pollution, des panneaux indiqueront quel macarons sont autoris\u00e9s au centre de l'agglom\u00e9ration, les contrevenants s'exposent \u00e0 des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 500 francs, mais la mesure ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 PLR, Cyril Aellen, qui la trouvent antisocial. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [91%] :\r\nSi vous avez les moyens d'avoir une voiture moderne qui pollue peu parce qu'elle est r\u00e9cente et parce que vous voulez, le cas \u00e9ch\u00e9ant beaucoup et vous la changez souvent c'est pas touch\u00e9s par la mesure, alors que si au contraire vous \u00eates quelqu'un plus modeste avec un v\u00e9cu plus ancien avec lequel vous roulez peu parce que vous avez moins de moyens, vous \u00eates touch\u00e9 en plein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [95%] :\r\nUne mesure qui a donc ses d\u00e9tracteurs Antonio Hodgers \u00e0 s'attend \u00e0 des recours, il a d'ailleurs relev\u00e9 hier que le TCS a d\u00e9j\u00e0 contester cette mesure devant la justice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [95%] :\r\nDes membres de gouvernements cantonaux qui font officiellement campagne pour des candidats aux \u00c9tats la pratique, je vous le disais, fait d\u00e9bat depuis quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve les deux socialistes de l'ex\u00e9cutif cantonal soutiennent le ticket rose- Vert Sommaruga Amazon \u00e0 Fribourg 3 conseillers d'\u00c9tat au vite \u00e0 voter pour le PDC Beat Vonlanthen \u00e0 Z\u00fcrich, la majorit\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, soutient le PLR Ruedi Noser, la jurisprudence se montre pourtant restrictive en la mati\u00e8re, mais cela ne semble g\u00eaner ni \u00e9lus ni pr\u00e9sidents de partis Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:45) [90%] :\r\nPeu de condamnations publique en effet mais une certaine g\u00eane, jugez plut\u00f4t, sur les diff\u00e9rents conseillers d'\u00c9tat, qui se sont impliqu\u00e9s dans la campagne en Suisse romande, nous en avons compt\u00e9 une bonne dizaine, ils sont une infime minorit\u00e9, a accept\u00e9 de s'expliquer ouvertement : nous sommes dans une zone grise et chacun semble l'avoir bien compris ce qui est en revanche tr\u00e8s courant, c'est la minimisation des faits, beaucoup estiment que cela n'alt\u00e8re rien le libre choix du vote, notamment parce que les \u00e9diles concern\u00e9s appelle le plus souvent \u00e0 voter pour des candidats de leur bord, ce n'est donc pas un scoop l\u00e0- dessus se greffe aussi ce qu'on peut appeler un effet moutonnier, puisque tout le monde le fait, pourquoi pas moi enfin, ces interventions des sont aussi jug\u00e9s probl\u00e9matiques, non pas sous l'angle de la libre formation de l'opinion, mais pour les \u00e9lus eux- m\u00eames, le pr\u00e9sident du PLR je le vois Bertrand Reich se demande par exemple c'est en engagement aussi orient\u00e9 d'un abri Torracinta est compatible avec sa charge de conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [89%] :\r\nEh bien on va poser la question \u00e0 un professeur de droit, un constitutionnaliste, Pascal Mahon sera avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [93%] :\r\nElle, elle a d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 son billet pour Berne pour le Conseil national mais la Genevoise St\u00e9phanie pr\u00e9cieuse au \u00e9lu sous la banni\u00e8re d'Ensemble \u00e0 Gauche si\u00e9gera avec les Verts, son parti a valid\u00e9 ce choix en d\u00e9but de semaine, le groupe parlementaire des Verts devra l'ent\u00e9riner demain ce devrait \u00eatre une formalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'admet : il faut des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de financement des partis mais aussi des comit\u00e9s de campagne de votation le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sceptique en revanche face \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments du contre- projet \u00e9labor\u00e9 par le Parlement, ce texte veut obliger les partis \u00e0 d\u00e9clarer tous les dons sup\u00e9rieurs \u00e0 25000 francs l'initiative populaire, elle fixe la barre \u00e0 10000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [91%] :\r\nLes Jurassiens pourrait bien pay\u00e9 au prix fort la baisse d'imp\u00f4t, vot\u00e9e le 20 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [97%] :\r\nPubli\u00e9 hier, la nouvelle version du budget cantonal pr\u00e9voit des \u00e9conomies sup\u00e9rieures \u00e0 3 millions de francs les subsides pour les r\u00e9ductions de primes maladie par exemple augmenteront moins vite que pr\u00e9vu, le ministre des finances Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [88%] :\r\nOn a pas seulement touche au social, nous avons effectivement essayer de d\u00e9gager un projet avec des propositions qui soient relativement \u00e9quilibr\u00e9s dans tous les secteurs d'activit\u00e9 de l'\u00c9tat, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple, hein, il a fallu faire des choix, le peuple nous a dit vous devez faire avec les moyens cousin assez entendu durant la campagne, h\u00e9 bien maintenant il faut faire des choix politiques et il appartiendra au Parlement de confirmer ou non ces choix politiques respectivement peut-\u00eatre d'en prendre d'autres, le Parlement est soumis au choix du peuple comme nous et il lui appartiendra de valider nos propositions ou comme je le disais dedans choisir d'autres mais il est lui aussi par le respect du fr\u00e8re d'endettement, si nous avions fait un budget avec malgr\u00e9 tout un d\u00e9ficit et incluant ces 2 millions de roquettes suppl\u00e9mentaire, c'est bel et bien parce qu'on en avait besoin pour servir des prestations peu pas pour faire plaisir \u00e0 celui -ci \u00e0 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [96%] :\r\nCharles Juillard avec Ga\u00ebl Klein le centre Dubochet va de l'avant, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois autorise l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 financer les \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 sa construction \u00e0 hauteur de 330000 francs un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Cryo microscopie \u00e9lectronique, la discipline qui a valu \u00e0 Jacques Dubochet, son prix Nobel de chimie en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [99%] :\r\nLa Suisse est \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re de formation continue en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [90%] :\r\nLes portails de recrutement jobs Point CH eZ jobs Point CH ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, dont pr\u00e8s de 200 pays en Suisse, nous sommes moins de la moiti\u00e9 \u00e0 vouloir consacrer une part substantielle de notre temps \u00e0 la formation continue et Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9chelle internationale on estime que deux-tiers des travailleurs des du temps \u00e0 la formation continue, mais attention, il s'agit d'une moyenne, les chercheurs observent que nos voisins fran\u00e7ais ou autrichiens ou encore les belges sont aussi r\u00e9ticents que nous \u00e0 la formation continue, en revanche, il existe une certitude ancr\u00e9e chez la plupart des travailleurs entre num\u00e9risation et Intelligence artificielle nos employes vont \u00e9voluer et si paradoxalement une minorit\u00e9 de Suisse se pr\u00e9parent \u00e0 ces changements, nous sommes en revanche bien plus int\u00e9ress\u00e9 par une reconversion professionnelle total 7 Suisses sur 10 parlent de se reconvertir, c'est bien plus que la moyenne internationale les diff\u00e9rences d'attitude ne sont pas seulement entre pays on les observe aussi entre les diff\u00e9rents secteurs, les professionnels de la vente ou les cadres dirigeants sont par exemple bien plus prompts \u00e0 se reconvertir, que les travailleurs sociaux berne prend acte de la d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nLe commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, mais le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res maintient le gel de ses contributions financi\u00e8res jusqu'\u00e0 la publication des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate qui vise Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus de pouvoir, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies doit renouveler prochainement le mandat de l'agence, malgr\u00e9 l'opposition des attitudes Diniz qui la jugent inad\u00e9quate la gr\u00e8ve du personnel de cabine, Lufthansa a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit et doit durer 2 jours, le mouvement concerne tous les vols au d\u00e9part d'a\u00e9roports allemands, il ne concerne pas Swiss, filiale de la compagnie allemande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [90%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise se saisit de l'affaire Ad\u00e8le et Neil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [94%] :\r\nElle a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agressions sexuelles, l'actrice fran\u00e7aise Christophe Ruggia par m\u00e9dias interpos\u00e9s, de l'avoir agress\u00e9e sexuellement lorsqu'elle \u00e9tait adolescente, le cin\u00e9aste reconna\u00eet avoir eu une attitude pouvant susciter des malentendus, mais il r\u00e9fute toute violence com\u00e9dienne valaisanne, install\u00e9e \u00e0 Paris, No\u00e9mie Schmidt salue en tout cas le courage et l'Intelligence d'Ad\u00e8le Haenel. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [89%] :\r\nJe comprends qu'elle pas forc\u00e9ment d\u00e9barquant \u00e7a la justice qui, on le sait, il n'est pas \u00e0 la hauteur du probl\u00e8me soci\u00e9tal qui est le viol et l'abus sexuel, l'abus de confiance, l'abus de pouvoir, aujourd'hui on est une soci\u00e9t\u00e9 qui donne de regarder en face et se remettre en question, notamment dans le milieu du cin\u00e9ma parce que c'est un lieu o\u00f9 il y a une grande partie et beaucoup de pouvoir et un syst\u00e8me de pouvoir qui permet que les parents ne se m\u00e9fie pas que les gens autour d'une ferme leur gueule et moi \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 aussi de devoir faire du Eagles tripes parce que j'ai pas le pouvoir \u00e0 n\u00e9cessaire pour mener \u00e0 bout puisque je crois juste, donc c'est s\u00fbr que je ne connais \u00e0 200 pourcent dans quasi et je la remercie de le faire parce qu'elle a eu le courage d'utiliser sa dette, on \u00e9tait dans un bon sens tout ce qu'elles lib\u00e8rent dans les six, les gens c'est inestimable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline rat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les d\u00e9mocrates cherchent le candidat id\u00e9al en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, elles auront lieu le 4 novembre de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [92%] :\r\n17, ils sont encore 17 en lice dont Elizabeth Warren actuellement campagne vous entendrez d'ailleurs dans une dizaine de minutes, le reportage de Rapha\u00ebl Grand mais qui dit campagne dit argent pour la financer, pour acheter par exemple des spots publicitaires \u00e0 la TV et sur Internet et puis donc Rapha\u00ebl tous n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [90%] :\r\nL'argent moteur des \u00e9lections am\u00e9ricaines un peu ce point le Moyen-Orient dominent Beto O'Rourke \u00e0 la rock Star, l'\u00e9toile montante des d\u00e9mocrates n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 attirer \u00e0 lui les dollars sa compagne s'est arr\u00eat\u00e9 au d\u00e9but du mois, les s\u00e9nateurs comme Cory Booker au Kamala Harris poids lourds politiques commencent aussi \u00e0 manquer de caches Kamala Harris vue comme l'une des possibles favorite il y a encore quelques mois, doit aujourd'hui restructur\u00e9 son \u00e9quipe de campagne, elle a d\u00fb renvoyer du personnel dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Baltimore, Kamala Harris critiqu\u00e9 pour passer d\u00e9sormais plus de temps dans des lev\u00e9es de fonds que sur le terrain de la campagne dans les \u00c9tats du Midwest job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama a d\u00fb lui se r\u00e9signer \u00e0 accepter l'argent d'un super- PAC ces comit\u00e9s politiques proche des milieux d'affaires, c'est mauvais pour son image, mais le billet Vert reste vital dans la campagne, les mieux lotis restent peut-\u00eatre \u00e0 ce stade, Bernie Sanders ou Elizabeth Warren, qui peuvent compter sur une base financi\u00e8re solide tiss\u00e9 au travers de milliers de petits donateurs, enfin il y a les candidats milliardaire comme Tom Steyer qui ne d\u00e9colle pas dans les sondages mais qui sortent de leur poche des millions dollars pour rester dans la course, les premiers votes dans la primaire d\u00e9mocrate auront lieu en f\u00e9vrier dans l'Iowa et le New Hampshire, mais parmi les 17 candidats d\u00e9mocrates, certains ne tiendront sans doute pas jusque -l\u00e0, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [95%] :\r\nPSG- Bayern Juventus voil\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, les Parisiens ont battu Bruges 1 \u00e0 0 les Munichois ont dispos\u00e9 d'Olympiakos 2 \u00e0 0 les Turinois l'ont emport\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 Moscou face \u00e0 Lokomotiv, pas encore qualifi\u00e9, Real Madrid, a pour sa part \u00e9cras\u00e9 Galatasaray 6 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour les buts et voici une question : et si les \u00e9quipes europ\u00e9ennes jouaient trop souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [96%] :\r\nLes entra\u00eeneurs sont pleines de plus en plus prenez Liverpool en 24 heures, le champion d'Europe en titre doit jouer 2 fois sur 2 continents diff\u00e9rents Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [89%] :\r\nLe 17 d\u00e9cembre Liverpool affrontera Aston Villa en Coupe de la Ligue 24 heures plus tard oui 24 heures L\u00e9o ets sont attendus au Qatar pour un match de la Coupe du monde des clubs, nous avons demand\u00e9 \u00e0 ce Ngila de venir jouer au Qatar, a ironis\u00e9 avant hier, l'entra\u00eeneur des Anglais, J\u00fcrgen Klopp, qui du coup sera bien oblig\u00e9e d'aligner 2 \u00e9quipes diff\u00e9rentes si ce cas abracadabrantesque et rare illustre les calendrier tr\u00e8s charg\u00e9 des grandes \u00e9quipes du coup entre matches amicaux Championnat-Coupe Coupe de la ligue Coupe d'Europe, \u00e9quipe nationale et autres certains joueurs disputent pr\u00e8s de 80 matches par saison, trop c'est trop, \u00e9coutez la frustration qu'exprimait tout r\u00e9cemment l'entra\u00eeneur du Paris Saint-Germain, Thomas tout r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:32) [81%] :\r\nCe sont trop de comp\u00e9titions trop de matches, on a un grand probl\u00e8me, qu'on n'a pas de phases de pr\u00e9paration, c'est toujours le rythme de jouer, c'est repos jouer petites vacances encore jouer encore et tous les \u00e9quipes qui Chuan joute me comme nous ont beaucoup de joueurs bless\u00e9s, c'est vraiment difficile de toujours donner antennes cit\u00e9 \u00e7a n'arr\u00eate pas, pour moi c'est trop, c'est sans trop de matchs pour le m\u00eame joueur \u00e0 la fin on peut sentir \u00e7a manque de qualit\u00e9 et \u00e7a manque sant\u00e9 en manque d\u00e9fense pour pr\u00e9parer pour faire un sport ce c'est le meilleur venu vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [92%] :\r\nTrop de football tue le football pour Thomas tout r\u00f4le alors y aura -t-il moins de matchs \u00e0 l'avenir, pas certain la r\u00e9forme programm\u00e9e de la Ligue des champions par exemple pr\u00e9voit m\u00eame plus de match, le football brasse trop d'argent pour renoncer \u00e0 exposer les b\u00eates de sc\u00e8ne : que sont devenus les footballeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [93%] :\r\nEnfin, cela pourrait s'appeler la fureur de revivre, car James Dean, mort en 1955 va r\u00e9appara\u00eetre au cin\u00e9ma gr\u00e2ce \u00e0 des effets sp\u00e9ciaux qui recr\u00e9e rompt son image sur la base de photos et de vid\u00e9os d'archives gr\u00e2ce aux droits que la famille de l'acteur a vendu aux producteurs du film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E779E0F-530D-446D-A997-56D8E998FB49", "internalArchiveId": "1E779E0F-530D-446D-A997-56D8E998FB49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nZurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique  \r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH)))\r\nZurich va supprimer pr\u00e8s de 700 places de stationnement dans le centre ville. La d\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif zurichois brise un tabou: celui d'un compromis historique, en vigueur depuis plus de 20 ans.Ce status quo embl\u00e9matique, avait permis au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies d'apaiser la bataille du stationnement entre droite en gauche. Celle-ci est maintenant raviv\u00e9e, S\u00e9verine Ambrus...\r\nOn l'appelle le \"Parkplatzkompromiss\". C'\u00e9tait un peu la formule magique de la politique zurichoise en mati\u00e8re de planification urbaine depuis 1996.Son  principe se r\u00e9sume simplement: on ne cr\u00e9\u00e9 pas plus de places de stationnement qu'on n'en supprime et vice versa.Bref, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable pacte de non-agression entre la gauche et le camp bourgeois sur la question  automobile...Un pacte auquel pourtant  la gauche et les \u00e9cologistes r\u00eavaient de mettre fin depuis quelques temps.\r\nC'est donc chose faite: avec la suppression d'environ 700 espaces de stationnement dans le centre ville, annonc\u00e9 hier. Il s'agit, selon l'ex\u00e9cutif \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte de lib\u00e9rer de la place pour les v\u00e9los et les espaces verts.\r\n**Mais depuis hier la rispote ne s'est pas fait attendre: \r\nLe PLR d\u00e9nonce des risques importants pour l'\u00e9conomie et les commer\u00e7ants demandent l'organisation d'une table ronde.uant \u00e0 l'UDC, elle, n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.Sur le fond: le droite met en avant la mort des centres-villes, menac\u00e9s par le commerce sur internet.a gauche et les \u00e9cologistes, eux, arguent que par apport \u00e0 1996, les Zurichois utilisent moins la voiture et que la priorit\u00e9 environnementale s'est renforc\u00e9e.Et puis sur le plan plus politicien, on peut dire que la fin de ce compromis, qui \u00e9tait n\u00e9 au tournant historique o\u00f9 Zurich est pass\u00e9e d'une majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 une majorit\u00e9e de gauche,sa fin est per\u00e7ue \u00e0 droite comme une d\u00e9claration de toute puissance du camp rose-vert.Qui risque bien effectivement de ne pas rester sans suite.\r\n.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Zurich va r\u00e9duire les places de parc, brisant un compromis historique / 12H30_2019-11-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.11.2019"], "variantIds": ["ece-10827267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T12:43:18Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Z\u00fcrich Zurich Z\u00fcrich qui va supprimer pr\u00e8s de 700 places de stationnement dans le centre- ville, la d\u00e9cision prise hier par l'ex\u00e9cutif z\u00fcrichois brise un tabou, celui d'un compromis historique, en vigueur depuis plus de 20 ans, ce statu quo embl\u00e9matique avait permis au que au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies d'apaiser la bataille du stationnement entre droite et gauche, celle -ci est maintenant raviv\u00e9e S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOn l'appelle le parc Platz compromis, c'\u00e9tait un peu la formule magique de la politique zurichoise en mati\u00e8re de planification urbaine depuis 1996 son principe se r\u00e9sume simplement : on ne cr\u00e9e pas plus de places de stationnement qu'on en supprime et vice versa, bref, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable pacte de non- agression entre la gauche et le camp bourgeois sur la question automobile Un pacte auquel pourtant la gauche et les \u00e9cologistes r\u00eavaient de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [64%] :\r\nL'actualit\u00e9. \r\n\u00e7a fait, avec la suppression d'environ 700 places de stationnement dans le centre- ville, annonc\u00e9 hier, il s'agit, selon objectif \u00e0 majorit\u00e9 rose- verte de lib\u00e9rer de la place pour les v\u00e9los et les espaces verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [86%] :\r\nAlors, depuis hier, on vous entend parfois pas tout le temps bien brillant USA mais en plus, on va voir si on peut, poursuit la communication une question encore vous poser depuis hier la riposte ne s'est pas faits attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nNon, ce n'est pas fait attendent le PLR d\u00e9nonce des risques importants pour l'\u00e9conomie et les commer\u00e7ants demandent l'organisation d'une table ronde quant \u00e0 l'UDC elle n'exclut pas de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum sur le fond, la droite met en avant la mort des centres-villes menac\u00e9s par le commerce sur Internet. \r\nLa fus\u00e9e \u00e9cologistes eux arguent que par rapport \u00e0 1996 les Z\u00fcrichois utilise. \r\nMoi la veille environnementale s'est renforc\u00e9 et puis sur le plan, on va dire, plus politicien, on peut dire que la fin de ce compromis, qui \u00e9tait n\u00e9 un au tournant historique o\u00f9 Zurich est pass\u00e9 d'une majorit\u00e9 bourgeoise \u00e0 une majorit\u00e9 de gauche que cette fin est per\u00e7ue, \u00e0 droite comme une d\u00e9claration de toute puissance du camp rose- Vert qui risque bien effectivement de ne pas rester sans suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [81%] :\r\nC'est vrai nom Bruce merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85F0CD02-695F-4EA6-83F7-A4B1A5DF650B", "internalArchiveId": "85F0CD02-695F-4EA6-83F7-A4B1A5DF650B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inflation du prix des m\u00e9dicaments en Suisse: interview de Brigitte Crottaz", "publicationDate": "2019-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin, et r\u00e9action de Philippe Nantermod, conseiller national PLR. SLV Crottaz & Mantermoz\r\nBrigitte Crottaz, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin (endocrinologue et diab\u00e9tologue pour info)\r\n\u00b0 Une facture qui grimpe de 33% en cinq ans, malgr\u00e9 les efforts. Comment l'expliquez-vous ? (\u00e7a vous surprend?)\r\n\u00b0 Selon vous, c'est encore possible d'avoir un impact sur le prix des m\u00e9dicaments? \r\n\u00b0 Comment?\r\n\u00b0 La facture est dop\u00e9e par les m\u00e9dicaments contre le cancer... Comment agir sans stigmatiser les malades?\r\n\u00b0 L'industrie pharmaceutique investit aussi beaucoup dans la recherche... Il ne faudrait pas la d\u00e9courager en coupant sur ses b\u00e9n\u00e9fices, non?\r\n\u00b0Une alternative avec les h\u00f4pitaux universitaires qui prendraient le relais?\r\n(elle parlait des h\u00f4pitaux universtaires et leurs recherches - cellules, m\u00e9dic moins chers potentiellement)\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national lib\u00e9ral-radical:\r\n\u00b0 On sait que les m\u00e9dicaments co\u00fbtent moins cher dans les pays voisins... Vous proposez vous d'autoriser les importations parall\u00e8les...\r\n\u00b0 Brigitte Crottaz parlait des b\u00e9n\u00e9fices faramineux de l'industrie pharmaceutique, est-ce qu'il ne faut pas commencer par l\u00e0?\r\n\u00b0 Ces m\u00e9dicaments qui \u00e9chappent \u00e0 la r\u00e9vision (un quart dans la derni\u00e8re), c'est un probl\u00e8me non? Des examens plus r\u00e9guliers par l'OFSP, ce serait souhaitable?\r\n(s'il est partant, est-ce qu'il est ok \u00e0 donner davantage de moyens \u00e0 l'OFSP?)", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10827296", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Inflation du prix des m\u00e9dicaments en Suisse: interview de Brigitte Crottaz / FOR_2019-11-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin, et r\u00e9action de Philippe Nantermod, conseiller national PLR."], "variantIds": ["ece-10827296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-13T18:08:34Z", "speechToTexts": ["13.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBrigitte Crottaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin alors une une facture qui grimpe de 33 pourcent 105 ans malgr\u00e9 les efforts, est ce que vous \u00eates surprise et comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nAlors surprise en tout cas pas quand on voit le prix des nouveaux m\u00e9dicaments innovants qui sont de l'Ordre de 100000 francs par ann\u00e9e pour traiter un patient atteint d'une maladie oncologique on se doute bien que c'est bien plus cher que le prix d'un antibiotique \u00e0 35 ou 60 francs les les efforts que fait la Conf\u00e9d\u00e9ration ben sont louables, mais c'est vrai qu'ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9conomiser 225 millions en 2017 sont mis en 2018, 100 millions en 2019 dont 425 millions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau d\u00e9penser cette ann\u00e9e en plus et je pense que le la facture va augmenter de fa\u00e7on exponentielle ces prochaines ann\u00e9es avec ces m\u00e9dicaments innovants exponentielle, \u00e7a veut dire quoi, qu'il faudrait renoncer \u00e0 ces m\u00e9dicaments de l'on a pas, il faudrait faire pression sur la Pharma pour qu'il puisse justifier leurs prix de tels prix qui n'ont aucune raison d'\u00eatre, qui ne consiste qui ne correspondent en aucun cas au prix de d\u00e9veloppement et de recherche, malheureusement, il y a une totale opacit\u00e9 et au refus des pharmas de d'entrer dans ce d\u00e9bat, ils le font plut\u00f4t payer le prix, ce qui s'appelle pour la performance, \u00e0 savoir qui sauve une ann\u00e9e de vie o\u00f9 il sauve une vie, donc ils estiment \u00e7a 100000 francs, voire \u00e0 des millions de francs pour un prochain produit qui va arriver et qui permettrait par exemple de traiter la leuc\u00e9mie en une seule injection, certes \u00e7a va sauver la pas si le patient mais c'est un co\u00fbt de 2 millions et demi sauf erreur une injection, il est impossible que ce m\u00e9dicament est justifi\u00e9e des prix de recherche d\u00e9veloppement qui pourrait atteindre ce montant oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nPourtant, c'est ce que disent souvent les industriels enfin dans dans la pharmacie, disent on investit \u00e9norm\u00e9ment dans la recherche, est ce que, effectivement, \u00e7a risque pas de les d\u00e9courager ceux qui commencent \u00e0 faire pression sur leurs prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [90%] :\r\nAlors d'abord ils investissent pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment dans la recherche parce que souvent il y a les pouvoirs publics qui investissent dans la recherche et les pharmas sont assez bien plac\u00e9s, des fois pour acqu\u00e9rir des d\u00e9veloppements qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans le public et ensuite, simplement les les commercialiser les ma\u00eetres en forme de m\u00e9dicaments \u00e7a ils ne tiennent jamais compte dans leur prix de recherche et d\u00e9veloppement, enfin, il ne nous le disent pas, ils estiment \u00e0 2 milliards et demi, le prix du d\u00e9veloppement d'un m\u00e9dicament, \u00e7a c'est les chiffres qui sortent des pharmas mais dans un journal scientifique, Djama r\u00e9cemment voyez que une Start-Up am\u00e9ricaine avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper un anticanc\u00e9reux pour 700 millions donc eux avec des prix totalement transparent, donc je pense qu'il y a quelque chose \u00e0 dire sur les pharmas et malheureusement les pays qui ont des pharmas en particulier la Suisse sont un petit peu sous le la coupe de leur pouvoir et de leur chantage parce que c'est un chantage qui font vis-\u00e0-vis des patients, en disant que, voil\u00e0, si la Suisse veut pas payer ce prix bah tant pis pour donne pas le m\u00e9dicament \u00e0 la Suisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [93%] :\r\nEt o\u00f9 il est, ce qu'il y a d'autres pistes pour essayer de, de contenir cette, cette hausse des prix des m\u00e9dicaments ou est -ce que \u00e7a passe n\u00e9cessairement par un bras de fer avec l'industrie pharmaceutique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [89%] :\r\nBah disons sens bras-de-fer je pense qu'il y a aucune chance de limiter, c'est vrai que les autres m\u00e9dicaments, ben il co\u00fbte cher, mais ils sont l\u00e0 depuis longtemps, un m\u00e9dicament antidiab\u00e9tique ou anti- hypertenseur ben si ils s'estiment qu'au m\u00eame peut-\u00eatre \u00e0 quelques centaines de francs par ann\u00e9e, \u00e7a touche beaucoup de monde, c'est clair, donc \u00e7a fait quand m\u00eame des co\u00fbts, mais c'est justement ces m\u00e9dicaments -l\u00e0 qui peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9vision triennale parce qu'ils sont donc ceux, ils ont s\u00fbrement \u00eatre certainement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, il faudrait aussi encourager plus quand m\u00eame l'utilisation des g\u00e9n\u00e9riques et \u00e7a les patients qui sont pas trop favorable, m\u00eame le m\u00e9decin, si c'\u00e9tait vrai qu'ils ont toujours la pression que \u00e7a va pas \u00eatre la m\u00eame chose et et puis bon, les prix des g\u00e9n\u00e9riques sont beaucoup plus chers en Suisse que partout ailleurs, donc c'est d\u00e9courageant aussi et puis peut-\u00eatre encore une chose : j'ai vu que le Canada est en train de, d'essayer de limiter les prix des m\u00e9dicaments trouvons que c'est un probl\u00e8me qui ne va pas du tout et il compare les prix de des m\u00e9dicaments dans tous les pays du monde, sauf les \u00c9tats-Unis et la Suisse, c'est les pays beaucoup trop cher, donc on a quand m\u00eame un probl\u00e8me de prix des m\u00e9dicaments qui est plus fort chez nous qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Brigitte Crottaz, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, vous \u00eates, je le rappelle, conseill\u00e8re nationale socialiste et m\u00e9decin et j'accueille tout de suite Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec nous pour d\u00e9battre du sujet suivant qui porte sur Pierre cr\u00e9er une bulle qui a d\u00e9missionn\u00e9, donc de l'Agence de l'UNRWA qui s'occupent des des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, mais un mot peut-\u00eatre sur justement le prix des m\u00e9dicaments puisque vous \u00eates membre du de la commission de la sant\u00e9 du conseil national, on sait que les m\u00e9dicaments co\u00fbtent moins cher dans les pays voisins, vous proposez -vous d'autoriser les importations parall\u00e8les, c'est bien \u00e7a, c'est votre piste en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [93%] :\r\nOui, je pense qu'on devrait autoriser les importations parall\u00e8les pour encourager la concurrence sur les prix aussi en provenance de l'Union europ\u00e9enne, en tout cas c'est vrai que on peut difficilement se compare avec des pays o\u00f9 les prix sont cass\u00e9s pour des motifs parfois humanitaire par exemple sur le continent africain, mais on pourrait par exemple permettre l'importation parall\u00e8le de m\u00e9dicaments en provenance de la France ou de l'Italie, et puis aussi pour les m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques ou les importations parall\u00e8les sont d\u00e9j\u00e0 permises on constate par exemple qu'elles sont entrav\u00e9es par ce qu'il faut obtenir des nouvelles autorisations Suisse pour des m\u00e9dicaments qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s en France, en Allemagne, en Italie, on pourrait imaginer par exemple, d'abolir ces ces barri\u00e8res administratives assez facilement ou un exemple assez rigolo ou plut\u00f4t un peu triste, c'est que, aujourd'hui, il faut encore refaire tout l'emballage des m\u00e9dicaments import\u00e9s pour qu'ils aient la traduction dans les 3 langues nationales \u00e0 l'\u00e8re d'Internet, je pense qu'on pourrait aussi proposer des importations parall\u00e8les dans dans dans la mati\u00e8re qui permettrait de r\u00e9duire assez massivement aussi les co\u00fbts et faire une pression aussi pour que les les producteurs en Suisse s'aligne sur les tarifs, concurrence sur le reste du continent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [89%] :\r\nDonc, vous \u00eates en train de dire effectivement : il faudrait un bras-de-fer aussi avec l'industrie pharmaceutique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [92%] :\r\nOui, mais vous pouvez pas imposer unilat\u00e9ralement les tarifs parce que le risque que vous prenez, c'est simplement qu'en face on refuse purement et simplement de vendre le produit, s'il n'est pas un tarif qui conviennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [87%] :\r\nOui, c'est ce que disait exactement Brigitte Crottaz alors elles disent aussi que elle parlait des b\u00e9n\u00e9fices faramineux de l'industrie pharmaceutique et ce qu'il est ce que vous pensez, effectivement, il y a des b\u00e9n\u00e9fices faramineux qui ne sont pas n\u00e9cessairement justifi\u00e9 par le co\u00fbt de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [91%] :\r\nAlors, j'en sais rien, je n'ai pas les, les, les chiffres de la Pharma, pas plus que Madame Crottaz simplement, c'est un probl\u00e8me de transparence donc, mais ce sont des entreprises priv\u00e9es qui n'ont aucune obligation morale ou l\u00e9gale de publier leurs chiffres et le probl\u00e8me c'est quand bien m\u00eame elle les publierait le producteur reste dans un monde libre, libre de fixer son prix et l'acheteur est libre d'accepter ou pas de payer ce prix- l\u00e0, le probl\u00e8me auquel nous serons confront\u00e9s, c'est que si nous baissons les prix par la loi, alors parfois le le le producteur accepte de se conformer au nouveau prix parfois ils le refusent et qu'est ce qu'on fait dans cette situation -l\u00e0, l'exemple des anticanc\u00e9reux est tr\u00e8s bon, parce que la RTS et la premi\u00e8re en en t\u00eate, \u00e0 faire des reportages pour se plaindre du prix des anticanc\u00e9reux et du fait que beaucoup de gens malheureusement dit, on n'y ont pas acc\u00e8s \u00e0 cause de des des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s mais est -ce que la solution, c'est simplement de les \u00e9liminer du march\u00e9 et faire que personne y aura acc\u00e8s que j'en suis pas convaincu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-07T17:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crottaz, Brigitte", "role": "diab\u00e9tologue et conseill\u00e8re nationale socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032057", "internalArchiveId": "AA1910031669", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-11T13:42:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054009\r\nDate de transcription : 08-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:06) [85%] : \r\nIl y a le il y a le il y a le vrai et le bien et \u00e0 le parler vrai, le parler bien moi je vais je vais souvent \u00eatre dans le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:16) [81%] : \r\nPresse suisse et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre la Suisse qui m'a bah oui, bah j'ai j'ai v\u00e9cu la de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:30) [88%] : \r\n\u00e0 \u00e0 22 ans, il se passe beaucoup de choses hein CSM une quinzaine d'ann\u00e9es o\u00f9 on passe de l'enfant aupr\u00e8s ado \u00e0 l'ado, je m'adulte, donc il y a un peu tout qui prend racine aussi l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:31 > 0:00:32) [62%] : \r\nOiseaux bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:00:44) [58%] : \r\nTr\u00e8s cher mais bon et essayent One oui vers au moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:51) [79%] : \r\nL'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:01) [83%] : \r\nBah \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:12) [83%] : \r\nMoins d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:14 > 0:01:15) [71%] : \r\nEmma Magic B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:16 > 0:01:17) [73%] : \r\nDemain : ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:19 > 0:01:21) [71%] : \r\nAnouar oui sport mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:30 > 0:01:31) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:45) [82%] : \r\nJazz tout Nature Boy de Nate King Cole dans la play-list de Ga\u00eblle Camus Lindy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:48 > 0:02:12) [87%] : \r\nInfo trafic RTS d\u00e8s ralentissement sur l'autoroute, Boncourt, de les montres Courgenay Glovelier en direction de l'Del\u00e9mont et puis sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Peter et h\u00e9las Sarah en direction de Lausanne, enfin, sur l'autoroute Veveyse Lausanne entre l'aire de service de Lavaux et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:14 > 0:02:38) [96%] : \r\nLes pluies vont s'arr\u00eater et ce matin, mais le ciel va rester nuageux des \u00e9claircies sont quand m\u00eame possible cet apr\u00e8s- midi en pleine attention m\u00e9t\u00e9o Suisse nous annonce 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1300 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures 6 \u00e0 7 degr\u00e9s actuellement pas plus de 11 degr\u00e9s en plaine aujourd'hui la m\u00e9t\u00e9o avec et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:02:40 > 0:02:43) [91%] : \r\nSi novembre bienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:46 > 0:04:03) [94%] : \r\nLa Matinale et c'est l'\u00e2ge de la retraite qui est \u00e0 la une de cette Matinale : \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 66 ans, voire davantage, hommes comme femmes, pas le choix si on veut financer nos en tout cas ce que r\u00e9pondent les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, vous les verrez bient\u00f4t dans les rues, puisqu'il r\u00e9colte des signatures, ils ont lanc\u00e9 une initiative hier, Nicolas Jutzet, responsable Romand pour cette initiative, justement, il sera avec nous un peu apr\u00e8s le journal, avec nous \u00e9galement ce matin la journaliste et \u00e9crivaine Jo\u00eblle Kuntz, elle qui sait \u00e9crire l'histoire comme un roman, elle signe un nouvel ouvrage, \u00e7a s'appelle Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re, elle raconte la ville du bout du lac \u00e0 travers la finance comment Gen\u00e8ve est-elle devenue une place financi\u00e8re mondiale, Jo\u00eblle Kuntz, qui r\u00e9pond \u00e0 Xavier Alonso d'ici une petite demi- heure et puis dans cette Matinale encore un film, un film qui fait un tabac en France et qui sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands, au nom de la Terre avec l'acteur Guillaume Canet, un film qui met en lumi\u00e8re les difficult\u00e9s des agriculteurs leur d\u00e9tresse parfois qui pousse certains \u00e0 mettent fin \u00e0 leurs jours, un film vous l'entendrez largement applaudie par le monde paysan, vous saurez tout, aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour les titres de cette Matinale tout de suite la ce journal Olivier Chardonnet bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:03 > 0:04:19) [92%] : \r\nBonjour relever l'\u00e2ge de la retraite pour tous, encore faut-il convaincre le peuple et le Parlement, \u00e0 gauche, c'est clair, c'est niet, le salaire minimum, \u00e7a marche, les neuch\u00e2telois peuvent en t\u00e9moigner : la diplomatie passe aussi par la culture par les mus\u00e9es, la France y tient : Emmanuel Macron, le test en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:23 > 0:04:42) [91%] : \r\nL'avenir du financement de nos routes passera-t-il par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, oui, pour les hommes et les femmes, estiment les jeunes PLR que proposent leur initiative populaire, h\u00e9 bien un rel\u00e8vement progressif \u00e0 66 ans, d'ici 2032 pour commencer, voil\u00e0 le d\u00e9bat relanc\u00e9 un tabou bris\u00e9 mais un pari risqu\u00e9, Marc Medichini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:42 > 0:05:41) [92%] : \r\nAlors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a relanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une retraite des femmes \u00e0 65 ans, et non plus 64 h\u00e9 bien voil\u00e0 que les jeunes lib\u00e9raux- radicaux proposent eux un rel\u00e8vement progressif pour tout le monde, de moins en plus toutes les ann\u00e9es pour atteindre une retraite \u00e0 66 ans, en 2032 puis \u00e0 tr\u00e8s long terme, cet \u00e2ge de la retraite seraient index\u00e9s \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie des propositions ambitieuses align\u00e9 sur les aspirations de la droite, les patrons y sont favorables, et pas plus tard qu'hier, l'OCDE a appel\u00e9 \u00e0 une telle r\u00e9forme en Suisse, seulement voil\u00e0 : toucher ne serait-ce qu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des Suissesses rel\u00e8ve encore de la gageure 2 \u00e9checs devant le peuple, en 2004 et en 2017 un projet enterr\u00e9 par le Parlement en 2010, difficile donc de voir des majorit\u00e9s se d\u00e9gager pour faire travailler toute la population plus longtemps, alors oui, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux ajoute \u00e0 leur projet des exceptions quelques compensations aussi, mais la gauche les jugent insuffisantes et pour heure rejette vigoureusement leur initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:41 > 0:05:48) [99%] : \r\nPrenez par exemple le socialiste Samuel Bendahan pour le conseiller national Vaudois cette proposition va cr\u00e9er du ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:48 > 0:06:29) [91%] : \r\nEn augmentant l'\u00e2ge de la retraite, vous ne cr\u00e9ez pas une seule place de travail donc vous allez juste augmenter le nombre d'agences qui cherchent un emploi et donc il n'y a pas du tout de logique qui consiste \u00e0 dire que la solution au probl\u00e8me qu'on a pour les retraites, c'est simplement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, c'est juste une mani\u00e8re en fait de pr\u00e9cariser les gens, la solution c'est plut\u00f4t des gens de s'assurer que toutes les personnes qui sont dans l'\u00e2ge actuel pour avoir un emploi puisse \u00eatre employ\u00e9e et donc \u00e7a passe par la formation continue tout au long de la vie, ce qui serait bien de faire si on veut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question l\u00e0, c'est de cr\u00e9er une v\u00e9ritable flexibilisation pour l'employ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire donner le droit \u00e0 l'employ\u00e9, qui a envie de travailler plus longtemps d'\u00eatre flexible, mais sans p\u00e9jorer ces conditions alors que ce que proposent les jeunes lib\u00e9raux Ratko en r\u00e9alit\u00e9, c'est juste une baisse des rentes pour les gens qui souhaitent aller \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:29 > 0:06:37) [90%] : \r\nEh bien, on verra ce qu'en pense Nicolas Jude, c'est lui qui est coresponsable de cette initiative, en tout cas pour la Suisse Romande il sera avec nous apr\u00e8s le journal, pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:56) [91%] : \r\nLa pr\u00e9carit\u00e9 et les a\u00een\u00e9s, une r\u00e9alit\u00e9, une personne \u00e2g\u00e9e sur 5 ont suisse il vit au seuil de la pauvret\u00e9 ou dans la pauvret\u00e9, selon le Conseil suisse des a\u00een\u00e9s qui a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique, il exige des rentes d\u00e9cente pour tous les seniors du pays, il appelle aussi les a\u00een\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue, comme les jeunes l'ont fait pour le climat et les femmes, pour les Ghali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:56 > 0:07:01) [97%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9glises protestantes de Suisse disent oui au mariage civil pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:01 > 0:07:18) [91%] : \r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe mais les \u00c9glises cantonales resteront souveraine en la mati\u00e8re, le mariage civil soutenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral par les commissions comp\u00e9tentes des deux chambres au niveau des principaux partis seuls l'UDC s'y opposent, le Conseil national ont poignard\u00e9 le sujet au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:19 > 0:07:22) [95%] : \r\nLe salaire minimum dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:22 > 0:07:33) [95%] : \r\nLe gouvernement tire un bilan positif de cette pratique instaur\u00e9e en 2017 et qui constituait \u00e0 l'\u00e9poque une premi\u00e8re suisse globalement les employeurs jouent le jeu et cette mesure n'a pas non plus freiner la cr\u00e9ation d'emploi \u00c9tienne Kocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:33 > 0:07:57) [95%] : \r\nUn salaire minimum de 20 francs de l'heure, les citoyens neuch\u00e2telois l'ont accept\u00e9, en 2011 et depuis son entr\u00e9e en vigueur en juillet 2017 la commission tripartite qui observe le march\u00e9 du travail, cette commission n'a constat\u00e9 que 9 infractions des cas qui sont tous finalement rentr\u00e9 dans l'ordre, alors \u00e7a ne veut pas dire que tout le monde respecte le salaire minimum, mais c'est un bon signe, selon le conseiller d'\u00c9tat socialiste en charge de l'\u00c9conomie, Jean-Nat Karakash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:57 > 0:08:19) [90%] : \r\nJe pense qu'il existe encore des situations dans lesquelles on n'a pas d\u00e9tect\u00e9, qui avait des probl\u00e8mes et dans lesquels on va le d\u00e9tecter \u00e0 l'avenir, ce que je trouve encourageant, c'est que, en tout cas on n'a pas d'impact n\u00e9gatif sur l'\u00e9volution de l'emploi, un certains pr\u00e9disaient une catastrophe et puis un frein \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois, alors que c'est exactement le contraire qui s'est pass\u00e9 sur cette p\u00e9riode \u00e0 Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 en t\u00eate dans la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:19 > 0:08:30) [95%] : \r\nCe salaire minimum exception cantonale \u00e0 laquelle m\u00eame la droite a fini par se r\u00e9soudre, se concentrant \u00e0 l'\u00e9poque sur la n\u00e9gociation d'adaptation pour certaines branches, Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:30 > 0:08:48) [93%] : \r\nJe crois que la population s'est exprim\u00e9 assez clairement, donc nous devons faire avec et puis nous avons justement fait le travail pour \u00e9viter qu'il y ait de la casse au niveau de l'\u00e9conomie et puis des employ\u00e9es aussi puisque on avait certaines craintes dans des secteurs d'activit\u00e9 que des petites entreprises doivent fermer, \u00e7a pourrait \u00eatre le cas des coiffeurs de coiffeuses et d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:48 > 0:09:05) [94%] : \r\nLes exceptions vont jusqu'\u00e0 16 francs dans l'agriculture par exemple voir moins pour les travailleurs temporaires, ce qui ne pla\u00eet toujours pas aux syndicats, tout comme les conditions des stagiaires et l\u00e0 le Conseil d'\u00c9tat, le reconna\u00eet : il promet de clarifier les r\u00e8gles des stages et de v\u00e9rifier les contrats type de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:05 > 0:09:34) [90%] : \r\nIl y a un salaire minimum qui fait son chemin, le Jura, a introduit le Tessin on a approuv\u00e9 le principe Gen\u00e8ve et B\u00e2le- Ville doivent se prononcer bient\u00f4t la g\u00e9othermie fait son trou dans le canton de Gen\u00e8ve avec un second forage exploratoire \u00e0 Lully sa profondeur 1130 m\u00e8tres contre 744 m\u00e8tres pour le 1er, c'\u00e9tait \u00e0 Satigny long dernier objectif : v\u00e9rifier la pr\u00e9sence de l'eau, sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit ce projet fait partie du programme cantonal g\u00e9othermie 2020, il doit favoriser la transition \u00e9cologique et r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:34 > 0:09:38) [89%] : \r\nCar la g\u00e9othermie justement qui passe mal dans le canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:38 > 0:09:54) [94%] : \r\nUne quarantaine de patrons ont \u00e9crit au gouvernement pour s'y opposer, ils la jugent dangereuse pour leurs activit\u00e9s ou qui p\u00e8se 100 millions de francs et emploie un millier de personnes, parmi eux, C\u00e9dric Burkhard, patron de Pibor \u00e0 Glovelier, actif dans la microtechnique, une usine situ\u00e9e pr\u00e8s de la zone pour la centrale g\u00e9othermique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:54 > 0:10:43) [89%] : \r\nMais le risque industriel en termes de sismicit\u00e9 par rapport \u00e0 nos entreprises qui sont pass\u00e9s dans la microtechnique, mais aussi un risque environnemental, c'est pas acceptable, on doit chercher des alternatives nucl\u00e9aire mais on doit pas aller faire de la porte quelle mani\u00e8re il y a une crainte pour l'outil industriel, m\u00eame si on avait une micro- sismicit\u00e9 mais qui avait une r\u00e9percussion sur nos production, comment voulez-vous demain pouvoir parer au probl\u00e8me il y a pas d'alternative, vous voulez construire un autre site, ailleurs vous voulez je dirais les, les, les d\u00e9g\u00e2ts possibles seraient incalculables, on ne peut pas se permettre, on a dans l'Arc jurassien, un nombre impressionnant de PME de petites entreprises petites et moyennes entreprises qui vivent pour beaucoup de l'industrie de la la microtechnique ou autre, il y a un risque r\u00e9el avec la sismicit\u00e9 qui pourrait \u00eatre occasionn\u00e9e par son mode d'extraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:44) [89%] : \r\nC\u00e9dric Burkhard avec Ga\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:44 > 0:10:51) [97%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, aux \u00c9tats-Unis c'est un t\u00e9moignage explosif qui pourrait faire mal \u00e0 Donald Trump dans le dossier ukrainien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:51 > 0:11:28) [92%] : \r\nIl s'appelle Gordon Sondland, un ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne et il l'a reconnu sous serment qu'une aide financi\u00e8re pour l'Ukraine avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 en attendant le lancement par Kiev d'une enqu\u00eate contre les bas donne, p\u00e8re et fils, et notamment Joe bail donne rival politique de Donald Trump marcher, il y a donc bel et bien eu ce t\u00e9moignage confirme les accusations \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution ouverte contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui a enregistr\u00e9 indirectement une d\u00e9faite \u00e9lectorale dans l'\u00c9tat du Kentucky, dont le gouverneur r\u00e9publicain qu'il soutenait, a \u00e9t\u00e9 battu par son rival d\u00e9mocrate d'autres \u00e9lections locales ont lieu aussi dans les \u00c9tats de Virginie, du Mississippi et du New Jersey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:28 > 0:11:32) [90%] : \r\nLe drame du barrage de Brumadinho aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:46) [93%] : \r\nL'Agence br\u00e9silienne des mines publie un rapport accablant pour la soci\u00e9t\u00e9, dont l'un des si\u00e8ges se trouve \u00e0 Saint-Prix, dans le canton de Vaud avait en main toutes les informations alarmantes pour prendre des mesures d'urgence pourtant Aurigny Gremaud a choisi de ne pas les communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:46 > 0:12:38) [91%] : \r\n2 semaines avant le drame, le niveau de pression de l'eau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 anormalement \u00e9lev\u00e9e sur le barrage chez cette information \u00e9tait connu tous les probl\u00e8mes qui ont conduit \u00e0 la rupture de l'ouvrage figurait dans un rapport interne un rapport qu'elle n'a pas transmis \u00e0 l'Agence br\u00e9silienne des mines, c'est le c'est celle-ci affirme \u00e0 pr\u00e9sent que si elle avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 correctement, elle aurait exig\u00e9 de qu'elles prennent toutes les mesures urgentes pour sauver le barrage le 25 janvier cette ann\u00e9e plus de 270 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par la d\u00e9ferlante des boues toxiques retenus par cet ouvrage des boues qui empoisonne aujourd'hui toute la r\u00e9gion, hier \u00e0 Brasilia, se tenait la derni\u00e8re s\u00e9ance d'une commission d'enqu\u00eate sur cette trag\u00e9die, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 verser 3 millions de dollars \u00e0 3 premi\u00e8res familles de victimes fin 2015, un autre barrage de la soci\u00e9t\u00e9 s'\u00e9tait effondr\u00e9 \u00e0 Mariana dans la m\u00eame r\u00e9gion, le drame de Brumadinho est \u00e0 ce jour, la pire catastrophe industrielle qu'a connu le Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:12:58) [91%] : \r\nLa gauche aux manettes en Belgique, toujours sans gouvernement, le roi Philippe a charg\u00e9 l'une des figures du socialisme belge Paul manette de former une nouvelle coalition, l'actuel bourgmestre de bourgmestre de Charleroi a jusqu'au 18 novembre pour le faire, Paul manettes s'\u00e9tait fait conna\u00eetre hors de Belgique en s'opposant au Ceta le trait\u00e9 de libre- \u00e9change conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le canal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:58 > 0:13:03) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron a inaugur\u00e9 hier le Centre Pompidou de Shanghai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:03 > 0:13:14) [91%] : \r\nEt c'est la premi\u00e8re fois que le prestigieux mus\u00e9e parisien ouvre une antenne hors d'Europe, apr\u00e8s le Louvre \u00e0 Abou Dhabi, la France veut exercer une nouvelle fois son influence \u00e0 l'\u00e9tranger via ses mus\u00e9es \u00e0 Paris, Alexandra Ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:14 > 0:13:39) [90%] : \r\nLe Centre Pompidou ajoute un rep\u00e8re fran\u00e7aise sur la carte mondiale de la culture avec cette antenne chinoise, le Mus\u00e9e d'art contemporain vise un nouveau public et derri\u00e8re les mots cl\u00e9s coop\u00e9ration \u00e9change amiti\u00e9 franco- chinoise se d\u00e9ploie une vraie diplomatie par la culture, on appelle \u00e7a le soft power, explications de Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre et sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:13:39 > 0:13:53) [90%] : \r\nDonc, au sens de pouvoir d'attraction pouvoir d'influencer autrui par l'excellence de de st\u00e9rilisation, mais plus largement, disons, c'est l'excellence des valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:53 > 0:13:55) [91%] : \r\nEt le mus\u00e9e et l'un des instruments de cette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:13:55 > 0:14:15) [90%] : \r\nLes Fran\u00e7ais se satisfaisait pendant tr\u00e8s longtemps d'avoir des expositions consacr\u00e9es aux impressionnistes qu'on dans le monde entier la le projet de Louvre Abou Dhabi, le projet de filiale \u00e0 Georges Pompidou \u00e0 Shanghai, c'est aller un peu plus loin montr\u00e9 aussi qu'\u00e0 travers donc la cr\u00e9ation dans le mus\u00e9e, on fait partager ce que j'appelle moi savoir, savoir- faire mus\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:15 > 0:14:26) [95%] : \r\nLa Chine, elle est anim\u00e9e par une double ambition : d'un c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9gime d\u00e9nonce volontiers l'occidentalisation de l'autre, il a besoin de ce prestige international, comme d'autres pays \u00e9mergents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:14:26 > 0:14:38) [90%] : \r\nIl y a incontestablement un effet rattrapage on veut avoir comme New-York comme comme Paris, un tr\u00e8s grand mus\u00e9e d'armes leur fils jusque-l\u00e0 n'existait pas dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:38 > 0:14:47) [89%] : \r\nPour que l'op\u00e9ration r\u00e9ussisse pour les 2 parties, il faudra \u00e9viter les productions trop politique dans un pays qui sont sur ces artistes Alexandra Bert et sans faux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:47 > 0:14:52) [93%] : \r\nDu hockey sur glace maintenant avec Lausanne qui n'y arrivent manifestement toujours pas contre Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:52 > 0:15:06) [88%] : \r\nSa b\u00eate noire, puisque les Grisons Vaudois pour la 3\u00e8me fois de la saison, cette fois-ci 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but, men\u00e9 3 \u00e0 1 3 minutes de la fin, Lausanne s'est toutefois arrach\u00e9 pour \u00e9galiser preuve pour l'attaquant \u00c9tienne Froidevaux, que le groupe et solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:51) [86%] : \r\nJe pense en en gros c'est \u00e7a je pense cette cette \u00e9quipe, hein, on a beaucoup de caract\u00e8re qu'on a, on a montr\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, mais quand m\u00eame faut trouver, trouver une solution si on perd 3 fois ensuite contre une \u00e9quipe comme Davos il faut dire que c'est pas le Davos de de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je pense, il joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien, ils ont une belle \u00e9quipe, mais il faut trouver des solutions un a aujourd'hui c'est pas les les p\u00e9nalit\u00e9s qui qui nous en coup co\u00fbtait cher, c'est des autres petit chose \u00e0 quoi je pense, c'est \u00e0 nous maintenant de de faire mieux et puis c'est des petites de taille qui d\u00e9cide, mais peut-\u00eatre ce ce petit point, l\u00e0 \u00e7a va nous aider dans le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:51 > 0:16:17) [93%] : \r\n\u00c9tienne Froidevaux avec Laurent Bastard, do remontada Comeback en anglais celui r\u00e9alis\u00e9 hier soir par Chelsea en Ligue des champions, les footballeurs londonien un temps 4 ans par Ajax, avant de revenir d'\u00e9galiser et de rester en t\u00eate de leur groupe, bonne op\u00e9ration aussi pour Dortmund, vainqueur de l'Inter de Milan 3 \u00e0 2 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0 Lyon respire aussi avec une victoire 3 \u00e0 1 sur Benfica Barcelone au point mort, en revanche, avec un petit nul 0 \u00e0 0 \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:17 > 0:16:22) [87%] : \r\nFace \u00e7a Slavia Prague, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous, il est 7 heures 14 essais Merck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:22 > 0:16:41) [90%] : \r\nCr\u00e9dits merci d'\u00e9couter la Matinale, on va continuer ce matin en parlant d'histoire d'histoire avec notre invit\u00e9 Jo\u00eblle Kunz, d'abord, histoire de la Gen\u00e8ve horlog\u00e8re, ce sera \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis sport aussi avec nos chroniqueurs inspir\u00e9 qu'ils sont par les 30 ans de la chute du mur de Berlin, le point de vue \u00e9conomique d'abord avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:41 > 0:16:48) [90%] : \r\nOui, je vous parlerai des ann\u00e9es en 9 69 89 2019 grandeur, d\u00e9cadence, puis une nouvelle grandeur de l'Allemagne de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:48 > 0:16:54) [93%] : \r\nDans Alter \u00c9co, dans une demi- heure et puis on parlera de ce mur de Berlin en musique avec vous Arnaud Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:16:54 > 0:17:00) [83%] : \r\nQu'est-ce que vous \u00e9coutiez le 9 novembre 1989 Rommel, mais cette fois, n'\u00e9tait m\u00eame pas n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:00 > 0:17:08) [91%] : \r\nPuis apr\u00e8s, j'avais 10 ans quand m\u00eame, donc vous allez d\u00e9couvrir la bande- son de cet effondrement, h\u00e9 bien, je me r\u00e9jouis, vous revenez aux alentours de 8 heures moins 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:11 > 0:17:12) [83%] : \r\nRomaine Morard cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:12 > 0:17:25) [90%] : \r\nTop 14 c'est arriv\u00e9 loin d'chez vous la chronique d'Alain Franco, Alain, je vous le disais hier, on aime bien vos histoires d'espions et vous m'avez pris au mot, puisqu'on va continuer \u00e0 parler d'espion, mais cette fois, l'actualit\u00e9 nous porte en Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:25 > 0:17:38) [79%] : \r\nProchain m\u00eame Dieppe radieux avait fait conna\u00eetre et on sera l\u00e0 dessus Nicole et vous avez pas compris, il faut apprendre aussi rue mademoiselle c'est pas des profs TDK qui vont vous interroger si jamais \u00e7a vous arrive, c'est des flics, des mecs grossier des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:39 > 0:18:14) [94%] : \r\nDans la s\u00e9rie fran\u00e7aise Le Bureau des l\u00e9gendes, Marina, l'espionne s'entra\u00eene pour partir en Iran en tant que sismologues, une couverture pour r\u00e9colter des renseignements sur le programme nucl\u00e9aire iranien, voil\u00e0 pour la fiction, la r\u00e9alit\u00e9 c'est l'arrestation en juin dernier de Fariba Delcas et de Roland Marchal, la premi\u00e8re directrice de recherche \u00e0 Sciences Po Paris a \u00e9t\u00e9 cueilli \u00e0 son domicile \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en compagnie du 2\u00e8me, sp\u00e9cialiste de l'Afrique, l'anthropologue franco- iranienne est accus\u00e9e d'espionnage Roland Marchal d'atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale en raison de son lien d'amiti\u00e9 avec la chercheuse mauvais moment mauvais endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:14 > 0:18:21) [94%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a ressemble beaucoup au sc\u00e9nario du Bureau des l\u00e9gendes Alain mais ces accusations sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux avec un pays comme l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:21 > 0:18:35) [92%] : \r\nAlors faut \u00eatre prudent, la qualit\u00e9 premi\u00e8re d'un agent secret, c'est bien s\u00fbr de soigner sa couverture mais tout de m\u00eame, rien, absolument rien \u00e0 ce stade, aucun doute, \u00e0 Paris, aucune preuve, aucune pi\u00e8ce venus T\u00e9h\u00e9ran ne permet d'accr\u00e9diter l'acquisition, l'accusation de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:35 > 0:18:39) [96%] : \r\nMais alors, quel est le but de ces, de ces accusations de ces arrestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:39 > 0:19:18) [93%] : \r\nAlors, pour qu'on prenne, il faut jeter un oeil dans le r\u00e9troviseur, il y a 40 ans quasiment jour pour jour des soi-disant \u00e9tudiants iraniens envahissent l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran les 52 diplomates et citoyens devienne une monnaie d'\u00e9change contre la livraison du chat, r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et de sa fortune, la r\u00e9volution islamique est n\u00e9e avec la prise d'otages et \u00e7a n'a jamais cess\u00e9, souvenez-vous du journaliste Jean-Paul Kauffmann et d'autres s\u00e9questr\u00e9s pendant 3 ans \u00e0 Beyrouth par des alli\u00e9s de l'Iran, le sociologue Michel Seurat est mort en captivit\u00e9 aujourd'hui des onglets sont aussi en prison sous des pr\u00e9textes fallacieux, la prise d'otages est profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans l'ADN de l'Iran des mollahs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:18 > 0:19:21) [88%] : \r\nEt qu'est-ce que que veulent hein les Iraniens en \u00e9change de ces nouveaux otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:21 > 0:20:03) [93%] : \r\nIl y a 2 hypoth\u00e8ses, les otages, donc on l'a dit, sont une monnaie d'\u00e9change en contrepartie l'Iran veut r\u00e9cup\u00e9rer de pr\u00e9cieux ressortissants un diplomate incarc\u00e9r\u00e9 en Belgique pour avoir organis\u00e9 un attentat rat\u00e9 pr\u00e8s de Paris et un ing\u00e9nieur arr\u00eat\u00e9 en France \u00e0 la demande des \u00c9tats-Unis pour avoir voulu acqu\u00e9rir du mat\u00e9riel de d\u00e9fense de pointe, il y a une autre hypoth\u00e8se : il s'agit d'une guerre interne au pouvoir iranien, ce sont les gardiens de la r\u00e9volution qui arr\u00eate les \u00e9trangers des durs, qui veulent ainsi affaiblir leur adversaire, le pr\u00e9sident Rohani, coupable d'avoir renonc\u00e9 au nucl\u00e9aire en faisant un deal avec l'Occident, en attendant, chercheurs, scientifiques et universitaires se passent le mot, l'Iran est actuellement totalement infr\u00e9quentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:03 > 0:20:59) [93%] : \r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous, on \u00e9tait en Iran avec la chronique d'Alain Franco \u00e0 7 heures 17 on va parler retraites je vous l'ai dit partir \u00e0 la retraite \u00e0 66 ans, donc, et puis peut-\u00eatre un jour \u00e0 67 que l'on soit un homme ou une femme, le d\u00e9bat n'est pas nouveau mais il est relanc\u00e9 et tr\u00e8s concr\u00e8tement par les jeunes lib\u00e9raux- radicaux, ils ont lanc\u00e9 hier leur initiative populaire sur les rentes et nous allons donc peut-\u00eatre voter si toutefois elles arriveront au 100000 signatures demander l'objectif de ce texte, c'est de garantir \u00e0 long terme, le financement de l'AVS en relevant donc progressivement cet \u00e2ge de la retraite, 66 ans, d'ici 2000 32 et puis ensuite il serait index\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de l'esp\u00e9rance de vie tr\u00e8s concr\u00e8tement, si vous \u00eates n\u00e9 en 1976 et ben, vous pouvez bien vous partirez \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans, vous l'avez sans doute entendu dans le journal de 7 heures ce projet fait tousser et la gauche, on en parle avec vous, Nicolas Jutzet, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:00 > 0:21:07) [90%] : \r\nBonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux vous \u00eates le responsable Romand de cette initiative, peut-\u00eatre est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:07 > 0:21:20) [88%] : \r\nQue la comme premi\u00e8re question c'est l'\u00e9tat des caisses AVS Monsieur Judd \u00e7a n\u00e9cessite vraiment le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, rappelle qu'on vient d'accepter une votation de mettre 2 milliards en plus pour financer la l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:20 > 0:21:49) [93%] : \r\nOui, alors bien s\u00fbr la la r\u00e9alit\u00e9 nous l'impose, parce qu'on est face \u00e0 une double \u00e9volution une \u00e9volution de la baisse de la natalit\u00e9 et une augmentation de l'esp\u00e9rance de vie qui fait que le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les actifs et les retrait\u00e9s de plus en plus cons\u00e9quent et \u00e7a fait que typiquement, les caisses de la baisse en 2000 34 sont vides, donc ce n'est pas responsable de continuer avec ce syst\u00e8me-l\u00e0, donc c'est pour \u00e7a qu'on propose non pas une r\u00e9volution mais simplement une solution qui correspond \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les pays environnants, on a l'impression que, \u00e9videmment, \u00e7a peut \u00e9nerver la gauche mais c'est heure de la gauche, c'est avant tout parce qu'on a un bon projet, \u00e0 mon avis, donc si le projet n'\u00e9nerve pas, la gauche serait pas convaincant, prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:49 > 0:22:04) [89%] : \r\nOn va venir dans les d\u00e9tails, mais est-ce que \u00e7a passe forc\u00e9ment par les travailleurs est-ce qu'il n'y a pas d'autres, d'autres id\u00e9es, d'autres moyens de de renflouer les caisses de de l'ABS je pense ben justement, une proposition de la de la gauche par exemple les exc\u00e9dents des comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les b\u00e9n\u00e9fices de la BNF, il y a d'autres pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:04 > 0:22:31) [89%] : \r\nAlors, on est face \u00e0 une \u00e9volution structurelle et quand on a une \u00e9volution structurelle r\u00e9pond par des mesures structurelles, la r\u00e9ponse est : quand on vit plus longtemps au travail un peu plus longtemps, on ne peut pas y r\u00e9pondre avec des des petites mesurettes comme on l'a fait depuis 20 ans de bichonner, on n'a pas fait de r\u00e9formes ambitieuses et dans la pr\u00e9voyance vieillesse et j'ai l'impression que la population des on mettrait en a eu toutes ces discussions depuis de nombreuses ann\u00e9es, la population a toujours dit non quand on a propos\u00e9 des simples nouvelles entr\u00e9es, de recettes \u00e0 part sur RFI, on a r\u00e9ussi \u00e0 coupler cela avec une r\u00e9forme fiscale et c'est avant tout le volet fiscal qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:31 > 0:22:34) [85%] : \r\nVoil\u00e0 population dit aussi toujours non quand on lui propose de monter, linge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:34 > 0:22:50) [91%] : \r\nAlors, on verra \u00e7a s'initiative arrive \u00e0 son terme et 66 ans, n'a jamais \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 donc on verra et je pense qu'avec ce cet outil structurel qui fait que l'esp\u00e9rance de vie serait li\u00e9 directement avec l'\u00e2ge de la retraite si on peut aussi comprendre que c'est finalement une \u00e9volution qui permet, qui expliquait : les gens vivent plus longtemps, donc on peut travailler plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:50 > 0:23:19) [92%] : \r\nAlors sur le constat d'accord \u00e0 l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie, je crois que tout le monde est d'accord l\u00e0- dessus, l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite, d\u00e9bit boomers, l\u00e0 aussi, m\u00eame le constat alarmant sur les finances de l'AVS, en revanche, on le sait, c'est difficile pour les travailleurs seniors comme on les appelle, de retrouver un emploi quand ils sont au ch\u00f4mage, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs vient de, de prendre des mesures pour \u00e7a, le monde du travail toujours plus p\u00e9nibles suis plus stressant, faire travailler les gens plus longtemps est-ce que ce n'est pas tout simplement un voeu pieux, est assez loin de la r\u00e9alit\u00e9 du monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:19 > 0:24:04) [91%] : \r\nBon, la r\u00e9alit\u00e9 du monde du travail, c'est qu'on fait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 une p\u00e9nurie de la main-d'oeuvre et qu'elle sera encore accentu\u00e9e par le d\u00e9part \u00e0 la retraite des baby- boomers, dont les entreprises comme les employ\u00e9es ou un avenir tr\u00e8s fort, il y a en commun parce que les entreprises auront besoin de gens qualifi\u00e9s, donc l\u00e0 on pourrait renforcer la formation continue, comme l'a propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toute une suite de mesures qu'on peut \u00e9videmment soutenir mais je crois que le l'avenir pour les populations depuis 50 ans, est assez r\u00e9jouissant et les entreprises auront besoin de dans le futur, donc je pense pas que travailler un peu plus longtemps la Suisse est une nation qui est avant tout, active dans le secteur tertiaire est le secteur tertiaire permet de travailler un peu plus longtemps, c'est comme on l'a pr\u00e9sent\u00e9e avant quelques mois de plus et c'est avant tout pour financer un syst\u00e8me de retraite, donc c'est pas travailler dans le vide pour rien, c'est pour financer nos propres retraites et le fait de vivre plus longtemps, donc c'est plut\u00f4t une nouvelle r\u00e9jouissante, il faut assumer toutes les cons\u00e9quences de l'vieillissement de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:04 > 0:24:23) [86%] : \r\nMais avec actuellement des gens qui vont, qui souvent \u00e0 65 ans, sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la retraite, l'\u00e2ge de la retraite effective est plus basse que que ses 65 ans, est ce qu'on peut pas aller dans un mod\u00e8le peut-\u00eatre plus inspir\u00e9, je ne sais pas, on entendait Samuel Bendahan parler de flexibilisation, ceux qui veulent ce qu'ils peuvent continue et ceux qui n'y arrivent pas, eux, s'arr\u00eate avant, \u00e7a c'est pas une option pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:54) [91%] : \r\nAlors c'est une option, mais \u00e7a fait enfin c'est pas contradictoire avec un \u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans, c'est un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence et non soutien par exemple les mesures qui sont pr\u00e9vues dans le S21 de flexibilisation pour que certaines personnes puissent partir avant ou apr\u00e8s, c'est toujours en fonction des destins personnels et on respecte \u00e9videmment \u00e7a, donc nous on souhaiterait un syst\u00e8me plus flexible depuis de nombreuses ann\u00e9es, donc on est tr\u00e8s content que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aille dans cette direction, on esp\u00e8re \u00e9videmment que les diff\u00e9rents partis de gouvernement, il est parti au Parlement soutiendront aussi cette direction-l\u00e0 mais augmenter l'\u00e2ge de la retraite de r\u00e9f\u00e9rence, c'est avant tout pour financer sur le long terme, de mani\u00e8re p\u00e9renne et responsable, le syst\u00e8me de retraite et c'est tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaire avec ce genre de mesures-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:54 > 0:25:16) [91%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral que vous venez de citer propose \u00e9galement d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 \u00e0 \u00e0 65 ans, vous vous dites 66 ans pour tous, voire davantage quand il le faudra, est ce que, en sachant aussi les revendications qu'on entend beaucoup cette ann\u00e9e, des femmes, notamment sur une \u00e9galit\u00e9 salariale est-ce qu'honn\u00eatement, vous pensez que vous pouvez passer en force, avec cette proposition-l\u00e0, je rappelle que pour r\u00e9colter des signatures et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:16 > 0:25:29) [89%] : \r\nSeulement, alors il s'agirait pas passer en force et la population qui va voter en Suisse, on a la chance, et c'est peut-\u00eatre aussi ce qui explique que l'\u00e2ge de la retraite est moins \u00e9lev\u00e9 en Suisse qu'ailleurs les pays environnants, l'\u00e2ge des retraites plus \u00e9lev\u00e9es et quasiment partout, l'\u00e2ge de la retraite est le m\u00eame pour les hommes et pour les femmes, donc pour nous, une femme de travailler autant longtemps qu'un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:29 > 0:25:39) [81%] : \r\nMais vous savez, c'\u00e9tait si vous savez que c'est traitements Sylvain de prouver voyance 20 20 d'ailleurs, a eu beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 cause de \u00e7a, alors les remaniements contre de l'\u00e2ge de la traite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:39 > 0:26:03) [88%] : \r\n27 et qu'on next enfin qu'on \u00e9tendait encore les d\u00e9penses alors qu'on est face \u00e0 un d\u00e9ficit chronique, donc, 1er argument la pr\u00e9sence ben c'\u00e9tait plut\u00f4t le l'exc\u00e9dent des nouvelles d\u00e9penses de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nous on pense que l'\u00e9galit\u00e9 doit \u00eatre r\u00e9elle partout et en soutien des mesures comme le cong\u00e9 parental ou comme l'imposition individuelle, qui permet \u00e0 plus de femmes, de participer au march\u00e9 du travail, donc c'est pour nous, ces outils-l\u00e0 avant tout qui permettront une am\u00e9lioration de leurs conditions et le m\u00eame \u00e2ge de la retraite pour tout le monde, c'est pas quelque chose qui est \u00e0 notre avis, nuira ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:03 > 0:26:26) [91%] : \r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates au courant et vous connaissez bien la politique, monsieur, c'est devant le peuple, il y a eu 2 \u00e9checs l'en 2004 l'an 2017, c'est toujours compliqu\u00e9 de faire passer l'option d'une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident je crois des jeunes lib\u00e9raux- radicaux, est ce que c'est parce que vous \u00eates jeune, que vous vous dites que c'est \u00e0 vous de porter un d\u00e9bat et une question aussi difficile que \u00e7a, parce qu'au fond, parle aussi et surtout de vos retraites \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:26 > 0:26:46) [90%] : \r\nAlors, je pense, c'est avant tout dans le cas du du contrat g\u00e9n\u00e9rations j'ai des grands- parents, j'ai envie qu'ils aient des retraites, j'ai \u00e9videmment envie d'un syst\u00e8me de retraite qui tient la route et qui un jour me sera aussi vers\u00e9e, donc c'est peut-\u00eatre le r\u00f4le des jeunesses de parti de prendre des responsabilit\u00e9s que l'ensemble du Parlement n'a pas pris depuis 20 ans et on est tr\u00e8s content de mener cette discussion maintenant avec toute la population dans la rue et ensuite face aux urnes si on arrive \u00e0 r\u00e9colter les 100000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:46 > 0:26:50) [97%] : \r\nLe d\u00e9bat, vous avez 24 ans, vous pensez que vous prendrez votre retraite \u00e0 quel \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:50 > 0:26:55) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pendra, j'esp\u00e8re ne jamais la parce que j'esp\u00e8re faire un travail qui me permettre \u00eatre v\u00e9cu comme un loisir, toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:55 > 0:27:05) [91%] : \r\nEh bien, j'esp\u00e8re que vous aurez et le travail et la sant\u00e9 pour \u00e7a, Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident des vice- pr\u00e9sident des Jeunes radicaux, merci d'\u00eatre venu en Studio ce matin pour nous parler de cette initiative que vous lancez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:09 > 0:27:40) [92%] : \r\nLa Matinale 7 heures 24 : la d\u00e9tresse du monde paysan, est au coeur d'un film avec Guillaume Canet, \u00e7a s'appelle, au nom de la Terre, un drame inspir\u00e9 d'une histoire vraie, celle du p\u00e8re du r\u00e9alisateur \u00c9douard Bergeon, c'\u00e9tait un exploitant agricole, cribl\u00e9 de dettes, qui a mis fin \u00e0 ses jours Sophie Yves E Islande, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste cin\u00e9ma ce film alors il fait un tabac en France actuellement, depuis sa sortie, c'\u00e9tait fin septembre, il sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands et Sophie, il est d\u00e9j\u00e0 largement applaudie par le monde paysan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:40 > 0:28:03) [92%] : \r\nOui, les agriculteurs salue le coup de projecteur offre ce film \u00e0 leur travail, mais aussi la mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s juste, selon eux, de leurs difficult\u00e9s et de cette d\u00e9tresse qui pousse certains \u00e0 commettre l'irr\u00e9parable d'\u00eatre Bertrand joie est exploitant agricole \u00e0 m'annonce dans la Broye fribourgeoise, il est \u00e0 la t\u00eate d'un domaine de 125 hectares et travaille comme employ\u00e9 des pompes fun\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:03 > 0:28:26) [92%] : \r\nMaman, je la c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement je c\u00f4toie aussi les gens qui ont choisi de mettre fin \u00e0 leurs jours, je c\u00f4toie aussi la famille et puis je vois les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a peut repr\u00e9senter, on parle souvent l\u00e0, dans le cadre du film des affaires financi\u00e8res, il n'y a pas que \u00e7a qui rentrent en ligne de compte aussi, il y a peut-\u00eatre un mal- \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral, on ne sait pas les gens \u00e0 quel moment il baissent les bras et c'est \u00e0 la \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'il faudrait pouvoir \u00eatre l\u00e0 pour dire non baisse pas les bras, nous on peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:26 > 0:28:32) [94%] : \r\nSophie, on sait que le taux de suicide touche davantage le monde paysan que le reste de la population et ce qu'on a des chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:32 > 0:29:07) [92%] : \r\nAlors en France, les derni\u00e8res statistiques parlent d'un suicide par jour dans le monde agricole et chez nous, la derni\u00e8re univers la derni\u00e8re \u00e9tude universitaire date d'une ann\u00e9e, elle montre que le risque de suicide est bien plus \u00e9lev\u00e9 chez les agriculteurs que dans le reste de la soci\u00e9t\u00e9 37 pourcent de plus mais le plus inqui\u00e9tant, c'est que ce taux est reparti \u00e0 la hausse ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors \u00e0 la suite d'une vague de suicides dans le canton de Vaud, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir \u00e9coutez Maria von et et les paysannes et aum\u00f4nier elle sillonne les routes pour venir en aide aux agriculteurs en d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:07 > 0:29:39) [92%] : \r\nLe service d'agriculture du canton de Vaud s'est pos\u00e9 la question comment venir en aide aux agriculteurs et ils ont interpell\u00e9 le Pasteur Pierre-Andr\u00e9 chute et qui est devenu le 1er aum\u00f4nier dans le monde agricole et aujourd'hui on est 2 femmes on travaille aussi avec des psychologues, on les met en lien avec des psychiatres, on a des demandes chaque mois mais on est toujours l\u00e0, \u00e0 quelque part pour dire non, je vous laisse pas tomber, je suis l\u00e0 pour vous soutenir dans cette d\u00e9marche, mais il y a un filet qui se met autour de l'agriculteur en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:39 > 0:29:43) [92%] : \r\nEt Sophie se ce filet, j'imagine qu'il existe aussi dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:43 > 0:30:07) [88%] : \r\nOui, r\u00e9cemment, des structures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es, notamment dans le canton de Fribourg et sur le plan national, l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales a mis en place une antenne de soutien sa centrale re\u00e7oit en moyenne un appel par semaine 1200 clics par mois sur sa plateforme un Chalon des pr\u00e9sident de l'association et pour elle, le plus inqui\u00e9tant, c'est l'isolement de certains exploitants agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:30:08 > 0:30:23) [90%] : \r\nOn allait par exemple coulait le lait \u00e0 la laiterie maintenant tr\u00e8s souvent c'est le camion qui vient \u00e0 la ferme, donc l'agriculteur, il peut passer sa journ\u00e9e sans voir personne et puis \u00e7a \u00e7a peut ajouter aussi au fait qu'on se sente seul face \u00e0 ses difficult\u00e9s \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:23 > 0:30:38) [94%] : \r\nEt c'est la force de ce film donc sortir les paysans de leur isolement valoriser leur activit\u00e9 projet\u00e9 leur quotidien sur grand \u00e9cran, bref donner une visibilit\u00e9 \u00e0 ces hommes et \u00e0 ces femmes qui travaillent la terre et se sont parfois oubli\u00e9es par les m\u00e9dias et la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:38 > 0:30:55) [92%] : \r\nCe film s'appelle au nom de la terre, il sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands merci \u00e0 vous, Sophie Iselin, 1 7 heures 28 ans va revenir sur les \u00e9lections en Valais dont signature avec vous Yves Terrani le PDC ne m\u00e9rite plus 3 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat valaisan c'est votre commentaire, Yves, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:55 > 0:32:53) [91%] : \r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandie des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, il a certes conserv\u00e9 de justesse ces de si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats mais il en a c\u00e9d\u00e9 au national, cette situation lui pendait au nez, ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui- m\u00eame, camp\u00e9 sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sont de plus en plus la naphtaline rappelle ici que le PDC valaisan ne p\u00e8se plus que 35 pourcent de l'\u00e9lectorat cantonales contre plus de 60 pourcent jadis, se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir, restez par trop cantonn\u00e9 dans une image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9 de partie de la famille, tout cela ressemble \u00e0 une faute politique, le pire c'est que le PDC persiste et signe, il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landerneau politique et une bonne partie du peuple valaisan, les autres partis, eux, sont all\u00e9s de l'avant, ils ont compris que l'\u00e9lectorat, surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne par trop n\u00e9glig\u00e9 d'ailleurs par la famille c'est avait soif de changement, les banderilles sont de plus en plus poser fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC qui, m\u00eame s'ils le nient souffrent d\u00e9sormais une certitude se fait jour en Valais le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de 3 conseillers d'\u00c9tat affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs avoir sonn\u00e9 l'assaut au cours des prochains mois, la gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeau alors que se profile d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021 au Parti socialiste valaisan certains imaginent d'ailleurs volontiers une formule avec 2 PDC, un PLR, un socialiste et un nu d\u00e9c\u00e8s de quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en ait ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux donc une forme de justice \u00e0 quelque part le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier puis dominant, il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question, seulement il ne semble gu\u00e8re dispos\u00e9 \u00e0 le faire et pourrait bien d\u00e9couvrir \u00e0 son corps d\u00e9fendant, et dans pas longtemps, qu'il a eu tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:53 > 0:33:00) [94%] : \r\nLe commentaire d'Yves Terrani en Valais 7 heures et demie Xavier Alonso notre invit\u00e9 ce matin s'appelle Jo\u00eblle Kunz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:00 > 0:33:27) [89%] : \r\nBonjour la journaliste et \u00e9crivain genevoise signe Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re, c'est aux \u00e9ditions Slatkine, c'est passionnant, comment depuis 1800 Gen\u00e8ve devient une place financi\u00e8re au m\u00eame titre que de grandes capitales z'international, histoire, culture, politique, le livre n'est pas destin\u00e9 uniquement aux \u00e9conomistes instructif, si on veut comprendre cette ville si particuli\u00e8re et sa place financi\u00e8re, il n'y a plus de secret bancaire, mais il reste bien des secrets \u00e0 Gen\u00e8ve Jo\u00eblle Kuntz enl\u00e8ve quelques-uns pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:27 > 0:33:29) [99%] : \r\nOn la retrouve juste apr\u00e8s l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:30 > 0:33:44) [93%] : \r\nEt la m\u00e9t\u00e9o avec les pluies qui vont cesser durant la matin\u00e9e, le ciel va rester nuageux des \u00e9claircies sont possibles cet apr\u00e8s- midi, il y a de la neige au-dessus de 1300 m\u00e8tres 6 \u00e0 7 degr\u00e9s ce matin : pas plus de onze cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:47 > 0:33:50) [84%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures 31.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:52 > 0:35:29) [92%] : \r\nEt Marianne, sa voix pour le rappel des titres, elles disent oui au mariage pour tous les \u00c9glises protestantes de Suisse sont favorables aux unions civiles 2 personnes de m\u00eame sexe et leurs recommandations ouvre aussi la porte au mariage religieux mais en la mati\u00e8re, les \u00c9glises cantonales resteront souveraines, eux, r\u00eavent d'une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite pour assurer le financement de l'AVS 66 ans pour tous d'ici 2030 de plus encore si l'esp\u00e9rance de vie augmente les jeunes PLR relance le d\u00e9bat dans une initiative populaire, ils ont un an et demi pour recueillir 100000 signatures, une aide financi\u00e8re contre une enqu\u00eate sur un opposant politique, Washington a bien conclu un march\u00e9 avec l'Ukraine un ambassadeur am\u00e9ricain le confirme : nouveau t\u00e9moignage cl\u00e9 dans la proc\u00e9dure d'impeachment que les d\u00e9mocrates ont lanc\u00e9, ont lanc\u00e9 contre Donald Trump et si la trag\u00e9die du barrage de Brumadinho au Br\u00e9sil, avait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e, le propri\u00e9taire de l'ouvrage avait en tout cas d\u00e9tect\u00e9 des anomalies avant la rupture de l'ouvrage, mais il n'a pas inform\u00e9 les autorit\u00e9s du danger, conclusion d'un rapport de l'Agence br\u00e9silienne des mines, le canton de Vaud doit participer au test de distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis, s'ils sont mis en oeuvre, c'est la ville du Grand Conseil le projet en discussion aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, il vise \u00e0 \u00e9tudier de nouvelles voies politique pour contr\u00f4ler cette drogue douce en National League de hockey sur glace 3\u00e8me match et 3\u00e8me d\u00e9faite pour le LHC contre Davos les Lausannois ont perdu 4 \u00e0 3 hier, mais reste pour l'instant 3\u00e8me du classement provisoire, et puis ces deux folle remont\u00e9e en Ligue des champions hier, celle du Borussia Dortmund, Lucien Favre mener 2 \u00e0 0 par l'Inter Milan et qui s'est finalement impos\u00e9e 3 \u00e0 2 de son c\u00f4t\u00e9 Chelsea perdait 4 ans face \u00e0 l'Ajax Amsterdam mais a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:36 > 0:35:53) [93%] : \r\nManipulateur charismatiques ou \u00e9nigmatiques les s\u00e9ducteurs sont partout depuis l'arriv\u00e9e des sites de rencontres qui d\u00e9ploient leurs charmes, aussi bien dans la vie r\u00e9elle que sur Internet, mais qu'est ce qui leur pla\u00eet dans l'art de s\u00e9duire dans la t\u00eate d'un s\u00e9ducteur, c'est ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:55 > 0:36:02) [91%] : \r\n7 heures 33 sur la premi\u00e8re, notre invit\u00e9 ce matin c'est Jo\u00eblle Kuntz, journaliste et \u00e9crivaine genevoise, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:02 > 0:36:16) [95%] : \r\nJo\u00eblle Kuntz bonjour bonjour bonjour vous signez Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re avec votre livre, on apprend que la formation de la place financi\u00e8re telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui se fait au d\u00e9but, \u00e0 partir du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un regard plut\u00f4t 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:18 > 0:36:41) [90%] : \r\nOui je je pense on a l'habitude de, de, de dire que Gen\u00e8ve est une vieille place financi\u00e8re \u00e0 cause des foires \u00e0 cause \u00e0 cause de de la, de l'autorisation de l'usure sous Adh\u00e9mar Fabbri et au 14\u00e8me si\u00e8cle, mais je crois que la r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est que c'est tout se met en place, on commence \u00e0 se mettre en place, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 partir de des \u00e0 partir du d\u00e9but du 18\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:42 > 0:36:46) [95%] : \r\nAlors on va, on va commencer par le d\u00e9but, pourquoi avoir \u00e9crit ce ce livre Jo\u00eblle Kuntz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:46 > 0:38:13) [90%] : \r\nBon, je vais essayer de faire court, il y avait le le la la banque Mirabaud va financer une chaire d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et un professeur avait re\u00e7u mission de mal avec toutes les recherches qu'faisait gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e0 ce financement, il avait aussi re\u00e7u mission de jeter un coup d'oeil sur l'histoire de la banque et de voir si on pouvait faire s'il pouvait faire une histoire de la banque et il lui a manqu\u00e9 des sources et il a tr\u00e8s rapidement transf\u00e9r\u00e9 ce projet vers l'id\u00e9e d'une histoire de la place financi\u00e8re genevoise et il s'est aper\u00e7u assez rapidement qu'il y avait pas beaucoup de sources, et il a essay\u00e9 de trouver les moyens de, de, de, de cerner le probl\u00e8me par chance pour compenser ce ce manque de sources et il a mandat\u00e9 quelques experts de ses amis de des professeurs d'universit\u00e9 ailleurs qui ont en effet produit un certain nombre de papiers tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mais des papiers acad\u00e9mique et ensuite ce professeur malheureusement est partie aux \u00c9tats-Unis et en laissant ses papiers telle quels qui \u00e9tait assez c'est int\u00e9ressant mais disparate et on m'a demand\u00e9 si je pouvais faire une synth\u00e8se de ses papiers et y rajouter quelques pi\u00e8ces manquantes pour en faire une histoire lisible pour le public, ce que j'ai fait et c'est ainsi que j'ai travaill\u00e9 pour faire cette synth\u00e8se et voil\u00e0 le livre et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:13 > 0:38:27) [88%] : \r\nC'est effectivement tr\u00e8s lisible et vous parlez de, de, de, de synth\u00e8se, vous parlez aussi de raret\u00e9 des sources, on imagine le monde bancaire comme opaque, est ce que c'est une cons\u00e9quence de la culture du secret bancaire qui a perdur\u00e9 durant toutes ces ann\u00e9es, ou est-ce autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:28 > 0:39:57) [89%] : \r\nC'est un peu, il y a beaucoup de raisons de de l'absence des sources d'abord je, je pense que les banques les banques priv\u00e9es, on s'ils ont gard\u00e9 des archives ces dessert leurs archives de familles, elles ne sont pas forc\u00e9ment d\u00e9sireuse de, de, de, de, les, de les mettre en ne gardant des mains publiques, je pense qu'il y a un certain nombre d'\u00e9tablissements qui n'ont juste pas gard\u00e9 d'archives, parce qu'il pensait que c'\u00e9tait des vieux papiers, enfin, par exemple, la banque Mirabaud, qui souhaitait avoir une histoire de de sa de son acte \u00e9tablissements avec quelques archives quels \u00e0 elle a d\u00e9pos\u00e9 au \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales mais ces archives sont sont sont d\u00e9risoires, \u00e7a permet m\u00eame pas de faire une histoire de la maison et je pense que c'est parce que les dirigeants de cet \u00e9tablissement non non pas pris soin de garder cela savez les archives, je pense qu'il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 on pensait que c'\u00e9tait pas si important que \u00e7a, donc on les a ajout\u00e9 d'autres ont br\u00fbl\u00e9, il y a des tas de de de 2 \u00e9v\u00e9nements qui peuvent expliquer cette absence de source et le fait aussi que le le le la banque est une affaire de, de, de, de rapport entre un client et son \u00e9quipe donne son argent \u00e0 un banquier je pose, c'est effectivement quelque chose qui est assez intime et et et je pense qu'il y a une culture quand m\u00eame de cette, de cette, de ce secret qui fait que, bon, on va pas mettre des sources pareil aux mains \u00e0 des mains inconnues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:57 > 0:40:16) [90%] : \r\nOn comprend bien au niveau des sourcils y a quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant et vous y consacrez un chapitre, c'est donc le journal intime du premier Mirabeau \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 Milan, et on peut suivre un peu la construction de cette place financi\u00e8re et de la mani\u00e8re de travailler au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est c'est tr\u00e8s particulier quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:16 > 0:40:32) [87%] : \r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un exemple de de comment on peut essayer de comprendre comment s'est constitu\u00e9 la place genevoise par des sources un peu parall\u00e8les, enfin c'est pas vraiment une source financi\u00e8re, c'est un journal intime d'un magnifique document de 300 pages manuscrits o\u00f9 se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:32 > 0:40:44) [91%] : \r\nJeune Mirabeau qui \u00e9tait un un fils d'immigr\u00e9s fran\u00e7ais \u00e0 Gen\u00e8ve ce ce ce ce ce, ce jeune gar\u00e7on va faire ses classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:44 > 0:41:45) [89%] : \r\n\u00e0 Milan, chez des banquiers, je ne vois d'ailleurs qui sont install\u00e9s \u00e0 Milan et il explique qu'il va expliquer pendant toute sa carri\u00e8re, expliqu\u00e9 \u00e0 ses enfants comment, qu'est ce qu'il faut faire pour devenir un banquier et comment il fait, lui, ce qui fait que, dans ce dans ce document qui \u00e9tait connue, mais qui \u00e9tait pas interpr\u00e9ter qui \u00e9tait pas lu avec un oeil d'historien \u00e9conomique dans ce document, on comprend comment se met en place la relation d'un banquier avec les autres banquiers la relation d'un banquier avec selon le la la Sainte-Alliance qui domine apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise apr\u00e8s le la chute de Napol\u00e9on, c'est la sainte alliance qui qui domine au fond, politiquement et \u00e9conomiquement, l'Europe et comment les banquiers, je ne vois comment un banquier g\u00e9nevois, comme lui, entrent en relation avec c'est des pouvoirs de la sainte alliance pour faire de l'argent pour lancer des emprunts et, pour faire marcher tourner la boutique de la finance genevoise qui n'est pas tellement pauvre \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:41:45 > 0:42:00) [90%] : \r\nIl dit il dit d'ailleurs des choses assez : il \u00e9crit d'ailleurs des choses assez sympathique et qui peuvent para\u00eetre anecdotiques mais il dit \u00e0 ses enfants, je crois, je dois \u00e0 mes jambes, une partie de ma fortune, c'est-\u00e0-dire qu'il est bon danseur \u00e0 l'\u00e9poque, donc on r\u00e9sout tout aussi lors des mondanit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:00 > 0:43:09) [87%] : \r\nAbsolument, comme d'ailleurs encore aujourd'hui, je pense que le r\u00e9seautage c'est c'est \u00e7a commence le lundi matin, dans les bureaux et \u00e7a finit le dimanche soir dans les cocktails, enfin, c'est, je pense qu'il y a les balles y aller les, les, les, enfin on a toute une, toute une vie sociale dans ce milieu qui permet d'\u00e9tablir des contacts alors de ce journal est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce qu'il montre tr\u00e8s tr\u00e8s bien comment un banquier ne peut pas subsister si l'pas des contacts avec les pouvoirs et donc par exemple ce Mirabeau raconte d\u00e9licieusement comment il fait, il organise un bal \u00e0 Milan o\u00f9 il invite Metternich et alors et il, il, il invite les plus belles femmes de Milan pour s\u00e9duire Metternich et \u00e7a marche : \u00e9metteur n'est-ce pas l\u00e0 tout seul, il y a toutes sortes de, de, de, de, d'autres prince qui sont, qui sont venus et voil\u00e0 et il raconte vraiment, l\u00e0, j'ai l\u00e0, j'ai un bon contact l\u00e0, c'est tr\u00e8s utile, l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien monsieur machin c'est bien donc il il fait le compte de du r\u00e9sultat social et \u00e9conomique de son mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:10 > 0:43:21) [92%] : \r\nAu niveau social, alors justement \u00e0 l'heure actuelle, encore et toujours la sp\u00e9cificit\u00e9 de Gen\u00e8ve est ce que ce c'est, c'est c'est le fait que des banques priv\u00e9es sont encore en main des m\u00eames familles qu'il y a 200 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:22 > 0:44:29) [89%] : \r\nAlors il y a un noyau en effet un noyau familial extr\u00eamement solide, extr\u00eamement r\u00e9sistant et p\u00e9renne, qui a permis la continuit\u00e9 je crois ce qu'a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de la place \u00e9videmment maintenant les r\u00e8gles changent un peu, pas tous les enfants de, de, de, de banquiers ont d\u00fb envie d'\u00eatre banquier, donc du coup les les r\u00e9seaux s'\u00e9largisse un peu, mais c'est quand m\u00eame une culture de, de, de, d'un choix de partenariat restreint assez sage finalement qui fait que \u00e7a, c'est le milieu solidifi\u00e9e, je dirais, et cet acharnement \u00e0 transmettre de proche en proche, l'les savoir- faire de la banque cet acharnement s'et et explique beaucoup le la p\u00e9rennit\u00e9 de, de, de la place genevoise, apr\u00e8s tout, qui est quand m\u00eame assez assez \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:29 > 0:44:39) [87%] : \r\nCe si vous regardez le la finance internationale, vous quand m\u00eame 20 moment donn\u00e9, vous vous dites : mais pourquoi Gen\u00e8ve au milieu, c'\u00e9tait des explications que j'essayais de trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:39 > 0:44:48) [87%] : \r\nOui, est ce que je fais, culturel, c'est quand m\u00eame l'h\u00e9ritage dit huguenots une esp\u00e8ce d'esprit de caste vous le d\u00e9passez souvent dans le livre, mais ce qu'il reste quelque chose de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:49 > 0:46:04) [89%] : \r\nJe, je, je fais des, des, des hypoth\u00e8ses un peu oui, peut-\u00eatre un peu abrupte mais je pense qu'il y a une mentalit\u00e9 qui essaient, qui s'est reproduite et la mentalit\u00e9, c'est, c'est celle du danger si vous \u00eates r\u00e9fugi\u00e9s huguenots, vous savez ce que c'est que le danger, la pers\u00e9cution et le r\u00f4le des \u00c9tats dans la pers\u00e9cution et je pense que je fais une hypoth\u00e8se me fasse peut-\u00eatre que qu'il faudrait quand m\u00eame l'appuy\u00e9s par d'autres \u00e9l\u00e9ments que je n'ai pas mais je fais l'hypoth\u00e8se que l'est banquiers protestants Genevois ont un rapport de m\u00e9fiance avec les \u00c9tats forts et notamment avec les \u00c9tats qui est qui, qui donne, qui donne des DD qui donne l'imp\u00f4t qui qui les \u00c9tats un peu autoritaire, ils ont avec ces \u00c9tats une m\u00e9fiance qui leur revient, je pose de de de l'histoire de ces familles r\u00e9fugi\u00e9es de la pers\u00e9cution, je pense qu'il y ait des mentalit\u00e9s se reproduise comment est-ce que c'est vrai ce que c'est une hypoth\u00e8se absurde se s\u00e9parer, je, je, je, je la fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:05 > 0:46:09) [95%] : \r\nOn lira \u00e7a dans Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re Jo\u00eblle Kuntz merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:13 > 0:46:49) [90%] : \r\nLa Matinale \u00e0 Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re votre livre chez Slatkine Jo\u00eblle Kuntz vous \u00eates journaliste, chroniqueuse, autant on peut vous lire, dire d'ailleurs, aujourd'hui encore, on passerait rarement en revue la presse tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates notre invit\u00e9, restez avec nous, mais on va rester un petit peu dans l'histoire dans cette Matinale et \u00e7a commence par Alter \u00c9co Alter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Benz rares hausses \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur parce que Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, vous avez eu vous aussi l'envie de de c\u00e9l\u00e9brer les 30 ans de la chute du mur de Berlin, 30 ans, ce samedi 9 novembre c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, Fr\u00e9d\u00e9ric, la question est assez simple : comment se porte aujourd'hui l'\u00e9conomie en Allemagne de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:49 > 0:47:23) [90%] : \r\nSi nous nous \u00e9tions rencontr\u00e9s il y a 50 ans romaine je vous, je vous aurais raconter l'histoire de la 8\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, la 2\u00e8me force \u00e9conomique du bloc communiste apr\u00e8s l'URSS, bien s\u00fbr, un pays industriel socialiste hautement d\u00e9velopp\u00e9es et qui pratique l'agriculture intensive, un mod\u00e8le, c'\u00e9tait la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, tels qu'un mensuel fran\u00e7ais de gauche, le Monde diplomatique, la d\u00e9crivait en novembre 1969 un mod\u00e8le et un miracle \u00e0 l'\u00e9poque, oui, car en 1969 la RDA qui n'a que 20 ans revient de loin, on ne lui donnait pas cher \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:23 > 0:47:31) [86%] : \r\nSes d\u00e9buts, vous voulez parler de la division de l'Allemagne en 1949 division alors qui ampute litt\u00e9ralement l'Est d'\u00e9norm\u00e9ment de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:31 > 0:48:26) [91%] : \r\nAdieu la Ruhr, les Allemands de l'Est se retrouve en 1949 avec sur les bras une industrie de transformation, mais sans mati\u00e8res premi\u00e8res sans production \u00e9nerg\u00e9tique ajouter des fluctuations mon\u00e9taires, une fuite de la main d'oeuvre et une relation tout ce qu'il y a de plus instable avec l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale, la RDA se lance alors dans la construction on\u00e9reuse de sa propre industrie sid\u00e9rurgique avant de comprendre qu'il faut voir plus modeste et plus intelligent, c'est la r\u00e9orientation, par exemple dans la chimie en 1969 la RDA est devenue florissante alors salaire pour nous amener jusqu'\u00e0 la chute du communisme et la fin de la RDA, le mod\u00e8le est \u00e0 genoux en 89 on s'en souvient, les Allemands de l'Est sont libres mais seront terrass\u00e9s d\u00e8s la r\u00e9unification de 1990 terrass\u00e9 par l'arriv\u00e9e des entreprises ouest-allemandes bien plus comp\u00e9titive et par les prix va-t-il par les privatisations, 30 ans apr\u00e8s, le constat est clair : l'Est perd toujours de la population, la fuite de main-d'oeuvre n'est de loin pas colmater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:26 > 0:48:30) [92%] : \r\nMais manifestement, Fr\u00e9d\u00e9ric la r\u00e9unification n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi harmonieuses que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:30 > 0:49:25) [93%] : \r\nDans leur dernier rapport annuel sur le statut de l'unit\u00e9 allemande, les autorit\u00e9s allemandes parle, je cite, d'un tr\u00e8s long rattrapage des 5 L\u00e4nder de l'ex- RDA, mais attention, on ne parle bien d'un rattrapage, voici des chiffres \u00e9clairants : en 1990 \u00e0 l'heure de la r\u00e9unification, le produit int\u00e9rieur brut de la RDA, c'est-\u00e0-dire la richesse qu'elles cr\u00e9ent repr\u00e9sente alors 43 pourcent du produit int\u00e9rieur brut de l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale, moins de la moiti\u00e9 l'an dernier, 28 ans apr\u00e8s le PIB des L\u00e4nder de l'ex- RDA p\u00e8se 75 pourcent de celui de l'Ouest oui c'est long, mais c'est tout de m\u00eame un sacr\u00e9 progr\u00e8s le verre n'est pas \u00e0 moiti\u00e9 vide ou \u00e0 moiti\u00e9 plein, il est plein aux trois-quarts \u00e0 l'Est on mise d\u00e9sormais sur des secteurs innovants de pointe, on a des infrastructures, des routes neuves, la question d\u00e9mographique, la fuite de la main-d'oeuvre n'est pas totalement r\u00e9solu, mais la chute du mur, si elle a provoqu\u00e9 ce coup c'est stupeur a \u00e9t\u00e9 suivie d'une reconstruction \u00e9conomique qui n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:25 > 0:49:44) [90%] : \r\nEx- RDA assez long mais \u00e7a va mieux, merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Bentz sera Ross \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur, on va passer \u00e0 la presse \u00e0 7 heures 47 avec vous Val\u00e9rie Drou un nouvel \u00e9l\u00e9ment dans l'affaire de l'employ\u00e9 de l'ambassade de Suisse \u00e0 Moscou des accusations contre l'ambassadeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:49:44 > 0:50:22) [89%] : \r\nUne employ\u00e9e, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds et licenci\u00e9 en f\u00e9vrier alors sur sa cha\u00eene YouTube explique warez la Luzerner Zeitung, ce matin, elle avait post\u00e9 apr\u00e8s son renvoi, une vid\u00e9o de 3 minutes et demie le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et l'ambassadeur Yves Rossier ont fait bloquer cette vid\u00e9o pour les spectateurs suisses elle y accusait l'employ\u00e9, l'ex- employ\u00e9 face cam\u00e9ra et accusait l'ambassadeur de mobbing et de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son encontre, il aurait aussi d\u00e9nigr\u00e9 aupr\u00e8s d'entreprises Suisses en Russie des accusations graves, notent les journaux le DFAE a lui enqu\u00eater et il renouvelle, dit-il aux journaux, toute sa confiance \u00e0 l'ambassadeur et \u00e0 son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:22 > 0:50:28) [88%] : \r\nVous la presse qui se penche aussi ce matin sur un nouveau Business, celui des soci\u00e9t\u00e9s de financement de proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:50:28 > 0:51:10) [90%] : \r\nLes nouveaux justiciers de la libert\u00e9 \u00e9galement dans Le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le Quotidien jurassien face \u00e0 des frais de justice en augmentation, on parle donc de proc\u00e8s civil un des soci\u00e9t\u00e9s se propose de tout prendre en charge et en cas de victoire de leurs clients, et bien elles empochent un pourcentage environ 30 pourcent explique l'une d'elles c'est que intenter un proc\u00e8s civil co\u00fbte toujours plus cher, alors pourquoi h\u00e9 bien \u00e0 cause de la g\u00e9n\u00e9ralisation du paiement des frais de justice pr\u00e9sum\u00e9 \u00e0 l'avance une charge qui est tr\u00e8s lourde pour les particuliers, pour les PME insurmontable, m\u00eame pour la classe moyenne, explique un avocat, son confr\u00e8re de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des avocats revenir, elle parle lui de p\u00e9ril sur l'acc\u00e8s \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:10 > 0:51:24) [95%] : \r\nOn parle aussi beaucoup des des seniors dans la presse ce matin, \u00e2ge de la retraite, on en a parl\u00e9 \u00e9galement tout \u00e0 l'heure qu'on congr\u00e8s du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s et puis le Blick le Blick qui se penche sur les difficult\u00e9s des seniors dans un monde o\u00f9 tout se fait sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:51:24 > 0:52:08) [90%] : \r\nEst est malade, il passe \u00e0 travers les mailles du r\u00e9seau, comprenez sans internet, la vie se complique s\u00e9rieusement l'exemple d'un retrait\u00e9 z\u00fcrichois ni assez en forme pour se rendre \u00e0 La Poste r\u00e9cup\u00e9rer un paquet ni assez en forme pour utiliser internet et la procuration n\u00e9cessaires pour qu'un tiers puisse aller \u00e0 la Poste, h\u00e9 bien cette procuration n'est disponible qu'en ligne, c'est le cas de certains services, confirme en effet la Poste alors des facto les personnes souvent \u00e2g\u00e9es, qui ne savent pas se servir d'Internet sont exclus alors que pourtant on pourrait se dire que les services en ligne peut faciliter la vie des gens qui ne sont plus tr\u00e8s mobiles, La Poste n'est pas la seule, les CFF sont aussi point\u00e9s du doigt, l'offre des billets d\u00e9griff\u00e9s, par exemple, n'est disponible que via Internet ou sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable, d\u00e9nonce pour sa part, la fondation al\u00e9manique pour les consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:08 > 0:52:23) [88%] : \r\nJo\u00eblle Kunz ne sont pas, on parlait tout \u00e0 l'heure de de l'\u00e2ge de la retraite vous qu'il avait un peu d\u00e9pass\u00e9, vous continuez d'\u00e9crire des livres, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Xavier, vous continuez \u00e0 chroniquer dans le dans le temps, vous vous gardez cette passion de l'actualit\u00e9 en tant que journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:24 > 0:53:34) [90%] : \r\nAh oui, tout \u00e0 fait mais j'ai de la chance sur bonne sant\u00e9 j'\u00e9mets de jambes, mais devra vers l'est, j'ai encore ma vue mes oreilles \u00e7a va donc je pense que j'ai de la chance et \u00e7a, c'est s\u00fbr, je me sens pas exclu mais c'est facile, c'est facile de se sentir exclu quand on est \u00e0 la retraite, il y a des moments o\u00f9 vous devez quand m\u00eame faire un peu d'effort pour vous remettre dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que la soci\u00e9t\u00e9 et la tendance \u00e0 vous exclure vous cet \u00e2ge de la retraite, d'ailleurs, est une est une un couperet psychologiquement tr\u00e8s p\u00e9nible, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour vous, pour moi, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile parce que je savais que je continuerai et puis j'\u00e9tais s\u00fbr jeter sur un bouquin donc mais mais mais je vois autour de moi c'est c'est tout d'un coup, vous \u00eates, vous \u00eates, vous \u00eates plus vous \u00eates plus dans le monde des autres, vous \u00eates-vous pass\u00e9 et je trouve \u00e7a quand m\u00eame injuste, alors vous avez moins d'argent, vous \u00eates moins socialis\u00e9e, enfin c'est c'est c'est quand m\u00eame une situation que que que je pensais est mauvaise pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:34 > 0:53:42) [91%] : \r\nT\u00e9l m\u00eame ralenti pour des pour, des gens qui ont qui ont la sant\u00e9 comme vous et qui peuvent encore faire \u00e9norm\u00e9ment de choses, on parle de presse Jo\u00eblle Kuntz figurez-vous dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:42 > 0:53:53) [92%] : \r\nPresse ce matin, comment se pr\u00e9munir des faits que News la presse papier a-t-elle encore un avenir comment se fabrique un journal d'ailleurs autant de questions qu'aborde plusieurs quotidiens r\u00e9gionaux Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:53:53 > 0:54:39) [89%] : \r\nOui, c'est une s\u00e9rie on que l'on trouve dans la c\u00f4te Arc Info et Le Nouvelliste ces derni\u00e8res semaines, alors hier effectivement l'effet que News ou Bill faisait si vous pr\u00e9f\u00e9rez, c'\u00e9tait voir qu'un faux leur fonctionnement, comment s'en pr\u00e9munir avec l'enseignant \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Nathalie Pinard Chanel aujourd'hui toujours dans Arte Infos Interview de Philippe du M\u00e9dia Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors pour lui le papier restera longtemps une valeur refuge, car pour beaucoup d'\u00e9diteurs imprimer son journal participe toujours de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la marque et du renforcement de son identit\u00e9 et puis la c\u00f4te justement, explique ce matin \u00e0 ses Lecteurs comment on en arrive \u00e0 l'objet imprim\u00e9 dans nos mains le matin alors 4 \u00e9tapes sont d\u00e9taill\u00e9s de la d\u00e9couverte d'un sujet int\u00e9ressant \u00e0 sa diffusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:39 > 0:54:48) [97%] : \r\nJo\u00eblle Kuntz vous pensez-vous aussi que le papier reste une valeur refuge qu'un journal doit continuer \u00e0 \u00eatre m\u00eame si on comme on consomme \u00e9norm\u00e9ment l'information sur les tablettes, sur les \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:54:49 > 0:55:24) [89%] : \r\nJe ne sais pas si le journal lui- m\u00eame doit continuer \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9, mais le journal doit avoir un support papier quelconque, alors vous pouvez imaginer, par exemple \u00e0 News par exemple nargue, c'est un site web, mais maintenant on fait des, des, des, des, des livres avec le les reportages qu'il diffuse r\u00e9guli\u00e8rement le courant de la semaine, il y a finalement un objet papier qui porte le nom de Ha\u00efti News et je pense que la plupart des journaux feront \u00e7a, on pourrait pas, on ne pourrait pas supprim\u00e9 de de de l'impression papier un titre de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:55:24 > 0:55:35) [86%] : \r\nRegardez garder quelque chose dans les mains, on va parler cin\u00e9ma maintenant, on se retrouve devant la porte de la chambre 237 \u00e7a parlera \u00e0 quelques-uns, la chambre 237 Val\u00e9rie de l'h\u00f4tel vers l'haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:55:35 > 0:56:28) [87%] : \r\nNous sommes dans Shining, le film d'apr\u00e8s le chef-d'oeuvre de Stephen King, alors, entrons dans une salle de bain comme une morgue des murs Vert du mobilier m\u00e9tallique, une baignoire, une femme nue plut\u00f4t avenante le h\u00e9ros Jack Torrance, jou\u00e9 par Jack Nicholson l'embrasse et quand il ouvre les yeux, il se retrouve avec dans ses bras une tr\u00e8s tr\u00e8s vieille femme beaucoup moins avenante, certes, c'est une sc\u00e8ne mythique mais le saviez-vous, la dame avenante dans la baignoire, h\u00e9 bien, et z\u00fcrichoises c'est l'y a belle dame le Tages-Anzeiger la retrouver pour la sortie de la suite de Shining Docteur Sleep et \u00e0 la question centrale que lui pose le journal Jack Nicholson a-t-il bon Q seront nombre \u00e0 Seraing, le mot existe pas tout \u00e0 fait en fran\u00e7ais, ou alors il a un autre sens, celui qui donne un baiser bref, elle r\u00e9pond \u00e0 cette question, je laisse \u00e7a \u00e0 l'imagination du spectateur et du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:56:28 > 0:56:39) [88%] : \r\nTriste, nous n'avons donc pas eu que Urszula Andress mais cette dame comment s'appelle-t-elle d'ailleurs elle il y a belle dame hier de voir du monde au terme Val\u00e9rie avec un nouvel \u00e9pisode de votre s\u00e9rie sur les 30 ans de la chute du mur de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:56:39 > 0:57:08) [92%] : \r\nOui, celui de Berlin est donc tomb\u00e9 \u00e0 1 bien s\u00fbr, mais il en reste d'autres, et \u00e7a c'est l'angle choisi par l'illustrer cette semaine, qui sort aujourd'hui une galerie photo saisissante des barbel\u00e9s au Maroc, en Gr\u00e8ce, en Bulgarie, Hongrie ou alors les murs en Irlande du Nord, entre les quartiers catholiques et protestants de Belfast, par exemple, qui doivent dispara\u00eetre d'ici 2023 des barri\u00e8res qui sont particuli\u00e8rement absurde, note le journaliste Jean Blaise Besan\u00e7on dans l'\u00e9ditorial absurde dans une Europe qui se voulait le porte- drapeau d'un monde sans fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:08 > 0:57:14) [95%] : \r\nJo\u00eblle Kuntz, question de la semaine \u00e0 nos invit\u00e9s, vous \u00e9tiez o\u00f9, vous faisiez quoi le 9 novembre 1989.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:57:14 > 0:57:28) [87%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et je regardais les images avec tous mes camarades, on essayait de les commenter de comprendre ce qui se passe et ce qui se passe et on \u00e9tait enfin plus qu'heureuse de ce coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:57:29 > 0:57:38) [92%] : \r\nOn va continuer de parler de cette chute du mur de Berlin, Jo\u00eblle Kuntz parce qu'elle vous a inspir\u00e9, vous aussi, Arnaud Robert pour la chronique musicale et puis elle a inspir\u00e9 passablement de musiciens, cette chute du mur a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:45 > 0:57:47) [93%] : \r\nOui alors romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:47 > 0:57:48) [92%] : \r\nN'arr\u00eate pas maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:51 > 0:57:53) [95%] : \r\nVous l'aurez en t\u00eate toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:53 > 0:57:56) [95%] : \r\nEt sans doute jusqu'\u00e0 demain, merci Arnaud, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:56 > 0:58:14) [93%] : \r\nMais je vous en prie, il fallait bien cela pour ouvrir une chronique sur le 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin le 9 novembre 89 donc scorpion, c'\u00e9tait un groupe d'Hanovre, qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer le slow, le milieu de l'histoire de la musique pour c\u00e9l\u00e9brer la fin du totalitarisme rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:14 > 0:58:16) [99%] : \r\nMoi \u00e7a me va vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:20 > 0:58:26) [85%] : \r\nLa c'est autre chose, Rostropovitch Arnaud on se souvient il jouait des sonates de Bach au pied du mur \u00e9ventr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:26 > 0:58:49) [90%] : \r\nOui, en fait, bien davantage que Wiggins of Challenge, l'image du violoncelliste sur les gravats ah comme incarner dans l'imaginaire collectif l'insoumission de la pens\u00e9e et le g\u00e9nie allemand d\u00e9barrass\u00e9 des fronti\u00e8res mais en r\u00e9alit\u00e9, je me dois de vous le r\u00e9v\u00e9lait ce matin, les Allemands r\u00e9concilier ce fameux mois de novembre 89 dans cette encore sur le tube de l'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:51 > 0:58:58) [78%] : \r\nCes rayons Opel en bas d'un s\u00e9rieusement \u00e0 la bande originale, la r\u00e9unification, la Lambada expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:58 > 0:59:15) [90%] : \r\n\u00e9trangement, cet hymne pr\u00e9fabriqu\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions occidentales cette chaloupe tropicale pour supermarch\u00e9s a servi de trait d'union entre des peuples qui ne s'\u00e9tait on peut pas embrasser depuis des d\u00e9cennies, c'est le probl\u00e8me avec la musique, ce n'est pas forc\u00e9ment sa grandeur qui f\u00e9d\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:21 > 0:59:44) [85%] : \r\nSaisissant encore, il faut dire que c'est beau, c'est m\u00eame non David Hasselhoff exactement c'est la Star am\u00e9ricaine d'Alerte \u00e0 Malibu, David \u00e0 ce le effectivement qui a donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire, non mais c'est vrai, son 1er refrain repris en choeur donc Looking for freedom que vous me saviez romaine qui l'a chant\u00e9 \u00e0 Berlin quelques semaines seulement apr\u00e8s l'ouverture du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:48 > 1:00:09) [88%] : \r\nPour la revanche c'est pas sur ces Terres vous dit tout, en fait, dans Berlin la lib\u00e9rer Alep d\u00e9ferler aussi une nouvelle vague parmi les friches industrielles sur les terrains vagues sur les terrains vagues de l'Est de la ville, les jeunes Allemands dansaient sur une autre musique lointaine la techno de Detroit qui incarnait \u00e0 elle seule, la joie, l'ivresse et l'oubli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:16 > 1:00:35) [84%] : \r\n\u00e9videmment qu'il lui avait enregistr\u00e9 3 albums \u00e0 Berlin c'est fou \u00e0 quel point cette ville a toujours \u00e9t\u00e9, elle fut divis\u00e9e ou r\u00e9unifier en terrain d'exploration pour les musiciens qui en font un laboratoire un ailleurs possible dans cette chanson qui, eux, ben oui, chanter les amours au pied du mur de 2 \u00eatre fondamentalement isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:00:40 > 1:01:17) [91%] : \r\nAlors oui, le mur est un motif \u00e9vident dans l'histoire de la musique, il dit : la trag\u00e9die de la s\u00e9paration, mais aussi l'appel au d\u00e9passement \u00e0 la r\u00e9volte, il y a 2 ou 3 jours, on annon\u00e7ait que les murs \u00e9rig\u00e9s par Trump ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 perc\u00e9s par des trafiquants et des passeurs mexicains au moyen d'un marteau-piqueur, vendu \u00e0 100 dollars dans tous les supermarch\u00e9s des 2 pays limitrophes, ce qu'il y a de bien avec la musique, c'est qu'elle est par essence passe- muraille et que les Texans et les Mexicains ces 2 peuples que seule la g\u00e9opolitique parvient \u00e0 distinguer ont depuis tr\u00e8s longtemps, inventer une musique commune, elle porte le joli nom r\u00e9unifi\u00e9 de Tex Mex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:25 > 1:01:27) [81%] : \r\nSes soeurs Douglas, Queen t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:27 > 1:01:39) [94%] : \r\nPionnier donc du tex-mex, merci beaucoup pour cette balade dans le temps, Arnaud Robert et au travers des murs la chronique musicale sur la chute du mur de Berlin, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:01:39 > 1:01:54) [90%] : \r\nAussi Jo\u00eblle Kuntz, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, vous voyez, c'est un hasard, on a beaucoup parl\u00e9 d'histoire, c'est un peu votre dada, vous \u00e9crivez l\u00e0- dessus d'ailleurs votre dernier livre Gen\u00e8ve une place financi\u00e8re est sorti chez Slatkine je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e Madame a bien c'est merci, au revoir et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:01:56 > 1:02:02) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:07 > 1:02:30) [91%] : \r\nInfo trafic RTS, la circulation est ralentie sur l'axe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds montres Les Hauts-Geneveys et le bas du vraiment en direction de La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur dessert Peter et Cossonay en direction de Lausanne, enfin, sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:31 > 1:02:51) [94%] : \r\nEncore un mot pour vous dire que la pluie va cesser durant la matin\u00e9e, mais le ciel devrait rester bien nuageux quelques \u00e9claircies possibles en plaine, notamment les temp\u00e9ratures 6 \u00e0 7 degr\u00e9s actuellement pas plus de 11 en pleine cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:02:52 > 1:03:40) [89%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour eux- m\u00eame de quoi nous parlez-vous ce matin dans tout un monde de la semaine de 4 jours pay\u00e9s 5 puisqu'il en a parl\u00e9 hier d'ailleurs dans le journal de 8 heures \u00e0 cette exp\u00e9rience men\u00e9e par Microsoft au Japon il y a eu d'autres exp\u00e9riences en Nouvelle-Z\u00e9lande, notamment en France, aux \u00c9tats-Unis et, apparemment, \u00e7a marche tr\u00e8s bien alors si c'est aussi bien pourquoi est-ce qu'on ne y met pas tous, c'est la question que nous poserons \u00e0 notre invit\u00e9, grande sp\u00e9cialiste de management \u00e0 la plein de conseils \u00e0 donner sur la viande acquisition tr\u00e8s int\u00e9ressant que la r\u00e9ponse en est et il faudrait commencer par modifier un certain nombre d'habitude en entreprise, comme par exemple les s\u00e9ances trop long, je dis \u00e7a, au hasard, bonne \u00e9mission sans commentaire, merci, j'en attendais pas moins, il est 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal oui ce t\u00e9moignage non \u00e7a c'\u00e9tait Rapha\u00ebl Grand mais nous avons le journal qui devrait d\u00e9marrer avec faute Boukari non, on n'a pas Jingle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:40 > 1:04:14) [92%] : \r\nOn faire les titres \u00e0 passagers arriver comme \u00e7a, allez, il faut \u00eatre Bukhari une nouvelle \u00e9tincelle qui pourrait embraser la politique am\u00e9ricaine, un proche alli\u00e9 de Donald Trump reconna\u00eet avoir fait pression dans l'affaire ukrainienne ce revirement dans la proc\u00e9dure de destitution menace-t-elle vraiment le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand tentera de r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans un instant, cet appel des a\u00een\u00e9s suisse, ils exigent des rentes d\u00e9cente pour tous les seniors du pays des a\u00een\u00e9s qui se sentent vous l'entendrez moins repr\u00e9sent\u00e9e par la nouvelle classe politique et puis en football reviendront sur une soir\u00e9e de folie hier en Ligue des champions et un festival de buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:04:17 > 1:04:49) [92%] : \r\nLe t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier, dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump Gordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis devant des parlementaires avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9 \u00e0 l'Ukraine conditionner l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Job Hayden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain entendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump a donn\u00e9, hier, de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre dit-il rafra\u00eechi la m\u00e9moire Rapha\u00ebl Grand ce t\u00e9moignage affaiblit clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:04:49 > 1:05:40) [92%] : \r\nOui, ce t\u00e9moignage sous serment de Gordon Sondland confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment Donald Trump, qui demande une faveur Lanski pr\u00e9sident ukrainien qui passe un march\u00e9 400 millions de dollars d'aide militaire en \u00e9change d'une enqu\u00eate contre Baden, or la th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les 2 chefs d'\u00c9tat d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates, cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9e par la Maison Blanche, aujourd'hui les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9position noir sur blanc, d'un t\u00e9moin qui plus est, un t\u00e9moin a qui jusqu'ici \u00e0 la cause du pr\u00e9sident coordonne sonne l'Inde est un riche h\u00f4telier gros donateurs du parti r\u00e9publicain qui avait vers\u00e9 1 1000000 $ au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident, il avait obtenu ce poste d'ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:05:40 > 1:05:50) [92%] : \r\nMais le diable se cache dans les d\u00e9tails, Rapha\u00ebl dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland, pr\u00e9cise ne pas savoir qui a d\u00e9bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re et surtout de qui exactement vient dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:05:50 > 1:06:27) [94%] : \r\nEt il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positions de t\u00e9moins issus du cercle proche de Trump John Bolton, par exemple, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 la Maison Blanche sont sur leur liste, la proc\u00e9dure d'impeachment vient de d\u00e9buter sa phase publique, il y aura des auditions retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces prochaines semaines, les enqu\u00eates vont m\u00eame devenir sans doute de plus en plus spectaculaire mais ce t\u00e9moignage de Gordon Sondland est un avertissement s\u00e9rieux pour la Maison Blanche qui ces prochaines heures, va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:06:27 > 1:06:48) [94%] : \r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington, la France va durcir sa politique migratoire, le gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration des quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat le 1er ministre \u00c9douard Philippe doit donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers, les conditions d'installation en France des mesures ni gros mots qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias et qui font.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:06:48 > 1:07:40) [93%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir les demandeurs d'asile devront attendre 3 mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas d'entr\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020, ce sont 2 des mesures parmi une vingtaine qui porte sur l'immigration, des mesures qu'\u00c9douard Philippe, a pr\u00e9vu de d\u00e9tailler aujourd'hui et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, lundi soir, les r\u00e9actions politiques ont donc elle aussi d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9 \u00e0 gauche notamment, se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile, Emmanuel Macron est accus\u00e9 de racoler \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite quant aux quotas sur l'immigration professionnelle c'est l'extr\u00eame droite cette fois, qui accuse le gouvernement d'escroquerie cette immigration professionnelle ne repr\u00e9sente qu'une petite part des titres de s\u00e9jour octroy\u00e9s, il faut dire aussi que l'id\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e sur les quotas, donc finalement abandonn\u00e9 un rapport de 2014 avait conclu \u00e0 l'inefficacit\u00e9 d'une telle mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:07:40 > 1:08:34) [93%] : \r\nMerci Gremaud en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, se prononce en faveur du mariage pour tous sur le plan civil, d\u00e9cision prise hier \u00e0 Berne lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es, elle rappelle que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient aux \u00c9glises cantonales sur le plan politique, la commission juridique du National s'est prononc\u00e9 fin ao\u00fbt en faveur du mariage pour tous, initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux, les d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi au cours de la prochaine session de printemps ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, une personne \u00e2g\u00e9e sur 5 vit en Suisse, au seuil de ou dans la pauvret\u00e9, il a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger de des rentes d\u00e9cente pour tous les seniors d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s depuis les \u00e9lections ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, pr\u00e9sident du Conseil suisse des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:08:34 > 1:09:29) [91%] : \r\nAujourd'hui, c'est vrai que les noms des autorit\u00e9s sont tendance jeune mais rassurez-vous, il va y avoir des retrait\u00e9s aussi jeune puisque pardon de l'expression, mais on y voit la porte \u00e0 50 ans, donc ils sont vieux maintenant 50 ans, donc c'est cela que j'encourage en tout cas participer j'appelle moi Les seniors \u00e0 faire un peu ce qu'ont fait les jeunes pour le climat, ce qu'ont fait les femmes pour leur droit cette descendent dans la rue pour notre cause et c'est l\u00e0, c'est la paup\u00e9risation du 3\u00e8me \u00e2ge incontestablement et l\u00e0 vous avez des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes repartir avec l'AVS, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on se penche sur les probl\u00e8mes avait des assurances sociales qui qui aujourd'hui ne suffisent plus, en grande partie, il y a les lois sur les financements des soins infirmiers, il y a les proches aidants qui un immense morceau aujourd'hui si on n'avait pas les proches aidants qui travaillent b\u00e9n\u00e9volement, \u00e7a serait une catastrophe, donc il faut penser aussi \u00e0 aider les proches aidants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (1:09:29 > 1:10:01) [93%] : \r\nLe canton de Vaud se positionne pour une distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis, c'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s Vaudois lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra, le dossier est en discussion Chambres f\u00e9d\u00e9rales des villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou encore Berne sont int\u00e9ress\u00e9s cette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue, les mineurs seraient exclus de ces essais pilotes : peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien, la pratique est courante dans plusieurs cantons.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035394", "summary": "Itw Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR.", "id": "2035805", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035396", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Jo\u00eblle Kuntz, journaliste et \u00e9crivaine.", "id": "2035807", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROBERT, Arnaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ISELIN, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804626", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054009", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2032055", "internalArchiveId": "AA1910031667", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10844544", "imageURL": "http://www.rts.ch/10844541.image", "alternativeTitle": ["L'ambassadeur des Etats-Unis aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne a t\u00e9moign\u00e9 devant le Congr\u00e8s sur l'affaire ukrainienne", "12h45", "A Gen\u00e8ve, des opposants \u00e0 Evo Morales protestent devant l'ONU. En Bolivie, les manifestations continuent.", "12h45", "Fanny Z\u00fcrcher a suivi la conf\u00e9rence de presse du canadien Bombardier ce matin", "Ouverture du proc\u00e8s des antisp\u00e9cistes \u00e0 Gen\u00e8ve: Fabiano Citroni relate une matin\u00e9e tendue au Palais de Justice.", "12h45", "Johanna Gapany, l'outsider du second tour \u00e0 Fribourg, poursuit la course au Conseil des Etats.", "12h45", "Soir\u00e9e forte en \u00e9motions hier soir pour le quatri\u00e8me volet de la Ligue des Champions", "12h45", "Les journ\u00e9es de l'architecture permettent de d\u00e9couvrir le travail des architectes suisses: visite d'une ferme modernis\u00e9e \u00e0 Gland", "12h45", "Le chef Kenta Numabukuro d\u00e9crit les ramens, plat typique de la gastronomie nippone", "12h45", "Rapha\u00ebl Mayoraz : \"En Valais tous les 100 ans, il y a un tr\u00e8s gros s\u00e9isme. Dans les prochaines d\u00e9cennies il faut s'y attendre\"", "12h45", "Fanny Z\u00fcrcher a suivi la conf\u00e9rence de presse du canadien Bombardier ce matin", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10844544", "ece-10844546", "ece-10844542", "ece-10844548", "ece-10844550", "ece-10844552", "ece-10844554", "ece-10844556", "ece-10844540", "ece-10844810", "ece-10844558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:14:17  00:00:19:14\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:00:19:16  00:00:21:21\r\n{\\an1}La terre tremble en Valais,\r\n\r\n00:00:21:23  00:00:26:18\r\n{\\an1}depuis hier le canton\r\nvit des secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n00:00:26:20  00:00:31:19\r\n{\\an1}Quels sont les risques ?\r\n\r\n00:00:31:21  00:00:36:10\r\n{\\an1}Nous en parlons avec le g\u00e9ologue\r\ncantonal Raphael Mayoraz.\r\n\r\n00:00:36:11  00:00:39:18\r\n{\\an1}Bombardier annonce pouvoir\r\nlivrer aux CFF l'ensemble\r\n\r\n00:00:39:20  00:00:42:00\r\n{\\an1}de ses trains d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\n\r\n00:00:42:02  00:00:45:13\r\n{\\an1}Le constructeur canadien annonce\r\nque les trois quarts des probl\u00e8mes\r\n\r\n00:00:45:15  00:00:48:14\r\n{\\an1}techniques qui retardent leur mise\r\nen service ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus.\r\n\r\n00:00:48:16  00:00:55:06\r\n{\\an1}Nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le proc\u00e8s\r\nde 3 antisp\u00e9cistes s'est ouvert.\r\n\r\n00:00:55:08  00:00:58:11\r\n{\\an1}Des militants mobilis\u00e9s\r\ndevant le palais de justice,\r\n\r\n00:00:58:12  00:01:03:16\r\n{\\an1}et un dispositif policier\r\nimpressionnant.\r\n\r\n00:01:03:19  00:01:06:11\r\n{\\an1}Nouveau t\u00e9moignage embarrassant\r\npour Donald Trump.\r\n\r\n00:01:06:13  00:01:09:18\r\n{\\an1}L'ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s\r\nde l'UE a admis avoir conditionn\u00e9\r\n\r\n00:01:09:20  00:01:13:05\r\n{\\an1}une aide militaire \u00e0 l'Ukraine\r\n\u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate\r\n\r\n00:01:13:07  00:01:16:18\r\n{\\an1}sur le rival politique\r\ndu pr\u00e9sident Joe Biden.\r\n\r\n00:01:16:20  00:01:20:05\r\n{\\an1}Et nous accueillons le chef japonais\r\nKenta Numabukuro\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:22:22\r\n{\\an1}pour notre chronique: \"A Table\".\r\n\r\n00:01:23:00  00:01:26:17\r\n{\\an1}Un rendez-vous autour\r\nde la nourriture, les enjeux,\r\n\r\n00:01:26:19  00:01:30:17\r\n{\\an1}les tendances et l'on commence\r\naujourd'hui avec les ramen,\r\n\r\n00:01:30:19  00:01:35:14\r\n{\\an1}un plat de nouilles qui fait partie\r\ndu patrimoine japonais.\r\n\r\n00:01:38:11  00:01:40:05\r\n{\\an1}La terre tremble en Valais.\r\n\r\n00:01:40:07  00:01:41:20\r\n{\\an1}Deux nouveaux s\u00e9ismes\r\n\r\n00:01:41:22  00:01:44:15\r\n{\\an1}se sont produits ce matin\r\n\u00e0 Zermatt et au col du Sanetch.\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:47:21\r\n{\\an1}En deux jours, le canton\r\na connu une centaine de secousses.\r\n\r\n00:01:47:23  00:01:55:01\r\n{\\an1}Nous en parlons avec R.Mayoraz,\r\ng\u00e9ologue cantonal.\r\n\r\n00:01:56:01  00:02:07:20\r\n{\\an1}Ces secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions,\r\nest-ce que c'est rare?\r\n\r\n00:02:08:00  00:02:13:20\r\n{\\an1}-Ce qui se passe est relativement\r\nrare.\r\n\r\n00:02:19:15  00:02:23:04\r\n{\\an1}D'avoir quelques milliers de\r\nsecousses par an, ce n'est pas rare.\r\n\r\n00:02:23:08  00:02:26:07\r\n{\\an1}C'est l'intensit\u00e9 qui est rare.\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:31:18\r\n{\\an1}On ne ressent pas la plupart des\r\ntremblements de terre.\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:37:20\r\n{\\an1}C'est seulement \u00e0 partir de 2.5 sur\r\nl'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n00:02:39:02  00:02:42:12\r\n{\\an1}L\u00e0, les gens ont ressenti une\r\ndizaine de tremblements de terre.\r\n\r\n00:02:42:16  00:02:45:06\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n00:02:45:10  00:02:51:08\r\n{\\an1}-Pas imm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:02:52:02  00:02:55:08\r\n{\\an1}Le danger de gros tremblement de\r\nterre n'est pas plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:02:55:11  00:02:57:14\r\n{\\an1}maintenant.\r\n\r\n00:02:57:18  00:03:03:12\r\n{\\an1}\u00c7a devrait s'att\u00e9nuer\r\nprogressivement.\r\n\r\n00:03:03:16  00:03:06:13\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a annonce un s\u00e9isme\r\nplus important ?\r\n\r\n00:03:06:17  00:03:10:11\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:03:10:13  00:03:16:12\r\n{\\an1}Cela n'annonce pas de plus gros\r\ns\u00e9isme.\r\n\r\n00:03:19:08  00:03:23:11\r\n{\\an1}En Valais, on a un tr\u00e8s gros s\u00e9isme\r\nchaque 100 ans.\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:29:12\r\n{\\an1}-Il pourrait se reproduire ?\r\n\r\n00:03:29:16  00:03:35:03\r\n{\\an1}-Le dernier gros \u00e9tait en 1946.\r\n\r\n00:03:35:07  00:03:38:09\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 un s\u00e9isme dans le\r\ncanton.\r\n\r\n00:03:38:12  00:03:42:01\r\n{\\an1}On ne peut pas le pr\u00e9venir.\r\n\r\n00:03:42:05  00:03:47:11\r\n{\\an1}On ne peut pas savoir quand il va se\r\nproduire.\r\n\r\n00:03:47:15  00:03:51:10\r\n{\\an1}Mais on peut se pr\u00e9munir en sachant\r\nse comporter de mani\u00e8re ad\u00e9quate.\r\n\r\n00:03:51:13  00:03:55:10\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire se cacher sous le\r\nbureau.\r\n\r\n00:03:55:13  00:04:01:11\r\n{\\an1}Et il faut intervenir sur les\r\nb\u00e2timents.\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:06:03\r\n{\\an1}Il faut inspecter les b\u00e2timents et\r\ns'inqui\u00e9ter de leur stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:04:15:16  00:04:19:15\r\n{\\an1}-En Valais, la pol\u00e9mique au sujet de\r\nla chasse aux troph\u00e9es de bouquetins\r\n\r\n00:04:19:16  00:04:21:10\r\n{\\an1}par des clients fortun\u00e9s continue.\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:24:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un reportage de \"Mise au\r\nPoint\", les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:04:24:20  00:04:28:02\r\n{\\an1}se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition\r\na d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni 30'000 signatures.\r\n\r\n00:04:28:04  00:04:31:00\r\n{\\an1}Les tirs sur les bouquetins\r\nseront d\u00e9sormais interdits,\r\n\r\n00:04:31:03  00:04:33:16\r\n{\\an1}comme l'a confi\u00e9\r\nle conseiller d'Etat, Jacques Melly.\r\n\r\n00:04:35:11  00:04:37:06\r\n{\\an1}-On est conscient que cet aspect\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:38:20\r\n{\\an1}de r\u00e9gulation ne correspond plus\r\n\r\n00:04:38:22  00:04:40:12\r\n{\\an1}aux mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:40:14  00:04:42:18\r\n{\\an1}D\u00e9but avril,\r\non a initi\u00e9 des discussions\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:44:18\r\n{\\an1}avec la F\u00e9d\u00e9ration\r\nvalaisanne de chasse,\r\n\r\n00:04:44:20  00:04:47:21\r\n{\\an1}pour savoir comment\r\nfaire \u00e9voluer la pratique.\r\n\r\n00:04:47:23  00:04:52:09\r\n{\\an1}Pour mettre fin \u00e0 cette chasse.\r\n\r\n00:04:53:07  00:04:57:20\r\n{\\an1}-On l\u2019a nomm\u00e9 le contrat du si\u00e8cle\r\ndans le rail devis\u00e9 \u00e0 1,9 mia de frs.\r\n\r\n00:04:58:01  00:05:01:15\r\n{\\an1}Les 62 trains grandes lignes\r\n\u00e0 deux \u00e9tages de Bombardier\r\n\r\n00:05:01:19  00:05:04:17\r\n{\\an1}devraient \u00eatre livr\u00e9s\r\nd'ici l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\n\r\n00:05:04:22  00:05:07:22\r\n{\\an1}C'est ce qu'a annonc\u00e9\r\nle constructeur canadien\r\n\r\n00:05:08:03  00:05:12:13\r\n{\\an1}qui est venu r\u00e9pondre\r\naux nombreuses critiques.\r\n\r\n00:05:15:19  00:05:19:04\r\n{\\an1}Bombardier est venu\r\nr\u00e9pondre aux critiques ?\r\n\r\n00:05:24:04  00:05:29:22\r\n{\\an1}-Oui, la parole \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense.\r\n\r\n00:05:30:01  00:05:35:23\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour\r\nBombardier.\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:41:05\r\n{\\an1}Une panne tous les 3600 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:46:04\r\n{\\an1}De nombreux trains ont d\u00fb retourner\r\n\u00e0 l'atelier.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:52:06\r\n{\\an1}Le constructeur canadien explique\r\nles soucis techniques sont normaux.\r\n\r\n00:05:52:11  00:05:55:19\r\n{\\an1}Il a pris des mesures qui ont port\u00e9\r\nleurs fruits.\r\n\r\n00:05:55:23  00:06:00:11\r\n{\\an1}Il a am\u00e9lior\u00e9 la fiabilit\u00e9.\r\n\r\n00:06:00:14  00:06:03:23\r\n{\\an1}Ils peuvent rouler 7000 km sans\r\npanne.\r\n\r\n00:06:04:03  00:06:10:01\r\n{\\an1}Et le confort des passagers.\r\n\r\n00:06:10:09  00:06:13:10\r\n{\\an1}Vous avez pu constater que \u00e7a\r\nsecouait pas mal \u00e0 l'\u00e9tage\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:15:16\r\n{\\an1}sup\u00e9rieur.\r\n\r\n00:06:15:20  00:06:19:10\r\n{\\an1}Mais cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit.\r\n\r\n00:06:19:13  00:06:22:04\r\n{\\an1}-Ces trains sont annonc\u00e9s pour 2021.\r\n\r\n00:06:22:08  00:06:25:17\r\n{\\an1}Quand est-ce que nous allons les\r\nvoir ?\r\n\r\n00:06:25:21  00:06:31:19\r\n{\\an1}-Le calendrier est tr\u00e8s flou.\r\n\r\n00:06:32:14  00:06:35:11\r\n{\\an1}Les trains circulent sur 7000 km\r\nsans panne.\r\n\r\n00:06:35:14  00:06:39:02\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas assez.\r\n\r\n00:06:39:06  00:06:43:16\r\n{\\an1}La limite est \u00e0 8000 km.\r\n\r\n00:06:43:20  00:06:49:11\r\n{\\an1}Tant que les trains n'auront pas\r\natteint cette exigence,\r\n\r\n00:06:49:14  00:06:54:09\r\n{\\an1}ils ne pourront pas circuler sur la\r\nligne Zurich-Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:54:11  00:06:57:09\r\n{\\an1}Bombardier a annonc\u00e9 pouvoir\r\natteindre cette fiabilit\u00e9\r\n\r\n00:06:57:12  00:06:59:15\r\n{\\an1}d'ici le printemps prochain.\r\n\r\n00:06:59:15  00:07:02:22\r\n{\\an1}-Aux USA, nouveau t\u00e9moignage\r\ncontre Donald Trump\r\n\r\n00:07:03:04  00:07:06:11\r\n{\\an1}dans le cadre de sa proc\u00e9dure\r\nde destitution.\r\n\r\n00:07:06:15  00:07:10:19\r\n{\\an1}Un diplomate am\u00e9ricain a admis\r\navoir conditionn\u00e9 une aide militaire\r\n\r\n00:07:11:00  00:07:15:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture\r\nd'une enqu\u00eate sur Joe Biden.\r\n\r\n00:07:17:22  00:07:22:15\r\n{\\an1}-C\u2019est un revirement de position qui\r\npourrait bien peser dans l\u2019enqu\u00eate\r\n\r\n00:07:22:20  00:07:25:02\r\n{\\an1}pour destituer le pr\u00e9sident\r\nam\u00e9ricain.\r\n\r\n00:07:25:07  00:07:29:04\r\n{\\an1}Gordon Sondland, ambassadeur\r\ndes \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'UE,\r\n\r\n00:07:29:09  00:07:32:17\r\n{\\an1}a reconnu, lors d\u2019une deuxi\u00e8me\r\naudition devant le Congr\u00e8s,\r\n\r\n00:07:32:22  00:07:35:18\r\n{\\an1}avoir conditionn\u00e9 une aide militaire\r\n\u00e0 l\u2019Ukraine,\r\n\r\n00:07:35:23  00:07:39:09\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate\r\nsur la famille de Joe Biden,\r\n\r\n00:07:39:13  00:07:43:18\r\n{\\an1}principal concurrent de Donald Trump\r\naux pr\u00e9sidentielles 2020.\r\n\r\n00:07:43:23  00:07:46:14\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois qu\u2019une\r\npersonne aussi haut plac\u00e9e,\r\n\r\n00:07:46:19  00:07:50:11\r\n{\\an1}proche du pr\u00e9sident confirme\r\nles faits de lanceurs d'alertes,\r\n\r\n00:07:50:16  00:07:53:11\r\n{\\an1}que D.Trump\r\ncontinue de discr\u00e9diter.\r\n\r\n00:07:54:07  00:07:56:21\r\n{\\an1}-Le premier lanceur d\u2019alerte a donn\u00e9\r\n\r\n00:07:57:02  00:07:59:08\r\n{\\an1}beaucoup de fausses informations.\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:03:03\r\n{\\an1}Son rapport \u00e9tait tr\u00e8s erron\u00e9,\r\ncar il a surtout couvert\r\n\r\n00:08:03:08  00:08:06:15\r\n{\\an1}mon appel t\u00e9l\u00e9phonique\r\navec le pr\u00e9sident d\u2019'Ukraine.\r\n\r\n00:08:06:20  00:08:10:22\r\n{\\an1}Et quand j'ai publi\u00e9 une version\r\ntr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de cet appel,\r\n\r\n00:08:11:03  00:08:15:01\r\n{\\an1}subitement, le rapport\r\ndu lanceur d\u2019alerte \u00e9tait incorrect\r\n\r\n00:08:15:06  00:08:17:22\r\n{\\an1}et il semble avoir disparu.\r\n\r\n00:08:18:03  00:08:21:04\r\n{\\an1}-Ce nouveau t\u00e9moignage\r\nconforte les d\u00e9mocrates\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:23:13\r\n{\\an1}dans leur proc\u00e9dure d\u2019impeachment,\r\n\r\n00:08:23:19  00:08:27:13\r\n{\\an1}dont on peut depuis hier mesurer\r\nl\u2019impact dans les urnes.\r\n\r\n00:08:27:18  00:08:31:11\r\n{\\an1}Ils ont remport\u00e9 plusieurs \u00e9lections\r\nlocales,\r\n\r\n00:08:31:15  00:08:34:15\r\n{\\an1}notamment dans l\u2019Etat conservateur\r\ndu Kentucky\r\n\r\n00:08:34:20  00:08:38:14\r\n{\\an1}o\u00f9 D.Trump avait gagn\u00e9\r\npar 30 points d'avance en 2016.\r\n\r\n00:08:39:05  00:08:42:04\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, alors que le Conseil\r\ndes droits de l'homme examine\r\n\r\n00:08:42:09  00:08:46:03\r\n{\\an1}la situation bolivienne, les\r\nopposants \u00e0 Evo Morales relaient,\r\n\r\n00:08:46:08  00:08:50:15\r\n{\\an1}devant l'ONU, les appels\r\n\u00e0 la d\u00e9mission lanc\u00e9s en Bolivie.\r\n\r\n00:08:50:20  00:08:55:08\r\n{\\an1}En Bolivie, la situation\r\nest toujours explosive.\r\n\r\n00:08:55:22  00:09:00:06\r\n{\\an1}-Les Boliviens sont dans la rue.\r\n\r\n00:09:00:11  00:09:02:06\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve aussi,\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:05:22\r\n{\\an1}les opposants au pr\u00e9sident\r\nEvo Morales haussent le ton.\r\n\r\n00:09:06:03  00:09:08:04\r\n{\\an1}L'examen du rapport sur la Bolivie\r\n\r\n00:09:08:09  00:09:10:10\r\n{\\an1}devant le Conseil des droits\r\nde l'homme de l'ONU\r\n\r\n00:09:10:14  00:09:12:15\r\n{\\an1}leur fournit une plateforme id\u00e9ale.\r\n\r\n00:09:12:20  00:09:16:17\r\n{\\an1}Et comme \u00e0 la Paz ou \u00e0 Santa Cruz,\r\nles appels et les slogans\r\n\r\n00:09:16:22  00:09:21:00\r\n{\\an1}sont sans \u00e9quivoque:\r\n\"Evo va-t-en !\"\r\n\r\n00:09:21:10  00:09:23:13\r\n{\\an1}-On manifeste pour demander justice\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:25:12\r\n{\\an1}dans notre pays.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:14\r\n{\\an1}Les derni\u00e8res \u00e9lections nationales\r\nont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une fraude.\r\n\r\n00:09:29:19  00:09:33:06\r\n{\\an1}Notre vote n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:37:08\r\n{\\an1}-La situation agite gravement le\r\npays depuis 3 semaines.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:41:11\r\n{\\an1}Proclamant avoir gagn\u00e9 la derni\u00e8re\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n00:09:41:15  00:09:45:18\r\n{\\an1}au premier tour, alors que les\r\nr\u00e9sultats \u00e9taient provisoires,\r\n\r\n00:09:45:23  00:09:50:06\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident Evo Morales a laiss\u00e9\r\nexploser la marmite \u00e0 pression.\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:54:04\r\n{\\an1}L'opposition n'en demandait pas tant\r\npour d\u00e9noncer l'autoritarisme\r\n\r\n00:09:54:09  00:09:58:10\r\n{\\an1}d'un pr\u00e9sident qui, selon elle,\r\nest pr\u00eat \u00e0 tout pour rester.\r\n\r\n00:09:58:14  00:10:00:00\r\n{\\an1}-Personne ne renoncera.\r\n\r\n00:10:00:05  00:10:02:02\r\n{\\an1}Le gouvernement doit le savoir\r\n\r\n00:10:02:07  00:10:05:15\r\n{\\an1}et faire en sorte\r\nqu'on arr\u00eate de se battre.\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:10:04\r\n{\\an1}-Si le conflit ne se r\u00e9sume pas\r\n\u00e0 un face-\u00e0-face communautaire\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:14:12\r\n{\\an1}ou r\u00e9gionaliste, les manifestants\r\nvenus des plaines de l'Amazone,\r\n\r\n00:10:14:17  00:10:19:15\r\n{\\an1}croisent r\u00e9guli\u00e8rement\r\nleurs opposants, souvent indig\u00e8nes.\r\n\r\n00:10:19:20  00:10:22:18\r\n{\\an1}-On vient des r\u00e9gions rurales\r\n\r\n00:10:22:23  00:10:25:00\r\n{\\an1}faire respecter notre vote.\r\n\r\n00:10:25:05  00:10:27:11\r\n{\\an1}Le pays doit aller de l'avant.\r\n\r\n00:10:27:15  00:10:31:13\r\n{\\an1}-A l'ONU, le ministre bolivien\r\nde la Justice a d\u00e9fendu sa gestion\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:34:17\r\n{\\an1}de la crise devant le Conseil\r\ndes droits de l'homme,\r\n\r\n00:10:34:22  00:10:38:07\r\n{\\an1}mais les manifestants\r\nn'\u00e9coutent d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n00:10:38:23  00:10:42:00\r\n{\\an1}-Le proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes\r\ns\u2019est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:42:05  00:10:46:09\r\n{\\an1}Plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s\r\ndevant le palais de justice.\r\n\r\n00:10:46:13  00:10:50:03\r\n{\\an1}Les pr\u00e9venus sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\nd\u2019avoir caillass\u00e9 des boucheries\r\n\r\n00:10:50:08  00:10:53:15\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais aussi d\u2019avoir\r\nmis \u00e0 sac un abattoir\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:57:05\r\n{\\an1}de l\u2019entreprise Bell, \u00e0 Soleure.\r\n\r\n00:10:57:10  00:11:05:01\r\n{\\an1}F.Citroni, le proc\u00e8s\r\ns'est ouvert sous tension ?\r\n\r\n00:11:12:10  00:11:17:11\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:11:17:15  00:11:19:18\r\n{\\an1}Un fourgon de police est l\u00e0.\r\n\r\n00:11:19:21  00:11:23:06\r\n{\\an1}C'est rare.\r\n\r\n00:11:23:10  00:11:26:22\r\n{\\an1}La premi\u00e8re raison, c'est que les\r\nsympathisants\r\n\r\n00:11:27:02  00:11:32:15\r\n{\\an1}avaient appel\u00e9 \u00e0 une manifestation\r\nde soutien.\r\n\r\n00:11:32:19  00:11:38:08\r\n{\\an1}Il y avait 40 personnes. \u00c7a s'est\r\npass\u00e9 dans le calme.\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:44:04\r\n{\\an1}L'autre raison qui explique cette\r\npr\u00e9sence polici\u00e8re,\r\n\r\n00:11:44:08  00:11:47:12\r\n{\\an1}c'est que le principal suspect \u00e0\r\npasser 11 mois en d\u00e9tention\r\n\r\n00:11:47:16  00:11:49:22\r\n{\\an1}provisoire.\r\n\r\n00:11:50:02  00:11:53:09\r\n{\\an1}C'est pour cela que la police a mis\r\nce dispositif en place.\r\n\r\n00:11:53:12  00:11:58:15\r\n{\\an1}-Que risquent les pr\u00e9venus ?\r\n\r\n00:11:58:19  00:12:01:04\r\n{\\an1}-Le principal pr\u00e9venu, de la prison\r\nferme.\r\n\r\n00:12:01:08  00:12:04:13\r\n{\\an1}Ce serait une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:10:15\r\n{\\an1}On l'expliquerait par le nombre\r\nd'actes.\r\n\r\n00:12:11:09  00:12:14:01\r\n{\\an1}L'autre raison, c'est qu'il est\r\nmultir\u00e9cidiviste.\r\n\r\n00:12:14:05  00:12:17:11\r\n{\\an1}Il est condamn\u00e9 5 fois.\r\n\r\n00:12:17:15  00:12:20:11\r\n{\\an1}Encore une information,\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:25:12\r\n{\\an1}c'est que le proc\u00e8s est suspendu\r\n\r\n00:12:25:16  00:12:31:03\r\n{\\an1}depuis le milieu de la matin\u00e9e.\r\n\r\n00:12:31:08  00:12:34:03\r\n{\\an1}La d\u00e9fense a demand\u00e9 \u00e0 ce que\r\nl'affaire soit class\u00e9e.\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:36:12\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate de police aurait \u00e9t\u00e9\r\nb\u00e2cl\u00e9e.\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:38:17\r\n{\\an1}-Le combat contre les antennes 5G\r\ncontinue.\r\n\r\n00:12:38:22  00:12:43:02\r\n{\\an1}Ce matin, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Grand\r\nConseil a adopt\u00e9 une recommandation\r\n\r\n00:12:43:07  00:12:46:11\r\n{\\an1}qui exige un permis de construire\r\npour toute nouvelle construction\r\n\r\n00:12:46:15  00:12:49:04\r\n{\\an1}ou toute adaptation\r\nd'une installation.\r\n\r\n00:12:49:09  00:12:51:07\r\n{\\an1}Trois antennes\r\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es,\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:54:04\r\n{\\an1}mais sur des m\u00e2ts existants.\r\n\r\n00:12:54:17  00:12:57:23\r\n{\\an1}A Fribourg, le second tour\r\npour le Conseil des Etats\r\n\r\n00:12:58:04  00:12:59:20\r\n{\\an1}aura lieu dimanche.\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:03:09\r\n{\\an1}Un second tour provoqu\u00e9\r\npar la PLR Johanna Gapany.\r\n\r\n00:13:03:13  00:13:06:08\r\n{\\an1}Elle aimerait bien\r\nchanger l\u2019ordre \u00e9tabli\r\n\r\n00:13:06:12  00:13:08:23\r\n{\\an1}en visant le si\u00e8ge\r\ndu socialiste Christian Levrat\r\n\r\n00:13:09:05  00:13:12:06\r\n{\\an1}ou du PDC Beat Vonlanthen.\r\n\r\n00:13:12:19  00:13:15:20\r\n{\\an1}-Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n00:13:16:01  00:13:19:22\r\n{\\an1}-C'est l'outsider qui a cr\u00e9\u00e9\r\nla surprise au premier tour.\r\n\r\n00:13:20:03  00:13:23:22\r\n{\\an1}-J'ai encore vot\u00e9 pour vous !\r\n-Merci infiniment !\r\n\r\n00:13:24:03  00:13:27:18\r\n{\\an1}-Avec moins de 4'000 voix du PDC\r\nsortant, Beat Vonlanthen,\r\n\r\n00:13:27:23  00:13:32:02\r\n{\\an1}la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany\r\nveut atteindre son objectif:\r\n\r\n00:13:32:07  00:13:36:00\r\n{\\an1}devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice\r\ndu canton de Fribourg.\r\n\r\n00:13:36:10  00:13:38:09\r\n{\\an1}-Elle est jeune, elle a le temps\r\n\r\n00:13:38:13  00:13:40:13\r\n{\\an1}de mettre en place des projets.\r\n\r\n00:13:40:18  00:13:43:23\r\n{\\an1}-Elle a une exp\u00e9rience du terrain\r\n\r\n00:13:44:04  00:13:46:03\r\n{\\an1}qui est d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9e.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:50:11\r\n{\\an1}en \u00e9tant au Grand Conseil\r\net au Conseil communal de Bulle.\r\n\r\n00:13:50:15  00:13:53:03\r\n{\\an1}-Ca forge le caract\u00e8re !\r\n\r\n00:13:53:13  00:13:57:05\r\n{\\an1}-Son caract\u00e8re, elle l'a montr\u00e9\r\ntout au long de sa campagne,\r\n\r\n00:13:57:10  00:14:01:05\r\n{\\an1}et notamment lors des d\u00e9bats\r\norganis\u00e9s par la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:14:01:10  00:14:02:20\r\n{\\an1}-Ces dioc\u00e8ses appartiennent\r\n\r\n00:14:03:01  00:14:06:03\r\n{\\an1}aux Fribourgeois et \u00e0 aucun parti.\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:11:05\r\n{\\an1}-Il faut des \u00e9paules solides\r\npour faire sa place\r\n\r\n00:14:11:10  00:14:14:02\r\n{\\an1}face \u00e0 un duo sortant PS/PDC,\r\nligu\u00e9 contre elle.\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:16:14\r\n{\\an1}-Le canton de Fribourg est bilingue\r\n\r\n00:14:16:20  00:14:18:16\r\n{\\an1}et depuis 20 ans,\r\n\r\n00:14:18:21  00:14:21:23\r\n{\\an1}il est repr\u00e9sent\u00e9 par\r\nun al\u00e9manique et un francophone,\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:19\r\n{\\an1}un de gauche et un du centre droit.\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:27:03\r\n{\\an1}-Sur l'\u00e9galit\u00e9, elle s'est oppos\u00e9e\r\n\r\n00:14:27:08  00:14:29:10\r\n{\\an1}le mois dernier, au Grand Conseil,\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:32:14\r\n{\\an1}\u00e0 une motion qui aurait permis\r\nde sanctionner les entreprises\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:35:10\r\n{\\an1}ne respectant pas\r\nla loi sur l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:14:35:14  00:14:38:23\r\n{\\an1}C'est une politicienne typique\r\nde droite assez dur.\r\n\r\n00:14:39:09  00:14:43:04\r\n{\\an1}-La candidate \u00e9veille\r\nla curiosit\u00e9 de nombreux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:14:43:13  00:14:46:11\r\n{\\an1}-Je suis radical dans l'\u00e2me,\r\n\r\n00:14:46:15  00:14:48:23\r\n{\\an1}mais il y a des m\u00e9ritants...\r\n\r\n00:14:49:04  00:14:53:16\r\n{\\an1}-Ce sont les id\u00e9es qui priment.\r\n\r\n00:14:53:21  00:14:56:23\r\n{\\an1}-Pour les femmes et la jeunesse,\r\n\r\n00:14:57:04  00:14:59:17\r\n{\\an1}mais elle doit me convaincre.\r\n\r\n00:15:00:03  00:15:03:12\r\n{\\an1}-Il ne reste que quelques jours\r\n\u00e0 Johanna Gapany\r\n\r\n00:15:03:17  00:15:06:19\r\n{\\an1}pour tenter de r\u00e9ussir son pari.\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:10:12\r\n{\\an1}-En hockey sur glace, Lausanne\r\na perdu hier soir face \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:15:10:17  00:15:12:07\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 l'appui du public,\r\n\r\n00:15:12:11  00:15:19:13\r\n{\\an1}les Lausannois se sont inclin\u00e9s\r\n4 \u00e0 3 aux tirs au buts.\r\n\r\n00:15:29:20  00:15:34:11\r\n{\\an1}En football, la 4\u00e8me journ\u00e9e de\r\nla Ligue des Champions a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n\r\n00:15:34:16  00:15:39:10\r\n{\\an1}par deux matchs Chelsea-Ajax\r\net le Borussia Dortmund-Inter.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:43:03\r\n{\\an1}-L'entra\u00eeneur de l'Inter,\r\n\r\n00:15:43:08  00:15:46:04\r\n{\\an1}Diego Conte, est pass\u00e9\r\npar tous les \u00e9tats d'\u00e2mes.\r\n\r\n00:15:46:09  00:15:50:19\r\n{\\an1}D'abord, la joie sur cette erreur\r\ndu d\u00e9fenseur suisse Manuel Akanji.\r\n\r\n00:15:51:00  00:15:55:04\r\n{\\an1}Martinez va trop vite\r\net il trompe Buerki.\r\n\r\n00:15:55:09  00:16:01:01\r\n{\\an1}Dortmund, entra\u00een\u00e9 par Lucien Favre,\r\nperd 2 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps,\r\n\r\n00:16:01:06  00:16:03:11\r\n{\\an1}mais le Vaudois trouve les mots.\r\n\r\n00:16:03:16  00:16:07:03\r\n{\\an1}Akimi r\u00e9duit l'\u00e9cart\r\nsur cette r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:16:07:08  00:16:11:04\r\n{\\an1}Les Allemands \u00e9galisent \u00e0 2 partout\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Julian Brandt.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:16:07\r\n{\\an1}77e minute,\r\nc'est 3 \u00e0 2 pour Dortmund.\r\n\r\n00:16:16:11  00:16:22:10\r\n{\\an1}L'Inter de Conte qui menait 2-0\r\n\u00e0 la pause doit d\u00e9chanter.\r\n\r\n00:16:22:14  00:16:29:13\r\n{\\an1}Autre match, autre sc\u00e9nario fou.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:33:06\r\n{\\an1}8 buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits\r\nentre Chelsea et Ajax.\r\n\r\n00:16:33:11  00:16:37:04\r\n{\\an1}Les N\u00e9erlandais marquent\r\nsur ce coup franc de Promes.\r\n\r\n00:16:37:09  00:16:42:09\r\n{\\an1}L'Ajax m\u00e8ne 3 \u00e0 1 \u00e0 la mi-temps,\r\n\r\n00:16:42:13  00:16:46:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 ce coup de pied arr\u00eat\u00e9\r\nde Ziech.\r\n\r\n00:16:46:05  00:16:49:20\r\n{\\an1}Le Marocain surprend le gardien\r\nqui d\u00e9vie le ballon dans ses buts.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:54:03\r\n{\\an1}Mais l'Ajax, trop agressif,\r\nse retrouve \u00e0 9 joueurs contre 11.\r\n\r\n00:16:54:08  00:16:56:11\r\n{\\an1}Chelsea en profite pour revenir.\r\n\r\n00:16:56:16  00:16:58:22\r\n{\\an1}Les Londoniens \u00e9galisent\r\n\u00e0 4 partout.\r\n\r\n00:16:59:03  00:17:02:21\r\n{\\an1}C'est de la folie apr\u00e8s\r\ncette \u00e9galisation de James.\r\n\r\n00:17:03:02  00:17:06:02\r\n{\\an1}Chelsea aurait pu s'imposer 5 \u00e0 4\r\n\r\n00:17:06:07  00:17:11:20\r\n{\\an1}si Onana, le gardien de l'Ajax,\r\nn'avait pas r\u00e9ussi \u00e7a.\r\n\r\n00:17:14:21  00:17:19:08\r\n{\\an1}-Les journ\u00e9es de l\u2019architecture\r\nsont un rendez-vous pour d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:17:19:12  00:17:21:11\r\n{\\an1}le travail des architectes.\r\n\r\n00:17:21:15  00:17:26:00\r\n{\\an1}Nous vous proposons la visite d\u2019une\r\nancienne ferme vaudoise \u00e0 Gland\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:28:19\r\n{\\an1}qui permet d'am\u00e9nager\r\ndeux logements.\r\n\r\n00:17:29:00  00:17:34:17\r\n{\\an1}Illustration du mariage\r\nde l'ancien et du contemporain.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:42:08\r\n{\\an1}-Cette habitation, c'est comme nombre\r\nde fermes au village de Gland,\r\n\r\n00:17:42:12  00:17:49:12\r\n{\\an1}qui se mue peu \u00e0 peu en ville,\r\net qui abandonne l'agriculture\r\n\r\n00:17:49:17  00:17:52:14\r\n{\\an1}et des fermes qui n'ont plus d'usage.\r\n\r\n00:17:52:19  00:17:56:10\r\n{\\an1}Pour les architectes et pour\r\nle patrimoine,\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:01:04\r\n{\\an1}il faut trouver\r\nun nouvel usage \u00e0 ces b\u00e2timents.\r\n\r\n00:18:03:16  00:18:07:09\r\n{\\an1}-Ici, le rural est reconverti\r\nen deux logements.\r\n\r\n00:18:07:23  00:18:11:00\r\n{\\an1}-Pour conserver l'int\u00e9grit\u00e9\r\nde cette enveloppe,\r\n\r\n00:18:11:05  00:18:15:14\r\n{\\an1}on voulait qu'elle soit\r\nvisible de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:20:11\r\n{\\an1}En regardant dehors, on est encore\r\nprot\u00e9g\u00e9 par cette enveloppe.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:23:15\r\n{\\an1}Pour r\u00e9v\u00e9ler l'enveloppe\r\n\u00e0 certains endroits,\r\n\r\n00:18:23:20  00:18:27:00\r\n{\\an1}on a introduit la lumi\u00e8re\r\n\r\n00:18:27:05  00:18:30:11\r\n{\\an1}pour qu'elle r\u00e9v\u00e8le se rapport\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:35:04\r\n{\\an1}qu'on a voulu maintenir entre\r\nles murs ma\u00e7onn\u00e9s et la d\u00e9licate\r\n\r\n00:18:35:09  00:18:40:02\r\n{\\an1}enveloppe de bois et de verre\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du volume.\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:44:16\r\n{\\an1}-La grange est transform\u00e9e en\r\nappartements sur trois \u00e9tages.\r\n\r\n00:18:44:21  00:18:49:00\r\n{\\an1}Ce projet a mis presque 7 ans\r\n\u00e0 voir le jour.\r\n\r\n00:18:49:10  00:18:52:18\r\n{\\an1}-Quand on a li\u00e9\r\nla partie architecture\r\n\r\n00:18:52:23  00:18:58:18\r\n{\\an1}\u00e0 la partie fonctionnelle\r\ndu b\u00e2timent.\r\n\r\n00:18:59:00  00:19:03:11\r\n{\\an1}on cherche \u00e0 trouver une solution\r\n\r\n00:19:03:16  00:19:06:05\r\n{\\an1}\u00e0 des probl\u00e8mes, et \u00e7a passe\r\n\r\n00:19:06:10  00:19:12:10\r\n{\\an1}par la fabrication d'objets,\r\ncomme le mobilier ou les luminaires.\r\n\r\n00:19:12:19  00:19:15:16\r\n{\\an1}-Les poutres\r\nsont conserv\u00e9es et les mat\u00e9riaux\r\n\r\n00:19:15:21  00:19:19:08\r\n{\\an1}respectent la vie ant\u00e9rieure\r\ndu b\u00e2timent.\r\n\r\n00:19:19:17  00:19:24:01\r\n{\\an1}-On n'allait pas introduire\r\ndes mat\u00e9riaux co\u00fbteux\r\n\r\n00:19:24:06  00:19:27:23\r\n{\\an1}ou qui seraient nobles.\r\n\r\n00:19:28:04  00:19:32:04\r\n{\\an1}Au sol, c'est du ciment\r\net un peu de ch\u00eane,\r\n\r\n00:19:32:09  00:19:35:16\r\n{\\an1}et cette structure en fr\u00eane\r\nporte la charpente.\r\n\r\n00:19:36:02  00:19:39:21\r\n{\\an1}-Une ambiance chaleureuse\r\ndans ce magnifique espace.\r\n\r\n00:19:40:07  00:19:44:00\r\n{\\an1}-On peut s'installer partout,\r\nil y a toujours des d\u00e9tails\r\n\r\n00:19:44:05  00:19:47:18\r\n{\\an1}\u00e0 admirer et c'est tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n00:19:47:23  00:19:53:02\r\n{\\an1}Tous les soirs, on se r\u00e9jouit\r\nde rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:19:56:20  00:20:00:09\r\n{\\an1}-Nous vous proposons\r\nune nouvelle chronique mensuelle\r\n\r\n00:20:00:11  00:20:05:05\r\n{\\an1}pour parler de cuisine et\r\nd\u2019alimentation, c\u2019est \"\u00c0 Table\"\r\n\r\n00:20:05:07  00:20:07:22\r\n{\\an1}avec Elisa Casciaro.\r\n\r\n00:20:08:00  00:20:10:22\r\n{\\an1}Vous nous faites d\u00e9couvrir\r\nun plat japonais,\r\n\r\n00:20:11:00  00:20:13:23\r\n{\\an1}plus populaire que les sushis\r\nau Japon, ce sont les ramen.\r\n\r\n00:20:14:23  00:20:17:09\r\n{\\an1}-Vous en avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendu parler,\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:20:11\r\n{\\an1}car \u00e7a fait quelques ann\u00e9es\r\nque les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s dans\r\n\r\n00:20:20:13  00:20:23:17\r\n{\\an1}ces nouilles que l\u2019on mange en soupe\r\nse multiplient en Suisse romande.\r\n\r\n00:20:23:18  00:20:28:06\r\n{\\an1}Et pour en parler, je vous pr\u00e9sente\r\nle chef Kenta Numabukuro.\r\n\r\n00:20:28:08  00:20:31:23\r\n{\\an1}Vous avez ouvert\r\nun bar \u00e0 ramen \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:34:23\r\n{\\an1}Je pr\u00e9cise que vous avez un autre\r\nrestaurant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:39:00\r\n{\\an1}tempura, que vous avez d\u2019ailleurs\r\nferm\u00e9 pour venir ici.\r\n\r\n00:20:39:02  00:20:42:06\r\n{\\an1}Et la cuisine japonaise,\r\nc\u2019est une histoire familiale,\r\n\r\n00:20:42:08  00:20:46:11\r\n{\\an1}parce que votre p\u00e8re confectionne\r\ndes sushis depuis 15 ans.\r\n\r\n00:20:46:12  00:20:50:03\r\n{\\an1}Ce qu\u2019on peut remarquer, c\u2019est\r\nque dans tous vos restaurants,\r\n\r\n00:20:50:05  00:20:55:20\r\n{\\an1}vous ne vous \u00e9parpillez pas,\r\nc\u2019est un restaurant/une sp\u00e9cialit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:56:00  00:21:00:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:00:04  00:21:03:21\r\n{\\an1}C'est typique japonais.\r\n\r\n00:21:04:01  00:21:07:07\r\n{\\an1}On se sp\u00e9cialise dans quelque chose.\r\n\r\n00:21:07:11  00:21:10:15\r\n{\\an1}Pour \u00eatre au maximum.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:14:22\r\n{\\an1}Pour approcher la perfection.\r\n\r\n00:21:15:02  00:21:18:00\r\n{\\an1}On essaye d'amener \u00e7a en Europe.\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:21:08\r\n{\\an1}Ce n'est pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n00:21:21:11  00:21:24:01\r\n{\\an1}Mais \u00e7a commence \u00e0 se faire.\r\n\r\n00:21:24:05  00:21:27:09\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que \u00e7a continuera.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Pour ceux qui ne savent pas\r\n\u00e0 quoi ressemblent des ramen,\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:33:09\r\n{\\an1}je vous propose ce reportage.\r\n\r\n00:21:37:01  00:21:39:00\r\n{\\an1}-C'est difficile de faire \u00e7a.\r\n\r\n00:21:39:02  00:21:45:08\r\n{\\an1}-Au Japon, on appelle \u00e7a\r\n\"manger en aspirant\".\r\n\r\n00:21:45:10  00:21:50:02\r\n{\\an1}C'est plus facile de gober les\r\nnouilles, et \u00e7a aide \u00e0 refroidir.\r\n\r\n00:21:50:04  00:21:51:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on mange l\u00e0 ?\r\n\r\n00:21:52:00  00:21:54:04\r\n{\\an1}Il parle en japonais\r\n\r\n00:21:54:06  00:21:56:11\r\n{\\an1}-La sauce soja.\r\n\r\n00:21:56:12  00:22:00:11\r\n{\\an1}Des pousses de soja\r\net de bambous assaisonn\u00e9es,\r\n\r\n00:22:00:12  00:22:07:17\r\n{\\an1}l'algue, l'oeuf et cette tranche,\r\ncuite pendant 4 h.\r\n\r\n00:22:07:19  00:22:09:14\r\n{\\an1}-Et le v\u00f4tre ?\r\n\r\n00:22:09:16  00:22:13:23\r\n{\\an1}-Du soja ferment\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:01  00:22:20:02\r\n{\\an1}C'est quelque chose de traditionnel\r\nqu'on peut trouver au Japon.\r\n\r\n00:22:20:04  00:22:25:04\r\n{\\an1}-Voici le premier bar \u00e0 ramen\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:22:25:06  00:22:29:17\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui t'as d\u00e9cid\u00e9\r\n\u00e0 ouvrir ce restaurant ?\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:32:04\r\n{\\an1}-Il n'y avait aucun restaurant\r\n\r\n00:22:32:06  00:22:33:14\r\n{\\an1}de ramen \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:22:33:16  00:22:37:07\r\n{\\an1}alors qu'au Japon,\r\nc'est un plat populaire.\r\n\r\n00:22:37:09  00:22:44:22\r\n{\\an1}Il y a des gens qui venaient\r\nnous remercier d'avoir ouvert.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:50:06\r\n{\\an1}-Vous pensez quoi de ce plat ?\r\n\r\n00:22:50:08  00:22:52:06\r\n{\\an1}-C'est bon.\r\n\r\n00:22:52:08  00:22:54:23\r\n{\\an1}C'est complet.\r\n\r\n00:22:55:01  00:22:57:14\r\n{\\an1}Il y a les nouilles, le f\u00e9culent.\r\n\r\n00:22:57:16  00:23:01:13\r\n{\\an1}Il y a des prot\u00e9ines\r\net la partie v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n00:23:01:15  00:23:07:11\r\n{\\an1}Il y a un peu de sel et d'huile,\r\nmais c'est un plat complet.\r\n\r\n00:23:07:13  00:23:09:23\r\n{\\an1}-Ce n'est pas trop gras ?\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:14:16\r\n{\\an1}-C'est un fast-food japonais, et si\r\non compare au fast-food occidental,\r\n\r\n00:23:14:18  00:23:20:20\r\n{\\an1}on est au-dessous en sel et en gras.\r\n\r\n00:23:21:23  00:23:24:07\r\n{\\an1}-Et vous arrivez \u00e0 le faire ?\r\n\r\n00:23:24:09  00:23:27:22\r\n{\\an1}-Je vais essayer d'aspirer d'un coup.\r\n\r\n00:23:28:00  00:23:30:22\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:23:33:23  00:23:36:17\r\n{\\an1}Elisa, vous avez pu faire\r\nplusieurs d\u00e9gustations,\r\n\r\n00:23:36:19  00:23:43:01\r\n{\\an1}alors qu\u2019est-ce qu\u2019on peut dire\r\nde plus sur ce plat ?\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:46:23\r\n{\\an1}-C'est une institution au Japon.\r\n\r\n00:23:47:01  00:23:49:22\r\n{\\an1}On pourrait peut-\u00eatre penser que\r\nc\u2019est juste une soupe de nouilles.\r\n\r\n00:23:50:00  00:23:52:05\r\n{\\an1}D\u00e9trompez-vous,\r\nc\u2019est une institution au Japon.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:55:18\r\n{\\an1}Il y a des codes \u00e0 respecter,\r\non va voir la complexit\u00e9 de ce plat.\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:57:21\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, il y a le bouillon.\r\n\r\n00:23:57:23  00:24:01:08\r\n{\\an1}Comme vous l\u2019avez vu dans le sujet,\r\non y ajoute de la p\u00e2te de soja,\r\n\r\n00:24:01:10  00:24:06:04\r\n{\\an1}c\u2019est ce qu\u2019on appelle le miso.\r\n\r\n00:24:06:06  00:24:09:05\r\n{\\an1}-Pour la base du bouillon,\r\ncomment vous le pr\u00e9parez ?\r\n\r\n00:24:13:23  00:24:19:18\r\n{\\an1}-Il faut choisir la base.\r\n\r\n00:24:19:22  00:24:25:05\r\n{\\an1}Soit une carcasse de poulet, ou le\r\npoulet entier.\r\n\r\n00:24:25:09  00:24:28:10\r\n{\\an1}Il y a des restaurants qui\r\ntravaillent le porc.\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:33:16\r\n{\\an1}Il y a des restaurants qui mixent\r\nles 2.\r\n\r\n00:24:33:20  00:24:39:14\r\n{\\an1}Au Japon, on travaille les\r\ncrustac\u00e9s.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:42:19\r\n{\\an1}Chaque r\u00e9gion a sa sp\u00e9cialit\u00e9\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:48:21\r\n{\\an1}par rapport aux nouilles ou au\r\nbouillon.\r\n\r\n00:24:49:01  00:24:51:03\r\n{\\an1}Chez moi, je travaille le poulet.\r\n\r\n00:24:51:07  00:24:56:18\r\n{\\an1}C'est un bouillon plut\u00f4t clair.\r\n\r\n00:24:56:22  00:24:59:10\r\n{\\an1}Je travaille aussi le lard de porc.\r\n\r\n00:24:59:13  00:25:03:16\r\n{\\an1}Mais juste pour donner de la\r\nprofondeur.\r\n\r\n00:25:03:20  00:25:06:23\r\n{\\an1}-\u00c7a vous a pris un moment ?\r\n\r\n00:25:07:03  00:25:09:12\r\n{\\an1}-\u00c0 peu pr\u00e8s un an pour\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:13:10\r\n{\\an1}essayer beaucoup de choses.\r\n\r\n00:25:13:13  00:25:15:16\r\n{\\an1}On utilise le poulet en entier\r\n\r\n00:25:15:20  00:25:19:08\r\n{\\an1}pour avoir plus de go\u00fbt.\r\n\r\n00:25:19:11  00:25:24:00\r\n{\\an1}Pour confectionner, il faut beaucoup\r\nde temps.\r\n\r\n00:25:24:04  00:25:30:02\r\n{\\an1}Pour arriver \u00e0 quelque chose de\r\nsatisfaisant.\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:04\r\n{\\an1}-Ensuite, dans les bases du plat, il\r\ny a les garnitures.\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:37:14\r\n{\\an1}C'est plus libre ?\r\n\r\n00:25:37:17  00:25:40:11\r\n{\\an1}-C'est assez libre.\r\n\r\n00:25:40:14  00:25:46:11\r\n{\\an1}La cuisine est toujours.\r\n\r\n00:25:48:13  00:25:52:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il y a des choses o\u00f9 il faut\r\n\"mettre\".\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:58:07\r\n{\\an1}C'est l'oeuf.\r\n\r\n00:25:58:11  00:26:04:09\r\n{\\an1}Il faut qu'il impr\u00e8gne le go\u00fbt du\r\nbouillon.\r\n\r\n00:26:07:05  00:26:09:10\r\n{\\an1}Puis les pousses de soja et le\r\npoireau.\r\n\r\n00:26:09:13  00:26:15:10\r\n{\\an1}-Et les nouilles.\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:19:11\r\n{\\an1}Mais au Japon, ce ne sont pas les\r\nseules nouilles que l'on mange en\r\n\r\n00:26:19:15  00:26:25:14\r\n{\\an1}soupe.\r\n\r\n00:26:33:04  00:26:37:18\r\n{\\an1}-Udon, on travaille la farine et\r\nl'eau.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:42:12\r\n{\\an1}Soba, on utilise le sarrasin.\r\n\r\n00:26:42:16  00:26:48:14\r\n{\\an1}C'est mieux pour les personnes\r\nallergiques au gluten.\r\n\r\n00:26:53:04  00:26:58:18\r\n{\\an1}-Vous disiez que les ramen sont plus\r\nondul\u00e9s.\r\n\r\n00:26:58:21  00:27:04:10\r\n{\\an1}La chose \u00e9tonnante,\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:06:20\r\n{\\an1}au Japon s'est consid\u00e9r\u00e9 comme un\r\nfast-food.\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:10:10\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:27:10:13  00:27:14:11\r\n{\\an1}-\u00c7a reste du fast-food.\r\n\r\n00:27:14:15  00:27:17:11\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de restaurateurs\r\njaponais qui essayent\r\n\r\n00:27:17:15  00:27:22:12\r\n{\\an1}de rehausser les prix.\r\n\r\n00:27:22:16  00:27:26:02\r\n{\\an1}Et de mettre en avant les ramen\r\n\r\n00:27:26:06  00:27:31:19\r\n{\\an1}pour dire qu'il y a de la\r\ncomplexit\u00e9.\r\n\r\n00:27:31:23  00:27:35:00\r\n{\\an1}Il y a la pr\u00e9paration du bouillon,\r\nle choix des nouilles,\r\n\r\n00:27:35:03  00:27:41:02\r\n{\\an1}le choix de la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:27:43:21  00:27:48:02\r\n{\\an1}\u00c7a prend entre 4 et 5 heures de\r\ncuisson.\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:52:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il faut refroidir.\r\n\r\n00:27:52:23  00:27:55:23\r\n{\\an1}Les oeufs, \u00e7a prend 24 heures.\r\n\r\n00:27:56:01  00:27:59:11\r\n{\\an1}-Je vous propose de regarder\r\nl\u2019extrait d\u2019un film japonais,\r\n\r\n00:27:59:12  00:28:03:00\r\n{\\an1}\"Tampopo\", c\u2019est une com\u00e9die\r\nsortie en 1985.\r\n\r\n00:28:03:23  00:28:05:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:10:21\r\n{\\an1}Ils parlent en japonais\r\n\r\n00:28:10:23  00:28:43:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:43:17  00:28:47:11\r\n{\\an1}Ils parlent en japonais\r\n\r\n00:28:48:16  00:28:57:16\r\n{\\an1}-Dans ce film, on est dans l\u2019humour,\r\nmais on voit que les Japonais\r\n\r\n00:28:57:18  00:29:08:20\r\n{\\an1}sont exigeants en mati\u00e8re\r\nde nourriture, c\u2019est juste ?\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:12:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:29:12:14  00:29:17:07\r\n{\\an1}Ils veulent la perfection.\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:21:17\r\n{\\an1}Le temps est tr\u00e8s court.\r\n\r\n00:29:21:21  00:29:27:19\r\n{\\an1}C'est une \u00e0 2 minutes de cuisson.\r\n\r\n00:29:27:23  00:29:30:12\r\n{\\an1}Vous le mettez dans un bouillon \u00e0\r\n100 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:29:30:16  00:29:36:14\r\n{\\an1}Le temps de cuisson est tr\u00e8s\r\nimportant.\r\n\r\n00:29:36:19  00:29:42:16\r\n{\\an1}Quand vous mettez les nouilles dans\r\nle bouillon, \u00e7a va encore cuire.\r\n\r\n00:29:44:16  00:29:48:21\r\n{\\an1}Les clients le mange tr\u00e8s vite au\r\nJapon.\r\n\r\n00:29:49:01  00:29:51:04\r\n{\\an1}10 minutes maximum.\r\n\r\n00:29:51:08  00:29:54:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas en Occident.\r\n\r\n00:29:54:20  00:30:00:14\r\n{\\an1}-En Suisse, les gens restent une\r\nheure attabl\u00e9e.\r\n\r\n00:30:00:18  00:30:03:19\r\n{\\an1}-Je suis oblig\u00e9 d'adapter.\r\n\r\n00:30:03:23  00:30:06:07\r\n{\\an1}Et d'avoir un plus grand restaurant.\r\n\r\n00:30:06:11  00:30:12:09\r\n{\\an1}J'ai 50 couverts.\r\n\r\n00:30:13:05  00:30:15:22\r\n{\\an1}Au Japon, il y aurait 10 couverts.\r\n\r\n00:30:16:00  00:30:19:20\r\n{\\an1}-Merci beaucoup, Kenta Numabukuro\r\nde nous avoir donn\u00e9 un aper\u00e7u.\r\n\r\n00:30:20:15  00:30:23:13\r\n{\\an1}-Ce soir \u00e0 Couleurs locales,\r\nen quoi consiste le r\u00f4le\r\n\r\n00:30:23:15  00:30:26:05\r\n{\\an1}de pompier volontaire,\r\n\u00e0 qui s\u2019adresse-t-il ?\r\n\r\n00:30:26:07  00:30:30:03\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 la Caserne de Morges.\r\n\r\n00:30:30:06  00:30:32:13\r\n{\\an1}A suivre d\u00e8s 19h00 sur RTS1.\r\n\r\n00:30:33:12  00:30:36:08\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi,\r\n\r\n00:30:36:10  00:30:38:09\r\n{\\an1}tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:38:11  00:30:41:17\r\n{\\an1}Ce soir, Philippe Revaz \u00e0 19h30,\r\ntr\u00e8s bel apr\u00e8s midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:41:19  00:30:44:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054007\r\nDate de transcription : 08-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [78%] : \r\n\u00c9lisa, \u00e0 la place qui vous para\u00eet font garder pour garder la place qui vous parle comme si il y avait pas de cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:02:35) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, la terre tremble en Valais depuis hier le canton secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, une centaine de s\u00e9isme de faible intensit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en 2 jours, quels sont les risques, nous en parlons dans un instant avec le g\u00e9ologue cantonal, Rapha\u00ebl Mayoraz, Bombardier annonce pouvoir livrer aux CFF l'ensemble de ces nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021, le constructeur canadien annonce ce matin que les 3 quarts des probl\u00e8mes techniques qui retarde leur mise en service ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, nous rejoindrons Fanny Zurcher \u00e0 Z\u00fcrich, nous irons aussi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le proc\u00e8s de 3 d'antisp\u00e9cistes s'est ouvert ce matin, dans une certaine tension des militants mobilis\u00e9s devant le palais de justice et un dispositif policier impressionnant, nous y serons avec Fabiano Citroni nouveau t\u00e9moignage embarrassant pour Donald Trump, l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur le rival politique du pr\u00e9sident jobs Hayden et nous accueillons le chef japonais Kent a Numabukuro pour notre nouvelle chronique attable un rendez- vous homosexuel que vous propose de 12 45 autour de la nourriture, les enjeux, les tendances et l'on commence aujourd'hui avec les ramen, un plat de nouilles, qui fait partie du Patrimoine culinaire japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:03:02) [90%] : \r\nLa terre continue de trembler en Valais de nouveau s\u00e9isme l\u00e9ger se sont produits ce matin \u00e0 Zermatt et au col du en 2 jours, le canton a connu une centaine de secousses, des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s pendant la nuit, alors nous allons en parler avec Rapha\u00ebl Mayoraz qui g\u00e9ologue cantonal Rapha\u00ebl Mayoraz bonjour peut-\u00eatre premi\u00e8re question simple ces secousses \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions, est-ce que c'est rare et ce qui est ce qui est en train de se passer, c'est rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:37) [89%] : \r\nAlors ce qui est en train de se passer est relativement rare d'avoir des secousses, voire m\u00eame quelques milliers par ann\u00e9e dans le canton du Valais, ce n'est pas rare et m\u00eame, m\u00eame en Suisse d'ailleurs, ce qui est particulier, cette fois, c'est un petit peu la intensit\u00e9, il faut savoir que sur l'\u00e9chelle de Richter, on ressent pas la plupart des tremblements de terre, c'est seulement \u00e0 partir de 2 et demi 3 qu'on les ressent et l\u00e0 ces 2 derniers jours, il y en a eu une dizaine en tout cas qui d\u00e9passait les 3, donc les gens les ont bien ressenti, et tout d'un coup on Stewart il y a plusieurs tremblements de terre, qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:40) [80%] : \r\nEt c'est un foss\u00e9 qui \u00e9tait alors monsieur Mayoraz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:56) [94%] : \r\nAlors il ne faut pas imm\u00e9diatement s'inqui\u00e9ter parce que ce qui s'est pass\u00e9 cette semaine \u00e7a aurait pu se passer il y a un mois, le danger de gros tremblement de terre, il est pas plus \u00e9lev\u00e9 maintenant que justement un mois en arri\u00e8re ou dans un mois, normalement \u00e7a ne presse att\u00e9nuer progressivement dans les prochaines semaines \u00e0 Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:56 > 0:04:01) [80%] : \r\nQue s'est signal\u00e9 enceinteur Danone d'un s\u00e9isme plus important qui pourrait faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:16) [90%] : \r\nNon, alors, selon les sp\u00e9cialistes, ce genre de de petits s\u00e9ismes n'annonce pas de plus gros s\u00e9isme toutefois, il faut savoir qu'en Valais, on a \u00e0 chaque s'entend \u00e0 peu pr\u00e8s un tr\u00e8s gros s\u00e9isme qui a des centaines de fois plus important que ce qu'on a ces jours- ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:16 > 0:04:19) [82%] : \r\nEt qui pourrait se reproduire, alors qui pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:19 > 0:04:32) [88%] : \r\nS\u00fbrement pas dire \u00e7a, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, tr\u00e8s certainement, on a eu les derniers s\u00e9isme en 1755 1855 1946 et donc dans les prochaines d\u00e9cennies enfin savoir, hein, il faut s'attendre \u00e0 un tr\u00e8s gros s\u00e9isme dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:32 > 0:04:34) [92%] : \r\nQu'est ce qu'il faut faire alors, pour pr\u00e9venir, on peut le pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:05:04) [90%] : \r\nOui, on peut pas le pr\u00e9venir, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas savoir m\u00eame que ce qu'on a avant quand il va se produire, mais on peut se se pr\u00e9munir d\u00e9j\u00e0 en ayant en sachant se comporter de mani\u00e8re ad\u00e9quate Angot en 2 mots dire se cachait sous le sous le bureau cela tape Kansas coup et surtout il faut intervenir aupr\u00e8s des b\u00e2timents, les propri\u00e9taires sont responsables de la s\u00e9curit\u00e9 des b\u00e2timents et c'est \u00e0 eux d'inspecter leurs b\u00e2timents de s'inqui\u00e9ter de la stabilit\u00e9 de leurs b\u00e2timents pour ce gros s\u00e9isme qui in\u00e9vitablement va nous arriver dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:04 > 0:05:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Mayoraz, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:08 > 0:05:33) [93%] : \r\nEt nous reste et nous restons en Valais o\u00f9 la pol\u00e9mique au sujet de la chasse aux troph\u00e9es de bouquetins par des clients fortun\u00e9s continue apr\u00e8s un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Mise au point, les r\u00e9seaux sociaux se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition en ligne, exigeant son interdiction a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 30'000 signatures Les tirs clients sur les bouquetins seront d\u00e9sormais interdits, comme l'a confi\u00e9, hier soir, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly, \u00e0 nos confr\u00e8res de Forum, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:05:34 > 0:05:53) [90%] : \r\nMais tout \u00e0 fait conscients du fait que cet aspect de r\u00e9gulation ne correspond plus mental Utah quel est au d\u00e9but d'avril, c'\u00e9tait le 9 avril on a initi\u00e9 des discussions avec la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne de chasse pour savoir \u00e9ventuellement comment faire \u00e9voluer la pratique actuelle \u00e9tudier d'autres modalit\u00e9s d'chasse ce qui nous permettrait de mettre fin \u00e0 cette chasse, avec des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:53 > 0:06:17) [90%] : \r\nOn l'a nomm\u00e9 le contrat du si\u00e8cle dans le rail des vis\u00e9es \u00e0 1,9 milliards de francs, l'ensemble des 62 nouveaux trains grandes lignes \u00e0 deux \u00e9tages de Bombardier devraient finalement \u00eatre livr\u00e9s aux CFF d'ici l'\u00e9t\u00e9 2021, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le constructeur s'canadien aujourd'hui un constructeur qui est venu r\u00e9pondre aux nombreuses critiques ce matin, on vous retrouve Fanny sur cher c'est vrai Bombardier r\u00e9pond aux critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:19 > 0:07:12) [89%] : \r\nOui, oui, Jennifer, ce matin, la parole \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9fense, faut savoir que Bombardier a v\u00e9cu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 hein, ces nouveaux trains ont mal support\u00e9 la canicule, ils ont accus\u00e9 de nombreux retards de nombreuses pannes une panne tous les 3668 kilom\u00e8tres en ao\u00fbt dernier, de nombreux trains ont d\u00fb retourner \u00e0 l'atelier pour des mises \u00e0 jour, h\u00e9 bien ce matin, Bombardier, relativise le constructeur canadien explique que ces soucis techniques, h\u00e9 bien c'est normal dans le processus de lancement d'un nouveau produit, il a \u00e9galement pris des mesures qui ont port\u00e9 leur fruit de 2 exemples d'am\u00e9liorations concr\u00e8tes : tout d'abord, la fiabilit\u00e9, la fiabilit\u00e9 des trains qui peuvent d\u00e9sormais rouler pr\u00e8s de 7000 kilom\u00e8tres sans panne et le confort des passagers, peut-\u00eatre que si vous l'avez pris, vous avez pu constater que c'est ce est pas mal \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur de ces trains \u00e0 2 \u00e9tages, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction d'un d'un nouveau logiciel et siliation ont pu \u00eatre r\u00e9duite de 75 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:20) [87%] : \r\nAlors c'est 62 trains 2 \u00e9tages en au total sont Nice annonc\u00e9 pour l'\u00e9t\u00e9 2021 quand est-ce que nous allons les voir nous en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:58) [92%] : \r\nAlors le calendrier est encore tr\u00e8s floue, hein, je vous l'ai dit les trains peuvent d\u00e9sormais circuler sur 7000 kilom\u00e8tres sans panne c'est une nette am\u00e9lioration par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais c'est pas encore assez, c'est en dessous de la limite fix\u00e9e \u00e0 8000 kilom\u00e8tres sans panne pour les CFF et donc que les trains Bombardier n'auront pas atteint cette exigence de qualit\u00e9, h\u00e9 bien, ils ne pourront pas circuler sur la ligne Z\u00fcrich- Gen\u00e8ve alors de son c\u00f4t\u00e9, Bombardier a annonc\u00e9 ce matin qu'il pensait pouvoir \u00e0 \u00e0 atteindre ses exigences de qualit\u00e9 et cette fiabilit\u00e9 d'ici le printemps prochain, la balle sera donc dans le camp des CFF merci beaucoup Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:59 > 0:08:19) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale aux \u00c9tats-Unis, nouveau t\u00e9moignage explosif contre Donald Trump, dans le cadre de la proc\u00e9dure de dettes tu Sion qui le concerne : Un diplomate am\u00e9ricain a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe beiden, principal rival du pr\u00e9sident en place Steven me \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:20 > 0:08:43) [96%] : \r\nC'est un revirement de position qui pourrait bien peser dans l'enqu\u00eate pour destituer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Gordon Sondland, ambassadeur des \u00c9tats-Unis aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a reconnu lors d'une deuxi\u00e8me audition devant le Congr\u00e8s avoir conditionn\u00e9 une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur la famille de job Hayden, principal concurrent de Donald Trump aux pr\u00e9sidentielles 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:54) [92%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une personne aussi haut plac\u00e9, proche du pr\u00e9sident confirme les faits relay\u00e9 par plusieurs lanceurs d'alerte que Donald Trump continue de discr\u00e9diter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:54 > 0:09:19) [91%] : \r\nI c'est exact, \u00e7a je pense que le premier lanceur d'alerte a donn\u00e9 beaucoup de fausses informations, son rapport \u00e9tait tr\u00e8s erron\u00e9 parce que comme vous le savez, il a surtout couvert mon appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident d'Ukraine One \u00e7a et quand j'ai publi\u00e9 une version tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e de cet appel, tout d'un coup, le rapport du lanceur d'alerte \u00e9tait incorrect et cette personne semble avoir disparu, si Monsieur petit, ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:20 > 0:09:39) [93%] : \r\nCe nouveau t\u00e9moignage conforte les D\u00e9mocrates dans leur proc\u00e9dure d'impeachment dont on peut, depuis hier, mesurer l'impact dans les urnes, les d\u00e9mocrates ont remport\u00e9 plusieurs \u00e9lections locales, notamment dans l'\u00c9tat, conservateur du Kentucky o\u00f9 Donald Trump avait gagn\u00e9 par 30 points d'avance en 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:40 > 0:09:57) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Conseil des droits de l'homme examine cette semaine la situation bolivienne, les opposants \u00e0 Evo Morales est se relaient devant les portes de l'ONU, les appels \u00e0 la d\u00e9mission lanc\u00e9s en Bolivie contre le pr\u00e9sident dans les principales villes du pays, la situation post- \u00e9lectorale est toujours explosive Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:18) [95%] : \r\nLes Boliviens sont dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve aussi les opposants au pr\u00e9sident Evo Morales-ce haussent le ton, l'examen du rapport sur la Bolivie devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, leur fournit une plateforme id\u00e9ale et comme \u00e0 la Paz ou \u00e0 Santa Cruz, les appels et les slogans sont sans \u00e9quivoque, Evo va-t-en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:22 > 0:10:34) [88%] : \r\n\u00e7a manque manifeste Andrews nous manifestons pour demander justice dans notre pays \u00e0 un ami dont la r\u00e9\u00e9lection n'est une des derni\u00e8res \u00e9lections nationales ont fait l'objet d'une fraude et notre vote n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 notre s'arr\u00eate p\u00e9taradant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:35 > 0:10:58) [95%] : \r\nUne situation qui agite gravement le pays depuis bient\u00f4t 3 semaines, proclamant avoir gagn\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au 1er tour alors que les r\u00e9sultats \u00e9taient encore provisoires et les scores non confirm\u00e9s, le pr\u00e9sident Morales s a laiss\u00e9 exploser la marmite \u00e0 pression car l'opposition n'en demandait pas tant pour d\u00e9noncer l'autoritarisme d'un pr\u00e9sident qui selon elle est pr\u00eate \u00e0 tout pour rester \u00e0 son poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:58 > 0:11:07) [96%] : \r\nNon, personne ne renoncera le gouvernement doit le savoir et faire en sorte que les Boliviens arr\u00eatent de se battre entre les biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:08 > 0:11:21) [97%] : \r\nSi le conflit ne se r\u00e9sume pas \u00e0 un face-\u00e0-face communautaire ou r\u00e9gionaliste \u00e0 La Paz, la capitale, les colonnes de manifestants venus des plaines agricoles de l'Amazone croisent r\u00e9guli\u00e8rement leurs opposants souvent indig\u00e8ne qui descendent des montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:28) [97%] : \r\nAujourd'hui, nous sommes venus depuis les r\u00e9gions rurales faire respecter notre vote, et pour dire que le pays doit aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:29 > 0:11:37) [96%] : \r\nHier \u00e0 l'ONU le ministre bolivien de la Justice a d\u00e9fendu sa gestion de la crise, devant le Conseil des droits de l'homme, mais les manifestants, eux n'\u00e9coutent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:39 > 0:12:09) [95%] : \r\nLe proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes s'est ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s devant le palais de justice pour soutenir les accus\u00e9s, les 2 principaux pr\u00e9venus sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir caillass\u00e9 une dizaine de boucheries \u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais aussi d'avoir mis \u00e0 sac un abattoir et occup\u00e9 les locaux de l'entreprise Bell \u00e0 Soleure, on va retrouver sur place, Fabiano Citroni Fabian, on peut dire que le le prouver le proc\u00e8s pardon s'est ouvert dans un climat de tension ce matin sous sous forte protection polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:11 > 0:12:46) [91%] : \r\nExactement, on l'a vu sur les images, un fourgon de police, et l\u00e0 c'est la c'est rare pardon lors de 2 proc\u00e8s de raisons \u00e0 cette pr\u00e9sence polici\u00e8re, la 1\u00e8re c'est que les sympathisants antisp\u00e9cistes avaient appel\u00e9 \u00e0 une manifestation de soutien, on l'a vu, il y avait 30 ou 40 personnes, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le calme, pas de pancarte pas de banderoles et puis l'autre raison qui explique cette pr\u00e9sence polici\u00e8re, cette f\u00eate que le principal suspect a pass\u00e9 11 mois en d\u00e9tention provisoire une d\u00e9tention injustifi\u00e9e selon ses sympathisants qui sont remont\u00e9s contre les autorit\u00e9s et c'est pour \u00e7a qu'y a-t-il pr\u00e9ventif, la police a mis en place un tels dispositifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:46 > 0:12:48) [99%] : \r\nAlors que risquent les pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:51 > 0:13:34) [88%] : \r\nAlors le principal pr\u00e9venu, ils risquent de la prison ferme, et ce serait une premi\u00e8re pour un militant antisp\u00e9cistes comme on expliquerait une telle peine d'abord en raison du nombre d'actes qui lui sont reproches, on parle d'une vingtaine, on on et pilote raison c'est que \u00e7a multir\u00e9cidiviste, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 5 fois par la justice genevoise, notamment pour des faits par les antisp\u00e9cistes encore une information importante \u00e0 donner, c'est que le proc\u00e8s qui s'ouvert ce matin \u00e0 9 heures est suspendu depuis le milieu de la matin\u00e9e, parce que la d\u00e9fense a demand\u00e9 \u00e0 ce que l'affaire soit class\u00e9e et les suspects blanchi parce que l'enqu\u00eate de police aurait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e b\u00e2cl\u00e9e, le tribunal s'est retir\u00e9e pour d\u00e9lib\u00e9rer, on attend sur d\u00e9cision dans quelques minutes, merci beaucoup, Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:36 > 0:14:13) [94%] : \r\nLe combat contre les antennes 5 G continue ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le grand conseil a adopt\u00e9 une recommandation du groupe P. O. P. verts solidarit\u00e9s, elle exige un permis de construire pour toute nouvelle construction ou toute adaptation d'une installation en effet dans le canton trois antennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es mais sur d'anciens m\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 existants : nous allons maintenant \u00e0 Fribourg, o\u00f9 le second tour pour le Conseil des \u00c9tats aura lieu ce dimanche, un second tour provoqu\u00e9 en quelque sorte par la jeune PLR Johanna Gapany Elle aimerait bien changer l'ordre \u00e9tabli, en visant le si\u00e8ge d'un des sortants, le socialiste Christian Levrat ou le PDC b\u00e9ate Vonlanthen Nicolas Baer et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:14 > 0:14:18) [87%] : \r\nBonjour, Wenger avait bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:18 > 0:14:21) [98%] : \r\nC'est l'outsider qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:21 > 0:14:25) [74%] : \r\nMoi-m\u00eame j'encore vot\u00e9 pour vous, mais excellent c'est infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:25 > 0:14:37) [96%] : \r\nAvec moins de 4000 voix du PDC sortant b\u00e9ate Vonlanthen la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany est plus motiv\u00e9e que jamais \u00e0 atteindre son objectif : devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice du canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:41) [97%] : \r\nElle est jeune, elle a le temps de mettre en place un certain nombre de projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:41 > 0:14:53) [86%] : \r\nCette fra\u00eecheur ce nouveau point de vue, je pense qu'elle a une exp\u00e9rience du terrain d\u00e9j\u00e0 qui est affirm\u00e9e en \u00e9tant au grand conseil au conseil communal de bulles, \u00e7a va \u00eatre ces douloureuses Romain, \u00e7a forge le caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:55 > 0:15:01) [96%] : \r\nSon caract\u00e8re, elle a eu l'occasion de le montrer tout au long de sa campagne, et notamment lors des d\u00e9bats organis\u00e9s par la presse r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:01 > 0:15:08) [90%] : \r\nCes deux Aziz appartenant fribourgeois et c'est extr\u00eamement important de rappeler qu'ils appartiennent \u00e0 aucun parti et \u00e0 aucun \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:08 > 0:15:14) [99%] : \r\nMais il faut aussi des \u00e9paules solides pour faire sa place face \u00e0 un duo sortant PS PDC ligu\u00e9 contre elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:25) [96%] : \r\nLe canton de Fribourg est un canton bilingue et depuis des ann\u00e9es, depuis 20 ans, il est repr\u00e9sent\u00e9 par un al\u00e9manique et un francophone, un de gauche et un de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:40) [89%] : \r\nDu centre- droit sur l'\u00e9galit\u00e9, elle s'est oppos\u00e9 encore l\u00e0 le mois dernier au grand conseil \u00e0 une motion qui aurait permis de sanctionner les entreprises qui ne respectent pas la voie la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, donc on a, on a affaire \u00e0 une politicienne typique hors de droite mais du droite assez dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:40 > 0:15:43) [99%] : \r\nEt la nouvelle candidate \u00e9veille la curiosit\u00e9 de nombreux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:43 > 0:15:49) [88%] : \r\nJe suis radical dans la rame, mais il y a des m\u00e9ritants et puis il y a du nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:49 > 0:15:55) [89%] : \r\nGraph ou plut\u00f4t les id\u00e9es qui qui prime que d'abord sur la personnalit\u00e9 ou sur le le sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:57 > 0:16:01) [95%] : \r\nPour les femmes, pour la jeunesse, mais il faut qu'elle r\u00e9ussisse \u00e0 me convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:02 > 0:16:06) [99%] : \r\nIl ne reste que quelques jours \u00e0 Johanna Gapany pour tenter de r\u00e9ussir son pari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:06 > 0:16:08) [72%] : \r\nJe peux l'antenne rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:08 > 0:16:28) [94%] : \r\nEt le sport maintenant le Lausanne Hockey Club a perdu hier soir face \u00e0 Davos, malgr\u00e9 l'appui du public les Lausannois ont subi leur 3\u00e8me d\u00e9faite de la saison face aux Grisons longtemps men\u00e9s au score, les Vaudois ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser dans le temps r\u00e9glementaire, la rencontre s'est jou\u00e9 aux tirs au but et c'est finalement Davos qui s'impose 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:31 > 0:16:42) [94%] : \r\nEn football, la 4\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 hier soir par deux matchs \u00e0 rebondissement Chelsea contre Ajax et le Borussia Dortmund face \u00e0 l'Inter, le r\u00e9sum\u00e9 de Matthieu Juttens s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:44 > 0:17:26) [96%] : \r\nL'entra\u00eeneur de l'Inter Diego Conte est pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me d'abord la joie de voir l'ouverture du score de son \u00e9quipe sur cette erreur du d\u00e9fenseur Suisse Manuel Akanji les Italiens ouvrent le score \u00e0 la 5\u00e8me minute Martinez va trop vite et il trompe Burki le gardien international helv\u00e9tique dortmund entra\u00een\u00e9 par Lucien Favre perd 2 0 \u00e0 la mi- temps, mais le Vaudois, trouve les mots pour soigner les maux son d\u00e9fenseur Akimi r\u00e9duit l'\u00e9cart sur cette r\u00e9ussite, les Allemands \u00e9galisent \u00e0 2 partout ensuite gr\u00e2ce \u00e0 ce but de Julian Brandt, l'ambiance devient folle dans la Ruhr 77\u00e8me minute relai Akimi Sancho et c'est 3 \u00e0 2 pour Dortmund, les Allemands peuvent exulter : l'Inter de Diego Conte qui menait pourtant 2 0 \u00e0 la pause doit d\u00e9chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:48) [93%] : \r\nAutre match autre sc\u00e9nario fou 8 buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits \u00e0 Londres entre Chelsea et Ajax, les N\u00e9erlandais marque en premier, apr\u00e8s 2 minutes et ce coup franc de promesses, l'\u00e9quipe d'Amsterdam m\u00e8ne 3 \u00e0 la mi- temps, gr\u00e2ce \u00e0 ce coup de pied arr\u00eat\u00e9 de le marocain surprend toute la d\u00e9fense anglaise, y compris le gardien qui d\u00e9vie le ballon dans ses buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:18:02) [96%] : \r\nMais l'Ajax trop agressif, se retrouve \u00e0 9 joueurs contre 11 Chelsea en profite pour revenir les Londoniens \u00e9galisent \u00e0 4 partout, un peu plus de 15 minutes de la fin, c'est de la folie apr\u00e8s cette \u00e9galisation de James.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:04 > 0:18:12) [91%] : \r\nEn fin de rencontre Chelsea aurait pu s'imposer 5 \u00e0 4 si Onana le quart heure de l'Ajax n'avait pas r\u00e9ussi \u00e7a, score final 4 pattes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:16 > 0:18:36) [96%] : \r\nLes journ\u00e9es de l'architecture sont un rendez- vous unique pour d\u00e9couvrir le travail des architectes en Suisse romande, nous vous proposons aujourd'hui la visite d'une ancienne ferme vaudoise \u00e0 Gland un rural reconverti qui permet d'am\u00e9nager deux logements d'habitation illustration du mariage de l'ancien et du contemporain avec Marc jeudi Muriel Siki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:41 > 0:19:03) [88%] : \r\nDans l'histoire de cette habitation c'est comme beaucoup de fermes dans le village de Gland qui s'est transform\u00e9e, puis petit \u00e0 petit en ville et qui abandonne l'agriculture qui abandonne des fermes qui trouvent qu'ils n'ont plus d'usage et la question et pour les architectes et pour les monuments historiques, le Patrimoine, c'est de savoir comment on peut trouver un nouvel usage \u00e0 ainsi b\u00e2ti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:04 > 0:19:11) [95%] : \r\nIci, le rural reconverti en deux logements comme si on lui avait donn\u00e9 un immense coup de canif une des fa\u00e7ades est ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:12 > 0:19:41) [90%] : \r\nPour conserver l'int\u00e9grit\u00e9 de cette enveloppe aussi qu'elle soit de l'int\u00e9rieur visible et que quand on est quand on regarde dehors, on est encore prot\u00e9g\u00e9 par cette enveloppe et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9texte \u00e0 divers endroits pour r\u00e9v\u00e9ler fait enveloppe de de faire, d'introduire la lumi\u00e8re pour que dans le foie, la lumi\u00e8re, r\u00e9v\u00e8le ce rapport Klein entretenir entre la vieille enveloppe de ses murs Massoni et la d\u00e9licate enveloppe de bois et de verre qu'on a introduit \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses volumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:55) [95%] : \r\nEn haut, la grange est transform\u00e9e en appartement sur 3 \u00e9tages avec des coins et recoins, que l'on d\u00e9couvre en se promenant, ce projet a mis pratiquement 7 ans \u00e0 voir le jour et le ma\u00eetre d'ouvrage a mis la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:14) [85%] : \r\nQu'on a li\u00e9 la partie architecturale \u00e0 la partie fonctionnelle, la Maison de l'habitation, on cherche toujours \u00e0 trouver \u00e0 trouver une solution \u00e0 des probl\u00e8mes et puis \u00e7a passe mais un par par la construction de divers objets et les municipales, mobilier et puis, et puis les luminaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:14 > 0:20:20) [99%] : \r\nLes magnifiques poutres ventrues sont conserv\u00e9es et les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s respectent la vie ant\u00e9rieure de ce b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:21 > 0:20:36) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pas question d'introduire dans cette, dans cette ancienne grange des mat\u00e9riaux co\u00fbteux ou qui seraient d'\u00e9mettre des mat\u00e9riaux nobles au seul fait de la chappe de ciment, c'est un peu d'et cette structure en \u00eatre qui porte la charpente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:36 > 0:20:40) [97%] : \r\nDes mat\u00e9riaux qui cr\u00e9ent une ambiance chaleureuse dans ce magnifique espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:40 > 0:20:52) [91%] : \r\nChaque \u00e0 chaque endroit o\u00f9 on peut s'installer, on peut observer, il y a toujours des d\u00e9tails \u00e0 un pouvoir admirer et puis c'est vraiment, c'est vraiment confortable, et puis tous les soirs en se r\u00e9jouit de rentrer \u00e0 la \u00e0 la maison pour profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:58 > 0:21:15) [94%] : \r\nEt place maintenant \u00e0 notre toute nouvelle chronique mensuelle pour parler de cuisine et d'alimentation au sens large, c'est notre rendez- vous \u00e0 table avec vous, \u00c9lisa Casciaro alors vous allez nous parler aujourd'hui d'un plat japonais qui est presque plus connu que les sushis au Japon, ce sont les ramen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:15 > 0:21:54) [94%] : \r\nOui, vous en avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu parler, parce que \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que les restaurants sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce plat se multiplient en Suisse romande et pour en parler, j'ai le plaisir de vous pr\u00e9senter un expert en la mati\u00e8re, le chef Kenta Anoumabo bienvenue donc vous, vous avez ouvert un bar \u00e0 ramen \u00e0 Gen\u00e8ve, et il y a une ann\u00e9e, je pr\u00e9cise que vous avez un autre restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 lui dans les th\u00e8mes pourra que vous avez d'ailleurs ferm\u00e9 pour l'occasion, on vous en remercie et puis alors la cuisine japonaise, c'est une histoire de 2 familles chez vous, puisque votre p\u00e8re lui confectionne des sushis depuis plus de 15 ans \u00e0 Gen\u00e8ve aussi alors d\u00e9j\u00e0 ce qu'on peut remarquer c'est que dans tous vos restaurants c'est vous ne vous \u00e9parpiller pas c'est un restaurant, une sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:54 > 0:22:04) [86%] : \r\nOui, pourquoi exactement, donc c'est un petit pic Japan, hein, donc c'est on se sp\u00e9cialise toujours dans dans quelque chose pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:23) [91%] : \r\nPour \u00eatre au maximum donc pour pour approcher la perfection, c'est pourcent on essaye de d'amener \u00e7a ici en Europe, cette c'est pas, c'est pas toujours \u00e9vident d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis dans d'autres villes, \u00e7a commence \u00e0 se faire petit \u00e0 petit, h\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:24 > 0:22:32) [91%] : \r\nAlors pour ceux qui savent pas \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, des ramen, je vous propose de regarder ce reportage que nous avons pu tourner, notamment dans les cuisines de Kent \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:38 > 0:22:44) [78%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile, ne va pas, il faut, Japon, on appelle \u00e7a ce ce le et \u00e7a veut dire manger en aspirant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:46 > 0:22:50) [66%] : \r\n\u00e7a fait passer la globulus une d\u00e9cennie aussi \u00e0 refroidir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:51 > 0:22:53) [55%] : \r\nAlors, dites-moi, alors que ce on mange la le lendemain \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:53 > 0:23:08) [81%] : \r\nDe souillent c'est ce ce genre de soja oui exactement mais pousses de soja et m\u00eame les pousses de bambou assaisonner la Ligue le NYT, donc \u00e7a c'est l'homme, et si vous avez 5 la tranche de tchatche suis pendant 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:08 > 0:23:13) [75%] : \r\nEt puis alors le vote alors chez moi aujourd'hui je dis donc pas soumis sont donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:13 > 0:23:21) [81%] : \r\nEt du soja ferment\u00e9 ici, l\u00e0, c'est vraiment quelque chose de traditionnel d'authentiques tueurs, c'est ce que nous on pourrait trouver dans le monde pour sonder de ramener faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:22 > 0:23:46) [83%] : \r\nIci on est devant le 1er bar \u00e0 ramen qui ouvert en Suisse romande 5 ans l'enfant pas bonjour alors \u00e0 ouvrir son restaurant ben en fait, c'est que c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant qui aucun restaurant n'ramen \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que finalement on va au Japon, c'est un plat extr\u00eamement populaire qu'on trouve partout, qui est beaucoup plus courant que que les soucis et il y a des gens qui venaient rendent nous emm\u00e8ne, merci d'avoir ouvert sa dette tellement longtemps qu'on attendait les ramen en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:48 > 0:24:32) [83%] : \r\nLaurence qui ne ce type de plat ou dont on ne sait pas, je pense que c'est bon, d\u00e9j\u00e0, nutritionnellement parlant, c'est c'est complet, qu'il y a les nouilles ramen qui sont f\u00e9culents, il y a de la prot\u00e9ine et puis il y a la partie v\u00e9g\u00e9tale, alors on a un peu de sel, parce qu'il y a le bouillon \u00e9mission il y a un peu d'huile ajout\u00e9, mais quand on regarde le toute simple complet justement ce n'pas trop sal\u00e9, trop gras, on dit que c'est un fast- Food japonais et si on compare un peu au fast- Food occidental au am\u00e9ricain, je crois qu'on a quand m\u00eame, j'ai pas les valeurs pr\u00e9cise mais on a quand m\u00eame au-dessous en sel et en et en gras et vous alors vous allez peut-\u00eatre faire le je vais essayer mais attention mes lunettes, donc faut inspirer d'un coup, bref j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:34 > 0:24:43) [89%] : \r\nAlors, \u00c9lisa, vous avez pu faire plusieurs d\u00e9gustations, les ramen, on a compris, hein, c'est une institution au Japon \u00e7a plat qu'pas l'air si Simple qu'il n'y para\u00eet au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:43 > 0:25:09) [91%] : \r\nExactement, en fait, au 1er abord on pourrait penser, bon c'est une soupe de nouilles et alors h\u00e9 bien justement pas d\u00e9trompez-vous parce que les ramen c'est donc il n'institution comme on l'a dit, au Japon et il y a des codes \u00e0 respecter, on va voir l\u00e0 la complexit\u00e9 de ce plat avec Kent a donc d\u00e9j\u00e0 il y a le bouillon, comme vous l'avez vu, comme vous l'avez vu dans le sujet, on y ajoute de la p\u00e2te de soja, c'est du Soyouz- ou alors du soja ferment\u00e9, c'est ce qu'on appelle le miso et pour la base du bouillon, alors l\u00e0, dites-nous comment ce que vous le pr\u00e9parez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:25:46) [86%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, il faut choisir la base donc, soit travail les carcasses de poulets, donc le geste, le poulet entier ou les les parties du poulet, il y a des restaurants qui travaille donc le port uniquement le port il y a des restaurants qui mixe les 2 maintenant au Japon il y a une petite mode o\u00f9 on travaille maintenant les crustac\u00e9s, donc c'\u00e9tait restaurant toujours sp\u00e9cialis\u00e9 dans les ramen, mais aux crustac\u00e9s par exemple l'ensuite chaque r\u00e9gion donc \u00e0 sa sp\u00e9cialit\u00e9 par rapport aux nouilles par rapport au bouillon et chez moi, je travaille donc le poulain, donc il est temps bouillon plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:47 > 0:25:57) [91%] : \r\nPlut\u00f4t clair qui n'est pas trop gras, donc je travaille aussi le lard de porc mais c'est je le je le rajoute juste \u00e0 la fin pour donner un peu plus de profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:57 > 0:26:02) [90%] : \r\nAu au au go\u00fbt du bouillon et puis vous, \u00e7a vous a pris, vous me disiez \u00e7a vous a pris un moment pour en r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:02 > 0:26:21) [93%] : \r\nOui, alors \u00e7a nous apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e, donc on a essay\u00e9 vraiment beaucoup de choses, l\u00e0 on utilise dans mon le poulet entier pour avoir beaucoup plus de de coups, c'est vrai que pour confectionner il faut il faut quand m\u00eame beaucoup de temps pour arriver \u00e0 quelque chose de de satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:21 > 0:26:34) [91%] : \r\nAlors recette exactement vos recettes au secret du du du du chef et puis alors ensuite donc dans les dans les bases de de ce plat, il y a les garnitures, l\u00e0 c'est un petit peu plus libre ou bien il y a des incontournables comme le le poireau, l'oeuf marin\u00e9 ou les tranches de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:34 > 0:27:03) [82%] : \r\nPar alors \u00e7a c'est Libre, la cuisine, c'est toujours assez Libre apr\u00e8s oui, il y a des il y a des choses o\u00f9 il faut if I il faut entre guillemets ma\u00eetre donc c'est c'est la fin qui est marin\u00e9, qui est toujours de mi- cuit, il faut s'en prennent vraiment le go\u00fbt du bouillon, ensuite vous avez les pousses de de soja et les poireaux, donc \u00e7a c'est des choses un peu en confiance encon incontournable voil\u00e0 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:03 > 0:27:14) [84%] : \r\nIci, alors l\u00e0, et puis alors la derni\u00e8re chose importante c'est c'est les nouilles donc qui donnent leur nom au plat, les ramen, mais au Japon, ce sont pas les seules nouilles qu'on mange en soupe il y a aussi est ou non et les Soba et l\u00e0 commence dans les diff\u00e9rencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:15 > 0:27:46) [85%] : \r\nAlors, Odon et Saubade, donc c'est c'est \u00e7a, la famille ou encore des nouilles le dont on travaille uniquement la farine et l'eau et du sel, donc qu'il a beaucoup plus de consistance apr\u00e8s le saut bas, on ne sait ce que le le le sarrasin il est plus accessible dans senso si \u00e0 la personne est allergique au gluten, c'est vrai que c'est, c'est la personne pourra manger celui-l\u00e0, mais pas le Houdon et les et le le les ramen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:47 > 0:28:05) [84%] : \r\nEt puis, vous disiez aussi les ramen aussi, c'est un petit peu plus ondul\u00e9s, il y a parce qu'que et que il y a plus de jeunes doivent donc c'est aussi un petit peu, un petit peu plus jaune et puis alors bon la chose quand m\u00eame qui est \u00e9tonnante, finalement, dans, dans, dans tout ce plat, on voit que c'est tr\u00e8s complexe, au Japon, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme du fast- Food, on l'a entendu dans le sujet, alors qu'il y a tellement de pr\u00e9paration qu'on sait pas si \u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:05 > 0:28:50) [87%] : \r\n\u00e7a reste du fast- Food, \u00e9videmment apr\u00e8s oui en ce moment il y a beaucoup de de restaurateur japonais qui essaie de de rehausser les prises de, de, de mettre en avant les ramen dire que oui, c'est quand m\u00eame dans fast- Food, il y a beaucoup, c'est beaucoup de complexit\u00e9, cit\u00e9 comme vous avez dit donc il y a la pr\u00e9paration du bouillon il y a le choix des nouilles par rapport au bouillon, le choix des de la mati\u00e8re, le Tchad Bremont \u00e7a prend \u00e0 peu pr\u00e8s du terrain de l'\u00e9lection, les t\u00e2ches on utilise \u00e7a prend entre 4 et 5 heures de cuisson, apr\u00e8s il faut le refroidir le les eux aussi, \u00e7a prend 24 heures pour vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:51 > 0:29:02) [95%] : \r\nAlors je dedans, je vous propose qu'on regarde l'extrait d'un film japonais Tampopo c'est une com\u00e9die qui est sorti en 1985 et qui illustre assez bien ce ce l'importance de la nourriture pour les Japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:48 > 0:29:49) [63%] : \r\nFranck Edard avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:50 > 0:30:07) [87%] : \r\nAlors vous avez peut-\u00eatre compris avec avec les images, m\u00eame si vous parlez pas japonais, que c'est une chef qui essayent de faire de de de am\u00e8ne donc, elle se fait entra\u00eener la elle essaye de le faire en 3 minutes et alors qu'pas dites-nous dans ce film, on a un petit peu dans dans l'humour, mais est-ce que c'est vraiment important, comme \u00e7a les les Japonais sont tr\u00e8s exigeants avec la pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:07 > 0:30:45) [88%] : \r\nOui, tr\u00e8s exigeant et donc comme je disais \u00e7a, ils veulent la preuve la perfection, le ton et le temps est tr\u00e8s courant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une \u00e0 2 minutes de cuisson et vous le mettez dans un bouillon \u00e0 100 degr\u00e9s 90 degr\u00e9s, c'est pour \u00e7a que le temps de cuisson et est tr\u00e8s important dans le sens o\u00f9 quand vous mettez vos nouilles dans le bouillon, \u00e7a va encore cuire dans le bouillon, alors du coup les, les, les clients au Japon le mange tr\u00e8s tr\u00e8s vite le mange en 10 minutes maximum, ce qui n'est pas le cas avec les les cl\u00e9s de l'\u00e9quipe, les clients que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:45 > 0:30:54) [83%] : \r\nEnsuite, justement, vous disiez, ici les clients restent plut\u00f4t une heure attabl\u00e9s, c'est pour \u00e7a que vous pouvez pas faire tout \u00e0 fait les m\u00eames prix, on voyait quand m\u00eame, h\u00e9 oui cher que que ce qui se passe au soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:54 > 0:31:07) [86%] : \r\nOui, oui, exactement, je sais, je suis oblig\u00e9 de d'adapter et puis d'avoir un plus grand restaurant aussi, j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s 40 \u00e0 50 couverts au Japon restant ramen a peut-\u00eatre d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:08 > 0:31:18) [79%] : \r\nEh bien, merci beaucoup, chef pour pour ces explications, nous avons donn\u00e9 un un petit aper\u00e7u de la gastronomie japonaise je vous dire allez 4 masse lui a pos\u00e9 moi je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:18 > 0:31:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 et puis C\u00e9sar col\u00e8re locale en quoi consiste le r\u00f4le de pompier volontaire \u00e0 qui s'adresse-t-il et pourquoi est-il indispensable en Suisse, h\u00e9 bien nous serons \u00e0 la caserne de Morges pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, \u00e0 suivre donc, d\u00e8s 19 heures sur RTS voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:36 > 0:31:42) [93%] : \r\nBeaucoup de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef et puis vous retrouvez fit preuve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:51 > 0:31:54) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:09 > 0:33:17) [82%] : \r\nCe qui au au fond Jonas Arizona \u00e7a L et \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va bien ouais bien ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:18 > 0:33:28) [80%] : \r\nMafia aussi r\u00e9ussi son permis apr\u00e8s \u00e0 braver oui oui \u00e7a Julmy convenait, je l'ai mis voil\u00e0, j'ai pas vu du mois quelques mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:28 > 0:33:42) [81%] : \r\nOui, voil\u00e0, alors il a beaucoup neig\u00e9 ou dans les r\u00e9gions, les Alpes valaisannes et les Pr\u00e9alpes bernoises il y a eu passablement de s\u00e9isme Un depuis 10 mois, il a aussi beaucoup neig\u00e9 oui une premi\u00e8re couche Stephon sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:42 > 0:33:47) [78%] : \r\nSans merci, voil\u00e0, je t'en prie, et puis apr\u00e8s, Beauvois qui mettent le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:50 > 0:33:51) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:54 > 0:33:56) [98%] : \r\nOn a combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:57 > 0:33:59) [62%] : \r\nDominique ah oui en merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:07 > 0:34:23) [88%] : \r\nJe la trouve dans la r\u00e9gion des Alpes et des Pr\u00e9alpes Baroin, la terre a pas simplement trembler depuis dimanche soir, il a aussi beaucoup neig\u00e9 certains faste lorsqu'il est tomb\u00e9 en 3 jours dans les Alpes occidentales surtout de c\u00f4t\u00e9 du Grand-Saint-Bernard 60 \u00e0 80 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:54 > 0:34:58) [86%] : \r\nCe qui me r\u00e9alisateur j'ai pas vu qu'il n'y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:02 > 0:35:03) [97%] : \r\nVoil\u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:06 > 0:35:15) [77%] : \r\nOui, allez, Chantal un Claudia oui assez, oui la cl\u00f4ture, vous avez vu dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:18 > 0:35:28) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, il a bonjour \u00e0 tous, la terre passablement trembl\u00e9 dans la r\u00e9gion des Alpes et des Pr\u00e9alpes bernoises, mais il a aussi beaucoup neig\u00e9 ce qui son rapport aucun peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:16 > 0:38:56) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la Terre a beaucoup trembl\u00e9 dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes bernoises, hein, dans cette r\u00e9gion, mais il a \u00e9galement beaucoup neig\u00e9 certains Sarthe d\u00e9j\u00e0 lorsqu'il a, on voit bien les sommets aussi sur l'autre rive du Rh\u00f4ne, il est tomb\u00e9 en moyenne 60 \u00e0 80 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche au-dessus de 1200 m\u00e8tres, surtout dans les Alpes occidentales et puis on voit aussi les pr\u00e9cipitations d'hier qui \u00e9tait comme des averses d'instabilit\u00e9 avec des coups de tonnerre, ce n'est pas chaque fois que l'on entend au moins de novembre, le tonnerre, on \u00e9tait un petit peu surpris mais enfin m\u00e9t\u00e9o Suisse l'avait pr\u00e9vu et c'est tout \u00e0 fait typique de cette situation, o\u00f9 nous avons des d\u00e9pressions d'\u00c9tat \u00e9lev\u00e9 qui se succ\u00e8dent en amenant chaque fois des apports d'humidit\u00e9, des averses, avec une limite des chutes de neige qui va avoir tendance \u00e0 baisser au fil des jours et quelques \u00e9claircies qui se ferait par moments un passage, c'\u00e9tait le cas notamment ce matin sur Gen\u00e8ve sur bi\u00e8re ou encore aux Hackl alors \u00e7a sera vraiment le menu de cet apr\u00e8s- midi, selon Michael Schwander, de Suisse, en ce temps de tra\u00eene avec quelques \u00e9claircies qui se fraie un passage ces averses donc sous forme de neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres d'altitude, puis en soir\u00e9e, \u00e7a va progressivement s'ass\u00e9cher le ciel s'ouvrir et du coup, ce sera vraiment tr\u00e8s frais demain matin les temp\u00e9ratures de cet apr\u00e8s- midi, tourne autour des 10 \u00e0 11 degr\u00e9s en plaine 9 \u00e0 10 en Valais tr\u00e8s au sud, 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, au moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres, donc c'est d\u00e9j\u00e0 2 degr\u00e9s plus frais qui, hier, en ce qui concerne la plaine avec un vent plut\u00f4t faible au secteur si vous \u00eates sur le plateau 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de secteur ouest sur les cr\u00eates du Jura et 20 \u00e0 40 seulement dans les Alpes, demain matin, jeudi on un en francs, un peu plus organis\u00e9 qui va arriver par l'ouest \u00e0 l'avant dans l'Est, on aura un temps sec et des \u00e9claircies, la limite des chutes de neige se situera donc \u00e0 1200 m\u00e8tres hein, par contre au d\u00e9but de l'\u00e9pisode, et puis le franc en avance en direction de l'Est va se d\u00e9sagr\u00e9ger quelque peu donc l\u00e0 les pr\u00e9cipitations seront en nette diminution, et nous verrons aussi, paradoxalement, des \u00e9claircies se faufiler par l'ouest et des pluies qui vont donc cesser durant la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures au petit matin, seront tr\u00e8s fra\u00eeches en Valais 0 \u00e0 2 degr\u00e9s seulement, donc on aura du gel au sol l'apr\u00e8s- midi 8 \u00e0 9 degr\u00e9s donc on se rend souvent sous la barre des 10 degr\u00e9s sur le plateau 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, moins 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, puis le vent va \u00e0 l'arriv\u00e9e du Front, donc 60 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de Sud-Ouest sur les cr\u00eates du Jura 70 \u00e0 90 dans les Alpes et \u00e9galement sur le plateau un bon sud- ouest soufflant entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 je vous quitte avec du jour nous jetons les L\u00e9onard bel apr\u00e8s- midi, ce soir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T14:51:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033949", "durationSec": 81, "title": "MI TRUMP TEMOIGNAGE_RTS000002003343", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat PDC valaisan Jacques Melly dans l'\u00e9mission de la RTS Forum sur une interdiction de la chasse au bouquetin par des riches clients qui paient pour abattre des bouquetins.", "remarks": "Contient des news.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033950", "durationSec": 79, "title": "MI TAPIS BOMBARDIER_RTS000002003322", "excerpt": "La journaliste Elisa Casciaro nous pr\u00e9sente la soupe de nouilles japonaises ramen, avec une visite chez le chef japonais Kenta Numabukuro du restaurant Nagomi \u00e0 Gen\u00e8ve et chez Sandra Miura du restaurant japonais Yuki Guni. Itw de la di\u00e9t\u00e9ticienne Anne-Catherine Morend sur cette soupe compl\u00e8te."}, {"internalArchiveId": "AA1911033951", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE MELLY CHASSE_RTS000002003201", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEn Valais, la pol\u00e9mique au sujet de la chasse aux troph\u00e9es de bouquetins par des clients fortun\u00e9s continue....apr\u00e8s un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission Mise au Point....Les r\u00e9seaux sociaux se sont enflamm\u00e9s et une p\u00e9tition en ligne exigeant son interdiction a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni pr\u00e8s de 30'000 signatures... Les tirs clients sur les bouquetins seront d\u00e9sormais interdits, comme l'a confi\u00e9 hier soir le Conseiller d'Etat Jacques Melly \u00e0 nos confr\u00e8res de Forum....on l'\u00e9coute...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033952", "durationSec": 121, "title": "MI RAMEN_RTS000001997668", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du constructeur de trains canadien Bombardier, qui a affirm\u00e9 que les 62 nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages devraient \u00eatre livr\u00e9s aux CFF \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2021.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GASTRONOMIE", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033953", "durationSec": 18, "title": "MI PC HOCKEY pour arch_RTS000002003405", "excerpt": "Plusieurs militants se sont mobilis\u00e9s devant le Palais de justice \u00e0 Gen\u00e8ve lors de l'ouverture du proc\u00e8s de 3 antisp\u00e9cistes. Les accus\u00e9s sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir caillass\u00e9 une dizaine de boucheries \u00e0 Gen\u00e8ve en 2018, mais \u00e9galement d'avoir d\u00e9vast\u00e9 un abattoir et occup\u00e9 les locaux de l'entreprise Bell \u00e0 Soleure."}, {"internalArchiveId": "AA1911033954", "durationSec": 22, "title": "MI PC CHASSE VALAIS_RTS000002003202", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe combat contre les antennes 5G continue.... Ce matin \u00e0 Neuch\u00e2tel, le grand conseil a adopt\u00e9 une recommandation du groupe POP verts solidarit\u00e9s.... Elle exige un permis de construire pour toute nouvelle construction ou toute adaptation d'une installation ... En effet, dans le canton, trois antennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9es, mais sur d'anciens m\u00e2ts d\u00e9j\u00e0 existants....", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033955", "durationSec": 54, "title": "MI PC BOMBARDIER CP_RTS000002003345", "excerpt": "La jeune candidate du PLR fribourgeois Johanna Gapany m\u00e8ne sa campagne \u00e9lectorale pour le 2e tour au Conseil des Etats du canton de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUMENTHALER, Micaela", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TRAIN"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033956", "durationSec": 21, "title": "MI PC ANTISPECISTE PROCES V2_RTS000002003176", "excerpt": "Chelsea et Ajax Amsterdam ont fait match nul 4 buts \u00e0 4 dans le Groupe H tandis que et le Borussia Dortmund s'imposait dans le Groupe F face \u00e0 l'Inter Milan sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de groupes de la Ligue des Champions de football UEFA 2019 - 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "ANTISPECISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033957", "durationSec": 23, "title": "MI PC ANTENNE 5G_RTS000002003336", "excerpt": "Extrait du film japonais \"Tampopo\" du r\u00e9alisateur Juzo Itami, sorti en 1985, qui est consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture japonaise et \u00e0 ses nouilles ramen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911033958", "durationSec": 115, "title": "MI GAPANY ELEX CE_RTS000002003232", "excerpt": "Des opposants au pr\u00e9sident bolivien Evo Morales ont manifest\u00e9 devant l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que le Conseil des droits de l'homme examine le rapport sur la Bolivie. En Bolivie \u00e0 La Paz, les manifestations politiques se poursuivent, avec des rencontres entre les partisans et opposants au pr\u00e9sident Morales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["2034442"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033959", "durationSec": 94, "title": "MI FOOT CHAMPIONS LEAGUE_RTS000002003224", "excerpt": "Une ancienne ferme rurale vaudoise a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e dans le village de Gland. Cette ancienne ferme est divis\u00e9e en 2 logements et m\u00e9lange l'ancien et le contemporain. Itw de l'architecte Pierre Wahlen et du ma\u00eetre d'ouvrage Bastien Wahlen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "DORTMUND"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CHELSEA", "BORUSSIA DORTMUND", "INTER MILAN", "AJAX AMSTERDAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033960", "durationSec": 48, "title": "MI EXTRAIT FILM RAMEN_RTS000002003231", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "GASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033961", "durationSec": 102, "title": "MI BOLIVIE_RTS000002003366", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAZ, LA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911033962", "durationSec": 142, "title": "FRIGO MI ARCHI FERME GLAND_RTS000001513526", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["FERME", "ARCHITECTURE", "MAISON INDIVIDUELLE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911033984", "summary": "Duplex Sion : Rapha\u00ebl Mayoraz, g\u00e9ologue cantonal valaisan.", "id": "2034386", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034040", "summary": "Fribourg-ville : Johanna Gapany, candidate du PLR fribourgeois, faisant campagne devant la gare et discutant avec passants. Itw S\u00e9bastien Dorthe, pr\u00e9sident du PLR Fribourg. Itw Oc\u00e9ane Gex,  pr\u00e9sidente du PLR de la Ville de Fribourg. 04.11.2019, Johanna Gapany participant \u00e0 un d\u00e9bat politique. Itw Beat Vonlanthen, candidat sortant au Conseil des Etats PDC fribourgeois. Itw Christian Levrat, candidat sortant au Conseil des Etats PS fribourgeois. Itw auditeurs du d\u00e9bat.", "id": "2034442", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911034045", "summary": "Plateau : Kenta Numabukuro, cuisinier japonais et propri\u00e9taire du restaurant Nagomi \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "2034447", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804624", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054007", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7B1B20AB-B639-42F0-A435-54CA34950EAE", "internalArchiveId": "7B1B20AB-B639-42F0-A435-54CA34950EAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan,  conseiller national  PS VD;Jean-Nat Karakash, Conseiller d'Etat PS NE;Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR NE;C\u00e9dric Bourquard, patron de l'entreprise Pibor \u00e0 Glovelier;Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre, sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales;Etienne Froidevaud, Joueur de hockey, attaquant du LHC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 02/RETRAITES PA) L'avenir du financement de nos rentes passera-t-il par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite? \r\nOui ! \r\nPour les hommes ET les femmes, estiment les jeunes PLR. \r\nQue propose leur initiative populaire ?\r\nUn rel\u00e8vement progressif \u00e0 66 ans d'ici 2032. \r\nPour commencer. \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9bat relanc\u00e9.\r\nUn tabou bris\u00e9.\r\nMais un pari risqu\u00e9.\r\nMarc Menichini \r\n  0'59''\r\n((Alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a relanc\u00e9 l'id\u00e9e d'une retraite des femmes \u00e0 65 ans et non plus 64, et bien voil\u00e0 que les jeunes lib\u00e9raux radicaux proposent eux un rel\u00e8vement progressif pour tout le monde. Deux mois en plus toutes les ann\u00e9es pour atteindre une retraite \u00e0 66 ans en 2032. Puis cet \u00e2ge de la retraite serait index\u00e9 \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie. Des propositions ambitieuses, align\u00e9es sur les aspirations de la droite. Les patrons y sont favorables, et pas plus tard qu'hier, l'OCDE appellait \u00e0 une telle r\u00e9forme en Suisse. \r\nSeulement voil\u00e0, toucher ne serait-ce qu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des Suissesses, rel\u00e8vent encore de la gageure. Deux \u00e9checs devant le peuple en 2004 et 2017, un projet enterr\u00e9 par le Parlement en 2011. Difficile donc de voir des majorit\u00e9s se d\u00e9gager pour faire travailler toute la population plus longtemps. Alors oui, les jeunes lib\u00e9raux radicaux ajoutent \u00e0 leur projet des exceptions, quelques compensations aussi. Mais la gauche les juge insuffisantes et rejette vigoureusement leur initiative populaire. ))\r\nPrenez par exemple le socialiste Samuel Bendahan.\r\nPour le conseiller national vaudois, cette proposition va cr\u00e9er du ch\u00f4mage.\r\n  0'41''\r\nPROMO 7H15\r\n(aines pauvrete) Les a\u00een\u00e9s et la pr\u00e9carit\u00e9. \r\nUne r\u00e9alit\u00e9.\r\nUne personne \u00e2g\u00e9e sur cinq en Suisse vit au seuil de la pauvret\u00e9.\r\nOu dans la pauvret\u00e9. \r\nSelon le Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, qui a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique.\r\nIl exige des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays. \r\nIl appelle aussi les a\u00een\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue.\r\nComme les jeunes l'ont fait pour le climat.\r\nEt les femmes pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n(mariage) *** Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes de Suisse disent oui au mariage civil pour tous\r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe.\r\nMais les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re.\r\nLe mariage civil soutenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral par les comissions comp\u00e9tentes des deux chambres. \r\nAu niveau des principaux partis, seule l'UDC s'y oppose.\r\nLe Conseil national empoignera le sujet au printemps prochain.\r\n(TF4/NE/SALAIRE MINIMUM) *** Le salaire minimum dans le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a marche !\r\nLe gouvernement tire un bilan positif de cette pratique instaur\u00e9e en 2017, et qui constituait \u00e0 l'\u00e9poque une premi\u00e8re suisse. \r\nGlobalement, les employeurs jouent le jeu. \r\nEt cette mesure n'a pas non plus frein\u00e9 la cr\u00e9ation d'emplois. Etienne Kocher.\r\n  1'31''\r\n((Un salaire minimum de 20 francs de l'heure... les citoyens neuch\u00e2telois l'ont accept\u00e9 en 2011, Et depuis son entr\u00e9e en vigueur en juillet 2017. la commission tripartite, qui observe le march\u00e9 du travail. n'a constat\u00e9 que neuf infractions... des cas qui sont tous finalement rentr\u00e9s dans l'ordre. \r\nCa ne veut pas dire que tout le monde respecte le salaire minimum. Mais c'est un bon signe, selon le Conseiller d'Etat socialiste en charge de l'\u00e9conomie Jean-Nat Karakash.\r\nSON\r\nCe salaire minimum, exception cantonale \u00e0 laquelle m\u00eame la droite a fini par se r\u00e9soudre. Se concentrant \u00e0 l'\u00e9poque sur la n\u00e9gociations d'adaptations pour certaines branches... Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident du PLR neuch\u00e2telois.\r\nSON\r\nLes exceptions vont jusqu'\u00e0 16 francs dans l'agriculture par exemple, voire moins pour les travailleurs temporaires. Ce qui ne plait toujours pas aux syndicats. Tout comme les conditions des stagiaires... Le Conseil d'Etat le reconnait et promet de clarifier les r\u00e8gles des stages et de v\u00e9rifier les contrats type de travail.))\r\nLe salaire minimum qui fait son chemin. \r\nLe Jura l'a introduit. \r\nLe Tessin en a approuv\u00e9 le principe.\r\nGen\u00e8ve et B\u00e2le-Ville doivent se prononcer bient\u00f4t.\r\n(goethermie geneve) La geothermie fait son trou dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\nAvec un second forage exploratoire. \r\nA Lully.\r\nSa profondeur: 1.130 m\u00e8tres\r\nContre 744 pour le premier.\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Satigny, l'an dernier.\r\nObjectifs: \r\nV\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau.\r\nSa temp\u00e9rature.\r\nEt son d\u00e9bit.\r\nCe projet fait partie du programme cantonal G\u00e9othermie 2020.\r\nIl doit favoriser la transition \u00e9cologique, et r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique.\r\n(06/GEOTHERMIE PROFONDE ITV BOURQUARD) *** La g\u00e9othermie qui passe mal dans le canton du Jura.\r\nUne quarantaine de patrons ont \u00e9crit au gouvernement pour s'y opposer.\r\nIls la juge dangereuse pour leurs activit\u00e9s. \r\nEux qui p\u00e8sent 100 millions de francs et emploient un millier de personnes. \r\nParmi eux ? \r\nC\u00e9dric Bourquard, patron de Pibor, \u00e0 Glovelier, actif dans la microtechnique. \r\nUne usine situ\u00e9e pr\u00e8s de la zone pr\u00e9vue pour la centrale g\u00e9othermique. \r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(empeachment) *** Aux Etats-Unis c'est un t\u00e9moignage explosif, qui pourrait faire mal \u00e0 Donald Trump dans le dossier ukrainien\r\nIl s'appelle Gordon Sondland.\r\nAmbassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt il a reconnu, sous serment, qu'une aide financi\u00e8re pour l'Ukraine avait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e.\r\nEn attendant le lancement, par Kiev, d'une enqu\u00eate contre les Biden p\u00e8re et fils. \r\nEt notamment Joe Biden, rival politique de Donald Trump.\r\nMarch\u00e9 il y a donc bel et bien eu.\r\nCe t\u00e9moignage confirme les accusations \u00e0 l'origine de la proc\u00e9dure de destitution ouverte contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n(elections usa) Donald Trump qui a enregistr\u00e9 -indirectement- une d\u00e9faite \u00e9lectorale. \r\nDans l'Etat du Kentucky. \r\nDont le gouverneur r\u00e9publicain, qu'il soutenait, a \u00e9t\u00e9 battu par son rival d\u00e9mocrate. \r\nD'autres \u00e9lections locales ont lieu aussi dans les Etats de Virginie, du Mississipi et du New Jersey.\r\n(14/RAPPORT VALE 7H) *** Le drame du barrage de Brumadinho aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. \r\nL'Agence br\u00e9silienne des mines publie un rapport accablant pour Vale. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9, dont l'un des si\u00e8ges se trouve \u00e0 Saint-Prex, dans le canton de Vaud, avait en mains toutes les informations -alarmantes-  pour prendre des mesures d'urgence. \r\n((Pourtant, Rinny Gremaud, Vale a choisi de ne pas les communiquer. \r\nDeux semaines avant le drame, le niveau de pression de l'eau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 anormalement \u00e9lev\u00e9 sur le barrage. Chez Vale, cette information \u00e9tait connue, tous les probl\u00e8mes qui ont conduit \u00e0 la rupture de l'ouvrage figuraient dans un rapport interne... un rapport qu'elle... n'a pas transmis... \u00e0 l'Agence br\u00e9silienne des mines. Celle-ci affirme \u00e0 pr\u00e9sent que si elle avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e correctement, elle aurait exig\u00e9 de Vale qu'elle prenne toutes les mesures urgentes... pour sauver le barrage.\r\nLe 25 janvier cette ann\u00e9e, plus de 270 personnes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es par la d\u00e9ferlente des boues toxiques qui \u00e9taient retenues par cet ouvrage... des boues qui empoisonnent aujourd'hui toute la r\u00e9gion.\r\nHier, \u00e0 Brasilia, se tenait la derni\u00e8re s\u00e9ance d'une commission d'enqu\u00eate sur cette trag\u00e9die. Vale a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 verser 3 millions de dollars... \u00e0 trois premi\u00e8res familles de victimes.\r\nFin 2015, un autre barrage de la soci\u00e9t\u00e9... s'\u00e9tait effondr\u00e9 \u00e0 Mariana dans la m\u00eame r\u00e9gion. Le drame de Brumadigno est \u00e0 ce jour la pire catastrophe industrielle qu'a connue le Br\u00e9sil. ))\r\n(gauche aux manettes belgique) La gauche aux manettes en Belgique, toujours sans gouvernement.\r\nLe roi Philippe a charg\u00e9 l'une des figures du socialisme belge, Paul Manette, de former une nouvelle coalition.\r\nL'actuel le bourgmestre de Charleroi a jusqu'au 18 novembre pour le faire. \r\nPaul Manette s'\u00e9tait fait conna\u00eetre hors de Belgique en s'opposant au CETA.\r\nLe trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada.\r\n(TF3/CENTRE POMPIDOU CHINE PI) *** L'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, lui, a inaugur\u00e9 hier le Centre Pompidou de Shangha\u00ef \r\nC'est la premi\u00e8re fois que le prestigieux mus\u00e9e parisien ouvre une antenne hors d'Europe. \r\nApr\u00e8s le Louvre \u00e0 Abou Dhabi, la France veut exercer une nouvelle fois son influence \u00e0 l'\u00e9tranger via ses mus\u00e9es. \r\nA Paris, Alexandre Habay\r\n  1'33''\r\n((Le Centre Pompidou ajoute un rep\u00e8re fran\u00e7ais sur la carte mondiale de la culture. Avec cette antenne chinoise, le mus\u00e9e d'art contemporain vise un nouveau public. Et derri\u00e8re les mots cl\u00e9s coop\u00e9ration, \u00e9changes, amiti\u00e9 franco-chinoise, se d\u00e9ploie une vraie diplomatie par la culture. On appelle \u00e7a le soft power. Explication de Fran\u00e7ois Chaubet, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre, sp\u00e9cialiste des relations culturelles internationales. \r\nSON\r\nEt le mus\u00e9e est l'un des instruments de cette politique\r\nSON\r\nLa Chine est anim\u00e9e par une double ambition. D'un c\u00f4t\u00e9 le r\u00e9gime d\u00e9nonce volontiers l'occidentalisation, de l'autre, il a besoin de ce prestige international, comme d'autres pays \u00e9mergents. \r\nSON\r\nPour que l'op\u00e9ration r\u00e9ussisse pour les deux parties, il faudra \u00e9viter les productions trop politiques dans un pays qui censure ses artistes. Alexandre Habay, RTSinfo, paris.))\r\n(12/HOCKEY LAUSANNE-DAVOS ITV FROIDEVAUD) *** En hockey sur glace, Lausanne n'y arrive toujours pas contre Davos\r\nSa b\u00eate noire, puisque les Grisons battent les Vaudois pour la troisi\u00e8me fois de la saison. \r\nCette fois 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts.\r\nMen\u00e9s 3 \u00e0 1 \u00e0 trois minutes de la fin. Lausanne s'est toutefois arrach\u00e9 pour \u00e9galiser.\r\nPreuve, pour l'attaquant Etienne Froidevaux, que le groupe est solidaire\r\n  0'45''\r\nEtienne Froiedevaux avec Laurent Bastardoz\r\n(ldc remontada en anglais, allemand) Remontada !\r\nComeback, en anglais.\r\nCelui r\u00e9alis\u00e9 hier soir par Chelsea en Ligue des Champions.\r\nLes footballeurs londoniens men\u00e9s un temps 4 \u00e0 1 par Ajax.\r\nAvant de revenir.\r\nD'\u00e9galiser.\r\nEt de rester en t\u00eate de leur groupe.\r\nBonne op\u00e9ration aussi pour Dortmund, vainqueur de l'Inter 3 \u00e0 2 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0. \r\nLyon respire aussi avec une victoire 3 \u00e0 1 sur Benfica.\r\nBarcelone au point mort, en revanche, avec un petit nul 0 \u00e0 0 \u00e0 la maison face \u00e0 Slavia Prague\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(thailande) \r\n(mali djihadiste) \r\n(octobre chaud) Octobre 2019 a \u00e9t\u00e9 le mois d'octobre le plus chaud jamais enregistr\u00e9 sur la plan\u00e8te, a annonc\u00e9 mardi le service europ\u00e9en Copernicus sur le changement climatique, notant qu'il s'agit du 5e mois cons\u00e9cutif battant ou s'approchant d'un record.\r\nLe mois d'octobre de cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 0,69\u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature moyenne de la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence 1**, battant de tr\u00e8s peu (0,01\u00b0C) octobre 2015, mais \u00e0 1,2\u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature pr\u00e9-industrielle.\r\n\"C'est le cinqui\u00e8me mois d'affil\u00e9e qui enregistre un record ou s'approche tr\u00e8s pr\u00e8s d'un record\", a soulign\u00e9 Copernicus dans un communiqu\u00e9.\r\nJuin 2019 avait \u00e9t\u00e9 le mois de juin le plus chaud et juillet avait atteint le record absolu du mois le plus chaud jamais enregistr\u00e9. Ao\u00fbt 2019 s'\u00e9tait class\u00e9 deuxi\u00e8me mois d'ao\u00fbt et septembre en premi\u00e8re position.\r\nLes quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es sur la plan\u00e8te et, en ao\u00fbt, l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) estimait d\u00e9j\u00e0 que l'ann\u00e9e 2019 se classerait dans le top 5 des pr\u00e9visions, en ligne avec les impacts du changement climatique pr\u00e9vus par les scientifiques.\r\nabd/ial/\r\n(AFP) - TX-PAR-FSM53 / 1494\r\n05.11.**\r\n(poutine wiki) Wikipedia ? \r\nPas assez fiable !\r\nVladimir Poutine l'estime, en tout cas.\r\nLe pr\u00e9sident russe appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne nationale.\r\nQui a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9, en version papier, entre 2007 et 2014.\r\nCes propos tombent quelques jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur en Russie d'une loi controvers\u00e9e.\r\nDestin\u00e9e \u00e0 doter le pays d'un internet souverain, isol\u00e9 des grands serveurs mondiaux.\r\n(agno) De 12  \u00e0 40%: \r\nLe Grand conseil tessinois dit oui \u00e0 l'augmentation de la participation cantonale dans l'a\u00e9roport de Lugano.\r\nCette d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 la recherche d'une solution pour le site. \r\nEn grande difficult\u00e9 depuis la cessation des activit\u00e9s de la compagnie a\u00e9rienne Darwin.\r\nMais le Parlement attend de la ville de Lugano une strat\u00e9gie claire pour l'a\u00e9roport d'ci 2020.\r\n(immigration france) Des quotas d'immigr\u00e9s, en France, pour certains emplois.\r\nTrois mois de d\u00e9lai pour les demandeurs d'asile, avant d'acc\u00e9der \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale. \r\nDeux des 22 mesures sur l'immigration, controvers\u00e9es, que le premier ministre Edouard Philippe pr\u00e9sentera en d\u00e9tail aujourd'hui. \r\nL'id\u00e9e des quotas d\u00e9j\u00e0 port\u00e9e par la droite sous la pr\u00e9sidence Sarkozy.\r\nMais abandonn\u00e9e apr\u00e8s la publication, en 2014, d'un rapport qui concluait \u00e0 son inefficacit\u00e9.", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824884", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-06T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-06T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10824910", "ece-10824884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T07:31:00Z", "webPublicationDate": "2019-11-06T06:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87D8E77D-5A72-4643-876B-6B0A348418F5", "internalArchiveId": "87D8E77D-5A72-4643-876B-6B0A348418F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Jeunes PLR veulent relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour tous: interview de Nicolas Jutzet", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, responsable romand de cette initiative.  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***Partir \u00e0 la retraite \u00e0 66 ans, puis peut-\u00eatre un jour \u00e0 67 ans, que l'on soit homme ou femme.. \r\nLe d\u00e9bat n'est pas nouveau.. Mais il est relanc\u00e9 - et tr\u00e8s concr\u00e8tement - par jeunes lib\u00e9raux radicaux..  \r\nIls ont lanc\u00e9  hier.. leur initiative populaire sur les rentes... \r\nS'ils r\u00e9colent les 100 mille signature nous voterons.. \r\nL'objectif.. c'est de garantir \u00e0 long terme le financement de l'AVS.... en relevant donc progressivement, cet \u00e2ge de la retraite..  \r\n66 ans d'ici 2032. \r\nEnsuite.. il serait index\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution de l'esp\u00e9rance de vie.\r\nConcr\u00e8tement.. si vous \u00eates n\u00e9s en 1976.. vous partirez \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans.\r\nUn projet qui fait tousser la gauche... vous l'avez entendu dans le journal de 7 heures... \r\nBonjour Nicolas Jutzet! \r\nVice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, \r\nvous \u00eates le responsable romand de cette initiative  \r\nAVS\r\n***Est-ce que vraiment l'\u00e9tait des caisses AVS n\u00e9cessite de relever l'\u00e2ge de la retraite... \r\non vient d'accepter en votation de mettre 2 milliards pour financer l'AVS... \r\n(en 2034, le fond AVS sera vide, RFFA avait pour but de faire passer r\u00e9forme fiscale, n'avait pas pour but de r\u00e9former l'AVS, RFFA \u00e9tait pas la fin du d\u00e9bat, tous les partis l'ont dit) \r\n*****est-ce que ce renflouement doit vraiment se faire sur le dos des travailleurs? \r\npourquoi ne  pas  puiser dans les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS, ou les exc\u00e9dents des comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration.. c'est ce que propose la gauche.. \r\n(mais on ne r\u00e9pond pas ainsi \u00e0 un probl\u00e8me structurel, c'est de nouveau une r\u00e9ponse \u00e0 court terme, c'est pas \u00e0 la hauteur des enjeux)\r\nADEQUAT? \r\n*****constat alarmant sur l'AVS.. \r\nL'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie.. \r\nLa retraite des baby.boomesrs... \r\nMais c'est vraiment ad\u00e9quat? \r\non le sait.. c'est difficile pour les travailleurs \u00e2g\u00e9 de trouver du travail, lorsqu'ils tombent au chomage.. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'ailleurs d'annoncer une rente-pont pour les + de 60 ans qui seraient au chomage.. \r\npont jusaqu'\u00e0 la retraite.. et vous voue voulez encore l'\u00e9lever... \r\n- on sait que le monde du travail est plus p\u00e9nible.. plus stressant... beaucoup partent avant.. \r\nC'est th\u00e9orique, cette augmentation\r\n- avez-vous pr\u00e9vu des compensations sociales pour les femmes, et les hommes, \u00e0 un tel rel\u00e8vement progressif de l'\u00e2ge de la retraite?\r\n(on a pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive l\u00e0-dessus, la seule compensation que je vois c'est de soutenir les travailleurs \u00e2g\u00e9s par diff\u00e9rentes mesures, les aider \u00e0 rester plus longtemps sur le march\u00e9 du travail, mais des compensations sociales comme les entend la gauche, \u00e7a non\r\n- le risque: se retrouver avec plus de monde au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'aide sociale?\r\n(qqsoit l'\u00e2ge de la retraite, de nos jours c'est difficile pour les personnes en fin de carri\u00e8re. Les deux choses ne sont pas li\u00e9es. Aujourd'hui il y a plus de gens qui sortent du march\u00e9 du travail, et les employeurs sont \u00e0 la recherche de gens qualifi\u00e9s, les patrons voudront leur payer des formations continues. Je ne me fais pas de souci pour les plus 50 ans ces prochaines ann\u00e9es car on sera en manque de main d'oeuvre)\r\n- quid des gens qui ont des emplois difficiles, p\u00e9nibles? Eux aussi ils devront partir \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans? \r\n(auj les conditions de trv se sont am\u00e9lior\u00e9es gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'automatisation. Ceci dit, les gens qui travaillent sur chantier devront aussi faire un effort, mais ils partiront plus t\u00f4t que les autres)\r\nFEMMES \r\n******Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, \u00e0 65 ans..\r\nVous dites 66.. voire davantage..  \r\nVous ne pouvez pas vous contenter de la proposition du cons fed? \r\n(ce projet contient bons \u00e9l\u00e9ments comme la flexibilisation de l\u00e2ge de la retraite, mais il n'est pas assez ambitieux, c'est une adapation conjoncturelle, alors qu'il faut une solution structurelle)\r\n- Les femmes ont acutellement beaucoup de revendication, notamment en terme d'\u00e9galit\u00e9s salariales.. ou de conciliations... \r\nHonn\u00eatment.. \u00e7a risque de tr\u00e8s mal passer aupr\u00e8s des femmes, ce rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, non?\r\n(\u00e9vident pour nous qu'une femme est capable de travailler aussi longtemps qu'un homme. \u00e2ge des sexes \u00e9galis\u00e9s en 2032. Nous sommes pour l'\u00e9galit\u00e9 dans tous les domaines et voulons sortir de l'opposition continuelle entre les genres pour avancer ensemble) \r\nCOMMENT CONVAINCRE\r\n******Devant le peuple: deux \u00e9chec pour \u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite: 2004 et 2017...  c'est toujours compliqu\u00e9.. vous \u00eates ambitieux.. \r\n- vous voulez surtout lancer le d\u00e9bat? r\u00f4le des jeunes de \"piquer\".. \r\n(population quand elle a la guillotine devant les yeux, elle nous soutiendra. Il y a aujourd'hui une maturit\u00e9 politique sur l'avenir de nos retraites, il faut oser lever les tabous, faut pas avoir peur du peuple. Si les partis politiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de r\u00e9former l'AVS, c'est \u00e0 nous d'oser des solutions. Et puis en votation, la population s'est toujours oppos\u00e9e \u00e0 augmenter les d\u00e9penses, elle a dit non \u00e0 \u00e7a. Pas \u00e0 une vrai solution de fond)\r\n*****c'est votre premi\u00e8re initiative.. au JLR.... \r\ncomment vous allez faire pour r\u00e9colter les 100 000 signatures? Vous avez \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s par les jeunes Verts lib\u00e9raux et les jeunes UDC.   \r\n(on s'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9 et nous avons fait des pronostics r\u00e9alistes pour toutes nos sections. Nous avons le soutien de deux vice pr\u00e9sidents du parti, donc je ne me fais de souci. On sait r\u00e9colter des signatures, preuve en est notre contribution au r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les jeux d'argent)", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824887", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les Jeunes PLR veulent relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour tous: interview de Nicolas Jutzet / LME_2019-11-06T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des jeunes lib\u00e9raux radicaux, responsable romand de cette initiative."], "variantIds": ["ece-10824887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T07:31:30Z", "webPublicationDate": "2019-11-06T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzet, Nicolas", "role": "\u00e9tudiant, vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR NE, responsable \"No Billag\" pour la Suisse Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A4B732-47AC-4DB1-BE05-A8A7626D28FE", "internalArchiveId": "91A4B732-47AC-4DB1-BE05-A8A7626D28FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature d'Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature d'Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan (SIGNATURE 06.11 LE PDC NE MERITE PAS 3 SIEGES AU CONSEIL D'ETAT VALAISAN)   DIRECT STUDIO SION \r\n\"Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'Etat valaisan\"\r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Il a certes conserv\u00e9. de justesse. ses deux si\u00e8ges au Conseil des Etats. Mais il en a c\u00e9d\u00e9 un au National. Cette situation lui pendait au nez. Ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui-m\u00eame. Camper sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sent de plus en plus la naphtaline. on rappelle ici que le PDC ne p\u00e8se plus que 35% de l'\u00e9lectorat valaisan contre plus de 60% jadis... Se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir. Rester par trop cantonn\u00e9 dans cette image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9e de \u00abparti de la famille\u00bb. Tout cela ressemble \u00e0 une faute politique. Le pire, c'est que le PDC persiste et signe. Il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landernau politique et une bonne partie du peuple valaisan.\r\nLes autres partis, eux, sont all\u00e9s de l'avant. Ils ont compris que l'\u00e9lectorat. surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne, par trop n\u00e9glig\u00e9e par la famille C. avait soif de changement. Les banderilles sont de plus en plus fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC. Qui, m\u00eame s'il le nie, souffre.\r\nD\u00e9sormais, une certitude se fait jour en Valais. Le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de trois conseillers d'Etat. Affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs \u00e0 voir sonner l'assaut au cours des prochains mois. La gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeaux alors que se profilent d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021. Au Parti socialiste valaisan, certains imaginent par exemple volontiers une formule avec 2 PDC, 1 PLR, 1 socialiste et 1 UDC. De quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux. Donc une forme de justice \u00e0 quelque part. Le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier, puis dominant. Il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui. Avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question. Seulement, il ne semble gu\u00e8re disposer \u00e0 le faire. Et pourrait bien d\u00e9couvrir, \u00e0 son corps d\u00e9fendant et dans pas longtemps, qu'il a eu tort.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824888", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan", "Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan / LME_2019-11-06T07:25:00_signature", "Signature d\u2019Yves Terrani - Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d\u2019Etat valaisan / LME_2019-11-06T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10824903", "ece-10824888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:11:41Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir sur les \u00e9lections en Valais dont signature avec vous Yves Terrani Le PDC ne m\u00e9rite plus trois si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat valaisan c'est votre commentaire, Yves, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nLe PDC valaisan ne sort pas grandi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, il a certes conserv\u00e9 de justesse ces 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats mais il en a c\u00e9d\u00e9 au National cette situation lui pendait au nez, ce parti ne peut s'en prendre qu'\u00e0 lui- m\u00eame, camper sur une h\u00e9g\u00e9monie qui sent de plus en plus la naphtaline rappelle ici que le PDC valaisan ne p\u00e8se plus que 35 pourcent de l'\u00e9lectorat cantonales contre plus de 60 pourcent jadis, se dire que parce que tout lui a souri jusqu'ici, il ne peut en aller diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir, rester par trop cantonn\u00e9 dans une image d\u00e9sormais \u00e9cul\u00e9e de parti de la famille, tout cela ressemble \u00e0 une faute politique, le pire c'est que le PDC persiste et signe, il campe sur une arrogance qui agace de plus en plus le landernau politique et une bonne partie du peuple valaisan, les autres partis sont all\u00e9s de l'avant, ils ont compris que l'\u00e9lectorat, surtout les jeunes, mais aussi la classe moyenne par trop n\u00e9glig\u00e9e d'ailleurs par la familleC. avait soif de changement, les banderilles sont de plus en plus pos\u00e9 fr\u00e9quemment plant\u00e9es dans le cuir de l'ogre PDC qui, m\u00eame s'il le nie souffre d\u00e9sormais une certitude se fait jour en Valais le PDC ne m\u00e9rite plus de disposer de 3 conseillers d'\u00c9tat affaibli, il doit s'attendre d'ailleurs \u00e0 voir sonner l'assaut au cours des prochains mois, la gauche, les Verts, le PLR et l'UDC ne vont pas lui faire de cadeaux, alors que se profile d\u00e9j\u00e0 les \u00e9lections cantonales de 2021 au Parti socialiste valaisan certains imaginent d'ailleurs volontiers une formule avec 2 PDC 1 PLR 1 socialiste et 1 n'UDC de quoi assurer une repr\u00e9sentativit\u00e9 politique plus en est ad\u00e9quation avec les derniers r\u00e9sultats \u00e9lectoraux donc une forme de justice \u00e0 quelque part le PDC \u00e9tait h\u00e9g\u00e9monique hier puis dominant, il est celui de la majorit\u00e9 relative aujourd'hui avant de n'\u00eatre plus rien, il devrait s\u00e9rieusement se remettre en question, seulement il ne semble gu\u00e8re dispos\u00e9 \u00e0 le faire et pourrait bien d\u00e9couvrir \u00e0 son corps d\u00e9fendant, et dans pas longtemps, qu'il a eu tort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [99%] :\r\nLe commentaire d'Yves Terrani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F982B429-50FB-4B7B-BD2A-4A559EA451B4", "internalArchiveId": "F982B429-50FB-4B7B-BD2A-4A559EA451B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Anna Luna Frauchiger, co-pr\u00e9sidente jeunes PS ZH;Boukari, Fouad;Herv\u00e9 Froidevaux, sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez W\u00fcest Partner;Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IE Business School\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(03/MARIAGE POUR TOUS PROTESTANTS PA) \"Oui je le veux\"! \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes de Suisse acceptent le mariage civil pour tous!\r\nR\u00e9unis \u00e0 Berne, ils ont largement soutenu hier cette proposition.\r\nCette recommandation ouvre aussi la porte au mariage RELIGIEUX  pour les personnes de m\u00eame sexe...m\u00eame si les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re.\r\nJulien Bangerter, c'est donc un signal fort...qui anticipe les changements \u00e0 venir au niveau politique...\r\n  53''\r\n((Le mariage civil pour tous...est en effet tr\u00e8s bonne voie...au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Il est soutenu...par les comissions comp\u00e9tentes des deux chambres. Parmi les grands partis, seule l'UDC s'y opposemajoritairement. Le Conseil national devrait s'emparer du projet au printemps prochain.\r\nAvec leur vote d'hier... les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes s'adaptent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution....Selon le pr\u00e9sident leur comit\u00e9 central \"l'homosexualit\u00e9 est aussi une cr\u00e9ation de Dieu...\r\nLes 200 pasteurs qui...avaient  sign\u00e9 une p\u00e9tition contre le mariage pour tous...n'ont de loin...pas \u00e9t\u00e9 suivis.\r\nIls pourront toutefois toujours...appliquer leur libre conscience sur cette question...c'est un des points adopt\u00e9s hier....\r\nEt surtout...les \u00e9glises protestantes cantonales... restent libre d'applquer ou non cette recommndation nationale.\r\nEn Suisse romande, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es des cantons de Vaud, Fribourg et du Jura proposent d\u00e9j\u00e0...des c\u00e9r\u00e9monies religieuses entre personnes du m\u00eame sexe.\r\nL'Eglise protestante genevoise se penchera sur cette question dans les prochaines semaines.))\r\n(04/ZH/CAMPAGNE CE JUSO ITV FRAUCHIGER) *** Peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal?\r\nLa pratique est courante dans plusieurs cantons, mais \u00e0 Zurich elle fait d\u00e9bat...\r\nCinq conseillers d'Etat sur 7 ont pos\u00e9 ce week end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser. \r\nPour les jeunes socialistes zurichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal. \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 un recours. Ecoutez leur co-pr\u00e9sidente, Anna Luna Frauchiger.\r\n  40''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve Extinction Rebellion GE) L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face \u00e0 la crainte d'un blocage par des militants \u00e9cologistes...\r\nLe groupe \"Extinction Rebellion\" invite les citoyens \u00e0 une \"action de blocage\" \u00e0 Geneve pour le samedi 16 novembre. \r\nLe lieu est tenu secret, mais sur l'affiche des indices montrent des nuages et des petits avions en vol. \r\nSelon la tribune de geneve, une source proche du dossier \u00e9voque  \"un blocage de l'entr\u00e9e pour les passagers\", comme celui qui a eu lieu d\u00e9but octobre \u00e0 l'a\u00e9roport de Londres.\r\n(TF2/ETUDE RAIFFEISEN/MARCHE IMMOBILIER PI (6h)) *** Airbnb grand gagnant de la situation du march\u00e9 immobilier suisse... \r\nC'est ce que montre la derni\u00e8re \u00e9tude de Raiffeisen publi\u00e9e hier. Le nombre de logements vacants a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es; cons\u00e9quence de la fr\u00e9n\u00e9sie de constructions, due entre autres aux taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eament faibles. \r\nD\u00e8s lors, au lieu de chercher des locataires \"classiques\", une solution est de plus en plus pris\u00e9e  Romain Bardet: le recours \u00e0 la location de courte dur\u00e9e.\r\n  1' 34\r\n((Le taux de logements vides d\u00e9passe les 2% dans plusieurs cantons. C'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura ou en Valais. La r\u00e9ait\u00e9 est par contre diff\u00e9rente dans les grandes villes, ou autour du l\u00e9man par exemple.\r\nMais selon Raiffeisen, cette sur-offre sur le march\u00e9 locatif, pousse de plus en plus de bailleurs et d'investisseurs \u00e0 proposer leur appartement sur Airbnb. Histoire d'assurer la rentabilit\u00e9 de leur bien.\r\nHerv\u00e9 Froidevaux est sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez W\u00fcest Partner. Pour lui, ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste cantonn\u00e9 aux villes et aux r\u00e9gions touristiques. Airbnb n'est pas une solution pour les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nSON 1\r\nEn trois ans, le nombre de logements propos\u00e9s sur Airbnb a doubl\u00e9 en Suisse. 60'000 aujourd'hui. Principalement dans les r\u00e9gions touristiques alpines, en particulier dans le canton du Valais.\r\nMais Herv\u00e9 Froidevaux rappelle que les r\u00e8gles se durcicent.\r\nSON 2\r\nReste que selon Raiffeisen cette utilisation toujours plus commerciale d'Airbnb comporte des risques. Notamment dans les villes qui connaissent d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie de logements.))\r\n(France Migration) La France va instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique.\r\nC'est l'une des 20 mesures que le gouvernement doit annoncer aujourd'hui sur la nouvelle politique migratoire...\r\nParmi les autres mesures, le regroupement familial devrait \u00eatre durci. \r\nTout comme l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation, ou au soins m\u00e9dicaux.\r\nEmmanuel Macron qui a fait de l'immigration l'un des marqueurs de la seconde moiti\u00e9 de son quinquennat. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui ne veut pas laisser ce terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite.\r\n(Bve Trump Destitution) C'est sans doute un tournant dans le processus qui pourrait d\u00e9clencher la destitution de Donald Trump.\r\nL'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Biden.\r\nGordon Sondland, qui est revenu sur son premier t\u00e9moignage durant lequel, il disait n'avoir \"pas particip\u00e9\" \u00e0 des actions visant \u00e0 \"geler de l'aide afin de faire pression\" sur le gouvernement ukrainien...\r\n(09/ESP/L'ECONOMIE SOUFFRE PI) *** L'Espagne se rendra aux urnes dimanche prochain. Ce sera la quatri\u00e8me fois en quatre ans et la seconde fois cette ann\u00e9e. \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril n'ont pas permis de former un gouvernement. \r\nEt le scrutin cette fin de semaine laisse entrevoir de nouveau un blocage. \r\nCette paralysie politique Val\u00e9rie Demon a aussi des cons\u00e9quence sur l'\u00e9conomie...\r\n  1'10 \r\n((Val\u00e9rie: le ralentissement \u00e9conomique en Europe a pouss\u00e9 le gouvernement espagnol \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour 2019, \u00e0 2,1 %. Une belle performance dans un contexte de blocage politique. Pour Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IE Business School, les cons\u00e9quences imm\u00e9diates ne se font pas encore sentir.\r\nSON 1 JUAN CARLOS MARTINEZ. A TRADUIRE. 19 secondes.\r\n\u00ab La paralysie politique n'a pas de cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie au jour le jour. Les Espagnols continuent de consommer, les entreprises investissent. L'\u00e9conomie espagnole poss\u00e8de une inertie d'une certaine mani\u00e8re qui lui permet de continuer \u00e0 cro\u00eetre en d\u00e9pit de cette situation de paralysie institutionnelle et de blocage politique \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : l'inqui\u00e9tude est ailleurs, au niveau des r\u00e9formes de fond, du syst\u00e8me des retraites, de la fiscalit\u00e9 par exemple.\r\nSON 2 JUAN CARLOS MARTINEZ. A TRADUIRE. 20 secondes.\r\n\u00ab Si l'Espagne veut maintenir son niveau de croissance \u00e0 moyen et long terme, le pays doit aborder des r\u00e9formes importantes. Est-ce que nous pouvons continuer un an de plus sans budget et sans r\u00e9formes ? Sans doute oui mais il est certain que nous perdons des opportunit\u00e9s pour le futur, tout ceci ne se paie pas sur le moment mais nous souffrirons \u00e0 long terme \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : avec un budget d\u00e9j\u00e0 prorog\u00e9 en 2019 et probablement la m\u00eame situation en 2020, le d\u00e9ficit public risque d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9raper.))\r\n(Bve Wikipedia russe) Ce projet aussi \u00e9tonnant qu'ambitieux. \r\nVladimir Poutine appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne russe qui serait plus \"fiable\" que Wikipedia dit-il. \r\nLe gouvernement russe pr\u00e9voit de consacrer plus de 25 millions de francs sur les trois prochaines ann\u00e9es \u00e0 la mise au point de ce projet.\r\n(11/TENNIS/ FEDERER,DJOKO GPE PA) *** Le tirage au sort du Masters, qui mettra aux prises les 8 meilleurs joueurs du monde, d\u00e8s dimanche, \u00e0 Londres, a eu lieu hier. \r\nRafa\u00ebl Nadal qui revient de blesssure  se rendra bien prsent au rendez-vous londonien. \r\nQuant \u00e0 Roger Federer, il sera dans le m\u00eame groupe de qualification que Novak Djokovic. \r\nUne bonne nouvelle Herv\u00e9 Borsier pour les spectateurs... \r\n  48''\r\n((Les d\u00e9tenteurs de billets peuvent d\u00e9j\u00e0 se r\u00e9jouir, il y aura d\u00e9j\u00e0 un match Federer Djokovic, lors de la phase de poule, et donc peut \u00eatre aussi en finale. Sur sa forme entrevue \u00e0 B\u00e2le, le n0 3 mondial peut pr\u00e9tendre au moins y participer. Quant au serbe, il redeviendra \u00e0 coup sur n0 1 mondial, s'il s'impose en finale, en restant invaincu, et face \u00e0 un autre adversaire que Rafa\u00ebl Nadal. Federer et Djokovic, favoris de leur groupe, se mesureront \u00e0 L'Autrichien Dominik Thiem et \u00e0 l'italien Matt\u00e9o Berretini. Reste \u00e0 savoir su Rafa\u00ebl Nadal sera en mesure de v\u00e9ritablement d\u00e9fendre ses chances. Face \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration Tsitspas,Medvedev et Zverev, il devra \u00eatre en pleine possession des ses moyens pour viser le dernier carr\u00e9)) \r\nExtro: Roger Federer sera aux prises dimanche, d\u00e8s 21h, heure suisse avec l'Autrichien Dominik Thiem ((PRONONCER TIM))\r\n(Bve Hockey) En Hockey sur glace,  Lausanne une nouvelle fois battu par Davos.  \r\nD\u00e9faite hier soir 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts ... \r\nAu classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos. Mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8dent.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824879", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-11-06T06:30:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-11-06T06:30:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10824898", "ece-10824879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:30:42Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt c'est Froidevaux car il le journal le drapeau arc-en-ciel pourraient bient\u00f4t flotter lors des mariages civils le mariage pour tous soutenu depuis hier par la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, alors cette \u00e9volution va -t-elle influencer la classe politique qui doit bient\u00f4t en d\u00e9battre, r\u00e9ponse dans quelques secondes avec Julien pour en Espagne, le climat d'\u00e9lections permanente semble partie pour durer des \u00e9lecteurs appel\u00e9s une nouvelle fois aux urnes, dimanche prochain, \u00e9lections qui ont aussi un impact vous l'entendrez sur l'\u00e9conomie et puis Roger Federer et Novak Djokovic vont s'affronter au Masters de Londres pour la premi\u00e8re fois depuis 2015, les 2 grands sp\u00e9cialistes de l'\u00e9preuve ont h\u00e9rit\u00e9 du m\u00eame groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nOui, je le veux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9glises protestantes de Suisse acceptent le mariage civil pour tous r\u00e9unis \u00e0 Berne, ils ont largement soutenu hier cette proposition, recommandations qui ouvre aussi la porte au mariage religieux pour les personnes de m\u00eame sexe m\u00eame si les \u00e9glises cantonales resteront souveraines en la mati\u00e8re, Julien terre c'est donc un signal fort qui anticipe les changements \u00e0 venir au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nLe mariage civil pour tous, c'est en effet en tr\u00e8s bonne voie au parlement f\u00e9d\u00e9ral, il est soutenu par les commissions comp\u00e9tentes des deux chambres parmi les grands partis, seule l'UDC s'y opposent majoritairement le Conseil national devrait s'emparer du projet au printemps prochain avec leur vote d'hier, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00e9glises protestantes s'adaptent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9volution, selon le pr\u00e9sident de leur comit\u00e9 central, l'homosexualit\u00e9 est aussi une cr\u00e9ation de Dieu, les 200 pasteurs qui avaient sign\u00e9 une p\u00e9tition contre le mariage pour tous n'ont de loin pas \u00e9t\u00e9 suivis, ils pourront toutefois toujours appliquer leur libre conscience sur cette question, c'est un des points adopt\u00e9s hier et surtout les \u00e9glises protestantes cantonales restent libre d'appliquer ou non, cette recommandation nationale en Suisse romande, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es des cantons de Vaud Fribourg et du Jura proposent d\u00e9j\u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies religieuses entre personnes du m\u00eame sexe l'\u00c9glise protestante genevoise se penchera sur cette question dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [94%] :\r\nMais cette question maintenant : peut -on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est soi -m\u00eame, membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [88%] :\r\nPratique est courante dans plusieurs cantons mais \u00e0 Zurich, elle fait d\u00e9bat, 5 conseillers d'\u00c9tat sur 7 ont pos\u00e9 ce week- end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser pour les jeunes socialistes z\u00fcrichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal, ils ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, \u00e9coutez leur co- pr\u00e9sidente Anna Alona fera aussi gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:24) [87%] :\r\nLes membres individuels qui conseille en le droit d'avoir des opinions et dire en public aussi, mais le probl\u00e8me c'est que dans cette duplicit\u00e9, on a l'impression que c'est une publicit\u00e9 officielle du Conseil et le Conseil d'\u00c9tat et il g\u00e8re ces \u00e9lections alors d'important, il reste neutre et c'est pour \u00e7a qu'on demande du Conseil d'\u00c9tat critique ce comportement des 5 membres \u00e9tait probl\u00e9matique parce qu'on avait eu quand m\u00eame quelques r\u00e9actions des gens sur fait par exemple qui ont \u00e9t\u00e9, ce qui est comme nous, et je pense que c'est important comme par le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [95%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Bruce, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face \u00e0 la crainte d'un blocage par des militants \u00e9cologistes, le groupe Extinction r\u00e9bellion invite les citoyens, une action de blocage \u00e0 Gen\u00e8ve pour le samedi 16 novembre le lieu est tenu secret, mais sur l'affiche des indices montrent des nuages et de petits avions en vol, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, une source proche du dossier, \u00e9voque un blocage de l'entr\u00e9e pour les passagers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [88%] :\r\nR : Bien dit est le grand gagnant de la situation du march\u00e9 immobilier suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [94%] :\r\nC'est ce que montre la derni\u00e8re \u00e9tude de Raiffeisen publi\u00e9e hier, le nombre de logements vacants a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cons\u00e9quence de la fr\u00e9n\u00e9sie de constructions due entre autres aux taux d'int\u00e9r\u00eat extr\u00eamement faibles, d\u00e8s lors, au lieu de chercher des locataires classiques, une solution et de plus en plus pris\u00e9e Romain Bardet, le recours \u00e0 la location de courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [95%] :\r\nLe taux de logements vides d\u00e9passe les 2 pourcent dans plusieurs cantons, c'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le Jura ou en Valais la r\u00e9alit\u00e9 par contre diff\u00e9rente dans les grandes villes ou autour du L\u00e9man par exemple, mais selon Reisen cette suroffre sur le march\u00e9 locatif pousse de plus en plus de bailleurs et d'investisseurs \u00e0 proposer leur appartement sur herbe EMB, histoire d'assurer la rentabilit\u00e9 de leurs biens : Herv\u00e9 Froidevaux est sp\u00e9cialiste de l'immobilier chez Wuest Partner pour lui ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste cantonn\u00e9 aux villes et aux r\u00e9gions touristiques RTN n'est pas une solution pour les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [91%] :\r\nEn station, il y a des des parts de march\u00e9 qui sont tr\u00e8s importantes de BNP jusqu'\u00e0 plus de 50 pourcent et puis dans les villes, il y a une partie du march\u00e9, mais en dehors, non dans les r\u00e9gions avec des vacants important c'est pas l\u00e0 que \u00e7a va se d\u00e9velopper parce que je pense que la la demande pour des logements de ce type -l\u00e0 est relativement faible et donc la rentabilit\u00e9 aussi, donc je pense pas que \u00e7a soit la solution miracle pour les investisseurs qui ont des bacs en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [93%] :\r\nEn 3 ans, le nombre de logements propos\u00e9s sur herbier NBA a doubl\u00e9 en Suisse 60000 aujourd'hui principalement dans les r\u00e9gions touristiques alpines, en particulier dans le canton du Valais, mais Herv\u00e9 Froidevaux, rappelle que les r\u00e8gles se durcissent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [93%] :\r\nIl y a toute une r\u00e9glementation dans les cantons et dans les villes qui emp\u00eache de sortir une utilisation pour du logement classique et d'en faire une utilisation commerciale donc exploiter, donc c'est pas possible dans tous les cas, c'est seulement une partie des offres qui pourront se mettent dans cette cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [91%] :\r\nReste que pour Falzone cette utilisation toujours plus commerciale derby comporte des risques, notamment dans les villes qui connaissent d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie de logements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [96%] :\r\nLa France va instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique, c'est l'une des 20 mesures que le gouvernement doit annoncer aujourd'hui, parmi les autres mesures de cette nouvelle politique migratoire le regroupement familial devrait \u00eatre durci, tout comme l'acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation ou aux soins m\u00e9dicaux, Emmanuel Macron, qui souhaite ainsi faire de l'immigration, l'un des marqueurs de la seconde moiti\u00e9 de son quinquennat le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui ne veut pas laisser ce terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [96%] :\r\nOn en parlait lundi l'Espagne va se rendre aux urnes, dimanche, ce sera la 4\u00e8me fois en 4 ans et la seconde fois cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [94%] :\r\nEt des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 28 avril qui n'ont pas permis de former un gouvernement et le scrutin cette fin de semaine laisse entrevoir de nouveaux un blocage, cette paralysie politique Val\u00e9rie de Mont a aussi des cons\u00e9quences sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [95%] :\r\nLe ralentissement \u00e9conomique en Europe, a pouss\u00e9 le gouvernement espagnol \u00e0 revoir \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour 2019 \u00e0 2 verres G\u00fclen pourcent une belle performance dans un contexte de blocage politique pour Juan Carlos Martinez Lazaro, professeur d'\u00e9conomie Business School les cons\u00e9quences imm\u00e9diates ne se font pas encore sentir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:28) [91%] :\r\nLa laisser la paralysie politique n'a pas de cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie, au jour le jour, les espagnols continuent de consommer, les entreprises investissent l'\u00e9conomie espagnole poss\u00e8de une inertie d'une certaine mani\u00e8re, qui lui permet de continuer \u00e0 cro\u00eetre en d\u00e9pit de cette situation de paralysie institutionnelle et de blocage politique pour Canal qui ailleurs d\u00e9bloqu\u00e9 au pour les kick-off. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [96%] :\r\nL'inqui\u00e9tude est ailleurs, au niveau des r\u00e9formes de fond du syst\u00e8me des retraites de la fiscalit\u00e9 par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [92%] :\r\nLe \u00e9conomie espagnole \u00e0 Nassiriya, si l'Espagne veut maintenir son niveau de croissance \u00e0 moyen et long terme, le pays doit aborder des r\u00e9formes importantes, ce que nous pouvons continuer un an de plus sans budget et sans r\u00e9formes, sans doute, oui, mais il est certain que nous perdons des opportunit\u00e9s pour le futur, tout ceci ne se paie pas sur le moment mais nous souffrirons \u00e0 long terme une arme au plafond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [93%] :\r\nAvec un budget d\u00e9j\u00e0 prorog\u00e9 en 2019, et probablement la m\u00eame situation en 2020, le d\u00e9ficit public risque d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9raper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [98%] :\r\nCe projet aussi \u00e9tonnant qu'ambitieux Vladimir Poutine appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une encyclop\u00e9die en ligne russe qui serait plus fiable, dit -il, que Wikip\u00e9dia le gouvernement russe pr\u00e9voit de consacrer plus de 25 millions de francs sur les 3 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [96%] :\r\nDu tennis avec le tirage au sort hier du Masters qui mettra aux prises les 8 meilleurs joueurs du monde \u00e7a commence dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [90%] :\r\nOui, et Rafa\u00ebl Nadal, qui revient de blessure, sera bien pr\u00e9sent au rendez- vous. Quant \u00e0 Roger Federer, il sera dans le m\u00eame groupe de qualification que Novak Djokovic, une bonne nouvelle, Herv\u00e9 Borsier pour les spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [93%] :\r\nLes d\u00e9tenteurs de billets peuvent se r\u00e9jouir, il y aura d\u00e9j\u00e0 un match Federer- Djokovic lors de la phase de poules et donc peut-\u00eatre aussi en finale sur sa forme entrevu \u00e0 B\u00e2le, le num\u00e9ro 3 mondial, peut pr\u00e9tendre au moins y participer quant au serbe, il redeviendra \u00e0 coup s\u00fbr le num\u00e9ro 1 mondial s'il s'impose en finale en restant invaincu et face \u00e0 un autre adversaire que Rafa\u00ebl Nadal, Federer et Djokovic favori de leur groupe se mesureront \u00e0 l'Autrichien Dominic Tim et \u00e0 l'Italien Matteo Berrettini, reste \u00e0 savoir si Rafa\u00ebl Nadal sera en mesure v\u00e9ritablement de d\u00e9fendre ses chances face \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration City Medvedev SV RF, il devra \u00eatre en pleine possession de ses moyens pour viser le dernier carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [94%] :\r\nRoger Federer qui sera aux prises \u00e0 partir de dimanche d\u00e8s 21 heures heure suisse avec l'Autrichien Dominic Team, voil\u00e0 pour le journal merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T06:12:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65349428-621D-4E6B-A2B4-B36D03412A05", "internalArchiveId": "65349428-621D-4E6B-A2B4-B36D03412A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s;Anna Luna Frauchiger, co-pr\u00e9sidente jeunes PS ZH\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/USA/EMPEACHMENT) Le t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump. \r\nGordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, a admis hier devant des parlementaires, avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine...\r\nConditionn\u00e9e \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Biden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nEntendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump, a donn\u00e9 hier de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre, dit-il, \"rafra\u00eechi\" la m\u00e9moire. \r\nRapha\u00ebl Grand, Ce t\u00e9moignage affaibli clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison-Blanche... \r\n  0'51''\r\n((Oui ce t\u00e9moigange,  sous serment , de Gordon Sondland, confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment . Donald Trump qui deamnde une faveur \u00e0 Zelenski, pr\u00e9sidne ukrainien . Qui apsse un march\u00e9. 400 millions de dollars d'aide militaire et \u00e9change d'uine enqu\u00eate contre Biden.\r\nHors, lea th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les deuxchef d'Etat, d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates. .cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 apr la Maison-Blanche. Aujourd'hui, les d\u00e9mcorates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9positon noire sur blanc d'un t\u00e9moin. Qu iplus est un t\u00e9moins acquis  jsuq'ici \u00e0 al cause du pr\u00e9sident. Gordon Sondland  est un riche h\u00f4telier, gros donateur du parti r\u00e9publviains qui avait vers\u00e9 un milliosn de dollars au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident. Il avait obtenu ce poste d'ambassadeur auprpes de l'Union Europ\u00e9\u00e9en en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux Etats-Unis.\r\nLA Maiosn- Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mcorate..))\r\n*** RELANCE : Mais le diable se cache dans les d\u00e9tails Rapha\u00ebl. Dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland pr\u00e9cise ne pas savoir qui a bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re, et sur ordre de qui exactement. \r\n   0'36''\r\n((Il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sdient. Les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positosn de t\u00e9moin issus du cercle proche de Trump. John Bolton, par exemnple l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 natioanle ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 al Maison-Blanche sont sur leur liste. AL proc\u00e9dur d'impeachement vient de d\u00e9buter sa phase puiblqiue. IL y aura des auditions retransmsises \u00e0 alk t\u00e9l\u00e9visio ncces prochaines semaines. Les enqu\u00eates vont m\u00eane devenir de plus en plus spectaculaire... Mais ce t\u00e9moignage est un avertissement s\u00e9rieux pour l\u00e9a Maison-Blanche .. qui ces prochaines heures va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense\r\n))\r\n*** EXTRO : Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington\r\n(15/FRANCE IMMIGRATION 8H) *** La France va durcir sa politique migratoire...\r\nLe gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration \u00e9conomique.\r\nDes quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat... \r\nLe premier ministre Edouard Philipe doit donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers les conditions d'installation en France. \r\nDes mesures qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, et qui font d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir, Rinny Gremaud.\r\n----\r\nLes demandeurs d'asile devont attendre trois mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux... et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020. Ce sont deux mesures parmi une vingtaine qui portent sur l'immigration, des mesures qu'Edouard Philipe devrait d\u00e9tailler aujourd'hui, et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans la presse lundi soir.\r\nLes r\u00e9actions politiques, elles, ont donc d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9... \u00e0 gauche notamment, on se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile... Emmanuel Macron est accus\u00e9 de droitiser sa politique... il faut dire aussi que les quotas, ou, \"objectifs chiffr\u00e9s\" sur l'immigration, sont une id\u00e9e qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e finalement abandonn\u00e9e apr\u00e8s qu'un rapport de 2014 aavit conclu \u00e0 son inefficacit\u00e9.\r\n(Bve \u00e9glises CH mariage) En Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes dit oui au mariage pour tous, sur le plan civil. \r\nC\u00e9dision prise hier \u00e0 Berne lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es.\r\nElle rappel que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient  aux Eglises cantonales.\r\nSur le plan politique, la Commission juridique du National s'est prononc\u00e9e fin ao\u00fbt en faveur du \"mariage pour tous\", initiative parlementaire des Vert'lib\u00e9raux. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi, au cours de la prochaine session de printemps.\r\n(05/BE/AINES - SON PRES ITV GRUNDER) Ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s...\r\nUne personne \u00e2g\u00e9e sur cinq vit en Suisse  au seuil de ou dans la pauvret\u00e9. \r\nIl a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays. \r\nAppel d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s, depuis les \u00e9lections, ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s ...\r\n  54''\r\n(Bve Vaud Cannabis) Le canton de Vaud se positionnne pour participer \u00e0 la distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis\r\nC'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s vaudois, lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra. \r\nLe dossier est en discussion aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDes villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Zurich et Berne sont aussi int\u00e9ress\u00e9es.\r\nCette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue. \r\nLes mineurs seraient exclus de ces essais-pilote.\r\n(04/ZH/CAMPAGNE CE JUSO ITV FRAUCHIGER) *** Peut-on faire campagne pour un candidat au second tour des F\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal?\r\nLa pratique est courante dans plusieurs cantons, mais \u00e0 Zurich elle fait d\u00e9bat...\r\nCinq conseillers d'Etat sur 7 ont pos\u00e9 ce week end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser. \r\nPour les jeunes socialistes zurichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal. \r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 un recours. Ecoutez leur co-pr\u00e9sidente, Anna Luna Frauchiger.\r\n  40''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Bve G\u00e9othermie JURA GE) Les entreprises se mobilisent dans le Jura contre la g\u00e9othermie . \r\nPr\u00e8s d'une quarantaine de patrons de l'industrie et de l'artisanat d\u00e9noncent une exp\u00e9rimentation dangereuse pour leurs activit\u00e9s. \r\nIls l'ont dit par \u00e9crit au gouvernement jurassien. \r\nPendant ce temps l\u00e0... La g\u00e9othermie avance \u00e0 Geneve...\r\nLully, dans la commune de Bernex, accueille le second forage exploratoire du canton de Gen\u00e8ve. \r\nIl descendra \u00e0 1130 m\u00e8tres de profondeur, contre 744 m\u00e8tres pour le premier forage \u00e0 Satigny, l'an dernier. \r\nForage qui doit permettre de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau, sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit.\r\nA l'horizon 2035, la GEothermie pourrait couvrir 20% des besoins de chaleur du canton.\r\n(Bve Fourrure Reine GB) L'ONG britannique de d\u00e9fense des animaux Humane Society International s'est r\u00e9jouie que la reine Elisabeth II \"ait officiellement\" abandonn\u00e9 le port de la fourrure, citant son habilleuse officielle. \r\nAngela Kelly qui assure qu'a aprtir de cette ann\u00e9e... \" Si Sa Majest\u00e9 a des obligations par un temps particuli\u00e8rement froid, nous n'utiliserons plus que de la fausse fourrure pour s'assurer qu'elle reste au chaud\", dit-elle..\r\nLe Royaume-Uni a interdit l'\u00e9levage d'animaux pour leur fourrure depuis 2000, mais importe et vend de la fourrure de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces comme le renard, le lapin ou le vison.\r\n(13/LIGUE DES CHAMPIONS) *** Et puis cette soir\u00e9e de folie hier  en ligue des Champions de football......\r\n29 buts en huit matchs.\r\nun v\u00e9ritable festival offensif.\r\nAvec surtout  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... deux folles remont\u00e9es...\r\n-----\r\nLa remont\u00e9e du Borussia Dortmund... KO debout \u00e0 la mi-temps... \r\nDortmund men\u00e9 2 \u00e0 0... laiss\u00e9 groggy par l'Inter d'Antonio Conte... et qui a retrouv\u00e9 son punch apr\u00e8s le th\u00e9...\r\nDortmund qui s'est finalement impos\u00e9 3 \u00e0 2.... avec dans le r\u00f4le du perce-muraille le marocain Achraf Hakimi, auteur de deux buts... devant 66'000 spectateurs transcend\u00e9s\r\nUne victoire qui fait du bien \u00e0  Lucien Favre. Son \u00e9quipe revient \u00e0 un point de Barcelone, rest\u00e9 muet contre le Slavia Prague.\r\nBarcelone et Dortmund qui seront directement oppos\u00e9s le 27 novembre.\r\n*** RELANCE: L'autre remont\u00e9e est \u00e0 mettre \u00e0 l'actif de Chelsea...\r\nRemont\u00e9e encore plus folle, puisqu'\u00e0 l'heure de jeu l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait men\u00e9e 4 \u00e0 1 par l'Ajax Amsterdam... \r\nChelsea qui a profit\u00e9 de la double expulsion de Blind et de Veltman pour revenir \u00e0 4 \u00e0 4.\r\nA deux matchs de la fin, difficile de faire un pronostic dans ce groupe: l'Ajax, Chelsea et Valence sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec sept points chacun.\r\nOn y voit un peu plus clair dans les groupes E et G, avec les probables qualifications de Liverpool, Naples et Leipzig... Le dernier ticket se jouera entre Lyon et le Z\u00e9nit St-Petersbourg.\r\n*** Merci Jerome Jeannin\r\n(Bve Hockey) En Hockey sur glace,  triste soir\u00e9e pour Lausanne une nouvelle fois battu par Davos.  \r\nD\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs aux buts ... \r\nAu classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos. Mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8dent.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10824893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-06T07:59:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-06T07:59:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10824918", "ece-10824893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T08:30:43Z", "speechToTexts": ["12.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAllez -y, faut \u00eatre Boukari une nouvelle \u00e9tincelle qui pourrait embraser la politique am\u00e9ricaine, un proche alli\u00e9 de Donald Trump reconna\u00eet avoir fait pression dans l'affaire ukrainienne ce revirement dans la proc\u00e9dure de destitution menace -t-elle vraiment le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand tentera de r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans un instant, cet appel des a\u00een\u00e9s suisse, ils exigent des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors du pays des a\u00een\u00e9s qui se sentent vous l'entendrez moins repr\u00e9sent\u00e9e par la nouvelle classe politique et puis en football reviendront sur une soir\u00e9e de folie hier en Ligue des champions et un festival de buts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nLe t\u00e9moignage est explosif, rendu public hier, dans le cadre de la proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump Gordon Sondland, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne a admis devant des parlementaires avoir conditionn\u00e9 une aide militaire destin\u00e9e \u00e0 l'Ukraine conditionner l'ouverture d'une enqu\u00eate sur Joe Maiden, l'un des principaux rivaux du pr\u00e9sident am\u00e9ricain entendu une premi\u00e8re fois le mois dernier, ce proche alli\u00e9 de Donald Trump a donn\u00e9, hier, de nouveaux d\u00e9tails apr\u00e8s s'\u00eatre dit -il rafra\u00eechi la m\u00e9moire Rapha\u00ebl Grand Ce t\u00e9moignage affaibli clairement la ligne de d\u00e9fense de la Maison- Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, ce t\u00e9moignage sous serment de Gordon Sondland confirme les accusations qui ont d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment Donald Trump, qui demande une faveur Lanski pr\u00e9sident ukrainien qui passe un march\u00e9 400 millions de dollars d'aide militaire en \u00e9change d'une enqu\u00eate contre Baden, or la th\u00e9orie d'un march\u00e9 pass\u00e9 entre les 2 chefs d'\u00c9tat d'une trahison d\u00e9nonc\u00e9e par les d\u00e9mocrates, cette th\u00e9orie a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 par la Maison Blanche, aujourd'hui les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ont une d\u00e9position noir sur blanc, d'un t\u00e9moin qui plus est un t\u00e9moins acquis jusqu'ici \u00e0 la cause du pr\u00e9sident gordon Sondland est un riche h\u00f4telier gros donateur du parti r\u00e9publicain qui avait vers\u00e9 1 1000000 $ au comit\u00e9 d'inauguration du pr\u00e9sident, il avait obtenu ce poste d'ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne en signe de remerciement pour son soutien, comme \u00e7a se fait souvent aux \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche ne peut donc pas \u00e9voqu\u00e9 le complot d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nMais le diable se cache dans les d\u00e9tails, Rapha\u00ebl dans son t\u00e9moignage, Gordon Sondland, pr\u00e9cise ne pas savoir qui a d\u00e9bloqu\u00e9 l'aide financi\u00e8re et surtout de qui exactement, vient l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [95%] :\r\nEt il n'accuse donc pas directement le pr\u00e9sident, les d\u00e9mocrates vont maintenant essayer d'obtenir les d\u00e9positions de t\u00e9moins issus du cercle proche de Trump John Bolton, par exemple, l'ancien conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale ou Mick Mulvaney, actuel chef de cabinet \u00e0 la Maison Blanche sont sur leur liste, la proc\u00e9dure d'impeachment vient de d\u00e9buter sa phase publique, il y aura des auditions retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces prochaines semaines, les enqu\u00eates vont m\u00eame devenir sans doute de plus en plus spectaculaire mais ce t\u00e9moignage de Gordon Sondland est un avertissement s\u00e9rieux pour la Maison- Blanche qui ces prochaines heures, va devoir muscler sa ligne de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nUn Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington, la France va durcir sa politique migratoire, le gouvernement compte instaurer des quotas d'immigration des quotas qui font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat le 1er ministre \u00c9douard Philippe, de donner aujourd'hui le d\u00e9tail d'une s\u00e9rie de mesures qui visent \u00e0 restreindre pour les \u00e9trangers, les conditions d'installation en France des mesures Rinny Gremaud qui ont largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias et qui font. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir les demandeurs d'asile devront attendre 3 mois avant d'acc\u00e9der \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins m\u00e9dicaux et certaines professions seront soumises \u00e0 des quotas d'entr\u00e9e \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 2020, ce sont 2 des mesures parmi une vingtaine qui porte sur l'immigration, des mesures qu'\u00c9douard Philippe, a pr\u00e9vu de d\u00e9tailler aujourd'hui et qui ont d\u00e9j\u00e0 largement fuit\u00e9 dans les m\u00e9dias, lundi soir, les r\u00e9actions politiques ont donc elle aussi d\u00e9j\u00e0 fus\u00e9 \u00e0 gauche notamment, on se dit choqu\u00e9 par la restriction des soins aux demandeurs d'asile, Emmanuel Macron est accus\u00e9 de racoler \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite quant aux quotas sur l'immigration professionnelle c'est l'extr\u00eame droite cette fois, qui accuse le gouvernement d'escroquerie cette immigration professionnelle ne repr\u00e9sente qu'une petite part des titres de s\u00e9jour octroy\u00e9s, il faut dire aussi que l'id\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par Nicolas Sarkozy en 2007, une id\u00e9e sur les quotas, donc finalement abandonn\u00e9e, un rapport de 2014 avait conclu \u00e0 l'inefficacit\u00e9 d'une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [96%] :\r\nMerci Rinny Gremaud en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes, se prononce en faveur du mariage pour tous sur le plan civil, d\u00e9cision prise hier \u00e0 Berne lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'organisation des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es, elle rappelle que le mariage religieux pour les homosexuels est une comp\u00e9tence qui appartient aux \u00e9glises cantonales sur le plan politique, la commission juridique du National s'est prononc\u00e9e fin ao\u00fbt en faveur du mariage pour tous, initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux, les d\u00e9put\u00e9s devraient discuter du projet de loi au cours de la prochaine session de printemps ce constat du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s, une personne \u00e2g\u00e9e sur 5 vit en Suisse, au seuil de ou dans la pauvret\u00e9, il a lanc\u00e9 hier un appel au monde politique pour exiger de des rentes d\u00e9centes pour tous les seniors appel d'autant plus urgent que les autorit\u00e9s depuis les \u00e9lections ont tendance \u00e0 rajeunir selon Roland Grunder, copr\u00e9sident du Conseil suisse des a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [90%] :\r\nAujourd'hui, c'est vrai que les noms des autorit\u00e9s sont tendance jeune mais rassurez -vous, il va y avoir des retrait\u00e9s aussi jeune puisque pardon de l'expression, mais on y voit la porte \u00e0 50 ans, donc ils sont vieux maintenant 50 ans, donc c'est cela que j'encourage en tout cas participer j'appelle, moi, les seniors \u00e0 faire un peu ce qu'ont fait les jeunes pour le climat, ce qu'ont fait les femmes pour leur droit cette descendent dans la rue pour notre cause et c'est l\u00e0, c'est la paup\u00e9risation du 3\u00e8me \u00e2ge incontestablement et l\u00e0 vous avez des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes repartir avec l'AVS, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on se penche sur les probl\u00e8mes avaient des assurances sociales qui qui aujourd'hui ne suffisent plus, en grande partie, il y a les lois sur les financements des soins infirmiers, il y a les proches aidants un immense morceau aujourd'hui si on n'avait pas les proches aidants qui travaillent b\u00e9n\u00e9volement, \u00e7a serait une catastrophe, donc il faut penser aussi \u00e0 aider les proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [93%] :\r\nLe canton de Vaud se positionne pour une distribution contr\u00f4l\u00e9e de cannabis, c'est le souhait des d\u00e9put\u00e9s Vaudois lorsque le cadre l\u00e9gal le permettra, le dossier est en discussion Chambres f\u00e9d\u00e9rales des villes comme Lausanne, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou encore Berne sont int\u00e9ress\u00e9s cette distribution contr\u00f4l\u00e9e permettra de fournir des donn\u00e9es sur la sant\u00e9 des consommateurs et de voir quel est son impact sur le trafic de rue, les mineurs seraient exclus de ces essais pilotes : peut -on faire campagne pour un candidat au second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand on est membre d'un gouvernement cantonal, h\u00e9 bien, la pratique est courante dans plusieurs cantons mais \u00e0 Zurich, elle fait d\u00e9bat, 5 conseillers d'\u00c9tat sur 7 ont pos\u00e9 ce week- end dans une publicit\u00e9 en faveur du candidat PLR Ruedi Noser pour les jeunes socialistes z\u00fcrichois, c'est tout simplement ill\u00e9gal, ils ont d\u00e9pos\u00e9 un recours, \u00e9coutez leur co- pr\u00e9sidente Anna Luna Frauchiger gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:35) [89%] :\r\nLes membres individuels qui conseille en le droit d'avoir des opinions et Les dire en public aussi, mais le probl\u00e8me c'est que dans cette duplicit\u00e9, on a l'impression que c'est une publicit\u00e9 officielle du Conseil et le Conseil d'\u00c9tat, il g\u00e8re ces \u00e9lections alors c'est important qu'il reste d'un autre et c'est pour \u00e7a qu'on demande du Conseil d'\u00c9tat qui piquent ce comportement des 5 membres \u00e9tait probl\u00e9matique parce qu'on avait eu quand m\u00eame quelques r\u00e9actions des gens sur Facebook par exemple qui est endett\u00e9, ce qui est comme nous, et je pense que c'est important comme par le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [92%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce le projet de g\u00e9othermie progresse \u00e0 Gen\u00e8ve, le second forage exploratoire du canton a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 Lully dans la commune de berner elle descendra 1000 100 30 m\u00e8tres de profondeur forage qui doit permettre de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence d'eau sa temp\u00e9rature et son d\u00e9bit \u00e0 l'horizon 2035 la g\u00e9othermie pourrait couvrir 20 pourcent des besoins de chaleur du canton, l'ONG britannique de d\u00e9fense des animaux Humane Society International s'est r\u00e9jouie que la reine Elizabeth II est officiellement abandonn\u00e9 le port de la fourrure, citant son habilleuse officielle en Angela Kelly qui assure qu'\u00e0 partir de cette ann\u00e9e : Si Sa Majest\u00e9 a des obligations, par un temps particuli\u00e8rement froid nous n'utiliserons plus que de la fausse fourrure, dit -elle, pour qu'elle puisse rester au chaud, et le Royaume-Uni, qui interdit l'\u00e9levage d'animaux pour leur fourrure depuis 2000 mais importe et vend de la fourrure de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, comme le renard, le lapin ou le vison et puis alors, dites-donc, en Ligue des champions de football, on a v\u00e9cu une soir\u00e9e de folie hier 29 buts en 8 matches, v\u00e9ritable festival offensif avec surtout J\u00e9r\u00f4me Jeannin deux folles remont\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [94%] :\r\nIl y a tout d'abord, la remont\u00e9e du Borussia Dortmund, KO debout \u00e0 la mi- temps dortmund men\u00e9 2 \u00e0 0 laiss\u00e9 groggy par l'Inter et qui a retrouv\u00e9 tout son punch apr\u00e8s le th\u00e9 dortmund qui s'est finalement impos\u00e9e 3 \u00e0 2 avec dans le r\u00f4le du p\u00e8re ce muraille le d\u00e9fenseur marocain Hakimi, auteur de 2 buts devant 66000 spectateurs enivr\u00e9 un exploit qui fait du bien \u00e0 Lucien Favre son \u00e9quipe revient \u00e0 un point de Barcelone, rest\u00e9 muet contre le Slavia Prague bien p\u00e2le Barcelone qui recevra Dortmund et qui jouera son dernier match \u00e0 Milan, autant dire que la qualification n'est pas encore acquise pour les Catalans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [98%] :\r\nL'autre remont\u00e9e J\u00e9r\u00f4me est \u00e0 mettre \u00e0 l'actif de Chelsea. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [91%] :\r\nRemonter encore plus folle, puisqu'\u00e0 l'heure de jeu, l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait en plein naufrage, men\u00e9 4 ans par l'Ajax Amsterdam, mais les jeunes joueurs de Chelsea ont profit\u00e9 de la double expulsion de blind\u00e9s de Veltman pour colmater \u00e0 4 \u00e0 4, ce qui leur vaut ce matin ce joli surnom dans la presse anglaise, surnom de Comeback Kid \u00e0 2 matches du terme, difficile de risquer un pronostic \u00e0 l'Ajax, Chelsea et Valence sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec 7 points situation plus limpide dans les groupes et G avec les probables qualifications de Liverpool, Naples et Leipzig le dernier ticket se jouera entre Lyon et le Z\u00e9nith Saint-Petersbourg mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [94%] :\r\nSi J\u00e9r\u00f4me journal un rendez- vous ce soir pour la suite de cette 4\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions de football du hockey sur glace, enfin une triste soir\u00e9e pour Lausanne, une nouvelle fois battu par Davos d\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but au classement Lausanne conserve la 3\u00e8me place devant Gen\u00e8ve et Davos mais Davos compte 5 voir 6 matches de moins que les 4 \u00e9quipes qui le pr\u00e9c\u00e8de et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T07:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735789", "internalArchiveId": "AA1810735688", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qui veut les milliards de la BNS ?", "publicationDate": "2019-11-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le b\u00e9n\u00e9fice de la BNS qui d\u00e9passe les 50 milliards de francs pour l'ann\u00e9e 2019. Certains voudraient utiliser cet argent pour le faire b\u00e9n\u00e9ficier aux retrait\u00e9s et investir dans les infrastructures tandis que d'autres tiennent \u00e0 respecter la rigueur budg\u00e9taire et l'ind\u00e9pendance de la BNS.", "durationSec": 3775, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10845476", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "B\u00c9N\u00c9FICE", "BUDGET DE L'ETAT", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "alternativeTitle": ["Que faire des milliards encaiss\u00e9s par la BNS gr\u00e2ce aux taux n\u00e9gatifs?", "Infrarouge", "Faut-il r\u00e9examiner la politique de distribution des b\u00e9n\u00e9fices?", "Infrarouge", "Convoitises sur les milliards de la BNS", "Infrarouge", "Coffres pleins des banques centrales et sous-investissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9: le statu quo est-il tenable?", "Infrarouge", "Qui veut les milliards de la BNS?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Plus de 50 milliards de francs de b\u00e9n\u00e9fice depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et un bilan plus gros que le PIB du pays tout entier: le tr\u00e9sor de guerre de la Banque nationale suisse n'en finit pas d'aiguiser les app\u00e9tits. Derni\u00e8re proposition en date, celle de Pierre-Yves Maillard, le patron des syndicats, qui demande \u00e0 ce que les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS soient rendus au peuple, et profitent aux retraites. Plus d'argent pour nos retraites ou pour les pouvoirs publics, et pourquoi pas un fonds souverain pour la Suisse et ses infrastructures? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge mercredi 6 novembre.", "Infrarouge"], "variantIds": ["ece-10845476", "ece-10845479", "ece-10845473", "ece-10845482", "ece-10845485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T11:00:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT043705\r\nDate de transcription : 08-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:02:13) [90%] : \r\n54 milliards en 2017 et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s autant en 2019 apr\u00e8s 9 mois d'exercice, les b\u00e9n\u00e9fices record de la BNS la Banque nationale suisse font saliver les politiques, vous le savez, depuis que la banque Lutte contre le franc fort, son bilan explosent, elle accumule des b\u00e9n\u00e9fices d\u00e9sormais \u00e9quivalent \u00e0 peu pr\u00e8s au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle encaisse surtout parce que l'on a voulu, elle en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs \u00e0 hauteur de 2 milliards de francs par an, peu ou prou, alors que faire de cet argent, ce qui doit rester dans les caisses de la Banque nationale suisse ou au contraire est ce qu'il doit ce qu'il peut profiter aux retraites au canton, pourquoi pas, aux infrastructures qui veut les milliards de la BNS c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, j'essaye de vous donner au maximum la parole, vous le savez, sur Twitter sur Facebook hashtag RTS infrarouge y a d\u00e9j\u00e0 des messages, j'essaierai de les relayer et un plateau bien garni, ici dans le Studio, mais aussi ailleurs en duplex \u00e0 Paris, Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse, conseiller national socialiste Vaudois, ils r\u00e9clament les milliards de la BNS pour financer vaut retraite Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR je ne vois il se m\u00e9fie des cigales qui veulent jouer avec la m\u00e9canique fragile de la BNS quand pleuvent les milliards, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois, il est \u00e0 l'il est l'alli\u00e9 de Pierre-Yves Maillard pour donner de l'air \u00e0 l'AVS mais il refuse de lier durablement, politique, sociale et politique mon\u00e9taire, Georges Godel, conseiller d'\u00c9tat PDC fribourgeois, directeur des finances \u00e9videmment il ne serait pas oppos\u00e9 \u00e0 plus d'argent pour son canton mais sur dur comme fer, lui aussi, \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la BNS St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'IMD \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il a de grandes id\u00e9es pour mettre au travail, les centaines de milliards qui dorment un peu dans les coffres de nos banques centrales mais enfin Mathilde Lemoine, chef \u00e9conomiste au Groupe Edmond de Rothschild, elle incarne une certaine orthodoxie en mati\u00e8re mon\u00e9taire mais mais mais elle rel\u00e8ve que les banques centrales ont elles-m\u00eames un peu vers le jeu, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:44) [89%] : \r\nBeaucoup, beaucoup de choses \u00e0 se dire ce soir on va je vais aider je vais le faire \u00e0 l'envers, plus tard, on va se demander quel est le r\u00f4le de, de, de nos banques centrales qui sont devenus d\u00e9sormais des montagnes de richesse, on va se demander \u00e0 un petit peu avant ce qu'il faut faire de ses b\u00e9n\u00e9fices, qui se comptent d\u00e9sormais souvent en dizaines de milliards et puis on va commencer par une question bien pr\u00e9cise que faire, que faire des 2 milliards annuels qu'on encaisse quasiment m\u00e9caniquement la Banque nationale suisse gr\u00e2ce au taux n\u00e9gatif qu'elle impose, banques et aux institutions financi\u00e8res, c'est un sujet Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:49 > 0:03:23) [90%] : \r\nNous sommes dans le Saint des saints, au coeur de la Banque nationale suisse, l\u00e0 o\u00f9 les milliards donne le tournis : 817 milliards d'actifs au dernier bilan annuel 763 milliards en devises et 42 milliards d'or et en terme de b\u00e9n\u00e9fice cette ann\u00e9e, on devrait s'approcher des ann\u00e9es record les 54 milliards de 2017 en septembre on en \u00e9tait pas loin avec d\u00e9j\u00e0 plus de 51 milliards de chiffres qui ne cesse de grimper depuis l'introduction des taux n\u00e9gatifs, annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la BNS Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:40) [64%] : \r\nTenet Qatif s'entendent \u00e7a la ferraille Shaft un peu Bismarck ce que Ralf centaines de rock often femme qui ne faire une on ne savait quelle politique Kiev qui Price ne fait comme si j'\u00e9tais un plaisir ont Yvette Shaft activit\u00e9 ce qu'Stoltz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:41 > 0:04:13) [94%] : \r\nLes taux n\u00e9gatif, c'\u00e9tait en 2015, un nouvel outil financier impos\u00e9 par la Banque nationale sur les liquidit\u00e9s que les banques commerciales et les caisses de pension d\u00e9pose aupr\u00e8s d'elle, une pratique qui rapporte bon an mal an 2 milliards suppl\u00e9mentaires \u00e0 la BNS, une somme qui d\u00e9sormais suscite toutes les convoitises, celle du conseiller national UDC z\u00fcrichois Alfred Heer et sa motion pour que ces 2 milliards reviennent \u00e0 l'AVS motion cosign\u00e9e notamment par son coll\u00e8gue de parti Yves Nidegger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:14 > 0:04:35) [94%] : \r\nOu du duo de s\u00e9nateur UDC socialiste Alex Kuprecht et Paul Rechsteiner une alliance inattendue sous la coupole qui d\u00e9fend les m\u00eames principes face au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et enfin celle de Pierre-Yves Maillard, le patron de l'Union syndicale suisse r\u00e9clame lui aussi que ces milliards profite d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 nos retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:04:56) [91%] : \r\nPierre-Yves Maillard, je commence avec vous, vous \u00eates en duplex \u00e0 Paris, situation un peu particuli\u00e8re, mais vous y \u00eates parce que vous \u00eates all\u00e9 rencontrer vos homologues syndicalistes fran\u00e7ais avec ou sans moustache, on ne le sait pas la raison pour laquelle vous \u00eates avec nous et vous \u00eates important ce soir, c'est que c'est moi, ce sera 100 pour beaucoup, ce sera sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:56 > 0:05:20) [88%] : \r\nPour l'instant, on verra dans une semaine ou dans quelques jours, quand vous savez, en tout cas jusqu'\u00e0 demain, \u00e7a ne va pas changer pour bien voulu rassurer : c'est vous qui avez remis le le dossier des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS un peu \u00e0, \u00e0 l'agenda politique en proposant, en r\u00e9clamant les milliards de b\u00e9n\u00e9fices pour pour les retraites, c'est pas la premi\u00e8re fois que cette id\u00e9e surgit, il y a d\u00e9j\u00e0 eu m\u00eame des initiatives populaires qui allait \u00e0 peu ou prou dans ce sens qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, pourquoi est-ce que vous la remettez sur le tapis maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:22 > 0:06:45) [90%] : \r\nParce que vraiment, on est dans une situation compl\u00e8tement in\u00e9dite, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu de ce sujet \u00e0 plusieurs reprises, mais cette fois, le monde a vraiment chang\u00e9 la situation en Suisse est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait anormal, la BNS \u00e0 60 milliards de fonds propres depuis bient\u00f4t 15 ou 20 ans, \u00e7a fluctue ce site, elle est m\u00eame pas d'ailleurs oblig\u00e9 d'avoir ses fonds propres, mais enfin c'est c'est des r\u00e9serves, on est dans un pays tr\u00e8s prudent et puis tout \u00e0 coup, depuis 2015 c'est une vraie explosion, on se retrouve avec pr\u00e8s de 170 milliards accumul\u00e9s en fonds propres, je parle pas du bilan, un bilan, il est encore bien plus haut, il y a 800 milliards mais vraiment la fortune quelle peut dont elle peut disposer, c'est pr\u00e8s de 170 milliards \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, plus que \u00e7a a presque tripl\u00e9 en 3 ans et c'est le r\u00e9sultat en fait d'une non application de la Constitution, la Constitution est tr\u00e8s claire, elle dit que les b\u00e9n\u00e9fices nets doivent revenir pour 2 tiers au canton, la loi pr\u00e9voit que le tiers qui reste reviennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, or la convention qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, se contente d'un petit \u00e2me des maigres 2 milliards qui sont aujourd'hui distribu\u00e9es aux cantons, alors on va revenir sur reste enfin le solde est mis dans une \u00e9mis dans une r\u00e9serve Pierre-Yves Maillard, cette r\u00e9serve, elle, pour l'instant, il est, elle est pas, elle est pas utilis\u00e9, or nous avons d'immenses besoins pour la pr\u00e9voyance professionnelle il y a donc un lien tout \u00e0 fait logique \u00e0 faire avec ce ce grand enjeu d\u00e9mographique que nous avons devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:07:08) [87%] : \r\nDans ce 1er chapitre, on va essayer, Pierre-Yves Maillard de de rester concentr\u00e9 sur les milliards, les 2 milliards qui reviennent \u00e0 la BNS du fait des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs qui une touche de la part des institutions financi\u00e8res, \u00e7a c'est 2 milliards, vous nous parlez du b\u00e9n\u00e9fice, on va en parler dans la 2\u00e8me partie de l'\u00e9mission, mais qu'on vous comprenne bien qu'est ce que vous voulez aux retraites AVS ou 2\u00e8me, pilier voulait les 2 milliards auto- n\u00e9gatif ou ouvrir les vannes plus largement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:08 > 0:08:19) [89%] : \r\nNon, les taux n\u00e9gatif, c'est bien, ce serait juste, normal qu'il revienne au moins aux caisses de pension si c'est pas aussi en partie \u00e0 l'AVS mais c'est une part marginale de ce dont on parle, l'enjeu est beaucoup plus important, mais \u00e9videmment, dans la mesure o\u00f9 nous demandons \u00e0 un soutien beaucoup plus important que ces 2 milliards il y a aucune raison de s'opposer \u00e0 la proposition d'affecter ces 2 milliards aux caisses de aux caisses de retraite ou \u00e0 l'AVS parce que c'est, c'est c'est d'ailleurs l'une des raisons qui fait que les rentes, vous savez que, aujourd'hui, nous vivons une situation absolument d\u00e9sastreuse du point de vue du 2\u00e8me, pilier les nouvelles rentes sont en train de chuter, les gens le voient sur leur calcul de rente de rentes futures en quelques ann\u00e9es, elles ont baiss\u00e9 de 25 pourcent les nouvelles rentes LPP sont inf\u00e9rieurs de 25 pourcent \u00e0 ce qu'elles \u00e9taient il y a encore quelques ann\u00e9es pour le m\u00eame capital et c'est notamment du patronat due \u00e0 cette baisse des taux et voil\u00e0, c'est en partie d\u00fb \u00e0 cette politique de taux tr\u00e8s bas et m\u00eame n\u00e9gatif, il est donc juste normal que si la BNS fait du b\u00e9n\u00e9fice, avec cette cette politique- ghetto L \u00e0 et le rendent d'au moins 7 par soit l'AVS soit directement aux caisses de pension mais encore une fois, le sang, l'enjeu est beaucoup plus important que ces taux n\u00e9gatif, on vous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:44) [85%] : \r\nCompris Pierre-Yves Maillard, merci beaucoup, au Christian L\u00fcscher juste sur je reste vraiment l\u00e0 sur les taux n\u00e9gatif ce b\u00e9n\u00e9fice, l\u00e0 c'est du mien, ces demi- heure quasiment m\u00e9caniquement chaque ann\u00e9e, depuis quelques ann\u00e9es par la BNS et beaucoup de gens que \u00e7a interpelle Niels rogne Guillaume sur Facebook, nous dit le 2\u00e8me pilier, c'est ce que vient dire Pierre-Yves Maillard et sign\u00e9 par les taux n\u00e9gatif, il serait normal que les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS compense ces pertes seraient pas normal de redistribuer un peu ce qui ce qui est ce qui ce qui est le produit d'une d\u00e9cision m\u00eame de la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:44 > 0:10:27) [88%] : \r\nMais cet argent est redistribu\u00e9 et je crois qu'il faut vous avez oubli\u00e9 tout \u00e0 l'heure parler de l'ann\u00e9e 1000 2000 2018, vous avez parl\u00e9 de 2017 vous parlez actuellement 2019 on ne sait pas ce qu'il en sera du tout, au 31 d\u00e9cembre 2010 ans aujourd'hui \u00e0 50 et le pape sous tout \u00e0 fait mais je vous rappelle qu'\u00e0 la fin 2018 nous \u00e9tions avec une perte de la BNS de l'Ordre de 15 milliards donc ce ces, ces b\u00e9n\u00e9fices ne sont pas du tout donner ce qu'on voit la situation actuellement, elle est tr\u00e8s simple : il y a des int\u00e9r\u00eats et dividendes, ces 10 milliards d\u00e9sol\u00e9, on doit \u00eatre un tout petit peu technique et puis il y a des pertes de change de 9 milliards le reste on en avait d\u00e9j\u00e0 en train d'ouvrir surtout le bilan d'appel attendez qu'on reste sur du tout et de Nambiar bient\u00f4t n\u00e9gativement mais on va y arriver, le reste c'est des gains sur de courts sur des titres ou des gains de sur le cours de l'or, et \u00e7a c'est totalement volatile, la seule chose qui est s\u00e9rieux, c'est l'int\u00e9r\u00eat les dividendes, \u00e7a c'est acquis et puis les pertes de changes 9 milliards et \u00e7a se compense c'est c', on a un produit 0 et la seule chose qui est acquise aussi vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, ce sont les revenus des taux g\u00e2te n\u00e9gatif, on parle de 1,7 milliard or milliards l'ann\u00e9e pass\u00e9e, or la BNS en fonction d'une convention pass\u00e9e avec les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration reverse chaque ann\u00e9e 2 milliards qui doivent \u00eatre r\u00e9partis entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et donc on voit les r\u00e9ponses celui d'autant mieux qu'avoir ma question mais pour r\u00e9pondre tout de suite \u00e0 votre question, le 1,7 milliard d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif les garder ouverts mais pas du tout, il sert pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 payer les 2 milliards conventionnel d'ailleurs 2 milliards qui ont aussi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s en 2018 puisqu'il y a, il y a une r\u00e9serve de la BNS pour faire ces versements en d\u00e9pit de la perte de 15 milliards ces 2 milliards ont aussi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s en 2018 mais est-ce que vous, rien dans la mati\u00e8re et celui du oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:47) [87%] : \r\nQuand vous rentrez en mati\u00e8re \u00e0 minima, si vous voulez pas redistribuer ce milliard cette ou ces 2000 Arabes je vous mais si vous voulez pas comprendre vu rendu comme le propose Pierre-Yves Maillard et qu'on entendra peut-\u00eatre y venir aussi est-ce que vous en entr\u00e9e en mati\u00e8re au moins sur une exon\u00e9ration des caisses de pension de nos futures retraites d'n\u00e9gatif c'est une proposition qui est sur la table notamment avanc\u00e9 par Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:11:44) [90%] : \r\nLa r\u00e9ponse est l\u00e0, c'est non, c'est une r\u00e9ponse l\u00e9galiste, la loi ne le permet pas, et pourquoi finalement pourquoi exon\u00e9rer changer la loi, oui, on peut changer la loi, mais peut-\u00eatre vous allez vous \u00eates \u00e9lu pour \u00e7a, m\u00eame non moi je pr\u00e9senterai un projet de parce que pour que les particuliers qui sont touch\u00e9s et qui se font frapper par les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs puissent au moins les d\u00e9duire comme ils peuvent d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats d\u00e9biteurs qu'ils ont sur leurs emprunts hypoth\u00e9caires mais \u00e7a petite, petite parenth\u00e8se, pourquoi faudrait-il absolument privil\u00e9gier les caisses de pension et pas par exemple des des fondation d'int\u00e9r\u00eat public qui aller, pourquoi pas, mais parce que nous savons tous que la il y a la la la Banque nationale suisse a une mission, et cette mission, c'est d'assurer la stabilit\u00e9 des prix, elle le fait au moyen d'une politique mon\u00e9taire et je crois que on sera d'accord avec Monsieur les guerres pour dire que la mission de la BNS c'est pas de faire de la politique sociale, c'est de faire une politique mon\u00e9taire alors pour lancer sa l'\u00c9tat, vous allez voir tout de suite le parc d'accord tu vais double : faire de la politique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:44 > 0:12:09) [87%] : \r\nJe vais vous d\u00e9cevoir, Christian L\u00fcscher n'allait pas tout de suite \u00eatre d'accord, selon mes informations, avec Yves Nidegger, puisque, en tout cas, Yves Nidegger et notamment la parce qu'il a, il a sign\u00e9 la motion d'Alfred Heer cette motion qui demande que les b\u00e9n\u00e9fices imputables au taux n\u00e9gatifs soient revers\u00e9s \u00e0 l'AVS pourtant c'est pas exactement, vous \u00eates plut\u00f4t un rigoriste mais c'est quoi l'id\u00e9e venait d'\u00e9gards, c'est que, \u00e0 situation exceptionnelle, des taux n\u00e9gatifs, mesure exceptionnelle, pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:35) [90%] : \r\nOui, je suis d'accord avec Christian L\u00fcscher lorsqu'il faut pas m\u00e9langer la politique mon\u00e9taire, d'une part, la politique sociale, d'autre part, il se trouve que le taux n\u00e9gatif c'est pas de la politique mon\u00e9taire, c'est une aberration, vous pouvez remonter jusqu'au n\u00e9olithique, vous trouverez aucune peuplade qui est pratiqu\u00e9 une chose pareille, imaginez que, on rentre dans un syst\u00e8me o\u00f9 nous appauvrissent, c'est lorsque vous investissez ou lorsque vous \u00e9pargner et vous vous enrichissez par le d\u00e9ficit et par la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:12:38) [82%] : \r\nCela, c'est \u00e0 faire tourner la t\u00eate de n'importe quel lib\u00e9ral la mort mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:38 > 0:12:51) [89%] : \r\nProtestantisme et accessoirement celle du capitalisme, ce qui fait que je comprends parfaitement qu'un homme de gauche comme Maillard rue p\u00e9rennis\u00e9es cela puisqu'ils veulent d\u00e9passer le capitalisme, mais pour moi c'est une aberration qui doit tr\u00e8s rapidement \u00eatre corrig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:51 > 0:12:55) [78%] : \r\nD'accord, mais pour l'instant on ne sait pas corriger cela, donc non mais l\u00e0, il y a des milliards de Sarah Pos\u00e9idon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:55 > 0:13:35) [89%] : \r\nAlors ce n'est pas arriv\u00e9 tout \u00e0 fait par hasard lorsque la crise et c'est \u00e0 \u00e7a que Servent les banques nationales c'est aussi \u00e0 \u00e0 \u00e9viter les cons\u00e9quences de crise grave, parce que la crise de 2008, la crise bancaire aux \u00c9tats-Unis, la banque nationale \u00e0 une politique d'acquisition d'actifs de titrisation au bout de 5 ans et c'\u00e9tait \u00e7a veut repousser le spectre de la r\u00e9cession gr\u00e2ce \u00e0 cela, les taux n\u00e9gatif, les taux sont positifs aux \u00c9tats-Unis et ils sont sortis du truc en Europe, la Banque europ\u00e9enne de l'Union europ\u00e9enne a choisi au contraire de faire une baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat, suivi d'autres baisses des taux d'int\u00e9r\u00eat, suivi d'autres boss de \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 0 et comme \u00e7a n'a aucun r\u00e9sultat sur 10 ans, on continue \u00e0 baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:35 > 0:13:43) [79%] : \r\nVous \u00eates revivre cet imp\u00e9ratif parle de protestantisme, vous faites le j\u00e9suite que tentera de non non absolument une r\u00e9ponse et trop ordinairement constitue la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:43 > 0:14:06) [91%] : \r\nSuivi alors j'y arrive quand m\u00eame, la Suisse a suivi la Banque centrale europ\u00e9enne, parce que notre obsession, c'est pas laisser le franc suisse et l'Euro se d\u00e9coupler et en oubliant tout le reste, on a cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9sastre parce que ce que dit monsieur Maillard absolument, absolument vrai avec un syst\u00e8me de non r\u00e9mun\u00e9ration voire de r\u00e9mun\u00e9rations n\u00e9gative vous foutez en l'air le syst\u00e8me d'\u00e9pargne vous foutez en l'air \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui pouvait marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:06 > 0:14:08) [89%] : \r\nEt pourtant, et donc vous avez sign\u00e9 la motion d'Alfred Heer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:08 > 0:14:29) [92%] : \r\nParce que dans ces situations aberrantes chez aberrante, on peut parfaitement s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es cette partie du b\u00e9n\u00e9fice, r\u00e9sultat de l'aberration et le redonner au peuple suisse via l'AVS qui est probablement le moyen le plus d\u00e9mocratique le plus \u00e9galitaire qui soit, puisque tout le monde sera un jour \u00e0 l'AVS et qu'on la finance d'ailleurs par l'imp\u00f4t par la TVA \u00e9pargne aucune Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:29 > 0:14:37) [94%] : \r\nGoodell m\u00eame un UDC au prix d'une longue arguties nous nous dit que c'est possible de faire la diff\u00e9rence entre les deux d'en affecter une partie vous signez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:37 > 0:14:40) [85%] : \r\nParce que la banque a fonctionn\u00e9 avant son cela elle fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:40 > 0:15:41) [87%] : \r\nNon, je n'enseigne pas mais auparavant il faut dire qu'il y a 2 choses qui ne sont pas changer tout d'abord le r\u00f4le de tabac Nascar, le r\u00f4le de stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, en vue d'une \u00e9conomie stable et prosp\u00e8re, la 2\u00e8me chose il ne faut pas changer ce qui existe, \u00e7a veut dire la distribution qui existent aujourd'hui, un tiers de la Conf\u00e9d\u00e9ration et 2 tiers les cantons, par contre on peut modifier la convention qui existe entre le d\u00e9part D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et la BNS qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en 2020, \u00e7a c'est pour la r\u00e9partition du b\u00e9n\u00e9fice pour la RATP, si on mais par ce biais-l\u00e0, mais l'AVS la violence et par ce biais-l\u00e0, on continue \u00e0 distribuer \u00e0 la CAF a Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton et \u00e0 ces 2 niveaux, chacun peut avoir sa politique : pourquoi pas la politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux et si affect\u00e9 affecter ces montants \u00e0 l'AVS : d'une part, mais pour les cantons, avoir une politique sociale dans l'int\u00e9r\u00eat de toute la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:41 > 0:16:17) [90%] : \r\nDonc, c'est non, on a compris, Mathilde Lemoine, je vais vous montrer juste une d\u00e9claration, c'est la lib\u00e9ration d'Thomas dans le patron, le pr\u00e9sident de la BNS, qui dit ce qu'on attend qu'il dise, on peut, pr\u00e9sident de la BNS un rattachement, quel qu'il soit de la politique mon\u00e9taire \u00e0 la politique sociale risquerait de cr\u00e9er des conflits d'int\u00e9r\u00eats avec le mandat de la BNS or sans jeu de mots pour un pr\u00e9sident de la BNS pour que la Banque nationale puisse remplir son mandat nos d\u00e9cisions doivent reposer uniquement sur des consid\u00e9rations de politique mon\u00e9taire, voil\u00e0, c'est la d\u00e9finition de l'orthodoxie, vous \u00eates d'accord, vous \u00eates d'accord avec l'homologue de, de, de, de, de Georges Godel Charles Juillard qui nous dit tout \u00e7a, toutes ces discussions-l\u00e0, c'est du cirque, laissons la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:17 > 0:16:33) [94%] : \r\nC'est effectivement la l'objectif de la d'une banque centrale en fait hein c'est c'est parce qu'elle est ind\u00e9pendante, qu'elle est cr\u00e9dible et qu'elle arrive \u00e0 garantir une certaine stabilit\u00e9 des prix et c'est pour \u00e7a que vous vous posez la question des des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et vous, vous cherchez \u00e0 faire en sorte qu'on reste sur cette seule question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:33 > 0:16:39) [88%] : \r\nJe mets pour les quelques minutes du d\u00e9but, oui, si on croit ce qu'on a ici un b\u00e9n\u00e9fice, un peu particulier, un peu m\u00e9canique et on est un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:39 > 0:17:19) [91%] : \r\nElle n'est pas \u00e7a va pas \u00eatre particuli\u00e8rement affect\u00e9 ce b\u00e9n\u00e9fice des taux d'int\u00e9r\u00eat ne ne peut pas \u00eatre dissoci\u00e9e de la politique de d\u00e9fense du franc, et c'est parce que la BNS est oblig\u00e9 de faire en sorte que le franc suisse ne s'appr\u00e9cie pas trop qu'elle est contrainte \u00e0 mettre en place des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et donc, quand on regarde, par exemple, le fonds de compensation de l'AVS il b\u00e9n\u00e9ficie aussi du fait que le franc suisse ne s'appr\u00e9cie pas trop et donc si on dissocie les 2 de cette fa\u00e7on l\u00e0 je comprends bien l'enjeu politique et c'est vrai que vous parlez, les retrait\u00e9s, avoir des taux n\u00e9gatifs, c'\u00e9tait pas le contrat d'd\u00e9part mais \u00e7a c'est, c'est c'est un autre sujet en tout cas en ce qui concerne la politique monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:19 > 0:17:26) [88%] : \r\nEn tant que telle a c'est encore une fois parce qu'elle doit d\u00e9fendre la monnaie qu'elle \u00e9tait oblig\u00e9e de mettre en place s'\u00e9tonner guette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:26 > 0:17:28) [89%] : \r\nEt qu'on ne peut pas d\u00e9corr\u00e9ler et qu'on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:28 > 0:17:47) [94%] : \r\nOui, exactement, et alors quand on regarde par exemple en zone Euro, la Banque centrale europ\u00e9enne, mais des taux n\u00e9gatifs, c'est pour un autre objectif, c'est parce qu'elle veut soutenir son \u00e9conomie, la Suisse, c'est vraiment autre chose et je pense que si la banque centrale avait l'ind\u00e9pendance de sa politique mon\u00e9taire, elle pourrait effectivement faire autrement que mettre en place des taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:48 > 0:18:12) [87%] : \r\nSt\u00e9phane Garelli, c'est un peu \u00e0 votre vie, un peu de votre faute, l\u00e0, si on parle de tout \u00e7a, c'est vous qui avez offert, oui, mais c'est vrai, c'est vous qui a ouvert ouvert la bo\u00eete de Pandore il y a 2, 3 ans en empruntant pour la premi\u00e8re fois le le vraiment l'explosion des bilans des bilans de la BNS, on est en plein d'id\u00e9es cr\u00e9atives pour pour pour peut-\u00eatre faire travailler cet argent l\u00e0, on va en parler en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, d'abord sur cette proposition, les b\u00e9n\u00e9fices des taux n\u00e9gatifs pour financer l'AVS vous signez vous s'pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:13 > 0:19:24) [88%] : \r\nAlors, je dois dire que Hamdan professeur Julie Fuchs soit simple mais l\u00e0, les politiciens hommes avaient tous battus ah ils ont alors l\u00e0 y a des fois je comprenais plus tr\u00e8s bien ce que je sais, \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif bon rester, \u00e7a on le sait, et pendant plusieurs ann\u00e9es de la BNS a les taux n\u00e9gatifs les plus bas de tout le monde : ah ben, tout le monde l\u00e0- dessus, donc il va y avoir un afghan 07 75 on ne rel\u00e8ve CERN 5 mois 05 pour la Banque centrale europ\u00e9enne, etc, et le Japon ne les trouvera l\u00e0- dedans, donc quelque part, \u00e7a va rester, moi ce qui me fait peur dans toute cette discussion c'est que si on ne fait pas une r\u00e9forme de la distribution des revenus, d'o\u00f9 qu'ils viennent de la BNS, on va avoir une initiative populaire, on va avoir une initiative d'apr\u00e8s cette politique devient trop forte que vous dites, c'est vrai, m'attendait le 1er qui passe l'initiative populaire, \u00e7a peut \u00eatre sur l'AVS, \u00e7a peut \u00eatre sur un fonds de transition \u00e9nerg\u00e9tique ou un fonds \u00e9cologique tout ce que vous voulez le 1er qui passe va gagner le gros lot et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on doit se poser la question est-ce que c'est vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, donc je pense qu'il va falloir r\u00e9former \u00eatre proactif parce que simplement le statu quo, \u00e0 mon avis, \u00e7a va pas du c'est ce que vous \u00eates en train de faire Pierre-Yves Maillard, vous \u00eates en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:24 > 0:19:30) [88%] : \r\nEn de politiquement saut\u00e9 sur une eu une aubaine et ce n'est pas une initiative, en l'occurrence, mais \u00e7a pourrait le devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:32 > 0:19:55) [91%] : \r\nAlors, on y r\u00e9fl\u00e9chit, si on peut pas bouger au Parlement, mais je crois que les F. les rapports de force ont ouvert au Parlement et j'aimerais dire d'ailleurs que ce qu'a dit Georges Godel pour moi, je peux y adh\u00e9rer le probl\u00e8me il est pas tellement de savoir qui distribue \u00e0 l'AVS ou aux besoins li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mographie, \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre via les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et d'encens comme \u00e7a, la BNS n'a m\u00eame pas besoin de changer son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:55 > 0:22:02) [91%] : \r\nMais c'est rare qu'une question de volume, c'est que le volume aujourd'hui qui est donn\u00e9 aux cantons et sans rapport avec les obligations constitutionnelles, j'entends bien qu'en 2018, la BNS a fait pour une fois une perte mais regardez sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une \u00e0 cette cette ann\u00e9e 18, elle est, elle est anormale par rapport aux autres, aux autres ann\u00e9es et Monsieur Garelli a raison, la tendance lourde, avec un bilan de 800 milliards, c'est que la BNS va faire des profits, elle le dit d'ailleurs elle- m\u00eame donc elle va accumuler des milliards, pourquoi, tout simplement parce qu'elle se elle se bat contre la force du franc, c'est-\u00e0-dire que cette \u00e9conomie suisse qui est prosp\u00e8re et bien se traduit dans la force de sa monnaie et pour \u00e9viter que cette monnaie soit trop forte, la BNS doit appliquer des taux bas pour d\u00e9valoriser souffrant et \u00e7a l'est, \u00e7a enrichit la BNS donc par rapport au titre de votre \u00e9mission d'ailleurs quand vous dites qu'qui veut les milliards de la BNS c'est pas les milliards de la BNS c'est les milliards de l'\u00e9conomie suisse et du peuple suisse et on doit trouver le moyen, conforme \u00e0 la constitution de redistribuer cette manne et moi je dis qu'une seule chose, c'est vrai Monsieur Garelli a raison, il y a plein d'enjeux, il y a plein de besoins mais il y a quelque chose qui est devant nous, que tout le monde sait et qui risque d'assommer le le la la population suisse, c'est le d\u00e9fi d\u00e9mographique, nous aurons dans 20 ans 2 fois plus de personnes de 75 ans, et plus qu'aujourd'hui, l'AVS aura besoin d'ici 2000 45 d'environ 200 milliards, or les rentes AVS ont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui insuffisante pour couvrir les pertes du 2\u00e8me, pilier on aurait besoin de renforcer l'AVS par exemple par une 13\u00e8me rang comme enfilant \u00e7a alors qu'a d\u00e9j\u00e0 besoin d'environ 200 milliards dans les 25 prochaines ann\u00e9es si on trouve pas le moyen, on ne vous prendre davantage de ressources \u00e0 la BNS je finis l\u00e0- dessus, qu'est ce qui va se passer, on va devoir augmenter les cotisations et les lib\u00e9raux devraient faire attention \u00e0 \u00e7a, on va devoir augmenter la TVA, donc on va devoir pr\u00e9lev\u00e9s sur la la la production de richesses, on parle des contribuables sont des Fax davantage de ressources, prenons l'argent a alors que cette cette richesse, cette richesse, elle existe, prix et que la Constitution pr\u00e9voit une option vers la population, ce qu'on n'a pas fait ces derni\u00e8res heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:02 > 0:22:17) [81%] : \r\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy, maire de promet tous mais pas de vous, voil\u00e0 je moi l'occasion de parler, je sais, mais quand vous \u00eates un vieux renard, vous savez comment vous servir d'un duplex en gardant la parole mais je vais l'arrondi fait du sud Georges Gobet non tout non mais c'est juste pour faire la preuve qu'il vous dit que c'est vous dites que c'est p\u00e9renne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:17 > 0:23:10) [86%] : \r\nDes gens \u00e0 tr\u00e8s court temps par des 50 milliards de b\u00e9n\u00e9fices cette ann\u00e9e apr\u00e8s 2, 3 trimestres, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dit mais je rappelle encore plus loin, si on prend les b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es de 2009 \u00e0 2018, h\u00e9 bien, c'est 78 milliards et pour \u00eatre pr\u00e9cis et 31 millions 7 milliards 300 millions de b\u00e9n\u00e9fices en moyenne annuelle sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9couter et de savoir fini vous aurez remarqu\u00e9 que les tendances c'est vrai 21 sympa Marie un palmar\u00e8s pourtant, simplement pour dire qu'il y a 4 ann\u00e9es qui a eu des d\u00e9ficits, je vous donne un exemple : 2013 il y a un d\u00e9ficit, la BNS les cantons n'ont pas touch\u00e9 un centime alors heureusement qu'on a touch\u00e9, mais 2000 18 ans a touch\u00e9 le double de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu au d\u00e9part malgr\u00e9, maire de 15, malgr\u00e9 les pertes de 15 milliards mais gr\u00e2ce ras\u00e9s avouent qu'il y a eu, donc oui, on est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:10 > 0:23:17) [76%] : \r\nRegards Christian r\u00e9serve disponible de la BNS laisse regarder les r\u00e9servistes pour lui de passion avec Jean de 110 milliards ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:17 > 0:23:29) [85%] : \r\nCe un instant gardant le syst\u00e8me actuel et puis tous les gens de solutions politiques pour financer les politiques \u00e0 haut niveau, soit de la Conf\u00e9d\u00e9ration, soit des cantons oh je sais qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:29 > 0:23:48) [90%] : \r\nVous voulez parler des milliards de b\u00e9n\u00e9fices tout court, donc on va parler des b\u00e9n\u00e9fices tout court, juste encore un mot Christian L\u00fcscher sur cette question de, de, de, de taux n\u00e9gatifs c'est \u00e9conomiquement pour un esprit lib\u00e9ral, pardon pour un \u00e9conomiste c'est vrai que c'est un peu une h\u00e9r\u00e9sie, c'est en tout cas une sorte de terrain comme Nita dans laquelle on est depuis un certain nombre d'ann\u00e9es en gardant les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS par de, de, de, de, des taux n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:48 > 0:25:01) [89%] : \r\nPardon, ce que la BNS mais pas une forme de recel d'h\u00e9r\u00e9sie, mais, mais il me semblait vous avoir fait la d\u00e9monstration \u00e9galement je je m'exprime pas assez bien, non, pour vous dire que ce 1 virgule nous toi milliards permettait pr\u00e9cis\u00e9ment de verser les 2 milliards \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton d'accord libre- \u00e0 libre \u00e0 eux de le d\u00e9penser comme l'a dit monsieur Edel comme ils le veulent, mais l'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, il est, il a, il a un but : oui, la BNS ne s'amuse pas \u00e0 pr\u00e9lever des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, elle le fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s justement expliquer, elle le fait pour \u00e9viter que le le franc suisse, soit une valeur refuge, mais ce n'est pas la seule mesure parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, la BNS investit massivement dans l'Euro, pour pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9viter que le franc suisse s'appr\u00e9cie et si et pourquoi elle ne fait mais elle le fait pour le bien de l'\u00e9conomie suisse a compris parce que j'voudrais donc vous avez raison, en fait, vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 dit, j'aurais pas d\u00fb vous rendent la part absolument non mais ce n'est pas termin\u00e9, je crois que c'est vraiment important de dire que si on le fait, c'est pour que l'\u00e9conomie suisse soit prosp\u00e8re et si l'\u00e9conomie suisse est prosp\u00e8re, c'est parce qu'elle a des emplois si on ne fait pas si on ne prend pas ces mesures, alors il y aura du ch\u00f4mage et s'il y a du ch\u00f4mage aura moins de quantit\u00e9 de moins de cotisants au 2\u00e8me, pilier et donc il y a \u00e9galement cet aspect-l\u00e0 qui doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration et monsieur Jourdan l'a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 un peu dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:01 > 0:25:17) [90%] : \r\nCompris, j'aimerais qu'on quitte puisque si vous l'avez fait donc cette fois j'accepte en j'accepte qu'on quitte le territoire des taux n\u00e9gatifs pour attaquer ce morceau de soie qui vous fait tous saliver les b\u00e9n\u00e9fices tout court, les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS et b\u00e9n\u00e9ficie gonfle, \u00e9videmment, \u00e0 mesure que gonfle son bilan \u00e0 la BNS et Christophe Sirugue, qui vous explique tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:20 > 0:26:58) [93%] : \r\nLa BNS notre banque centrale, la Banque de nos banques cantonales et commercial, un pied \u00e0 Z\u00fcrich, proche de la place financi\u00e8re et un autre \u00e0 Berne, proche des institutions politiques sur la Place f\u00e9d\u00e9rale dame Helv\u00e9tie semble m\u00eame surveiller la BNS, c'est d'ailleurs le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais m\u00eame sous surveillance f\u00e9d\u00e9rale l'ind\u00e9pendance de notre banque nationale est ancr\u00e9 dans une loi qui la pr\u00e9serve de toute influence politique, la BNS d\u00e9tient le monopole de l'\u00e9mission de billets de banque, \u00e7a c'est l'article 99 de la constitution f\u00e9d\u00e9rale qui le dit, la BNS m\u00e8ne une politique mon\u00e9taire visant la stabilit\u00e9 des prix, pour \u00e9viter une inflation et pour que la Suisse reste comp\u00e9titive et, en fin d'ann\u00e9e, elle verse 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons et un tiers \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais pour \u00e9viter que les collectivit\u00e9s publiques croule sous l'argent, les bonnes ann\u00e9es et tire la langue, les autres ann\u00e9es on utilise un m\u00e9canisme de lissage qui permet de maintenir un versement constant, chaque ann\u00e9e, le b\u00e9n\u00e9fice est plac\u00e9 dans une r\u00e9serve pour distributions futures r\u00e9serves qui s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui \u00e0 45 milliards chaque ann\u00e9e, la BNS pars\u00e8ment une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration actuellement ces 2 milliards montant ren\u00e9gocier tous les 5 ans \u00e0 la baisse ou \u00e0 la hausse des b\u00e9n\u00e9fices qui prennent l'ascenseur ajouter aux centaines de milliards d'avoirs en devises et en or qui dorment dans les coffres, ils sont nombreux \u00e0 lorgner sur le magot, nombreux \u00e0 vouloir bousculer la v\u00e9n\u00e9rable BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:02 > 0:27:29) [92%] : \r\nMathilde Lemoine, je vais vous demander de faire un peu de politique, de sortir de votre r\u00f4le 45 milliards de b\u00e9n\u00e9fices cumul\u00e9s \u00e0 l'heure \u00e0 laquelle on parle son dernier bilan au titre de de r\u00e9serve pour distributions futures si les affaires continuent, comme cette ann\u00e9e, bient\u00f4t il y aura 100 milliards dans cette r\u00e9serve pour distributions futures sur ces 100 milliards on saupoudre gentiment 2 milliards par ann\u00e9e au canton, on est encore, on n'arrive pas un tout petit peu aux limites de l'exercice de la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:29 > 0:28:08) [93%] : \r\nAlors il y a pas de niveau optimal de r\u00e9serve pour la BNS est tr\u00e8s difficile de d\u00e9finir quel serait le bon montant de r\u00e9serves pour les prochaines ann\u00e9es mais il faut avoir vraiment en t\u00eate cette id\u00e9e selon laquelle donc la BNS ach\u00e8te des actions, des obligations dans des devises \u00e9trang\u00e8res et que le cours, tout le monde le sait, tout le monde le voit dans son portefeuille, \u00e9ventuellement le cours de ses actions, ses obligations varient \u00e9norm\u00e9ment, donc je trouve que c'est tr\u00e8s difficile pour pas dire malhonn\u00eate mais l\u00e0, je ferai de la politique et je sortirais de mon r\u00f4le de s'arr\u00eater sur un chiffre, un montant d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nMais politiquement et commencent \u00e0 poser ce chiffre on a oui, donc l'arriv\u00e9e r\u00e9servera mettre bien aim\u00e9 des dizaines voire des centaines de milliards et puis de l'autre jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:14 > 0:29:02) [90%] : \r\nCombien ce chiffre comment \u00e0 donner des des envies politique et d'autant que, encore une fois, on est dans un contexte de taux extr\u00eamement bas que les taux n\u00e9gatif refl\u00e8te les manques de de perspectives de la croissance future, les taux sont bas, voire n\u00e9gatifs alors pour d\u00e9fendre le franc, bien s\u00fbr, mais aussi parce que la croissance des prochaines ann\u00e9es est consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement faible parce que lui il y a vieillissement parce qu'on n'innove pas assez pour plein de raisons tr\u00e8s macro- \u00e9conomique donc c'est cet environnement qui est extr\u00eamement peu porteurs qui fait que quand on voit des b\u00e9n\u00e9fices accumul\u00e9s et m\u00eame si, encore une fois, on peut pas regarder \u00e7a sur une seule ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e9volution des march\u00e9s sur plusieurs ann\u00e9es, c'est l'enjeu de la BNS, je comprends que ils fassent envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:02 > 0:29:05) [81%] : \r\nVous entendez \u00e7a Pierre-Yves Maillard, pardon, la BNS elle en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:05 > 0:29:13) [81%] : \r\nSimon, elle a gagn\u00e9 54 milliards en 2017, elle va peut-\u00eatre gagner 50 ou, ou, plus 60 milliards en 2000 a fait en a perdu 14 en 2018, elle pourrait en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:13 > 0:29:30) [79%] : \r\n80 le sol argument qu'on entend en fait oui, c'est une chose comme celle que manquant l'ensemble, vous savez, \u00e7a et \u00e7a fluctue, \u00e7a peut monter dans 100 11\u00e8me on entend \u00e0 peu pr\u00e8s que cet argument, alors vous avez peut-\u00eatre que sur les d\u00e9bats chez les Verts sont des femmes, Pierre-Yves Maillard Pierre-Yves Maillard vous Matisse de moines bouddhistes 2 et moi- m\u00eame si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:30 > 0:29:59) [91%] : \r\nSi on en a parl\u00e9 un petit peu lors de la premi\u00e8re question, c'est que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le bilan a tr\u00e8s fortement augment\u00e9 le montant des fonds propres, n'a pas augment\u00e9 en cons\u00e9quence et donc c'est vrai que si la la BNS ici provisionne pas en proportion aussi pour se pr\u00e9munir, \u00e9ventuellement des pertes importantes, soit les, les, les autorit\u00e9s seront oblig\u00e9es de recapitaliser, soit elle sera oblig\u00e9 de cr\u00e9er de la monnaie, donc en fait on a quand m\u00eame un risque qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:59 > 0:30:03) [70%] : \r\nMadame a impos\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 d'abord j'aimerais avoir puisqu'il y a mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:03 > 0:30:32) [89%] : \r\nA d'abord d'abord Madame vous savez tr\u00e8s bien que la BNS ne peut pas faire faillite, donc c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re des choses, monsieur Jourdain lui- m\u00eame dit le bilan pourrait m\u00eame devenir n\u00e9gative, ce serait au fond la BNS continueraient d'assurer sa mission, \u00e7a c'est une premi\u00e8re, les choses \u00e0 court terme d'instaurer en fait par besoin d'avoir des fonds propres, vous le savez tr\u00e8s bien, ensuite, la 2\u00e8me chose qu'il faut dire, je redis, les chiffres, nous avons aujourd'hui, j'ai pas parler du bilan 800 milliards j'ai parl\u00e9 des fonds propres, c'est-\u00e0-dire les provisions les r\u00e9serve pour distributions futures se monte aujourd'hui \u00e0 107.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:32 > 0:30:45) [78%] : \r\nMilliards, donc c'est plus garder les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, les mani\u00e8res c'est pas vous savez triple Pierre-Yves, vous v\u00e9rifierez, je ne peux pas vous laisser filer les les gens \u00e0 0 distribution future 45 milliards aujourd'hui au bilan ou d\u00e9c\u00e8s par exemple sur le 18\u00e8me dernier bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:45 > 0:32:22) [91%] : \r\nMonsieur Favre monsieur Favre je suis-je l'habitude de donner des chiffres v\u00e9rifi\u00e9s les l'ensemble des fonds propres, y compris la r\u00e9serve pour fluctuations et de lors de 170 milliards c'est le triple de ce que c'\u00e9tait il y a 4 ans et c'est le triple de ces 60 milliards qu'on a toujours connu pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans donc, c'est bien s\u00fbr, \u00e7a fluctue mais \u00e7a fluctue tendanciellement en forte hausse et \u00e7a continuera comme \u00e7a et le seul la la vous avez, vous, \u00e0 vous l'avez tr\u00e8s bien dit Madame le probl\u00e8me c'est qu'on a pourquoi la BNS fait tout \u00e7a, moi je suis tout \u00e0 fait d'accord, c'est pour soutenir aussi la croissance si notre franc devait exploser comme Monsieur Nidegger, le choix puisqu'au fond cette politique des taux bas, si elle a abandonn\u00e9 \u00e7a fera monter le franc, on aura un massacre sur l'emploi et sur la consommation et nous ne voulons pas de \u00e7a, donc la politique de la BNS elle pour soutenir la croissance, mais de quoi, il faut pour que qu'est ce qu'il faut pour qu'une croissance enfin se rel\u00e8ve, il faut que les gens arr\u00eatent d'\u00eatre compl\u00e8tement, il faut que le pouvoir d'achat, la consommation se relance les B, les banques centrales ne font de la relance que par le cr\u00e9dit bancaire et le cr\u00e9dit bancaire ne marche plus, les entreprises se financent autrement, donc il faut trouver un moyen de redistribuer du pouvoir d'achat aux gens, beaucoup d'\u00e9conomistes, les tout \u00e0 fait les plus lib\u00e9raux avant des id\u00e9es dans ce domaine-l\u00e0, je vous conseille la lecture de Monsieur McCarthy qui, un, un \u00e9conomiste qui a par exemple invent\u00e9 le sang de racines prol\u00e9taires ce ce qu'il a des id\u00e9es de de de distribution mon\u00e9taire, c'est exactement le sujet qu'on doit pouvoir d\u00e9battre maintenant sans oeill\u00e8res et si possible de mani\u00e8re rationnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:22 > 0:33:31) [87%] : \r\nCompris Pierre-Yves Maillard Georges Godel je vais refaire un tout petit peu de comptabilit\u00e9 d'accord 2 minutes puis je vous pose une question : pouvez r\u00e9pondent largement comptabilit\u00e9, c'est un peu dangereux en t\u00e9l\u00e9vision, mais c'est important pour le bilan 2017, la BNS pr\u00e8s de 1000 17, non pas parce qu'il est b\u00e9n\u00e9ficiaire, mais parce qu'il va ressembler \u00e0 suite 2019 on a d\u00e9j\u00e0 dit que suite 2018 et avait perdu de l'argent, bilan 2017, la BNS, donc c'est assez simple pour que les gens comprennent bien la BNS fait 54,4 milliards de b\u00e9n\u00e9fice sur ces 54,4 milliards de b\u00e9n\u00e9fices et dans l'extrait 5 qu'elle met dans ce qu'on appelle une provision pour r\u00e9serves mon\u00e9taires pour se couvrir contre des fluctuations des cours de sur le march\u00e9 des changes, il lui reste donc 49 milliards, elle prend ses 49 milliards, elle le met dans cette fameuse r\u00e9serve pour distributions futures qui contient d\u00e9j\u00e0 20 milliards et qui du coup p\u00e8se 69 milliards et puis sur ses 69 milliards l'on prend 2 qu'il vous donne, notamment vous canton de Fribourg, tous les autres cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, il en reste 67 \u00e0 la fin de l'exercice et l\u00e0 un mandat de la Constitution, ma question est longue, mais elle s'ach\u00e8ve dans quelques secondes, la, la, la BNS et de redistribuer les 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices aux cantons, est ce que quand elle fait \u00e7a ce type de prudence, l\u00e0 je regarde 67 distribue depuis on verra pour le futur, elle remplit toujours ses obligations constitutionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:32 > 0:34:04) [82%] : \r\nMais en fait, on discute beaucoup de th\u00e9ories qu'est ce qu'on fait avec ce b\u00e9n\u00e9fice, la Banque nationale, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure nous avons une convention qui existe en ce d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et la BNS o\u00f9 il y a 2 paliers de distribution, un 1000000 et s\u00e9v\u00e8re r\u00e9serv\u00e9 suffisante, on distribue, j'ai dit : un 1000000 1 milliard en distribuant un 2\u00e8me aujourd'hui, il suffit d'avoir la discussion, quel est le montant des r\u00e9serves n\u00e9cessaires, le reste on se distribue par paliers, on a de pas mais aujourd'hui, on peut m\u00eame en 3, 4 ou 5 pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:04 > 0:34:20) [86%] : \r\nCette convention dont vous parlez, elle a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e pour 2016, 2000 ventes, elle est valable jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, poursuit pendant la ren\u00e9gocier oui, compte tenu des chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, des \u00e9chelles et des ondes de grandeur 60 milliards 45 milliards et puis le distribution compte- gouttes, est ce que vous, repr\u00e9sentants des cantons, vous avez pas envie d'aller ren\u00e9gocier et bien s\u00fbr attaqu\u00e9 un peu au grisbi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:20 > 0:34:44) [91%] : \r\nMais bien s\u00fbr qu'on veut ren\u00e9gocier, c'est le but principal, l'ann\u00e9e prochaine pour avoir davantage pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons combien vous voulez mais non plus, le probl\u00e8me c'est pas de combien on veut cette garder la stabilit\u00e9 de la Banque nationale, le r\u00f4le qu'elle joue, \u00e7a \u00e7a qui est important, apr\u00e8s il faut se mettent d'accord sur les montants n\u00e9cessaires pour cette stabilit\u00e9, assurer l'avenir, on l'a dit, aujourd'hui, \u00e7a fait des envieux, parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 50 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:44 > 0:34:48) [75%] : \r\nEt vous voulez plus sinon je les les plus saveur pour la 7 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:48 > 0:35:17) [89%] : \r\nCette a en moyenne ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, on veut plus pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, on veut plus pour les cantons \u00e0 chaque entit\u00e9 \u00e0 chaque entit\u00e9 de faire sa politique, j'ai dit tout \u00e0 l'heure de conseillers nationaux peuvent tr\u00e8s bien dire : h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e0 l'avenir on veut affecter des montants de la Caisse f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'avenir et puis les cantons pratiquer une politique sociale coh\u00e9rente en faveur de la population parce qu'on est d'accord et mais on laissez-moi pour terminer, on parle beaucoup d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:19 > 0:35:44) [89%] : \r\nQui a amen\u00e9 la solution pour abolir ces int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, ils sont indispensables aujourd'hui ses int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs L \u00e0 je suis d'accord avec Pierre-Yves Maillard c'est compl\u00e8tement, mais l\u00e0, mais la r\u00e9alit\u00e9, il faudrait pour le supprimer et peut-\u00eatre l\u00e0 il faudrait trouver une solution recr\u00e9er la confiance dans la zone et euros pour \u00e9viter que l'argent continue \u00e0 affluer en Suisse, \u00e7a c'est un probl\u00e8me, et peut-\u00eatre le professeur Garelli \u00e0 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:44 > 0:36:00) [78%] : \r\nEh pour \u00e7a convient donc \u00e7a, \u00e7a va pas euros, c'est le fond de l'USOC d'sur tout le monde se pose, les gens ils vous entendent parler tous n\u00e9gatifs, de revenir sur le taux n\u00e9gatif, j'essaie d'en sortir ramener alors que l\u00e0 on est en train de se dire : voil\u00e0, bah oui le probl\u00e8me polonais extr\u00eamement sain des b\u00e9n\u00e9fices monstrueux il redistribution au combat qu'est-ce qu'on est toujours dans le monde a oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:00 > 0:36:46) [88%] : \r\nOui, vous l'avez dit l'ann\u00e9e prochaine vous allez ren\u00e9gocier une convention entre le d\u00e9partement des finances et la BNS Real emp\u00eache de changer les chiffres sont touch\u00e9s, la structure pourrait tr\u00e8s bien dire 4 milliards si \u00e7a vaut et puis ici \u00e0 Rome avec des provisions comme quoi, si jamais il y a une chute drastique des revenus, vous pouvez avoir des clauses de sauvegarde, ce que je pense c'est que c'est pas uniquement de dire on vous garde milliards, vous en faites ce que vous voulez, on rajoute 2 milliards mais il devrait \u00eatre affect\u00e9, c'est-\u00e0-dire on devrait dire c'est 2 milliards suppl\u00e9mentaires, il faut qu'ils aillent Alain inverse pour faire plaisir \u00e0 Monsieur Maillard, qu'ils aillent peut-\u00eatre un fonds \u00e9cologique offert apr\u00e8s pr\u00e9dire \u00e0 quelqu'un d'autre, qui est un faux en infrastructures pour me faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:46 > 0:36:58) [83%] : \r\nVoil\u00e0, vraiment on apprenait vous prenez, je suis oblig\u00e9, vous prenez en vous, il vous donne 2 milliards pour l'AVS puis garde de Bahre\u00efn, c'est parce que j'ai dit \u00e0 jeudi 2 milliards suppl\u00e9mentaires, allez-y Thierry Merlin tr\u00e8s rapidement parce que Christian L\u00fcscher bouillonne mais mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:58 > 0:37:38) [92%] : \r\nJe peux non non je peux que je peux que souscrire \u00e0 ce que dit Monsieur Garelli, au fond, on n'a pas, on n'aurait pas besoin de changer le r\u00f4le de la BNS, il suffirait d'appliquer la Constitution vous avez pos\u00e9 une excellente question votre sch\u00e9ma est tout \u00e0 fait parlant cette r\u00e9serve c'est c'est aberrant d'accumuler autant de r\u00e9serve pour distributions futures quand les besoins sont l\u00e0, les besoins de la population sont l\u00e0, les salaires stagnent, les rentes, baisse les cotisations vont devoir augmenter je parle pas des primes maladie parce c'est pas le sujet du jour, mais enfin, vous avez une population qui perd du pouvoir d'achat, vous avez une BNS qui accumule des dizaines de milliards de r\u00e9serve pour distributions futures prix Pierre-Yves Maillard je crois donc pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:37:38 > 0:37:45) [85%] : \r\nCompris compris Pierre-Yves Maillard \u00e7a reste tenable Christian L\u00fcscher comme politiquement on confond 2 choses en au que r\u00e9pondez \u00e0 ma question s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:45 > 0:38:57) [87%] : \r\nOui, c'est pas le seul, c'est parfaitement tenable virgule, parce que l'on confond 2 choses, alors on voit quand \u00e7a on confond le le l'affectation et le montant, c'est 2 choses compl\u00e8tement distinctes, \u00e0 mon avis on a nous, du c\u00f4t\u00e9 des mais orthodoxe, on part du principe que d\u00e8s l'instant o\u00f9 on impose \u00e0 la Banque nationale suisse une affectation, alors on lui vole une partie, une parcelle de son ind\u00e9pendance en revanche que le montant global soit augment\u00e9e soit n\u00e9goci\u00e9, moi j'ai absolument aucun probl\u00e8me avec \u00e7a j'parfois les cantons sont un peu glouton mais \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me en revanche en aucun cas, non, non, laissez moi finir Monsieur face vous pla\u00eet en aucun cas il n'appartient \u00e0 la BNS de se faire, de se faire imposer par quiconque, quel montant doit \u00eatre affect\u00e9 \u00e0 quel fond elle, elle a une enveloppe la remet au pouvoir public dans le cadre de la politique mon\u00e9taire institutions dont elle a la mission de son b\u00e9n\u00e9fice Net, alors elle remet en montant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton de l'OUA, ce sera peut-\u00eatre 3 ce sera peut-\u00eatre quatre et ce sont \u00e0 ces instances politiques de d\u00e9cider comment elles veulent affecter l'argent, et en aucun cas \u00e0 la BNS parce que l\u00e0 ce serait v\u00e9ritablement dangereux, on serait sur un terrain extr\u00eamement glissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:57 > 0:39:14) [87%] : \r\nRevenir, excusez-moi, encadr\u00e9 d'accueillir le non ouais j'essaie un peu, je suis tout \u00e0 fait d'accord, on peut passer \u00e0 4 milliards mais on peut dire que les autorit\u00e9s publiques doivent affecter 2 milliards et apr\u00e8s c'est \u00e0 vous, dans la politique au Parlement ou ailleurs, de d\u00e9terminer si c'est l'AVS Watch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:14 > 0:39:30) [80%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut toujours grosse voil\u00e0 le froid pour son actif elles-m\u00eames sur la proposition seront d'accord, la BD est-ce que ce type de solution, pardon excusez beaucoup de solutions, nous sommes tous exactement \u00e0 suivre notre affaire ma d\u00e9mission, voil\u00e0 tr\u00e8s belle endormie et si vous \u00eates tous d'accord vous 15 minutes on a battu encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:31 > 0:39:41) [86%] : \r\nEt des guerres est-ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e qu'il va falloir qu'on peut toucher, ce n'est pas forc\u00e9ment dogmatique qu'on peut toucher un peu au cl\u00e9 de r\u00e9partition dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:41 > 0:39:57) [88%] : \r\nPeu, c'est une question politique mais je sors l'\u00e2ge b\u00eate du c\u00f4t\u00e9 des orthodoxes que le r\u00f4le de la Banque nationale c'est pas prier prioritairement de distribuer du cash \u00e0 la population suisse cette id\u00e9e, c'est notre banque, nous sommes les actionnaires nous voulons Les les dividendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:57 > 0:40:13) [88%] : \r\nC'est un peu faux je vous demande pardon, parce que l\u00e0, on doit \u00eatre pr\u00e9cis de l'je suis oblig\u00e9 de vous interrompre, article 99 de la Constitution alin\u00e9a, je ne sais plus combien, mais \u00e7a va me revenir, soit 3 3\u00e8me alin\u00e9a, les 2 tiers du b\u00e9n\u00e9fice de la Net de la BNS sont attribu\u00e9s aux cantons, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:13 > 0:40:17) [95%] : \r\nTrop de la loi sur la BNS on ne distribue que 6 pourcent au maximum du LFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:17 > 0:40:22) [86%] : \r\n\u00e7a c'est le dividende vous m\u00e9langer les choses, il y a plusieurs, je suis d\u00e9sol\u00e9, Christian L\u00fcscher, leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:22 > 0:41:43) [88%] : \r\nMission et il y a d'abord une affectation \u00e0 des r\u00e9serves qui sont le r\u00f4le principal de cette banque qui a, \u00e0 nouveau, pas moi, moi je suis un orthodoxe sur la question des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs parce que je pense c'est une aberration qui doit \u00eatre trait\u00e9e comme telle, mais sur la question g\u00e9n\u00e9rale, ces chiffres donnent le tournis et par \u00e7a donne le tournis, tout le monde est l\u00e0, en voulant modifier la chose pourquoi est-ce que la le bilan a explos\u00e9 il y a un double ph\u00e9nom\u00e8ne : il y a les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs qui fit gagne de l'argent sur le dos de tout le monde et \u00e0 l'explosion du bilan voil\u00e0 il y a, il y a eu une r\u00e9ponse \u00e0 une crise financi\u00e8re majeure \u00e0 laquelle les banques am\u00e9ricaines ou japonaises ou europ\u00e9ennes ont r\u00e9pondu de mani\u00e8re diverse et vous avez aujourd'hui une situation absolument cingl\u00e9 on est probablement tr\u00e8s proche d'une autre crise bancaire o\u00f9 vous avez dans la nature une quantit\u00e9 de dettes absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, contr\u00f4l\u00e9 par rien est-ce et donc toutes ces chiffres quand on vient de parler avant de d\u00e9penser, il faut juste savoir que \u00e7a doit servir principalement \u00e0 la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, \u00e0 la politique mon\u00e9taire et \u00e0 nous pr\u00e9munir contre les cons\u00e9quences \u00e0 cet effet lorsqu'UBS devait pour d\u00e9poser le bilan si on n'avait pas trouv\u00e9 un plan de sauvetage au Parlement, et c'est l\u00e0 et \u00e7a la Banque nationale, qui a jou\u00e9 ce r\u00f4le-l\u00e0, on va au-devant probablement de crise financi\u00e8re absolument majeur et et ces chiffres qui ont l'air faramineux et qui donnent le tournis et font saliver tout le monde, sont pas grand chose parce qu'ils sont \u00e0 l'\u00e9chelle du probl\u00e8me financier du monde aujourd'\u00e9merge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:43 > 0:42:00) [92%] : \r\nPourtant une solution sur laquelle St\u00e9phane Garelli et Pierre-Yves Maillard semblent tomber d'accord, et peut-\u00eatre m\u00eame aussi Georges Godel qui consisterait \u00e0 la fois \u00e0 renflouer les caisses de l'AVS qui est un objectif que vous poursuivez, si on en croit le les engagements de votre parti et sans lever les imp\u00f4ts enfin et pourquoi cette solution ne vous pla\u00eet pas finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:00 > 0:42:20) [91%] : \r\nWeld El, on peut tout \u00e0 fait rediscuter d'une d'une distribution diff\u00e9rente mais que l'on laisse \u00e0 la politique le soin de dire o\u00f9 va l'argent, parce que c'est un d\u00e9bat politique et qu'on laisse la banque faire son boulot qui n'est pas de faire de l'argent, bravo, mais qui est de maintenir l'accord qui est, qui est de maintenir la stabilit\u00e9 dans dans un monde qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi dangereux qu'il l'est aujourd'hui, sur le plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:20 > 0:42:50) [91%] : \r\nSt\u00e9phane, je crois que si on a cette discussion aujourd'hui, c'est aussi parce que la BNS n'est pas transparente du tout et je crois qu'il y a un \u00e9norme effort effort de transparence \u00e0 faire de la banque centrale, peu de gens savent que 20 pourcent de l'argent \u00e0 disposition est investi en actions et dans des actions am\u00e9ricaines pour la plupart, \u00e7a veut dire que la BNS est devenu le plus grand ou un des plus grands propri\u00e9taires de Apple, de Microsoft et de toutes ces actions est-ce que c'est son r\u00f4le, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, il faut qu'il y ait de la transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:50 > 0:42:59) [90%] : \r\nMathilde moi est-ce que c'est son r\u00f4le, c'est une excellente question, \u00e7a nous permet d'ouvrir le 3\u00e8me et dernier chapitre est-ce que son r\u00f4le de devenir un acteur, un investisseur aussi massif dans des march\u00e9s am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:59 > 0:45:39) [91%] : \r\nAlors, il semble que les, les, les missions des banques centrales, d'un point de vue g\u00e9n\u00e9ral au-del\u00e0 de la BNS se sont consid\u00e9rablement accrus avec la crise et donc maintenant, les banques centrales et en particulier la BNS peuvent acheter des actions, des obligations et donc comme on ne sait pas exactement ce qu'elles ach\u00e8tent \u00e0 quel moment \u00e7a modifie le prix de ses actions et ses actifs et vous en simples \u00e9pargnants vous voulez en acheter vos impressions qu'elles sont tr\u00e8s chers et c'est formidables, mais en fait c'est parce qu'il est un acteur que vous connaissez pas bien qui de fa\u00e7on opaque intervient sur ce march\u00e9, donc \u00e7a brouille compl\u00e8tement aussi la la possibilit\u00e9 d'investir dans de bonnes conditions et le 2\u00e8me impact n\u00e9gatif de cette fa\u00e7on de faire, c'est \u00e9videmment de donner aussi l'envie aux politiques de venir sur le terrain de la politique mon\u00e9taire parce que, on l'a, on l'a dit, je crois c'est que savoir quel est le bon niveau de b\u00e9n\u00e9fice pour \u00eatre capable de supporter des pertes, si besoin, il y a pas de r\u00e8gle d'or \u00e9conomique qu'on pourrait donner comme \u00e7a sur ce plateau et donc, par d\u00e9finition, soit on fait confiance \u00e0 la BNS, on a un avis qui est de toute fa\u00e7on normatif, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, vous dites : c'est pas moi qu'en revanche, s'int\u00e9resse un peu la question oui je oui, mais c'est aussi parce que les banques centrales, en allant tr\u00e8s loin dans les instruments qu'elles utilisent pour garantir la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, encore une fois, peuvent investir dans certaines soci\u00e9t\u00e9s peuvent investir dans certaines obligations souveraines d'autres \u00c9tats et donc donne le sentiment qu'elles peuvent intervenir dans une politique de redistribution avec les taux n\u00e9gatif au d\u00e9pend des des retrait\u00e9s dans une politique industrielle pourquoi privil\u00e9gier des entreprises \u00e9trang\u00e8res plut\u00f4t que national a on comprend bien pourquoi, hein, pour \u00e9viter une appr\u00e9ciation du franc, mais voil\u00e0, et donc de le fait de, de sortir de ce simple Champ politique mon\u00e9taire ou avant c'\u00e9tait clair objectif de stabilit\u00e9 des prix, pour \u00e9viter qu'il y a trop d'inflation des taux d'int\u00e9r\u00eat, c'\u00e9tait le seul instrument que vous utilisiez sortir de ce r\u00f4le-l\u00e0, fait que on a un peu partout, on le voit aussi en Inde, o\u00f9 le gouvernement maintenant, a d\u00e9cid\u00e9 de changer de banquier central pour l'aider \u00e0 gagner les \u00e9lections, on voit les attaques de Donald Trump aussi consid\u00e9rables hein sur la la gestionnaire voil\u00e0, on commence \u00e0 voir aussi en Europe, des tensions de la part des politiques, je trouve que les banques centrales devraient et je rejoins ce que ce que vous disiez \u00eatre beaucoup plus transparente et surtout essayer d'\u00e9valuer les effets pervers de cette politique d'\u00e9largissement de ses missions pour justement avoir un d\u00e9bat plus serein avec les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:39 > 0:46:18) [88%] : \r\nAlors, pour avoir une id\u00e9e un peu de qu'on parle juste pour prendre quelques chiffres si vous \u00eates d'accord quand on parle des bilans des banques centrales qui explose, et de ce monde qui change de cette fonction qui change peut-\u00eatre avec les bilans explose les b\u00e9n\u00e9fices explosent parce que les bidons explose en 2007, les avoirs des principales banques centrales, c'\u00e9tait 6500 milliards de dollars, aujourd'hui c'est 19500 milliards de dollars, c'est faux, 3 ans en 2018, donc au moins 10 ans si on prend la Suisse, c'est encore plus flagrant 126 milliards d'actifs au bilan de la BNS en 2007 contre 817 fin 2018 St\u00e9phane Garelli, \u00e7a c'est votre c'est votre terrain, vous \u00eates sorti du bois, il y a longtemps, il faut satisfom\u00e8tre cet argent au travail quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:18 > 0:47:30) [93%] : \r\nOui, en Suisse, on a l'argent au ch\u00f4mage entre autres mais je reprends ce que ce que vous venez dire, Madame Lemoine, je crois que aujourd'hui on est en train de voir une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 des banques centrales \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on voit m\u00eame des nouvelles th\u00e9ories la nouvelle th\u00e9orie mon\u00e9taire, c'est la gauche du Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis et qui disent en fait, la banque centrale ne devrait pas \u00eatre ind\u00e9pendante, elles devraient travailler pour le Tr\u00e9sor, elle devrait imprimer de l'argent \u00e0 la demande, et je crois que si on fait pas attention de r\u00e9former rapidement ce qui se passe aujourd'hui avec la BNS sur la transparence sur la mani\u00e8re dont les revenus sont distribu\u00e9s, on va, je le r\u00e9p\u00e8te, avoir des initiatives populaires, vous en avez pas peur bonjour des peurs parfois parce que \u00e7a peut \u00eatre des initiatives populaires qui part dans n'importe quelle direction et on peut se retrouver avec des situations qui sont tr\u00e8s dommageables pour l'avenir du pays parce qu'il faut penser qu'on a trop de bonnes id\u00e9es dans ce pays et que quelqu'un doit faire l'arbitrage et le probl\u00e8me c'est qu'il va faire l'arbitrage qui va dire c'est mieux de Lema\u00eetre dans les cantons, c'est mieux de le mettre \u00e0 l'AVS c'est mieux de le met dans un fonds \u00e9cologique, c'est mieux de Lema\u00eetre dans un fonds de transition ou d'infrastructures qui va prendre cette d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:30 > 0:47:41) [88%] : \r\nDonc on peut pas continuer comme \u00e7a, finalement, c'est ce que vous avez envie St\u00e9phane Garelli, on peut juste pas continuer, il y a des chiffres qui sont en train de d\u00e9passer la r\u00e9alit\u00e9 et on peut juste pas continuer, il faut changer, faut il faudrait former plus de transparence et une meilleure gouvernance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:41 > 0:48:28) [87%] : \r\nAlors, plus de transparence, je partage assez cet avis en notant n\u00e9anmoins que ces 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu une volont\u00e9 tr\u00e8s claire de la pens\u00e9e d\u00e9j\u00e0 aller sur le site de la BNP, oui, bien s\u00fbr, notamment et pr\u00e9par\u00e9, vous y \u00eates retrouv\u00e9e non je me suis endroit non mais je alors on en mati\u00e8re d'investissement mais je reconnais que nous les parlementaires nous disons pas tr\u00e8s vite, nous avons un privil\u00e8ge puisque nous recevons Monsieur Jourdan, en tout cas, 2 fois par ann\u00e9e, qui nous explique sa gestion et puis on sait aussi que la BNS n'est pas g\u00e9r\u00e9 par une \u00e9quipe de t\u00eate br\u00fbl\u00e9e, il y a des instances qui sont s\u00e9rieuses, il y a un chef de complet \u00e0 des des chefs de risques complaisance etc tout \u00e7a est tout de m\u00eame v\u00e9rifier tout \u00e0 l'heure, vous avez dit dans quelle action la BNS, c'est la preuve que vous le savez, et donc c'est la d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:28 > 0:48:41) [89%] : \r\nC'est \u00e0 cause des Am\u00e9ricains de la BNS absolument parce que, aux \u00c9tats-Unis, on doit vous dire la aux \u00c9tats-Unis, on doit dire qu'elle a des actions de Apple, etc, c'est eux qui nous le dit, ce n'est pas la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:41 > 0:49:29) [91%] : \r\nOn sait aujourd'hui que la BNS investi environ 20 pourcent dans non pas des actions \u00e9trang\u00e8res et des obligations tr\u00e8s souvent gouvern\u00e9 Zac, 20 pourcent des actions Renault Maurer dans des actions de plus en plus sexy, et je crois que \u00e7a, c'est un souci qui fera plaisir \u00e0 \u00e0 monsieur Maillard il y a maintenant des r\u00e8gles de bonne gouvernance, notamment dans la qualit\u00e9 des placements qui sont faits, on ne on a une place plus d'argent, on n'investit plus dans les soci\u00e9t\u00e9s qui polluent on n'investit plus dans les soci\u00e9t\u00e9s qui ne respectent pas les droits humains, on fait attention aussi \u00e0 la question de la vente des armes, je crois qu'il y a eu une v\u00e9ritable prise de conscience de la part de de la BNS, qui une fois encore, est l\u00e0 pour assurer la stabilit\u00e9 des prix dans ce pays et qui doit pr\u00e9server et conserver son ind\u00e9pendance qui est absolument essentielle \u00e0 la politique mon\u00e9taire de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:29 > 0:49:42) [87%] : \r\nPierre-Yves Maillard on peut faire confiance \u00e0 la bonne \u00e0 la bonne gouvernance, de la BNS est ce qu'il faut reprendre en mains, on parle plus des b\u00e9n\u00e9fices, l\u00e0 on parle de la gestion de de ces milliards \u00e0 mettre au travail, ce qu'il faut les reprendre en main un fonds d'investissement, banque de brut infrastructures hein, moi je suis clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:44 > 0:51:44) [93%] : \r\nJe suis d'abord tr\u00e8s heureux que ce d\u00e9bat ait lieu, je pense que c'est tr\u00e8s important, je pense que les gens ont appris beaucoup de choses, esp\u00e8re voir pas du tout r\u00e9cemment toute cette fortune qui existe et qui leur appartient la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, c'est que, aujourd'hui, une rente AVS moyenne c'est environ 2000 francs une rente LPP moyenne c'est environ 1500 1700 francs et que cette rente LPP pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations elle va baisser et que dans ces conditions-l\u00e0, vous avez encore des discussions sur le report de l'\u00e2ge de la retraite, alors que les gens d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 trouver du boulot apr\u00e8s 50 ans ou 55 ans, vous avez des menaces de r\u00e9cession et on se demande bien ce que feront les banques centrales, si d'aventure il devait y avoir une r\u00e9cession, on sait pas trop quels instruments, elle pourrait quand m\u00eame pas baisser les taux encore davantage, qu'est ce qu'elles feront pour relancer l'activit\u00e9, on voit bien que ce d\u00e9bat est n\u00e9cessaire et il y a pas que des gens de gauche qui le lance vous avez \u00e0 un Monsieur Hildebrandt, l'ancien patron de la BNS qui qui plaide, avec d'autres pour dire il faut que les \u00c9tats et les banques centrales se concertent pour trouver les moyens de redistribuer du pouvoir d'achat pour remettre de la justice sociale pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, tout simplement parce que le syst\u00e8me est en train de, d'aller dans le mur, je pense que l'\u00e9conomie r\u00e9elle, aujourd'hui elle est elle est en elle est, c'est le grand d\u00e9fi de ces, de ces politiques \u00e9conomiques qui sont trop orthodoxe, j'ai enfin trop orthodoxe, j'aimerais ici aussi casser \u00e0 un lieu commun, les vrais orthodoxe et ceux qui d\u00e9fendent la Constitution si on avait appliqu\u00e9 la Constitution c'est c'est malheureux de milliards qu'on aurait distribu\u00e9 et c'est on aurait donc pu peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 soutenir le climat de consommation, un chiffre pour finir, vous savez que souvent en l'air, de sant\u00e9, en Suisse, oui oui je que je conclus la si on enl\u00e8ve les d\u00e9penses de sant\u00e9, la consommation des des m\u00e9nages est en train de baisser en Suisse dans un climat de croissance \u00e9conomique et de ch\u00f4mage relativement modeste, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9conomie aujourd'hui avant m\u00eame une hypoth\u00e8se une hypoth\u00e9tique r\u00e9cession, donc on est face \u00e0 un d\u00e9bat profond et je suis heureux qu'il soit enfin ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:44 > 0:52:12) [88%] : \r\nPour faire \u00e9cho \u00e0 vos propos, Pierre-Yves Maillard Damien bossons sur Facebook qui nous dit : j'entends parler que de milliards et moi en tant que rentiers AVS doit vivre aujourd'hui avec une rente de 1667 francs par mois, apr\u00e8s 50 ans de travail et 47 ans de cotisations dans ce contexte-l\u00e0, est ce que il est pas tant de cris, je sais pas, au moins des vases communicants entre l'homme, la politique tout court, la politique sociale et la politique mon\u00e9taire, en tout cas, ou de repenser un peu le syst\u00e8me en tout cas de de questionner nos certitudes Georges Godel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:12 > 0:52:57) [93%] : \r\nC'est important de se questionner sur cette probl\u00e9matique, on parle toute la soir\u00e9e, des milliards, etc, mais on parle pas de l'argent qui dort, je pense que le probl\u00e8me principal est l\u00e0, on a des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs pour \u00e9viter les afflux de capitaux chez nous pour maintenir cette situation mon\u00e9taire stable, mais on ne fait rien ou en tout cas j'ai pas trouv\u00e9 de sp\u00e9cialistes en plus Monsieur Garelli pour nous dire : mais comment ce qu'il faut faire pour cr\u00e9er un climat de confiance dans la zone Euro pour \u00e9viter que ces capitaux viennent chez nous, \u00e7a c'est quelque chose qui est important, il faut recr\u00e9er la confiance aupr\u00e8s de la population, je pense que cette indispensable et puis il faut trouver des solutions et je pense que l\u00e0, il faut travailler l\u00e0- dessus, peut-\u00eatre que c'est en d\u00e9bat \u00e0 lui tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:57 > 0:53:33) [84%] : \r\nBon, ben, le d\u00e9bat va avoir lieu, juste une question pour pour pour Yves Nidegger, si vous permettez, c'est pas bien s\u00fbr, faites comme chez vous, je voudrais enfin je sais pas pourquoi je vous demande, veut vous Molotov fait on a parl\u00e9 des investissements dans les march\u00e9s : le march\u00e9 actions les actions notamment les actions am\u00e9ricaines, Apple, Google fera la et les nouvelles technologies am\u00e9ricaines, \u00e7a marche bien cette ann\u00e9e, le Nasdaq 10 pourcent dans l'indice, etc, donc \u00e7a a bien march\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on fait, Pakistan, Mia mais quand une banque centrale se met \u00e0 devenir un investisseur dans le nul \u00e0 l'\u00e9conomie florissante d'un pays qui, \u00e9ventuellement, un concurrent et commence \u00e0 faire de la politique l\u00e0, Yves Nidegger est-ce qu'il n'est pas le temps de que Poulat vous l\u00e0 Cornillac et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:33 > 0:55:20) [92%] : \r\nMais l'\u00e9conomie que de la politique, mais le fond du probl\u00e8me, encore une fois je me je me r\u00e9p\u00e8te, sans \u00eatre forc\u00e9ment compris c'est l'explosion du bilan de la BNS on a on a oui bien s\u00fbr mais on on fabrique de la monnaie suisse et de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 l'actif, il faut quelque chose, alors on doit diversifier, alors on a un peu moins d'or, on a beaucoup d'euros puis on essaie d'avoir un peu autre chose, le probl\u00e8me est pas de savoir si on met l'argent ici ou l\u00e0, l'important c'est qu'il soit mis un endroit qui reste, moi ce qui me ce qui m'agace, c'est que la politique dans laquelle le laquelle l'on parle aujourd'hui, \u00e0 savoir la situation europ\u00e9enne, o\u00f9 vous avez une tentative de lutter contre la la r\u00e9cession qui ne marche pas, consistant \u00e0 baisser les taux baissent les taux baisser les taux, qui nous a amen\u00e9 \u00e0 exploser le bilan baisser les taux \u00e0 notre tour arrive \u00e0 des situations compl\u00e8tement Pervez dont il faudra sortir la la confiance des consommateurs n'est pas cr\u00e9\u00e9e par le fait de perdent de l'argent, si vous \u00e9pargner, donc toute cette toute cette ce tunnel dans lequel on s'est mis est absolument faux et la perversion du truc, c'est que les \u00c9tats beaucoup de de gens ad ach\u00e8te de la dette \u00e9tatique et les \u00c9tats qui sont les moins dangereux typiquement la Suisse sont ceux \u00e0 qui on pr\u00eate le plus volontiers son taux d'int\u00e9r\u00eat mais on se retrouve du coup avec des taux n\u00e9gatifs en Suisse pour les obligations d'\u00c9tat, \u00e0 15 ans au Japon \u00e0 10 ans en Allemagne, en France, en Hollande, \u00e0 7 ans en Italie a 2 ans seulement, parce qu'ils sont moins s\u00e9rieux mais si vous dites que les caisses de pension ne feront pas, ne feront pas un centime oui en Gr\u00e8ce, vous pouvez \u00e9galement faire du positif si, si on dit que les caisses de pension ne feront pas un kopeck pendant 15 ans et que, dans 15 ans, on se retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 un retrait\u00e9 sur 3 personnes qui n'auront pas pu capitaliser un syst\u00e8me actuel, on est en train, avec ce syst\u00e8me de foutre en l'air \u00e0 peu pr\u00e8s tout le syst\u00e8me social et il faut surtout pas p\u00e9rennis\u00e9, cela, il faut absolument sortir j'aimerais poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:20 > 0:55:26) [82%] : \r\nSur l'\u00e9conomie, l'autre \u00e9conomiste St\u00e9phane Garelli non juste, l'autre \u00e0 accident moins apr\u00e8s je vous rends la parole mais en leur et elle a tr\u00e8s peu parl\u00e9, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:26 > 0:55:51) [88%] : \r\nCes 2 mois et la suite de mon nuage, voire l'Espagne il y a un consensus qui \u00e9merge peut-\u00eatre \u00e0 bas bruit autour de cette table, entre les politiques, c'est qu'on est dans une situation pour le moins incongru, un contexte pas tr\u00e8s stable et qu'il va falloir ouvrir un d\u00e9bat, se mettre \u00e0 penser quelque chose en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire et de dialogue avec la politique mon\u00e9taire et la politique tout court, qu'est ce que vous voyez-vous \u00e9merger comme solution possible ou comme comme passerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:55:51 > 0:58:04) [91%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pour justement rebondir sur les, les, ce que vous ce que vous venez dire, c'est qu'il y a, il y a quand m\u00eame une bonne nouvelle, c'est que la l'\u00e9conomie suisse \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'\u00e9conomie de la zone Euro et la part des exportations vers la zone Euro est en train d'imaginer au profit de la part des exportations vers les \u00c9tats-Unis, et de fa\u00e7on tout \u00e0 fait significative puisque la part des exportations vers les \u00c9tats-Unis a doubl\u00e9 depuis 10 ans, donc qu'est-ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que comme la croissance am\u00e9ricaine va mieux \u00e7a point peut-\u00eatre redonner un peu de marge de manoeuvre \u00e0 la BNS justement et et m\u00eame si la zone Euro continue d'aller mal \u00e9viter baisser encore ses taux n\u00e9gatif m\u00eame si Monsieur Jordan a laiss\u00e9 ouvert la porte \u00e0 une nouvelle baisse de taux directeurs, donc \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment positif ensuite sur vraiment ce d\u00e9bat entre le r\u00f4le des politiques et le r\u00f4le mon\u00e9taire, je pense que les banques centrales se sont vraiment mises dans une seringue et que, \u00e0 force de, de, de, de vouloir, m\u00eame si c'est pour des raisons mon\u00e9taires, on le comprend bien, elle, elle, elle choisit pas d'investir ou d'acheter des actions Apple, c'est parce que elle veut \u00e9viter que le front s'appr\u00e9cie qu'elle ach\u00e8te des actions Apple, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est ce que dit la la Banque centrale, le r\u00e9sultat c'est qu'que on ach\u00e8te quand m\u00eame bah oui et que, de fait, quand ces 2 actions, voil\u00e0 quand c'est des actions Apple, elle fait de la politique, donc un des moyens, si on consid\u00e8re que, elle ne doit pas provisionn\u00e9 pour d\u00e9faire des pertes futures, bon, admettons \u00e0 ce moment-l\u00e0, on peut imaginer qu'un fonds souverain serait plus adapt\u00e9 pour faire un investissement diversifi\u00e9e, avec des marges de manoeuvres suppl\u00e9mentaires parce qu'aujourd'hui, la BNS elle peut pas se couvrir contre les risques de changement, ce qui fait aussi qu'elle doit provisionner beaucoup plus qu'un acteur, par exemple, qui serait un fonds souverain alors apr\u00e8s le fonds souverain au final, vous \u00eates pour cette id\u00e9e-l\u00e0, alors je la mets a pas franchement m\u00eame si vous me demandez de mettre une mauvaise sur la table alors au final le contribuable sera toujours celui qui paiera en cas de probl\u00e8me comme dans le cas de la BNS et comme dans le cas d'un Fran\u00e7ois mais un fonds souverain \u00e0 plus de marge de manoeuvre pour diversifier ses risques pour justement rendent des comptes, donc on pourrait imaginer que si tout le monde est d'accord pour dire qu'il y a trop de b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 ce moment-l\u00e0, au moins que, on l'investisseur et les marges de manoeuvre pour le faire de fa\u00e7on diverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:04 > 0:58:09) [91%] : \r\nC'est un peu, finalement, le monde est en train d'\u00eatre d'accord avec vous St\u00e9phane Garelli, c'est un peu ce que vous pensez aussi au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:58:09 > 0:59:02) [91%] : \r\nOui au d\u00e9part sur le fonds souverain et vous donner le le prochain sujet qui va \u00eatre le gros sujet de discussions en Suisse et ailleurs, qui a commenc\u00e9 en Allemagne c'est le frein \u00e0 l'endettement, c'est \u00e0 savoir est-ce que comme les banques centrales arrivent au bout de ce qu'elles peuvent faire, taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif etc la prochaine discussion c'est le stimulus qu'on va avoir du point de vue fiscal du point de vue budg\u00e9taire etc le chef le 0 noir qu'on a en Allemagne o\u00f9 il faut pas d\u00e9penser plus dans le budget, tout \u00e7a est remis en question, m\u00eame par la droite, m\u00eame par la Conf\u00e9d\u00e9ration des industries allemandes, on va avoir la m\u00eame chose en Suisse, on va rediscuter du fera l'endettement, je le dis facilement quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Constituante, je me suis battu pour se fera \u00e0 l'endettement maintenant les circonstances et vous changer, il va falloir ouvrir ce frein \u00e0 l'endettement, un petit peu et je l'esp\u00e8re, vers des investissements en infrastructures, parce que c'est \u00e7a qui va compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:02 > 0:59:06) [82%] : \r\nSalut cher en conclusion vous voudrais vous aurez remarqu\u00e9 que l'orthodoxie, \u00e7a ne va pas tenir longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:06 > 0:59:44) [89%] : \r\nDans la Laumond, \u00e7a \u00e7a \u00e7a tiendra sur le frein \u00e0 l'endettement, je suis assez d'accord avec le professeur Garelli, c'est vrai qu'il a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 c'\u00e9tait absolument n\u00e9cessaire et il y a des circonstances dans lesquelles, effectivement on devrait peut-\u00eatre le le dessert en revanche sur le fonds souverain, je suis plut\u00f4t de l'approche de Jean-Pierre Roth, avec qui vous aviez eu un d\u00e9bat sur cette question, un fonds souverain en Norv\u00e8ge, il est adoss\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice du p\u00e9trole chez nous, il est adoss\u00e9 \u00e0 rien du tout, il serait fait en francs suisses dans des investissements en Suisse et donc il serait totalement contre- productif puisque pr\u00e9cis\u00e9ment la BNS a moi fait demande au PC oui de reconstruire nos autoroutes ce qui serait possible, oui, mais je me disais, s\u00fbrement dans la BNS \u00e0 ce moment-l\u00e0 on renforce francs suisse et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que la BNS souhaitait vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:44 > 0:59:53) [84%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de conclure : merci \u00e0 tous, merci \u00e0 vous, Pierre-Yves Maillard, \u00e0 Paris, au moins vous aurez entendu que que Christian L\u00fcscher, \u00e9crivain, est d'accord, de l\u00e2cher du lest sur le frein alors d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:53 > 1:00:05) [87%] : \r\nBon, c'est pas tout \u00e0 fait dit merci Sirotkin certes, mais pour l'imagination merci \u00e0 vous de nous avoir envoy\u00e9 tous vos messages du vont prendre quelques-uns d\u00e9sol\u00e9 si j'ai pas su le faire plus, vous le savez peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:05 > 1:00:27) [90%] : \r\nJe pr\u00e9pare sa grande r\u00e9volution sa grande m\u00e9tamorphose pour le 15 janvier prochain nouveau d\u00e9cor, nouvelle ligne on change tout repr\u00e9sente un tr\u00e8s gros chantier et non, mais non, mais pour pr\u00e9parer ces choses belles \u00e9missions je c\u00e8de les r\u00eanes l\u00e0 donc vous avez presque raison pour au moins jusqu'en d\u00e9cembre \u00e0 Xynthia que vous retrouverez donc \u00e0 cette place mercredi prochain pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9, excellente soir\u00e9e sur la RTS et a tr\u00e8s vite baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-06T22:34:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911041291", "durationSec": 90, "title": "Taux n\u00e9gatif", "excerpt": "Preprod sur le budget \u00e9norme et les b\u00e9n\u00e9fices records de la BNS avec l'introduction de taux n\u00e9gatifs qui rapportent \u00e0 eux seuls 2 milliards de francs par an.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911041292", "durationSec": 108, "title": "BNS m\u00e9canique", "excerpt": "Preprod sur les b\u00e9n\u00e9fices de la BNS et sa redistribution aux Cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042637", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Christian Luescher, conseiller national PLR genevois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois directeur des Finances, Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste de la banque Edmond de Rothschild, St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'UNIL.\n\nEn duplex de Paris : Pierre-Yves Maillard, conseiller national PS vaudois et pr\u00e9sident de l'USS.", "id": "2043061", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE", "PARIS"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "NIDEGGER, YVES", "LUESCHER, CHRISTIAN", "GODEL, GEORGES"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761216", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043705", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2E0D6F63-D443-4D0C-96E2-C99D8EFC7EAF", "internalArchiveId": "2E0D6F63-D443-4D0C-96E2-C99D8EFC7EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats. Les \u00e9lecteurs du canton, peuvent reconduire les deux s\u00e9nateurs sortants Christian Levrat et Beat Vonlanthen, ou d\u00e9cider de faire entrer \u00e0 la chambre haute Johanna Gapany, figure montante de la politique fribourgeoise", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat (PS) et Beat Vonlanthen (PDC) n'ont pas atteint la majorit\u00e9 absolue au premier tour et doivent affronter la PLR Johanna Gapany au second.", "durationSec": 1771, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822337", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Gapany, Johanna", "Levrat, Christian", "Vonlanthen, Beat"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-05T18:02:00_debat", "Forum du 05.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR)."], "variantIds": ["ece-10822337"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:08:39Z", "webPublicationDate": "2019-11-05T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle, candidate PLR au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vonlanthen, Beat", "role": "candidat fribourgeois au conseil des Etats PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, candidat fribourgeois au conseil des Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031720", "internalArchiveId": "AA1910031332", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections fribourgeoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10842677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes dit oui au mariage pour tous: interview de Pierre-Philippe Blaser", "Forum", "Les soutiens de conseillers d'Etat \u00e0 des candidats font grincer des dents", "Forum", "P\u00e9tition contre la chasse aux troph\u00e9es des bouquetins en Valais: interview de Jacques Melly et Manue Piachaud", "Forum", "Quels logements pour les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 qui veulent finir leurs jours \u00e0 la maison? Interview de Val\u00e9rie Hugentobler", "Forum", "L'Iran affirme produire d\u00e9sormais cinq kilos d'uranium enrichi par jour: interview de Marc Finaud", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection fribourgeoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Philippe Blaser, pasteur et pr\u00e9sident du Synode de l\u2019Eglise protestante fribourgeoise.", "05.11.2019", "05.11.2019", "Interview de Jacques Melly, conseiller d\u2019Etat (PDC/VS), chef du D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement, et Manue Piachaud, \u00e9tho-anthropotechnologue.", "05.11.2019", "Interview de Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et co-auteure d'une vaste enqu\u00eate nationale.", "05.11.2019", "Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires.", "05.11.2019", "D\u00e9bat entre Christian Levrat (PS), Beat Vonlanthen (PDC), Johanna Gapany (PLR).", "05.11.2019", "05.11.2019"], "variantIds": ["ece-10842677", "ece-10842679", "ece-10842681", "ece-10842683", "ece-10842685", "ece-10842687", "ece-10842689"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T11:55:30Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053982\r\nDate de transcription : 07-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:31) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du mardi 5 novembre mariage pour tous, h\u00e9 oui, pour la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, un de ses dirigeants et notre invit\u00e9 en ouverture de ce forum, des conseillers d'\u00c9tat, qui soutiennent des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales une ing\u00e9rence qui suscite la controverse, les autorit\u00e9s cens\u00e9es rester neutre, sont accus\u00e9s de violer le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion en Valais l'indignation au sujet des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins ayant port\u00e9 leurs cornes n'en finit pas d'enfler une p\u00e9tition demande l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es la r\u00e9ponse du conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly dans quelques minutes, les personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9 sont attach\u00e9s \u00e0 leur logement, sauf qu'avec le temps, leur habitat devient inadapt\u00e9, quelle solution leur offrir une \u00e9tude vient de para\u00eetre sur ce sujet et, dans une demi- heure, on vous retrouve Renaud Malik, vous serez \u00e0 Fribourg, avec les 3 candidats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:46) [90%] : \r\nVoil\u00e0, donc, on l'aura tout \u00e0 l'heure avec les 3 invit\u00e9s, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen et Johanna Gapany forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:48 > 0:05:52) [83%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:25) [91%] : \r\nLes couples de m\u00eame sexe doivent pouvoir se marier sur le plan civil, c'est ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse r\u00e9unis \u00e0 Berne, cette recommandation pourrait aussi ouvrir la porte au mariage religieux pour tous, m\u00eame si les \u00c9glises cantonales resteront souveraine en la mati\u00e8re, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont donc suivi leur conseil central conseil dont vous \u00eates membre, Pierre-Philippe Blaser, bonsoir, bonsoir, alors ce vote en faveur du mariage pour tous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez Net mais en cours, au fond, cette prise de position vous paraissait-elle n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:25 > 0:07:01) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le l'id\u00e9e d'un bon c'est d'abord le fait de de faire ce notre travail, le Conseil de la FEPS, \u00e7a doit prendre des d\u00e9cisions, prendre des positions sur les sujets importants qui se posent \u00e0 lui et donc c'est dans cet esprit-l\u00e0 que nous avons fait ces propositions \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et donc c'est important de donner un signal aussi aux \u00c9glises cantonales et aux personnes qui travaillent dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es de Suisse qu'au niveau national, en tout cas quelque chose de positif du c\u00f4t\u00e9 de l'ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 dit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:01 > 0:07:14) [92%] : \r\nLes \u00e9glises protestantes de certains cantons acceptent d\u00e9j\u00e0 d'unir un des personnes du m\u00eame sexe, notamment en Suisse romande, quel sera finalement la r\u00e9percussion de cette prise de position de cette recommandation au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:14 > 0:07:37) [94%] : \r\nCette r\u00e9percussion, c'est surtout un signal qui est donn\u00e9, effectivement, il y a des discussions qui ont lieu maintenant aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, c'est une mani\u00e8re de se positionner vis-\u00e0-vis de ces, de ces discussions et puis de de poursuivre le d\u00e9bat parce que je crois que ce qui est important de dire, c'est que dans les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es nous encourageons le d\u00e9bat, l'\u00e9change d'id\u00e9es, la circulation des id\u00e9es, ce d\u00e9bat n'est pas clos \u00e0 partir de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:51) [91%] : \r\nNon, surtout que certaines mani\u00e8res surtout que plus de 200 Pasteur ont sign\u00e9 une p\u00e9tition, un contre le mariage pour les couples de m\u00eame sexe, est ce que justement la d\u00e9cision d'aujourd'hui ne risque pas de cr\u00e9er non pas des d\u00e9bats mais des divisions au sein de votre \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:08:30) [90%] : \r\nAlors la question effectivement se pose, non, non, je dis : nous avons donn\u00e9 la parole \u00e0 toutes les personnes qui souhaitaient l'apprendre aujourd'hui au niveau de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s partout une parole est possible d'\u00eatre prise, elle est prise, les documents qui nous sont parvenues les lettres qui faisait part des des opinions des personnes oppos\u00e9es \u00e0 cette ouverture, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e9galement et l'id\u00e9e n'est pas de dire que que ces gens-l\u00e0 sont les perdants, ce soir, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus et continueront d'\u00eatre entendus, d'\u00eatre entendus et nous avons besoin d'eux aussi pour pour continuer le travail dans l'\u00e9glise, c'est bien clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:44) [91%] : \r\nAlors votre pr\u00e9sident, enfin, le pr\u00e9sident de votre conseil, a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse, l'homosexualit\u00e9, a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu, est ce que selon vous, ce point de vue, a \u00e9t\u00e9 un argument d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:45 > 0:09:12) [94%] : \r\nJe pense que \u00e7a faisait partie de la discussion, ce qui est important de souligner, c'est que bien s\u00fbr le le pr\u00e9sident du Conseil a repris cette phrase, il a repris cette d\u00e9claration, mais elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente assembl\u00e9e donc \u00e7a veut dire qu'elle manifestait d\u00e9j\u00e0 une opinion plut\u00f4t r\u00e9pandue, \u00e7a fait partie aussi, c'est ce qui ressort des travaux th\u00e9ologiques et d'ex\u00e9g\u00e8ses bibliques qui ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s d\u00e9j\u00e0 depuis des d\u00e9cennies sur ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:13 > 0:09:42) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nos Pierre-Philippe Blaser, vous \u00eates, je le rappelle, membre du conseil de centrales, donc de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes suisses je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de m\u00eame merci, peut-on \u00eatre conseiller d'\u00c9tat et soutenir publiquement un candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la question se pose alors que se multiplient le nombre de cas en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, ses interventions suscite la pol\u00e9mique, Rapha\u00ebl Roy, la situation est r\u00e9ellement probl\u00e9matique parce que la jurisprudence ordonne la neutralit\u00e9 de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:42 > 0:10:32) [91%] : \r\nOui, ils sont nombreux nos conseillers d'\u00c9tat appel\u00e9 \u00e0 voter pour un candidat ou un duo au Conseil des \u00c9tats, que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux ou dans la presse, il n'h\u00e9site pas \u00e0 afficher leurs pr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Gen\u00e8ve les socialiste Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz appellent \u00e0 voter sur Facebook pour le ticket rose- Vert en pr\u00e9cisant leur fonction pour la chef du DIP, la citation et m\u00eame accompagn\u00e9 d'une photo prise dans son bureau, dans le canton de Vaud Rebecca Ruiz fait de m\u00eame, elle explique pourquoi il faut voter Ada Marra et Ad\u00e8le Torrent, tout en affichant sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu gouvernementale Roberto Schmidt et Esther Waeber-Kalbermatten en Valais prennent le m\u00eame chemin, le 1er a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le ticket PDC sur son compte Twitter officiel, la seconde soutient le duo rose- Vert sur sa page Facebook avec un drapeau du Valais en arri\u00e8re- plan, enfin \u00e0 Fribourg, ce ne sont pas moins de 3 conseillers d'\u00c9tat, qui invite \u00e0 voter Bert Vonlanthen dans un encart paru dans La Libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:32 > 0:10:36) [95%] : \r\nEt cette pratique touche tout le pays et suscite l'indignation outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:37 > 0:11:02) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e0 Z\u00fcrich que cela se passe samedi pass\u00e9 dans le Tages-Anzeiger une majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, soit 5 membres sur 7 a appel\u00e9 \u00e0 voter pour le PLR Ruedi Noser la photo et la fonction de chaque protagoniste a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, si bien que cela a suscit\u00e9 l'ire des jeunes socialistes selon la NZZ, ils ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte hier aupr\u00e8s du gouvernement, il d\u00e9nonce un m\u00e9lange des genres, donnant l'impression que les conseillers d'\u00c9tat faisait une recommandation \u00e9lectoral officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:09) [86%] : \r\nRapha\u00ebl, la jurisprudence est clair, hein, les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de prendre position lors d'une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:09 > 0:11:45) [90%] : \r\nOui, absolument, et cela est d'ailleurs confirm\u00e9e par la chancellerie genevoise que nous avons contact\u00e9, il existe au fond 2 arr\u00eats du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re, ils sont limpides, le plus r\u00e9cent date de 1998, je cite, les autorit\u00e9s doivent \u00eatre neutre en ce qui concerne la prise de d\u00e9cision des \u00e9lecteurs et l'exercice de leur volont\u00e9 et ne doivent pas favoriser ou des avantages et des candidats partis ou groupes individuels, une intervention des autorit\u00e9s publiques lors d'\u00e9lections pourrait donc viol\u00e9 le droit \u00e0 la libre formation de l'opinion contenues dans la Constitution le 2\u00e8me arr\u00eat qui date de 1900 de 91 dit en gros que les autorit\u00e9s doivent s'abstenir de toute propagande \u00e9lectorale ou critique \u00e0 l'\u00e9gard de candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:11:54) [88%] : \r\nRapha\u00ebl la jurisprudence par B. les autorit\u00e9s hein, au pluriel, or ici, ce sont des membres du gouvernement, est ce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:44) [90%] : \r\nAlors, a priori, oui, car le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a jamais eu encore \u00e0 traiter de tels cas individuels, il faudrait pour cela qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e mais \u00e0 ce jour, tout le monde s'accommode de cette pratique, le chancelier Vaudois ne voit, par exemple, rien \u00e0 redire \u00e0 des interventions du conseiller d'\u00c9tat durant une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale pour Vincent Grandjean, elle n'engage pas le coll\u00e8ge et ne fausse pas la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs, idem pour Roberto Schmidt que nous avons contact\u00e9 ce n'est toutefois pas la vie d'un professeur de droit constitutionnel que nous avons sollicit\u00e9, qui souhaite garder l'anonymat, il estime que les immixtions d'\u00e9diles cantonaux dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont probl\u00e9matiques, en vertu du principe de coll\u00e9gialit\u00e9 il devraient s'abstenir de prendre position publiquement, ce d'autant plus que l'adage veut que l'on reste conseiller d'\u00c9tat, 24 heures sur 24 pour ce professeur, si des ministres cantonaux militaient n\u00e9anmoins pour un candidat, l'utilisation de marqueurs d'officialit\u00e9 serait un facteur aggravant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:44 > 0:13:39) [91%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl et nous ne manquerons pas \u00e9videmment de faire r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure lors du d\u00e9bat fribourgeois pour le second tour du Conseil aux \u00c9tats, les 3 candidats justement fribourgeois sur cette question, je rappelle donc d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure vers 18 heures 30 que Renaud Malik va mener, et \u00e0 ce propos l\u00e0 d'ailleurs, vous pouvez les 3 candidats au message \u00e0 par message au num\u00e9ro WhatsApp 0 79 890 00 0 79 801 90 00 en Valais, la pol\u00e9mique enfle autour des riches \u00e9trangers qui payent pour abattre des bouquetins et emport\u00e9 leurs cornes une p\u00e9tition demande tout simplement l'interdiction de cette chasse aux troph\u00e9es autoris\u00e9 depuis pr\u00e8s de 30 ans en Valais et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans Mise au point, une pratique qui rapporte gros \u00e0 des agences de voyages sp\u00e9cialis\u00e9es mais aussi \u00e0 l'\u00c9tat du Valais qui encaisse jusqu'\u00e0 650000 francs par an le Grand Conseil devrait se saisir du dossier, bonsoir Jacques Mellick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:40 > 0:13:40) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:40 > 0:13:47) [94%] : \r\nVous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan et c'est votre d\u00e9partement qui est en charge, donc de la chasse est ce que vous comprenez l'indignation du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:48 > 0:14:13) [86%] : \r\nEffectivement, je dirais m\u00eame si si l'\u00e9mission Mise au point de pr\u00e9senter une phase finalement la fin ce sont du dossier, moi je crois que je peux comprendre l'\u00e9motion, la r\u00e9action tr\u00e8s forte, les spectateurs, il y a une des images tr\u00e8s dures et choix d'interviews extr\u00eamement, extr\u00eamement d\u00e9rangeant, je dirais, voil\u00e0 un je dirais mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut peut-\u00eatre aussi rappeler que cet aspect n\u00e9gatif est peu glorieux, il faut bien le dire, cette r\u00e9gulation touristique vrai pas nos arm\u00e9es, a condamn\u00e9 l'ensemble des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:13 > 0:14:16) [99%] : \r\nDonc pas question d'interdire d'interdire cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:14:17 > 0:14:55) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, c'est autre chose, je voulais juste rappeler que cet aspect de la r\u00e9gulation ne correspond plus aux mentalit\u00e9s actuelles, je crois qu'on en est tous conscients, mais j'aime aussi rappeler qu'on n'a pas attendu l'\u00e9mission mise au point pour se pencher sur ce dossier, un dossier, vous l'avez dit, qui est vieux de presque 40 ans et au d\u00e9but d'avril, c'\u00e9tait le 9 avril on a initi\u00e9 des discussions avec la F\u00e9d\u00e9ration valaisanne de chasse pour savoir \u00e9ventuellement comment faire \u00e9voluer la pratique actuelle \u00e9tudier d'autres modalit\u00e9s d'chasse ce qui nous permettrait de mettre fin \u00e0 cette chasse, avec des clients aujourd'hui la discussion l\u00e0- elle a commenc\u00e9, elle est toujours d'actualit\u00e9, elle le sera encore plus et, \u00e9ventuellement, et certainement dans l'\u00e9laboration du prochain arr\u00eat\u00e9 craquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:17) [90%] : \r\nOui, alors vous dites, on en parle avec avec les chasseurs en m\u00eame temps, les chasseurs, on les a vus en eux- m\u00eames sont sont assez choqu\u00e9 d'ailleurs Jacques Melly, vous restez avec Manou j'aimerais, j'aimerais qu'on parle de l'\u00e9thique des chasseurs avec Manu Piaggio, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Eto entrep\u00f4t technologue cela fait 5 ans que vous observez les pratiques de la chasse, un peu partout en Suisse romande, alors quelles sont les r\u00e8gles \u00e9thiques justement des chasseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:17 > 0:15:41) [91%] : \r\nAlors il y en a plusieurs, hein, \u00e9videmment les les chasseurs cherchent vraiment \u00e0 respecter l'animal le les les utilisateurs de la nature \u00e9galement, il y a vraiment une une consid\u00e9ration de de de l'individu dans son milieu et en \u00e7a et s'ils essayent vraiment d'\u00eatre d'\u00eatre transparent et et, juste par rapport \u00e0 leur valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:41 > 0:15:51) [85%] : \r\nEt les chasseurs sont touch\u00e9es aussi hein lorsqu'il blesse un animal et il se mettent \u00e0 \u00e0 le rechercher, donc ils ont un rapport avec l'animal qui est quand m\u00eame diff\u00e9rent, que c'est chasseur de troph\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:52 > 0:16:15) [92%] : \r\nAlors je je pense pas qu'on peut s\u00e9parer totalement chasseur de troph\u00e9es et chasseur, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que enfin et chacun des pratiques pour moi j'aime bien parler des pratiques de chasse et pas de la chasse parce qu'en fait chaque chasseur en fonction des esp\u00e8ces qui chassent, a vraiment un comportement et et des id\u00e9es qui qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:15 > 0:16:28) [90%] : \r\nOui mais sauf que vous, qui avez observ\u00e9 donc les chasseurs depuis 5 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 notamment par leur \u00e9coute de la nature, leur extr\u00eame patience, le fait qu'il puisse rentrer sans gibier mais satisfait tout de m\u00eame de leur journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:29 > 0:16:55) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait, moi, j'ai vraiment rencontr\u00e9 des chasseurs consciencieux qui qui aime la nature, mais qui aime qui aime passer du temps rechercher l'animal \u00e0 essayer de, de, de le conna\u00eetre, de le comprendre et et beaucoup en fait rentrent entre guillemets bredouilles de leur journ\u00e9e, mais malgr\u00e9 \u00e7a, ils sont, ils sont contents d'avoir pass\u00e9 une belle journ\u00e9e et ce n'est pas uniquement le fait de, de, de tuer un animal qui recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:16:59) [87%] : \r\nC'est quoi, c'est la cas la qu\u00eate justement c'est c'est la passion, c'est, c'est c'est tout \u00e7a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:00 > 0:17:21) [91%] : \r\nMoi ce ce que j'ai vraiment remarqu\u00e9, c'est que cette qu\u00eate justement cette recherche de l'animal, essayer de le comprendre, c'est vraiment \u00e7a qui, qui qui les animent et puis il y a vraiment il y a le fait aussi de se de se fondre compl\u00e8tement \u00e0 l'environnement, de faire partie en fait de de cette nature, dont on parle qui plein d'\u00e9l\u00e9ments et et et en fait ils rentrent compl\u00e8tement se fondent dans cet environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:21 > 0:17:26) [96%] : \r\nJacques Melly les clients des safaris on peut pas dire qu'il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:26 > 0:17:29) [79%] : \r\nLes cheveux, j'aimerais juste r\u00e9alis\u00e9 souscrire totalement \u00e0 ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:29 > 0:17:59) [87%] : \r\nD'accord, Jacques M\u00e9decin, vous aurez l'occasion d'y souscrire en r\u00e9pondant peut-\u00eatre \u00e0 ma question : les clients des safaris ne partage pas en et de loin cette philosophie des chasseurs, il ne passe pas des heures en en pleine nature \u00e0 traquer patiemment l'animal on leur offrent les bouquetins, je dirais, je dirais presque sur le plateau pour qu'ils puissent tirer \u00e0 bout portant, seuls les corps les int\u00e9resse le Valais est la derni\u00e8re r\u00e9gion \u00e0 autoriser ce genre de Safari, dans les Alpes est-ce qu'il ne faudrait pas y mettre un terme, est ce que vous voulez promouvoir continue de promouvoir ce genre de tourisme je dirais immoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:00 > 0:18:48) [89%] : \r\nMais c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est que on est tout \u00e0 fait conscients du fait que cet aspect de r\u00e9gulation ne correspond plus moi lutte actuelle, on est en phase de changement \u00e7a d\u00e9buter maintenant effectivement l'\u00e9mission, elle a montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il y avait des d\u00e9rives qu'il fallait compenser donc c'est de l'eau \u00e0 notre moulin dans la mesure o\u00f9 on se dit que c'est, c'est le moment d'apporter des changements dans quand m\u00eame et on a lanc\u00e9 cette discussion et comme je vous l'ai dit c'est \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ce printemps, c'est un ancien dossier il ne faut pas oublier qu'il est d'accord, tradition que les choses ont \u00e9volu\u00e9, les mentalit\u00e9s ont fortement \u00e9volu\u00e9, mais j'ai tellement appr\u00e9ci\u00e9 l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait, les chasseurs dans notre canton ont une formation tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, ce sont des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la nature et, comme elle l'a dit, ils vont \u00e0 la chasse, mais si le rendent bredouille, ils ont quand m\u00eame pass\u00e9 magnifiquement dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:48 > 0:18:52) [91%] : \r\nJustement, il y a pas d'amalgame \u00e0 faire entre les chasseurs et ses clients \u00e9trangers qui viennent pour les coordonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:18:52 > 0:19:21) [89%] : \r\nMais enfin, et c'est pour \u00e7a que je voulais dire qu'on a eu une vision il y a d'autres chasseurs qui participent \u00e0 cette r\u00e9gulation des bulletins et qui le font avec le m\u00eame respect bouquetin, il faut savoir aujourd'hui doivent \u00eatre r\u00e9guliers dans les ann\u00e9es 2001 avait environ 3000 dans le canton, aujourd'hui c'est plus de 5 1000, 5 1000 500 il conviendra de toute fa\u00e7on, de pr\u00e9lever environ 450 tests par ann\u00e9e, ce qui, une fois les pires tueurs supprim\u00e9 sera par des chasseurs ou par des cartes pose dans le plus total respect de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:21 > 0:19:30) [89%] : \r\nAlors les gardes- chasse joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans ce syst\u00e8me des safaris ils agissent comme vigie et toucherait m\u00eame des pourboires, est ce que c'est acceptable, parce que vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:30 > 0:19:54) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, m\u00eame si j'ai tout-\u00e0-fait confiance mes collaborateurs, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon chef service de rappeler les r\u00e8gles en vigueur de v\u00e9rifier leur application stricte partout nos garde- chasse, y compris en ce qui concerne les pourboires dans l'acceptation n'est clairement pas autoris\u00e9 par la loi chez le personnel de l'\u00c9tat et j'aimerais dire que dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit, j'ai \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 mon chef de service de r\u00e9envisager imm\u00e9diatement et, fondamentalement, la collaboration avec sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:54 > 0:19:58) [93%] : \r\nOui, et \u00e7a veut dire quoi, il y a un calendrier, vous allez faire quoi concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:19:58 > 0:20:23) [88%] : \r\nBen \u00e9coutez, calendrier, l'\u00e9mission, elle a eu lieu dimanche soir mais, mardi soir, laissez-nous le temps de mettre en place le calendrier comme vous l'avez dit, la semaine prochaine on Alcan conseil qui va certainement nous donner beaucoup de bons conseils dans cette Ops dans ce dossier, et \u00e7a nous permettra d'\u00eatre plus pointu, il faut aussi qu'on relance les les discussions avec les principaux int\u00e9ress\u00e9s pour aller de l'avant et pr\u00e9parer tranquillement notre notre prochaine arr\u00eat\u00e9 quinquennal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:23 > 0:20:38) [92%] : \r\nAlors franchement, \u00e0 vous \u00e9couter, on a l'impression qu'il va y avoir une compensation, vous parliez de compenser, vous parliez de r\u00e9guler cette pratique, \u00e7a veut dire que l'interdiction, vous allez pas entr\u00e9e en mati\u00e8re est-ce que c'est parce que c'est important, c'est pas parce que \u00e7a, parce que \u00e7a vous rapporte 650000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:20:38 > 0:21:18) [87%] : \r\nAh non non non non non non, \u00e7a veut dire qu'au moment o\u00f9 on va supprimer les il y a plus d'argent qui rentrera faut savoir c'est uniquement les tirs clients qui \u00e9tait commercialis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une centaine par ann\u00e9e, c'est tout, mais sur les les 400 ou 500 500 tireurs, il y a une centaine qui \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9rateurs c'est taux et cela au moment o\u00f9 on a supprim\u00e9 les pires clients \u00e7a dispara\u00eetra alors effectivement, il y aura un manque dans la caisse du service \u00e0 compenser d'une autre fa\u00e7on et pour le reste, h\u00e9 bien effectivement ce sera ou des chasseurs ou chasse qui vont s'occuper de cette r\u00e9gulation qui est indispensable, c'est pas une question de finance, c'est une question de, de, d'\u00e9quilibre et d'int\u00e9gration dans notre environnement valaisan de ces bouquetin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:21) [93%] : \r\nDonc si j'ai bien compris, vous allez interdire des tirs des clients, c'est bien \u00e7a que vous dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:21:22 > 0:21:57) [86%] : \r\nOui, oui, oui, vous savez, c'est donc c'est le projet qui est en cours qui a qui a \u00e9t\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 je dirais pris naissance au d\u00e9but du printemps et qui va \u00e9clore j'entends qui va, qui va se concr\u00e9tiser mais simplement aujourd'hui c'est plus actuel parce que l\u00e0 il y a eu cette \u00e9mission qui est une \u00e9mission extr\u00eamement forte \u00e0 une \u00e9mission punch dans dans dans ce dossier qui qui est effectivement montres cette face sombre mais je rappelle encore que ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pas autre anthropologue et tout \u00e0 fait remarquables dans pas \u00e7a ne doit pas effacer l'image r\u00e9elle du chasseurs valaisans et du garde- chasse qui sont dans un respect total de l'homme du gibier de leur profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:57 > 0:22:03) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Jacques Melly, merci \u00e9galement \u00e0 vous Manu chaud d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:22:03 > 0:22:04) [85%] : \r\nJe vous remercie et bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:04 > 0:22:57) [91%] : \r\nMerci, on va parler maintenant des personnes \u00e2g\u00e9es en bonne sant\u00e9, qui sont toujours plus nombreuses \u00e0 souhaiter vivre leurs vieux jours \u00e0 domicile \u00e0 la maison, sauf que cette option n'est pas toujours facile \u00e0 envisager quels sont les obstacles quelles autres solutions \u00e0 leur proposer, est ce que l'OMS \u00e9tait in\u00e9vitable Val\u00e9rie Blair bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e9couteurs justement d'une vaste \u00e9tude sur ce sujet : une enqu\u00eate nationale men\u00e9e aupr\u00e8s de 2500 personnes \u00e2g\u00e9es on y apprend notamment qu'entre l'\u00e2ge de la retraite et celui de l'entr\u00e9e en EMS, il se passe un temps toujours plus long hein toujours plus long, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien les personnes \u00e2g\u00e9es, souvent en bonne sant\u00e9 sont eux attach\u00e9es \u00e9videmment \u00e0 leur logement, sauf que cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0 peut poser probl\u00e8me en quoi leur habitat peut-il devenir inadapt\u00e9, alors que ces personnes-l\u00e0 sont encore en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:57 > 0:23:52) [92%] : \r\nAlors je nuance serait un tout petit peu, dans le centre, effectivement, les personnes \u00e2g\u00e9es restent de plus en plus longtemps vivre \u00e0 domicile 1 on observe effectivement que l'entr\u00e9e en institution pour Salt, qui est train oui parce que je rappelle que \u00e7a repr\u00e9senterait une toute petite partie de une toute petite proportion finalement des personnes \u00e2g\u00e9es et c'est une entr\u00e9e qui est de plus en plus tardive, mais le fait de vivre \u00e0 domicile ne signifie pas qu'on n'a aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 et qu'on est parfaitement autonome, hein, qu'on n'a aucune difficult\u00e9 au quotidien, ce qui permet aujourd'hui de vivre beaucoup plus longtemps \u00e0 domicile, c'est notamment le fait qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s fortement au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, les services d'aide et de soins \u00e0 domicile qui permettent, je dirais, \u00e0 situation \u00e9gale, il y a quelques ann\u00e9es, de rester vivre chez soi avec des aides professionnelles mais aussi, et \u00e7a, j'insiste l\u00e0- dessus avec avant tout le soutien des proches parce que c'est, on est en plein dans la p\u00e9riode des proches aidants, donc c'est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, c'est parce que la famille, les proches sont l\u00e0 aussi qu'on peut se permettent de rester tr\u00e8s longtemps \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:23:58) [84%] : \r\nDonc les soins \u00e0 domicile suffisent au fond il n'y a pas besoin de se s'interroger tr\u00e8s longue, tr\u00e8s longue, bon s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:58 > 0:24:56) [90%] : \r\nAlors les soins \u00e0 domicile, l'aide et les soins \u00e0 domicile on effectivement certaines limites et puis le domicile telle qu'il existe aujourd'hui alors ce qu'on constate dans notre \u00e9tude, effectivement, c'est qu'une grande majorit\u00e9 des des logements ne sont pas va adapter au vieillissement avec des difficult\u00e9s, c'est avec concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que si on a des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, par exemple, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, on a des logements qui sont pas adapt\u00e9s pour accueillir alors pas forc\u00e9ment une chaise roulante, mais un Relator a intent\u00e9 ben ou des aide- auxiliaire, donc il faudrait adapter on peut plus prendre par exemple plus faire sa toilette, comme on l'a toujours fait, parce que si on a une baignoire avec un seuil beaucoup trop ou qu'on ne peut plus franchir mais on n'arrive plus \u00e0 le faire seul, donc \u00e7a c'est probl\u00e9matique, on a des cuisines qui souvent ne sont pas adapt\u00e9es \u00e9galement parce qu'on n'arrive plus \u00e0 atteindre un certain nombre d'instruments dans la cuisine et il y aurait un certain nombre d'adaptation et d'ajustement \u00e0 faire dans ces logements qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et r\u00e9fl\u00e9chi de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:56 > 0:25:02) [85%] : \r\nMais est-ce que dans un pays comme la Suisse, qui \u00e9tait ce surtout locataire et ce que fait c'est facile d'obtenir des bailleurs untel changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:02 > 0:25:56) [89%] : \r\nFranchement, alors oui je dirais que c'est un peu la grande difficult\u00e9 qu'on rencontre effectivement on a une proportion de locataires qui est importante, en Suisse, et c'est vrai que, alors certains bailleurs le fond mais c'est vrai que souvent ces probl\u00e9matiques hein alors je dirais pour les propri\u00e9taires, aussi, parce que quand il s'agit d'adapter un logement, une maison dans laquelle on a v\u00e9cu en famille, qui n'est pas adapt\u00e9 qui a plein escalier par exemple, on peut le faire soi-m\u00eame comme propri\u00e9taire, encore faut-il en avoir les moyens, et l\u00e0 les diff\u00e9rences socio- \u00e9conomiques, elles sont vraiment extr\u00eamement importante, parce que tout le monde ne peut pas se le permettre, dont semble illusoire quand m\u00eame non alors retrouv\u00e9 locataires, ce qui va se passer c'est que ben, il faut avoir l'autorisation de sa g\u00e9rance pour pouvoir adapter son logement et de faire des am\u00e9nagements qui sont pas forc\u00e9ment excessivement on\u00e9reux parfois oui mais encore faut-il qu'il soit accept\u00e9 et, souvent, on va nous demander de remettre en \u00e9tat, au moment o\u00f9 on s'en va et souvent c'est effectivement c'est probl\u00e9matique et est les propri\u00e9taires ou les g\u00e9rants seront pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:56 > 0:26:25) [90%] : \r\nAlors que faire, justement, puisque c'est une des questions que vous posez un quelles politiques publiques men\u00e9e \u00e0 ce propos l\u00e0 puisque les politiques publiques en g\u00e9n\u00e9ral s'occupe surtout de l'aide au domicile, dans ce qui \u00e9tait, ce qui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup \u00e9videmment ou de ou de la cr\u00e9ation des on, on s'on s'attarde moins sur le cas justement de ces personnes qui sont en bonne sant\u00e9 qui ne sont pas n\u00e9cessairement d\u00e9pendante, mais qui dont l'habitat comme vous le disiez, devenu petit \u00e0 petit, inadapt\u00e9, parce que tout simplement s'fragiles, elles sont devenues de plus en plus fragiles, ces personnes-l\u00e0, quelles politiques publiques pour ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:25 > 0:29:07) [89%] : \r\nOui, alors je pense qu'il y a effectivement une une dimension d'anticipation qui est importante, hein, on a \u00e0 partir d'un certain moment, ax\u00e9 sur une politique du tout, \u00e0 domicile, on se rend compte que le tout \u00e0 domicile aujourd'hui qu'on n'arrive pas \u00e0 tout faire non plus dans certaines situations, \u00e7a devient trop complexe, actuellement, on est un peu en train de r\u00e9orienter au cours du autour du tout alternatif ou logement avec encadrement ou prot\u00e9g\u00e9s alors la premi\u00e8re \u00e9tape, certainement, c'est de pouvoir adapter le logement dans lequel les gens vivent depuis 20, 30, 40 ans, parfois et donner des moyens suppl\u00e9mentaires pour le faire, ce qui \u00e0 l'heure actuelle est tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, donc l\u00e0 je pense qu'il y aurait une piste effectivement avec des soutiens \u00e9ventuels possibles avec des vraies n\u00e9gociations effectivement avec les propri\u00e9taires priv\u00e9s parce que \u00e7a on est sur un secteur immobilier qui est pas toujours tr\u00e8s sensible \u00e0 cette dimension-l\u00e0, l\u00e0 il y a un vrai travail \u00e0 faire, il y a un aspect stigmatisant parfois, hein, on refuse de voir son logement adapt\u00e9 pour recevoir des personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, bon, avec l'id\u00e9e que cela va stigmatiser, on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 du logement modulable, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir alors tr\u00e8s clairement \u00e0 l'heure actuelle, quand on construit du nouveau logement ou quand on r\u00e9nove \u00e0 adapter effectivement aussi \u00e0 une population qui, potentiellement, aurait des difficult\u00e9s et puis apr\u00e8s, je pense que le logement qu'on appelle alternatif ou interm\u00e9diaire, hein, donc ce qu'on va retrouver entre le logement traditionnel et puis le MSA, \u00e0 savoir les logements avec encadrement les colocation, par exemple pour certains types de public, les bergers, des jeunes aussi web oui oui oui, alors \u00e7a peut avoir, \u00e7a peut amener un soutien compl\u00e9mentaire \u00e0 la maison, les coop\u00e9ratives de logements fonctionne aussi tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet d'avoir des ressources un environnement en voisinage qui souvent et soutenant avec une implication finalement des autres habitants hein de de la coop\u00e9rative ou du quartier, donc de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9chelon du quartier pour mettre en place des relais et des soutiens qui vont permettent de faire face finalement assez fragilit\u00e9 qui croise parfois avec l'\u00e2ge et puis d'\u00eatre mieux arm\u00e9s soutenue finalement par rapport \u00e0 ces difficult\u00e9s pour pouvoir effectivement durer le plus longtemps possible et rester le plus longtemps possible l\u00e0 o\u00f9 on souhaite ville c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 on a sans rep\u00e8re avec ses rep\u00e8res, c'est avec ces balises qu'on conna\u00eet et puis avec une forme de contr\u00f4le sur sa vie finalement moins de pouvoir encore de de d\u00e9cision sur un espace que l'on conna\u00eet, si c'est si des espaces d'intimit\u00e9 qui reste important et qui \u00e9videmment se se r\u00e9duisent fortement \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d'entrer dans une institution, m\u00eame si c'est des murs sur la de, de, de contr\u00f4le de sa vie de son espace, y compris dans un SMS, y compris en fin de vie se r\u00e9duisent, peut-\u00eatre, mais reste malgr\u00e9 tout extr\u00eamement importante, a r\u00e9fl\u00e9chi r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:07 > 0:29:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Val\u00e9rie Quintin, Blair, c'\u00e9tait une bonne soir\u00e9e, merci, merci, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a annonc\u00e9 ce matin la reprise de l'enrichissement de l'uranium dans une centrale proche de T\u00e9h\u00e9ran, il r\u00e9torque ainsi aux sanctions am\u00e9ricaines qui p\u00e8se sur son \u00e9conomie, le r\u00e9gime a donn\u00e9 2 mois aux 0 P1 et aux \u00c9tats-Unis pour trouver un nouvel accord, sans quoi il passera \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure Marquinhos bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:31 > 0:29:45) [92%] : \r\nVous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste de la prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, alors est-ce que la situation pourrait devenir, selon vous, incontr\u00f4lable et ce que l'Iran se dirige vers l'arme nucl\u00e9aire franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:29:46 > 0:30:29) [85%] : \r\nNon, n'en est pas l\u00e0 si c'est une politique des petits pas, en r\u00e9ponse, comme vous l'avez dit de sanctions am\u00e9ricaines, puisque l'accord de 2015 il \u00e9tait fond\u00e9e sur la r\u00e9ciprocit\u00e9, \u00e0 partir du moment les, les Am\u00e9ricains sont sont retir\u00e9s et en reste le st\u00e9rilet et les sanctions 2\u00e8me rang violation de l'accord, les Iraniens se sentent \u00e0 m\u00e9diter \u00e0 prendre des mesures, bon, qui sont \u00e9videmment irr\u00e9versibles qui peuvent \u00eatre facilement arr\u00eater, ils n'ont pas de-il d'impact sur la capacit\u00e9 de l'Iran de produire des armes clair en tout cas, actuellement, il faudrait des ann\u00e9es oui, \u00e9videmment, des efforts beaucoup plus un fait Alcan s'pour que l'Iran puisse se doter d'une capacit\u00e9 de s'arr\u00eater des armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:31) [92%] : \r\nDonc, on n'a pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:30:32 > 0:30:59) [88%] : \r\nBah, \u00e9videmment, et c'est tout \u00e0 fait r\u00e9tabli ce qu'on est dans une forme d'escalade dans des r\u00e9ponses vivait Herg\u00e9 \u00e0 la berg\u00e8re, mais \u00e9videmment il s'agit d'abord d'un message adress\u00e9 surtout les Europ\u00e9ens pour c'est de convaincre les Am\u00e9ricains d'accepter une forme d'une lev\u00e9e des sanctions moins graduel quoi, \u00e0 commencer par les sanctions sur les exportations de p\u00e9trole, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e0 att\u00e9nuer les l'impact des sanctions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:08) [85%] : \r\nOui mais est-ce que franchement ce n'est pas un voeu pieux, parce qu'on voit bien que Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas tr\u00e8s sensible aux soi-disant pressions qui viendrait de l'Union europ\u00e9enne en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:31:09 > 0:32:09) [87%] : \r\nBien s\u00fbr, et c'est \u00e7a un peu le paradoxe, c'est que finalement les les pays qui b\u00e9n\u00e9ficient le plus des sanctions am\u00e9ricaines, ce sont les adversaires que th\u00e9orique des \u00c9tats-Unis et vers la Russie, la Chine, ce que n'ont pas ce probl\u00e8me de Dilemme de \u00e0 choisir entre les int\u00e9r\u00eats et l'\u00c9tats-Unis ou en Iran, et donc ce sont les entreprises fran\u00e7aises, fran\u00e7aise, am\u00e9ricaine, britannique, allemande, qui \u00e9videmment ne souffrent le plus, cela dit, il y a \u00e9videmment actuellement des n\u00e9gociations qui sont assez discr\u00e8te, comme la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dans pire des messages qui passent, il y a \u00e9videmment une une rh\u00e9torique c'est un il politiques publiques croit impressionner les opinions int\u00e9rieures en d\u00e9but de campagne avait dit \u00e9lectorale Syrie \u00c9tats-Unis donc \u00e7a, \u00e7a fait partie un peu du bras de fer diplomatique mais chacun se rend bien compte que on ne peut pas laisser une situation comme \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:09 > 0:32:29) [88%] : \r\nOui, on conna\u00eet le le la proximit\u00e9 hein : D des r\u00e9gimes russe et iranien, notamment au concernant la Syrie, mais par contre dans le dossier iranien, en tout cas aujourd'hui, Moscou, par la voix de son porte- parole du Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par par cette escalade est ce qu'on peut, on peut penser que la Russie sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:31 > 0:32:39) [88%] : \r\nAlors pour la Russie, l'Iran reste un alli\u00e9 strat\u00e9gique tr\u00e8s important donc, elle aussi, il veut pas mal l'abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:40 > 0:33:22) [86%] : \r\nCela dit, les les sont en toujours essay\u00e9 de de jouer un r\u00f4le, disons de l'apaisement des tensions en tout cas, on l'a, on l'a vu dans l'est des risques d'escalade militaire entre l'Iran et l'Isra\u00ebl R une voyelle en en Syrie, oui, bon, et \u00e9videmment, ils sont dans une commission difficile puisque ils sont l\u00e0, ils sont per\u00e7us comme menant une politique \u00e0 agressive pour nous en fait tr\u00e8s remplir le vide laiss\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, mais nous on a un potentiel non n\u00e9gligeable influence sur T\u00e9h\u00e9ran, c'est pourquoi on reste dans une que ai d\u00e9j\u00e0 une politique des petits pas tout \u00e0 fait mesur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:22 > 0:33:24) [85%] : \r\nMerci beaucoup Marc finaud : je souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:33:25 > 0:33:27) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous pour voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:27 > 0:33:31) [88%] : \r\nForum Mehmet Gultas Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:32 > 0:33:40) [96%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 29 on vous retrouve Renault Malika en Direct de l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, vous \u00eates avec les 3 candidats au second tour de l'\u00e9lection du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:40 > 0:34:30) [91%] : \r\nOui, c'est dans 5 jours exactement les \u00e9lecteurs fribourgeois ont tous re\u00e7u leur enveloppe de vote certains avec un petit peu de retard, d'ailleurs, et pour l'\u00e9lectorat du canton est bien l'enjeu est assez basique, ils peuvent reconduire les 2 s\u00e9nateurs sortants, Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen ou bien ou bien d\u00e9cid\u00e9 de faire entrer \u00e0 la Chambre haute, une figure montante de la politique fribourgeoise la Bulloise Johanna Gapany 31 ans, les 3 candidats sont avec nous ce soir, Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen Johanna Gapany, bonsoir, bonsoir, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures en public, donc depuis l'ancienne gare de Fribourg il un num\u00e9ro WhatsApp pour r\u00e9agir commenter interpeller les candidats, c'est le 0 79 890 000 79 890 00 et puis pour nous accompagner, il y a le local de l'\u00e9tape, Fabrice Gaudiano qui va nous pr\u00e9senter en quelques secondes les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:30 > 0:35:34) [90%] : \r\nOui, alors on va les pr\u00e9senter par ordre d'arriv\u00e9e au 1er tour il y a d'abord Christian Levrat conseiller aux \u00c9tats sortant donc 49 ans, pr\u00e9sent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis presque une \u00e9ternit\u00e9, j'ai envie de dire : \u00e7a fait 16 ans, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et poids lourd de la politique suisse arriv\u00e9 2\u00e8me b\u00e9ate l'antenne \u00e9galement s\u00e9nateur sortant 62 ans, ancien conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, notamment en charge de l'\u00e9conomie et s\u00e9nateur depuis 4 ans et, enfin, Johanna Gapany 31 ans conseill\u00e8re communale lib\u00e9rale radicale \u00e0 bulles et \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 au parlement fribourgeois alors au niveau des enjeux au vu de sa confortable avance au 1er tour Christian Levrat semble intouchable, alors que, en revanche, autant que jeune et en tant que femme, Johanna c'est une menace pour b\u00e9ate antenne car apr\u00e8s son mauvais r\u00e9sultat au 1er tour Bertrand de l'antenne n'a que peu d'avance sur Johanna Gapany donc \u00e0 Fribourg on assistera plut\u00f4t un match droite- droite PDC PLR avec peut-\u00eatre de la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:34 > 0:35:47) [96%] : \r\nPour une surprise alors justement, j'ai envie de commencer avec vous, Johanna Gapany puisque c'est un peu vous l'invit\u00e9 surprise de ce second tour, vous avez dit que vous vouliez incarner une nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:48 > 0:36:54) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire de la politique et en l'occurrence, c'est cette mani\u00e8re \u00e0 notre m\u00e9thode elle influence aussi les d\u00e9cisions qu'on prend et finalement l'impact que \u00e7a sur la soci\u00e9t\u00e9, alors il y a, il y a des personnes qui font plut\u00f4t une politique de conciliation une politique constructive pour vraiment faire avancer les r\u00e9formes pour discuter, pour \u00eatre constructif \u00e0 quelque part et il y a d'autres personnes qui font aussi une politique plut\u00f4t de contradictions en voulant plut\u00f4t finalement faire avancer les int\u00e9r\u00eats individuels et puis freiner certaines r\u00e9formes \u00e9galement, on l'a vu, on sort d'une l\u00e9gislature finalement o\u00f9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de blocage dans les r\u00e9formes qui \u00e9taient pourtant n\u00e9cessaire pour le bien- \u00eatre de notre soci\u00e9t\u00e9 qui sont aussi n\u00e9cessaires pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et \u00e7a montr\u00e9 finalement qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de personnalit\u00e9 qui \u00e9taient plut\u00f4t dans cette m\u00e9thode de contradictions, plut\u00f4t que dans une m\u00e9thode de conciliation donc pour ma part, c'est extr\u00eamement important, alors plut\u00f4t que d'\u00eatre proche des lobbies ou plut\u00f4t que de d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats personnels, c'est vraiment l'int\u00e9r\u00eat commun qu'on doit d\u00e9fendre et c'est v\u00e9ritablement pour faire avancer les r\u00e9formes qu'on doit s'impliquer en politique parce que c'est ce dont on a besoin d'autant plus quand on a uniquement de si\u00e8ges au niveau du du Conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:54 > 0:37:04) [94%] : \r\nChristian Levrat, vous qui \u00eates un pr\u00e9sident de parti, vous qui \u00eates consid\u00e9r\u00e9 comme le parlementaire le plus influent \u00e0 Berne, je vous pose la question : est ce que vous faites de la politique \u00e0 l'ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:04 > 0:38:43) [91%] : \r\nJe crois pas chez Johanna Gapany durant cette campagne, elle semble faire de la politique, en fait, un peu comme nous, c'est-\u00e0-dire comme des milliers de gens on a en Suisse, qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s aux \u00e9lections en allant au contact des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices en \u00e9tant pr\u00e9sent dans des matchs de foot dans des matches de de basket en \u00e9tant pr\u00e9sente sur les r\u00e9seaux sociaux en \u00e9tant active en essayant de d\u00e9velopper une une vision, je pense que la la diff\u00e9rence, elle est, elle est pas vraiment l\u00e0 autour, et je pense sont pas non plus qu'hier, des politiciens, y compris parmi les parmi mes adversaires politiques qui soient avant tout motiv\u00e9 par l'int\u00e9r\u00eat personnel, ce souci du bien commun, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une des qualit\u00e9s principales de la politique suisse, cette volont\u00e9 de trouver des solutions, ce qui est vrai c'est qu'elle a beaucoup souffert au Conseil national durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es sous l'alliance pr\u00e9cis\u00e9ment du PLR et de l'UDC par contre aux \u00c9tats les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, nettement plus constructif, je rappelle ici, par exemple la r\u00e9forme 3 de l'imposition des entreprises alors que on qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9chouer dans les urnes et la race la RFFA la le, la r\u00e9forme fiscale et d'or et de l'arm\u00e9e est-ce qu'on un compromis qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au Conseil des \u00c9tats entre pour l'essentiel en coll\u00e8gue PDC et moi, et qui nous a permis d'arriver \u00e0 une solution assez rapidement, donc moi je, je plaide pour une culture de r\u00e9sultats \u00e0 la politique, elle se mesure \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie des gens : am\u00e9liorer la vie des salari\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer la vie des retrait\u00e9s, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce \u00e0 quoi on a travaill\u00e9 durant la la derni\u00e8re l\u00e9gislature et on a des enjeux au moins aussi important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, c'est pour \u00e7a, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour porter ces enjeux-l\u00e0 que je me repr\u00e9sente pour une logique cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:38:43 > 0:39:06) [90%] : \r\nSur Bergson, Anton, vous n'\u00eates pas tout \u00e0 fait la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que Christian Levrat, mais enfin ce qui vous caract\u00e9rise, c'est quand m\u00eame l'influence l'exp\u00e9rience le r\u00e9seau et \u00e7a vous a parfois \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9e un lors de cette campagne, on a parl\u00e9 d'une pr\u00e9sence peut-\u00eatre excessif dans les conseils d'administration est-ce que c'est ce que \u00e7a n'incarne pas cette politique \u00e0 l'ancienne mode que une partie de l'\u00e9lectorat rejette aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:06 > 0:40:30) [92%] : \r\nNon, je ne pense pas du tout en fait politiciens notamment un parlementaire au Conseil des \u00c9tats doit avoir un r\u00e9seau doit \u00eatre ancr\u00e9e aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans l'\u00e9conomie pour pouvoir bien faire son travail et Madame Gapany, elle repr\u00e9sente la jeunesse, et l\u00e0, il a toujours dit qu'elle est l\u00e0 pour d\u00e9fendre taper tout \u00e0 fait une nouvelle approche, moi je pense que \u00eatre jeune n'est pas encore Programme et si je vois que Madame Gapany, notamment dans le contexte de la loi sur le CO2, ils reprochent au conseiller aux \u00c9tats qui ont accept\u00e9 cette loi et qui ont, qui l'ont vraiment d\u00e9velopp\u00e9, faire une nouvelle architecture pour avoir des mesures tr\u00e8s ambitieuses et l\u00e0 nous reproche de ne pas avoir fait vraiment notre travail correctement, notamment ce plafond pour les importateurs de base in que ce plafond \u00e9tait trop 10 centimes 12 centimes mais c'est exactement cela que les jeunes qui \u00e9taient dans la rue, qui ont demand\u00e9 qui ont appel\u00e9 aux politiciens de prendre des mesures vraiment ambitieuse et si elle dit non, on ne va pas dans cette direction, alors elle ne d\u00e9fend pas vraiment les int\u00e9r\u00eats des jeunes et de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:30 > 0:40:33) [90%] : \r\nLa jeunesse n'est pas sans programme, Johanna Gapany qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:33 > 0:41:20) [92%] : \r\nOn aura vu finalement la m\u00e9thode de contradictions qui est finalement celle qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 durant toute cette campagne o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes et on a pass\u00e9 leur temps plut\u00f4t \u00e0 contredire ce que je disais ce qui est important dans la politique par rapport \u00e0 la loi sur le CO2, c'est cuit, les jeunes sont descendus dans la rue, oui, ils ont demand\u00e9 des solutions, mais c'\u00e9tait pas des solutions qui a des taxes aujourd'hui quand on est dans un canton comme dans le canton de Fribourg on attend vraiment des solutions et des alternatives mais l\u00e0 o\u00f9 a d\u00e9taill\u00e9 va pouvoir rapport au r\u00e9seau je finis juste s'il vous pla\u00eet par rapport aux r\u00e9seaux puisqu'on me reproche de ne pas avoir un r\u00e9seau \u00e0 31 ans, h\u00e9 bien je suis conseill\u00e8re communale, fut d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois j'ai construit mon r\u00e9seau jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et je suis capable de construire encore mon r\u00e9seau, par contre je remets en cause effectivement un r\u00e9seau qui vient des lobbies, je crois qu'on doit \u00eatre libre de ses opinions, et je crois qu'on ne doit pas cumuler les casques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:20 > 0:41:28) [96%] : \r\nIl faut n\u00e9cessairement de l'exp\u00e9rience et du r\u00e9seau pour entrer aux \u00c9tats Christian Levrat, on rappelle que votre camarade Alain Berset avait 31 ans quand il est entr\u00e9 en en 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:28 > 0:43:17) [87%] : \r\nOui, c'est ce qu'on oublie de dire c'est calme, ce qu'on oublie de dire c'est qu'Alain Berset \u00e9tait chef de campagne de route lutter pour sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une ann\u00e9e avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats qui \u00e9tait collaborateur personnel d'un conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Charles Gore dans l'\u00e9conomie et qu'il \u00e9tait relativement bien \u00e0 Berne, ceci dit, il n'est pas \u00e0 la berce qui vaut, mais chacun choisit les les points de comparaisons qu'il a qu'il souhaite, je pense que c'est effectivement une bonne id\u00e9e de se mesurer \u00e0 Alain Berset ar\u00e7ons et \u00e0 son talent, moi ce que c'est que le contexte soit simplement dire c'est que ce n'est pas que le monde question oui, bah, voil\u00e0, je vous ai r\u00e9pondu sur la comparaison, ce que ce que je consid\u00e8re quand m\u00eame comme relativement important, c'est que ce n'est pas une question d'\u00e2ge, on a vu en valeur Matthias Reynard 32 ans, avec une exp\u00e9rience \u00e0 8 ans d'exp\u00e9rience afin de 8 ou 10 ans, c'\u00e9tait le candidat qui avait la plus longue, la plus longue exp\u00e9rience et je le dis d'autant plus volontiers sur les 26 candidats qui se repr\u00e9sente \u00e0 leur si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, je suis le 2\u00e8me, plus jeune et je consid\u00e8re qu'\u00e0 la question de l'\u00e2ge, \u00e0 strictement parler, et les pas d\u00e9cisifs dans cette, dans cette affaire-l\u00e0, c'est plut\u00f4t les positions politiques et Madame Gapen\u00e7ais nous dit j'ai fait des propositions concr\u00e8tes pendant toute cette campagne, personnellement, j'ai surtout entendu qu'elle \u00e9tait contre LR contre des mesures en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale et les contres des quotas pour les femmes dans les entreprises et les contre un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 38 semaines, par contre, c'est vrai, elle est pour une extension des autoroutes \u00e0 six piste, elle s'oppose \u00e0 la taxe sur le CO2 o\u00f9 elle veut augmenter le budget routier au d\u00e9triment de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est tout \u00e7a dont on devrait parler c'est des autres des opinions politiques qui nous diff\u00e9rencie, a \u00e9videmment le droit d'avoir des opinions qui sont tr\u00e8s droiti\u00e8re, \u00e0 la fois en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'environnement, elle a le droit de les d\u00e9fendre le je consid\u00e8re que pour en ce qui me concerne, c'est mon devoir aussi de la contredire sur ses positions et de montrer qu'on r\u00e9glera la et je forme f\u00e9minine uniquement avec une police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:43:17 > 0:43:43) [90%] : \r\nCe assure Christian Levrat, on aura l'occasion de parler de votre programme de votre vision pour la Suisse mais j'aimerais quand m\u00eame revenir sur un fait campagne battent vol Vonlanthen, vous \u00eates, on le rappelle, ancien conseiller d'\u00c9tat, et pendant cette campagne, vous c'est, en fait, vous avez re\u00e7u le soutien explicite de la part de 3 ministres fribourgeois apparemment c'est ce que disent certains constitutionnalistes, on est \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, est ce que c'est, c'est c'est pas un peu difficile \u00e0 justifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:44 > 0:44:42) [91%] : \r\nMoi, je ne pense pas du tout en fait, on est en campagne \u00e9lectorale pour le Conseil des \u00c9tats et que mes coll\u00e8gues de parti disent on a travaill\u00e9 avec ce avec ce Monsieur pendant des ann\u00e9es, on voit qu'il fait qu'il a, qu'il a fait un travail remarquable qui a D grand une grande exp\u00e9rience qui peut vraiment avoir ou d\u00e9fendre des id\u00e9es claires, une vision claire une strat\u00e9gie claire pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on veut qu'il puisse continuer \u00e0 le faire, parce que l\u00e0 il y a pas m\u00eame ce lien avec les cantons, nous sommes les repr\u00e9sentants des cantons pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du canton de Fribourg \u00e0 Berne et l\u00e0 le canton et notamment le gouvernement a un int\u00e9r\u00eat Direct que c'est repr\u00e9sentants \u00e0 la chambre haute du Parlement puisse le faire de mani\u00e8re optimale, et je pense que nous l'avons pu montrer, d\u00e9montrer pendant ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:42 > 0:44:52) [86%] : \r\nJohanna Gapany c'est un peu probl\u00e9matique ce soutien de la part du Conseil d'\u00c9tat d'une partie du Conseil d'\u00c9tat en faveur de folle note, on parle de candidats qui veulent faire recours un dans certains votre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:44:52 > 0:45:22) [93%] : \r\nMoi je crois que ce qui est important, c'est qu'on fait pas campagne pour un parti en fait vraiment campagne et on va au Conseil des \u00c9tats pour un canton avant tout pour ma part, je m\u00e8ne sa campagne avec fair-play en toute l\u00e9galit\u00e9 et je crois que la campagne doit correspondre aussi avec ce qu'on est l'important \u00e0 la fin, c'est pas de ma part de juger finalement la campagne qui a r\u00e9alis\u00e9 par les autres adversaires politiques, c'est \u00e0 la population fribourgeoise de d\u00e9cider quelle image ils veulent donner de Fribourg \u00e0 Berne c'est extr\u00eamement important de rester fair-play de rester respectueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:22 > 0:45:35) [86%] : \r\nSi on parle de fait assez et j'aimerais quand m\u00eame dire quelque chose Madame Gapany \u00e0 d\u00e9velopper une campagne de marketing extr\u00eamement bien faite, alors c'est impressionnant, mais avec des des annonces des aphtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:35 > 0:45:38) [85%] : \r\nEt oui, c'\u00e9tait vrai, on vous a reproch\u00e9, \u00e0 vous d'avoir fait une campagne plut\u00f4t minimal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:38 > 0:46:51) [90%] : \r\nOui, c'\u00e9tait pour la tout quasiment appareil enfin mais maintenant il y a quand m\u00eame aussi quelques affiches mais ce que j'aimerais dire c'est dans le contexte de D. m\u00e9dias sociaux cette machine de guerre de Madame Gapany va dans la direction de d'attaquer son adversaire comme moi seulement uniquement sur l'\u00e2ge et je trouve que c'est quand m\u00eame un peu d\u00e9plorable pour la culture politique de ce canton si Andy n'homme de 62 ans, ne peut pas, ne peut plus vraiment repr\u00e9senter Fribourg dans un temps o\u00f9 les radicaux r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter \u00e0 relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, alors le conseiller aux \u00c9tats b\u00e9ate faute qui travaille depuis 4 ans \u00e0 la Chambre haute de du Parlement qui est d'ailleurs tr\u00e8s actif, a d\u00e9pos\u00e9 le plus d'interventions parlementaires pour faire avancer ce pays ne devrait plus plus vraiment si\u00e9ger \u00e0 Berne, alors c'est un peu l\u00e0 aussi le probl\u00e8me de cette campagne actuelle dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:46:51 > 0:47:31) [90%] : \r\nAlors on m'attaque directement alors je vais r\u00e9pondre, faites tr\u00e8s br\u00e8ve actuellement les 2 penalties moi fait campagne dans le 1er tour parce que c'est la moindre des choses quand on est candidat, d'aller se pr\u00e9senter \u00e0 la population et finalement d'expliquer ce qu'on d\u00e9fend, et ce pour quoi on veut aller \u00e0 Berne pour ma part, par rapport \u00e0 la politique sur les r\u00e9seaux sociaux, vous pouvez aller voir sur toutes mes pages l\u00e0 et c'est extr\u00eamement tourn\u00e9 uniquement sur moi et en rien compte les autres candidats, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi le cas dans tous les d\u00e9bats, moi je regrette les accusations qui sont bond\u00e9s qui sont faites sur les r\u00e9seaux sociaux, je peux vous garantir que j'ai aussi eu mon lot par rapport \u00e0 \u00e0 vos \u00e0 Kiev, qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux et en l'occurrence, je crois que c'est un d\u00e9bat qui est aujourd'hui ouvert, et en l'occurrence c'est en rien, en rien, absolument rien, que je l'anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:31 > 0:47:58) [93%] : \r\nIl est 18 heures 43 on est donc ce soir \u00e0 l'ancienne gare \u00e0 Fribourg, \u00e0 5 jours du second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les candidats sont avec nous, posez-leur vos questions au 0 79 801 90 00, j'aimerais maintenant qu'on parle, vos propositions quand m\u00eame, et l\u00e0 il y a un point qui m'int\u00e9resse en particulier, c'est la question des exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration 5 les finances f\u00e9d\u00e9rales sont saines, un joli petit pactole sur lequel on est assis, alors question tr\u00e8s simple, Christian Levrat je commence avec vous qu'est-ce qu'on en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:58 > 0:49:52) [89%] : \r\nCet argent ont d'abord faut pour tenir les chiffres 3 milliards \u00e0 peu pr\u00e8s d'exc\u00e9dents sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, chaque ann\u00e9e, donc 3 milliards d'exc\u00e9dents des propositions qui sont dans le pipeline qui viennent de la majorit\u00e9 radicale du d\u00e9c\u00e8s de la derni\u00e8re l\u00e9gislature pour baisser les imp\u00f4ts \u00e0 hauteur de quatre 5 milliards de francs, c'est en gros la suppression de l'imp\u00f4t sur leur droits de timbre, donc les banques et les assurances des all\u00e9gements fiscaux cibl\u00e9s pour les actionnaires ou au rang des all\u00e9gements fiscaux pour les familles et les plus ais\u00e9s 4,5 milliards c'est le programme de la droite, baisser les baisser les imp\u00f4ts pour les actionnaires et les plus Azay moi j'ai j'ai un programme Kiev qui va en fait dans une direction un peu diff\u00e9rente et qui vise \u00e0 soutenir les classes moyennes, ce programme, ce programme ces doses allemands lors le 1er de ces \u00e9l\u00e9ments, c'est de subventionner les primes d'assurance maladie de mani\u00e8re beaucoup plus forte que celle qu'a, aujourd'hui, c'est l'initiative populaire qu'on a lanc\u00e9 on limite \u00e0 10 pourcent au maximum \u00e0 la charge des assurances maladie pour les, pour les m\u00e9nages et en la, la diff\u00e9rence est pay\u00e9 par de l'argent public par une partie de cet cet argent exc\u00e9dentaire qui a la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne dans le canton de Vaud c'est 200000 personnes qui gr\u00e2ce \u00e0 la gauche, concr\u00e8tement, dans le canton de gros ont vu leur prix morts ont vu leur prix baisser le 2\u00e8me le 2\u00e8me volet c'est en le plan \u00e9nerg\u00e9tique, qu'on a qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, or pour faire tr\u00e8s simple on je consid\u00e8re qu'il a, on a d'autres chantiers dans lesquels il faut avancer, il faut avancer sur l'\u00e9lectrification du r\u00e9seau routier, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements pour l'infrastructure de base pour les bornes de recharge, etc, et puis pour le remplacement des chauffages \u00e0 mazout, l\u00e0 aussi, \u00e7a n\u00e9cessite de gros investissements et c'est : c'est l\u00e0 qu'on doit investir l'argent qui qui est disponible actuellement en gros l'investir pour le futur, pour soutenir les classes moyennes, pour avoir une politique environnementale un peu ambitieuse et et non pas \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts pour les les plus ais\u00e9s, les actionnaires, les entr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:52 > 0:50:07) [88%] : \r\nEt donc 2 axes principaux : Vonlanthen on n'utilise les milliards de la Conf\u00e9d\u00e9ration, hein, \u00e0 travers un fonds Vert pour le climat 2 \u00e0 travers un all\u00e9gement des, des, des primes d'assurance maladie : est ce que \u00e7a va dans la bonne direction et ce que vous utiliseriez l'argent de la m\u00eame mani\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:07 > 0:51:57) [92%] : \r\nJe trouve premi\u00e8rement c'est juste d'avoir une certaine flexibilit\u00e9 pour cette frein \u00e0 l'endettement, il est trop actuellement, actuellement on peut utiliser, c'est, c'est c'est un montant suppl\u00e9mentaire non budg\u00e9t\u00e9e seulement pour la r\u00e9duction de la dette et maintenant je pense que c'est vraiment important qu'on ait cette discussion il y a d'ailleurs plusieurs propositions qui vont dans la direction o\u00f9 on utilise la moyenne le 50 Montmartre n'entend que vous avez vous- m\u00eame concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, moi, je veux aussi pouvoir utiliser ces oeufs cet argent pour des projets concrets et il y a plusieurs pistes, Christian Levrat avait parl\u00e9 de climat, moi, je pense aussi que dans ce contexte-l\u00e0, c'est une urgence de pouvoir la mettre de l'argent, et notamment pour r\u00e9aliser et de la recherche qui a \u00e9t\u00e9 fait pour pouvoir faire des projets pilotes pour faire avancer notre pays et 2 2\u00e8me point tr\u00e8s important, c'est la recherche, la formation et l'innovation, l'ann\u00e9e prochaine on aura un message sur 28 milliards de francs pour 4 ans, mais sans les programmes europ\u00e9ens et je trouve que l\u00e0, c'est extr\u00eamement important qu'on puisse avoir de l'argent pour Erasmus et aussi pour le programme de recherche rising Europe, parce que l\u00e0 on n'a pas l'argent, si on n'a pas l'argent oh mais vraiment de c\u00f4t\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des jeunes, on avait parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je veux vraiment d\u00e9fendre les jeunes dans ce contexte-l\u00e0 et aussi la recherche, la place il d'innovation, de la Suisse doit pouvoir \u00eatre soutenu de mani\u00e8re plus claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:57 > 0:52:06) [92%] : \r\nEt vous, Johanna Gapany on sait que certains au sein de votre parti dit qu'il faut utiliser les milliards la Conf\u00e9d\u00e9ration pour all\u00e9ger la charge fiscale de la classe moyenne, est ce que c'est aussi votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:52:06 > 0:52:59) [91%] : \r\nJe crois que c'est une des mesures qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te qui est tout \u00e0 fait pertinente aujourd'hui et en 2018 en avait 3 milliards d'exc\u00e9dents, \u00e7a fait maintenant plus de 10 ans que \u00e7a dure et ses recettes, on sait d'o\u00f9 elles proviennent, elles proviennent directement de la poche des citoyens, donc c'est pas normal, aujourd'hui, l'\u00c9tat s'enrichissent sur le dos, finalement des citoyens et on a la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir le syst\u00e8me notamment le syst\u00e8me d'imposition et une premi\u00e8re mesure s'concr\u00e8te, ce serait notamment l'introduction de l'imposition individuelle sans n\u00e9cessit\u00e9 de compensation pour ne pas p\u00e9jorer finalement, les personnes qui sont, qui sont c\u00e9libataires et je crois que c'est extr\u00eamement important, ce syst\u00e8me d'imposition individuelle, il est en faveur des familles l\u00e0 en faveur d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement entre toutes les familles et puis aussi, finalement, d'une r\u00e9duction d'imp\u00f4t dont on a besoin aujourd'hui, parce que c'est pas normal finalement de toujours aller puiser dans la poche du citoyen et dans tous les cas, si on doit investir, il faut aussi investir \u00e9videmment pour les r\u00e9formes futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:59 > 0:53:24) [90%] : \r\nFabrice Gaudiano oui, alors je vous propose de prendre une question d'un audit de d'un auditeur sur un autre compte WhatsApp au 0 79 801 91 00, \u00e7a nous permettra aussi de faire un petit break dans ce d\u00e9bat, question tr\u00e8s concr\u00e8te, on est \u00e0 2 pas de la gare cet intervenant donc, qui s'appelle Benjamin demande aux 3 candidats comment est-ce que vous \u00eates venu \u00e0 la gare en voiture en train, en avion, excellente question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:53:24 > 0:54:27) [88%] : \r\nChristian Levrat on commence avec vous, alors moi depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier la foi Moreira d\u00fb me pr\u00eater sa voiture pour me rendre \u00e0 une mort, c\u00e9r\u00e9monie de remise de Bach toute la Suisse c'est acquis, je me dois me d\u00e9placer en voiture, j'habite un peu \u00e0 l'\u00e9cart des grandes voies de communication, Fribourg et facile d'acc\u00e8s en train voix dansant pour moi en tous les cas chez donc vous serez un peu le 1er pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 par une taxe sur l'essence, bah, je serais probablement parmi les gens qui sont pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9s, mais si cette taxe, \u00e7a nous permet de construire les infrastructures qui permettent ensuite de de circuler avec un v\u00e9hicule \u00e9lectrique ou d'avoir de meilleure communication, h\u00e9 bien je pense que \u00e7a vaut la peine, c'est la r\u00e9flexion que se font beaucoup de fribourgeoise et de fribourgeois aujourd'hui qui est de se dire finalement on a un certain retard dans le d\u00e9veloppement du transport public, on a une infrastructure pour la la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique qui embryonnaire et si on pouvait investir davantage dans ce dans ce domaine-l\u00e0, on pourrait nous aussi modifier nos comportements et vivre un peu, un peu diff\u00e9remment, c'est \u00e7a l'enjeu dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, d\u00e9velopper l'infrastructure qui nous permet, nous aussi, comme les les r\u00e9gions plus urbaine, de vivre de mani\u00e8re plus respectueuse de l'environnement, avoue vous Bertrand l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:27 > 0:54:52) [94%] : \r\nJe suis aussi venu avec ma voiture, j'habite \u00e0 Niederb\u00fcren, c'est un petit village de paysans en Singine il n'y a pas eu de bus pour me vraiment conduira \u00e0 la gare de Schmitten, pour \u00eatre l\u00e0 \u00e0 temps, alors je dois pouvoir prendre ma voiture quand je vais \u00e0 Berne r\u00e9guli\u00e8rement, je prends le bus \u00e0 Schmitten et le train \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:52 > 0:54:54) [70%] : \r\nBulle Fribourg \u00e7a sont en train, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:54:54 > 0:55:17) [92%] : \r\nOui, absolument, preuve du contraire, j'avais d'autres \u00e9tapes dans la journ\u00e9e, j'ai aussi d\u00fb venir en voiture, par contre je rappelle ici que si moi aussi je peux t'as effectivement les taxes dont on parle sur la base d'je crois que c'est de loin pas la possibilit\u00e9 de tous les citoyens de ce grand temps est aujourd'hui quand on parle d'une nouvelle taxe, m\u00eame si \u00e7a vaut la peine d'investir sur les infrastructures, futur, il ne faut pas oublier qu'il y a, il y a des familles d\u00e9j\u00e0 qui sont extr\u00eamement serr\u00e9 et que c'est encore une taxe de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:17 > 0:55:54) [90%] : \r\nAlors, j'aurai la la, j'aimerais quand m\u00eame ajouter quelque chose dans le contexte de la loi sur le CO2, nous avons bien pr\u00e9vu cette probl\u00e9matique et nous avons d\u00e9pos\u00e9 un postulat et charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de nous donner des propositions comment pourrait compenser les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, comme par exemple \u00e0 au Mol\u00e9son ou la gloire pour qu'ils puissent \u00eatre mieux plac\u00e9 que les citadins par exemple de Z\u00fcrich qui peuvent sans autre prendre le train ou le tram.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:54 > 0:56:15) [92%] : \r\nIl nous reste encore \u00e0 peu pr\u00e8s 9 minutes \u00e0 passer ensemble, j'aimerais bien qu'on parle ensemble, Johanna Gapany Christian Levrat bien trop longtemps de ce qu'on appelle la formule magique \u00e0 la Fribourgeoise, parce qu'on sait aujourd'hui pour repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne, on a un duo qui respecte \u00e0 la fois l'\u00e9quilibres gauche- droite et l'\u00e9quilibre germanophones, francophones, Johanna Gapany si vous \u00eates \u00e9lu, c'est clair que \u00e7a remet en cause tout cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:15 > 0:56:45) [87%] : \r\nNon, absolument pas, il y a 2 si\u00e8ges aujourd'hui au conseil des attaques et ses 2 si\u00e8ges sont aujourd'hui libres de rock, c'est au fribourgeoise au Fribourgeois finalement de d\u00e9cider quel est le bon libre pour repr\u00e9senter notre canton \u00e0 Berne et sur ces 2 si\u00e8ges, effectivement, on doit repr\u00e9senter la majorit\u00e9 des citoyennes et des citoyens de ce canton, je crois que dans dans tous les cas j'apporte d\u00e9j\u00e0 une certaine diversit\u00e9 dans dans l'\u00e9quilibre dans la repr\u00e9sentation qui sera faite et, \u00e0 mon sens, ont contribu\u00e9, cette fois-ci \u00e0 enrichir plut\u00f4t notre repr\u00e9sentation plut\u00f4t qu'\u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:45 > 0:56:50) [87%] : \r\nMais vous, vous n'aurez rien contre \u00e0 ce que ces 2 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons sur des si\u00e8ges de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:56:50 > 0:57:13) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous savez, il y a eu des p\u00e9riodes dans lesquelles il y avait 2 PDC il y a eu des p\u00e9riodes durant lesquelles il y avait de romans ou 2 Al\u00e9maniques je crois qu'on a aujourd'hui l'occasion moins de donner le choix aux citoyennes et de aux citoyens de voir partir et ceux qui se sentent le mieux repr\u00e9sent\u00e9 ce choix, il nous appartient pas ni aux 3 candidats qu'on a ici mais vraiment ils appartiennent au Isa, il appartient aux fribourgeoise et aux Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:13 > 0:58:48) [89%] : \r\nChristian Levrat, fait la moue, bah oui, parce que je plaide depuis des ann\u00e9es pour un \u00e9quilibre entre gauche et droite, je pense que c'est l\u00e0 la particularit\u00e9 de la repr\u00e9sentation fribourgeois, c'est aussi une bonne partie, l'Arcep de notre succ\u00e8s, c'est lorsque des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques du canton sont concern\u00e9s, \u00e7a va par exemple \u00eatre le cas en mati\u00e8re de politique agricole d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, c'est le cas en mati\u00e8re de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re 7, car en mati\u00e8re de politique des transports, quand on a des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques, on a besoin d'un avocat fort \u00e0 gauche et on a besoin de d'une voix forte \u00e0 \u00e0 droite pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de ce de ce canton et c'est je, c'est je pense quelque chose qui, qui a singularis\u00e9 Fribourg, vous avez d'autres cantons, vous avez l'UDC a achev\u00e9 de sinon, pour vous, peu importe que ce soit \u00e0 l'air pourvus, c'est finalement c'est c'est con moindres, moi j'ai pas faire l'arbitre dans la repr\u00e9sentation de la droite, ce que je dis, par contre, ce que vous faites un peu ce que je dis, par contre, c'est que l'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions linguistiques qui n'est pas totalement indiff\u00e9rent, vous savez, on est \u00e0 un canton bilingue de mani\u00e8re identitaire, c'est pas seulement le respect des minorit\u00e9s, c'est notre identit\u00e9 de Canton, elle est d'\u00eatre ce canton, ce taux passe A\u00e7ores elle allait avoir des politiciens, des politiciens qui sont \u00e0 l'aise dans les 2 r\u00e9gions linguistiques qui font aussi bien arnaque \u00e0 infrarouge pour le faire pour le faire, simplement je, je pense, je pense que c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s important pour l'identit\u00e9 Fribourg, c'est ce qui fait qu'on vit paisiblement entre nous a \u00e0 Fribourg, j'ai envie de dire un peu, contrairement \u00e0 ce qu'on a vu en Valais avec des fortes tensions entre le Haut-Valais le Bas-Valais on a ici une int\u00e9gration mais un \u00e9quilibre naturel, je trouve dommage de de simplement ignorer cet \u00e9quilibre naturel au nom d'une ambition personnelle qui est \u00e9videmment l\u00e9gitime mais qui ne sont pas \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:48 > 0:58:52) [85%] : \r\nSon \u00e9quilibre naturel peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps une formule magique, \u00e7a peut toujours \u00e9voluer Bert l'Anton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:53 > 0:59:52) [94%] : \r\nOn a toujours vraiment eu ce succ\u00e8s avec cette compl\u00e9mentarit\u00e9 gauche- droite et notamment al\u00e9manique et francophone, et je pense que c'est tr\u00e8s important de pouvoir continuer ainsi madame Gapany dit \u00e0 juste titre, c'est le peuple fribourgeois qui dira mais avec cette configuration, on doit quand m\u00eame montrer qu'on peut \u00eatre tr\u00e8s efficace et je trouve que le bilinguisme de notre canton est un atout, un atout particulier et si on met de c\u00f4t\u00e9 ce bilinguisme qui est quand m\u00eame mis un ex- Sergue aussi au Palais f\u00e9d\u00e9ral quand on parle de Monsieur G\u00fcl devra toujours en France, et moi en allemand, on est vraiment l\u00e0 on donne cette identit\u00e9 du canton bilingue moderne qui a du succ\u00e8s aussi \u00e0 Berne et si on voudrait vraiment abolir cette partie alors on on se tirer une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:52 > 1:00:03) [91%] : \r\nJohanna Gapany on a de nombreuses personnes qui interviennent \u00e0 sur notre compte WhatsApp et qui a en quelque sorte vous reproche le fait de ne pas parler allemand pour rebondir sur ce que vient dire Fontaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:00:03 > 1:00:51) [90%] : \r\nD'une part c'est faux parce que j'apprends l'allemand et c'est quelque chose que je suis capable de faire et j'apprendrai autant vite que je suis jeune, mais les politiques s'accompagne affrontera une chose parce qu'on parle pas de l'\u00e9quilibre naturel, je trouve que c'est extr\u00eamement choquant aujourd'hui de consid\u00e9rer que l'\u00e9quilibre naturel, ces 2 hommes au Conseil des \u00c9tats et \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis qu'on a le Conseil des achats au niveau de Fribourg on a que des hommes et, aujourd'hui, parler d'un \u00e9quilibre naturel, c'est un terme qui est extr\u00eamement choquant pour quand m\u00eame 50 pourcent de notre population au niveau fribourgeoise mais j'aimerais vous raconter quand m\u00eame une petite exp\u00e9rience de campagne parce que moi je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir fait cette campagne, \u00e7a m'a fait vivre quelque chose d'incroyable, c'est le pr\u00e9sident du PS qui fait campagne finalement pour son coll\u00e8gue qui baignent dans de nombreux lobbies, je crois que, une fois, il faut quand m\u00eame le dire, on aura v\u00e9cu une campagne web, hein, je suis effectivement au face \u00e0 \u00e0 ADO sortant, bien s\u00fbr, mais qui font front commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:51 > 1:01:28) [89%] : \r\nVous \u00eates-vous, nous allons la personne qui nous d\u00e9fie Kim d\u00e9fier alors l\u00e0, c'est quand m\u00eame clair, vous dites c'est choquant qu'il n'y ait pas de femmes, on veut avoir l'\u00e9quilibre aussi entre hommes et femmes mais Fribourg ne peut pas se reprocher de ne pas avoir vraiment une bonne repr\u00e9sentation est le conseiller national, l\u00e0 il y a 4 femmes sur 7 et l\u00e0 il y a une bonne repr\u00e9sentation et il n'y a pas une urgence de devoir aussi \u00e9quilibr\u00e9, c'est cette repr\u00e9sentation de genre au niveau du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:01:28 > 1:01:30) [89%] : \r\nEn quelques mots, Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:01:30 > 1:01:36) [78%] : \r\nMoi, quand m\u00eame, madame, monsieur, pas des appareils, il y a 6 femmes sur 46 au Conseil des attaques, c'est important de le rappeler quand m\u00eame pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:36 > 1:02:29) [91%] : \r\nEt mon papa et mon parti et mon parti Madame Gapany \u00e0 pr\u00e9senter autant de femmes que d'hommes aux \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats sur l'ensemble de la Suisse, or ceci dit, moi aussi, j'avais beaucoup de plaisir \u00e0 faire votre campagne, voyez-vous, ce qui nous diff\u00e9rencie c'est pas tellement votre jeunesse ou le fait que vous soyez une femme et que vous soyez un homme c'est votre position en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits des femmes, ou en gros vous reprenez la position classique de la droite, qui consiste \u00e0 rien vouloir faire c'est votre position en mati\u00e8re environnementale ou vous reprenez une position qui, en fait, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire comme \u00e7a mais beaucoup plus proche de celle de Jean-Fran\u00e7ois Rime a des 37 Senators qui ont vot\u00e9 la loi sur l'autre, dos et puis, or c'est une position une position politique droiti\u00e8re qu'il avait le droit d'avoir qui est para\u00eet parfaitement l\u00e9gitime, mais c'est aussi mon droit de consid\u00e9rer que l'int\u00e9r\u00eat du canton, \u00e7a n'est pas d'envoyer des repr\u00e9sentants qui sont presque marginalis\u00e9 sur sur la droite, fut-ce-t-il jaune, le mot de la fin sera pour vous, Johanna Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:02:29 > 1:02:49) [89%] : \r\nOui, je crois que aujourd'hui les all\u00e9es fribourgeoise les Fribourgeois ont v\u00e9ritablement l'occasion de faire leur choix, l'\u00e9lection tacite n'est absolument pas une alternative \u00e0 mon sens on doit vraiment laisser cette libert\u00e9 aux citoyennes et aux citoyens, et j'esp\u00e8re que il d\u00e9c\u00e8lent choisiront finalement la d\u00e9l\u00e9gation qui les repr\u00e9sente au mieux pour d\u00e9fendre notre canton qui la dynamique et jeune \u00e0 qui veut aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:02:49 > 1:03:02) [96%] : \r\nMerci, Johanna Gapany Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, on rappelle qu'on conna\u00eetra dimanche le r\u00e9sultat de ce second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Fribourg, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:02 > 1:03:04) [83%] : \r\nBonsoir soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:04 > 1:03:08) [90%] : \r\nEt merci \u00e0 vous Renaud Malik passe imm\u00e9diatement \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:10 > 1:03:22) [90%] : \r\nPr\u00e9voyez demain un temps nuageux avec un r\u00e9gime d'averses en toutes r\u00e9gions ponctu\u00e9e \u00e7\u00e0 et l\u00e0 de br\u00e8ves \u00e9claircies, la limite pluie neige s'abaissera vers 1200 m\u00e8tres, il sera en pleine minimum 6 degr\u00e9s maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:22 > 1:03:29) [91%] : \r\nOn ne la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:32 > 1:03:44) [91%] : \r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane a de barres tenaient en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:46 > 1:04:04) [87%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi merci \u00e0 St\u00e9phane Mahrer, Fr\u00e9d\u00e9ric Mathieu pour, \u00e0 la technique et \u00e0 Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage \u00e0 l'\u00e9dition, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T18:33:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911033951", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE MELLY CHASSE_RTS000002003201", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat PDC valaisan Jacques Melly dans l'\u00e9mission de la RTS Forum sur une interdiction de la chasse au bouquetin par des riches clients qui paient pour abattre des bouquetins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035337", "summary": "Duplex Berne : itw Pierre-Philippe Blaser, membre de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises protestantes de suisses.", "id": "2035748", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035338", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Jacques Melly, conseiller d'\u00c9tat PDC valaisan, et Manue Piachaud, etho-anthropotechnologue.", "id": "2035749", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035339", "summary": "Itw Val\u00e9rie Hugentobler, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et sant\u00e9.", "id": "2035750", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035340", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc Finaud, conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "2035751", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035341", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Christian Levrat, candidat au Conseil des \u00c9tats socialiste fribourgeois, Johanna Gapany, candidate au Conseil des \u00c9tats PLR fribourgeoise, et Beat Vonlanthen, candidat au Conseil des \u00c9tats PDC fribourgeois.", "id": "2035752", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "GAPANY, JOHANNA", "VONLANTHEN, BEAT"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GAUDIANO, Fabrice", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804452", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053982", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DDAC7EA3-F227-4F7F-B05C-4D2992A1180E", "internalArchiveId": "DDAC7EA3-F227-4F7F-B05C-4D2992A1180E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Fribourg: interview de Louis Ruffieux", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Louis Ruffieux, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9.    DIRECT STUDIO FRIBOURG  (ACCUEIL F.GAUDIANO)\r\n***7h18\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. deuxi\u00e8me tour.. \r\nApr\u00e8s le Valais.. Fribourg vote ce dimanche.. pour \u00e9lire ses repr\u00e9sentants au Conseil des Etats... \r\nEt ce qui devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour les sortants... - Christian Levrat et Beat Vonlanthen - s'est transform\u00e9 en v\u00e9ritable chemin de croix.... \r\nEn tout cas pour le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... \r\nBeat VonLanthen qui est talon\u00e9 par la PLR Johanna Gapany.. 30 ans de moins que lui... \r\nJeune... femme... elle incarne le changement dans ce scrutin... \r\nAlors une surprise est-elle possible \u00e0 Fribourg?\r\nOn en parle avec vous, Louis Ruffieux, BONJOUR! \r\nAncien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9.. \r\nM\u00e9moire politique vivante du canton de Fribourg...\r\nGAPANY \r\n***** dans les colonne de la Libert\u00e9, en septembre, on \u00e9crivait qu'obtenir ce si\u00e8ge, pour Johanna Gapany, c'est mission impossible.. \r\nSon score vous a surpris? \r\nElle talonne Vonlanthen de 3'700 voix seulement... \r\n- Cela fait 40 ans qu'un PDC et un socialiste repr\u00e9sentent les Fribourgeois \u00e0 la Chambre Haute... (une seule parenth\u00e8se).. \r\n\u00e7a s'appelle m\u00eame la \"forumule magique\".. \r\nElle peut repr\u00e9senter le camps bourgeois? et la droite? \r\n- elle part seule.. l'UDC boude apr\u00e8s la perte du si\u00e8ge par rime... C'est compliqu\u00e9, comme configuration.. quand m\u00eame.. \r\n- Le PDC est en plein d\u00e9clin dans le canton de Fribourg: la perte historique d'un fauteuil de s\u00e9nateur suivrait la logique arithm\u00e9tique...\r\n****Vote des germanophones? \r\n****Au vu des vagues vertes et violettes et \u00e9galement au vu du d\u00e9gagisme ambiant avec notamment l'\u00e9jection du monument de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime sur Fribourg, Johanna Gapany pourrait cr\u00e9er une nouvelle surprise dans les urnes...\r\nEXPERIENCE: \r\n****Le principal argument avanc\u00e9 par les deux hommes en place: Ca fonctionne, aucune raison de changer.. \r\nC'est un peu court? \r\n- L'image est tout de m\u00eame int\u00e9ressante: deux hommes de 50 et 60 ans.. qui mettent en avant leur exp\u00e9rience... sous-entendu elle n'en a pas... \r\nQui disent on ne changent pas une \u00e9quipe qui gagne... \r\nLes notables face \u00e0 la jeune dont tout le monde reconnait qu'elle a fait une excellente campage, dynamique, moderne... \r\n- Quand Christian Levrat dit \"il faut un r\u00e9seau et de l'influence\" pour ce poste (Le temps), il oublie bien vite que son copain Alain Berset a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu exactement au m\u00eame \u00e2ge.. \r\nde m\u00e9moire.. m\u00eame pas d\u00e9put\u00e9 au GC, juste \u00e0 la Constituante.. \r\nFEMME: \r\n***il n'y a encore jamais eu de femmes au Conseil des Etats pour Fribourg.. L'aspect femme..  \u00e7a peut jouer? \r\n- Il faudrait pour cela que des gens \u00e0 gauche \u00e9lise une femme de droite.. Possible dans votre canton? \r\n- d\u00e9j\u00e0 4 femmes sur 7 repr\u00e9sentants au Conseil national \r\n=> Qu'est-ce qui, selon vous, va faire la diff\u00e9rence dimanche prochain?\r\nEXTRO\r\nD\u00e9bat ce soir dans Forum avec les 3 candidats en direct et en public \u00e0 l'Ancienne gare \u00e0 Fribourg!", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Fribourg: interview de Louis Ruffieux / LME_2019-11-05T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 05.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Louis Ruffieux, ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9."], "variantIds": ["ece-10822255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T08:33:58Z", "speechToTexts": ["11.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, deuxi\u00e8me tour apr\u00e8s le Valais Fribourg vote ce dimanche pour \u00e9lire ses repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats et ce qui devait \u00eatre une promenade de sant\u00e9 pour les sortants, Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen, h\u00e9 bien c'est transformer en v\u00e9ritables chemin de croix en tout cas pour le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen qui est talonn\u00e9 par la PLR, Johanna Gapany 30 ans de moins que lui, jeune femme elle incarne le changement dans ce scrutin alors est -ce qu'une surprise est possible \u00e0 Fribourg, on en parle avec vous Louis Ruffieux bonjour, bonjour, vous \u00eates l'ancien r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9 m\u00e9moire politique vivante, si j'ose le dire, du canton de Fribourg alors dans les colonnes de La Libert\u00e9 justement en septembre, on \u00e9crivait qu'obtenir ce si\u00e8ge pour Johanna Gapany c'\u00e9tait mission impossible est -ce que le score son score au 1er tour vous a surpris, vous Louis Ruffieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nCourt-Maah relativement surpris mais j'ai surtout \u00e9t\u00e9 surpris par le mauvais score de b\u00e9ate Vonlanthen finalement Johanna Gapany et r\u00e9alis\u00e9 le score que r\u00e9alise habituellement les les candidats radicaux en revanche b\u00e9ate Vonlanthen lui a vraiment d\u00e9viss\u00e9 par rapport \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection de de d'il y a 4 ans de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\nCela fait 40 ans, hein, qu'un PDC et un socialiste repr\u00e9sentent le canton de Fribourg \u00e0 la Chambre haute, je crois qu'il y a eu qu'une seule parenth\u00e8se prononc\u00e9 ces 40 ann\u00e9es, \u00e7a s'appelle m\u00eame la formule magique, est ce que Johanna Gapany peut dire qu'elle repr\u00e9sente le le c\u00f4t\u00e9 bourgeois qu'elle peut porter ce drapeau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAlors je pense que b\u00e9ate Vonlanthen le porte d\u00e9j\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 bourgeois elle n'est quand m\u00eame pas \u00e0 la droite du Parti radical, c'est une, elle est plut\u00f4t de centre- droit et b\u00e9ate Vonlanthen est quand m\u00eame un homme qui a dirig\u00e9 le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie pendant pr\u00e8s de 3 l\u00e9gislatures et qui est, qui est quand m\u00eame un homme de droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [90%] :\r\nMais ce qu'elle est et ce qu'il est en danger, est-ce que vous le sentez en danger on on a l'impression que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tendue, comme nous le rappelait tout \u00e0 l'heure, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [88%] :\r\nOui, bon, je pense que la tension vient de son du tr\u00e8s faible matelas qui l\u00e0 apr\u00e8s le 1er tour par rapport \u00e0 Johanna Gapany et qui est quelque chose l\u00e0 d'inattendu, il a fait une campagne minimaliste, il a peut-\u00eatre sous- estim\u00e9 les reproches qui lui sont faits d'avoir int\u00e9gr\u00e9 un certain nombre de conseils d'administration, l\u00e0 il rentre depuis le le 1er tour, il m\u00e8ne une campagne beaucoup plus active et puis je pense il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments qui pourraient plaider en sa faveur au 2\u00e8me tour c'est que si on fait une analyse fine des r\u00e9sultats du 1er round, on constate que b\u00e9ate Vonlanthen a souffert aussi de la pr\u00e9sence d'un adversaire Verts al\u00e9maniques comme lui, Gehrard Andrey, on constate de tr\u00e8s nombreux socialistes l'ont associ\u00e9 \u00e0 Christian Le \u00e0 Christian Levrat sur la liste socialiste pr\u00e9cis\u00e9ment donc Gehrard Andr\u00e9, vous le savez, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national, elle ne elle est \u00e9limin\u00e9e de la course au S\u00e9nat, on peut imaginer comme b\u00e9ate Vonlanthen plaide ouvertement pardon Christian Levrat plaide ouvertement pour la reconduction du ticket actuelle que l'appui socialiste a bien Vonlanthen sera beaucoup plus fort au 2\u00e8me tour qu'au 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [93%] :\r\nVous l'avez dit, il y a un c\u00f4t\u00e9 germanophone, hein, il repr\u00e9sente aussi les germanophones Vonlanthen au Conseil des \u00c9tats germe germanophones, francophones et puis ce ce c\u00f4t\u00e9 que que souligne constamment Christian Levrat, \u00e0 savoir l'exp\u00e9rience comme la jeunesse, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant \u00e0 monsieur Ruffieux, 2 hommes de 50 60 ans qui mettent vraiment en avant leur exp\u00e9rience, sous- entendu, elle, elle n'en a pas qui disent qu'on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne, \u00e7a fait vraiment les les notables face \u00e0 \u00e0 la jeunesse, tout le monde s'accorde \u00e0 dire que Johanna Gapany a fait une excellente campagne dynamique, moderne, c'est pas un peu court quand m\u00eame comme argument dire on est une \u00e9quipe qui gagne, il ne faut pas que \u00e7a bouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nBon \u00e7a dire aussi, c'est peut-\u00eatre un peu court, au point de vue marketing, mais c'est vrai quand m\u00eame que le la qualit\u00e9 des repr\u00e9sentants au conseil des \u00e9tats extr\u00eamement importante \u00e0 leur exp\u00e9rience aussi pour pour faire valoir des r\u00e9seaux, l\u00e0 je pense qu'effectivement, avec Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, les r\u00e9seaux sont sont denses, ils sont surtout des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine avec cette repr\u00e9sentation qui respecte \u00e0 la fois l'arr\u00eat, les r\u00e9gions, les sensibilit\u00e9s politiques, elle elle bilinguisme mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je suis d'accord il y a la jeunesse il y a, il y a un art d'autopromotion qui est, qui est assez fantastique et puis je pense qu'au fil de cette campagne depuis ces derniers jours, on a l'impression que son statut aussi pour favoriser un \u00e9lan de sympathie parce que son statut, c'est un peu celui maintenant d'une souris qui est face \u00e0 2 \u00e0 de gros matou, qui n'a, qui ne la m\u00e9nage plus du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [94%] :\r\nQuand Christian Levrat, dit qu'il faut un r\u00e9seau et de l'influence pour pourra \u00eatre s\u00e9nateur il oublie peut-\u00eatre un peu vite l'exp\u00e9rience de son copain Alain Berset qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 31 ans, il n'\u00e9tait m\u00eame pas d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [88%] :\r\nNon, il \u00e9tait simplement constituant, mais il faut quand m\u00eame dire que la configuration \u00e9tait, c'est quand m\u00eame fort diff\u00e9rentes, parce que c'\u00e9tait donc en 2003 et en 1999, pour la premi\u00e8re fois, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu un lib\u00e9ral- radical au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la faveur d'une liste commune entre d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et radicaux en 2003, cette liste commune est reconduite, alors qu'en 99, les 2 candidats avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour en 2003, seul le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, en l'occurrence au cheval air passe du 1er coup et le lib\u00e9ral- radical Jean-Claude Cornu se retrouve seul au 2\u00e8me tour parce que le PDC d\u00e9mobilis\u00e9s, du moment qu'il a \u00e9t\u00e9 servi, elle trouve face \u00e0 lui un adversaire qu'il sous- estime qu'il s'appelle effectivement Alain Berset qui avec s\u00e9rieux qui a bien pr\u00e9par\u00e9 qui qui fait sensation, mais en fait, son \u00e9lection \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est pas vraiment une \u00e9lection disruptive c'est plut\u00f4t une reconqu\u00eate du du statu quo, c'est-\u00e0-dire de l'ordre qui pr\u00e9valait de Privas, jusqu'alors, en 1999. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [91%] :\r\nDonc, on l'entend Louis Ruffieux vous faites pas forc\u00e9ment cette comparaison qu'on peut lire ces jours- ci une derni\u00e8re question, mais il y a encore jamais eu de femmes au Conseil des \u00c9tats pour le canton de Fribourg est -ce que \u00e7a cet aspect -l\u00e0 a peu jou\u00e9 en faveur de Johanna Gapany \u00e0 votre avis, \u00e7a veut dire est -ce que des, des gens de gauche peuvent voter pour elle, sous pr\u00e9texte qu'elle est une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [89%] :\r\nAlors j'ai vu un corps tout \u00e0 l'heure que les femmes socialistes appellent \u00e0 voter, Christian Levrat la pression pour l'\u00e9lection d'une femme est peut-\u00eatre moins forte \u00e0 Fribourg qu'ailleurs, dans la mesure o\u00f9 la repr\u00e9sentation du Conseil national et d\u00e9j\u00e0 maintes majoritairement f\u00e9minine, avec 4 femmes sur 7 donc il n'y a pas vraiment la pression il faut absolument \u00e9lire une femme, d'autre part, je suis pas s\u00fbr que Johanna Gapany b\u00e9n\u00e9ficie d'un d'un \u00e9lan femme partout, on a vu, j'entendais sous vos Andres dimanche soir la pr\u00e9sidente des socialistes valaisans qui ne voyaient \u00e0 aucun progr\u00e8s dans l'accession d'une d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne au Conseil des \u00c9tats, donc on se rend compte que le genre ne prime pas forc\u00e9ment sur les clivages politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [91%] :\r\nPetite derni\u00e8re question avant de vous laisser Louis Ruffieux qu'est -ce qui selon vous va faire la diff\u00e9rence dimanche en un mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [90%] :\r\nAh, \u00e7a peut \u00eatre la mobilisation surtout la mobilisation de de la Singine du Deutsche Freiburg en faveur de du repr\u00e9sentant germanophones, \u00e7a peut \u00eatre s'\u00e9talant de sympathie aussi qui qui na\u00eetraient en faveur de de de Johanna carapater mais Gapany particuli\u00e8rement sur cette derni\u00e8re ligne droite, je constate quand m\u00eame que la participation a \u00e9t\u00e9 relativement faible au 1er tour avec 42 pourcent, en g\u00e9n\u00e9ral, elles baissent un peu encore au second, donc il y a, il y a pas mal d'incertitudes qui, surtout, il y a eu souvent tr\u00e8s fort qui a souffl\u00e9 le 20 octobre et moi j'imaginais pas du tout par exemple qu'avec un ch\u00eane comme l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime tomberait \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [84%] :\r\nDonc tout dont on peut arriver et c'est bon pour absolument j'aime ou Bonnat d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [95%] :\r\nJe ne me risquerai en aucun cas dire que les jeux sont faits le pour le 10 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [95%] :\r\nLouis Ruffieux, merci beaucoup, ancien r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9 je vous rappelle ce soir le d\u00e9bat dans Forum avec les 3 candidats en Direct et en public, \u00e7a se passe \u00e0 l'ancienne gare \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruffieux, Louis", "role": "R\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15DA81F9-0317-47A7-809C-5A26A9AA83F5", "internalArchiveId": "15DA81F9-0317-47A7-809C-5A26A9AA83F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Matthey directeur de la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises;Simon May, patron de l'Institut pour Jeunes Entreprises;Delphine Cellier, Adjointe \u00e0 la directtion au des soins - centre hospitalier de Rennaz;Robert Meyer chef du projet de d\u00e9m\u00e9nagement - centre hospitalier de Rennaz;St\u00e9phane Troussel, Pr\u00e9sident du d\u00e9partement de la Seine Saint-Denis;Belinda Bencic, Joueuse de tennis suisse;Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/USA/RETRAIT ACCORD DE PARIS PI) Cette fois c'est officiel.\r\nLes Etats-Unis se retirent de l'accord de Paris sign\u00e9 en 2016.\r\nC 'est le premier pays \u00e0 le faire. \r\nDonald Trump a formellement notifi\u00e9 aux Nations-Unies le d\u00e9but du processus.\r\nComme le veut la proc\u00e9dure.\r\nLe compte \u00e0 rebours a donc commenc\u00e9, Rapha\u00ebl Grand\r\n*** Les Etats-Unis, Rapha\u00ebl, o\u00f9 des Etats, des villes et des organisations non-gouvernentales ont pris de la distance avec l'administration Trump \r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n*** Une officialisation attendue, mais aussit\u00f4t critiqu\u00e9e. \r\nAinsi par la France. \r\nDepuis Sangha\u00ef.\r\nPar la voix de son pr\u00e9sident, en visite officielle en \r\nChine.\r\nCette d\u00e9cision rend encore plus n\u00e9cessaire le partenariat franco-chinois sur le climat et la biodiversit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron.\r\nCe partenariat ancr\u00e9 demain dans un document qu'il signera avec son homologue chinois.\r\nEt dont l'un des paragraphe affirmera l'aspect irr\u00e9versible de l'accord de Paris.\r\n(17/ETUDE OFS ITV MATTHEY) *** Une femme sur trois au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me universitaire n'a pas d'enfant\r\nCar elles craignent, dans leur grande majorit\u00e9, qu'une naissance les emp\u00eache de faire carri\u00e8re.\r\nConclusion de la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistiques.\r\nEt si le temps partiel permettait de concilier travail et famille ? \r\nOui, mais difficile \u00e0 mettre en pratique dans les PME.\r\nBlaise Matthey le pense. \r\nIl dirige la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises.\r\nBlaise Matthey avec C\u00e9line Fontannaz\r\n(TF3/TX NEGATIFS/CREATION ENTREPRISES PI) **** Des entreprises qui ont le vent en poupe en Suisse\r\n37.000.\r\nDepuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, 37.000 nouvelles firmes se sont inscrites au registre du commerce. \r\nDu jamais vu. \r\nEt les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs n'y sont peut-\u00eatre pas \u00e9trangers.\r\nKatja Schaer\r\n(proces ubs) On savait qu'UBS contestait son amende record inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en f\u00e9vrier dernier.\r\nEt bien c'est en juin 2020 que se d\u00e9roulera son proc\u00e8s en appel. \r\nA Paris.\r\nUne banque condamn\u00e9e en f\u00e9vrier dernier \u00e0 payer plus de quatre milliards de francs.\r\nPour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale.\r\nDes actes commis entre 2004 et 2012.\r\n(TF5/VD-VS/DEMENAGEMENT RENNAZ RE) Vingt ans !\r\nVingt ans que les habitants de la Riviera vaudoise et du Chablais, \u00e0 cheval entre Vaud et Valais, l'attendaient\r\nEt bien hier le centre hospitalier de Rennaz a accueilli ses premiers patients.\r\nQuatorze, transf\u00e9r\u00e9s hier du site de Monthey, en Valais. \r\nEt ils seront 200 \u00e0 la fin du mois.\r\nVirginie Gerhard a pu suivre un octog\u00e9naire durant son trajet vers le nouvel h\u00f4pital\r\n(06/FR/2E TOUR PA (7h, va avec le 7.15)) *** Continuit\u00e9 ou le changement ? Les Fribourgeois devront choisir dimanche, en \u00e9liant leurs conseillers aux Etats\r\nUn second tour \u00e0 trois,  Fabrice Gaudiano, avec \r\ndeux sortants:\r\nle socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Beat Vonlanthen.\r\nEt la candidate du renouveau: la PLR Johanna Gapany.....\r\nA Fribourg... cette \u00e9lection attise les tensions... notamment entre les g\u00e9n\u00e9rations... les genres... et les r\u00e9gions. Car dans cette triangulaire... tous les ingr\u00e9dients sensibles qui font et d\u00e9font le canton de Fribourg sont pr\u00e9sents: la jeunesse contre l'exp\u00e9rience... un al\u00e9manique contre 2 romands... une femme contre 2 hommes... et bien s\u00fbr... la droite politique contre la gauche. Alors... le socialiste Christian Levrat fait la course en t\u00eate... et sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise. En revanche... le fauteuil du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Beat Vonlanthen est en danger... et il compte beaucoup sur un vote compact des districts germanophones... comme en Valais. Enfin... la lib\u00e9rale-radicale Johanna Gapany fait valoir sa fra\u00eecheur: elle a 31 ans... et si elle est \u00e9lue... elle sera la 1\u00e8re Fribourgeoise de l'histoire... \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre des cantons. Ainsi... avec Christian Levrat et Beat Vonlanthen... les Fribourgeois opteront pour la continuit\u00e9 d'un duo qui a fait ses preuves. Tandis qu'avec Johanna Gapany... ils choisiront le changement... comme au Conseil national... avec l'\u00e9jection de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime... au profit d'un Vert.\r\nFabrice Gaudiano en direct de Fribourg\r\nPROMO\r\n(speaker) C'\u00e9tait le favori.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\nLindsay Hoyle est devenu hier le nouveau speaker,  de la Chambre des Communes du parlement britannique. \r\nSon pr\u00e9sident.\r\nSa mission ? \r\nConduire les d\u00e9bats sur le Brexit.\r\nComme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le truculent John Bercow,\r\nTrait particulier de ce d\u00e9put\u00e9 travailliste qui, comme le veut l'usage, quittera son parti ? \r\nIl poss\u00e8de des animaux, affubl\u00e9s de pr\u00e9noms de personnalit\u00e9s politiques:\r\nIl y a Boris le perroquet\r\nMaggie la tortue\r\nEt Gordon le rottweiler\r\nPour Boris Johnson.\r\nMaggie Thatcher\r\nEt Gordon Brown.\r\n(mur de berlin) *** Le maire de Berlin a donn\u00e9 hier soir le coup d'envoi du trenti\u00e8me anniversaire de la chute du Mur\r\nEngageons-nous ensemble.\r\nPour la libert\u00e9 de la presse de l'opinion et des cultes, a d\u00e9clar\u00e9 Michael Muller. \r\nAvant le temps fort de ces comm\u00e9morations samedi. \r\nJour anniversaire de l'ouverture de la fronti\u00e8re qui a s\u00e9par\u00e9 durant 28 ans les parties est et ouest de Berlin\r\n(08/LE 9-3 ET LES JO PI) Un coup de pioche hier \u00e0 Paris.\r\nLe premier.\r\nCelui du village olympique des Jeux olympiques de 2024.\r\nIl accueillera 15.000 sportifs et accompagnants, au nord de la ville.\r\nAvant de devenir apr\u00e8s les Jeux un quartier d'habitations comptant plus de 3000 logements.\r\nMais ce projet suscite craintes et espoir chez les habitants du d\u00e9partement le plus pauvre de France. Ariane Hasler.\r\n(19/COLLET COURT POUR 7H) *** Le Vaudois Jean-Fran\u00e7ois Collet deviendra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e propri\u00e9taire de Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\nL'ancien pr\u00e9sident du Lausanne-Sport a achet\u00e9 les parts de Christian Binggeli et de son fils Gregory.\r\nQui resteront respectivement pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident. \r\nJean-Fran\u00e7ois Collet g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 l'administration du club neuch\u00e2telois, via sa soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem.\r\nEsp\u00e8re-t-il gagner de l'argent avec Xamax ?\r\nJean-Fran\u00e7ois Collet avec Bernardin Allemann\r\n(suisse-georgie) Et puis. \r\nSi vous aimez le football.\r\nSi vous voulez soutenir l'\u00e9quipe de Suisse contre la G\u00e9orgie, \r\nMais que vous n'avez pas encore achet\u00e9 votre billet. \r\nEt bien il vous faudra miser sur la radio.\r\nEt la TV.   \r\nCar c'est \u00e0 guichets ferm\u00e9s que la Suisse jouera son dernier match qualificatif de l'Euro 2020 \u00e0 domicile.\r\nCe sera \u00e0 Saint-Gall. le vendredi 15 novembre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/TENNIS BILAN ITV BENCIC) En tennis...Alors que Roger Federer et les meilleurs joueurs du monde s'appr\u00eatent \u00e0 rejoindre Londres pour le Masters, les Dames ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 leur saison. Belinda Bencic, demi-finaliste du Masters la semaine derni\u00e8re en Chine, mais touch\u00e9e physiquement apr\u00e8s l'accumulation des tournois, a tir\u00e9 hier (LU) son bilan  2019. Un bilan forc\u00e9ment positif pour la 8\u00e8me joueuse mondiale, heureuse de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu de repos...\r\n  42'' \r\nBonnes vacances donc \u00e0 Belinda Bencic. Quant au Masters Messieurs, il commence dimanche \u00e0 Londres.\r\nNe pas pr\u00e9ciser la source des sons.\r\n((Je suis extr\u00eamement contente d'\u00eatre de retour \u00e0 la maisonet d'avoir un peu de temps libre. J'ai connu une superbe saison mais je n'ai m\u00eame plus envie de sauter dans un avion pour de grandes vacances. Je vais rester pour profiter de ma famille et de mes amis durant deux semaines. Apr\u00e8s je reprendrai avec la pr\u00e9paration physique durant deux semaines et en d\u00e9cembre je reprendrai la raquette. Je suis heureuse d'\u00eatre dans le Top 10. L'an prochain, je vais logiquement essayer de m'y maintenir et d'appartenir aux meilleures du monde. Mais je ne veux pas me mettre trop de pression avec les points que je dois d\u00e9fendre.))\r\n(ldc) \r\n(asean) Le plus gros trait\u00e9 commercial de l'histoire ne sera pas sign\u00e9 cette ann\u00e9e. Le sommet de l'Association des nations d'Asie du Sud-Est, l'ASEAN, s'est achev\u00e9 hier (LU) en Tha\u00eflande sur un \u00e9chec. L'Inde a choisi de ne pas signer ce monumental accord de libre-\u00e9change asiatique. Katja Schaer\r\n  52''\r\n((Cet accord gigantesque - aurait r\u00e9uni une quinzaine de pays, l'\u00e9quivalent de 30% du produit int\u00e9rieur brut mondial, et la moiti\u00e9 de la population du globe. Et cet accord, la Chine tentait de le faire passer \u00e0 tous prix - pour contrecarrer les effets de la guerre commerciale qui l'oppose aux Etats-Unis. Mais l'Inde , acteur majeur de cette alliance, a choisi de s'en \u00e9carter. Une affaire d'int\u00e9r\u00eat national, selon New Dehli, qui s'inqui\u00e8te notamment d'une arriv\u00e9e massive de produits chinois sur son territoire. L'Inde s'alarme aussi de la concurrence des produits agricoles venus d'Australie et de Nouvelle-Z\u00e9lande. Le retrait de l'Inde ne compromet pas la signature de l'accord, mais il la repousse. Et il en change la constellation. Et si la Chine d\u00e9plore la d\u00e9cision indienne, les Etats-Unis, qui voient dans cet acord une potentielle menace pour leurs int\u00e9r\u00eats en Asie, ne peuvent que s'en r\u00e9jouir.))\r\n(02 BIS /OCDE ITV INEICHEN-FLEISCH) Une retraite \u00e0 65 ans.\r\nPuis 67.\r\nAvant de l'adapter \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie.\r\nVoil\u00e0 ce que doit faire la Suisse.\r\n*** Cette recommandation, elle \u00e9mane de l'OCDE\r\nL'organisation internationale pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique l'a pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne.\r\nElle sugg\u00e8re aussi de renforcer la formation continue.\r\nPour garder les gens sur le march\u00e9 du travail le plus longtemps possible. \r\nPeut-\u00eatre le point le plus important de ce rapport estime la secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\nMarie-Gabrielle Ineichen-Fleisch.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10822252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-05T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-05T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10822268", "ece-10822252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T08:27:06Z", "speechToTexts": ["11.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette fois c'est officiel, les \u00c9tats-Unis se retirent de l'accord de Paris sign\u00e9 en 2016 le 1er pays \u00e0 le faire, Donald Trump a formellement notifi\u00e9 aux Nations-Unies, le d\u00e9but du processus, comme le veut la proc\u00e9dure, le compte \u00e0 rebours a donc commenc\u00e9 Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nWashington, en tout cas, n'aura pas perdu son temps l'administration Trump devait attendre, selon la proc\u00e9dure, cette journ\u00e9e du 4 novembre pour quitter au plus vite l'accord de Paris, c'est un message symbolique fort envoy\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et aux presque 200 pays qui ont sign\u00e9 cet accord dans une ann\u00e9e, le 4 novembre 2020 les \u00c9tats-Unis seront officiellement sorti de l'accord de Paris sur le climat mais dans une ann\u00e9e, le 4 novembre nous serons au lendemain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine il y a donc 2 sc\u00e9narios qui sont en train de s'\u00e9crire en ce moment \u00e0 Washington si Trump est r\u00e9\u00e9lu, l'accord de Paris ne sera plus qu'un lointain souvenir, mais si un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, fait son entr\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche, alors il est possible que les \u00c9tats-Unis rejoignent l'accord apr\u00e8s une courte p\u00e9riode d'absence, le destin de l'accord de Paris avec ou sans le soutien de la premi\u00e8re puissance mondiale et donc intimement li\u00e9e aux r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl ou des \u00c9tats, des villes et des organisations non gouvernementales ont pris de la distance avec l'administration Trump hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nEffectivement, avec ou sans l'accord de Paris aux \u00c9tats-Unis, les initiatives pour le climat passe par un \u00e9tage inf\u00e9rieur \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale des \u00c9tats comme la Californie et aussi des centaines de villes comme New-York, Los Angeles ou Houston ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elles allaient continuer \u00e0 viser les objectifs climatiques d\u00e9fini dans l'accord de Paris, de nombreuses entreprises am\u00e9ricaines investissent aussi massivement dans les \u00e9nergies renouvelables si Trump \u00e9voque un accord injuste qui repr\u00e9sente un fardeau impos\u00e9 aux travailleurs am\u00e9ricains sa d\u00e9cision officialis\u00e9e hier de quitter l'accord de Paris ne refl\u00e8te pas tout \u00e0 fait l'\u00e9tat d'esprit aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [85%] :\r\nRapha\u00ebl Durand \u00e0 Washington alors une officielle et une officialisation attendue mais aussit\u00f4t critiqu\u00e9e Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [97%] :\r\nAinsi, par la France depuis Shanghai, par la voix de son pr\u00e9sident en visite officielle en Chine, cette d\u00e9cision rend encore plus n\u00e9cessaire le partenariat franco- chinois sur le climat et la biodiversit\u00e9 a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron ce partenariat ancr\u00e9 demain dans un document qu'il signera avec son homologue chinois, et dont l'un des paragraphe affirmera l'aspect irr\u00e9versible de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [95%] :\r\nCe chiffre maintenant une femme sur 3 au b\u00e9n\u00e9fice d'un dipl\u00f4me universitaire n'a pas d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [95%] :\r\nNon, car elles craignent, dans leur grande majorit\u00e9, qu'une naissance les emp\u00eache de faire carri\u00e8re, conclusion de la derni\u00e8re \u00e9tude sur la famille de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ici le temps partiel permettait de concilier travail et famille oui mais difficile \u00e0 mettre en pratique dans les PME blaise Matthey le pense, il dirige la f\u00e9d\u00e9ration romande des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:39) [87%] :\r\nJe pense qu'on a une probl\u00e9matique dans les petites entreprises o\u00f9 vous \u00eates peu nombreux 5 \u00e0 10 personnes maximum et c'est l'essentiel des entreprises qui fait que vous devez pouvoir vous organisez Good dossier pouvoir r\u00e9pondre aux besoins du client que \u00e7a c'est juste produit il s'agit de service et l\u00e0 parfois tout simplement de remplacer les gens, c'est compliqu\u00e9, c'est aussi un co\u00fbt mais si votre marge est faible, h\u00e9 bien il faut savoir comment vous donner, vous pourrez peut-\u00eatre tout simplement ne pas arriver \u00e0 continuer avec d'autres entreprises, si ces charges devient trop importante, donc ce n'est pas une une excuse facile, l\u00e0, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que vivent beaucoup d'entreprises, et je pense qu'il faut, il faut en \u00eatre conscient, maintenant \u00e7a doit pas s'appliquer exclusivement aux femmes, c'est une probl\u00e9matique qui concerne les hommes comme les femmes, et d'ailleurs on le voit avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations qui demandent des r\u00e9ductions le travail du c\u00f4t\u00e9 des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [97%] :\r\nBlaise Matthey avec C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [98%] :\r\nLes entreprises ont le vent en poupe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [93%] :\r\n37000 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e 37000 nouvelles firmes se sont inscrites au registre du commerce, du jamais vu, et les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs n'y sont peut-\u00eatre pas \u00e9trangers Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [92%] :\r\nLes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es record, cette fois, fait encore mieux start abs Point CH fait \u00e9tat d'une progression de presque 3 pourcent par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors un b\u00e9mol quand m\u00eame, ce chiffre est \u00e0 prendre avec quelques pr\u00e9cautions, parce que le registre du commerce Suisse regroupe toutes les nouvelles entit\u00e9s, comprenez les fondations, les associations, les extensions d'entreprises existantes ou \u00e9trang\u00e8res, donc beaucoup d'organisations qui ne peuvent pas \u00eatre qualifi\u00e9es de nouvelles entreprises \u00e0 proprement parler, Simon May, patron de l'institut pour jeunes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [90%] :\r\nAlors Verly liste d'un point de vue r\u00e9aliste et pragmatique, on peut dire que la moiti\u00e9 de ces nouvelles inscriptions sont de vrais jeunes entreprises suisses donc par ann\u00e9e, on peut compter entre 15 et 20 1000 jeunes entreprises cr\u00e9\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [95%] :\r\nMais m\u00eame si le chiffre doit \u00eatre revu \u00e0 la baisse, il n'en est pas moins un reflet fid\u00e8le de la conjoncture. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:30) [73%] :\r\nAlors je suis qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, on le registre du commerce suisse est un bon indice de la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse et si assez de gens ont le courage de lancer un nouveau projet, peu ou pas, ce qui m'occupe aujourd'hui, on est \u00e0 un niveau record depuis la cr\u00e9ation du registre il y a 100 36 ans, de se rendre, c'est, on peut donc dire qu'il y a des signaux tr\u00e8s positifs qui montrent que, pour l'instant notre conjoncture se porte bien. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:53) [45%] :\r\nQue mon de temps c'est \u00e0 votre quand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [94%] :\r\nAlors certains soulignent le r\u00f4le favorable des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas qui stimulerait les emprunts alors que d'autres estiment que les nouvelles technologies nous donne aujourd'hui la flexibilit\u00e9, de lancer un projet facilement de chez soi, du caf\u00e9 ou d'ailleurs de quoi ainsi cr\u00e9er une entreprise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un autre emploi et multiplier le nombre d'entreprises nouvellement enregistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [95%] :\r\nOn savait qu'UBS contestait son amende record inflig\u00e9e par la justice fran\u00e7aise en f\u00e9vrier dernier, et bien c'est en juin 2020, que se d\u00e9roulera son proc\u00e8s en appel \u00e0 Paris une banque condamn\u00e9e en f\u00e9vrier dernier \u00e0 payer plus de 4 milliards de francs pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale des actes commis entre 2004 et 2012, 20 ans 20 ans que les habitants de la Riviera vaudoise et du Chablais, \u00e0 cheval entre Vaud et Valais l'attendaient, et bien hier le centre hospitalier de Rennaz a accueilli ses premiers passion quatorze transf\u00e9r\u00e9s du site de Monthey en Valais et ils seront 200 \u00e0 la fin du mois, Virginie Gehrard a pu suivre un octog\u00e9naire durant son trajet vers le nouvel h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates pas stress\u00e9s par le voyage et je suis bien accompagn\u00e9, alors que l'on pourrait s'attendre \u00e0 du stress, une vingtaine de collaborateurs et d'ambulanciers de transport handicap et de la protection civile encha\u00eene les allers-retours avec fluidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [85%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'h\u00f4pital de renard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [87%] :\r\nC'est une fille Delphine Cellier je suis adjointe \u00e0 la direction des sons, alors la prochaine \u00e9tape, on va au 2\u00e8me \u00e9tage dans le secteur lac pour installer monsieur dans sa chambre. \r\nVous vous r\u00e9jouissez pas votre nouvelle chambre monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [82%] :\r\nAllez voir acheter voil\u00e0 Michel Radelet, je pense que c'est \u00e7a doit \u00eatre dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [97%] :\r\nPlus que le confort pour Robert Meyer, chef du projet de d\u00e9m\u00e9nagement, c'est la continuit\u00e9 des soins qui prime. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [93%] :\r\nLe patient est est au centre de nos pr\u00e9occupations, je crois que c'est, c'est toujours la m\u00eame chose, donc on est vraiment ax\u00e9 sur le fait que nos patients ne soit pas trop perturb\u00e9e par ce d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [95%] :\r\nMission accomplie, d\u00e9but\u00e9 \u00e0 7 heures du matin tous les patients ont rejoint leur lit \u00e0 10 heures 20 10 minutes en avance sur le planning pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [80%] :\r\nRegardez la alors j'ai vraiment de taille face \u00e0 les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [90%] :\r\nOn a un chat dans le Studio, je crois que je sais pas, par o\u00f9 il est rentr\u00e9, voil\u00e0 Continuit\u00e9 ou changement on en parle dans ce journal Les Fribourgeois devront choisir, dimanche, en \u00e9lisant leurs conseillers aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [94%] :\r\nUn second tour \u00e0 trois Fabrice Gaudiano avec deux sortants, le socialiste Christian Levrat et le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Beat Vonlanthen et la candidate du renouveau, la PLR, Johanna Gapany. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [94%] :\r\nOui \u00e0 Fribourg, cette \u00e9lection attise les tensions, notamment entre les g\u00e9n\u00e9rations, les genres et les r\u00e9gions, car dans cette triangulaire, tous les ingr\u00e9dients sensibles qui font et d\u00e9font le canton de Fribourg sont pr\u00e9sents : la jeunesse contre l'exp\u00e9rience un al\u00e9manique contre 2 romands une femme contre 2 hommes et bien s\u00fbr la droite politique contre la gauche, alors le socialiste Christian Levrat fait la course en t\u00eate et sa r\u00e9\u00e9lection semble acquise, en revanche, le fauteuil du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien b\u00e9ate Vonlanthen est en danger et il compte beaucoup sur un vote compact des districts germanophones comme en Valais, c'\u00e9tait le week- end dernier, enfin la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany fait valoir sa fra\u00eecheur, elle a 31 ans, et si elle est \u00e9lue, elle sera la premi\u00e8re Fribourg a Fribourgeoise de l'histoire \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 la Chambre des cantons ainsi avec Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen les Fribourgeois opteront pour la continuit\u00e9 d'un duo qui a fait ses preuves, tandis qu'avec Johanna Gapany ils choisiront le changement comme au Conseil national avec l'\u00e9jection de l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime au profit d'un Vert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [99%] :\r\nFabrice Gaudiano en Direct de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [96%] :\r\nAlors Continuit\u00e9 ou changement va poser la la question un fin connaisseur de la politique Fribourgeoise Louis Ruffieux sera avec nous dans un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [93%] :\r\nLui, c'\u00e9tait le favori, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, l'INSEE, il est devenu hier le nouveau speaker de la Chambre des communes du parlement britannique, son pr\u00e9sident en quelque sorte sa mission conduire les d\u00e9bats sur le Brexit, comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le truculent, John Bercow tr\u00e8s particulier de ce d\u00e9put\u00e9 travailliste qui, comme le veut l'usage, quittera son parti, h\u00e9 bien il poss\u00e8de des animaux affubl\u00e9s de pr\u00e9noms, de personnalit\u00e9s politiques, il y a Boris le perroquet Maggie la tortue et Gordon le rottweiler pour Boris Johnson Maggie Thatcher et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [96%] :\r\nGordon Brown, le maire de Berlin a donn\u00e9 hier soir le coup d'envoi du 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [95%] :\r\nEngageons -nous ensemble pour la libert\u00e9 de la presse de l'opinion et des cultes, a d\u00e9clar\u00e9 Michael Muller avant le temps fort de ces comm\u00e9morations ce sera samedi prochain, jour anniversaire de l'ouverture de la fronti\u00e8re qui a s\u00e9par\u00e9 durant 28 ans, les parties Est- est et ouest de la ville, un coup de pioche, hier \u00e0 Paris le 1er, celui du village olympique des Jeux olympiques de 2024 il accueillera 15000 sportifs et accompagnants, au nord de la ville avant de devenir apr\u00e8s les Jeux, un quartier d'habitations, comptant plus de 3000 logements mais ce projet suscite craintes et espoirs chez les habitants du d\u00e9partement le plus pauvre de France, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [90%] :\r\nLa promesse du gouvernement, c'est que les Jeux olympiques, et notamment le village serve d'acc\u00e9l\u00e9rateur au renouveau de la Seine-Saint-Denis, la crainte, c'est qu'une fois les Jeux passer ces belles ambitions soient abandonn\u00e9es, mais pour l'heure, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement St\u00e9phane Troussel et confiant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:03) [91%] :\r\nProjet qui soient des \u00e9l\u00e9phants blancs dans la candidature de Paris, ce ne sont pas des \u00e9quipements ou des, des, des constructions qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es la ex nihilo, au contraire, il y avait des projets, il y avait un projet d'\u00e9coquartier \u00e0 cet endroit, il y avait un projet de nouveau quartier du c\u00f4t\u00e9 de du La Courneuve Le Bourget, avant m\u00eame la candidature aux Jeux olympiques et donc c'est aussi une garantie suppl\u00e9mentaire qu'au lendemain des Jeux quand la flamme va s'\u00e9teindre contre les lumi\u00e8res vont s'\u00e9teindre, h\u00e9 bien \u00e7a soit tourn\u00e9 d'abord et avant tout vers le territoire et donc bien s\u00fbr qu'il peut y avoir des inqui\u00e9tudes, bien s\u00fbr qu'il peut avoir des craintes et elles sont l\u00e9gitimes, mais notre responsabilit\u00e9 collective ma boussole c'est le territoire et ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [92%] :\r\nPoste : Jeux olympiques un \u00e9co- quartier doit s'\u00e9riger sur le site du village olympique 6000 personnes doivent \u00eatre relog\u00e9es et 6000 emplois cr\u00e9\u00e9s Ariane Hasler rtsinfo Paris, le Vaudois Jean-Fran\u00e7ois Collet deviendra \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, propri\u00e9taire de Neuch\u00e2tel-Xamax. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [96%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident du Lausanne- Sport a achet\u00e9 les parts de Christian Binggeli et de son fils Gr\u00e9gory, qui resteront, respectivement pr\u00e9sident et vice- pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Collet g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 l'administration du club neuch\u00e2telois via sa soci\u00e9t\u00e9 Grand Chelem esp\u00e8re -t-il gagner de l'argent avec Xamax. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:20) [87%] :\r\nCe n'est pas d'en gagner, c'est vrai, mais mon objectif, c'est pas en perdre et puis de de faire de sa marque, son club qui s'autofinance comme j'avais r\u00e9ussi \u00e0 le faire \u00e0 l'\u00e9poque Alain, donc c'est en soi, c'est un challenge qui n'est pas facile \u00e0 relever mais c'est \u00e7a qui m'excite aussi dans cette aventure, c'est d'essayer de faire une structure qui soit, et putain soit -elle pas d'\u00eatre au nom d'un m\u00e9c\u00e8ne qui va d\u00e9penser beaucoup d'argent tout simplement faire vivre un club qui d\u00e9pendra exclusivement de sa bonne volont\u00e9 d'investir dans ce club des sommes importantes chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [96%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Collet avec Bernardin Allemann et puis si vous aimez le football, si vous voulez soutenir l'\u00e9quipe de Suisse contre la G\u00e9orgie mais que vous n'avez pas encore achet\u00e9 votre billet, h\u00e9 bien, il vous faudra miser sur la radio ou la TV car c'est \u00e0 guichets ferm\u00e9s, que la Suisse jouera son dernier match qualificatif de l'Euro 2020 \u00e0 domicile, ce sera \u00e0 Saint-Gall le vendredi 15 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [87%] :\r\nRendez -vous est pris, merci beaucoup, Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-05T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC42052D-11F0-44FA-BF9E-2B11EFCDEC61", "internalArchiveId": "EC42052D-11F0-44FA-BF9E-2B11EFCDEC61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR. Lors de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 2019, il avait appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Mathias Reynard pour contrecarrer les deux candidats PDC valaisan pour le Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Marianne Maret et Beat Rieder, tous deux PDC, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. C'est un vote ethnique ? \r\nPeut-on reprocher aux Haut-Valaisans de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du Centre et de bas Valais ? Le PDC est-il devenu le parti du Haut-Valais, vu les chiffres et qui impose, sa ligne au reste ?", "durationSec": 662, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818598", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Reynard, Mathias", "PDC", "PS"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR / LME_2019-11-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR / LME_2019-11-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10818609", "ece-10818598"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:07:24Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPascal Couchepin, est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous, Pascal Couchepin bonjour, bonjour, vous avez appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Matthias Reynard pour contrecarrer la mainmise PDC en Valais pari perdu, Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [94%] :\r\nOui, les chiffres le d\u00e9montrent puisque Les \u00e9lus sont tous 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 raison de 70 \u00e0 75 pourcent des voix dans le Haut-Valais et \u00e0 35 pourcent dans la partie francophone du canton c'est suivant l'expression que vous avez utilis\u00e9 tout-\u00e0-l'heure clairement \u00e0 vote ethnique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [84%] :\r\nCe vote ethnique, vous vous avez vous accept\u00e9 cette d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [85%] :\r\nOui, quand on constate que le Haut-Valais vote \u00e0 75 pourcent environ pour Madame Marais est \u00e0 80 pourcent pour Monsieur Ryad est avec le Valais francophone vote lui \u00e0 35 pourcent il faut admettent qu'il y a une diff\u00e9rence et cette diff\u00e9rence est fond\u00e9e sur le crit\u00e8re linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [91%] :\r\nC'est ce qu'on peut reprocher au Haut-Valaisans de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du centre et du et du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nBien s\u00fbr que non, bien s\u00fbr que non, ils se sont davantage mobilis\u00e9s et surtout ils votent \u00e0 lire compact, si on regarde par exemple, le r\u00e9sultat du candidat UDC Romand \u00e0 Naters qui est une ville avec une majorit\u00e9 relative, on constate qu'il fait, je crois, 250 voix, c'est-\u00e0-dire rien du tout, donc il y a eu une concentration des votes sur les 2 candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, je pense qu'il y a eu un accord entre l'UDC du haut, on le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que le PDC est devenu le parti du Haut-Valais, est ce que \u00e7a peut poser probl\u00e8me, notamment parce qu'il impose son il impose ses choix au reste du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [85%] :\r\nVisiblement, il est capable d'imposer ses choix au reste quand on a le m\u00eame si le reste du canton et au lui- m\u00eame responsable aussi de son sort, puisqu'ils votent dans une moindre proportion est ce que c'est 5 pour le canton a certainement pas d'ailleurs ce matin dans Le Nouvelliste, le Conseil d'\u00c9tat Darbellay voit bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut rester divis\u00e9 le canton enfin le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, ce sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un autre vainqueur du jour mais qui ne veut si\u00e9gera pas au Conseil, aux \u00c9tats, c'est c'est Matthias Reynard et son score historique, vous interpr\u00e9tez comment ce score, c'est une demande modernise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [85%] :\r\nC'est donc parti du Valais, non pas de moderniser parce le socialisme ne repr\u00e9sente pas la modernit\u00e9 George genge mais \u00e9t\u00e9 vous avez quelque chose d'anciens mais qu'\u00e0 \u00e7a, sa raison d'\u00eatre, mais c'est cet ancien dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'apport des minorit\u00e9s puisque, dans le Valais Romand, les candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens font 35 pourcent, les autres font le reste, donc \u00e7a signifie que, dans le Valais Romand, il a \u00e9t\u00e9 fortement soutenue donc c'est pas score socialiste c'est un score personnel du sur conscience comme l'a \u00e9t\u00e9 il y a 4 ans, le score de Grichting qui \u00e9tait soutenu et membre du Parti lib\u00e9ral radical qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche aussi de la victoire, il avait eu un meilleur r\u00e9sultat dans le Haut-Valais qui peut moins bon dans le bas, mais quand m\u00eame dans la ressemblent, il avait \u00e9t\u00e9 soutenu par le bas, Valais toutes les minorit\u00e9s politique du Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [80%] :\r\nMarianne Maret femme valaisanne premi\u00e8re s\u00e9natrice, c'est ce que c'est historique, malgr\u00e9 ce contexte est ce qu'on vient de dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [88%] :\r\nVous savez, tout est historique, alors je la f\u00e9licite si j'esp\u00e8re qu'elle soit heureuse dans cette fonction qu'elle apportera ce que ses \u00e9lecteurs et l'ensemble des valaisan esp\u00e8re d'un d\u00e9put\u00e9 au Conseil des \u00c9tats l'histoire dira si cet historique ou si c'est simplement comme une \u00e9volution qui est dans l'ordre des choses qui arrivent dans tous les cantons, je vous ai pos\u00e9 la question tout alors qu'elle \u00e9tait la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e9lu, on s'en souvient maintenant Gabriel n'encha\u00eene \u00e0 l'\u00e9poque, quelle \u00e9tait la premi\u00e8re femme suisse \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait la lib\u00e9rale- radicale enfin radical \u00e0 l'\u00e9poque, Lise Girardin, bon, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste, je m'int\u00e9resse \u00e0 passion \u00e0 la politique, on sait tout \u00e7a, mais la plupart des gens ignorent puis consid\u00e8re que maintenant les femmes ont un droit \u00e9gal ni sup\u00e9rieur ni inf\u00e9rieur \u00e0 si\u00e9ger dans toutes les instances politiques de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [88%] :\r\nPascal Couchepin va quitter un tout petit peu le Valais vous avez tout de m\u00eame, vous avez appel\u00e9 \u00e0 voter Matthias Reynard ou non d'un d'un certain pluralisme au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Berne, est ce que la droite avec 2 si\u00e8ges UDC 2 si\u00e8ges PLR \u00e0 ce qui n'est pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral est -ce que le pluralisme n'est pas un peu tordu dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [86%] :\r\nAlors il faut voir ce que ce que l'ex\u00e9cutif, l'ex\u00e9cutif, c'est l'instance le gouvernement et le Parlement, c'est la assistance le repr\u00e9sentation du peuple alors par d\u00e9finition, le Parlement doit \u00eatre plus divers que le gouvernement, le gouvernement doit proposer une ligne, il va chercher \u00e0 avoir l'accord du Parlement et du pape et je crois que c'est 2 de 2 choses bien diff\u00e9rentes, le pluralisme au Parlement qui doit \u00eatre respect\u00e9, qu'il est la preuve, c'est que les Verts en ont progress\u00e9, c'est le voici d'autres partis en rester stables ou ont recul\u00e9, par contre, au gouvernement, c'est une affaire d'exp\u00e9rience, c'est une affaire de de direction du pays qui doit chercher des solutions pratiques et l\u00e0 le pluralisme risque parfois parfois d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [90%] :\r\nReste que les Verts ont gagn\u00e9 ont fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections et qu'il demande \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que les Verts doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [88%] :\r\n\u00e0 mon sens, ils ne seront pas non pas que je le souhaite que je que je refuse, je suis pas dans le coup, puisque je ne suis plus parlementaire, mais traditionnellement en Suisse, on laisse une force nouvelle, c'\u00e9tait le cas avec l'UDC r\u00e9cemment les socialistes pendant des ann\u00e9es, on laisse une force nouvelle prouver que son score est solidifi\u00e9e ciment\u00e9 et au bout d'un moment, h\u00e9 bien on prend acte si elle maintient sa force note quand m\u00eame que les Verts ont progress\u00e9 au Conseil national un peu aussi au Conseil des \u00e9tapes au d\u00e9part des socialistes ou alors route aux d\u00e9pens de qui, si il demande \u00e0 si\u00e8ges doit -on pr\u00e9lever le si\u00e8ge et je crois qu'\u00e0 la fin, les partis en place actuellement diront attendez encore quelques temps d'ailleurs, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir comme les Verts, \u00e0 peine \u00e9lu, et apr\u00e8s leur succ\u00e8s ne s'int\u00e9ressent plus qu'aux probl\u00e8mes d'une place suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que je j'aurais attendu sur le programme en disant nous allons r\u00e9aliser le programme avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette il r\u00e9alise pas leur programme, oui, mais ensuite il faut il faut avoir une certaine visibilit\u00e9 pouvoir long et l'on sait sur les boutons du du du du \u00e9lan \u00e0 travers le Parlement et Conseil f\u00e9d\u00e9ral Engie l'instance coll\u00e9giale, dans laquelle par d\u00e9finition, on ignore qui a vot\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [90%] :\r\nOui, mais vous nous dites : les Verts doivent faire leurs preuves, vous \u00e9tiez \u00e0 Berne, lorsqu'il y a eu la premi\u00e8re vague verte en 2003 2007, on les conna\u00eet, Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [89%] :\r\nEt se confie la les je vous rappelle quand m\u00eame qu'ils avaient progress\u00e9 et puis apr\u00e8s ils ont recul\u00e9 massivement et je pense que ce serait pas sain pour la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique fond\u00e9e sur un consensus une \u00e9volution lente, ce serait pas 5, il y a des chocs \u00e0 chaque \u00e9lection qui vous dit que les Verts dans 4 ans seront \u00e0 la hauteur des espoirs qu'ils ont suscit\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [86%] :\r\nEt finalement \u00e0 ce que vous leur reprochez pas ou les soup\u00e7onnait pas d'\u00eatre trop \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [90%] :\r\nNon, je ne leur reproche rien, vous savez, je constate simplement que s'ils ont fait une avanc\u00e9e cette fois -ci aux derni\u00e8res \u00e9lections, ils avaient recul\u00e9, ils sont porteurs d'un projet que je partage toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chelle de la ville, que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider, on l'a d\u00e9montr\u00e9, toujours \u00e9t\u00e9 sensible au objectifs environnementaux et c'est vrai aussi qu'ils sont tr\u00e8s \u00e0 gauche, donc c'est une composante qui les diff\u00e9rencie de ceux qui sont simplement en faveur de l'environnement, qui ne sont pas tr\u00e8s \u00e0 gauche, alors je le reproche pas \u00e0 \u00e7a, je combats leurs id\u00e9es mais je ne reproche pas de temps \u00e0 gauche sur le droit de l'\u00eatre, Pascal Couchepin, vous disiez : je constate une diff\u00e9rence de temps en temps, en souriant qu'avec les socialistes, je peux m'entendent parce que ce pourquoi je suis pas d'accord, j'ai plus de difficult\u00e9s avec d'autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, vous disiez qu'il peut c\u00e9der un si\u00e8ge au si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [86%] :\r\nAllons -y donc voil\u00e0 \u00e7a pour l'instant il n'y a personne qui est appel\u00e9e \u00e0 c\u00e9der \u00e0 si\u00e8ges vous savez, on peut faire, je fais une fois la la d\u00e9monstration, on peut dire, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens en pourcentage, donc il est vrai par le si\u00e8ges d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ce dit les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils l'ont d\u00e9montr\u00e9 encore soulign\u00e9 sur foi au Conseil des \u00c9tats alors peut dire : il faut qu'il prenne au d\u00e9part des socialistes, puisqu'ils sont proches et que les socialistes ont recul\u00e9, mais les socialistes ont aussi une force au Conseil des \u00c9tats une exp\u00e9rience gouvernementale, l'UDC, ils ont recul\u00e9 fortement, donc, qui pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9, mais il reste le 1er parti suisse pour le Parti radical est historiquement un parti d'exp\u00e9rience au gouvernement, il a sa place enti\u00e8re au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [83%] :\r\nAh, ah, passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [88%] :\r\nAlors moi je suis contre un passage \u00e0 9, parce que si on veut maintenir un syst\u00e8me coll\u00e9gial, il ne faut pas \u00eatre trop nombreux les s\u00e9ances si vous \u00eates \u00e0 7 ont une bonne dynamique, les gens peuvent s'exprimer mais quand il faut passer \u00e0 9 c'est d\u00e9j\u00e0 plus que 20 ou 30 pourcent de Pascal Couchepin autour du cou, il y a des il avec 30, oui, mais il 1er Ministre oui qui est qui commande, tandis qu'ici tout le monde est \u00e9gal une pr\u00e9sidence forte alors un passage \u00e0 9 et une pr\u00e9sidence plus forte sur et \u00e7a personne ne le veut, parce que ce sera qui, si vous avez un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration permanent, ce sera qui a su allemand toujours en suisse allemand non alors toujours en Suisse fran\u00e7ais non, suisse, italien non et de quel parti, donc je crois qu'en Suisse, le syst\u00e8me coll\u00e9gial \u00e0 cette est une formule \u00e9prouv\u00e9e et qui a fait quand m\u00eame le succ\u00e8s de ce pays, il faut regarder l'arbre \u00e0 ses fruits, y compris la derni\u00e8re l\u00e9gislature, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, on a un taux de ch\u00f4mage bah on est capable de r\u00e9former certainement chose peut-\u00eatre pas assez vite et pas assez bien dans certains domaines, du point de vue environnemental, on est \u00e0 l'avant- garde, on est un pays de succ\u00e8s, donc, ne changeons pas simplement pour des consid\u00e9rations \u00e9pisodiques, quelque chose qui a bien march\u00e9, Pascal Couchepin, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "internalArchiveId": "BB91D74C-3664-4039-BE5B-780E1692F457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats. Apr\u00e8s 12 ans de domination, la gauche genevoise parviendra-t-elle \u00e0 conserver ses deux fauteuils au Conseil des Etats? ", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Le premier tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats avait \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 de la t\u00eate et des \u00e9paules par Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga. R\u00e9unis sur une m\u00eame liste, la conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste et son coll\u00e8gue socialiste avaient obtenu respectivement 18'000 et 15'000 voix d'avance sur leur principal rival, le lib\u00e9ral-radical Hugues Hiltpold, \u00e9lu sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis 2007.", "durationSec": 2140, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818661", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["conseiller aux Etats"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats / FOR_2019-11-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC)."], "variantIds": ["ece-10818661"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:05:29Z", "webPublicationDate": "2019-11-04T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste, candidat au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts, candidate au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC, candidate au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirsch, B\u00e9atrice", "role": "candidate genevoise PDC au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR, candidat au Conseil des Etats", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2031335", "internalArchiveId": "AA1910030947", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-11T10:36:53Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053950\r\nDate de transcription : 06-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:11) [89%] : \r\nDe rien Ga\u00ebl que m'ont dit qu'il est rest\u00e9 calme jusqu'au bout, pr\u00e9cisons-le, malgr\u00e9 la journaliste \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, qui a failli tourner de l'oeil pour la petite histoire, nous sommes arriv\u00e9s 30 minutes en avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:39) [70%] : \r\nCasque tr\u00e8s t\u00f4t esquint\u00e9, en plus, les gaz \u00e0 c'est \u00e0 la DB.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:44 > 0:00:45) [84%] : \r\nHein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:47 > 0:01:06) [64%] : \r\nPasse bien avec la mais au S\u00e9nat, prend la 12 heures c'est pas les \u00e9p\u00e9e sous la gare des dans des listes bien ce qui \u00e9tait vieux bouzin et celle de l'iceberg hausse stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:28) [72%] : \r\n\u00c9va atteint mar\u00e9e blues Jean c'est \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:47) [86%] : \r\nPlastic Bertrand, Stop ou encore pour c'est encore ce matin, moi je continuerai Stop ou encore Plastic Bertrand pour d\u00e9marrer cette balade avec Ga\u00eblle Camille lundi l'acteur Genevois, pensionnaire de la Com\u00e9die Fran\u00e7aise, pour en savoir plus, Carine, rendez- vous sur la page de l'\u00e9mission RTS Point CH Marovic sur l'\u00e9pave, vous aurez l'adresse \u00e9galement du Podcast bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:49 > 0:01:51) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:02:03) [90%] : \r\nUn accident vient de se produire sur l'autoroute, Sion Martigny \u00e0 la hauteur de compter un bouchon est en formation sur les voies en direction de Martigny est plus sur la Transjurane roule toujours ou pas, \u00e0 l'approche du tunnel du Mont Terri en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:03 > 0:02:08) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:11 > 0:02:37) [93%] : \r\nUn temps tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec quelques pr\u00e9cipitations, elles seront plus abondantes sur le Chablais, la limite des chutes de neige va s'abaisser vers 1400 m\u00e8tres la nuit prochaine, c\u00f4t\u00e9 mercure 8 degr\u00e9s ce matin 13 au milieu de la journ\u00e9e et il faut compter avec un vent de sud- ouest, par moments assez forts demain, on va garder les nuages, les averses on va rajouter quelques br\u00e8ves \u00e9claircies, on gardera les m\u00eames temp\u00e9ratures, la suite de la semaine est alarmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:02:43) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Chili gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:44 > 0:02:47) [89%] : \r\nLundi 4 novembre vous \u00e9coutez la Premi\u00e8re, bienvenue, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:48 > 0:02:49) [93%] : \r\nRtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:50 > 0:04:11) [93%] : \r\nLa Matinale \u00e0 la une de cette Matinale un canton coup\u00e9e en 2, le Haut-Valais a clairement fait pencher la balance hier en faveur des 2 si\u00e8ges PDC pour le Conseil des \u00c9tats en faveur donc de la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 ce poste pour le Valais Marianne Maret le Valais francophone lui a largement pl\u00e9biscit\u00e9 le socialiste Matthias Reynard, les jeux sont faits donc, mais il y aura clairement un avant et un apr\u00e8s 4 novembre en Valais Pascal Couchepin, nous dira ce qu'il en pense, lui qui avait appel\u00e9 \u00e0 voter pour Matthias Reynard, il nous rejoint dans ce Studio d'ici une petite demi- heure politique encore ce matin, mais politique espagnol, les espagnols sont appel\u00e9s aux urnes pour la 2\u00e8me fois cette ann\u00e9e pour la 4\u00e8me fois en 4 ans, et les sondages le pr\u00e9disent aucune majorit\u00e9 claire ne se dessine cette fois encore, alors comment sortir de l'impasse, S\u00e9bastien Far\u00e8s et directeur de la Maison de l'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il nous r\u00e9pond dans un petit quart d'heure dans cette Matinale encore l'\u00e9pineuse question de nos origines, la Suisse a aboli l'anonymat des donneurs de sperme il y a 18 ans les premiers jeunes n\u00e9s ainsi ont donc la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de leurs g\u00e9niteurs dor\u00e9navant mais sont-ils au courant, ces jeunes, de leur origine et font-ils la d\u00e9marche, on fera le point avec C\u00e9line Fontannaz aux alentours de 7 heures 22 voil\u00e0 pour les titres de cette Matinale place au journal et \u00e0 vous, Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:33) [87%] : \r\nBonjour, il y a eu la mar\u00e9e verte au national voil\u00e0 Marianne Maret aux \u00c9tats en Conseil des \u00c9tats plus f\u00e9minin, mais pas seulement un algorithme pour d\u00e9velopper la mixit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole la mixit\u00e9 sociale linguistique pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances et si la Suisse romande s'mettait Gen\u00e8ve sous la neige, c'est comme Gen\u00e8ve endormi chantait Marie Lafor\u00eat mais Yesterday Servette a fait feu de tout bois, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:37 > 0:04:58) [92%] : \r\nIl a trembl\u00e9 il a vacill\u00e9, puis le PDC valaisan a respir\u00e9, soulag\u00e9s de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut- valaisan b\u00e9ate Ryder mais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Matthias Reynard un s\u00e9rieux avertissement pour le PDC qui devra se repenser le futur ex- s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier on est conscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:58 > 0:05:42) [90%] : \r\nForc\u00e9ment, qu'on pourra se remettre en question pour la prochaine fois, mais il y a d'autres formations aussi qui devront, par rapport \u00e0 leur attitude se remettre en question, parce que les retours de manivelle parfois sont douloureux et il faut essayer de concentrer, de l'\u00e9nergie pour faire avancer le canton et pas pour se battre entre nous, c'est un c\u00f4t\u00e9 qui peut para\u00eetre plaisant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, souvent, on rit un peu des Valaisans pour savoir \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s stimulant, peut-\u00eatre, mais je suis pas convaincu que \u00e7a soit toujours tr\u00e8s constructif en bout de compte pour l'ensemble du canton, donc il faudra bien \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on trouve un mot du suivi, indique entre notamment les partis de droite surtout et du centre droit, pour finalement faire en sorte que nos combats fratricides entre guillemets ne profite pas \u00e0 la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:44) [96%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:44 > 0:05:47) [92%] : \r\nEt demande \u00e0 ce qu'il en pense \u00e0 Pascal Couchepin qui sera notre invit\u00e9 dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:47 > 0:06:01) [91%] : \r\nMarianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des \u00c9tats pourtant au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrice \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des cantons de venir encore plus masculine et c'est tout le contraire qui va se passer, Julien bancaire terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:01 > 0:06:44) [91%] : \r\nOui, avec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais cette conseill\u00e8re aux \u00c9tats formellement \u00e9lu tout juste le m\u00eame nombre que compte aujourd'hui le Conseil des \u00c9tats, mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week- end prochain avec l'\u00e9lection d'au moins une Vaudoise la Verte Ad\u00e8le Torrance la socialiste Ada Marra, peut-\u00eatre m\u00eame toutes les 2 \u00e0 Gen\u00e8ve la Verte Lisa Mazzone a aussi de tr\u00e8s bonnes chances et \u00e0 Fribourg-l\u00e0 PLR Johanna Gapany, qui a fait un tr\u00e8s bon score au 1er tour pourrait cr\u00e9er la surprise, d'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9s dans les cantons de Berne B\u00e2le- Campagne et au Tessin, le Conseil des \u00c9tats nouvelle version comptera jusqu'\u00e0 13 femmes c'est toutes celles qui ont de vraies chances l'emporte dimanche prochain, attention toutefois on restera quoiqu'il arrive, loin de la parit\u00e9 avec toujours au moins 70 pourcent d'hommes \u00e9lus dans cette chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:06:47) [97%] : \r\nPeut-on parler pour autant Julien d'un nouveau visage pour ce Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:47 > 0:07:15) [90%] : \r\nAlors, difficile de faire un amalgame de 46 \u00e9lus mais oui un l\u00e9ger relooking se dessine cette chambre, \u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante est traditionnellement r\u00e9serv\u00e9e aux politiciens aguerris, bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, elle va devenir plus f\u00e9minine, un peu plus progressiste et aussi un peu plus jeune aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen au Conseil des \u00c9tats et de 59 ans, h\u00e9 bien toutes les femmes qui ont des chances d'\u00e9lection le week- end prochain, sans exception, sont toutes plus jeune, certaines ont \u00e0 peine 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:15 > 0:07:24) [95%] : \r\nMerci Julien une autre femme maintenant dont on parle, c'est dans le canton de Vaud Christelle Luisier elle brigue officiellement la succession de Jacqueline de pas trop au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:56) [89%] : \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR, a d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, candidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 heures, les PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti, qui annoncera, lui, son choix le 5 d\u00e9cembre prochain et c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de quattro \u00e9lu au Conseil national des r\u00e9serves, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures prises par les CFF pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, elles ne passeront pas \u00e0 son autre feu Vert explique l'OFT, confirmant une information de la sonde sac Zeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:56 > 0:08:00) [92%] : \r\nEt si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes, passait par un algorithme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:00 > 0:08:22) [90%] : \r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau, objectif : favoriser la mixit\u00e9 des classes et donc l'\u00e9galit\u00e9 des chansons pr\u00e9l\u00e8ve de diff\u00e9rents milieux socio- linguistique, un logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Z\u00fcrich, mais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne, B\u00e2le, Lausanne, Gen\u00e8ve, Samuel Rohrbach pr\u00e9side le Syndicat des anciennes non alors, bonne ou mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:22 > 0:08:41) [92%] : \r\nAlors, a priori, c'est une id\u00e9e positive puisqu'on sait que la mixit\u00e9 scolaire, au niveau social, am\u00e9liorent davantage les les performances des \u00e9l\u00e8ves qui ont le plus de difficult\u00e9s qu'elle ne r\u00e9duit celle des \u00e9l\u00e8ves issus de milieux plus ais\u00e9s, selon plusieurs \u00e9tudes, le monde donc essayer de l'appliquer \u00e0 l'\u00e9chelon d'une ville, \u00e7a peut \u00eatre positif pour autant qu'on ne d\u00e9passe pas les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'autre bout de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:41 > 0:08:44) [92%] : \r\nEst ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a va se concr\u00e9tiser prochainement en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:08:44 > 0:09:11) [91%] : \r\nAlors l\u00e0, il faudra une volont\u00e9 politique, parce qu'on sait ou que l'\u00e9cole finalement, m\u00eame si c'est un domaine souvent au niveau des communes, donc il faut cette volont\u00e9 politique de tous les acteurs pour un employ\u00e9 cet algorithme \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville comme Lausanne ou Gen\u00e8ve, pour essayer de d'am\u00e9liorer et, finalement, ce m\u00e9lange des \u00e9l\u00e8ves au b\u00e9n\u00e9fice de tous, parce que comme je l'ai dit avant s'il s'am\u00e9liore, r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves socialement d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a ne p\u00e9jore par les r\u00e9sultats des autres \u00e9l\u00e8ves, donc c'est quelque chose qu'il faudrait essayer et voir si \u00e7a fonctionne vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:42) [92%] : \r\nSamuel Rohrbach, avec Jean-Philippe route s'il en va de la stabilisation du franc, si n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat des gens en territoire n\u00e9gatif, son pr\u00e9sident Thomas Jourdan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, car en franc trop fort p\u00e9nalise les exportations, les exportations indispensable \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie, Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au parlement britannique, le 12 d\u00e9cembre prochain, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 cette fois mais le chef de file du parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:42 > 0:09:45) [97%] : \r\nL'Espagne vote dimanche prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:45 > 0:09:59) [95%] : \r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en 4 ans et 7 mois apr\u00e8s le dernier scrutin l'Espagne politiquement au point mort depuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez particularit\u00e9 de cette compagne Val\u00e9rie Daumont, elle n'a commenc\u00e9 que jeudi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:59 > 0:10:23) [95%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 2 \u00e9lections \u00e0 quelques mois de diff\u00e9rence, une r\u00e9forme Express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de 15 jours une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simone, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:23 > 0:10:25) [63%] : \r\nJe sais pas il Kiev ratera squat Rolex lyonnaise, l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:32) [84%] : \r\nAvec 4 \u00e9lections en 4 ans, ce pays finalement depuis au moins 3 ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:32 > 0:10:33) [59%] : \r\nElle qui sur les accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:46) [86%] : \r\nPersonnellement, le fait qu'il y a une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adapte un peu leur message, mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, qui font des meetings, des rencontres et de promotion de programmes, la campagne \u00e9lectorale est donc permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:46 > 0:10:49) [81%] : \r\nC'\u00e9tait le h\u00e9ros de la campagne \u00e9lectorale par les secours baleines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:49 > 0:10:53) [92%] : \r\nCette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:10:53 > 0:10:56) [82%] : \r\nL'ensemble d\u00e9non\u00e7ant la mise moi Punta comme au sc\u00e9nario central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:00) [88%] : \r\nSelon les sondages, nous pourrions avoir le Bloc de gauche, pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec solide, droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:00 > 0:11:04) [63%] : \r\nSix hausse des pierres vaste totale il y total tendance \u00e0 Punta Arenas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:08) [93%] : \r\nTout \u00e0 l'heure d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:08 > 0:11:09) [78%] : \r\nEt donc \u00e0 son L\u00e9onard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:09 > 0:11:21) [89%] : \r\nM\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque pr\u00e8s des \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est-\u00e0-dire pour moi promu des lois vot\u00e9 un budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:11:21 > 0:11:25) [65%] : \r\nMais pas la preuve par la Provence que ce poisson exc\u00e8s que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:25 > 0:11:30) [92%] : \r\nUne chose est s\u00fbre, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:30 > 0:11:32) [95%] : \r\nEt on va aller un peu plus loin apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:32 > 0:11:56) [95%] : \r\nRoutes coup\u00e9es, \u00e9coles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, l'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier un mouvement de contestation in\u00e9dit, son but : faire tomber le gouvernement actuel, il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e, voil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'Asean aux \u00c9tats-Unis pour parler \u00e9conomie avec cette Association des nations d'Asie du Sud-Est, sous fond de conflit commercial entre P\u00e9kin et voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:56 > 0:12:00) [98%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident, dans un an jour pour jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:00 > 0:12:07) [94%] : \r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques et lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:08 > 0:12:28) [80%] : \r\n\u00e0 Belfort, et non, c'est une famille am\u00e9ricaine qui est venu voir avec ces enfants l\u00e0, la Maison Blanche Berne s'moins de et c'est qui qui habite dans la grosse maison l\u00e0- bas, les enfants, le pr\u00e9sident Donald Trump \u00e7a \u00e9preuve m\u00eame \u00e7a \u00e0 Cigartex Gengis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:46) [88%] : \r\nWashington d'ici Gr\u00e9gory Philips France Info Anne Corpet pour RFI Rapha\u00ebl Bouvier clair de Radio- Canada Rapha\u00ebl Grand pour la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:46 > 0:12:51) [93%] : \r\nEt Sonia Dridi pour la RTBF, alors on va vous emmener dans les all\u00e9es de la Maison Blanche du Congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:51 > 0:13:03) [88%] : \r\nOn va vous raconter notre quotidien, comment on couvre une maison blanche qui est tellement particuli\u00e8re mais les \u00c9tats-Unis, c'est aussi un pays extr\u00eamement vaste et vari\u00e9 qu'on va parcourir \u00e0 travers tout le reportage que \u00e7a c'est elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:05 > 0:13:14) [92%] : \r\nWashington d'ici Washington, vu d'ici, ce sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse avec vous par exemple Rapha\u00ebl Grand, vous qui \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:14 > 0:13:49) [93%] : \r\nOui, et l'id\u00e9e de ce Podcast c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine mais aussi de de vous faire d\u00e9couvrir les \u00c9tats-Unis au travers de 2 reportages, alors oui, vous me direz qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des \u00c9tats-Unis \u00e0 la radio, dans les journaux d'information, on va continuer \u00e0 le faire, mais ce Podcast c'est l'occasion de de s'\u00e9taler un peu de vous raconter aussi parfois les coulisses des reportages, ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio, toutes les 2 semaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matiques de la capitale am\u00e9ricaine, par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate H\u00f4tel le Watergate, \u00e7a, \u00e7a vous dit quelque chose Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:49 > 0:13:55) [92%] : \r\nEh bien, peut-\u00eatre le scandale du Watergate, les hommes du pr\u00e9sident et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:55 > 0:14:05) [90%] : \r\nBen voil\u00e0, c'est \u00e7a, 50 ans plus tard, il est question \u00e0 Washington, d'un autre impeachment d'un autre pr\u00e9sident \u00e0 \u00e9couter donc dans ce nouveau Podcast Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:05 > 0:14:25) [92%] : \r\nD'ici Washington d'ici avec un 1er \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui sur Play RTS Podcasts originaux et dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de podcasts \u00e7a ne rigole pas chez Mc Donald's, son directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte pour avoir entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise consenti, certes, mais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:25 > 0:14:32) [88%] : \r\nOn l'a surnomm\u00e9e la fille aux oeufs, aux yeux d'or Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 jeune sur la C\u00f4te vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:32 > 0:14:42) [91%] : \r\nFilm des albums vendus par dizaines de millions actrice chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie, on suit celle-ci est \u00e9tabli apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue, Simon Corthay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:42 > 0:15:07) [93%] : \r\nPour Marie Lafor\u00eat, le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans en 1960 un 1er film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon, 3 ans plus tard, son 45 tours les vendanges de l'amour devient le 1er de ses tubes, il y en aura tant d'autres, 35 millions de disques vendus au total une carri\u00e8re impressionnante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en Studio que timide sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:07 > 0:15:19) [89%] : \r\nVous \u00eates face au public, avec juste des chansons, et toujours la terreur d'avoir la voix qui fout le camp, le enfin bon, il a toujours de moi je suis technique tout \u00e0 fait sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:19 > 0:15:36) [93%] : \r\nMarie Lafor\u00eat, au micro de Patrick Ferla en 1994 elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve 16 ans plus t\u00f4t, la timide, aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin, non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:15:50) [94%] : \r\nMarie Lafor\u00eat, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 91.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:51 > 0:15:55) [95%] : \r\n7 heures 13 du sport maintenant avec la folle journ\u00e9e hier du football Romand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:55 > 0:16:16) [89%] : \r\nTout commence en fin de matin\u00e9e, St\u00e9phane on chauds annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini, quelques heures plus tard, Xamax et ses gardiens font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier et r\u00e9ussisse le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le, mais ce n'est pas fini dans le m\u00eame temps le Servette FC sevr\u00e9 de victoire depuis fin ao\u00fbt, si en Boys 3 0 un match r\u00e9f\u00e9rence pour le Capitaine Anthony Sauthier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:16 > 0:16:26) [89%] : \r\nMoi, clairement, hein, on accueille le leader, ils ont, ils avaient toujours pas perdu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc c'est clair, sur un terrain compliqu\u00e9 mais je pense qu'on a fait vraiment le match parfait qu'on face \u00e0 cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:26 > 0:16:33) [87%] : \r\nVous mettez fin \u00e0 cette s\u00e9rie de 7 matches sans victoire et avant le match, on disait avoir IB, c'est peut-\u00eatre pas le meilleur adversaire SPAL meilleur rendez- vous pour briser cette s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:34 > 0:16:47) [90%] : \r\nOui et non, je pense que voil\u00e0 maintenant, vu qu'on a gagn\u00e9 contribuer, on a, on a ce ce gros match, je pense qu'on va retrouver beaucoup de confiance, on \u00e9tait un peu dans une spirale n\u00e9gative c'est toujours compliqu\u00e9 de s'en sortir, mais voil\u00e0, aujourd'hui je pense que, comme vous l'avez dit, c'\u00e9tait le match r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:47 > 0:16:57) [83%] : \r\nEnfin, en tennis, chapeau, Djokovic, vainqueur de Shapovalov 6 3 6 4 son 5\u00e8me titre \u00e0 Paris- Bercy, bah oui, bravo \u00e0 lui le 34\u00e8me dans laquelle \u00e9tait gris Master mutisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:57 > 0:17:03) [89%] : \r\nVous faites rire tout seul, c'est magnifique, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0 vous 7 heures 14 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:03 > 0:17:24) [92%] : \r\nSi, d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la Matinale annonc\u00e9 lundi 4 novembre avec nous ce matin pour nous accompagner Gremaud pour votre billet d'humeur ni vous allez nous parler chiffons ce matin oui avec cette question : peut-on parler chiffons pour une femme de pouvoir, ce sera \u00e0 propos de Christine Lagarde aux alentours de 8 heures moins 5 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs avec nous pour Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric, il sera question de viande ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:24 > 0:17:33) [82%] : \r\nEh bien oui, \u00e0 l'heure du caf\u00e9 \u00e0 l'heure, dit toasts grill\u00e9s qui sentent bon dans la cuisine vous parlais de viande de synth\u00e8se cultiv\u00e9es \u00e0 partir de cellules de muscle de graisses animales, tenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:33 > 0:17:38) [95%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, \u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis dans un petit quart d'heure, Pascal Couchepin sera avec nous en Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:42 > 0:17:55) [95%] : \r\nRomaine Morard bonjour Alain Franco bonjour romaine, l'Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord se sont fait claquer au nez, les portes de l'Union europ\u00e9enne, il y a une dizaine de jours et allant la Russie n'a pas attendu bien longtemps avant de r\u00e9agir et de leur tendre la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:55 > 0:18:21) [92%] : \r\nVladimir Qi Isover bourr\u00e9 de talent, intelligent, rigoureux, le sens de l'ironie, l'ambassadeur russe aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne et depuis 2005, une figure \u00e0 Bruxelles et surtout un serviteur sans faille de son pays cheese of n'a donc pas attendu longtemps pour lancer une invitation \u00e0 l'Albanie et \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord \u00e0 rejoindre l'Union \u00e9conomique eurasiatique, une sorte de pendant \u00e0 l'Est de l'Union europ\u00e9enne, qui comprendra bient\u00f4t 7 membres de la sph\u00e8re d'influence russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:21 > 0:18:25) [95%] : \r\nUne invitation \u00e0 rejoindre le club qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:25 > 0:19:27) [91%] : \r\nEt comment puisque l'Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord viennent de se prendre une claque magistrale de l'Union europ\u00e9enne, ces 2 pays esp\u00e8re obtenir le mois dernier leur ticket d'entr\u00e9e au club une perspective qui ouvre g\u00e9n\u00e9ralement, enfin tout le temps des horizons \u00e9conomiques et donne droit \u00e0 de g\u00e9n\u00e9reuses subventions de l'UE, seulement voil\u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 bloquer la machine en imposant son v\u00e9to, soutenue par les Pays-Bas et le Danemark depuis les dirigeants d'Albanie et de Mac\u00e9doine du Nord les accuse d'avoir commis une erreur historique, \u00e9coutez le 1er ministre mac\u00e9donien Zoran Zaev c'est ce que j'ai, \u00e7a prend une bonne phrase Ecosse which I une chambre mais la d\u00e9ception est \u00e9norme, dit-il, nous avons v\u00e9cu un processus douloureux, malgr\u00e9 l'opposition des nationalistes, on a fait ce que l'UE attendez de nous, et voil\u00e0 qu'elle nous dit : nous ne sommes pas pr\u00eats et, c'est vrai, sous la pression de la Gr\u00e8ce, qui revendique le nom de Mac\u00e9doine pour une de ses provinces Skopje \u00e0 modifier le nom et la constitution du pays, c'\u00e9tait la condition pour pr\u00e9tendre joindre l'UE ce n'est pas le moment, r\u00e9pond la France qui r\u00e9clament une r\u00e9forme du processus d'adh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:27 > 0:19:30) [93%] : \r\nEt pourquoi ces r\u00e9ticences fran\u00e7aises, pourquoi \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:30 > 0:20:11) [90%] : \r\nM. Macron et le N\u00e9erlandais Mark Ruto ont en m\u00e9moire l'entr\u00e9e en 2017 de la Bulgarie et de la Roumanie d\u00e9cid\u00e9 trop vite alors que ces pays n'\u00e9taient pas pr\u00eats, la question du sort des populations Roms, par exemple, n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e macron et Ruto estime que leurs opinions publiques ne veulent plus d'\u00e9largissement, qu'il faut d'abord \u00e0 am\u00e9liorer le fonctionnement de l'UE : faire entrer \u00e0 moyen terme de nouveaux \u00e9tats serait du pain b\u00e9ni pour les europhobes, d'autres estiment que ce coup d'arr\u00eat met en p\u00e9ril la politique d'int\u00e9gration des Balkans dans le camp occidental, la preuve, les Russes font de l'oeil \u00e0 tout ceux qui s'estiment maltrait\u00e9s par l'UE, mais pour l'instant le camp occidental reste toutefois \u00e9conomiquement et d\u00e9mocratiquement beaucoup plus attractifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:11 > 0:20:30) [96%] : \r\nC'est arriv\u00e9 loin chez vous merci Alain Franco 7 heures 17 c'est l'une des actualit\u00e9s de la semaine \u00e0 l'international, les espagnols retournent aux urnes dimanche c'est la 4\u00e8me fois en 4 ans les derni\u00e8res c'\u00e9tait il y a 7 mois seulement une campagne politique Express a commenc\u00e9 jeudi soir et, selon un dernier sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:30 > 0:20:49) [93%] : \r\nPubli\u00e9 hier dans le quotidien El Pais, c'est une nouvelle fois le Parti socialiste de Pedro Sanchez qui sortirait gagnant mais une nouvelle fois sans majorit\u00e9 ce qui prolongerait l'impasse politique dans laquelle se trouve l'Espagne bonjour S\u00e9bastien Farr\u00e9 bonjour, vous \u00eates le directeur de la Maison de l'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Espagne, merci d'\u00eatre avec nous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:49 > 0:20:59) [88%] : \r\nStudio peut-\u00eatre petit rappel pour pour bien placer le le contexte pourquoi est-ce que les espagnols retournent encore une fois, est d\u00e9j\u00e0 aux urnes, ils ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:59 > 0:21:11) [91%] : \r\nEh bien parce que, pour former le gouvernement, il faut obtenir la majorit\u00e9 des votes des d\u00e9put\u00e9s du Parlement espagnol et pour l'instant, effectivement, il y a une situation de blocage, la gueule et socialistes ont la majorit\u00e9, mais pas la majorit\u00e9 absolue qui leur permettrait de former, gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:11 > 0:21:15) [89%] : \r\nEt donc ce n'est pas s\u00fbr du tout que ces nouvelles \u00e9lections puisse changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:15 > 0:21:27) [95%] : \r\nAh non, c'est bien plut\u00f4t le contraire qui qui semble s'annoncer puisque, selon les sondages, on a une sorte de statu quo par rapport aux \u00e9lections d'avril et on risque de se trouver dans la m\u00eame situation qu'ont v\u00e9cu les espagnols durant l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:27 > 0:21:37) [95%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que, concr\u00e8tement, les socialistes, selon les sondages, devrait \u00e0 nouveau sortir en t\u00eate, mais que le Bloc de gauche et le bloc de droite sont au coude-\u00e0-coude, y a rien qui fait pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:21:55) [92%] : \r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que pour que les socialistes obtiennent la majorit\u00e9, elles doivent tisser des alliances avec Podemos se voir avec d'autres partis nationalistes catalans, voire obtenir l'abstention du Parti populaire au-dessus annonce pour obtenir plus de 50 pourcent des votes, ce qui est tr\u00e8s peu probable, vu les d\u00e9bats politiques qui se tissent en Espagne depuis quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:55 > 0:22:04) [90%] : \r\nVous avez parl\u00e9 des ind\u00e9pendantistes catalans, \u00e0 quel point Monsieur Paris la crise catalane joue un r\u00f4le important dans cette ce blocage politique espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:36) [89%] : \r\nBen disons \u00e7a son petit peu l'ombre port\u00e9e qui qui qui assure les \u00e9lections sera sur toutes les discussions politiques depuis quelques mois les les \u00e9lections lui la situation catalane, c'est \u00e0 la fois finalement le produit de la crise politique qui qui se tissent en Espagne mais aussi en \u00e9l\u00e9ments qui qui qui orientent les d\u00e9bats, finalement, c'est impossible de passer de de parler des probl\u00e8mes profonds le font face, Espagne en termes \u00e9conomiques, en termes de march\u00e9 du travail, sans \u00e9voquer dans un 1er temps la crise catalane qui qui crispe le d\u00e9bat politique en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:36 > 0:22:54) [90%] : \r\nMais est-ce qu'on pourrait pas envisager une esp\u00e8ce de gouvernement d'union nationale en tout cas une grosse coalition entre les socialistes et le le parti le pp, le parti de droite en se disant : bon, ben c'est bloqu\u00e9 maintenant depuis des ann\u00e9es on s'mais on sent, o\u00f9 on essaye de trouver des solutions \u00e0 la fois \u00e0 la crise catalane et aux probl\u00e8mes de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:54 > 0:23:22) [85%] : \r\nAlors actuellement \u00e7a vraiment peu probable, il y a, il y en ayant telle situation finalement de, de, de, de, de, de d\u00e9litement de crispation politique entre les partis, mais aussi entre les leaders moche pas, on ne peut m\u00eame pas parler d'\u00e9puisement, finalement ils savent plus quoi se dire, ils ne sont plus vraiment Didier \u00e0 discuter et et on a vraiment l'impression qu'il y a plut\u00f4t des des tensions accumul\u00e9es en historique n\u00e9gatif personnelle entre entre les acteurs politiques qui qui rend tr\u00e8s peu probable, en accord politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:22 > 0:23:29) [91%] : \r\nMais est-ce que Pedro Sanchez n'est pas la bonne personne et ce qu'il faudrait quelqu'un de route pour essayer de d\u00e9bloquer la situation, il est l\u00e0 depuis un an et demi maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:29 > 0:24:03) [90%] : \r\nAlors on peut se poser la question, mais c'est vrai que ces ces, ces, ces partenaires ou c'est plut\u00f4t ses opposants n'offre pas plus de garanties que lui, finalement, c'est la seule option possible pour l'instant pour former un gouvernement, le profil des candidats en terme d'\u00e2ge d'exp\u00e9rience politique est semblable, c'est plut\u00f4t des hommes qui ont moins de 50 ans qui ont pas beaucoup d'exp\u00e9rience gouvernementale et qui sont tous en train d'essayer de se maintenir dans le Leadership de leur parti, et ils sont plut\u00f4t crisp\u00e9 sur la d\u00e9fensive et avec peu de capacit\u00e9, finalement, d'ouvrir leurs portes \u00e0 d'imaginer d'autres formules qui permettrait \u00e0 l'Espagne, de sortir de cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:03 > 0:24:21) [91%] : \r\nDonc pas beaucoup d'inventivit\u00e9 S\u00e9bastien Farid il a encore une autre chose qui sort dans les, dans les sondages, l'extr\u00eame droite avec le parti \u00e9voque ce qui pourrait doubler le nombre de ses si\u00e8ges et devenir carr\u00e9ment la 3\u00e8me force politique politique en Espagne, comment on explique cette popularit\u00e9 assez soudaine finalement Vox, c'est pas un parti tr\u00e8s vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:21 > 0:24:55) [89%] : \r\nNon, effectivement, c'est une situation in\u00e9dite pendant plus de 30 ans, il y avait pas vraiment de d'extr\u00eame droite qui \u00e9tait cristallis\u00e9e dans une formation politique et et l'\u00e9mergence de, de, de, de ce parti, ils ont renforce cette crise politique, cette atomisation du rapport de force entre entre la gauche et la droite et et c'est aussi le produit de la situation en Catalogne, la la subite mont\u00e9e \u00e9lectorale de Vox dans les derni\u00e8res semaines, directement li\u00e9s au \u00e0 au au proc\u00e8s \u00e0 la crise sociale et politique, et autour de la question catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:55 > 0:24:59) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que les gens sont votent davantage \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite avec cette crise, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:59 > 0:25:31) [87%] : \r\nOui, parce qu'il y a une sorte de crispation nationaliste : le nationalisme catalan r\u00e9veille le nationaliste espagnol et, d'autre part le, disons-le, le jugement a \u00e9t\u00e9 accueilli avec beaucoup de surprise par sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais dans une partie de la droite en particulier conservatrice, il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 que ce jugement \u00e9tait \u00e9tait trop friables qu'on n'avait pas pris en consid\u00e9ration l'accusation de r\u00e9bellion et \u00e7a amen\u00e9 tr\u00e8s certainement une partie de l'\u00e9lectorat a pench\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Vox, qui a en discours beaucoup plus dure beaucoup plus, on va dire radicale sur la question catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:31 > 0:25:39) [91%] : \r\n4 \u00e9lections en 4 ans pour un pays qui \u00e9tait autrefois un mod\u00e8le de stabilit\u00e9 : l'Espagne prend un petit peu le le le chemin de l'Italie, on va pas trop bien comment s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:39 > 0:26:07) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on peut se poser la question, faut rappeler effectivement de 1982 jusqu'\u00e0 2016 il y a uniquement 4 1er ministre donc pr\u00e9sident du gouvernement, donc en plus de 30 ans uniquement 4 personnalit\u00e9s se sont succ\u00e9d\u00e9 et depuis 4 ans, il y a 4 \u00e9lections il y a au camp des candidats actuels comme une v\u00e9ritable exp\u00e9rience gouvernementale \u00e0 par la derni\u00e8re ann\u00e9e de de Pedro Sanchez, donc effectivement l'Espagne plonge dans une crise politique qui semble profonde assez inqui\u00e9tante et qui \u00e9voquait la situation italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:07 > 0:26:17) [96%] : \r\nS\u00e9bastien et directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Espagne, merci \u00e0 vous pour ce d\u00e9cryptage ce matin, les \u00e9lections auront lieu dimanche en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:20 > 0:26:49) [92%] : \r\nLa Matinale conna\u00eetre son origine, savoir d'o\u00f9 l'on vient des questions fondamentales que l'on va aborder maintenant avec vous, bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour, Juan, cela fait 18 ans que la Suisse a aboli l'anonymat des donneurs de sperme alors concr\u00e8tement aujourd'hui les premiers jeunes qui sont n\u00e9s, pardon de sperme ont la possibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de leurs g\u00e9niteurs pour cela, il faut d\u00e9j\u00e0 que leurs parents l'aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un a \u00e9t\u00e9 transparent sur leur mode de conception C\u00e9line est ce que l'on sait d\u00e9j\u00e0 s'il y a beaucoup de demandes pour conna\u00eetre l'identit\u00e9 des donneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:49 > 0:27:16) [90%] : \r\nAlors pour l'instant, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9tat civil, qui d\u00e9tient le registre n'a pas re\u00e7u de requ\u00eate, les professionnels ne sont pas \u00e9tonn\u00e9s de ce manque, entre guillemets, de curiosit\u00e9 les les jeunes concern\u00e9s sont encore peu nombreux, certains ne sont peut-\u00eatre pas encore pr\u00eat, rend cette pas le besoin, les \u00e9tudes men\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, montrent que dans 10 \u00e0 40 pourcent des cas seulement, il cherche \u00e0 conna\u00eetre leur donneur, enfin on ne sait pas combien de jeunes sont inform\u00e9s sur le monde de conception car, pour qui les recherches, vous l'avez dit, il faut \u00e9videmment que l'enfant soit tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:16 > 0:27:20) [85%] : \r\nMais justement : que font les parents et ce qu'ils informent leurs enfants en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:20 > 0:27:39) [93%] : \r\nAlors, en tout cas les professionnels qui accompagnent les couples infertiles encourage la transparence, il mesure aussi qu'il y a de moins en moins de tabous et que bien souvent, l'intention de r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 l'enfant, son histoire est formul\u00e9e par les futurs parents mais c'est ensuite que cela se complique lors de Jonqui\u00e8re, conseill\u00e8re en sant\u00e9 sexuelle au centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:39 > 0:27:56) [87%] : \r\nPlus on avance, moins il a tabou plus s'attend que les personnes ont envie de le dire, mais apr\u00e8s souvent quand les personnes sont pris dans le quotidien, la naissance de l'enfant, plus ils attendent de dire, plus c'est difficile \u00e0 dire, des fois ils arrivent plus trouver les mots, puis plus trouver le bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:56 > 0:27:59) [88%] : \r\nPas le bon moment, C\u00e9line, \u00e7a veut dire que le secret restyl\u00e9e perp\u00e9tuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:59 > 0:28:19) [93%] : \r\nOui ou d\u00e9couvert finalement St\u00e9phanie a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u il y a 40 ans gr\u00e2ce \u00e0 la banque de sperme de la fera ou une clinique \u00e0 Berne, il y a 5 ans, elle a appris la r\u00e9alit\u00e9 par hasard en consultant des documents familiaux n\u00e9s avant 2001, elle n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur aupr\u00e8s des parents, elle milite pour la transparence afin d'\u00e9viter le poids du non- dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:19 > 0:28:46) [84%] : \r\nOn sait aujourd'hui qu'un secret de famille c'est c'est vraiment n\u00e9faste parce qu'un enfant, il imagine, il imagine plainte chose j'avais tr\u00e8s bien compris qu'il fallait pas que je parle des anc\u00eatre de mon p\u00e8re, mais je n'avais pas compris pourquoi, alors que s'il m'avait dit tout de suite comment j'avais \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 je raconte tout \u00e0 fait compris alors, et puis il m'auraient expliqu\u00e9 il aurait quand m\u00eame parler de ses anc\u00eatre humour mourraient quand m\u00eame parler de sa famille etc, alors que l\u00e0, je voyais bien que c'\u00e9tait tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:46 > 0:28:52) [86%] : \r\nEt pouvoir acc\u00e9der \u00e0 l'identit\u00e9 de son donneur, un seul, l'espoir de reconstituer le puzzle identitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:52 > 0:29:10) [89%] : \r\nEt un d\u00e9sir de savoir \u00e0 qui je ressemble, ne serait-ce que \u00e7a \u00e0 conna\u00eetre un tout petit peu mes ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux ou le caract\u00e8re aussi, en fait, alors forc\u00e9ment on est toujours diff\u00e9rent, nos parents, mais quand m\u00eame, savoir d'o\u00f9 je viens et quel est mon histoire en commun d'enfants adopt\u00e9s, c'est exactement la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:10 > 0:29:19) [94%] : \r\n\u00e0 noter qu'en adressant une demande \u00e0 Berlin, on re\u00e7oit les coordonn\u00e9es de son donneur sa description physique, son m\u00e9tier, sa formation mais le g\u00e9niteur n'est pas tenu d'accepter une rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:19 > 0:29:28) [94%] : \r\nC\u00e9line, on parle bien ici des enfants qui sont con\u00e7us en Suisse, mais on le sait, un beaucoup de futurs parents vont \u00e0 l'\u00e9tranger pour la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, comment \u00e7a se passe dans ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:28 > 0:29:52) [91%] : \r\nOui, on parle des concubins des couples lesbiens ou des femmes seules pour lesquelles le don de sperme est interdit, ici, on estime \u00e0 au moins 200 le nombre d'enfants con\u00e7us chaque ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger via le seul don de sperme et dans plusieurs pays comme l'Espagne, l'anonymat est toujours en vigueur pour ces zones, la patte changement l'acc\u00e8s aux origines leur est interdit de quoi les placer sur un pied d'in\u00e9galit\u00e9 par rapport aux autres enfants con\u00e7us dans les m\u00eames conditions, mais ici chez nous en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:52 > 0:30:10) [92%] : \r\nL'acc\u00e8s aux origines des enfants n\u00e9s par un don de sperme merci beaucoup C\u00e9line Fontannaz pour ces pr\u00e9cisions 7 heures 27 Alain Th\u00e9bault est de retour, Alain, vous revenez sur le geste de Granit Shaka il a jet\u00e9 son brassard de Capitaine en retirant son maillot lors d'un remplacement t\u00e9l\u00e9 une semaine, le coup de sang de trop, c'est votre commentaire Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:10 > 0:31:47) [92%] : \r\nOn ne touche pas au maillot ce symbole d'appartenance est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort, voire essentiel dans l'identit\u00e9 d'un club le maillot f\u00e9d\u00e8re Rallye, il cr\u00e9e l'union sacr\u00e9e entre les joueurs et les supporters, quelle que soit la classe sociale, le maillot d'Arsenal FC et l'un des plus populaires de la Premi\u00e8re League au lieu d'endosser fi\u00e8rement celui des Gones Granit Xhaka d\u00e9rap\u00e9 sous les sifflets du public, \u00e9chaud\u00e9e par son attitude de diva songeait du brassard de Capitaine, son retrait du maillot ces r\u00e9actions de gamins sont indignes, donc Capitaine qui se doit d'\u00eatre irr\u00e9prochable sur le terrain et en dehors Granit Xhaka fait r\u00e9guli\u00e8rement la une des tablo\u00efds, non pas pour ses performances sportives mais bien pour ses frasques extra- sportives dans un a\u00e9roport pour des propos apparemment raciste pour avoir mim\u00e9 l'aigle bic\u00e9phale lors d'une c\u00e9l\u00e9bration \u00e0 la Coupe du monde en 2018 avec la Suisse, rebelote 3 semaines plus tard, sur son compte Instagram Granit Xhaka porte aussi r\u00e9guli\u00e8rement le brassard en \u00e9quipe de Suisse, il est le bouc-\u00e9missaire de l'Emirates Stadium, il symbolise aux yeux des femmes tous les \u00e9checs r\u00e9cents d'Arsenal, son dernier coup de sang face \u00e0 Crystal Palace, celui de trop Granit Xhaka manquer de respect \u00e0 toute l'institution arsenal avait d\u00e9bours\u00e9 45 millions de francs 2016 pour s'attacher ses services sur cinq ont la Vox populi n'en veut plus de cet enfant g\u00e2t\u00e9 Jack a certes demand\u00e9 pardon aux supporters, mais aujourd'hui il faut un signal fort, pas une simple retenue de salaire, pourquoi pas, des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral par exemple des activit\u00e9s \u00e9ducatives pour de jeunes footballeurs londonien en difficult\u00e9 scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:47 > 0:32:03) [87%] : \r\nLe commentaire d'Alain Th\u00e9bault, le coup de sang de trop de granit Shaka, vous pouvez retrouver ce commentaire sur notre site internet, il est 7 heures 29 dans cette Matinale re\u00e7oit Pascal Couchepin bonjour Monsieur, bonjour madame un avec vous on va parler des \u00e9lections d'hier en Valais n'est-ce pas Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:03 > 0:32:33) [89%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 tous, hier, Pascal Couchepin vot\u00e9 pour Matthias Reynard, un ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral radical soutien une \u00e9toile montante du Parti socialiste, c'\u00e9tait le sc\u00e9nario inattendu de ce 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats en Valais \u00e0 la fin, c'est le PDC qui gagne et qui maintient ses 2 si\u00e8ges Marianne accompagne B\u00e9atrice \u00e0 Berne femmes s\u00e9natrice valaisanne c'\u00e9tait c'est une premi\u00e8re historique, mais l'\u00e9v\u00e9nement est \u00e9clips\u00e9 par un vote ethnique le Haut-Valais a-t-il impos\u00e9 son parti, ses \u00e9lus, ses choix au reste du Valais, on va voir ce qu'on pense Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:33 > 0:32:34) [100%] : \r\nDans un petit instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:36 > 0:32:51) [91%] : \r\nAvant \u00e7a, vous dire que le temps sera tr\u00e8s nuageux avec m\u00eame des pr\u00e9cipitations qui seront abondantes sur le Chablais, la limite de la neige va s'abaisser durant la nuit prochaine, jusque vers 1400 m\u00e8tres, il fait 8 degr\u00e9s ce matin 13 cet apr\u00e8s- midi, il faudra compter avec un vent de sud- ouest assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:54 > 0:32:58) [85%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures et demie sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:59 > 0:33:01) [88%] : \r\nCe qu'il faut retenir de l'info, Adrien creuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:01 > 0:34:26) [91%] : \r\nUne premi\u00e8re candidature officielle pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de trop au Conseil d'\u00c9tat Vaudois Christelle Luisier l'annonce ce matin dans le quotidien 24 heures la syndique de Payerne et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil est candidate \u00e0 la candidature, comme le veut la formule \u00e9lection pr\u00e9vue le 9 f\u00e9vrier prochain, une premi\u00e8re en Valais \u00e9galement avec Marianne Maret, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des \u00c9tats la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier \u00e0 la Chambre haute en compagnie de son camarade de parti b\u00e9ate Reader elle cette Am\u00e9lie c'est la premi\u00e8re temp\u00eate de l'Automne et elle a fait des d\u00e9g\u00e2ts en France voisine, routes coup\u00e9es, arbres arrach\u00e9s, mais surtout 140000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, Am\u00e9lie, qui a \u00e9galement touch\u00e9 la Suisse romande hier avec des pointes \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure sur le plateau, l'Irak en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime, les manifestants le veulent et augmente la pression dans le pays, \u00e9coles et administrations \u00e9taient ferm\u00e9es hier apr\u00e8s un mois de protestations mais qui sera le nouveau prix Goncourt r\u00e9ponse aujourd'hui vers 13 heures, ils sont 4 \u00e9crivains en lice pour d\u00e9crocher la plus prestigieuse des r\u00e9compenses litt\u00e9raires, la belge Am\u00e9lie Nothomb fait figure de favorite, lui, est champion du monde pour la 6\u00e8me fois c'est Lewis Hamilton, il a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois sacr\u00e9 hier en Formule 1 le Britannique n'est plus qu'\u00e0 un titre de la l\u00e9gende allemande, Michael Schumacher et puis football : les clubs romands ont brill\u00e9 hier en Super League ben Super avec la belle victoire de Servette face au leader Young Boys 3 \u00e0 0 et le match nul de Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 B\u00e2le, score final 1 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:34 > 0:34:49) [92%] : \r\nLes vieux habits sont \u00e0 la mode, longtemps confin\u00e9 dans les boutiques de Caritas et de la Croix-Rouge, les fripes seconde aujourd'hui dans les grands magasins, c'est plus \u00e9colo et peut-\u00eatre m\u00eame de meilleure qualit\u00e9, le reportage de TTC, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:51 > 0:34:55) [90%] : \r\n7 heures 32, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:55 > 0:35:04) [92%] : \r\nPascal Couchepin bonjour, bonjour, vous avez appel\u00e9 \u00e0 soutenir le socialiste Matthias Reynard pour contrecarrer la mainmise PDC en Valais pari perdu, Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:04 > 0:35:24) [92%] : \r\nOui, les chiffres le d\u00e9montrent puisque Les \u00e9lus sont tous 2 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 raison de 70 \u00e0 75 pourcent des voix dans le Haut-Valais et \u00e0 35 pourcent dans la partie francophone du canton c'est suivant l'expression vous savez utiliser tout \u00e0 l'heure, clairement \u00e0 vote ethnique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:28) [79%] : \r\nCe vote ethnique, vous, vous vous avez vous accept\u00e9 cette d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:28 > 0:35:47) [86%] : \r\nOui, quand on constate que le Haut-Valais vote \u00e0 75 pourcent environ pour Madame Marais est \u00e0 80 pourcent pour Monsieur Ryad avec le Valais francophone vote lui \u00e0 35 pourcent il faut admettent qu'il y a une diff\u00e9rence et cette diff\u00e9rence est fond\u00e9e sur le crit\u00e8re linguistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:47 > 0:35:53) [91%] : \r\nC'est ce qu'on peut reprocher au Valaisan de s'\u00eatre davantage mobilis\u00e9s que les \u00e9lecteurs du centre et du et du Bas-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:53 > 0:36:26) [89%] : \r\nBien s\u00fbr que non, bien s\u00fbr que non, ils se sont davantage mobilis\u00e9s et surtout ils votent \u00e0 lire compact, si on regarde par exemple, le r\u00e9sultat du candidat UDC Romand \u00e0 Naters qui est une ville avec une majorit\u00e9 relative, on constate qu'il fait, je crois, 250 voix, c'est-\u00e0-dire rien du tout, donc il y a eu une concentration des votes sur les 2 candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, je pense qu'il a eu un accord entre l'UDC du au au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:26 > 0:36:37) [88%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que le PDC est devenu le parti du Haut-Valais, est ce que \u00e7a peut poser probl\u00e8me, notamment parce qu'il impose son il impose ses choix au reste du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:37 > 0:37:18) [86%] : \r\nVisiblement, il est capable d'imposer ses choix au reste quand on a le m\u00eame si le reste du canton et au lui- m\u00eame responsable aussi de son sort, puisqu'ils votent dans une moindre proportion est ce que c'est, Saint-Paul, quand on a certainement pas d'ailleurs ce matin dans le Nouvelliste le Conseil d'\u00c9tat Darbellay voit bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le de demande, il dit non, il faut rester divis\u00e9 le canton, le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de de hier, ce sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:18 > 0:37:29) [91%] : \r\nIl y a quand m\u00eame un autre vainqueur du jour mais qui ne veut si\u00e9gera pas au Conseil, aux \u00c9tats, c'est c'est Matthias Reynard et son score historique, vous interpr\u00e9tez comment ce score, c'est une demande de modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:29 > 0:38:21) [86%] : \r\nC'est donc parti du Valais, non pas de moderniser pas socialiste ne repr\u00e9sente pas la modernit\u00e9 Georges Georges vous a dit quelque chose d'anciens mais qu'\u00e7a sa raison d'\u00eatre, mais c'est cet ancien dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'apport des minorit\u00e9s puisque, dans le Valais Romand, les candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens font 35 pourcent, les autres font le reste, donc \u00e7a signifie que, dans le Valais Romand, il a \u00e9t\u00e9 fortement soutenue donc c'est pas score socialiste c'est un score personnel du \u00e0 sur conscience comme l'a \u00e9t\u00e9 il y a 4 ans, le score de Grichting qui \u00e9tait soutenu et membre du Parti lib\u00e9ral radical qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche aussi de la victoire, il avait eu un meilleur r\u00e9sultat dans le Haut-Valais peut moins bon dans le bas, mais quand m\u00eame dans la ressemblent, il avait \u00e9t\u00e9 soutenu par le Bas-Valais toutes les minorit\u00e9s politique du Bas-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:22 > 0:38:29) [78%] : \r\nMarianne Maret femme valaisanne premi\u00e8re s\u00e9natrice, c'est ce que c'est historique, malgr\u00e9 ce contexte est ce qu'on vient de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:29 > 0:39:30) [88%] : \r\nVous savez, tout est historique, alors je la f\u00e9licite si j'esp\u00e8re qu'elle sera heureuse dans cette fonction qu'elle apportera ce que ses \u00e9lecteurs et et l'ensemble des Valaisans esp\u00e8re d'un d\u00e9put\u00e9 au Conseil des \u00c9tats l'histoire dira si cet historique ou si c'est simplement comme une \u00e9volution qui, dans l'ordre des choses qui arrivent dans tous les cantons, je vous ai pos\u00e9 la question tout alors qu'elle \u00e9tait la premi\u00e8re femme Valaisanne \u00e9lue, on s'en souvient, mat\u00e9riel n'encha\u00eene \u00e0 l'\u00e9poque, quelle \u00e9tait la premi\u00e8re femme suisse \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tats, c'\u00e9tait la lib\u00e9rale- radicale enfin radical \u00e0 l'\u00e9poque, Lise Girardin, bon, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste, je m'int\u00e9resse \u00e0 une passion \u00e0 la politique, on sait tout \u00e7a, mais la plupart des gens ignorent et puis consid\u00e8re que maintenant les femmes ont un droit \u00e9gal ni sup\u00e9rieur ni inf\u00e9rieur \u00e0 si\u00e9ger dans toutes les instances politiques de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:31 > 0:39:50) [88%] : \r\nPascal Couchepin va quitter un tout petit peu le Valais vous avez tout de m\u00eame, vous avez appel\u00e9 \u00e0 voter Matthias Reynard ou non d'un d'un certain pluralisme au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 Berne, est ce que la droite avec 2 si\u00e8ges UDC de si\u00e8ges PLR et ce qu'est pas se repr\u00e9senter \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral est-ce que le pluralisme n'est pas un peu dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:50 > 0:40:41) [87%] : \r\nAlors il faut voir ce que ce que l'ex\u00e9cutif, l'ex\u00e9cutif, c'est l'instance le gouvernement et le Parlement, c'est la chance de repr\u00e9sentation du peuple alors par d\u00e9finition, le Parlement doit \u00eatre plus divers que le gouvernement, le gouvernement doit proposer une ligne, il va chercher \u00e0 avoir l'accord du Parlement et du pape et je crois que c'est de de 2 choses bien diff\u00e9rentes, le pluralisme au Parlement qui doit \u00eatre respect\u00e9, qu'il est la preuve, c'est que les Verts en progress\u00e9, c'est le voici d'autres partis en rester stables ou ont recul\u00e9, par contre, au gouvernement, c'est une affaire d'exp\u00e9rience, c'est une affaire de de direction du pays qui doit chercher des solutions pratiques et l\u00e0 le pluralisme risque parfois parfois d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:42 > 0:40:50) [90%] : \r\nReste que les Verts ont gagn\u00e9 ont fortement progress\u00e9 lors de ces \u00e9lections et qu'il demande \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que les Verts doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:50 > 0:42:14) [88%] : \r\n\u00e0 mon sens, elles ne le seront pas non pas que je le souhaite que je que je le refuse, je suis pas dans le coup, puisque je ne suis plus parlementaire, mais traditionnellement en Suisse, on laisse une force nouvelle, c'\u00e9tait le cas avec l'UDC r\u00e9cemment les socialistes pendant des ann\u00e9es, on laisse une force nouvelle prouver que son score est solidifi\u00e9e ciment\u00e9 et au bout d'un moment, h\u00e9 bien on prend acte s'il maintient sa force note quand m\u00eame que les Verts ont progress\u00e9 au conseil national, un peu aussi au Conseil des \u00c9tats mais au d\u00e9part des socialistes alors aux d\u00e9pens de qui, si il demandent un si\u00e8ge doit-on pr\u00e9lever le si\u00e8ge et je crois qu'\u00e0 la fin, les partis en place actuellement diront attendez encore quelques temps d'ailleurs, je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de voir comme les Verts, \u00e0 peine \u00e9lu, et apr\u00e8s leur succ\u00e8s ne s'int\u00e9ressent plus qu'aux probl\u00e8mes d'une place suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que je les aurais attendu sur le programme en disant nous allons r\u00e9aliser le programme avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur cette il r\u00e9alise pas leur programme, oui, mais en Suisse, il faut, il faut avoir une certaine visibilit\u00e9 et pouvoir, un long et l'on sait sur les boutons du du dialogue et long \u00e0 travers le Parlement et Conseil f\u00e9d\u00e9ral and Jill instance coll\u00e9giale, dans laquelle par d\u00e9finition, on ignore qui a vot\u00e9 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:14 > 0:42:22) [90%] : \r\nOui, mais vous nous dites : les Verts doivent faire leurs preuves, vous \u00e9tiez \u00e0 Berne alors ce qu'il y a eu la premi\u00e8re vague verte en 2003 2007, on les conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:22 > 0:42:45) [89%] : \r\nCe confie il allait avaient je vous rappelle quand m\u00eame qu'ils avaient progress\u00e9, puis apr\u00e8s ils ont recul\u00e9 massivement et je pense que ce serait pas sain pour la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique fond\u00e9e sur un consensus une \u00e9volution lente, ce serait pas sain, il y a des chocs \u00e0 chaque \u00e9lection qui vous dit que les Verts dans 4 ans seront \u00e0 la hauteur des espoirs qu'ils ont suscit\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:45 > 0:42:49) [86%] : \r\nEt finalement \u00e0 ce que vous leur reprochez pas o\u00f9 les vous les soup\u00e7onnez pas d'\u00eatre trop \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:49 > 0:43:41) [90%] : \r\nNon, je ne leur reproche rien, vous savez, je constate simplement que s'ils ont fait une avanc\u00e9e cette fois-ci aux derni\u00e8res \u00e9lections, ils avaient recul\u00e9, ils sont porteurs d'un projet que je partage toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chelle de la ville, que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider, on l'a d\u00e9montr\u00e9, toujours \u00e9t\u00e9 sensible au objectifs environnementaux et c'est vrai aussi qu'ils sont tr\u00e8s \u00e0 gauche, donc c'est une composante qui les diff\u00e9rencie de ceux qui sont simplement en faveur de l'environnement, qui ne sont pas tr\u00e8s \u00e0 gauche, alors je leur reproche pas \u00e0 \u00e7a, je je combats leurs id\u00e9es mais je ne reproche pas de temps \u00e0 gauche sur le droit de l'\u00eatre, parce qu'actuellement vous disiez je constate une diff\u00e9rence de temps en temps, en souriant qu'avec les socialistes, je peux m'entendent pas ce pourquoi je suis pas d'accord, j'ai plus de difficult\u00e9s avec d'autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:41 > 0:43:45) [86%] : \r\nVoil\u00e0, vous disiez qu'il peut c\u00e9der un si\u00e8ge au ouvert si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:45 > 0:45:55) [86%] : \r\nAllons-y donc \u00e7a pour l'instant il n'y a personne qui est appel\u00e9e \u00e0 c\u00e9der un si\u00e8ge, vous savez, on peut faire, je fais une fois la la d\u00e9monstration, on peut dire, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens en pourcentage, donc il est vrai, prend le si\u00e8ge d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien ce dit les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, ils l'ont d\u00e9montr\u00e9 en Corse sur fort au Conseil des \u00c9tats, alors on peut dire : il faut qu'il prenne au d\u00e9part des socialistes, puisqu'ils sont proches et que les socialistes ont recul\u00e9, mais les socialistes ont aussi une force au Conseil des \u00c9tats une exp\u00e9rience gouvernementale, l'UDC, ils ont recul\u00e9 fortement, donc il pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9, mais il reste le 1er par Titus pour vous et le Parti radical est historiquement un parti d'exp\u00e9rience au gouvernement, il a sa place en Chair au gouvernement un passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux alors alors moi je suis contre un passage \u00e0 Nove parce que si on veut maintenir un syst\u00e8me coll\u00e9gial, il ne faut pas \u00eatre trop nombreux les les s\u00e9ances si vous \u00eates \u00e0 7 ont une bonne dynamique, les gens peuvent s'exprimer mais quand il faut passer \u00e0 9 c'est d\u00e9j\u00e0 plus que 20 ou 30 pourcent Pascal Couchepin autour du coup, il y a des il avec 30 avec 1er Ministre oui qui est qui commande, tandis qu'ici tout le monde est \u00e9gal une pr\u00e9sidence forte alors un passage \u00e0 9 et une pr\u00e9sidence plus forte sur et \u00e7a personne ne le veut, parce que ce sera qui, si vous avez un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration permanent, ce sera qui a ASUS allemand toujours seulement allemand non alors toujours en Suisse fran\u00e7ais non, suisse, italien non et de quel parti, donc je crois qu'en Suisse, le syst\u00e8me coll\u00e9gial \u00e0 cette est une formule \u00e9prouv\u00e9e et qui a fait quand m\u00eame le succ\u00e8s de ce pays, il faut regarder l'arbre \u00e0 ses fruits, y compris la derni\u00e8re l\u00e9gislature, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, on a un taux de ch\u00f4mage bas, on est capable de r\u00e9former un certainement chose peut-\u00eatre pas assez vite et pas assez bien dans certains domaines, du point de vue environnemental honn\u00eate arrive en garde, on est un pays de succ\u00e8s, donc, ne changeons pas simplement pour des consid\u00e9rations \u00e9pisodiques, quelque chose qui a bien march\u00e9, Pascal Couchepin, merci, merci \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:57 > 0:45:59) [78%] : \r\nLa Matinale 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:59 > 0:46:30) [89%] : \r\nC'est bien, les Verts doivent attendre et-ce qu'il y aura des suites aux \u00e9lections, on va aller, oui, mais \u00e7a ne sera pas dramatique merci Pascal Couchepin, vous \u00eates notre invit\u00e9 de restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 7 heures 43 ans passe Alter \u00c9co Alter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Benz rares hausses \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur et on fait boucherie ce matin avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama, ici, on peut dire, puisque vous revenez sur un ph\u00e9nom\u00e8ne Fr\u00e9d\u00e9ric qui est apparue ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui devrait prendre de l'ampleur, la culture, je dis bien la culture de viande en laboratoire ont fait envie isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:46:30 > 0:47:00) [93%] : \r\nPlut\u00f4t que d'\u00e9lever et manger des animaux, cultivant en laboratoire leur cellule leurs muscles, leur graisse pour fabriquer de l'avion de synth\u00e8se, alors je sais, dit comme \u00e7a, avant 8 heures du matin, ce que je vous fais l\u00e0 n'est pas tr\u00e8s sympa, je vous parle de choses plut\u00f4t repoussante, mais c'est bien un enjeu \u00e9conomique de taille, un nouveau march\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 grossir, car il faut satisfaire une demande en forte hausse d'ici 30 ans, au rythme o\u00f9 \u00e7a va nous consommeront sur la plan\u00e8te 70 pourcent de viande en plus qu'aujourd'hui, d'apr\u00e8s la FAO et \u00e7a \u00e7a aiguise l'app\u00e9tit des Start-Up et des capital- risqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:00 > 0:47:06) [96%] : \r\nEt si vous nous parlez ce matin de cette viande de synth\u00e8se, c'est justement parce qu'il y a des avanc\u00e9es technologiques qui vient d'\u00eatre faite dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:06 > 0:47:53) [88%] : \r\nAlors il y a grosso modo de chose qui compte dans la viande de synth\u00e8se, la texture et le prix, alors on dirait le go\u00fbt aussi, hein, c'est vrai, \u00e7a pourrait servir la texture ressemble encore \u00e0 du gloubi boulga et le prix de la vraie viande est si bas que la viande de synth\u00e8se ne peut pas r\u00e9gater \u00e7a pourrait changer car lundi dernier, des chercheurs d'Harvard ont annonc\u00e9 avoir enfin trouv\u00e9 un moyen de fabriquer de la viande in vitro qui ressemble et qui soit aussi savoureuse que la vraie on va tester, enfin on verra et aux \u00c9tats-Unis, la Start-Up Future mythe a lev\u00e9 14 millions de dollars pour d\u00e9velopper une nouvelle technologie, les concurrents ne manquent pas, il porte des non loin de celui de la boucherie sans eau Beyond Meat Memphis Mythes Mythes et ou elle types alors retenez bien celle-ci parce que cette soci\u00e9t\u00e9 capable de vous cr\u00e9er un demi- kilo de saumon, 3 semaines et demi bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:53 > 0:47:56) [92%] : \r\nDans la forme, on a le go\u00fbt et le prix Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:56 > 0:48:16) [86%] : \r\nLe chercheur qui aurait trouv\u00e9 la cl\u00e9, l'un des gourous scientifiques actuelles dans le domaine s'appelle Nahmias, ce biologiste a trouver le type de cellules qui grandissent sans co\u00fbter cher, le fibroblastes \u00e0 la cellule qui assure, en gros, la souplesse de votre peau par exemple l'Eur\u00eaka, la m\u00e9decine, la Silicon Valley et la finance aurait trouv\u00e9 le Graal de la viande de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:19 > 0:48:23) [81%] : \r\nBien jou\u00e9, a vu bien s\u00fbr mais vous auriez d\u00fb appeler Pierre Trica-t-elle dans la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:23 > 0:48:27) [86%] : \r\nPuis s'est lui aussi avait une m\u00e9thode pour cultiver des poulets dans la boue, la cuisse juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:28 > 0:48:34) [81%] : \r\nAlter \u00c9co avec Anthamatten meubles et Rolf Bentz sera Ross \u00e0 Saint-L\u00e9gier les partenaires pour votre int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:34 > 0:48:41) [89%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour nous faire envie, \u00e7a vous fait envie d'ailleurs, Pascal Couchepin, je sais que vous aimez la la bonne Chair, de la viande, comme \u00e7a, sorti de nulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:41 > 0:49:14) [89%] : \r\nPar essayer, pourquoi pas, une fois \u00e0 titre d'essai, mais nous avons, il va avoir le go\u00fbt de la viande sans avoir de la viande, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame pas une abstraction suppl\u00e9mentaire dans un monde qui devient un petit peu loin de la r\u00e9alit\u00e9, d'accord, et puis j'ajoute toujours si c'est pour \u00e9pargner des animaux, je pense que la prochaine \u00e9tape, quant au nord mangera plus de viande, il faudra apprendre animaux alors pas s'entretuer entre et \u00e7a, ce sera notre probl\u00e8me et on red\u00e9couvrira la r\u00e9alit\u00e9 que la r\u00e9alit\u00e9 de la nature, c'est une r\u00e9alit\u00e9 assez dur, dans lequel les les \u00eatre vivants se mangent entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:14 > 0:49:24) [87%] : \r\n7 heures 46 on va passer \u00e0 la presse, si vous le voulez bien Pascal Couchepin la presse qui revient alors largement sur votre canton le Valais canton, \u00e0 la fois divis\u00e9e en pleine mutation, Val\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:24 > 0:50:51) [91%] : \r\nUne mutation symboliser pour le Bund et le Tages-Anzeiger par la presque r\u00e9ussi du socialiste Matthias Reynard une division poursuivent ces m\u00eames journaux avec en Bas-Valais plus ouvert, plus jeune, plus urbain et en Haut-Valais o\u00f9 tout reste comme avant, le PDC a certes gagn\u00e9, mais il ne doit pas oublier ce que signifie le bon score de Matthias Reynard, poursuivent-t-ils de nombreux Valaisans en ont assez du PDC de ces jeux de pouvoir et veulent de nouvelles impulsions le parti doit se repenser et innover, m\u00eame son de cloche dans le commentaire de Gr\u00e9goire Bourdon le temps qui ajoute de r\u00e9alit\u00e9 oui mais un seul canton alors \u00e0 Marianne Maret maintenant de d\u00e9montrer qu'elle est l'\u00e9lu de tout temps, comptons pas seulement de sa partie germanophone, l'histoire a choisi son camp et le Haut-Valais la gagnante, r\u00e9sume l'\u00e9ditorial de Vincent Fragni\u00e8re dans Le Nouvelliste le Haut-Valais votent plus et plus \u00e0 droite, mais comme les autres commentateurs il rel\u00e8ve aussi que le score du socialiste Matthias Reynard et la progression des Verts obligeront les partis de droite \u00e0 moins se regarder on ennemi et \u00e0 faire de la politique autrement, enfin, toujours dans Le Nouvelliste et la nouvelle \u00e9lue Marianne Maret s'explique sur \u00e7a, petite phrase qui a fait le tour de Twitter hier quand elle expliquait qu'elle a pass\u00e9 sa matin\u00e9e du dimanche \u00e0 faire ce que toute femme au foyer fait quand elles sont b\u00eates, le m\u00e9nage, elle se justifie en disant que sa phrase \u00e9tait en fait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9galitaire, vu que c'est son mari qui a fait le m\u00e9nage, ces 6 derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:50:51 > 0:51:14) [88%] : \r\nPascal Couchepin, on l'entend dans l'\u00e9dito du nouveau nouvelliste aujourd'hui en les partis de droite devraient commencer un tout petit peu, faire de la politique autrement, on a diffus\u00e9 dans le journal de 7 heures un son de Jean-Ren\u00e9 Fournier qui tacle un tout petit peu, quand m\u00eame, le PLR mais qui lui tend aussi la main est ce qu'avec la mont\u00e9e des Verts est-ce qu'avec le score de Matthias Reynard, il est patent, on va les d\u00e9passer en tout petit peu ce conflit PDC et les autres partis de droite et bosser un petit peu ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:14 > 0:51:44) [90%] : \r\nMais je vous rappelle tout d'abord que le score de Matthias Reynard, un tr\u00e8s bon score, mais il est quasiment le m\u00eame que celui du PLR Grichting il y a 4 ans et on n'a pas tir\u00e9 la conclusion qu'il fallait tenir davantage compte du PLR, l\u00e0 je crois que le sien le le succ\u00e8s de ma casse Reynard, il a d\u00fb \u00e0 personne et aux circonstances, il n'a pas d\u00fb \u00e0 une mont\u00e9e en puissance bien accueilli progress\u00e9 puisqu'ils ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge aux d\u00e9pens du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:44 > 0:51:46) [72%] : \r\nUn piquet les Verts dans le doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:46 > 0:51:54) [88%] : \r\nOui, je dis l\u00e0, ils ont, ils ont progress\u00e9 puisqu'ils ont gagn\u00e9 un si\u00e8ge au d\u00e9part du PDC, mais leur score global grosso modo \u00e0 rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:54 > 0:52:02) [84%] : \r\nDonc c'est pas demain que le PDC et le PLR vont commencer \u00e0 travailler maintenant longeant chevalin \u00e7a s'\u00e9couter, \u00e0 une conclusion qui est fou quand je pose la question : mais moi je \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:02 > 0:52:27) [90%] : \r\nBah vous tirer une conclusion en disant \u00e7a, je pense que le PLR et le PDC ont collabor\u00e9 dans le pass\u00e9 et doivent collaborer encore, le probl\u00e8me c'est de savoir si avec 35 pourcent \u00e0 parti de garder une majorit\u00e9 au sein du gouvernement, l'autre m\u00eame si comme je le pense, le PLR, la place au gouvernement et son cousin id\u00e9ologique le plus proche et probablement le PDC mais PDC qui est respectueux des minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:27 > 0:52:41) [96%] : \r\nL'autre chose qui sort des urnes Marianne Maret et donc la premi\u00e8re femme au Conseil des \u00c9tats, c'est surtout la seule femme de la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne \u00e0 Berne sur 9 personnes il y a une femme, vous, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me, Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:41 > 0:52:43) [79%] : \r\nBien s\u00fbr que cette \u00e0 probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:44 > 0:52:46) [92%] : \r\nIl y a ce que vous allez pourquoi c'est comme \u00e7a en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:52:46 > 0:52:55) [91%] : \r\nParce qu'il y a d'autres crit\u00e8res qui ont jou\u00e9 beaucoup plus fort, et notamment le fameux comme sur l'expression qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tout \u00e0 l'heure par vous le vote ethnique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:57 > 0:53:09) [96%] : \r\nOn passe \u00e0 la NZZ si vous le voulez bien la NZZ ou l'ancien, c'\u00e9tait tr\u00e8s proche de votre parti, le PLR, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Caspard Williger qui prend la plume pour d\u00e9fendre le syst\u00e8me de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:09 > 0:54:07) [92%] : \r\nOui, c'est dans un commentaire d'un invit\u00e9 \u00e0 un pan\u00e9gyrique, il fait un pan\u00e9gyrique de ce syst\u00e8me, un syst\u00e8me dont la force est \u00e9vidente, \u00e9crit-il, il favorise l'int\u00e9gration de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'\u00c9tat, car ce qui passent trop de temps sous la coupole de l'\u00c9tat finissent par vivre dans une sorte de bulle qui d\u00e9forment leur perception de la r\u00e9alit\u00e9, la milice permet aux politiciens de garder le contact avec la vraie vie, comme on dit, mais les dangers la Getz cette milice, la difficult\u00e9 de concilier charges politique et vie professionnelle, la fin du prestige que conf\u00e9rait jadis la charge politique la complexit\u00e9 accrue des t\u00e2ches alors comment rendre le travail de milices \u00e0 nouveau attractif quelques pistes \u00e9voqu\u00e9es par Casper guerres une r\u00e9mun\u00e9ration peut-\u00eatre ou alors l'engagement par les partis de retrait\u00e9s dynamiques pour les fonctions publiques ou encore l'\u00e9conomie, qui pourrait aussi faire sa part, dit l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en facilitant la conciliation de la vie professionnelle et de la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:07 > 0:54:26) [92%] : \r\nC'est quelque chose que vous ressentez aussi Pascal Couchepin, le danger sur la milice, que ce soit au niveau tout en haut, en haut, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ce qui compte de plus en plus n'ont pas de m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou au niveau communal, o\u00f9 les gens ont de la peine \u00e0 s'investir, tout simplement parce qu'entre le travail, la famille rajouter la politique avec la complexit\u00e9 grandissante des dossiers \u00e7a av\u00e8re tout simplement impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:26 > 0:55:53) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est plus en plus difficile d'exercer une fonction politique \u00e0 titre de miliciens si je compare simplement par exemple n'a qu'\u00e0 les conseillers nationaux l'art \u00e9num\u00e9ration actuel par rapport \u00e0 celle que j'ai connu quand j'\u00e9tais conseiller national jusqu'en 19 198 merci de me derri\u00e8re pr\u00e9voyait Jubil\u00e9 date importante ma biographie, ce qui est bon signe d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, entre narcissisme mais enfin \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait avoir un m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pour survivre aujourd'hui, surtout si on a d\u00e9cid\u00e9 de vivre de mani\u00e8re sobre et suivant l'expression actuelle, on peut pratiquement vivre de politique mais on n'a plus envie de l'\u00e9quit\u00e9 et l\u00e0 je pense que Gaspar fili\u00e8re souligne quelque chose, pourtant j'aime pas beaucoup l'id\u00e9e de dire pass\u00e9 ce qui se passe en France, on va recruter des retrait\u00e9s heureux en France, on voit r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et des maires de villages qui j'ai repris la fonction je pense pas que ce soit aussi tr\u00e8s sain alors entre le syst\u00e8me qui recrutent des jeunes qui sont \u00e0 peine sortis de l'universit\u00e9, comme il y en a un certain nombre qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou qui n'ont pas termin\u00e9 leurs \u00e9tudes et un syst\u00e8me qui est aussi recrute des personnes \u00e2g\u00e9es, syst\u00e8me de milice avec toutes les difficult\u00e9s, je suis partisan du syst\u00e8me de milice traditionnel, avec ses difficult\u00e9s, peut-\u00eatre que le taureau la presse dit la politique reviendra permettra aux gens \u00e7a donn\u00e9 \u00e0 la politique avec plaisir et sans chercher \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:55:53 > 0:56:03) [94%] : \r\nIl y avait quand m\u00eame 4600 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, je le rappelle, un score record on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec de nombreux journaux qui commence aujourd'hui des s\u00e9ries sur la chute du mur de Berlin, c'\u00e9tait il y a 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:03 > 0:57:26) [92%] : \r\nIl y a 30 ans ce sera samedi le 9 novembre un pan d'histoire revisit\u00e9e sous diff\u00e9rents angles dans vos journaux ce matin le temps par exemple qui choisit le lib\u00e9ralisme, la chute du mur c'\u00e9tait la victoire de ce lib\u00e9ralisme mais 30 ans plus tard, il est en pleine crise existentielle, le journal posera le diagnostic il explorera les solutions toute la semaine, alors aujourd'hui on a une grande interview de James tra il est un des plus grands sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains du lib\u00e9ralisme dont les journaux Tamedia al\u00e9manique, ce matin, les souvenirs du chef de cabinet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d'alors, George Bush senior, il se rappelle du calme du pr\u00e9sident sans triomphalisme qui a, il s'est refus\u00e9 \u00e0 utiliser le mot victoire dans ces diff\u00e9rents tous ses discours, il n'\u00e9tait pas question de provoquer le num\u00e9ro 1 de l'URSS, Mikha\u00efl Gorbatchev, l'Argauer et la Luzerner Zeitung propose ce matin, le regard de celui qui a film\u00e9 et photographi\u00e9 les manifestations qui ont men\u00e9 \u00e0 ce 9 novembre c'est l'opposant Haram Radomski il raconte sa soir\u00e9e du 9 novembre quand la fronti\u00e8re s'est ouverte, enfin 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve se demande ce qu'il reste de ce mur entre le carton, pas de Checkpoint Charlie les pans de murs d\u00e9cor\u00e9s par des artistes \u00e0 l'East Side Gallery ou alors le seul vrai vestige dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur 60 m\u00e8tres avec les 2 murs no man cela la tour de contr\u00f4le des \u00e9clairages tout \u00e7a la Bernauer Strasse pour transmettre, pour ne pas oublier pour raconter aussi l'histoire de ceux qui sont morts pour avoir voulu le traverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:26 > 0:57:36) [85%] : \r\nC'est l'\u00e9poque o\u00f9 on demande merci beaucoup Val\u00e9rie Drou en demande beaucoup en F1, on le lit dans les journaux, aux gens ou est-ce qu'ils \u00e9taient quel souvenir il garde ce moment historique vous Pascal Couchepin, il y a 30 ans, vous en gard\u00e9 un souvenir pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:36 > 0:58:09) [90%] : \r\nJe suis un avoir suivi cette p\u00e9riode avec passion, notamment, d'abord ce qui se passait en Hongrie, puis ensuite le passage des Allemands pour la Hongrie pour rejoint l'Autriche et puis l\u00e0, l'esp\u00e8ce d'erreurs heureuse du ministre de l'information qui a dit le mur la fronti\u00e8re sera ouverte ce soir et puis ils sont plus revenir en arri\u00e8re mais je me souviens encore davantage parce que j'\u00e9tais plus jeune et par cons\u00e9quent plus impressionnables, du moment o\u00f9 elle a construit le mur de Berlin 60 et l\u00e0, et l\u00e0 monsieur, j'\u00e9tais \u00e0 Londres \u00e0 prendre l'anglais \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai eu peur en me disant : mais comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:58:09 > 0:58:40) [92%] : \r\nParce qu'on se souvenait \u00e0 l'\u00e9poque de la p\u00e9riode o\u00f9 les communistes, les Russes avaient bloqu\u00e9, Berlin, il y avait lu le le transport a\u00e9rien pour sauver Berlin de la famine, donc, au fond, le mur de la chute du mur de Berlin \u00e9tait une heureuse surprise divine surprise comme mon pr\u00e9dire, mais un \u00e9v\u00e9nement qui s'inscrivaient \u00e0 la suite d'autres \u00e9v\u00e9nements, dire que ce jour- l\u00e0, le monde a cru que tout allait \u00e0 espacer de mani\u00e8re facile : c'\u00e9tait une illusion la r\u00e9alit\u00e9 nous a rattrap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:40 > 0:58:48) [87%] : \r\n\u00e0 7 heures 56 si vous le voulez bien, on va retrouver Rigny Gremaud pour sans sucre ajout\u00e9 ce matin r\u00e9unis, vous nous parlez chiffons, une fois n'est pas coutume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:58:48 > 1:01:57) [93%] : \r\nEt plus exactement les chiffons de Christine Lagarde, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne, ancienne directrice du Fonds mon\u00e9taire international, je vous parle des chiffons qu'elle portait lors de sa soir\u00e9e de d\u00e9part du FMI, une soir\u00e9e de gala pour 250 invit\u00e9s au cours de laquelle elle portait une robe Chanel et si je le sais, c'est parce que je l'ai lu dans un article paru la semaine derni\u00e8re dans le monde, un grand portrait pour marquer l'accession de cette femme \u00e0 l'un des postes les plus importants de l'\u00e9conomie mondiale mais a-t-on le droit de parler de la robe de Christine Lagarde alors que jamais on aurait pris la peine de relever pareil d'si Madame Lagarde avait \u00e9t\u00e9 un homme, c'est la question offusqu\u00e9 que se portait un use que se poser l\u00e0 un usager de Twitter et il est vrai qu'on n'imagine pas, par exemple, dans un article sur Mario Draghi lire l'ancien pr\u00e9sident de la BCE, tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant dans son costume Armani faisaient le tour des invit\u00e9s en leur serrant la main, on ne l'imagine pas et c'est pour \u00e7a que moi aussi, comme cet usager de Twitter, j'ai d'abord pens\u00e9 que les journalistes du monde aurait mieux fait de ne pas aller sur ce terrain-l\u00e0, et puis, et puis j'ai lu le portrait en entier et \u00e0 la fin, h\u00e9 bien, je dois dire que j'avais chang\u00e9 d'avis, c'est que Christine Lagarde n'est pas un homme comme les autres, en fait, quand on lit les portraits d'elle parce que j'en ai lu d'autres apr\u00e8s, on comprend \u00e0 l'\u00e9vidence qu'elle est bourr\u00e9e de comp\u00e9tences qui d\u00e9passe sa garde- robe et surtout qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 une mani\u00e8re bien \u00e0 elle d'exercer le pouvoir, une m\u00e9thode qui consiste, en plus bien s\u00fbr de conna\u00eetre parfaitement les dossiers \u00e0 travailler de fa\u00e7on tr\u00e8s coll\u00e9gial en r\u00e9seau et surtout \u00e0 \u00e9couter, \u00e9couter tout le monde, en particulier ceux qui ne pensent pas comme elle dans l'exercice du pouvoir et l'assume donc volontiers de s'appuyer sur des qualit\u00e9s qu'on appelle abusivement f\u00e9minine, autrement dit elle embrasse sans complexe les st\u00e9r\u00e9otypes li\u00e9s \u00e0 son genre d'ailleurs quand elle \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du FMI, Christine Lagarde, avait d\u00e9clar\u00e9 que si Lehman Brothers s'\u00e9tait appel\u00e9 les mains de ses stocks, on aurait peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 la crise financi\u00e8re de 2008 et d'ajouter que le syst\u00e8me bancaire mondial serait certainement plus stable si plus de femmes et occup\u00e9 des positions dirigeantes qui plus est, en 2011, celle qui est r\u00e9guli\u00e8rement class\u00e9 par Forbes parmi les femmes les plus puissantes du monde, a aussi \u00e9t\u00e9 promu par Vanity Fair au 5\u00e8me rang des femmes les mieux habill\u00e9es une prouesse en tout cas une exception si l'on consid\u00e8re que les 4 femmes en t\u00eate de ce classement, \u00e9taient toutes des femmes, 2 des femmes dont c'est le mari qui d\u00e9tient le pouvoir et l'argent, et jeudi prouesse parce que souvenez-vous, quand Barack Obama \u00e9tait pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il avait dit qu'il mettaient toujours les m\u00eames costumes pour lui \u00e9viter de devoir faire des choix dans ce domaine-l\u00e0, en plus de tous les autres, c'est dire si ces lourd de choisir ses habits tous les matins, Christine Lagarde, elle semble non seulement vouloir mener ces 2 combats de front, celui des apparences et celui du pouvoir, mais aussi elle semble \u00eatre capable de le faire sans que l'on n'enl\u00e8ve rien n'\u00e0 l'autre, alors a-t-on bien le droit d'\u00e9crire que la pr\u00e9sidente de la BCE porte du Chanel, dans son cas et peut-\u00eatre dans son cas seulement, j'en suis venu \u00e0 penser que oui parce que c'est \u00e9l\u00e9gant, c'est sa marque de fabrique, elle en dit long finalement sur sa mani\u00e8re d'envisager le pouvoir et de le conjugu\u00e9 au f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:01:57 > 1:02:15) [90%] : \r\nLe billet d'humeur de Rigny Gremaud merci \u00e0 vous fini Pascal Couchepin, vous avez \u00e9t\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec 2 familles avaient Madame Calmy-Rey m\u00eame 3 \u00e0 un certain moment Eveline Widmer-Schlumpf et donc Doris, l'oeil tarte, vous avez ce sentiment aussi qu'elle faisait de la politique diff\u00e9remment au plus haut niveau de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire au niveau de l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:02:15 > 1:02:46) [87%] : \r\nNon, je trouvais qu'elle faisait de la bonne politique ou de la mauvaise politique que moi, et comme les autres mais pas diff\u00e9remment par contre peut-\u00eatre qu'il y a quand m\u00eame un petit billet pour arriver \u00e0 ce poste l\u00e0, pour les femmes, c'\u00e9tait plus difficile, par cons\u00e9quent, c'\u00e9tait une s\u00e9lection de femmes qui avait de la poigne et qui \u00e9tait parfois plus autoritaire que les autres, c'est passants parce que les femmes sont autoritaire mais passe probablement \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une s\u00e9lection qui faisait que seules les femmes qui avaient une poigne assez remarquables, arriv\u00e9 \u00e0 ce poste l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:02:46 > 1:02:54) [90%] : \r\nEt on remarque : vous parlez au pass\u00e9, Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et bonne rentr\u00e9e en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:56 > 1:03:02) [87%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:08 > 1:03:10) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:10 > 1:03:23) [86%] : \r\nD'accidents sur la route, et donc des bouchons sur la A1 Gen\u00e8ve- Lausanne entre Nyon et Gland, ainsi qu'entre relais Morges en direction de Lausanne et puis sur la bretelle d'acc\u00e8s de Lausanne sud entre la maladie et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction d'Ecublens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:23 > 1:03:28) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:30 > 1:03:44) [95%] : \r\nDes nuages et de la pluie, il fait 8 degr\u00e9s ce matin 13 cet apr\u00e8s- midi, demain on va garder les nuages, les averses, il fera quelques br\u00e8ves \u00e9claircies, la suite de la semaine et toujours avec ce temps maussade nuageux et pluvieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:44 > 1:03:50) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Chili gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:51 > 1:03:56) [89%] : \r\nLe retour d'\u00c9ric Guevara frais bonjour \u00c9ric bonjour romaine, vous allez nous parler de votre nouveau Podcast Adam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:03:56 > 1:04:26) [91%] : \r\n\u00e0 mon h\u00e9ro\u00efne, notre nouveau Podcast et quand je dis nous, c'est la RTS et aussi les nos partenaires des radios francophones publiques la RTBF en Belgique, Radio Canada et Radio France, puisqu'\u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, effectivement on lance ce ce Podcast pour aller un petit peu plus loin que ce qu'on propose habituellement dans les, dans les journaux d'information dans les \u00e9missions on entendre un extrait puis recevra un invit\u00e9 pour parler du fond, aussi, \u00e0 un an de cette pr\u00e9sidentielle de l'impact que peut avoir sur la campagne cette cette proc\u00e9dure d'impeachment qui, rappelons-le, reste quelque chose de d'assez exceptionnel et d'historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:26 > 1:04:28) [82%] : \r\nQui avait, on se r\u00e9jouit d'entente tout \u00e7a tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric Maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:04:28 > 1:04:31) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, il est 8 heures 2 sur la premi\u00e8re, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:04:33 > 1:05:06) [90%] : \r\nVous qui arrive, le prix Goncourt \u00e0 l'heure de v\u00e9rit\u00e9 s'entend apr\u00e8s Marcel Proust qui remportera le Graal des lettres fran\u00e7aises, r\u00e9ponse dans quelques heures, mais l'enjeu, vous l'entendrez n'est pas que litt\u00e9raire, il est aussi commercial le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC Valaisanne Marianne mar\u00e9e mais il reste encore beaucoup de travail pour se rapprocher de la parit\u00e9, selon le mouvement Helvetia et puis dans ce journal, \u00e9galement, l'insatiable, Lewis Hamilton, 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1 le pilote britannique s'est rapproch\u00e9 avec 6 titres du record de Michael Schumacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:09 > 1:05:34) [95%] : \r\nLa semaine qui d\u00e9bute et la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs \u00e0 partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina ou encore M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'Automne lors de la cons\u00e9cration va-t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb pr\u00e9sente et seule femme dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt, la r\u00e9ponse Alexandre sera donn\u00e9 vers 13 heures cet apr\u00e8s- midi depuis un lieu mythique \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:34 > 1:05:39) [92%] : \r\n1er tour de scrutin au livre de Michel Houellebecq r\u00e9compense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:40 > 1:05:48) [89%] : \r\nC'est une tradition de novembre devenu \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre de Paris, les 10 jur\u00e9s d\u00e9cernent le concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:48 > 1:05:51) [83%] : \r\nDans son roman La marge savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:53 > 1:06:05) [93%] : \r\nUne annonce souvent fait dans la cohue, le Goncourt et le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap pour la favorite cette ann\u00e9e, Am\u00e9lie Nothomb, estime Mathilde CRL chroniqueuse litt\u00e9raire \u00e0 France- Culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (1:06:05 > 1:06:19) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, chaque ann\u00e9e, les gens ils ach\u00e8tent en gros le livre d'Am\u00e9lie Nothomb et le frigo court donc si ce qui le m\u00eame, on va quand m\u00eame pas donner le le le bandeau rouge qui se vendre davantage de livres \u00e0 quelqu'un qui domine d\u00e9j\u00e0 toutes les ventes de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:06:19 > 1:06:26) [88%] : \r\n2019 a-t-elle une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans, Marcel Proust, obtenaient la r\u00e9compense pour \u00e0 l'ombre des jeunes filles en fleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (1:06:26 > 1:06:34) [87%] : \r\nSi \u00e0 chaque fois que quelqu'un le prix d'\u00eatre coup\u00e9, Marcel Proust, qui est peut-\u00eatre le plus grand, plus peur d'\u00e9quiper litt\u00e9rature fran\u00e7aise, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:06:34 > 1:06:49) [91%] : \r\nSur plus de 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9 parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932 qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline en hauteur, tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 Louis-Ferdinand C\u00e9line et son voyage au bout de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (1:06:49 > 1:07:02) [84%] : \r\nIl y a aussi des prix Goncourt qui sont presque des fa\u00e7ons pour le jury de surprendre, ce qu'on mette et, peut-\u00eatre, il est parfois elle se pi\u00e8ge \u00e0 vouloir faire le coup, le co\u00fbt du Goncourt, celle-l\u00e0, vous l'avez pas vu venir et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:07:02 > 1:07:09) [91%] : \r\nLes jur\u00e9s vont-ils d\u00e9jouer les pronostics r\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures Alexandre Habay rtsinfo Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:07:09 > 1:07:44) [90%] : \r\nEt en plus d'Am\u00e9lie Nothomb, y a Jean-Luc Coatalem Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin, 3 autres finalistes de ce prix Goncourt, le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter et c'est d\u00e9sormais certain, apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC Valaisanne Marianne mar\u00e9e 8 femmes au moins si\u00e9geront dans la nouvelle Chambre des cantons et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13, selon les r\u00e9sultats du week- end prochain, mais des hommes seront toujours largement majoritaires au moins 70 pourcent pour Flavia Kleinert, cofondatrice du mouvement et de vestiaire o\u00f9 il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT35 (1:07:44 > 1:08:15) [92%] : \r\nPour nous c'est pas suffisant en fait qu'on est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'une parit\u00e9 donc on attend qu'on am\u00e9liorera cette situation bient\u00f4t il faut vraiment avancer au parti au sexe en contournant il faut vraiment \u00eatre s\u00fbr que les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le d\u00e9but des listes pour qu'ils ont plus de chance pour \u00eatre \u00e9lu, vraiment il faut continuer sur les \u00e9lections cantonales pour en 2023 encore am\u00e9liorer le chiffre des femmes au Parlement national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:08:15 > 1:08:39) [91%] : \r\nEt des propos recueillis par Julien Bang art\u00e8re le Haut-Valais qui a pes\u00e9 donc de tout son poids dans l'\u00e9lection hier de b\u00e9ate raider et Marianne Maret au Conseil des \u00c9tats logique pour le 1er quart valaisan mais il a au permis l'\u00e9lection de la seconde qui a finalement battu de justesse le socialiste Matthias Reynard le PDC serait-il devenu le parti du Haut-Valais \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:08:39 > 1:09:08) [86%] : \r\nVisiblement, il est capable d'imposer ses choix au reste, quand on est-ce que ces 5 Paul quand on a certainement pas d'ailleurs ce matin, le Conseil d'\u00c9tat Darbellay voit bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut rester divis\u00e9 le canton, le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, est ce que \u00e7a aura des suites, je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:09:08 > 1:09:38) [91%] : \r\nPascal Couchepin, invit\u00e9 ce matin de la Matinale sur la premi\u00e8re et puis une question Foued Boukari, est ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat vont un jour remonter en Europe, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est entre les mains, entre autres, de Christine Lagarde, l'ancienne ministre fran\u00e7aise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE, la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi a baiss\u00e9 le taux directeur \u00e0 0,5 pourcent en clair au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 la BCE, les ponctionne Guillaume Meyer, la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble partie pour durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:09:38 > 1:09:45) [96%] : \r\nEn mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat Christine Lagarde fait face \u00e0 2 objectifs contradictoires, Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (1:09:45 > 1:10:02) [90%] : \r\nOn peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0, je suis \u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein chose \u00e0 nouveau l'immobilier, l'assurance vie, on peut pas se remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat parce que \u00e7a fabrique une crise des personnes endett\u00e9es, donc faut essayer \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleur.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035294", "summary": "Itw S\u00e9bastien Farr\u00e9, directeur ex\u00e9cutif de la Maison de l'Histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE).", "id": "2035705", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035305", "summary": "Itw Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR valaisan.", "id": "2035716", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TH\u00c9VOZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FONTANNAZ, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KRAUSE, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804329", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053950", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2031336", "internalArchiveId": "AA1910030948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du 2e tour des \u00e9lections genevoises au Conseil des \u00c9tats, co-anim\u00e9e par Renaud Malik et Mehmet Gultas.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10839892", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019OCDE recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage: interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch", "Forum", "Les hommes peu impliqu\u00e9s dans les t\u00e2ches domestiques et familiales: interview de Gilles Crettenand", "Forum", "Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d\u2019un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse", "Forum", "La chasse aux troph\u00e9es pour riches clients \u00e9trangers en Valais: interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz", "Forum", "\"Washington d'ici\", le nouveau podcast des radios francophones publiques", "Forum", "Le d\u00e9bat - Second tour pour l'\u00e9lection genevoise au Conseil des Etats", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie.", "04.11.2019", "Interview de Gilles Crettenand, coordinateur du Programme MenCare en Suisse romande.", "04.11.2019", "04.11.2019", "Interview de J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan.", "04.11.2019", "04.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts), Carlo Sommaruga (PS), B\u00e9atrice Hirsch (PDC), Hugues Hiltpold (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC).", "04.11.2019", "04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10839892", "ece-10839894", "ece-10839896", "ece-10839898", "ece-10839900", "ece-10839902", "ece-10839904"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T10:58:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053951\r\nDate de transcription : 06-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:18) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du lundi 4 novembre l'\u00e9conomie suisse \u00e0 bout de souffle la Conf\u00e9d\u00e9ration doit d\u00e9penser davantage qu'estime l'OCDE : pas question, r\u00e9torque Bernard les m\u00e8res en Suisse assument encore et toujours la majeure partie des t\u00e2ches domestiques et familiales, un frein \u00e0 leur carri\u00e8re, que faire pour que plus d'hommes pouponne, on en parle dans quelques minutes, des safaris en Valais \u00e0 de riches clients \u00e9trangers qui payent pour tirer le bouquetin et arborer ses cornes, le reportage de mise au point hier soir sur cette chasse aux troph\u00e9es a choqu\u00e9 une indignation qui pourrait avoir des suites politiques les Genevois \u00e9lisent dimanche prochain lors de conseiller aux \u00c9tats, second tour d'une \u00e9lection tr\u00e8s disput\u00e9e, \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:19 > 0:05:52) [92%] : \r\nNous sommes ici au coeur de Gen\u00e8ve de Lille n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 venir nous rejoindre, nous allons d\u00e9battre avec les 5 candidats au second tour, tous les ces candidats qui vise un si\u00e8ge, donc \u00e0 la Chambre des cantons pour Gen\u00e8ve avec eux nous allons parler mobilit\u00e9, nous attendons d'ores et d\u00e9j\u00e0 vos questions par WhatsApp au 0 79 801 90 00 00 0 79 890 0 0, la voiture a-t-elle encore sa place dans ce canton qui a pl\u00e9biscit\u00e9 les vers le 20 octobre dernier d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:56) [90%] : \r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:57 > 0:06:01) [70%] : \r\nForum mettent Lut\u00e8ce \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:25) [94%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique en Suisse sera plus faible que pr\u00e9vu cette ann\u00e9e et l'an prochain, la faute aux tensions commerciales mondiale et au ralentissement conjoncturel en Europe, dans son rapport publi\u00e9 aujourd'hui, l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et d\u00e9veloppement \u00e9conomiques recommande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9penser davantage, mais pour la directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Flash, il n'en est pas question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:48) [91%] : \r\nNous ne partageons pas vraiment cette id\u00e9e de de l'c'est de d\u00e9penser plus, nous sommes convaincus que nous avons les fameuses stabilisateurs automatique donc entre autres l'assurance ch\u00f4mage et pour le reste, nous nous ne sommes pas convaincus que maintenant de lancer des programmes d'infrastructures, \u00e7a soit une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:48 > 0:07:11) [92%] : \r\nOui, mais \u00e7a peut \u00eatre infrastructure, \u00e7a peut \u00eatre d'autres domaines, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9ducation \u00e7a peut \u00eatre d'autres secteurs, c'est un d\u00e9bat quand m\u00eame qui qui qui a lieu aussi en Europe 1, notamment en Allemagne o\u00f9 on o\u00f9 les autres pays europ\u00e9ens disent aux Allemands d\u00e9penser davantage, vous en avez les moyens, pourquoi pas en Suisse, compte tenu, franchement, de 0,8 pourcent de croissance du PIB pour cette ann\u00e9e et 1,4 pourcent l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:43) [93%] : \r\nMais on je pense que les possibilit\u00e9s qu'on aurait maintenant, on peut les garder pour quand on aura vraiment besoin, c'est tout \u00e0 fait possible que dans quelques ann\u00e9es on dise : voil\u00e0, on a besoin pour, comme vous l'avez dit, dans l'\u00e9ducation, dans d'autres domaines, on ait besoin de cet argent, mais pour le moment, on va pas vraiment la n\u00e9cessit\u00e9 de d'instaurer des programmes sp\u00e9cifiques d'ailleurs aussi dans l'\u00e9ducation, on a quand m\u00eame un budget qui a aussi augment\u00e9 derni\u00e8rement, donc nous partons de l'id\u00e9e que pour le moment, nous sommes sur une bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:43 > 0:08:02) [94%] : \r\nSauf que l'OCDE dit il n'y a que la politique mon\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire les taux n\u00e9gatif qui soutiennent aujourd'hui \u00e0 la conjoncture, sauf que comme vous le savez, \u00e7a pose probl\u00e8me, donc pour all\u00e9ger en quelque sorte le fardeau de la Banque nationale suisse, il faudrait que la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi soutienne la conjoncture en d\u00e9pensant plus est ce que cet argument n'est pas valable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:03 > 0:08:19) [90%] : \r\n\u00e9coutez l'\u00e9conomie Les Halles \u00e0 la politique \u00e9conomique, la politique mon\u00e9taire est faite par la Banque nationale, donc j'aimerais pas parler \u00e0 ce sujet, mais comme j'ai dit pour le reste, nous n'avons pas l'impression qu'en ce moment, ce soit n\u00e9cessaire de, de, de faire des d\u00e9penses qui ne sont pas pr\u00e9vues pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:19 > 0:08:37) [92%] : \r\nOui, mais comprenez-moi bien : il s'agit pas de commenter effectivement la politique mon\u00e9taire de la BNS mais il voil\u00e0 la seule mani\u00e8re, en quelque sorte de pouvoir respirer un peu, avec des taux n\u00e9gatifs qui pose de graves probl\u00e8mes, notamment pour nos retraites pour les caisses de pension est ce que \u00e7a serait pas effectivement de d\u00e9penser l\u00e0 vous dites non, on n'entre pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:38 > 0:09:02) [89%] : \r\nBah, d\u00e9penser, je ne vois pas o\u00f9 on pourrait d\u00e9passer de fa\u00e7on intelligente, je me rappelle que quand on avait le probl\u00e8me du franc fort, on avait discut\u00e9 le fait qu'est ce qu'on pourrait, ce qu'on pourrait aider les entreprises, et l\u00e0 on a vu que tout ce qu'on pourrait faire pour les aider et un truc prise sur tous les axes entreprises exportatrices aiderait en fait l'\u00e9tranger et pas n\u00e9cessairement de nos entreprises, donc je ne vois pas en ce moment comment pourrait faire quelque chose vraiment d'intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:02 > 0:09:23) [91%] : \r\nLe rapport de l'OCDE comporte \u00e9galement un volet sur leur vieillissement de la population et l'eau c'est de dix afin d'assurer les rentes le il faudrait passer \u00e0 la, je suis pas fixer l'\u00e2ge de la retraite en Suisse \u00e0 65 ans, pour les 2 sexes, puis de le porter progressivement \u00e0 67 ans, et enfin de l'indexer \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:24 > 0:10:00) [91%] : \r\nJe pense que en celui cancer la hausse pour les femmes \u00e0 65 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 fait une proposition \u00e0 ce sujet, donc \u00e7a montrera aussi dans la discussion politique, pour le reste, l'OCDE fait cette proposition, surtout pour lancer une discussion, elle nous montre aussi ce que font d'autres pays qui sont en partie d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avanc\u00e9e dans ces discussions, et je pense que, en Suisse, cette discussion aura lieu un jour ou l'autre parce que \u00e7a sera une d\u00e9cennie une discussion absolument n\u00e9cessaire si dans le futur on voudra garder aussi le niveau de vie que nous avons aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:00 > 0:11:04) [91%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marie- Gabrielle Ineichen Flash, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la famille en Suisse reste tr\u00e8s traditionnel, c'est ce que souligne une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e ce matin, le mariage \u00e0 la cote en particulier aupr\u00e8s des couples qui ont des enfants en commun et les r\u00f4les demeure bien d\u00e9fini le m\u00e9nage et le soin aux enfants restent majoritairement l'affaire des femmes, ce qui constitue un frein \u00e0 leur carri\u00e8re professionnelle, du coup, un tiers des femmes qui ont un dipl\u00f4me universitaire en poche renoncent \u00e0 avoir des enfants, notamment par peur des r\u00e9percussions n\u00e9gatives pour leur carri\u00e8re, alors question ce soir : que faire pour que davantage d'hommes pouponne et assume de plus de 2 t\u00e2ches domestiques bonsoir Gilles Crettenand bonsoir, vous \u00eates coordinateur du programme Men qu'en Suisse romande, alors c'est un programme national, hein, port\u00e9 par mes nerfs Point CH pour encourager les p\u00e8res assumer davantage de t\u00e2ches familiales, je veux dire les femmes les plus form\u00e9s qui renonce finalement \u00e0 avoir des enfants, par peur pour leur carri\u00e8re professionnelle, est ce que c'est quelque chose qui, qui vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:39) [87%] : \r\nPas du tout, pas du tout, puisque l'organisation sociale en Suisse et, effectivement, est tr\u00e8s tr\u00e8s traditionnel et donc que la r\u00e9partition des r\u00f4les et genre et entre ce qui am\u00e8ne, qui s'occupe du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 principalement les hommes et ceux qui s'occupent du travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, Le Caire, les des activit\u00e9s de soin, principalement les femmes et \u00e7a se traduit par, notamment, un taux d'occupation moyen des femmes qui travaillent, qui est 60 pourcent environ qui est en rapport au pourcentage des hommes qui travaillent, qui sont presque tous \u00e0 100 pourcent en Suisse \u00e0 plein temps, ben une un diff\u00e9rentiel qui est pratiquement un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:39 > 0:11:48) [95%] : \r\nOui, alors il y a quelques progr\u00e8s, hein, on a vu dans les dans les statistiques effectivement de de ce de ce rapport mais c'est largement insuffisant, que faire pour changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:49 > 0:12:23) [92%] : \r\nEh bien il faut aborder la question sur tous les angles et vous disiez que faire pour que ces hommes pouponne, j'ai envie de vous dire non, ces hommes ont pas \u00e0 pouponner, ces hommes qui deviennent p\u00e8res disons \u00e0 devenir aux parents, ils ont \u00e0 prendre en charge aussi le souci la charge mentale li\u00e9e aux activit\u00e9s domestiques et familiales, la responsabilit\u00e9 de cette entreprise familiale qui se cr\u00e9e avec l'arriv\u00e9e de la famille et donc c'est en cela qu'il faut les inciter et promouvoir aussi ceux qui ont envie de travailler dans ce mais les ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:23 > 0:12:26) [96%] : \r\nEt comment on fait pour les inciter, on en parle simplement et puis c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:26 > 0:12:59) [92%] : \r\nNon, on doit, on doit se battre, on doit se battre en Suisse avec une organisation qui est encore assez ancienne, bas\u00e9 sur le post- industrielle avec une organisation souvent pyramidale avec des chefs d'hi\u00e9rarchie tr\u00e8s forte, donc \u00e7a passe par le monde de l'entreprise, \u00e7a passe dans le monde de l'entreprise, principalement au niveau structurel et au niveau organisationnel au niveau structurel avec \u00e9videmment une organisation du travail plus souple en terme de hi\u00e9rarchique qui sont \u00e9videmment beaucoup trop pr\u00e9sente pour permettre \u00e0 l'entreprise d'\u00eatre fluide en terme de Management aussi en \u00e9tant beaucoup plus conciliant entre vie professionnelle et familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:59 > 0:13:19) [91%] : \r\nOui, alors c'est peut-\u00eatre plus facile pour des grandes entreprises, hein, d'offrir notamment des structures d'accueil pour les pour les petits-enfants et donc de favoriser finalement la carri\u00e8re et du des 2 parents mais est-ce que c'est simple pour est-ce que c'est aussi simple pour les, pour les petites entreprises qui constitue quand m\u00eame la majeure partie du tissu industriel en Suisse une tissu \u00e9conomique en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:20 > 0:13:44) [92%] : \r\nOui, \u00e9videmment, c'est toujours un challenge, mais c'est aussi une question de comp\u00e9tence et d'organisation, on entend en Suisse qu'on est, on est \u00e0 court de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et avec cette id\u00e9e de milliers ces dizaines de milliers de femmes comp\u00e9tente qu'on laisse sur le carreau, parce qu'on d\u00e9cide que c'est la femme qui doit s'occuper de du monde de l'\u00e9ducation et de la famille, h\u00e9 bien c'est clair que, en fait, l'\u00e9conomie suisse se tire une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:44 > 0:13:55) [89%] : \r\nOui, alors on a parl\u00e9 effectivement de, de, de changement de structure au sein de l'entreprise, mais \u00e7a passe exactement par quoi qu'est-ce qui qu'est ce qu'il faut faire, il faut faire, il faut avoir un syst\u00e8me moins pyramidale : mais comment fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:55 > 0:14:35) [91%] : \r\nIl faut \u00eatre dans l'\u00e9coute des besoins et regardez aussi ce qui se fait ailleurs, parce que je suis toujours on a toujours les bons \u00e9l\u00e8ves et les, les, les multinationales, grandes entreprises, qui ont les moyens, mais les petites, les petites souvent les dirigeants, les dirigeants, le nez dans le guidon, clair, elles sont dans le quotidien, elles arrivent pas \u00e0 trouver un peu de temps pour regarder les bonnes pratiques autour d'elle et elles existent avec le travail \u00e0 domicile, le Home Office, le t\u00e9l\u00e9travail, avec des organisations de s\u00e9ance qui se passe, pas \u00e0 9 heures ou \u00e0 6 heures le soir m\u00eame, Pl\u00e9rin dans la journ\u00e9e pour permettre au au personnel d'arriver en pleine forme et pas dans dans les bouchons pendant 2 heures, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui existent, il faut simplement prendre le temps d'investir du temps pour ses dirigeants et savoir ce qui existe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils verront qu'pourront gagner \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:15:04) [90%] : \r\nMerci beaucoup Gilles traitement d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans forum souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur je vous en prie, merci, merci, y a-t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9 \u00e0 un seul parti apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un vote et sc\u00e9nique en Haut-Valais en l'occurrence en faveur du PDC Julien bancaire terre vous avez parcouru la carte des communes de Suisse et et vous vous \u00eates pench\u00e9e sur les votes d'il y a 2 semaines pour le Conseil national et globalement les situations d'h\u00e9g\u00e9monie, d'un seul parti sont en fort recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:04 > 0:15:33) [91%] : \r\nHenri pour y identifier un bastion fid\u00e8les \u00e0 un parti, on peut recenser les communes de Suisse, o\u00f9 plus de 50 pourcent des citoyens votent pour le m\u00eame parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 enti\u00e8re des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qu'on peut appeler des communes bastions, mais depuis, leur nombre, c'est tout simplement \u00e9croul\u00e9s, on en compte plus aujourd'hui que 278 sur l'ensemble de la Suisse, donc 5 fois moins qu'il y a 50 ans, c'est la cons\u00e9quence des fusions de communes mais aussi de l'\u00e9volution des comportements de vote vers plus de diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:15:39) [89%] : \r\nOui, et alors ces communes en comparaison, on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:39 > 0:16:14) [90%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour le PDC, y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge Brigue dans certains petits villages on d\u00e9passe les 70 pourcent et ce qui est frappant, c'est que dans les autres cantons romands, on trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre, on en a recens\u00e9 que 3 cours Chavent dans le Jura, bastion PDC pr\u00e8s Vendavo dans la Broye fribourgeoise terre UDC et dans le canton de Vaud ressent gens votent majoritairement PLR il s'agit, dans les 3 cas de petits de tr\u00e8s petites communes sinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:14 > 0:16:20) [85%] : \r\nEt si je vous entends bien, il y a un R\u00f6stigraben hein, ces ces autres communes vote tr\u00e8s homog\u00e8ne, sont surtout situ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:20 > 0:16:52) [90%] : \r\nOui, exactement, et la carte est assez claire, il s'agit souvent de communes situ\u00e9es dans une m\u00eame r\u00e9gion 2 partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9 principalement l'UDC avec des bastions dans l'Oberland bernois en Suisse centrale ou en Thurgovie et puis le PDC dans le Haut-Valais surtout, on l'a dit, mais aussi dans les vall\u00e9es Greyson ou en Appenzell, mais globalement ces lors r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti sont en voie de disparition et on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas le poids des villes p\u00e8se toujours plus dans les sud- est votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:52 > 0:17:32) [94%] : \r\nMerci Julien Langlet art\u00e8res jusqu'\u00e0 20000 francs pour tirer un bouquetin en Valais le canton accueille un genre particulier de tourisme des safaris de chasse organis\u00e9e par des agences sp\u00e9cialis\u00e9es, un syst\u00e8me r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'\u00e9mission mise au point hier soir et qui repose notamment sur les gardes- faune \u00e0 l'activit\u00e9 rapporte 650000 francs par an \u00e0 l'\u00c9tat du Valais un juteux Business qui choque bonsoir J\u00e9r\u00e9my Savio, bonsoir, vous \u00eates le charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais dont l'embl\u00e8me d'ailleurs et et le bouquetin d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan alors le reportage de mise au point a suscit\u00e9 l'indignation que pensez-vous de cette pratique est-ce que vous en aviez connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:33 > 0:18:36) [91%] : \r\nAlors effectivement, le reportage de mise au point, finalement il a il a choqu\u00e9 mais il a pas appris une nouvelle in\u00e9dite parce qu'effectivement on en a connaissance, on conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails, il y a, il y a certains points obscurs et le reportage de mise au point a permis dans une \u00e9claircir quelques-uns, mais effectivement, c'\u00e9tait une pratique disons connu de d'une partie de la population, le point de vue de pour nature assez vite \u00e9videmment que c'est un c'est un non- sens \u00e0 la fois \u00e0 la fois au niveau scientifique au niveau donc donc fondamental mais aussi au niveau de l'\u00e9thique au niveau plus formel scientifique parce qu'on abat essentiellement m\u00eame quasi exclusivement les les vieux m\u00e2les qui sont les meilleurs reproducteurs qui permettent un brassage g\u00e9n\u00e9tique des des colonies et on sait que les populations de de bouquetins souffrent de probl\u00e8mes de de d\u00e9rive g\u00e9n\u00e9tique et c'est un probl\u00e8me qui est \u00e9galement \u00e9thique parce que voil\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de, d'aspects qui ne sont pas claires qui sont, il y a un manque de transparence par rapport \u00e0 cette technique et puis \u00e9galement le fait de, de, finalement, de mon\u00e9tiser notre faune sauvage pour un voil\u00e0, d'en faire un Business c'est c'est tr\u00e8s doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:36 > 0:18:45) [91%] : \r\n\u00e9quitable, sauf que cette pratique pour l'instant en tout cas n'est pas ill\u00e9gal, qu'est ce que vous comptez faire vous en tant que Pro Natura et en tant que d\u00e9put\u00e9 Verts est-ce que il y aura des suites politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:47 > 0:19:29) [91%] : \r\nAlors, au niveau de Pro Natura 2 les discussions n'ont pas \u00e9t\u00e9 encore men\u00e9, du moins pas dans la section valaisanne, il y a actuellement un r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi de la chasse qui qui prend beaucoup d'\u00e9nergie et qui devrait, si elle aboutit, restreindre un petit peu certaines libert\u00e9s que peuvent se permettre les cantons comme celle-ci au niveau plus politique, effectivement, il faut que les discussions soient men\u00e9es, il y avait d\u00e9j\u00e0 un rapport de la cogestion en 2016 tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 au niveau des plut\u00f4t dit une motos de financement, on a vu dans le reportage que ce ces montants qui peuvent aller jusqu'\u00e0 20000 francs sont pay\u00e9s cash, c'est une m\u00e9thode, un autre \u00e0 ce qui ne doit pas avoir lieu aujourd'hui les recommandations de la cogestion non toujours pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, donc effectivement il faudrait qu'une, il faudra qu'une qu'une intervention soit d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:29 > 0:19:47) [92%] : \r\nEt en cas d'intervention est-ce que vous attendez un fort lobby puisqu'on sait qu'il y a un lobby chasse au parlement valaisan ou est-ce que vous diriez, au contraire, cette pratique de la chasse aux troph\u00e9es est assez singuli\u00e8re et que \u00e7a choque aussi, on l'a vu d'ailleurs en partie dans le dans le reportage d'hier dans Mise au point, les chasseurs eux- m\u00eames qui ont une \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:47 > 0:20:15) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s probl\u00e9matique et on ne veut absolument pas incriminer la le le la chasse en soi, mais vraiment cette pratique auquel n'ont pas droit les chasseurs valaisans finalement ou ce que seuls ceux qui peuvent d\u00e9bourser des dizaines de milliers de francs pour ce genre de troph\u00e9e, donc effectivement cette pratique, elle met \u00e0 mal l'image du Valais, \u00e0 mon avis, mais aussi l'image de l'ensemble de la discipline de la chasse et on sait, vous l'avez vu aussi que beaucoup de de chasseurs valaisans sont tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:15 > 0:21:00) [92%] : \r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00e9mie saviez vous \u00eates charg\u00e9 d'affaires \u00e2pres Natura Valais et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici D apostrophe ici un projet in\u00e9dit, une plong\u00e9e dans les \u00c9tats-Unis de Donald Trump avec des regards de Belgique, de France, du Canada et de Suisse, le premi\u00e8re \u00e9pisode de ce Podcast disponible d\u00e8s aujourd'hui sur la plateforme Play RTS anglais Podcasts originaux et \u00e9galement sur les autres plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement comme Apple Podcast en Direct avec nous, Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Rapha\u00ebl Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info, bonsoir \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:01 > 0:21:01) [83%] : \r\nEh bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:08) [91%] : \r\nBonsoir, alors pour commencer avec vous, peut-\u00eatre Rapha\u00ebl pourquoi d'abord ce ce Podcast qu'est-ce qu'on va y trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:40) [90%] : \r\nBon, bah, l'id\u00e9e de ce Podcast c'est de vous raconter un peu les, les, les, les \u00c9tats-Unis de pouvoir plong\u00e9e dans la dans la campagne pr\u00e9sidentielle et puis aussi de de vous faire voyager \u00e0 travers diff\u00e9rents \u00c9tats puisque l'id\u00e9e c'est donc de de travailler avec les correspondants des radios francophones publiques comme comme comme Gr\u00e9gory qui voyagent un qui bouge \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis et de vous ramener des \u00e9chos de ces Am\u00e9ricains qui habite dans le Midwest et qui regardent parfois avec de grands yeux ce qui se passe \u00e0 Washington d'ici donc dans la dans la capitale le f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:21:52) [92%] : \r\nOui alors m\u00e9langer les regards, les personnalit\u00e9s Gr\u00e9gory Philips dans ce premier \u00e9pisode, vous nous parlez de l'impeachment cette mise en accusation du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, alors c'est la grosse actu hein pour les, pour les journalistes dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:54 > 0:22:19) [92%] : \r\nOui, c'est vraiment ce qui nous fait vivre quasiment heure apr\u00e8s heure, minute apr\u00e8s minute, ce feuilleton qui a, qui a d\u00e9but\u00e9, maintenant il y a, il y a plusieurs semaines et c'est pour \u00e7a qu'on a voulu consacrer ce 1er num\u00e9ro \u00e0 cet impeachment \u00e0 cette enqu\u00eate, ouverte \u00e0 l'encontre de Donald Trump et vous verrez dans chaque \u00e9pisode, on essaiera de trouver un lieu un peu symbolique, embl\u00e9matique pour illustrer la la th\u00e9matique d'une autre \u00e9mission et, pour ce 1er Podcast on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:20 > 0:22:24) [89%] : \r\nUn petit h\u00f4tel, \u00e7a peut \u00eatre la vente du Potomac le le le Watergate H\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:24 > 0:22:38) [93%] : \r\nCe qui \u00e9videmment a marqu\u00e9 l'histoire des \u00c9tats-Unis pour une autre proc\u00e9dure, un autre pr\u00e9sident, mais \u00e7a nous paraissait assez int\u00e9ressant et amusant, en tout cas de d'utiliser ce d\u00e9cor pour \u00e9voquer l'enqu\u00eate lanc\u00e9e par les d\u00e9mocrates contre Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:38 > 0:22:53) [90%] : \r\nOui alors Gr\u00e9gory je reste avec vous puisque il y a peu, vous \u00e9tiez au Texas en \u00e0 la rencontre de supporters de Donald Trump cette proc\u00e9dure d'impeachment et ce qui est ce qu'il peut-elle ce qu'elle peut finalement renforc\u00e9 le pr\u00e9sident lui assurer comme ils disent, une majorit\u00e9 de col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:55 > 0:23:46) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, j'\u00e9tais dans une ville qui s'appelle Miami Texas 600 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s, il se trouve que c'est la ville qui en 2016, a le plus vot\u00e9 pour Trump et quand on va l\u00e0- bas parle assez Rangers essentiellement des agriculteurs qu'on leur parle de cet impeachment qui a lieu \u00e0 Washington qu'est-ce qui r\u00e9pondent disent mais \u00e7a va renforcer trompe parce que les d\u00e9mocrates depuis le d\u00e9but l'attaque depuis son 1er jour, \u00e0 la Maison Blanche et il y a eu l'enqu\u00eate russe pendant 2 ans, il y a maintenant cet impeachment et les d\u00e9mocrates d\u00e9pensent leur temps, leur \u00e9nergie et l'argent du contribuable pour attaquer le pr\u00e9sident donc le sentiment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 chez ces \u00e9lecteurs de Trump qui qui repr\u00e9sente vraiment le socle \u00e9lectoral de l'actuel pr\u00e9sident sa base \u00e9lectorale, c'est de dire h\u00e9 bien \u00e7a n'aboutira pas, il n'y a rien de compromettant avec ce vous savez ce fameux coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'Ukrainien Zemlinsky et surtout \u00e7a va renforcer le pr\u00e9sident car il y aura beau jeu de crier \u00e0 la chasse aux sorci\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:46 > 0:24:08) [86%] : \r\nOui, alors parlons des d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl, hein, on l'a, on l'a vu ces derniers temps, job Hayden, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'ancien vice- pr\u00e9sident donc de Barack Obama, qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le grand favori, bah est talonn\u00e9 \u00e9tait talonn\u00e9 jusque l\u00e0 par Elizabeth Warren sauf qu'Elizabeth Warren fait maintenant match \u00e9gal est ce que c'est une c'est devenu maintenant la favorite de cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:09 > 0:24:59) [88%] : \r\nBen c'est, c'est, je pense qu'il y a toujours un trio de t\u00eate parmi ces ces, ces, ces d\u00e9mocrates y a job Hayden \u00e9videmment Bernie Sanders et puis Elizabeth Warren qui ce qu'il faut le dire, c'est vrai, est devenue vraiment l'une de ses de ses favoris, j'ai pu aller \u00e0 l'un de ses meetings la semaine pass\u00e9e dans le New Hampshire, l'un de ces \u00c9tats cl\u00e9s qui vont voter en en 1er lors de la primaire d\u00e9mocrate et on sent il y y a un engouement, il y a des fils qui ont sont en train de se former pour aller fonder des selfies avec la candidate, \u00e7a se fait un durant toute c'est ces ces primaires d\u00e9mocrates on on voit ces files de personnes attendent pour avoir la la photo avec le candidat et ses fils sont sont relativement longue maintenant avec Warren, il faut attendre jour 40 minutes, 50 minutes parfois et et on voit cette candidate vraiment pleine d'\u00e9nergie qui qui bondit sur la sc\u00e8ne et qui kiffe \u00e7a change aussi de, de, de ce qu'on a vu au travers d'un bail donnent peut-\u00eatre Grigori ou de ou peut-\u00eatre d'un d'un d'un Bernie Sanders, on les sent quand m\u00eame fatigu\u00e9 Elizabeth Warren, c'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:59 > 0:25:49) [93%] : \r\nAlors il y a une question d'argent, Warren \u00e0 70 ans bah donne 76, Bernie Sanders 78 et c'est vrai que quand on assiste au meeting de bail donnent, je me souviens par exemple de son entr\u00e9e en campagne \u00e0 Philadelphie, c'\u00e9tait pourtant son 1er meeting de campagne, il y avait pas un enthousiasme d\u00e9lirant et et et dans la foule des d\u00e9mocrates qui \u00e9taient pr\u00e9sents, il y avait du monde hein et avec quelques milliers de personnes mais il y avait pas une \u00e9nergie qu'on a pu ressentir par exemple \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9lection d'Obama y a pas \u00e7a clairement du tout et ce que disent les gens, en tout cas les supporters de Bayonne, c'est, c'est le choix de la raison, il est le plus exp\u00e9riment\u00e9, c'est l'ancien vice- pr\u00e9sident, il peut se sans doute attirer les voix des cols bleus des ouvriers et de la population noire par rapport \u00e0 l'h\u00e9ritage qui qui a d'Obama, donc c'est un peu le choix de la raison, mais on sent bien qu'il y a pas une v\u00e9ritable passion pour ce candidat qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en tout cas fait figure de favori dans les sondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:49 > 0:26:01) [91%] : \r\nEt surtout est-ce que les d\u00e9mocrates sont, sont pr\u00eats \u00e0 a de nouveau lanc\u00e9 dans la dans la dans la course, une femme, c'est la question qu'on se pose aussi, puisqu'il y a, il y a une forme de traumatisme non une un traumatisme Clinton chez les d\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:02 > 0:26:30) [90%] : \r\nMais je pense que c'est vrai que, derri\u00e8re la la candidature Warren il y a \u00e9videmment des gens qui, qui se rappelle Hillary Clinton l'\u00e9chec fa\u00e7ade sur param\u00e8tres qui entrent en jeu, j'ai l'impression en ce moment, oui, mais il y a aussi cette id\u00e9e de se dire-ce qu'il va falloir choisir un candidat qui est plut\u00f4t sur la gauche du Parti d\u00e9mocrate, ou quelqu'un qui est, qui est plus au centre comme Job Hayden, le choix de la raison d'eau par les Gr\u00e9gory Philips je pense, pas s\u00fbr que le l'aspect femmes soit c'est l'un des param\u00e8tres, mais c'est pas, c'est pas le seul, \u00e0 mon avis dans cette, dans cette primaire d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:30 > 0:26:41) [90%] : \r\nGr\u00e9gory Philips, c'est ce que vous diriez que l'assurance sant\u00e9, dont on avait \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 lors de la de l'\u00e9lection d'avant, est ce que cette assurance sant\u00e9 universelle donc va de nouveau \u00eatre un des enjeux de cette, de ce scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:43 > 0:27:40) [91%] : \r\nC'est clair, vous avez raison, quand on va sur le terrain quand on sort un peu de cette bulle politique et Washington on ne parle pas du tout d'impeachment ou alors on en parle pour dire que c'est \u00e7a suffit, on en parle trop exactement ce dont on parle, c'est l'assurance sant\u00e9, oui, par exemple, c'est le le coup pour se soigner et on a bien vu que chez les d\u00e9mocrates, c'est une question qui va \u00eatre central d'ailleurs Elizabeth Warren s'est positionn\u00e9 en pr\u00f4nant une assurance sant\u00e9 universelle qui va co\u00fbter, \u00e9videmment, des milliards de dollars, donc il y a un enjeu politique tr\u00e8s fort, elle prend cette option-l\u00e0, il va falloir vous maintenant qu'elle la d\u00e9fendent parce que il y a beaucoup de d\u00e9mocrates qui sont peut-\u00eatre un peu moins \u00e0 gauche qui, qui sont plus adeptes d'un syst\u00e8me mixte qui combinerait assurances priv\u00e9es et assurance sant\u00e9 publique et qui disent attention \u00e0 Rennes, nous on nous emm\u00e8ne dans le mur parce que \u00e7a va co\u00fbter, je crois, 20 ou 25 milliards de dollars et \u00e7a va peser sur les \u00e9paules du contribuable am\u00e9ricain milliers de milliards de dollars et oui exactement et ce qui est, ce qui \u00e9videmment peut effrayer l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:40 > 0:28:03) [92%] : \r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Philips, vous \u00eates correspondant \u00e0 Washington de France Info et merci \u00e0 vous, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant dans la capitale am\u00e9ricaine Washington d'ici donc le nouveau Podcast originale des radios francophones publiques \u00e7a d\u00e9marre aujourd'hui au rythme d'un \u00e9pisode toutes les 2 semaines, vous retrouverez ce poste ce Podcast sur notre plateforme RTS pla\u00eet Podcasts originaux ou sur les plateformes de podcasts habituels comme Apple Podcast.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:09) [76%] : \r\nForum mais de vitesse \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:10 > 0:28:16) [97%] : \r\nIl est 18 heures 23 sans plus tarder, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve \u00c9lisabeth Logean pour le d\u00e9bat du second tour pour le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:16 > 0:28:18) [71%] : \r\nC'est quoi comme cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:18 > 0:29:12) [93%] : \r\nOui, nous sommes ici au Wall de \u00eelot sur le Rh\u00f4ne, au bout du lac, comme on dit, et c'est une belle vague qui a d\u00e9ferl\u00e9 le le 20 octobre dernier sur Gen\u00e8ve puisque les Verts sont devenus le 1er parti au sein de la d\u00e9putation genevoise au Conseil national, la droite va tenter malgr\u00e9 tout de r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats a perdu en 2007 et les 5 candidats les mieux class\u00e9s au 1er tour pour briguer un si\u00e8ge, h\u00e9 bien les 5 candidats sont avec nous ce soir, Lisa Mazzone, des Verts, Carlo Sommaruga du Parti socialiste Hugues Hiltpold pour le Parti lib\u00e9ral radical B\u00e9atrice Hirsch pour le PDC et C\u00e9line Amaudruz UDC bonsoir \u00e0 vous tous, bonsoir, alors nous allons parler mobilit\u00e9 ce soir dans ce canton qui va vivre une r\u00e9volution avec la la mise en service du L\u00e9man Express en d\u00e9cembre et vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 nous poser vos questions, il aimerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:12 > 0:29:23) [94%] : \r\nOui quelle mobilit\u00e9 pour Gen\u00e8ve, faut-il encore croire \u00e0 la travers\u00e9e du lac : quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve, si vous avez des questions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les envoyer par WhatsApp 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:23 > 0:29:40) [92%] : \r\nEt on attend vos questions mais avant on auparavant, on va poser les enjeux car, je le disais depuis 2007, les 2 si\u00e8ges ne voit \u00e0 la Chambre des cantons sont occup\u00e9es par 2 \u00e9lus de gauche Guillaume Rey est ce qu'on peut dire qu'on qu'on se dirige vers un nouveau duo 100 pourcent de gauche pour repr\u00e9senter Gen\u00e8ve aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:40 > 0:30:06) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que la Verte Lisa Mazzone le socialiste Carlo Sommaruga ont pris une belle avance au 1er tour plus de 15000 voix sur le 3\u00e8me, le PLR, Hugues Hiltpold, un peu plus encore sur la PDC B\u00e9atrice Hirsch et l'UDC C\u00e9line Amaudruz qu'elle finit 5\u00e8me \u00e7a fait beaucoup, le ticket rose- Vert semble donc bien parti pour succ\u00e9der \u00e0 celui en poste depuis 12 ans le la socialiste Liliane Maury Pasquier, le Vert Robert Kramer qui repr\u00e9sente Gen\u00e8ve aux \u00c9tats, donc depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:07 > 0:30:12) [94%] : \r\nEt comment expliquer que la droite n'y arrive pas Guillaume alors que la la configuration paraissait plus propice cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:12 > 0:30:41) [91%] : \r\nAlors c'est vrai, de sortants qui ne se repr\u00e9sente pas \u00e7a paraissait id\u00e9al l'ann\u00e9e ou jamais pour reprendre au moins un si\u00e8ge se disaient certains, \u00e0 droite, d'autant qu'un duo 100 pourcent \u00e0 gauche aux \u00c9tats, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment l'\u00e9quilibre des forces \u00e0 Gen\u00e8ve, mais voil\u00e0 il y a eu entre- temps, les affaires, l'affaire Maudet, notamment ces derniers mois \u00e0 Gen\u00e8ve, des affaires qui ont probablement affaibli la droite et puis cette droite genevoise n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, elle part en ordre dispers\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 le bloc PLR UDC le le Bloc PLR PDC pardon et puis de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:43 > 0:30:50) [93%] : \r\nEt puis de l'autre le bloc MCG et UDC et \u00e7a se confirme donc cette ann\u00e9e avec encore 3 candidats de droite, pr\u00e9sent au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:50 > 0:30:54) [89%] : \r\nOn mettra candidat forc\u00e9ment, c'est du pain b\u00e9ni pour les socialistes et les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:54 > 0:31:23) [94%] : \r\nPas besoin d'\u00eatre un fin strat\u00e8ge pour se rendent compte que 3 candidats de droite au second tour pour 2 places \u00e0 prendre, c'est la garantie d'avoir des des voix qui se dispersent, m\u00eame le le pr\u00e9sident du PLR Cantonales Bertrand Reich a estim\u00e9 dans les m\u00e9dias que le sc\u00e9nario id\u00e9al aurait \u00e9t\u00e9 que les 2 autres candidats de droite, en l'occurrence de candidates se retire au profit de Hugues Hiltpold, qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9, mais c'est donc \u00e0 l'inverse qui s'est produit et ce n'est pas une premi\u00e8re, cette droite d\u00e9sunie, voil\u00e0 qui explique aussi en partie l'h\u00e9g\u00e9monie de la gauche genevoise au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:23 > 0:31:39) [90%] : \r\nMerci Guillaume alors Lisa Mazzone, hein, vous \u00eates, vous obtenez le meilleur, meilleur score au 1er tour mais le PLR hein, il est largement \u00e0 la principale force politique au Grand Conseil, on conna\u00eet sa force \u00e0 Gen\u00e8ve dans le fond est-ce que \u00e7a ne serait quand m\u00eame pas plus logique que vous si\u00e9giez avec Hugues Hiltpold.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:40 > 0:32:21) [91%] : \r\nLa dis qu'elle est d\u00e9finie par les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui s'exprimeront et puis c'est de l\u00e0 qu'on tire la l\u00e9gitimit\u00e9 et je pense que ce qu'il faut noter c'est que ce que ce qu'apportent Gen\u00e8ve \u00e0 Berne c'est vraiment cette cette envie d'aller en avant, notamment sur les questions environnementales, le canton de Gen\u00e8ve, c'est le seul canton qu'a accepter les trois l'initiative des Verts pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature et je pense que c'est cette particularit\u00e9 l\u00e0 aussi tout le travail qu'on a fait \u00e0 Gen\u00e8ve sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique qu'on doit porter et qu'on est qu'on s'engage \u00e0 apporter avec Carlo Sommaruga, on le voit aussi sur les questions sociales, par exemple, prenons la la question de la caisse unique avait \u00e9t\u00e9 aussi pl\u00e9biscit\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve et qu'il s'agit de de repr\u00e9senter \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:21 > 0:32:24) [90%] : \r\nDonc vous \u00e7a ne vous pose pas de probl\u00e8me que toute une partie des Genevois ne soient pas repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:24 > 0:32:34) [94%] : \r\nC'est aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de d'en d\u00e9cider et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques, je pense que les les personnes qui sort des urnes sont l\u00e9gitimes, ensuite pour si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:34 > 0:32:54) [86%] : \r\nAlors Hugues et le p\u00f4le dans on l'a vu, hein, vous vous partez pas forc\u00e9ment favori \u00e0 vous partez avec avec du retard, faut rappeler quand m\u00eame que le si\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 perdue en 2007, la, la, la derni\u00e8re repr\u00e9sentante de la droite, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan apr\u00e8s il y a eu, Christian L\u00fcscher, il y a eu Beno\u00eet Genecand tous ont essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge, pourquoi vous aujourd'hui vous vous pourriez y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:54 > 0:33:46) [90%] : \r\nAlors ce qu'on constate aujourd'hui, c'est qu'il y a eu une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaye de faire, pour ce 2\u00e8me tour s'est mobilis\u00e9 cet \u00e9lectorat de droite parce que le constat est le suivant : 1er tour ce qu'on le 1er tour les le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 20 octobre c'est qu'on constate au niveau du conseil national, c'est qu'il y a une majorit\u00e9 de droite 55 pourcent et cette majorit\u00e9 de droite ne se reconna\u00eetraient pas dans les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate, ce sont des candidats qui sont tr\u00e8s marqu\u00e9es et qui ne repr\u00e9sente pas la sensibilit\u00e9 majoritaire \u00e0 Gen\u00e8ve eu cette et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on essaie de faire comprendre aujourd'hui aux Genevois, c'est que dans le fond, cette sensibilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9e par ces 2 2 candidats l\u00e0 je cite un ou 2 exemples sur la question des transports mais j'imagine qu'on va, on va y avoir un peu plus tard sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 sur les questions de services de renseignement, il y a un certain nombre de domaines, qui sont des \u00e9l\u00e9ments importants, la fiscalit\u00e9, on est aussi un autre c'est demain la main ne seront pas d\u00e9fendues par les par les 2 candidats qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:46 > 0:33:55) [92%] : \r\nEst ce que quand m\u00eame l'affaire Maudet en Dieu sait si on en a parl\u00e9, mais finalement est-ce que vous ne payez pas plus charmant que pr\u00e9vu les cons\u00e9quences de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:55 > 0:34:14) [90%] : \r\nAlors ce qu'on peut constater effectivement, et \u00e7a c'est le le fruit apr\u00e8s un certain nombre de de jours de tractage dans les march\u00e9s ou des jours de campagne, c'est qu'effectivement il y a une d\u00e9mobilisation de l'\u00e9lectorat de droite, c'est leur faire comprendre aujourd'hui, dans le fond, cet \u00e9lectorat-l\u00e0 ne s'est pas mobilis\u00e9e au 1er tour la se mobilisent au 2\u00e8me tour pour faire en sorte qu'il y ait une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e au au conseil des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:14 > 0:34:28) [86%] : \r\nB\u00e9atrice hier j'lapsus ma part tout \u00e0 l'heure, mais tout de m\u00eame, \u00e7a ne vous aura probablement pas \u00e9chapp\u00e9 ce samedi encore dans la Tribune de Gen\u00e8ve, eu une pleine page de publicit\u00e9, un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui appelait \u00e0 voter Hiltpold et hameaux de rue pour ce 2\u00e8me tour, est ce que vous \u00eates un peu de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:29 > 0:35:20) [88%] : \r\nAlors non je j'estime clairement ne pas \u00eatre trop humide, Paul et moi- m\u00eame, on a choisi de se repr\u00e9senter ensemble s'il y en a certains qui se retrouvent pas dans dans dans ma candidature et qui pr\u00e9f\u00e8rent la candidature de C\u00e9line \u00e0 moudre rue les \u00e9lecteurs ne sont otage de personne, et certainement pas de de mot d'ordre d'un comit\u00e9 d'entrepreneurs qui est sign\u00e9 par un ancien UDC actuellement PLR et honn\u00eatement, la, la, la pol\u00e9mique autour D. D des 3 personnes qui se pr\u00e9sentent contre les et Carlos mon regard, je la trouve tr\u00e8s dommage parce que manifestement \u00e9lectorat Madame Amaudruz ne se retrouve pas dans les autres, que ce soit les quatre et notre ticket a toute sa l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer et les 2 on a toute l'Inde, le n\u00f4tre l\u00e9gitimit\u00e9 pour figurer si le ticket avait \u00e9t\u00e9 sans moi, il y a toute une partie de l'\u00e9lectorat qui ne s'y serait pas retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:20 > 0:35:24) [88%] : \r\nEn 2015, il y avait pas eu de candidat PDC au 2\u00e8me tour, est ce que vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:25 > 0:36:24) [89%] : \r\nAlors pas au soir du 20 octobre on avait fait des sc\u00e9narios avec diff\u00e9rentes les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s ou de r\u00e9sultats et honn\u00eatement on avait vu hein vous donner l'exemple de 2002 de 2015 c'est juste, il y a pas mieux que de se retirer pour d\u00e9mobiliser l'\u00e9lectorat de son propre parti, l'\u00e9lectorat PDC honn\u00eatement ne se serait pas retrouv\u00e9 dans une candidature, seul et unique de guide Bold et donc on a estim\u00e9 que le fait de rester sur ses listes permettait aussi aux \u00e9lecteurs et aux \u00e9lectrices du PDCI de s'y retrouver parce que ce qu'il faut pas oublier, c'est que ce syst\u00e8me avec des croix 95 pourcent de la population mais de croix et donc si Huguette Paul pour reprendre ce que vous avez dit par rapport \u00e0 ce qu'aurait dit Monsieur parce que je crois que c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a Cygnus Paul d'avait \u00e9t\u00e9 tout seul et que Madame Audrey et moi- m\u00eame, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 les \u00e9lecteurs les 95 pourcent d'\u00e9lecteurs qui auraient vot\u00e9 pour monsieur Paul auraient vot\u00e9 quoi une 2\u00e8me croit pour Madame Mazzone ou monsieur Sommaruga donc le compte, il est pas beau du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:24 > 0:36:46) [82%] : \r\nJe pense que \u00e7a ne leur est pas des plus meilleur Carlos au Maroc \u00e0 hier en Valais, le Parti socialiste a \u00e9chou\u00e9, hein, reprendre un si\u00e8ge au PDC Matthias renard a \u00e9chou\u00e9 de peu, on a beaucoup de Timati th\u00e9matis\u00e9, hein, sur la la question de la diversit\u00e9, pourquoi ce qui est valable en Valais ne le sauraient pas \u00e0 Gen\u00e8ve, pourquoi c'est un probl\u00e8me qui est pas diversit\u00e9 en Valais pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:46 > 0:36:55) [87%] : \r\nMais parce qu'on est dans des r\u00e9alit\u00e9s totalement diff\u00e9rente, le canton du Valais, n'est pas le canton de Gen\u00e8ve et ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on a une r\u00e9alit\u00e9 pas a simplement gauche- droite, on a 3 p\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:55 > 0:37:02) [87%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame le m\u00eame d\u00e9bat, hein, toutes les, les, les 2, les 2 enfants politiques doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s gauche- droite \u00e7a aussi \u00e9tait math\u00e9maticien en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:02 > 0:38:17) [89%] : \r\nJ'explique donc que c'est pas la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 si vous me permettez d'aller jusqu'au bout du raisonnement, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, en fait, on n'a pas seulement de Paul, on a 3 p\u00f4les : on a un p\u00f4le progressiste et pragmatique que nous incarnons avec Lisa Mazzone et il y a un p\u00f4le lib\u00e9ral bourgeois avec Hugh guide Paul et B\u00e9atrice Hirsch et en 3 E 3\u00e8me Paul, celui du MCG et de l'UDC avec des choix qui sont parfaitement diff\u00e9rent, donc moi je suis pas \u00e9tonn\u00e9 de retrouver Madame C\u00e9line Amaudruz au 2\u00e8me tour \u00e7a l\u00e0, il y avait d\u00e9j\u00e0 des candidats qui \u00e9taient l\u00e0, les les Fouad pr\u00e9c\u00e9dentes donc cette r\u00e9alit\u00e9-l\u00e0, c'est la r\u00e9alit\u00e9 politique aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que moi je constate, et nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, Lisa Mazzone, moi- m\u00eame, le r\u00e9sultat du 1er tour, \u00e0 savoir que les Genevoises et les Genevois on a pl\u00e9biscit\u00e9 le programme que nous avons pr\u00e9sent\u00e9s ensemble aux Genevois pour la prochaine l\u00e9gislature, nous avons forg\u00e9 ce programme en 10 points sur les questions environnementales sur les questions sociales, sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais \u00e9galement sur la question du logement qui a pr\u00e9occupe les Genevois et surtout la question des primes d'assurance maladie, nous allons nous battre ensemble pour l'int\u00e9r\u00eat de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement des Genevois des genevoise et je crois qu'ils l'ont compris et nous esp\u00e9rons qu'ils nous suivent \u00e9galement ce 2\u00e8me tour pour confirmer ce qui s'est pass\u00e9 au 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:17 > 0:38:30) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz vous avez fini 5\u00e8me de ce 1er tour, on a vu dans un canton voisin, le canton de Vaud que l'UDC a renonc\u00e9 \u00e0 Lens un candidat au second tour et a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le PLR pourquoi ce qui est possible dans le canton de Vaud ne l'est pas, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:30 > 0:39:40) [90%] : \r\nVous posez une excellente question et je n'ai pas la r\u00e9ponse, parce que depuis longtemps, j'essaye de tendre la main \u00e0 l'entente et tout particuli\u00e8rement au PLR mais c'est toujours une fin de non retour mais je dirais que la grosse diff\u00e9rence entre canton nouveau le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0, c'est qu'il y a pas de candidat sortant \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui n'est pas le cas dans le canton de Vaud monsieur fran\u00e7ais sortant et en l'occurrence l'UDC et le PLR dans le canton de Vaud ont d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 ensemble pour d'ailleurs, l'\u00e9lection de Monsieur fran\u00e7ais lorsque, lorsque c'\u00e9tait les \u00e9lections interm\u00e9diaires partial, donc la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et \u00e0 relever que c'est une majoritaire que c'est le candidat du d\u00e9c\u00e8s n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche de l'entente et mon \u00e9lectorat n'aurait jamais compris que je me repr\u00e9sente pas et aujourd'hui c'est clair que mon beurre et non avec le MCG, on a dit on prend qu'un candidat, on aurait trouv\u00e9 logique qu'il a qu'un candidat de l'entente, bon voil\u00e0, chacun fait la donne maintenant effectivement il y a deux croit mettent et les Genevoises et les Genevois choisiront mais j'esp\u00e8re, qui voteront \u00e0 droite, si ils veulent un peu de moins de taxes et mon imp\u00f4t et une circulation plus facile, ce dont on va parler dans un tout petit moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:40 > 0:40:03) [89%] : \r\nExactement, vous ne vous faites l\u00e0 la transition puisqu'on va parler, mobilit\u00e9, hein, il faut pr\u00e9ciser que si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne, vous allez devoir d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats, je ne vois et notamment sur le dossier de la mobilit\u00e9 c'est \u00e0 Berne que tout se joue pour obtenir des financements et c'est un sujet crucial pour Gen\u00e8ve, un sujet qui a occasionn\u00e9 une grosse douche froide durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature Guillaume, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:03 > 0:40:30) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, d\u00e9but 2018 Gen\u00e8ve faisait partie des oubli\u00e9s de la manne distribu\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les projets d'agglo de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors certes, il a, il a r\u00e9ussi quelques mois plus tard, \u00e0 corriger le Tir mais le d\u00e9g\u00e2t d'image \u00e0 Gen\u00e8ve doit-il revoir sa mani\u00e8re de se vendre \u00e0 Berne dossiers \u00e9tait-il mal ficel\u00e9, des questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, il y aura probablement des enseignements \u00e0 en tirer pour les les dossiers \u00e0 venir ceux de 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, notamment dans les fonds seront attribu\u00e9es par Berne en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:30 > 0:40:39) [92%] : \r\nOui, on parle beaucoup \u00e0 Gen\u00e8ve du L\u00e9man Express qui sera mis en service le 15 d\u00e9cembre prochain, on peut dire que les gros investissements, h\u00e9 bien ce sera derri\u00e8re apr\u00e8s s'en termes de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:39 > 0:41:13) [89%] : \r\nAlors non, il y a d'autres r\u00e9alisations d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues ou en projet, on peut citer l'extension de la gare Cornavin, la 3\u00e8me voie sur l'autoroute de contournement et peut-\u00eatre m\u00eame bient\u00f4t sur toute l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne en puisque le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et puis sur le plan ferroviaire on \u00e9voquera aussi cette Louvel nouvelle ligne dite diam\u00e9trale, qui est envisag\u00e9e, elle doit notamment passer par de nouveaux p\u00f4les urbains, comme les Cherpines berner, sans oublier, bien s\u00fbr, ce vieux serpent de mer de la mobilit\u00e9 genevoise, la travers\u00e9e du lac, vot\u00e9e par les Genevois, on s'en souvient, il y a quelques ann\u00e9es, un dossier tr\u00e8s \u00e9motionnel, mais, comme l'est celui globalement de transport \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:13 > 0:41:28) [84%] : \r\nOui alors Hugues Hiltpold, vous \u00eates le seul repr\u00e9sentant, je ne vois au sein de la commission des transports cette premi\u00e8re question est-ce que le lien entre le gouvernement g\u00e9nevois et la d\u00e9putation cantonal, est ce qu'il est suffisamment fort pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats Genevois \u00e2ge \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:28 > 0:42:06) [89%] : \r\nAlors il a mis un peu de temps, d\u00e9marrer mais maintenant il fonctionne et c'est vrai que les proches du 1er projet d'agglom\u00e9ration bien un petit peu de temps, mais maintenant on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 corriger le Tir, donc j'ai, j'aurais tendance \u00e0 dire pour les projets d'agglom\u00e9ration, \u00e7a joue la r\u00e9alisation prend un peu plus de temps, notamment sur le dernier enfin, le projet d'agglom\u00e9ration de qui m'a un peu plus de temps \u00e0 d\u00e9marrer, voil\u00e0, mais disons qu'en terme de de repr\u00e9sentation des Genevois \u00e0 Berne, \u00e7a joue, ce qui m'inqui\u00e8te plus, c'est sur la question de la route, parce que l\u00e0, effectivement, on a quelques probl\u00e8mes, si d'aventure on a une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats fort \u00e0 parier que les projets de d\u00e9veloppement de la route ne serait pas sauter c'est \u00e7a ou \u00e7a, pose pour moi, \u00e7a posera un probl\u00e8me, c'est qu'on aura il nous manquerait le relais pour faire aboutir ces projets qui concernent le d\u00e9veloppement de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:06 > 0:42:14) [90%] : \r\nAlors le relais mais d'abord on va rester sur cette sur cette question de de de Gen\u00e8ve est-ce que Gen\u00e8ve c'est bien se vendre \u00e0 Berne, il y a une question Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:14 > 0:42:36) [94%] : \r\nVoil\u00e0 une question que nous avons un auditeur il \u00e9crit sur WhatsApp, on en profite pour rappeler rapidement le le num\u00e9ro si vous avez des questions 0 79 890 00 alors cet auditeur, il estime qu'il faut faire fi des clivages politiques qui font que tout reste en l'air et que rien ne bouge, on a beaucoup parl\u00e9, Lisa Mazzone \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve de cette guerre des transports est-ce que c'est pas un vrai probl\u00e8me \u00e7a qui fait que les les projets finalement peinent \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:36 > 0:43:31) [93%] : \r\nIl faut d'abord dire que rien ne bouge pas dans le sens o\u00f9 il y a des choses qui avancent dans les projets d'agglom\u00e9ration, on a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien servi, notamment pour le d\u00e9veloppement des trains, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour forger enfin remettre sur les rails ce r\u00e9seau tram malheureusement ensuite le canton lui- m\u00eame a mis un peu trop de temps \u00e0 l'aller, mettre en oeuvre, mais l'argent \u00e9tait l\u00e0, l'argent \u00e9tait obtenue au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et en particulier dans la perspective de la mise en service du L\u00e9man Express donc en d\u00e9cembre tout prochainement qui va vraiment changer le visage de la mobilit\u00e9, le le monsieur Dal Busco, ministre des Transports, parle, parle d'une r\u00e9duction potentielle de 12 pourcent du trafic et l\u00e0 on voit comme mettre en place des r\u00e9seaux ferroviaires qui fonctionnent et \u00e7a a un v\u00e9ritable impact non seulement sur la circulation sur la pollution sur la qualit\u00e9 de vie, il faut continuer dans ce sens, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:31 > 0:43:39) [85%] : \r\nAlors, une petite transition puisque nous sommes sur la route, on va devoir partir \u00e0 Lausanne, qui va \u00e0 une petite urgences routi\u00e8res Mehmet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:41 > 0:43:43) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:43 > 0:43:49) [94%] : \r\nOui, prudence si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre ressent et Matran en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:54 > 0:44:17) [86%] : \r\nVoil\u00e0 et on revient sur les faits question enfin questions routi\u00e8re, voyez c'est important \u00e0 la route, il y a m\u00eame des pi\u00e9tons sur l'autoroute, ma m\u00e8re, la mobilit\u00e9, nous B\u00e9atrice Ears depuis 2013, les transports sont en main PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quand m\u00eame, il y a un risque si Gen\u00e8ve ne va pas assez vite dans la r\u00e9alisation des projets, elle peut perdre un assez subventions, \u00e7a c'est un vrai risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:18 > 0:45:14) [91%] : \r\nAlors oui, c'est un vrai risque, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 part \u00e7a, je pense qu'il y a beaucoup de choses qui ont mis du temps \u00e0 se mettre en route et alors quand m\u00eame par rapport m\u00eame au avant la r\u00e9alisation hein pour obtenir les fonds, les projets ces 10, 15 ans, on avance qu'il faut les pr\u00e9voir, elle est ficel\u00e9, mais je pense qu'il Paul l'a bien dit, le canton a pris du retard, mais pas seulement au niveau r\u00e9alisation et Conseil d'\u00c9tat, hein, je pense que la d\u00e9putation honn\u00eatement la d\u00e9putation de Geneva Berne a pas su \u00eatre uni notamment sur c'est s\u00fbr c'est projet routier et franchement \u00e7a demande, on voit les autres cantons qui sont capables, Z\u00fcrich a su faire, j'entends 30 ans avant nous des choses que nous et m\u00eame sur l'oreille que nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, on est incapable de faire alors si aujourd'hui c'est mieux, c'est quelque chose qu'il faudra quand m\u00eame extr\u00eamement veiller \u00e0 garder et c'est vrai que, une majorit\u00e9 de gauche au Conseil des \u00c9tats, c'est beaucoup plus difficile pour r\u00e9unir ces majorit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil des \u00c9tats pour aller r\u00e9cup\u00e9rer ses fonds pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:14 > 0:45:19) [90%] : \r\nCarlo Sommaruga une d\u00e9putation d\u00e9sunir, faut quand m\u00eame rappeler que vous \u00eates 4 avoir \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:19 > 0:47:02) [88%] : \r\nC'est dire que le Conseil des \u00c9tats n'est pas \u00e0 gauche, au fond, juste parler de la d\u00e9putation genevoise canton par les fouilles, pr\u00e9cis, parce que si le Conseil des \u00c9tats est \u00e0 gauche, \u00e7a serait la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire c'est quand on prend l'exemple de Z\u00fcrich c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant la d\u00e9putation solidement ancr\u00e9 sur un projet ferroviaire avec la tr\u00e8s la diagonale \u00e0 Z\u00fcrich, plus tout le RER z\u00fcrichois qui sont aussi des avances qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le canton d'Z\u00fcrich pour pr\u00e9financer toute toute la la strat\u00e9gie ferroviaire ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on est en en retard d'une guerre, c'est-\u00e0-dire sur la question de dire ce qu'il faut pas privil\u00e9gier et prioriser vraiment le chemin de fer, tout ce qui est le transport sur rails, le tram etc \u00e7a c'est fait, mais avec beaucoup de lenteur et l'agent a quand m\u00eame rendre hommage \u00e0 Robert Kramer parce que lorsque Robert Kramer \u00e9tait au Conseil d'\u00c9tat tout le projet a \u00e9t\u00e9 mis en place les relations \u00e9taient excellentes avec Berne par la suite \u00e7a quand il a quitt\u00e9 le d\u00e9partement \u00e7a c'est des Tories aurait mais c'est pas sa faute, aujourd'hui on a rattrap\u00e9, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on doit suivre la mise en place, que ce soit au niveau ferroviaire au niveau routier parce que c'est maintenant la r\u00e9alisation n'est plus dans une phase de voter de nouveaux cr\u00e9dits \u00e0 Berne c'est simplement faire en sorte que l'on soit dans une phase qui est de r\u00e9alisation des projets et avec la r\u00e9alisation des projets d'obtenir ces financements, ce que je comprends pas par exemple que dans les rangs du PLR on remettent en cause aujourd'hui la gare souterraine, par exemple, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 oui, certains de vos ex 2 de vos cellules le fond dans parler d'un d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil en donnant aussi au Conseil national acquis qui avec cette exprimer cette cha\u00eene jeune quand pour pas le citer donc l\u00e0- dessus, on voit qu'il y a aussi de des des contestations, alors m\u00eame qu'il faudrait \u00eatre unis pour que l'on obtienne une gare souterraine efficace et qu'il puisse aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:02 > 0:47:05) [74%] : \r\nAlors tr\u00e8s rapidement l'accord pour le social, et puis la Syrie ensuite Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:05 > 0:47:10) [88%] : \r\nAlors je crois que c'est un proc\u00e8s d'intention que vous faites \u00e0 un autre coll\u00e8gue, le jeune quoi, il remet pas en cause la gare souterraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:10 > 0:47:38) [86%] : \r\nMais encore faut rappeler que Coire gare souterraine, \u00e7a c'est acquis, hein, C\u00e9line Amaudruz C\u00e9line Amaudruz vous a un projet que vous d\u00e9fendez toujours hein c'est c'est un projet de Dieu sait si on en a, on en parle depuis des ann\u00e9es, des dizaines d'ann\u00e9es devrait en dire \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la travers\u00e9e du lac, on se souvient qu'il y a eu des r\u00e9ticences \u00e0 Berne, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, de de Doris Leuthard, dans le fond est-ce que maintenir cette id\u00e9e, cela ne d\u00e9cr\u00e9dibilise pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:38 > 0:48:33) [89%] : \r\nBah maintenir cette id\u00e9e c'est respecter la volont\u00e9 populaire, je tiens \u00e0 rappeler qu'il y a eu 63 pourcent des Genevois qui souhaite une travers\u00e9e du lac, c'est une obligation, moi ce qui me d\u00e9range dans les discours, c'est qu'on est en train de de dogme attiser certains modes de transport, moi je l'UDC et moi, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes dans une \u00e9lection majoritaire, donc je vais parler pour moi je suis pour la libert\u00e9 du choix de transport et on ne doit pas opposer la route au rail aux v\u00e9los, aux pi\u00e9tons, on doit pas opposer \u00e7a on doit donner les moyens, et lorsque nous sommes aux \u00c9tats, nous devons respecter la volont\u00e9 des Genevois, il a la je ne vois ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs : ils veulent \u00eatre \u00e0 Bercy du lac, donc nous avons mandat et moi ce qui me pr\u00e9occupe, ceci que nous avons un monsieur, \u00e7a me regarde et Madame Mazzone, ils vont tr\u00e8s bien, d\u00e9fendent le alors je je le je, je veux dire \u00e7a, j'ai aucun souci, mais ils ne vont jamais soutenir cette travers\u00e9e du lac jamais soutenir les projets routiers et c'est un probl\u00e8me pour Gen\u00e8ve qui a besoin \u00e9galement de cette mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:33 > 0:48:34) [71%] : \r\nMais Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:35 > 0:48:50) [82%] : \r\nLa question, c'est ce que le Conseil d'\u00c9tat vois le la d\u00e9fend encore sa travers\u00e9e du lac, le ministre des Transports que je citais tout \u00e0 l'heure du m\u00eame parti, Madame Amir, l\u00e0, dit-il, un bar\u00e8me lui- m\u00eame fait part de son scepticisme dans les m\u00e9dias, l'homme et le chose ne crois que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:50 > 0:48:57) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, les jeunes des cit\u00e9s auront vot\u00e9 ainsi pour ce principe, si on le fond est-ce que \u00e7a ne d\u00e9sengorge aurait pas Gen\u00e8ve du trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:57 > 0:49:45) [91%] : \r\nAlors, ben visiblement pas puisque c'est la conclusion \u00e0 laquelle arrive Berne \u00e0 laquelle arrivent Berne, dans le cadre des des de l'observation sur sur ce projet et c'est pour \u00e7a que ce projet \u00eatre constamment \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 dans les discussions au niveau f\u00e9d\u00e9ral et je crois que \u00e7a, il en va aussi de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 de miser sur le bon cheval parce que miser sur le bon cheval, c'est aussi se rendre plus fort quand il s'agit d'obtenir ce qu'on ce dont on a besoin, et l\u00e0 en mati\u00e8re ferroviaire, on compara\u00eet tout \u00e0 l'heure avec Z\u00fcrich avec Berne, on a vraiment un train de retard, alors on le rattrape tranquillement, mais le le le mot Express, ce n'est que le d\u00e9but et il faut qu'on soit uni et cr\u00e9dible pour d\u00e9fendre ces projets-l\u00e0 et pas \u00e0 un projet qui est, qui est, qui est d'arri\u00e8re- garde, ceci d'autant plus que on est face \u00e0 des enjeux climatiques qui sont pr\u00e9pond\u00e9rants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:45 > 0:50:03) [91%] : \r\nLa remarque hein sur cette travers\u00e9e du lac d'un d'un auditeur sur WhatsApp s'appelle Jacky avec une travers\u00e9e routi\u00e8re en plus du L\u00e9man Express, on pourrait enfin entrevoir une circulation fluide en ville, nous dit-il, donc moins de voitures faisant moins du sur place, donc moins de pollution, Carlo Sommaruga finalement, elle a tout pour plaire : cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:03 > 0:50:58) [89%] : \r\nMais \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que si Gen\u00e8ve veut construire sa travers\u00e9e du lac, personne ne lui emp\u00eache de le faire, la question, c'est comment on va chercher les financements f\u00e9d\u00e9raux hors m\u00e9dias car vous voulez pas vous pardon de juillet un cadre qui est fix\u00e9, qui est un cadre qui est fix\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et il faut que le projet s'inscrivent l\u00e0- dessus pour pouvoir r\u00e9aliser la travers\u00e9e du lac ou de la rate, ce que vous voulez, il faut densifier au niveau urbain toute la rive gauche d'abord et ensuite on pourra faire cette travers\u00e9e, c'est ce qui est pos\u00e9 comme condition d'Yvon f\u00e9d\u00e9ral, vous pensez que Gen\u00e8ve va inverser la logique contre les autres cantons, c'est inimaginable, alors \u00e7a me fait penser un petit peu \u00e0 ce jeu d'enfant o\u00f9 il faut mettre des ronds ou des carr\u00e9s ou des triangles dans un plot dans les plots et on sa vertu \u00e0 mettre le qui le plot carr\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 rond et on n'arrive pas et on dit, mais le peuple nous a dit de le mettent dedans, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut changer le projet et faire en sorte qu'ils s'adaptent \u00e0 la strat\u00e9gie que la strat\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:58 > 0:51:14) [94%] : \r\nB\u00e9atrice Hirsch, hein, c'est vrai qu'on a \u00e9t\u00e9 un peu surpris quand m\u00eame d'entendre monsieur Dal Busco hein, le le ministre PDC qui qui a repouss\u00e9 \u00e7a encore plus loin, qui a repouss\u00e9 ce projet pourtant pour plein de gens \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a sera un peu la solution miracle quand m\u00eame de de faire enfin cette travers\u00e9e du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:14 > 0:52:20) [89%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que je il attend \u00e7a attend cette travers\u00e9e du lac depuis fort fort fort fort longtemps, je pense que \u00e7a fait plus de 60 ans qu'on parle de travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve et alors il faut y arriverait aujourd'hui ce qu'il y a de vrai aujourd'hui, c'est que, en dehors du scepticisme et si, \u00e0 titre personnel, je peux imaginer, je peux comprendre le scepticisme du ministre ou de dont parle monsieur Sommaruga par rapport \u00e0 la difficult\u00e9 de de vente \u00e7a \u00e0 Berne honn\u00eatement la population genevoise, elle nous a donn\u00e9 un mandat et le mandat il est pas de s'arr\u00eater maintenant, parce que je pense o\u00f9 nous pensons nous pense aurions que non, c'est pas r\u00e9alisable ce mandat-l\u00e0, on doit aller un brin plus loin le Grand Conseil a vot\u00e9 6 millions et demi pour une \u00e9tude, il faut faire cette \u00e9tude et puis si on veut dire \u00e0 un moment donn\u00e9, non ce n'est pas maintenant et donc il faut l'inscrire dans la planification, parce que ce qu'a de s\u00fbr, c'est que Ciss\u00e9 inscrit ce n'est pas oblig\u00e9 de le faire, mais si c'est pas inscrit ce sera impossible \u00e0 faire et que c'est juste aujourd'hui trop t\u00f4t pour l'enterrer pour dire \u00e0 la population : ah, vous nous avez dit de faire mais nous, on pense que c'est pas qu'est-ce que le scepticisme, on y a droit, on doit aller un brin plus loin pour ses \u00e9tudes et pouvoir voir ce qui est faisable, r\u00e9alisable pas r\u00e9alisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:20 > 0:52:26) [92%] : \r\nD'ailleurs, on a lanc\u00e9 un petit sondage aujourd'hui, alors il vaut ce qui vaut, hein, c'est un petit sondage sur sur Facebook Guillaume avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:26 > 0:52:43) [92%] : \r\nCette question, alors que le climat est au centre des pr\u00e9occupations n'est-il pas temps d'enterrer d\u00e9finitivement l'id\u00e9e de la travers\u00e9e du lac, les r\u00e9ponses qu'on a obtenu 830 \u00e0 environ 44 pourcent de oui, 56 pourcent de non, on voit que les les r\u00e9pondants semblent donc encore tenir \u00e0 cette travers\u00e9e du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:43 > 0:52:45) [85%] : \r\nAlors il Paul \u00e7a vous r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:45 > 0:53:08) [89%] : \r\nQuoi, vous savez, je suis tr\u00e8s sceptique sur la question des sondages mais pas revenir l\u00e0- dessus, ce que je voulais simplement dire, c'est qu'effectivement Madame Hirsi a enti\u00e8rement raison sur le fait qu'il faut aller jusqu'au bout de l'\u00e9tude, le Grand Conseil a vot\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, allons jusqu'au bout de l'\u00e9tude et ensuite Anna nous analysons le projet comme tous les projets lorsqu'ils sont analys\u00e9s pour obtenir une mal f\u00e9d\u00e9ral prend, on verra bien si, peut-\u00eatre, si on peut obtenir quelque chose de la part de Berne, mais je trouve tr\u00e8s dommage aujourd'hui d'enterrer le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:08 > 0:53:31) [93%] : \r\nC'est l\u00e9g\u00e8rement juste rajouter un \u00e9l\u00e9ment parce que l\u00e0 on est en train de parler des candidats qui vont repr\u00e9senter Gen\u00e8ve le probl\u00e8me, c'est que si on n'est pas tous les Genevois \u00e0 d\u00e9fendre ce projet, \u00e9videmment, on n'a aucune cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 Berne et \u00e7a c'est bien toute la probl\u00e9matique aujourd'hui qu'on dise que ce soit bien ou pas, les autres quand on arrive \u00e0 se mettent tous derri\u00e8re un projet et moi ce que je regrette, c'est que lorsque c'est un projet de la route, nous n'y arriverons jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:31 > 0:53:34) [85%] : \r\nCarlo Sommaruga, un projet de la route vous soutiendrai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:34 > 0:54:19) [88%] : \r\nAlors la question de la loi de la route, il y a pas de probl\u00e8me et le fond a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, maintenant il faut vous l'avez pas, vous l'avez dit \u00e7a fin donc c'est ici pour la mise dans le le fonds pour les projets autoroutiers en ce qui concerne la la travers\u00e9e du lac, qu'est ce qu'il faut, il faut r\u00e9gler le probl\u00e8me au niveau Genevois quand les \u00e9tudes soient faites jusqu'au bout et on aura ensuite une \u00e9valuation de ce qui est possible mais il faut tenir compte des r\u00e8gles qui sont pos\u00e9es au niveau national par l'ensemble de la Conf\u00e9d\u00e9ration du conseil national du Conseil des \u00c9tats et \u00e9galement le le le Parlement, moi je dirais simplement qu'aujourd'hui il faut faire preuve de r\u00e9alisme, on attend qu'il y a simplement le canton qui d\u00e9cide et on verra par la suite, puisque j'ai de la parole, c'est vrai, tout \u00e0 l'heure, je fais une erreur et je tiens \u00e0 rectifier c'est effectivement pas Monsieur jeune quand qui s'opposer m\u00eame monsieur Roland, qui a toujours du mal \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:19 > 0:54:52) [91%] : \r\nEt qui n'est pas conseiller national, donc vous avez un peu raison quand m\u00eame, vous avez raison, chaque ann\u00e9e, la voil\u00e0 alors on l'a dit et redit, donc n'va vivre une v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e0 partir du 15 d\u00e9cembre avec la mise en service du L\u00e9man Express le canton accueille chaque ann\u00e9e le salon de l'automobile, je sais pas si tout le monde, si tout le monde, il y va, on va poser cette question quand m\u00eame \u00e0 quelle place pour la voiture \u00e0 Gen\u00e8ve Lisa Mazzone vous n'avez pas le permis de conduire, mais ce que les automobilistes est-ce qu'aujourd'hui sont un petit peu les les boucs \u00e9missaires un petit peu facile dans dans ce d\u00e9bat sur le sur le climat, aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:53 > 0:56:30) [92%] : \r\nIl faut regarder les chiffres parce que nous on a un objectif et cet objectif en est objectif commun, son objectif, qui est plac\u00e9 non seulement au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais qui est plac\u00e9 au niveau mondial en termes de limitation de l'augmentation de la temp\u00e9rature et si on a plac\u00e9 cet objectif, c'est parce qu'on sait que \u00e7a met en p\u00e9ril notre existence sur terre, c'est non seulement la n\u00f4tre mais celle de nos enfants, de nos petits-enfants, \u00e7a c'est l'horizon et ensuite \u00e0 partir de l\u00e0, on constate que les transports, c'est le domaine dans lequel il y a pas eu de diminution des \u00e9missions de CO2 par rapport \u00e0 1990 dans l'industrie, il y a une une r\u00e9duction importante dans les b\u00e2timents, il y a une r\u00e9duction importante et dans le dans le domaine des transports on n'atteint pas nos objectifs et donc il faut agir et puis pour agir, il faut il faut tester des mesures, il faut trouver des mesures et il faut surtout rendre possible les alternatives et dans un canton comme Gen\u00e8ve, ce qui est important, c'est justement de de pallier ce d\u00e9ficit de transports publics de cr\u00e9er une vraie v\u00e9ritable infrastructure de trains \u00e0 l'\u00e9chelle d'une agglom\u00e9ration on est une v\u00e9ritable quand m\u00eame agglom\u00e9ration qui joue un r\u00f4le je dirais vraiment internationale, on ne peut plus se permettre d'avoir toutes ses lacunes en mati\u00e8re, en mati\u00e8re de r\u00e9seau en comparaison aux autres dans la grande une la pens\u00e9e \u00e0 quoi, moi je pense au au chemin de fer en particulier c'est c'est le le moyen de transport le plus adapt\u00e9 pour une agglom\u00e9ration parce que \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9place rapidement et \u00e7a transporte beaucoup de gens, et on le sait, l\u00e0 o\u00f9 il y a le train si vous prenez l'\u00e9cran enfin la ligne avec Versoix par exemple l'h\u00e9 bien l\u00e0, les personnes prennent massivement et de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, le train, mais ce qui manque c'est c'est justement la le la suite et c'est pour \u00e7a qu'on a L\u00e9man Express et c'est pour \u00e7a qu'une fois qu'on allait Express, il faut qu'on aille plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:30 > 0:56:37) [89%] : \r\nAlors il p\u00f4le d'aller plus loin, mais toutes les forces plus loin dans le trafic ferroviaire plus que 2 sur des projets routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:37 > 0:57:18) [88%] : \r\nNon, mais les projets ferroviaires se d\u00e9veloppe \u00e7a y a pas de probl\u00e8me mais et personne ne s'y oppose, je vois, je note que que tout \u00e7a se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien et Projet d'agglo se d\u00e9veloppe tr\u00e8s bien je note quand m\u00eame que Madame Mazzone fait une opposition frontale sur toutes les tous les propri\u00e9taires de v\u00e9hicule et souhaitent, par tout moyen possible une interpr\u00e9tation oui c'est une interpr\u00e9tation, mais je vous connais suffisamment bien mal Amazon, mais vous voulez dire par l\u00e0 que cela, il y a pas la dire par l\u00e0 c'est que vous aurez toujours des gens qui souhaitent en voiture, il faut leur donner toutes les possibilit\u00e9s de poids \u00e0 utiliser d'autres moyens de transport, \u00e7a je trouve tr\u00e8s bien et je m'y oppose pas, mais il faut garder conscience du fait que certaines personnes veulent roule en voiture, n'ont pas d'autre choix que d'utiliser leur v\u00e9hicule et les entreprises \u00e0 pourvoir aussi circul\u00e9 vous livrerai jamais une baignoire autrement que par une camionnette et \u00e7a vous laisser cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:57:18 > 0:57:25) [86%] : \r\nMadame Amaudruz bon d\u00e9j\u00e0 le le sang de Loto pas seulement \u00eatre renomm\u00e9 en salon de l'auto de la mobilit\u00e9, donc voyez aussi de l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:57:25 > 0:57:26) [85%] : \r\nMais \u00e7a va rester des mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:26 > 0:58:20) [88%] : \r\nNon, il y aura peut-\u00eatre aussi les transports publics qui seront pr\u00e9sents \u00e0 ce salon, mais \u00e9videmment que c'est des voitures, mais est ce qu'il faut savoir, c'est qu'aujourd'hui, est ce qu'on pr\u00f4ne ou pas, la voiture \u00e9lectrique ou pas ce que elle sera soutenue parce que la voiture a \u00e9crit \u00e0 ce que je sache, il faudra aussi produire une \u00e9lectricit\u00e9 mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est c'est c'est un peu plus jeune mais vu qu'on est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 un texte au Grand Conseil, parce que la flotte aujourd'hui des TPG et \u00e0 53,53 pourcent au di\u00e9sel, h\u00e9 bien, pour le moment je n'ai pas vu les autres partis qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 soutenir pour que l'\u00c9tat subventionne que les les transports publics qui soient tous \u00e9lectriques, donc moi j'attends d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 un pas de des Verts et des socialistes qui se disent pro- environnement parce que l\u00e0 ce serait un 1er, geste qui ferait peut-\u00eatre les gens ne prendrait pas leur voiture parce qu'aujourd'hui moi si j'ai le choix entre \u00eatre plus rapide ou pas plus que le bus et aussi le di\u00e9sel, h\u00e9 bien, les gens peuvent se dire : ben, je peux prendre ma voiture, donc il faut inciter les gens, pour en citer et l'\u00c9tat doit donner l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:58:20 > 0:58:29) [93%] : \r\nAlors est-ce qu'il faut inciter les gens ou est-ce qu'il faut punir les gens B\u00e9atrice Hirsch est ce qu'il faut inciter les gens \u00e0 prendre les transports publics ou est-ce qu'il faut augmenter le tarif de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:30 > 0:58:46) [91%] : \r\nAlors, je pense, l'augmentation est pas la taxe sur les carburants, c'est dans la loi sur le CO2, moi j'ai qui avait \u00e9t\u00e9 un actuellement \u00e0 Berne oui mais surtout ce qu'il faut faire, oui il faut inciter les gens, mais Madame Hazan le disait tr\u00e8s bien : il faut rendre possible les alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:47 > 0:59:27) [93%] : \r\nTout en admettant que la route et il y aura, et que c'est s\u00fbr que des voitures dans un bouchon, \u00e7a pollue, plut\u00f4t plus que des voitures qui circulent, il y a une chose et il y a, il y a d'autres endroits, hein, qu'on fait \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est une politique de transport des entreprises et notamment les entreprises publiques, \u00e0 savoir comment est-ce qu'on encourage les collaborateurs et les collaboratrices affaire du de l'autopartage parce que le covoiturage, \u00e7a marche tr\u00e8s bien comment est-ce qu'on r\u00e9duit la possibilit\u00e9 des places de parc parce que les gens \u00e9videmment quand ils ont une place de parc, c'est plus facile de venir en voiture et que bien entendu il s'agit de faire en sorte que on ne perde pas de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:29 > 0:59:40) [96%] : \r\nPour venir au travail, c'est-\u00e0-dire que les alternatives doivent \u00eatre aussi rapide que en voiture et il y a toute une politique des entreprises, qui peut aussi encourager les gens \u00e0 prendre autre chose que la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:40 > 0:59:45) [83%] : \r\n\u00e7a veut dire, \u00e7a leur foi non mais elles en font pas assez les les entreprises peut-\u00eatre Guibal d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:45 > 0:59:48) [86%] : \r\nJe pense en tout cas qu'en secteur public non, on n'en fait pas assez, il Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:59:48 > 1:00:07) [90%] : \r\nDonc, on peut toujours faire mieux, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 vous \u00eates atteint par un certain nombre de limites et je trouve qu'on demande \u00e9norm\u00e9ment aux entreprises de de r\u00e9gler un certain nombre de probl\u00e8mes, donc je trouve que \u00e7a leur fera un tout petit peu mauvais proc\u00e8s, ce que les demandes des entreprises, c'est de pouvoir circuler librement, c'est que les entrepreneurs puissent travailler correctement et qui soit pas on bloqu\u00e9s dans leur activit\u00e9 jusqu'\u00e0 permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:07 > 1:00:54) [87%] : \r\nIci au et apr\u00e8s \u00e0 Madame Amaudruz aimerait bien une personne qui s'oppose \u00e0 ce que circuler camionnettes pour livrer quoi que ce soit, il n'y a personne qui a jamais faire un proc\u00e8s aux entreprises \u00e0 ce niveau-l\u00e0, le la question est beaucoup plus sur la question des voitures individuelles avec des mises \u00e0 disposition de Parking, parfois m\u00eame gratuit des entreprises o\u00f9 il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a pose un probl\u00e8me, un probl\u00e8me qui est pas individuel qui est un probl\u00e8me collectif et il faut le r\u00e9gler et c'est d'ailleurs, c'est le grand Conseil qui a vot\u00e9 aussi cette r\u00e9duction des places de de Parking \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est un d\u00e9bat cantonal o\u00f9 il y a une majorit\u00e9 politique et aujourd'hui dans ce sens au niveau du Grand Conseil, on verra bien, puisqu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum qui a lanc\u00e9 au niveau cantonal, mais nous, c'est-\u00e0-dire Lisa Mazzone et moi nous envoyons plut\u00f4t les questions au niveau f\u00e9d\u00e9ral, comment les r\u00e9gler, pas de s'int\u00e9resser uniquement au d\u00e9bat Cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:54 > 1:01:25) [90%] : \r\nOui alors moi \u00e9videmment rue je suis absolument oppos\u00e9 \u00e0 toute interdiction et l\u00e0 j'entends dans la bouche de tout le monde, il faut supprimer des places de parc il faut limiter les voitures bien s\u00fbr qu'il faut, on veut tous y arriver d'une certaine fa\u00e7on, mais les gens ont le droit d'avoir leur libert\u00e9 du choix de transport et, pour revenir \u00e0 la question sur le prix de l'essence et ce qu'on doit accepter qu'il doit augmenter la r\u00e9ponse est non, et l'UDC a d\u00e9j\u00e0 dit, elle lancera un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'il provoque la lecture sur le Bund des citoyens de ce pays a beaucoup diminu\u00e9 et que si nous augmentons le prix essence c'est le pouvoir d'achat des citoyens qui va continuer \u00e0 diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:25 > 1:01:32) [92%] : \r\nOn peut diminuer les loyers et les caisses maladie L \u00e0, on aura plus de pouvoir d'achat, c'est d'ailleurs dans ce sens qu'on a dans notre programme de point \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:32 > 1:01:43) [89%] : \r\nAlors, on va devoir d\u00e9j\u00e0 conclure Reims ce ce d\u00e9bat autour de la mobilit\u00e9 parce qu'on aimerait vous entendre hein sur sur quelques questions quelques questions en vrac que qu'on qu'on va vous poser Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:43 > 1:01:47) [95%] : \r\nEt on commence avec vous Lisa Mazzone faut-il rendre la vaccination des enfants obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:01:47 > 1:01:52) [89%] : \r\nLa vaccination des enfants plut\u00f4t non, par contre, il faut la la promouvoir, tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:53 > 1:01:57) [97%] : \r\nCarlo Sommaruga un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vers le 11 d\u00e9cembre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:01:58 > 1:02:01) [94%] : \r\nHugues Hiltpold pour ou contre un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:02 > 1:02:15) [87%] : \r\nPour sous conditions d\u00e9coder les conditions c'est c'est red\u00e9finir, dans le fond la force qu'on donne \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, premi\u00e8rement et puis deuxi\u00e8mement, \u00e0 mon avis il faut supprimer l'\u00e9cole les les secr\u00e9taires d'\u00c9tat parce qu'il y a plus de conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:15 > 1:02:21) [92%] : \r\n\u00e0 B\u00e9atrice Hirsch 20 pourcent de moins de salaire pour le successeur d'Andreas Meyer c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:21 > 1:02:23) [97%] : \r\n\u00e7a fait quand m\u00eame 800000 francs encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:02:24 > 1:02:25) [91%] : \r\nOui, c'est acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:02:25 > 1:02:29) [91%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, un service militaire obligatoire pour les femmes, pour au compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:30 > 1:02:31) [77%] : \r\nSchraz c'est pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:02:32 > 1:02:57) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, merci \u00e0 tous, hein, pour pour vocation Madame malheureusement le le temps file mais quand m\u00eame, Hugues Hiltpold, je crois que cette question a du, du, du 11 d\u00e9cembre elle est quand m\u00eame assez crucial, on sait qu'il a votre ministre Ignazio Cassis : qui est qui est qui est menac\u00e9e dans le fond, vous le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 9 est-ce que c'est pas une id\u00e9e que vous devriez d\u00e9fendre hein pour pour pouvoir sauver votre si\u00e8ge alors \u00e7a, \u00e7a prendra du temps bien s\u00fbr comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:02:57 > 1:03:36) [84%] : \r\nCe que je trouve int\u00e9ressant, on fait aujourd'hui c'est constat\u00e9 tout d'abord le succ\u00e8s de la Bert \u00e7a personne ne le conteste, d'une part, \u00e7a s'apprend 1er allemand 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est profiter de cette l\u00e9gislature, l\u00e0, pour se poser la question d'un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que j'ai l'intime conviction que le paysage politique et remani\u00e9 et que les forces politiques sont dans le fond, remani\u00e9 aussi et \u00e7a veut dire clairement des noms de imaginer un nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tiennent compte de cette mouvance, \u00e7a veut dire que pendant ces 4 ans profiter d'imaginer ce ce nouveau Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une pr\u00e9sidence r\u00e9imagin\u00e9 avec la la question des secr\u00e9taires d'\u00c9tat, qui doit \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e et ensuite voter \u00e7a pendant cette l\u00e9gislature, l\u00e0, ce qui permettra de confirmer si cette et confirm\u00e9 qui a tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:03:36 > 1:03:52) [89%] : \r\nAlors je sais mais dans l'imm\u00e9diat sur la formule magique, alors je sais que vous avez tous envie de, de, de parler hein de de cette question malheureusement va doit reconqu\u00e9rir, merci \u00e0 tous, en tout cas d'\u00eatre venu et puis \u00e0 noter que donc les Genevois ben les Genevois d\u00e9cideront le 10 novembre prochain soit dimanche prochain, merci \u00e0 tous, bonne soir\u00e9e par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:54 > 1:04:02) [93%] : \r\nLe ciel demain sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux ponctu\u00e9 d'averses de br\u00e8ves \u00e9claircies limite de la neige vers 1400 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures en pleine minimum 7 maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (1:04:02 > 1:04:08) [92%] : \r\n13 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec gu\u00e8re et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:11 > 1:04:17) [94%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction qui nous aider \u00e0 pr\u00e9parer, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T18:40:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035312", "summary": "Duplex Berne : itw Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie.", "id": "2035723", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035313", "summary": "Duplex Sion : itw Gilles Crettenand, coordinateur du programme Mencare en Suisse romande.", "id": "2035724", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035315", "summary": "Duplex Sion : itw J\u00e9r\u00e9my Savioz, charg\u00e9 d'affaires \u00e0 Pro Natura Valais.", "id": "2035726", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035316", "summary": "Duplex Washington : itw Gr\u00e9gory Philips, correspondant de France Info.", "id": "2035727", "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035318", "summary": "Halles de l'\u00eele : grand d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verte genevoise, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois, B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC genevoise au Conseil des \u00c9tats, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "2035729", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "SOMMARUGA, CARLO", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "HILTPOLD, HUGUES", "HIRSCH, B\u00c9ATRICE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REY, Guillaume", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1804330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053951", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FEE38DD3-D939-484A-A756-427CC9E120AC", "internalArchiveId": "FEE38DD3-D939-484A-A756-427CC9E120AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00c9tats PDC VS;Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du Syndicat des enseignants romands;Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III;Scola, Fr\u00e9d\u00e9ric;Anthony Sauthier, capitaine FC Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(04/ VS / 2E TOUR CdE. ITV JEAN-RENE FOURNIER) Il a  trembl\u00e9.\r\nVacill\u00e9.\r\nPuis le PDC valaisan a respir\u00e9.\r\nSoulag\u00e9 de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des Etats.\r\nO\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut-valaisan Beat Rieder. \r\nMais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Mathias Reynard.\r\nUn s\u00e9rieux avertissement pour le PDC. \r\nQui devra se repenser.\r\nLe futur ex-s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier en est conscient. \r\n  0'44''\r\nLe PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani\r\nPROMO COUCHEPIN\r\n(TF4/ VS-2\u00e8 CdE / ANALYSE FEDERALE / FEMMES) Marianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des Etats. \r\nPourtant, au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrices \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des Cantons devenir encore plus masculine.\r\nC'est tout le contraire qui va se passer, Julien  Bangerter\r\nAvec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais 7 conseill\u00e8res aux Etats formellement \u00e9lue...tout juste le m\u00eame nombre de femmes que compte aujourd'hui le Conseil des Etats. Mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week-end prochain...avec l'\u00e9lection d'au moins une vaudoise...la Verte Ad\u00e8le Thorens...ou la socialiste Ada Marra. Peut-\u00eatre m\u00eame toutes les deux!\r\nA Gen\u00e8ve, la Verte Lisa Mazonne a aussi de tr\u00e8s bonnes chances ...et \u00e0 Fribourg, la PLR Johanna Gapany...qui a fait un tr\u00e8s bon score au premier tour...pourrait cr\u00e9er la surprise.\r\nD'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9es...dans les cantons de Berne, B\u00e2le-campagne ou au Tessin.\r\nLe Conseil des Etats...nouvelle version...comptera jusqu'\u00e0 13 femmes...si toutes celles qui ont de vraies chances l'emportent dimanche.\r\nAttention toutefois...on restera quoiqu'il arrive loin de la parit\u00e9..avec au moins 70% d'hommes \u00e9lus dans cette chambre.\r\n*** Peut-on parler pour autant, Julien, d'un nouveau visage pour ce Conseils des Etats ?\r\nDifficile de faire un amalgame...de 46 \u00e9lus...mais oui....un relooking se dessine! Cette chambre...\u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante....est traditionnelment r\u00e9serv\u00e9e...aux politiciens aguerris...bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans...de la Berne f\u00e9d\u00e9rale... Elle va devenir plus f\u00e9minine, plus jeune, un peu plus progressites aussi... ave ces nouveaux profils. Aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen...au Conseil des Etats...est  de 59 ans... Et bien toutes les femmes...qui ont des chances d'\u00e9lection le week-end...prochain....sans exception....sont  plus jeunes...certaines ont \u00e0 peine 30 ans...\r\n(luisier suite de quattro) *** Dans le canton de Vaud, Christelle Luisier brigue officiellement la succession de Jacqueline de Quattro au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR \u00e0 d\u00e9clarer son int\u00e9r\u00eat.\r\nCandidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 Heures. \r\nLes PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti.\r\nQui annoncera son choix le 5 d\u00e9cembre.\r\nEt c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de Quattro, \u00e9lue au Conseil national.  \r\nJacL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer Jacquelinese d\u00e9roulera le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(cff) Des r\u00e9serves.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures pris par les CFF pour am\u00e9liorer la pontualit\u00e9. \r\nElles ne passeeront pas sans notre feu vert, exploque l'OFT. \r\nConfirmant une information de la Sonntags Zeitung.\r\n(03/ ALGORITHME REPARTITION ELEVES ITV ROHRBACH) *** Et si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes passait par un algorithme ?\r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie, d'Aarau. \r\nObjectif: \r\nFavoriser la mixit\u00e9 des classes.\r\nEt donc l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents milieux sociaux et linguistiques. \r\nUn logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Zurich.\r\nMais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne.\r\nB\u00e2le.\r\nLausanne.\r\nGen\u00e8ve.\r\nSamuel Rohrbach pr\u00e9side le syndicat des enseignants romands.\r\nAlors: bonne ou mauvaise id\u00e9e ?\r\n   0'48''\r\nDes propos recueillis par Jean-Philippe Rutz.\r\n(bns) Il en va de la stabilisation du franc !\r\nSi n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nD\u00e9j\u00e0 en territoire n\u00e9gatif. \r\nSon pr\u00e9sdent Thomas Jordan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans \r\nla NZZ am Sonntag\r\nCar un franc trop fort p\u00e9nalise les exportations.\r\nIndispensables \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie.\r\n(farage) Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au Parlement britannique le 12 d\u00e9cembre prochain.\r\nLui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 sept fois.  \r\nMais le chef de file du Parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation.\r\n(TF2/ ESPAGNE LEGISLATIVES) *** L'Espagne vote dans six jours \r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nLes quatri\u00e8mes en quatre ans. \r\nEt sept mois apr\u00e8s le dernier scrutin. \r\nL'Espagne politique au point mort. \r\nDepuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez.\r\nParticularit\u00e9 de cette campagne, Val\u00e9rie Demon: elle n'a commenc\u00e9 que jeudi derrnier\r\n  1'30''\r\n((Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine. Suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 deux \u00e9lections \u00e0 quelques mois de diff\u00e9rence, une r\u00e9forme express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de quinze jours. Une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III.\r\nSON 1 PABLO SIMON. A TRADUIRE. 25'5 secondes.\r\n\u00ab Avec quatre \u00e9lections en quatre ans, ce pays vit finalement depuis au moins trois ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e. Finalement le fait qu'il y ait une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adaptent un peu leurs messages. Mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines qu'ils font des meetings, des rencontres, des promotions de leurs programmes, la campagne \u00e9lectorale est donc permanente \u00bb.\r\ncette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent.\r\nSON 2 PABLO SIMON. A TRADUIRE. 32 secondes\r\n\u00ab Selon les sondages, nous pourrions avoir le bloc de gauche pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec celui de droite. Tout a l'air d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue. Et m\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque apr\u00e8s les \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne. Il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est \u00e0 dire pour approuver des lois, voter un budget \u00bb.\r\nune chose est sure, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention.))\r\n(liban) Routes coup\u00e9es.\r\nEcoles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad.\r\nEt dans le sud du pays.\r\nL'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier. \r\nUn mouvement de contestation in\u00e9dit.\r\nSon but: faire tomber le gouvernement actuel.\r\n(trump asean) Il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e.\r\nVoil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'ASEAN aux Etats-Unis.\r\nPour parler \u00e9conomie avec cette association des nations d'Asie du Sud-est. \r\nSous fond de conflit commercial entre Washington et Pekin.\r\n(TF1/ PODCAST WASHINGTON DC) *** Les Etats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident dans une ann\u00e9e jour pour jour\r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS, en collaboration avec les radios francophones publiques, lance un nouveau podcast. \r\nSon nom ? \r\nWashington d'ici\r\n  1'04''\r\nWashington d'ici.\r\nCe sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse.\r\nAvec vous, par exemple, Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant \u00e0 Washington\r\n 0'51''\r\n((L'id\u00e9e c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, mais aussi de vous faire d\u00e9couvrir les Etats-Unis au travers de reportages. Alors oui.. vous me diurez qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des Etats-Unis \u00e0 la radio dans les journaux d'information.. On va continuer \u00e0 le faire, mais ce podcast, c'est l'occasion de s'\u00e9taler un peu, de vous raconter aussi parfous les coulisses des reportages.. Ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio. Toutes lesdeux smeaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matique de la capitale am\u00e9ricaine... Par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate Hotel. Le Watergate. \u00e7a vous dit quelque chose Olivier?\r\n**Peut-\u00eatre le scandale du Watergate et la d\u00e9mission de pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974.\r\nC'est \u00e7a.  50 plus tard. il est question \u00e0 WAshingon d'un autre impeachment, d'un autre pr\u00e9sident. A \u00e9couter donc dans ce nouveau podcast.Washington d'ici. ))\r\nWashington d'ici. \r\nAvec un premier \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui. \r\nSur Play RTS / podcast originaux.\r\nEt dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de podcast.\r\n(macdo) Ca ne rigole pas chez McDonald's !\r\nSon directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte. \r\nPour avoirt entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise.\r\nConsentie, certes. \r\nMais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration.\r\n(15/ DECES MARIE LAFOR\u00caT PI LAFORET) *** On la surnommait la fille aux yeux d'or: Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 Genolier, sur la c\u00f4te vaudoise. \r\n35 films.\r\nDes albums vendus par dizaines de millions.\r\nActrice, chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie en Suisse.\r\nElle s'y est \u00e9tablie apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue.\r\nSimon Corthay\r\n  4'10''\r\n((Pour Marie Lafor\u00eat le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans. En 1960 un premier film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon. Trois ans plus tard, son 45 tours les Vendanges de l'amour devient le premier de ses tubes. Il y en aura tant d'autres: 35 millions de disques vendus au total. Une carri\u00e8re impressionante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en studio que timide sur sc\u00e8ne. \r\n-> Son \r\nMarie Lafor\u00eat au micro de Patrick Ferla, en 1994. Elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve seize ans plus t\u00f4t. La timide aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin. Non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson...\r\nfinit \u00e0 53'' puis musique....))\r\nMarie Lafor\u00eat d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 80 ans\r\n(11/ FOOT / SERVETTE-YB IV SAUTHIER) *** Le football romand aura v\u00e9cu une folle journ\u00e9e hier\r\nTout commence en fin de matin\u00e9e.\r\nSt\u00e9phane Henchoz annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini.\r\nQuelques heures plus tard, Xamax- et ses gardiens- font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier. \r\nEt r\u00e9ussissent le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le.\r\nMais ce n'est pas fini !\r\nDans le m\u00eame temps, le Servette FC, sevr\u00e9 de victoires depuis fin ao\u00fbt, terrasse Young Boys.\r\n3 \u00e0 0.\r\nUn  match r\u00e9f\u00e9rence pour le capitaine Anthony Sauthier.\r\n  0'31''\r\nDes propos recueillis par Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n(tennis) Chapeau Djokovic \r\nVainqueur de Chapo-valov\r\n6-3 6-4.\r\nSon cinqui\u00e8me titre \u00e0 Paris-Bercy.  \r\nLe 34\u00e8me dans la cat\u00e9gorie Masters 1000.\r\nA une longueur de Rafael Nadal.\r\n(f1) Un autre sacre.\r\nLe sixi\u00e8me, celui-ci.\r\nPour Lewis Hamilton.\r\nSa deuxi\u00e8me place hier soir \u00e0 Austin, Texas, lui a suffit.\r\nUn Grand Prix remport\u00e9 par le Finlandais Valteri Bottas. \r\nSon camarade d'\u00e9curie chez Mercedes.\r\nEncore un titre mondial, et le pilote britannique aura \u00e9gal\u00e9 le record de Michael Schumacher.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818593", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-04T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-04T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10818627", "ece-10818593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:36:02Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 vous, Olivier Schorderet, bonjour, il y a eu la mar\u00e9e verte au national voil\u00e0 Marianne Maret aux \u00c9tats en Conseil des \u00c9tats plus f\u00e9minin, mais pas seulement un algorithme pour d\u00e9velopper la mixit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole la mixit\u00e9 sociale linguistique pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances et si la Suisse romande s'mettait Gen\u00e8ve sous la neige, c'est comme Gen\u00e8ve endormi chantait Marie Lafor\u00eat mais Yesterday Servette a fait feu de tout bois, il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nIl a trembl\u00e9 il a vacill\u00e9, puis le PDC valaisan a respir\u00e9, soulag\u00e9s de voir Marianne Maret obtenir son billet pour le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 elle fera \u00e9quipe avec son colistier haut- valaisan B\u00e9atrice d'air mais elle aura senti jusqu'au dernier moment le souffle du socialiste Matthias Reynard un s\u00e9rieux avertissement pour le PDC qui devra se repenser le futur ex- s\u00e9nateur Jean-Ren\u00e9 Fournier on est conscient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [91%] :\r\nForc\u00e9ment, qu'on pourra se remettre en question pour la prochaine fois, mais il y a d'autres formations aussi qui devront, par rapport \u00e0 leur attitude se remettre en question, parce que les retours de manivelle parfois sont douloureux et il faut essayer de concentrer, de l'\u00e9nergie pour faire avancer le canton et pas pour se battre entre nous, c'est un c\u00f4t\u00e9 qui peut para\u00eetre plaisant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, souvent, on rit un peu des Valaisans pour \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s stimulant, peut-\u00eatre, mais je suis pas convaincu que \u00e7a soit toujours tr\u00e8s constructif en bout de compte pour l'ensemble du canton, donc il faudra bien \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on trouve un mot du suivi entre notamment les partis de droite surtout et du centre droit, pour finalement faire en sorte que nos combats fratricides entre guillemets ne profite pas \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [99%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Fournier avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [93%] :\r\nEt on demande \u00e0 ce qu'il en pense \u00e0 Pascal Couchepin qui sera notre invit\u00e9 dans une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [95%] :\r\nMarianne Maret va donc renforcer la place des femmes au Conseil des \u00c9tats pourtant au vu des nombreux d\u00e9parts de s\u00e9natrices, \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, beaucoup craignaient de voir la Chambre des Cantons devenir encore plus masculine et c'est tout le contraire qui va se passer, Julien terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [94%] :\r\nOui, avec Marianne Maret, elles sont d\u00e9sormais 7 conseill\u00e8res aux \u00e9tats formellement \u00e9lue tout juste le m\u00eame nombre que compte aujourd'hui le Conseil des \u00c9tats, mais ce chiffre va augmenter d\u00e8s le week- end prochain avec l'\u00e9lection d'au moins une vaudoise la Verte Ad\u00e8le Torrance ou la socialiste Ada Marra, peut-\u00eatre m\u00eame toutes les 2 \u00e0 Gen\u00e8ve la Verte Lisa Mazzone a aussi de tr\u00e8s bonnes chances et \u00e0 Fribourg la PLR Johanna Gapany, qui a fait un tr\u00e8s bon score au 1er tour pourrait cr\u00e9er la surprise, d'autres femmes sont aussi bien plac\u00e9s dans les cantons de Berne B\u00e2le- Campagne et au Tessin, le Conseil des \u00e9tats nouvelle version comptera jusqu'\u00e0 13 femmes toutes celles qui ont de vraies chances l'emporte dimanche prochain, attention toutefois on restera quoiqu'il arrive, loin de la parit\u00e9 avec toujours au moins 70 pourcent d'hommes \u00e9lus dans cette chambre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nPeut -on parler pour autant Julien d'un nouveau visage pour ce Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [92%] :\r\nAlors, difficile de faire un amalgame de 46 \u00e9lus mais oui un l\u00e9ger relooking se dessine cette chambre, \u00e0 l'image plut\u00f4t vieillissante est traditionnellement r\u00e9serv\u00e9e aux politiciens aguerris, bien souvent des v\u00e9t\u00e9rans de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, elle va devenir plus f\u00e9minine, un peu plus progressiste et aussi un peu plus jeune aujourd'hui, l'\u00e2ge moyen au Conseil des \u00c9tats et de 59 ans, h\u00e9 bien toutes les femmes qui ont des chances d'\u00e9lection le week- end prochain, sans exception, sont toutes plus jeunes, certaines ont \u00e0 peine 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [92%] :\r\nMerci Julien ont une autre femme maintenant dont on parle, c'est dans le canton de Vaud Christelle Luisier elle brigue officiellement la succession de Jacqueline de cro\u00eetre trop au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [91%] :\r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re PLR, a d\u00e9clar\u00e9 son int\u00e9r\u00eat, candidate \u00e0 la candidature, comme elle le pr\u00e9cise ce matin dans les colonnes de 24 heures, les PLR int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti, qui annoncera, lui, son choix le 5 d\u00e9cembre prochain et c'est le 9 f\u00e9vrier que les Vaudois diront qui remplace Jacqueline de quattro \u00e9lu au Conseil national des r\u00e9serves \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \u00e9met des r\u00e9serves concernant certaines mesures prises par les CFF pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, elles ne passeront pas \u00e0 son notre feu Vert explique l'OFT, confirmant une information de la SonntagsZeitung. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [97%] :\r\nEt si la r\u00e9partition des \u00e9l\u00e8ves dans les classes, passait par un algorithme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nUne id\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9e par des chercheurs du Centre pour la d\u00e9mocratie d'Aarau, objectif : favoriser la mixit\u00e9 des classes et donc l'\u00e9galit\u00e9 des chansons pr\u00e9l\u00e8ve de diff\u00e9rents milieux socio- linguistique, un logiciel d\u00e9j\u00e0 \u00e0 disposition des \u00e9coles de la ville de Z\u00fcrich, mais les experts pr\u00f4nent son utilisation \u00e0 Berne, B\u00e2le il Lausanne Gen\u00e8ve Samuel Rohrbach pr\u00e9side le Syndicat des anciennes non Romont alors bonne ou mauvaise id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:15) [91%] :\r\nAlors, a priori, c'est une id\u00e9e positive puisqu'on sait que la mixit\u00e9 scolaire, au niveau social, am\u00e9liorent davantage les les performances des \u00e9l\u00e8ves qui ont les plus de difficult\u00e9s qu'elle ne r\u00e9duit celle des \u00e9l\u00e8ves issus de milieux plus ais\u00e9s donc plusieurs \u00e9tudes le monde donc essayer de l'appliquer \u00e0 l'\u00e9chelon d'une ville, \u00e7a peut \u00eatre positif pour autant qu'on ne d\u00e9passe pas les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'autre bout de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [92%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a va se concr\u00e9tiser prochainement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:37) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il faudra une volont\u00e9 politique, parce qu'on sait aussi que l'\u00e9cole finalement, m\u00eame si c'est un domaine se souvent au niveau des communes, donc il faut cette volont\u00e9 politique de tous les acteurs pour un employ\u00e9 cet algorithme \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville comme Lausanne ou Gen\u00e8ve, pour essayer de d'am\u00e9liorer et, finalement, ce m\u00e9lange des \u00e9l\u00e8ves au b\u00e9n\u00e9fice de tous, parce que comme je l'ai dit, avant il s'am\u00e9liore, r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves socialement d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a ne jour par les r\u00e9sultats des hautes \u00e9l\u00e8ves, donc c'est quelque chose qu'il faudrait essayer et voir si \u00e7a fonctionne vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [93%] :\r\nSamuel Rohrbach, avec Jean-Philippe Rutz, il en va de la stabilisation du franc, si n\u00e9cessaire, la Banque nationale suisse baissera encore les taux d'int\u00e9r\u00eat des gens au territoire n\u00e9gatif, son pr\u00e9sident Thomas Jourdan l'a r\u00e9affirm\u00e9 hier dans la NZZ AM Sonntag, car en franc trop fort p\u00e9nalise les exportations, les exportations indispensable \u00e0 la croissance de notre \u00e9conomie, Nigel Farage ne briguera pas de si\u00e8ge au parlement britannique, le 12 d\u00e9cembre prochain, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9 cette fois mais le chef de file du Parti du Brexit, partisan d'une rupture radicale avec Bruxelles, soutiendra les candidats de sa formation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [97%] :\r\nL'Espagne vote dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives, les quatri\u00e8mes en 4 ans et 7 mois apr\u00e8s le dernier scrutin l'Espagne politiquement au point mort depuis l'\u00e9chec de l'investiture du candidat socialiste Pedro Sanchez particularit\u00e9 de cette compagne Val\u00e9rie Daumont, elle n'a commenc\u00e9 que jeudi dernier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [97%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de la d\u00e9mocratie espagnole, la campagne \u00e9lectorale ne durera qu'une semaine suite au blocage politique en 2016 qui avait provoqu\u00e9 deux \u00e9lections \u00e0 quelques mois d'diff\u00e9rence une r\u00e9forme Express a introduit la possibilit\u00e9 d'une semaine de campagne au lieu de 15 jours une diff\u00e9rence qui ne devrait pas avoir beaucoup de cons\u00e9quences selon Pablo Simon, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Carlos III. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:16) [71%] :\r\nC'est pas ultime ratera squat Rolex lyonnaise, l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [90%] :\r\nAvec quatre \u00e9lections en 4 ans, ce pays vit finalement depuis au moins 3 ans dans une situation de bataille \u00e9lectorale inachev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:24) [52%] :\r\n\u00e9criture des quais comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [90%] :\r\nPas finalement le fait qu'il y a une campagne \u00e9lectorale plus br\u00e8ve provoque seulement une chose : que les partis politiques adaptent un peu leurs messages, mais cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, qui font des meetings, des rencontres et des promotions de programmes, la campagne \u00e9lectorale et donc permanente. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:39) [74%] :\r\nC'\u00e9tait le h\u00e9ros, la campagne \u00e9lectorale par les certaines baleines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:41) [96%] :\r\nCette r\u00e9p\u00e9tition de scrutin ne devrait pas mettre fin au blocage permanent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:46) [67%] :\r\nIl en d\u00e9non\u00e7ant la 1000 mois Punta comme au S\u00e9nat, le une trame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [89%] :\r\nSelon les sondages, nous pouvons avoir le Bloc de gauche, pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec celui droite. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [63%] :\r\nSix osaient ce qu'il reste totale, il y a des traces total tendance \u00e0 Punta la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [93%] :\r\nTout \u00e0 l'heure d'indiquer qu'aucun bloc n'atteindrait la majorit\u00e9 absolue absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [81%] :\r\nEt donc \u00e0 son L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [96%] :\r\nM\u00eame si l'investiture se d\u00e9bloque apr\u00e8s les \u00e9lections, nous continuons d'avoir un probl\u00e8me de fond important en Espagne il n'existe pas de majorit\u00e9 parlementaire suffisante pour pouvoir gouverner, c'est \u00e0 dire pour approuver des lois voter un budget. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:13) [57%] :\r\nMais le pas, la preuve, pr\u00e9voir, par la pour sous prestance excelle que la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [96%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, cette campagne \u00e9lectorale permanente devrait provoquer une plus grande abstention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [97%] :\r\nEt on va aller un peu plus loin apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [96%] :\r\nRoutes coup\u00e9es, \u00e9coles et administrations ferm\u00e9es \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, l'Irak est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis hier un mouvement de contestation in\u00e9dit, son but : faire tomber le gouvernement actuel, il avait snob\u00e9 leur dernier sommet il y a une ann\u00e9e, voil\u00e0 que Donald Trump invite maintenant les pays membres de l'Asean aux \u00c9tats-Unis pour parler \u00e9conomie avec cette association des nations d'Asie du Sud-Est, sous fond de conflit commercial entre P\u00e9kin et Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [98%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis qui se choisiront leur nouveau pr\u00e9sident, dans un an jour pour jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [98%] :\r\nEt \u00e0 cette occasion la RTS en collaboration avec les radios francophones publiques lance un nouveau Podcast son nom Washington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [78%] :\r\n\u00e0 Bill Frowein ces familles am\u00e9ricaines qui est venu voir avec ces enfants l\u00e0, la Maison Blanche Annette Sprite Bern\u00e8s de progr\u00e8s et c'est qui qui habitent dans la grosse maison l\u00e0- bas, les enfants, le pr\u00e9sident Donald Trump voil\u00e0 c'est parce Bunch la Reitschule Roch Kabor\u00e9 cigarettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [74%] :\r\nBeau du Duce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:28) [99%] :\r\nWashington d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [86%] :\r\nPhilips France Info Anne Corpet pour RFI Rapha\u00ebl Bouvier clair de Radio- Canada Rapha\u00ebl Grand pour la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [92%] :\r\nEt Sonia Dridi pour la RTBF, alors on va vous emmener dans les all\u00e9es de la Maison Blanche du Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [91%] :\r\nOn va vous raconter notre quotidien, comment on couvre une maison blanche qui est tellement particuli\u00e8re mais les \u00c9tats-Unis, c'est aussi un pays extr\u00eamement vaste et vari\u00e9 qu'on va parcourir \u00e0 travers tout le repas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:54) [73%] :\r\nSage que c'est cela elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nWashington d'ici Washington, vu d'ici, ce sont des regards de Belgique, du Canada, de France et de Suisse avec vous par exemple Rapha\u00ebl Grand, vous qui \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:07) [94%] :\r\nOui, et l'id\u00e9e de ce Podcast c'est d'\u00e9voquer cette campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine mais aussi de de vous faire d\u00e9couvrir les \u00c9tats-Unis au travers de de reportages, alors oui, vous me direz qu'on parle d\u00e9j\u00e0 beaucoup des \u00c9tats-Unis \u00e0 la radio, dans les journaux d'information, on va continuer \u00e0 le faire, mais ce Podcast c'est l'occasion de de s'\u00e9taler un peu de vous raconter aussi parfois les coulisses des reportages, ce que l'on ne fait pas toujours \u00e0 la radio, toutes les 2 semaines, on vous emm\u00e8nera dans des lieux embl\u00e9matiques de la capitale am\u00e9ricaine, par exemple, dans ce premier \u00e9pisode, nous sommes all\u00e9s visiter la chambre 214 du Watergate H\u00f4tel le Watergate, \u00e7a, \u00e7a vous dit quelque chose Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [92%] :\r\nEt bien peut-\u00eatre le scandale du Watergate, les hommes du pr\u00e9sident et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Richard Nixon en 1974. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:48) [92%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est \u00e7a, 50 ans plus tard, il est question \u00e0 Washington, d'un autre impeachment d'un autre pr\u00e9sident \u00e0 \u00e9couter donc dans ce nouveau Podcast Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [96%] :\r\nD'ici Washington d'ici avec un premier \u00e9pisode disponible d\u00e8s aujourd'hui sur Play RTS Podcast originaux et dans la soir\u00e9e sur toutes les plateformes de Podcast, \u00e7a ne rigole pas chez McDonald's, son directeur g\u00e9n\u00e9ral prend la porte pour avoir entretenu une relation avec un membre du personnel de l'entreprise consentie, certes, mais une erreur de jugement, estime le conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [83%] :\r\nOn l'a surnomm\u00e9e la fille aux oeufs, aux yeux d'or Marie Lafor\u00eat s'est \u00e9teinte samedi \u00e0 jeune Olivier sur la C\u00f4te vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [88%] :\r\n35 films des albums vendus par dizaines de millions actrice chanteuse, cette Fran\u00e7aise aura pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie, on Suisse elle s'y est \u00e9tabli apr\u00e8s une carri\u00e8re d\u00e9marr\u00e9e sur les chapeaux de roue, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:35) [95%] :\r\nPour Marie Lafor\u00eat, le succ\u00e8s a d\u00e9boul\u00e9 \u00e0 20 ans en 1960 un 1er film dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, avec Alain Delon, 3 ans plus tard, son 45 tours les vendanges de l'amour devient le 1er de ses tubes, il y en aura tant d'autres, 35 millions de disques vendus au total une carri\u00e8re impressionnante pour cette chanteuse autant \u00e0 l'aise en Studio que timide sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:00) [89%] :\r\nVous \u00eates face au public, avec juste des chansons, et toujours la terreur d'avoir la voix qui fout le camp, le enfin bon, il a toujours dit, moi je suis technique tout \u00e0 fait sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:11) [94%] :\r\nMarie Lafor\u00eat, au micro de Patrick Ferla en 1994 elle s'est install\u00e9e avec ses enfants \u00e0 Gen\u00e8ve 16 ans plus t\u00f4t, la timide, aime tellement la discr\u00e9tion helv\u00e9tique et la vieille ville du bout du lac qu'elle restera fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9gion jusqu'\u00e0 la fin, non sans lui avoir d\u00e9di\u00e9 une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [93%] :\r\nMarie Lafor\u00eat, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [95%] :\r\n7 heures 13 du sport maintenant avec la folle journ\u00e9e hier du football Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [91%] :\r\nTout commence en fin de matin\u00e9e, St\u00e9phane on chaud annonce avec fracas que pour lui, le FC Sion, c'est fini, quelques heures plus tard, Xamax ses gardiens font oublier leur d\u00e9convenue de jeudi dernier et r\u00e9ussissent le nul 1 partout \u00e0 B\u00e2le, mais ce n'est pas fini dans le m\u00eame temps le Servette FC sevr\u00e9 de victoire depuis fin ao\u00fbt, terrasse, il y en Boys 3 0 un match r\u00e9f\u00e9rence pour le Capitaine Anthony Sauthier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:08) [90%] :\r\nMoi clairement un on accueille le leader, ils ont, ils avaient toujours pas perdu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc c'est clair, sur un terrain compliqu\u00e9 mais je pense qu'on a fait vraiment le match parfait qu'on pense \u00e0 cette \u00e9quipe, vous mettez fin \u00e0 cette s\u00e9rie de 7 matches sans victoire et avant le match, on disait avoir IB 7 c'est pas le meilleur adversaire pas meilleur rendez- vous pour briser cette s\u00e9rie oui et non, je pense que voil\u00e0 maintenant, vu qu'on a gagn\u00e9 contribuer, on a, on a ce ce gros match, je pense qu'on va retrouver beaucoup de confiance, on \u00e9tait un peu dans une spirale n\u00e9gative c'est toujours compliqu\u00e9 de s'en sortir, mais voil\u00e0, aujourd'hui je pense que, comme vous l'avez dit, c'\u00e9tait le match r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [83%] :\r\nEnfin, en tennis, chapeau, Djokovic, vainqueur de Shapovalov 6 3 6 4 son 5\u00e8me titre \u00e0 Paris- Bercy, bah oui, bravo \u00e0 lui le 34\u00e8me dans laquelle \u00e9tait au gris Master mutisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [84%] :\r\nVous faites rire tout seul, c'est magnifique, Olivier Schorderet pour le journal, merci \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532EFA4C-ACA0-4283-A85A-722156EF07BD", "internalArchiveId": "532EFA4C-ACA0-4283-A85A-722156EF07BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;St\u00e9phane Pillet, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand;Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand;Boukari, Fouad;Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du syndicat du personnel des tranports (SEV);L.STEPHAN;Luc Domenjoz, consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ VS-2\u00e8 CdE / DECRYPTAGE IDENTITAIRE) Valaisans et tous deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, Beat Rieder et Marianne Maret ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus hier (di) au Conseil des Etats. Le socialiste Mathias Reynard termine 3e du second tour de cette \u00e9lection, \u00e0 1370 voix de Marianne Maret. \r\nCe sont donc les citoyennes et citoyens du haut-Valais qui ont permis \u00e0 la Chablaisienne de d\u00e9crocher son fauteuil \u00e0 la Chambre haute. \r\nCe qui soul\u00e8ve ce matin , Yves Terrani, bien des questions.\r\n  1'24''\r\n((. Le PDC valaisan avait pour slogan lors de ce second tour: \u00abParler d'une seule voix pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais\u00bb. Or, l\u00e0, clairement, il y en a eu deux, le Bas-Valais votant massivement Mathias Reynard, le Haut, Marianne Maret. Une v\u00e9ritable question identitaire se pose donc dans le Bas-Valais. Nous l'avons fait observer au pr\u00e9sident du PDC du Valais romand, St\u00e9phane Pillet.\r\n. Pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand, Barbara Lanthemann n'est pas d'accord avec St\u00e9phane Pillet lors que ce dernier estime qu'on a eu affaire l\u00e0 \u00e0 un vote de personne.\r\n. Il reste que si tant St\u00e9phane Pillet que Barbara Lanthemann s'accordent \u00e0 dire que ce qui s'est pass\u00e9 dans le Valais romand en faveur de Mathias Reynard est exceptionnel, une question demeure pendante: pourquoi le Haut-Valais a-t-il vot\u00e9 aussi massivement le ticket PDC? Une question qui va demander une analyse fine de la part des diff\u00e9rents protagonistes ces prochains jours.))\r\n(Bve PLR Christelle Luisier) Dans le canton de Vaud, son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... \r\nLa PLR Christelle Luisier offocialise ce matin dans 24h sa candidature au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro. \r\nLe PLR d\u00e9signera son candidat le 5 d\u00e9cembre. \r\nL'\u00e9lection pour le Conseil d'Etat vaudois se tiendra le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(02/ CFF- MANQUE MECANICIENS IV TUTI) *** \"Les CFF r\u00e9p\u00e8tent depuis des ann\u00e9es les m\u00eames erreurs en mati\u00e8re de planification du personnel.\" C'est ce que r\u00e9v\u00e8lent des notes internes, cit\u00e9es hier par la Sonntagszeitung.\r\nPourtant rendus attentifs au probl\u00e8me, les CFF ne parviennent toujours pas \u00e0 endiguer la p\u00e9nurie de m\u00e9caniciens.\r\nPour y faire face: la direction envisage d\u00e9sormais des speed-datings dans les gares... \r\nPour mettre en valeur cette profession, les CFF mettent aussi en place des tests de simulation.\r\nUn projet qui arrive bien trop tard, selon Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du syndicat du personnel des tranports...\r\n  0'37''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(Bve T\u00eampete Am\u00e9lie) Mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e, vents \u00e0 plus de 160 km/h, routes coup\u00e9es...\r\nAm\u00e9lie, la premi\u00e8re temp\u00eate de l'automne, a balay\u00e9 hier la fa\u00e7ade atlantique en France.\r\nLa situation s'am\u00e9liore peu \u00e0 peu. \r\nQuelque 55 000 foyers sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nDes rafales de vents qui ont aussi touch\u00e9 la Suisse. \r\nDes rafales de 70 \u00e0 80 km/h enregistr\u00e9es hier sur le Plateau et le Jura\r\n(07/ LIBAN SOUTIENS AOUN MANIFESTENT IV) *** Au Liban, la rue affiche ses divisions. \r\nLe mouvement de contestation s'est mobilis\u00e9 massivement hier apr\u00e8s un rassemblement pro-pouvoir... \r\nDes partisans du pr\u00e9sident Michel Aoun...\r\nLe dirigeant libanais s'est montr\u00e9 mal \u00e0 l'aise face au mouvement de protestation, m\u00eame s'il affirme vouloir lutter contre la corruption. \r\nLaure Stephan, ils \u00e9taient des milliers dans la rue \u00e0 dire leur soutien \u00e0 l'ancien g\u00e9n\u00e9ral...\r\n 1'00''\r\n((Par voiture, par car, les sympathisants de Michel Aoun ont envahi hier les r\u00e9gions proches du palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Beyrouth. Beaucoup portaient un drapeau libanais, mais aussi les couleurs du parti aouniste : ils \u00e9taient l\u00e0 pour montrer leur soutien au pr\u00e9sident, dont des manifestants anti-gouvernement demandent la chute. Devant ses partisans, Michel Aoun a mis en garde contre un affrontement des rues.\r\nBOB\r\n\u00ab Je vous aime tous, c'est-\u00e0-dire tous \u00bb, c'est une r\u00e9f\u00e9rence au slogan phare des manifestants anti-coruuption, qui r\u00e9clament le d\u00e9part de tous les politiciens... Un mouvement que les partisans de Michel Aoun ont refus\u00e9 de rejoindre, ils estiment qu'il est politis\u00e9 et dirig\u00e9 contre le pr\u00e9sident : son gendre, qui est aussi le chef de la diplomatie sortant, est l'une des figures les plus conspu\u00e9es par ceux qui r\u00e9clame la \u00ab chute du r\u00e9gime \u00bb.\r\nBOB\r\n\u00ab La r\u00e9volution doit \u00eatre dans la justice, et non se faire en coupant les routes \u00bb, dit cette partisane de Michel Aoun. La d\u00e9monstration de force, pacifique, a \u00e9t\u00e9 raill\u00e9e par les manifestants anti-gouvernement.))\r\n(Bve Irak) L'Irak en gr\u00e8ve \"jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime\"\r\nRoutes coup\u00e9es, \u00e9coles et administrations \u00e0 Bagdad et dans le sud de l'Irak ferm\u00e9esdepuis hier  hier...\r\nPremier jour de la semaine dans le pays: \r\nLa pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations...\r\n(09/ BNS/MENACE NVLLE BAISSE TX NEGATIFS PA) *** La Banque nationale suisse se dit pr\u00eate - si n\u00e9cessaire - \u00e0 baisser encore les taux d'int\u00e9r\u00eat...  \r\nC'est ce qu'a d\u00e9calr\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la BNS Thomas Jordan dans la  NZZ am Sonntag..:\r\nDes taux qui sont d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatifs. \r\nThomas Jordan qui fait de la stabilisation du franc son objectif premier Katja Schaer\r\n  0'52''\r\n((Le message de Thomas Jordan aux investisseurs internationaux est tr\u00e8s clair - ne sp\u00e9culez pas sur le franc suisse comme valeur refuge, je veille personnellement \u00e0 ce qu'il ne devienne pas trop fort. Objectif affich\u00e9 ... la BNS veut contenir la force du franc pour pr\u00e9server les exportations suisses. Des exportations suisses indispensables \u00e0 la croissance suisse. Mais cette strat\u00e9gie a un prix. Pour les banques, \u00e0 qui ces taux n\u00e9gatifs co\u00fbtent de l'argent. Et pour les assur\u00e9s des caisses de pension aussi. Des caisses qui voient le rendement de leur capital baisser - ce qui va, \u00e0 plus long terme, se r\u00e9percuter sur nos rentes. Et des caisses de pension qui sont ainsi incit\u00e9es \u00e0 miser sur l'immobilier - un secteur qui rapporte encore. Mais qui stimulent ainsi un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en pleine expansion ... un march\u00e9 que certains disent risqu\u00e9s - et encore un march\u00e9 qui offre des biens de plus en plus chers ... ce qui se r\u00e9percute aussi directement sur les consommateurs que nous sommes.))\r\n(Bve prix Goncourt) Quatre \u00e9crivains 3 hommes et une femmes qui encha\u00eenent les succ\u00e8s de librairie depuis une trentaine d'ann\u00e9es...\r\nIls sont finaliste ce lundi du prix Goncourt...\r\nLe plus prestigieux et convoit\u00e9 des prix litt\u00e9raires du monde francophone.\r\nla Belge Am\u00e9lie Nothomb fait figure de favorite... \r\nDans son roman \"Soif\", elle livre une version toute personnelle de la mort de J\u00e9sus.\r\nOutre la romanci\u00e8re aux chapeaux extravagants, le dernier carr\u00e9 du Goncourt est compos\u00e9 de Jean-Luc Coatalem, Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin.\r\nLe verdict sera annonc\u00e9 vers 13H00.\r\nLe laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de... 10 euros. Mais l'impact du prix est lui incommensurable.\r\n(13/ F1 HAMILTON CHAMPION IV DOMENJOZ) *** Lewis Hamilton est entr\u00e9 un peu plus dans l'histoire de la Formule 1, hier soir \u00e0 Austin, au Texas. \r\nEn position ultra-favorable pour \u00eatre sacr\u00e9 champion du monde sur le Grand Prix des Am\u00e9riques, le Britannique devait simplement terminer dans les huit premiers pour \u00eatre couronn\u00e9. \r\nEt le pilote Mercedes a sagement accompli sa mission. Il finit deuxi\u00e8me, derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas.\r\nChampion pour la sixi\u00e8me fois, Lewis Hamilton n'est plus qu'a une longueur du record de Michael Schumacher... \r\nLe l\u00e9gendaire pilote ferrari...\r\nLa  Scuderia c'est justemnt l\u00e0 ou les rumeurs voient l'avenir du britannique, encore sous contrat une saison avec Mercedes  ...\r\nAlors l'hypoth\u00e8se est-elle cr\u00e9dible? Ecoutez l'avis de notre consultant Luc Domenjoz...\r\n  0'51''\r\nLa saison de formule ou il reste encore deux \u00e9preuves \u00e0 courir.\r\nLes Grands prix du Bresil le 17 nov et d'Abou Dabi, le 1er decembre..\r\n(Bve tennis) Le gouffre \u00e9tait \u00e9norme hier en tennis! \r\nTant au palmar\u00e8s que sur le terrain, l'\u00e9cart entre Novak Djokovic et le Canadien Denis Shapovalov s'est confirm\u00e9 en finale \u00e0 Paris.\r\nLe serbe a remport\u00e9 le Masters 1000 pour la cinqui\u00e8me fois.\r\nVictoire 6-3, 6-4. \r\nNovak Djokovic se dirige d\u00e9sormais vers le Masters de Londres en pleine confiance et se relance dans la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818588", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T06:30:34_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T06:30:34_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10818619", "ece-10818588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:36:01Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt c'est le journal Foued Boukari Marianne Maret premi\u00e8re valaisanne de l'histoire, le au Conseil des \u00c9tats la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne peut remercier les \u00e9lecteurs du Haut-Valais le d\u00e9cryptage d'Yves Terrani dans un instant, la crainte de la division au Liban, le mouvement de contestation s'est mobilis\u00e9 massivement hier apr\u00e8s un rassemblement pro- pouvoir des soutiens du pr\u00e9sident Aoun on entendra dans ce journal et puis c'est si bon devaient se dire hier soir, Lewis Hamilton, sacr\u00e9 pour la 6\u00e8me fois champion du monde de Formule 1 le pilote britannique Mercedes pourrait d\u00e9sormais avoir des envies d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nValaisans et tous deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, B\u00e9atrice et Marianne Maret, \u00e9lu hier au Conseil des \u00c9tats, le socialiste Matthias Reynard termine 3\u00e8me du second tour de ce scrutin \u00e0 1370 voix de Marianne Maret, ce sont donc les citoyennes et citoyens du Haut-Valais qui ont permis \u00e0 la chablaisien de d\u00e9crocher son fauteuil \u00e0 la Chambre haute, ce qui soul\u00e8ve ce matin Yves Terrani, bien des questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nLe PDC valaisan avait pour slogan lors de ce second tour, parler d'une seule voix pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du Valais, or l\u00e0, clairement, il y en a eu 2 le Bas-Valais votant massivement Matthias Reynard le Haut Marianne Maret, une v\u00e9ritable question identitaire se pose donc dans le Bas-Valais, nous l'avons fait observer au pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand St\u00e9phane Pillet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [93%] :\r\nNon, alors je crois pas, parce que de toute mani\u00e8re on vote \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton donc je r\u00e9it\u00e8re ce que j'ai dit \u00e0 maintes reprises, c'est que les \u00e9lus vont d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'ensemble du canton \u00e9videmment sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, donc on a vot\u00e9, par rapport \u00e0 ce 2\u00e8me tour comme au 1er tour d'ailleurs plut\u00f4t des personnes et puis ben voil\u00e0, il faut voir les choses comme elles sont, les gens ont fait confiance, ABF Ryder et Marianne Maret, donc c'est ce qui fait qu'on a ce r\u00e9sultat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [96%] :\r\nPr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand Barbara Lanthemann n'est pas d'accord avec St\u00e9phane Pillet lorsque ce dernier estime qu'on a eu affaire l\u00e0 \u00e0 un vote de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:47) [89%] :\r\nClermont clairement non parce que si c'\u00e9tait un vote de personne le Valais Romand, qui conna\u00eet Marianne Maret, qu'il a fr\u00e9quent\u00e9s comme pr\u00e9sident de commune ou comme membre du Grand Conseil aurait soutenu Marianne Maret, or ce n'est pas le cas, on voit clairement que, dans le Valais Romand, elle fait pas un super qu'on pourrait rester Poli, donc je crois clairement la dans le cade Marianne Maret, s'il ne s'agit absolument pas d'un vote de personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [95%] :\r\nIl reste que si tant St\u00e9phane Pillet que Barbara Lanthemann s'accordent \u00e0 dire que ce qui s'est pass\u00e9 dans le Valais Romand en faveur de Mathias Reynard est exceptionnel, une question demeure pendante, pourquoi le Haut-Valais a -t-il vot\u00e9 aussi massivement le ticket PDC, une question qui va demander une analyse fine de la part des diff\u00e9rents protagonistes, ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud, son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres, la PLR Christelle Luisier officialise ce matin dans 24 heures sa candidature au Conseil d'\u00c9tat Vaudois la syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de quoi trop le PLR qui d\u00e9signera son candidat le 5 d\u00e9cembre l'\u00e9lection pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois se tiendra ensuite le 9 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [93%] :\r\nLes CFF r\u00e9p\u00e8tent depuis des ann\u00e9es, les m\u00eames erreurs en mati\u00e8re de planification du personnel, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent des notes internes qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s hier par la Sonntag \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nDonc, et pourtant rendus attentifs aux probl\u00e8mes les CFF ne parviennent toujours pas \u00e0 endiguer la p\u00e9nurie de m\u00e9caniciens pour essayer d'y faire face, la direction envisage d\u00e9sormais des speed des Ting, dans les gares pour mettre en valeur cette profession, les CFF mettent aussi en place des tests de simulations, un projet qui arrive bien trop tard selon d'Giorgio Tuti, pr\u00e9sident du syndicat du personnel des transports. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:13) [88%] :\r\nLes CFF sont sous pression, enfin ils sont sous- class\u00e9s en : on aurait pu faire mieux, on en plus \u00e0 investir dans les cours pour former ce m\u00e9canicien, on l'a pas fait \u00e7a veut dire qu'on ne trouve pas de m\u00e9caniciens sur le march\u00e9 du travail comme \u00e7a, c'est la m\u00eame chose en France ils au m\u00eame mani\u00e8re l'Italie c'est partout comme \u00e7a mais l\u00e0 il faut programmer s\u00e9rieusement et avoir Raqa personnel oc\u00e9an Reiser ce Speed a \u00e9t\u00e9 une oui, oui, ce sont des tentatives tout ce qu'ils font dans cette direction, c'est pas faux, mais je me le management l\u00e0, il n'a pas fait le boulot comme il aurait d\u00fb le faire, et maintenant, on verra ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre- mer d\u00e9cha\u00een\u00e9e vents \u00e0 plus de 160 kilom\u00e8tres heure, routes coup\u00e9es, Am\u00e9lie, la premi\u00e8re temp\u00eate de l'Automne, a balay\u00e9 hier la fa\u00e7ade Atlantique, en France, la situation s'am\u00e9liore peu \u00e0 peu, quelque 55000 foyers sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des rafales de vent qui ont aussi touch\u00e9 la Suisse, des rafales de 70 \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure \u00e9taient annonc\u00e9es hier apr\u00e8s- midi sur le plateau et le Jura au Liban, la rue affiche ses divisions, le mouvement de contestation s'est mobilis\u00e9 massivement hier apr\u00e8s un rassemblement pro- pouvoir des partisans du pr\u00e9sident Michel Aoun le dirigeant libanais s'est montr\u00e9 mal \u00e0 l'aise face au mouvement de protestation, m\u00eame s'il affirme vouloir lutter contre la corruption lors St\u00e9phant il \u00e9tait donc des milliers hier dans la rue \u00e0 dire leur soutien \u00e0 l'ancien g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:35) [94%] :\r\nPar voiture par car les sympathisants de Michel Aoun ont envahi hier les r\u00e9gions proches du palais pr\u00e9sidentiel, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Beyrouth, beaucoup portaient un drapeau libanais mais aussi les couleurs du parti Aoun, ils \u00e9taient l\u00e0 pour montrer leur soutien au pr\u00e9sident, dont des manifestants anti- gouvernement demandent la chute devant ses partisans, Michel Aoun, a mis en garde contre un affrontement des rues \u00e0 Naples pour lequel pour y arriver, quel pour, je vous aime tous, c'est-\u00e0-dire tous, c'est une r\u00e9f\u00e9rence au slogan phare des manifestants anti- corruption qui r\u00e9clament le d\u00e9part de tous les politiciens un mouvement que les partisans de Michel Aoun ont refus\u00e9 de rejoindre, ils estiment qu'il est politis\u00e9 et dirig\u00e9 contre le pr\u00e9sident, son gendre, qui est aussi le chef de la diplomatie sortant est l'une des figures les plus conspu\u00e9 par ceux qui r\u00e9clament la chute du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [76%] :\r\nVoil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:25) [97%] :\r\nLa r\u00e9volution doit \u00eatre dans la justice et non se faire en coupant les routes dit cette partisane de Michel Aoun la d\u00e9monstration de force pacifique a \u00e9t\u00e9 raill\u00e9e par les manifestants anti- gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nReportage sign\u00e9 lors St\u00e9phant toujours au Moyen-Orient, l'Irak en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime, \u00e9coles et administrations \u00e0 Bagdad, mais aussi dans le sud de l'Irak sont ferm\u00e9s depuis hier 1er jour de la semaine dans le pays, la pression qui augmente, donc en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [97%] :\r\nLa Banque nationale suisse se dit pr\u00eate, si n\u00e9cessaire, \u00e0 baisser encore les taux d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [89%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident de la BNS Thomas Jordan dans la NZZ AM Sonntag des taux qui sont d\u00e9j\u00e0 n\u00e9gatifs Thomas Jourdan qui fait de la stabilisation du franc son objectif premier : Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [89%] :\r\nLe message de Thomas Jourdan aux investisseurs internationaux est tr\u00e8s claire, ne sp\u00e9culez pas sur le franc suisse comme valeur refuge : je veillerai personnellement \u00e0 ce qu'il ne devienne pas trop fort, objectif affich\u00e9 la BNS veut contenir la force du franc pour pr\u00e9server les exportations suisses des exportations indispensable \u00e0 la croissance helv\u00e9tique mais cette strat\u00e9gie a un prix pour les banques \u00e0 qui sait taux n\u00e9gatifs co\u00fbte de l'argent et pour les assur\u00e9s des caisses de pension aussi des qu'est ce qui voit le rendement de leur capital baisser, ce qui va \u00e0 plus long terme se r\u00e9percuter sur nos rentes et des caisses de pension, qui seront aussi incit\u00e9s \u00e0 miser sur l'immobilier, un secteur qui rapporte encore mais d\u00e8s qu'est -ce qui stimule ainsi un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en pleine expansion \u00e0 march\u00e9 que certains disent risquer et encore un march\u00e9 qui offrent des biens de plus en plus cher, ce qui se r\u00e9percute aussi directement sur les consommateurs que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [93%] :\r\nQuatre, \u00e9crivains, 3 hommes et une femme, finaliste ce lundi du prix Goncourt, le plus prestigieux et convoit\u00e9 des prix litt\u00e9raires du monde francophone, la belge Am\u00e9lie Nothomb fait figure de favorite dans son roman Soif livre une version toute personnelle de la mort de J\u00e9sus, le verdict sera annonc\u00e9 vers 13 heures le laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de 10 euros, mais l'impact du prix et lui incommensurable Mingus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [93%] :\r\nPour maintenant avec Lewis Hamilton qui est entr\u00e9 un peu plus dans l'histoire de la Formule 1 hier soir, \u00e0 Austin au Texas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [94%] :\r\nEt sacr\u00e9 champion du monde sur le Grand Prix des Am\u00e9riques pour la 6\u00e8me fois le Britannique qui a termin\u00e9 2\u00e8me derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas, champion du monde, donc pour la 6\u00e8me fois Lewis Hamilton n'est plus qu'\u00e0 une longueur du record de Michael Schumacher, le l\u00e9gendaire pilote Ferrari, la Scuderia c'est justement l\u00e0 o\u00f9 les rumeurs voient l'avenir du britannique encore sous contrat une saison avec Mercedes alors l'hypoth\u00e8se est -elle cr\u00e9dible \u00e9coutez l'avis de notre consultant Luc Domenjoz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [89%] :\r\nNon, d'ailleurs, Hamilton l'a dit lui- m\u00eame, finalement, il est tellement bien chez Mercedes qu'il va y rester jusqu'au bout de sa carri\u00e8re, Hamilton fait beaucoup d'autres choses que de piloter un, il s'occupe de mode, de musique, il veut dans le cin\u00e9ma, il lance une cha\u00eene de restaurants, il fait tellement d'autres choses et on le laisse tellement tranquille chez Mercedes il peut faire ce qu'il veut de son temps libre que il ne se voit pas aller dans une \u00e9curie comme Ferrari, qui est tr\u00e8s exigeante avec ses pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [94%] :\r\nIl y aura un nouveau r\u00e8glement qui va entrer en vigueur \u00e0 partir de 2021 qu'est -ce qu'on peut attendre de ce r\u00e8glement Luc Demongeot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [94%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est de permettre aux \u00e9curies qui sont derri\u00e8re les 3 meilleurs de les rattraper et puis c'est l'id\u00e9e aussi que les pilotes puissent se d\u00e9placer plus facilement et puis que ce soit pas toujours les m\u00eames qui gagnent en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 r\u00e9aliser, il y aura peut-\u00eatre un petit resserrement du plateau, mais il ne faut pas s'attendre \u00e0 la grosse r\u00e9volution dont on avait parl\u00e9 initialement, et sans doute que les Ferrari et les Mercedes et les revues le resteront encore devant pour de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0 l'analyse de notre consultant Luc Domenjoz et la saison de Formule 1 o\u00f9 il reste encore 2 \u00e9preuves \u00e0 courir les Grands Prix du Br\u00e9sil et celui d'Abou Dhabi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:54) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T06:08:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "internalArchiveId": "A22E3A87-9C19-4F37-A448-85C667786F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Extrait annonce prix  Goncourt ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes;Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture;Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\";Pascal Couchepin, ancien conseiller PLR valaisan;Boukari, Fouad;Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis;Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges;LE MAUFF;Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste irakien;Luc Domenjoz, consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/ PRIX GONCOURT) La semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs. \r\nA partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina et M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'automne.\r\nL'heure de la cons\u00e9cration va-t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb, pr\u00e9sente (et seule femme) dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt?\r\nLa r\u00e9ponse  Alexandre Habay...sera donn\u00e9e vers 13H00 cet apr\u00e9s-midi depuis un lieu mytique \u00e0 Paris...\r\n  01'35''\r\n((SON AMBIANCE ....\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique. Au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre Paris, les neufs jur\u00e9s d\u00e9cernent le Goncourt.\r\nSON\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue et l'agitation m\u00e9diatique. Le Goncourt est le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap pour une des finalistes cette ann\u00e9e Am\u00e9lie Nothomb estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture :\r\nSON\r\n2019 est-il une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans Marcel Proust obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs ?\r\nSON\r\nSur plus 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e. Parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932, qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline, un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 Louis-Ferdinand Celine et son Voyage au bout de la nuit.\r\nSON\r\nLes jur\u00e9s vont-ils d\u00e9jouer les pronostics ? R\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures. \r\nAlexandre Habay RTSinfo Paris))\r\nExtro: En plus d'Am\u00e9lie Nothomb, les finalistes sont Jean-Luc Coatalem, Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin.\r\nLe laur\u00e9at touchera un ch\u00e8que symbolique de... 10 euros. Mais l'impact du prix Goncourt est lui incommensurable.\r\nLe laur\u00e9at va toucher 15% sur le prix de vente de son roman, sous le bandeau du prix Goncourt...\r\n(01/ CE (VS/CdE) FEMMES ARRIVENT IV KLEINER) *** Le nombre de femmes au Conseil des Etats va augmenter!\r\nC'est d\u00e9sormais certain...apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret.\r\n8 femmes au moins siegeront dans la nouvelle \"chambre des cantons\"....\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13 selon les r\u00e9sultats du week-end prochain. \r\nMais les hommes seront toujours largement majoritaires, \u00e0 au moins 70%.\r\nPour Flavia Kleiner, co-fondatrice du mouvement \"Helvetia Ruft\", il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale...\r\n  0'31''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(18/EXTRAIT COUCHEPIN) Le Haut-Valais a pes\u00e9 de tout son poids dans l'\u00e9lection hier de Beat Rieder et Marianne Maret au Conseil des Etats.\r\nLogique pour le premier, car Haut-Valaisan.\r\nMais il a permis l'\u00e9lection de la seconde, qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard. \r\nLe PDC serait-il devenu le parti du Haut-Valais ?\r\nLa r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin\r\n  0'28''\r\nInvit\u00e9 ce matin de Xavier Alonso sur La Premi\u00e8re\r\n(Bve PLR Christelle Luisier) *** Son nom \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres... La PLR Christelle Luisier offocialise sa candidature au Conseil d'Etat vaudois. \r\nLa syndique de Payerne est la premi\u00e8re candidate PLR \u00e0 se d\u00e9clarer pour succ\u00e9der \u00e0 Jacqueline de Quattro. \r\nElle le fait ce matin dans les colonnes de 24heures.\r\nD\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil vaudois depuis 2012, Christelle Luisier 45 ans, est avocate de formation. \r\nLes candidats lib\u00e9raux-radicaux ont jusqu'au 22 novembre pour s'annoncer \u00e0 leur parti. \r\nLe PLR d\u00e9signera ensuite son candidat le 5 d\u00e9cembre. \r\nL'\u00e9lection pour le Conseil d'Etat vaudois se tiendra le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\n(TF6/ BCE / TAUX / LAGARDE COINCEE) *** Les taux d'int\u00e9r\u00eat remonteront-ils un jour en Europe? \r\nLa r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde...\r\nL'anciene minsitre francaise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE , la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\nSon pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi, a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e0 -0,5%...\r\nEn clair: au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts, la BCE les ponctionne. \r\nGuillaume Meyer... la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer... \r\n  1'31''\r\n((En mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat, Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires. Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis.\r\nARTUS LENTE NORMALISATION\r\n\u00abOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 z\u00e9ro jusqu'\u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein de choses: l'immobilier, l'assurance vie. On ne peut pas remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es. Donc il faut essayer, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux z\u00e9ro.\u00bb\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde, c'est de soutenir la croissance. Seule, la BCE n'y arrivera pas. Sa nouvelle pr\u00e9sidente va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles. Objectif: que la Commission et les Etats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance. Il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le portemonnaie, mais pas seulement. Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe, \u00e0 Bruges.\r\nMICOSSI LAGARDE CONSOLIDATION\r\n\u00abPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur. Juste un exemple: il y a trois grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux Etats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en. Il faut ouvrir ce march\u00e9, et laisser le secteur fusionner. \u00c7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne, pour aider ce processus.\u00bb\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire, pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux. Selon les estimations qui circulent, m\u00eame dans dix ans, le niveau des taux n'aura pas franchi la barre des 3% - c'est le seuil de la normalit\u00e9, dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(17-Temp\u00eate Am\u00e9lie + Suisse) ***Des rafales \u00e0 plus de 160 km \u00e0 l'heure, des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue. \r\nLa temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France...\r\nEn particulier sa fa\u00e7ade atlantique... \r\nCette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'automne Pierre-Etienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande...\r\n-------\r\nLe vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 km heure par endroit. Coupl\u00e9 \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a   secou\u00e9 surtout le basin l\u00e9manique et les hauteurs du plateau. Aujourd'hui, et ces prochains jours, les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie. rien \u00e0 voir \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 ce week-end en France , o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140'000 maisons. C\u00east la r\u00e9gion du Sud-est qui a le plus subi des consl\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie. Inondations, chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence. A Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours prot\u00e9e disparue hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain. Des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 tranport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital. Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9gats dans le sud-ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. La France voiisne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure.\r\n(Bve Br\u00e9sil Mar\u00e9e noire) \"Le pire est \u00e0 venir\" au Br\u00e9sil au sujet de la myst\u00e9rieuse mar\u00e9e noire...\r\nLes mots hier du pr\u00e9sident Jair Bolsonaro.\r\nUne mar\u00e9e noire qui a d\u00e9j\u00e0 souill\u00e9 depuis trois mois 2.000 km de c\u00f4tes.\r\n\"Ce qui a \u00e9t\u00e9 ramass\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est une petite quantit\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9\", a d\u00e9clar\u00e9 Jair Bolsonaro.\r\nIl a encore d\u00e9sign\u00e9 le p\u00e9trolier grec \"Bouboulina\", d'\u00eatre le responsable de ce d\u00e9sastre \u00e9cologique apr\u00e8s l'analyse de donn\u00e9es satellitaires. \r\nDelta Tankers, la soci\u00e9t\u00e9 grecque g\u00e9rante du navire, a d\u00e9menti ces accusations.\r\n(06/ IRAK GREVE GENERALE PI) *** L'Irak en gr\u00e8ve \"jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime\".\r\nEcoles et administrations sont fermn\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays...\r\nLa pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations...\r\nEt alors que lem pays se pr\u00e9pare une nouvelle loi \u00e9lectorale en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\nLa classe politique irakienne consid\u00e9r\u00e9e comme corrompue est accus\u00e9e d'avoir fait perdre en 16 ans plus de 410 milliards de dollars au pays. \r\nAS. LE MAUFF\r\n   1'04''\r\n((Rien ne semble plus faire fl\u00e9chir la rue. Sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es, de r\u00e9formes sociales alliant cr\u00e9ations d'emplois, aide aux retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9, les routes, ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque disent-ils la chute du r\u00e9gime. \r\nSous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne, mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir, \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues font front commun comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste, pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir.\r\nSonore 1 : Ahmed Abdel Hassan\r\nTous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me. Hommes d'affaires et fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad par ce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis. \r\nLe Premier Minsitre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devait reprendre son cours habituel. Des propos largement ignor\u00e9s. Anne-Sophie Le Mauff, pour RTS-Info, Bagdad.))\r\nEXTRO : \r\nCe bras de fer a fait, en un mois, plus de 250 morts et 8000 bless\u00e9s et caus\u00e9 la perte de plusieurs milliards de dollars.\r\n(Bve Foot SL) En super League de football, un dimanche riche en \u00e9motions pour les clubs romands ... \r\nLa journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec la d\u00e9mision de l'entraineur du FC Sion St\u00e9phane Henchoz.\r\nCons\u00e9quence de la d\u00e9faite la veille 3 \u00e0 0 des Valaisans face \u00e0 St Gall...\r\nQuelques heures plus tad, face \u00e0 B\u00e2le Xamax a longtemps tutoy\u00e9 l'exploit avant de se faire \u00e9galiser et de teminer la rencontre sur un tr\u00e8s prometteur 1 but partout  1 ...  \r\nL'exploit lui est venu de Servette qui a battu Young boys 3 \u00e0 0 ... une perfomance d'uatant plus remarquable que les Genevois \u00e9taient sevr\u00e9s de victoires depuis sept matchs\r\n(18/ F1 HAMILTON CHAMPION IV DOMENJOZ) *** Onze ans apr\u00e8s son premier sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9ccroch\u00e9 hier soir son un sixi\u00e8me titre de champion du monde.\r\nLe Britannique - sur Mercedes - a termin\u00e9 deuxi\u00e8me du grand prix des Etats-Unis...\r\nDerri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas. \r\nAlain Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entre encore un peu plus dans la l\u00e9gende.\r\n----------\r\nAg\u00e9 de 34 ans, Lewis HAMILTON n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s. Le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael SCHUMACHER devant lui. \r\nCe sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9. Il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison. MERCEDES a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant - notamment - les huit premi\u00e8res courses, dont six victoires pour Lewis HAMILTON\r\nAlain, jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis HAMILTON ? Il a les moyens d'\u00e9galiser - voire de battre - le record de Michael SCHUMACHER avec 7 cons\u00e9crations.\r\nIl a tout pour battre le record voire m\u00eame le pulv\u00e9riser. La question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Lewis HAMILTON. Sa r\u00e9ponse : il ambitionne 11 titres d'ici 2024. Il a tout pour y parvenir : une voiture comp\u00e9titive, le talent. Son seul rival, c'est son co\u00e9quipier le Finlandais Vallteri BOTTAS. MERCEDES va devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie. Leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tendu. Des rumeurs annoncent Lewis HAMILTON chez FERRARI dans un avenir proche, tr\u00e8s proche. Le Britannique a d\u00e9menti. Il est sous contrat avec le constructeur allemand jusqu'en 2020. Et il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il se verrait bien y terminer sa carri\u00e8re. \r\nLewis HAMILTON est d\u00e9sormais 6x champion du monde, 5x avec MERCEDES ; et le premier sacre, c'\u00e9tait avec McLAREN en 2008.\r\n(Bve tennis) Le gouffre \u00e9tait \u00e9norme hier en tennis! \r\nTant au palmar\u00e8s que sur le terrain, l'\u00e9cart entre Novak Djokovic et le Canadien Denis Shapovalov s'est confirm\u00e9 en finale \u00e0 Paris.\r\nLe serbe a remport\u00e9 le Masters 1000 pour la cinqui\u00e8me fois.\r\nVictoire 6-3, 6-4. \r\nNovak Djokovic se dirige d\u00e9sormais vers le Masters de Londres en pleine confiance et se relance dans la course \u00e0 la place de num\u00e9ro un mondial.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-04T08:00:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10818615", "ece-10818602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T08:42:50Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari le prix Goncourt \u00e0 l'heure de v\u00e9rit\u00e9 entend apr\u00e8s Marcel Proust qui remportera le Graal des lettres fran\u00e7aises, r\u00e9ponse dans quelques heures, mais l'enjeu, vous l'entendrez, mais pas que litt\u00e9raire, il est aussi commercial le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret, mais il reste encore beaucoup de travail pour se rapprocher de la parit\u00e9, selon le mouvement Helvetia Ruft et puis dans ce journal, \u00e9galement, l'insatiable, Lewis Hamilton, 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1 le pilote britannique s'est rapproch\u00e9 avec 6 titres du record de Michael Schumacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nLa semaine qui d\u00e9bute est la plus attendue et la plus redout\u00e9e des \u00e9diteurs \u00e0 partir d'aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi, les jurys des prix Goncourt, Renaudot, Femina ou encore M\u00e9dicis choisiront les laur\u00e9ats des prix litt\u00e9raires d'Automne lors de la cons\u00e9cration va -t-elle sonner pour la romanci\u00e8re belge Am\u00e9lie Nothomb pr\u00e9sente et seule femme dans le dernier carr\u00e9 de la s\u00e9lection du Goncourt, la r\u00e9ponse Alexandre Habay sera donn\u00e9e vers 13 heures cet apr\u00e8s- midi depuis un lieu mythique \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [92%] :\r\n1er tour de scrutin au livre de Michel Houellebecq Goffin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [95%] :\r\nC'est une tradition de novembre devenue \u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique au premier \u00e9tage du restaurant Drouant au centre de Paris, les 10 jur\u00e9s d\u00e9cernent le concours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [76%] :\r\nNon, son roman la marge savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [95%] :\r\nUne annonce souvent faite dans la cohue, le Goncourt et le prix qui fait le plus vendre et \u00e7a pourrait \u00eatre handicap pour la favorite cette ann\u00e9e, Am\u00e9lie Nothomb, estime Mathilde Serrel, chroniqueuse Litt\u00e9raire \u00e0 France Culture. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:34) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, chaque ann\u00e9e, les gens ils ach\u00e8tent en gros le livre d'Am\u00e9lie Nothomb et le frigo court donc si ce qui est le m\u00eame qu'on va quand m\u00eame pas donner le le le bandeau rouge qui se vendre davantage de dire \u00e0 quelqu'un qui domine d\u00e9j\u00e0 toutes les ventes de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [92%] :\r\n2019 est -elle une petite cuv\u00e9e quand on pense qu'il y a 100 ans, Marcel Proust, obtenait la r\u00e9compense pour A l'ombre des jeunes filles en fleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:55) [84%] :\r\nSi \u00e0 chaque fois que quelqu'un le prix et d'\u00eatre coupa \u00e0 Marcel Proust qui est peut-\u00eatre le plus grand ou le p\u00e8re de qui paie litt\u00e9rature fran\u00e7aise, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [95%] :\r\nSur plus de 500 livres publi\u00e9s chaque rentr\u00e9e, la s\u00e9lection est forc\u00e9ment risqu\u00e9e parmi les ratages les plus c\u00e9l\u00e8bres, le Goncourt 1932 qui est all\u00e9 \u00e0 Guy Mazeline un auteur tomb\u00e9 dans l'oubli et qui faisait face \u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 Louis-Ferdinand C\u00e9line et son Voyage au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:18) [83%] :\r\nC'est aussi des prix Goncourt qui sont presque des fa\u00e7ons pour le jury de surprendre, ce qu'on mette et peut-\u00eatre qu'il est parfois il se pi\u00e8ge \u00e0 vouloir faire le co\u00fbt, le co\u00fbt du Goncourt salue l\u00e0 vous l'avez pas vu venir et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [99%] :\r\nLes jur\u00e9s vont -ils d\u00e9jouer les pronostics r\u00e9ponse ce lundi un peu avant 13 heures Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nEt en plus d'Am\u00e9lie Nothomb, il y a Jean-Luc Coatalem Jean-Paul Dubois et Olivier Rolin, 3 autres finalistes de ce prix Goncourt, le nombre de femmes au Conseil des \u00c9tats va augmenter, c'est d\u00e9sormais certain, apr\u00e8s l'\u00e9lection hier de la PDC valaisanne Marianne Maret 8 femmes au moins si\u00e9geront dans la nouvelle Chambre des cantons et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 13, selon les r\u00e9sultats du week- end prochain, mais les hommes seront toujours largement majoritaires au moins 70 pourcent pour Flavia Kleinert, co- fondatrice du mouvement Helvetia Ruft il reste encore beaucoup de travail pour atteindre la v\u00e9ritable parit\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:12) [90%] :\r\nPour nous, c'est \u00e0 suffisant en fait qu'on est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'une parit\u00e9 donc on attend qu'on am\u00e9liorera cette situation bient\u00f4t il faut vraiment avancer au parti au sexe en contournant il faut vraiment \u00eatre s\u00fbr que les femmes sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien positionn\u00e9e sur le d\u00e9but des listes pour qu'ils ont plus de chance pour \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 vraiment il faut continuer sur les \u00e9lections cantonales pour en 2003 encore am\u00e9liorer le chiffre des femmes au Parlement national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est des propos recueillis par Julien Bang art\u00e8res le Haut-Valais qui a pes\u00e9 donc de tout son poids dans le \u00e9lection hier de b\u00e9ate raider et Marianne Maret au Conseil des \u00c9tats logique pour le premier car Haut-Valaisan mais il a au permis l'\u00e9lection de la seconde qui a finalement battu de justesse le socialiste Mathias Reynard le PDC serait -il devenu le parti du Haut-Valais \u00e9coutez la r\u00e9ponse de l'ancien conseiller PLR valaisan Pascal Couchepin, visiblement il est capable d'imposer ses choix au reste du canton est ce que c'est 5 pour canton a certainement pas d'ailleurs ce matin, le Conseil d'\u00c9tat, Darbellay ou bien le probl\u00e8me puisque sans qu'on le lui de demande, il dit non, il faut arr\u00eater divis\u00e9 le canton enfin le canton est divis\u00e9 par vote comme celui de hier, ce qui sera des suites je connaissais l'histoire du Valais pour savoir que ce genre d'chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 dans le pass\u00e9, je pense qu'il y aura des suites, mais \u00e7a ne va pas \u00eatre dramatique, Pascal Couchepin, invit\u00e9 ce matin de la matinale sur la premi\u00e8re et puis une question Foued Boukari, est ce que les taux d'int\u00e9r\u00eat vont un jour remonter en Europe, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est entre les mains, entre autre, de Christine Lagarde, l'ancienne ministre fran\u00e7aise a pris vendredi les r\u00eanes de la BCE, la Banque centrale europ\u00e9enne, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mario Draghi a abaiss\u00e9 le taux directeur \u00e00,5 pourcent en clair au lieu de r\u00e9mun\u00e9rer les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 la BCE, les ponctionne Guillaume Meyer, la nouvelle pr\u00e9sidente doit g\u00e9rer cette situation inconfortable, mais qui semble parti pour durer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [94%] :\r\nEn mati\u00e8re de taux d'int\u00e9r\u00eat Christine Lagarde fait face \u00e0 deux objectifs contradictoires, Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:14) [93%] :\r\nOn ne peut pas rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 0, je suis \u00e0 la fin des temps, parce que \u00e7a fera exploser plein d'chose \u00e0 nouveau l'immobilier, l'assurance vie, on peut pas se remonter rapidement les taux d'int\u00e9r\u00eat parce que \u00e7a fabriquerait une crise des personnes endett\u00e9es, donc faut essayer \u00e0 partir du moment o\u00f9 la situation conjoncturelle sera meilleure, il faut essayer de sortir tr\u00e8s doucement de cette situation de taux 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [96%] :\r\nLe d\u00e9fi imm\u00e9diat de Christine Lagarde c'est de soutenir la croissance, seule, la BCE n'y arrivera pas sa nouvelle pr\u00e9sidente, va chercher \u00e0 construire des ponts entre Francfort et Bruxelles objectif que la Commission et les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne participent davantage \u00e0 l'effort de relance, il s'agit d'investir, donc d'ouvrir le porte- monnaie, mais pas seulement, Stefano Micossi, professeur d'\u00e9conomie au Coll\u00e8ge d'Europe \u00e0 Bruges. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:56) [83%] :\r\nC'est une poign\u00e9e de tout r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:59) [91%] :\r\nPour moi, on a besoin d'une relance significative du march\u00e9 int\u00e9rieur, oui, pensez simplement \u00e0 cet exemple, il y a 3 grands op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms aux \u00c9tats-Unis, il y en a trente sur le march\u00e9 europ\u00e9en, oui, de tout, enfin ouvrir ce march\u00e9 et laisser le secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie fusionner et \u00e7a provoquera un afflux de capitaux vers l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a aidera le processus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:20) [59%] :\r\nTout les bien et on est entre ses c'\u00e9tait pas s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [96%] :\r\nAutant dire qu'il y a du chemin \u00e0 faire pour cr\u00e9er un contexte favorable \u00e0 une hausse des taux, selon les estimations qui circulent m\u00eame dans 10 ans, le niveau des taux d'aura pas franchi la barre des 3 pourcent c'est le seuil de la normalit\u00e9 dans le monde des taux d'int\u00e9r\u00eat Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [97%] :\r\nDes rafales \u00e0 plus de 160 kilom\u00e8tres heure des foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, des bless\u00e9s et une personne disparue la temp\u00eate Am\u00e9lie a balay\u00e9 hier une grande partie de la France en particulier, sa fa\u00e7ade Atlantique cette premi\u00e8re forte temp\u00eate de l'Automne Pierre-\u00c9tienne Joye a aussi touch\u00e9 la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [94%] :\r\nOui, le vent a souffl\u00e9 en plaine avec des pointes \u00e0 pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres heure, par endroit, coupl\u00e9e \u00e0 de fortes pluies, la temp\u00eate a secou\u00e9 surtout le bassin l\u00e9manique il est auteur du plateau, les pompiers sont intervenus une trentaine de fois dans la r\u00e9gion genevoise aujourd'hui et ces prochains jours les rafales vont sensiblement faiblir mais pas les chutes de pluie, mais rien \u00e0 voir avec ce qui s'est pass\u00e9 ce week- end en France o\u00f9 le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 dans pr\u00e8s de 140000 maisons, c'est la r\u00e9gion du Sud-Est qui a le plus subi les cons\u00e9quences de la temp\u00eate Am\u00e9lie inondations chutes d'arbres, toits arrach\u00e9s, routes coup\u00e9es et des \u00e9vacuations d'urgence \u00e0 Nice, une septuag\u00e9naire \u00e9tait toujours port\u00e9 disparu hier soir apr\u00e8s un glissement de terrain, des bless\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital, Am\u00e9lie a fait \u00e9galement de gros d\u00e9g\u00e2ts dans le sud- ouest et dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, la France voisine n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par la temp\u00eate, mais dans une moindre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [95%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye des Irakiens en gr\u00e8ve jusqu'\u00e0 la chute du r\u00e9gime promettait, \u00e9coles et administrations sont ferm\u00e9es depuis hier \u00e0 Bagdad et dans le sud du pays, la pression qui augmente en Irak apr\u00e8s un mois de manifestations et alors que le pays Anne-Sophie Le Mauff se pr\u00e9pare \u00e0 une nouvelle loi \u00e9lectorale, en vue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:04) [94%] :\r\nRien ne semble faire fl\u00e9chir la route sourds aux promesses d'\u00e9lections anticip\u00e9es de r\u00e9formes sociales allant de la cr\u00e9ation d'emplois et de retrait\u00e9s et ch\u00f4meurs, les manifestants ont ce dimanche bloqu\u00e9 les routes ferm\u00e9 \u00e9coles et administrations d\u00e9cr\u00e9tant ainsi une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jusque, disent -ils, la chute du r\u00e9gime sous une pluie de gaz lacrymog\u00e8ne mass\u00e9s par dizaines de milliers sur la place Tahrir \u00e0 Bagdad, les Irakiens, toutes confessions et couches sociales confondues, font front commun, comme l'explique Ahmed Abdel Hassan, journaliste et activiste pr\u00e9sents quasiment jour et nuit sur cette place Tahrir Charade sans tous les gens savent que le probl\u00e8me n'est pas ce gouvernement mais bien tout le syst\u00e8me, homme d'affaires et hommes fortun\u00e9s soutiennent fortement cette gr\u00e8ve \u00e0 Bagdad, parce qu'ils veulent se d\u00e9barrasser du contr\u00f4le des partis Isra\u00ebl par l'argent, le 1er ministre Adel Abdel Mahdi a demand\u00e9 aux manifestants de rouvrir les rues en pr\u00e9cisant que la vie devrait reprendre son cours habituel des propos largement ignor\u00e9s Anne-Sophie Le Mauff pour RTSinfo Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [93%] :\r\nEt du sport maintenant 11 ans apr\u00e8s son 1er sacre en Formule 1, Lewis Hamilton a d\u00e9croch\u00e9, hier soir, un 6\u00e8me titre de champion du monde, le Britannique sur Mercedes a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix des \u00c9tats-Unis derri\u00e8re son co\u00e9quipier Valtteri Bottas Alain, Th\u00e9voz, Lewis Hamilton entrent donc encore un peu plus dans la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:23) [96%] :\r\nOui, Lewis Hamilton 34 ans, n'en finit pas d'ajouter des lignes \u00e0 son immense palmar\u00e8s, le pilote britannique n'a d\u00e9sormais plus que l'Allemand Michael Schumacher devant lui avec 7 cons\u00e9crations ce sixi\u00e8me titre \u00e9tait une formalit\u00e9, il s'est construit essentiellement durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la saison, Mercedes a survol\u00e9 les d\u00e9bats en remportant notamment les huit premi\u00e8res courses dont six victoires pour Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [100%] :\r\nAlors jusqu'o\u00f9 peut aller Lewis Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:49) [91%] :\r\nAlors c'est une bonne question, en tout cas, il a toutes les qualit\u00e9s requises pour battre ce record, voire m\u00eame le pulv\u00e9riser la question nous \u00e9tait pos\u00e9e : Lewis Hamilton ambitionne 11 titres d'ici 2024, il dispose d'une voiture comp\u00e9titive, il a le talent, son seul rival, c'est son co\u00e9quipier finlandais Valtteri Bottas Mercedes va surtout devoir d\u00e9finir une hi\u00e9rarchie car leur relation a parfois \u00e9t\u00e9 tondue, Lewis Hamilton a d\u00e9sormais 6 fois champion du monde 5 fois avec Mercedes, le premier sacre c'\u00e9tait avec McLaren en 2008 et \u00e0 son actif, Lewis Hamilton compte aussi 80 victoires en Formule 1 dont 62 pour le constructeur allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [92%] :\r\nMerci Alain Th\u00e9voz un mot de tennis enfin avec le sacre cette fois de Novak Djokovic, qui a remport\u00e9 hier le tournoi de Paris Masters 1000 victoires contre le Canadien Denis Shapovalov et voil\u00e0, maintenant c'est fini, merci Foued Boukari, il est 8 heures 13 sur la pr\u00e9venir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3409B82D-86DC-4FAA-9C36-9A8D9231C037", "internalArchiveId": "3409B82D-86DC-4FAA-9C36-9A8D9231C037", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Esther Waeber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste;Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne, PDC\r\n\r\n\r\nLe Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats  \r\n***Le Valais est-il divis\u00e9? Il a choisi hier d'envoyer deux PDC au Conseil des Etats, Beat Rieder et Marianne Maret. Mais le socialiste Mathias Reynard les talonne et finit m\u00eame premier dans le Valais romand. Ce qui fait dire \u00e0 certains que le choix d'hier est le choix du Haut-Valais et non de tout un canton. Julie Rausis\r\n56% des voix dans le Valais francophone pour le socialiste. 34% pour la PDC. C'est dans le Haut-Valais que Marianne Maret creuse l'\u00e9cart. Fracture, fissure, R\u00f6stigraben.cette diff\u00e9rence entre les 2 r\u00e9gions linguistiques est d\u00e9sormais un th\u00e8me, \u00e9voqu\u00e9 dans chaque page de la presse r\u00e9gionale du jour. \r\n***Mais alors Julie, y 'aura-t-il un avant et un apr\u00e8s 3 novembre en Valais ?\r\nL'ex conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin parle d' \"un vote clanique\", mais pas dramatique pour l'avenir du Valais.\r\nPour Esther Waeber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'Etat socialiste, difficile de dire quelle trace laissera ce vote :\r\n   24''\r\n***Alors, comment ne pas creuser la distance entre Valais francophone et germanophone ?\r\nEn oeuvrant pour plus d'unit\u00e9 cantonale. Le PDC Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne :\r\n   17''\r\nDes institutions \u00e0 Monthey ou Vi\u00e8ge et pas seulement \u00e0 Sion... Autre cheval de bataille des partisans de l'unit\u00e9 cantonale: le bilinguisme.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais divis\u00e9 par le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats / 12H30_2019-11-04T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T12:35:35Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Valais est -il divis\u00e9, il a choisi hier d'envoyer deux PDC au Conseil des \u00c9tats B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret, mais le socialiste Matthias Reynard les talonne et finit m\u00eame premier dans le Valais Romand, ce qui fait dire \u00e0 certains que le choix d'hier et le choix du Haut-Valais et non de tout temps canton Julie Rausis oui 56 pourcent des voix dans le Valais francophone pour le socialiste 34 pourcent pour la pour la PDC c'est donc dans le Haut-Valais que Marianne Maret creuse l'\u00e9cart fracture fissure roestigraben cette diff\u00e9rence entre les 2 r\u00e9gions linguistiques est d\u00e9sormais un th\u00e8me \u00e9voqu\u00e9 dans tous les m\u00e9dias r\u00e9gionaux du jour alors Julie est -ce qu'il y aura un avant et un apr\u00e8s 3 novembre en Valais, l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Pascal Couchepin, parle d'un vote clanique mais pas dramatique pour l'avenir du Valais pour Esther Weber Kalbermatten, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste, difficile de dire \u00e0 quelle trace laissera ce vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [80%] :\r\nChaque \u00e9lection c'est une \u00e9lection en ce moment, on peut pas dire la prochaine \u00e9lection, ce sera la m\u00eame chose mais je vois dans les dans faits encore font qu'on peut dire, tiens, la soci\u00e9t\u00e9 est beaucoup plus ouverte pour un changement pour une diversit\u00e9, on peut dire, et je pense, et aussi un signal pour tous les cantons aussi pour d\u00e9voiler sait que d'devant les francophones, mais plut\u00f4t une partie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nAlors comment ne pas creuser la distance entre Valais francophone et germanophone jury h\u00e9 bien en oeuvrant pour plus d'unit\u00e9 cantonale, le PDC Kurt Regotz pr\u00e9side la commission en charge de la coh\u00e9sion au sein de la Constituante valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [88%] :\r\nIl faut, il est une minorit\u00e9, on voit les gens, mais peut-\u00eatre aussi les minorit\u00e9s Chablais ou de 10 autres r\u00e9gions qui devraient se sentir mieux dans le canton et c'est pour \u00e7a qu'il est \u00e0 la Constituante, on va discuter, r\u00e9forme de la d\u00e9centralisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nDes institutions, donc \u00e0 Monthey ou \u00e0 Vi\u00e8ge et pas seulement \u00e0 Sion, autre cheval de bataille des d\u00e9fenseurs de l'unit\u00e9 cantonale le bilinguisme, encore loin d'\u00eatre une \u00e9vidence en Valais, merci, je l'Rausis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4362A7-6251-45B9-B54F-A0C93E9C3257", "internalArchiveId": "5D4362A7-6251-45B9-B54F-A0C93E9C3257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse", "publicationDate": "2019-11-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse Valais : la fin du vote etnique\r\nY a-t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9es \u00e0 un seul parti ?\r\nApr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un \u00ab vote ethnique \u00bb du Haut-Valais.en l'occurence...en faveur du PDC.\r\n(On l'a encore entendu ce matin sur notre antenne).\r\nJulien Bangerter, vous avez parcouru la carte des communes de Suisse.et vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les votes d'il y a deux semaines, pour le Conseil national.\r\nEt globalement, les situations d'h\u00e9g\u00e9monie d'un seul parti sont en fort recul...\r\n----\r\nOui, pour identifier un bastion.fid\u00e8le \u00e0 un parti.on peut recenser toutes les communes de Suisse o\u00f9 plus de 50% des citoyens votent pour le m\u00eame parti.\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 70.un tiers des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition.ce qu'on peut appeler des \u00ab communes-bastion \u00bb\r\nMais depuis, leur nombre s'est tout simplement \u00e9croul\u00e9. on en compte plus aujourd'hui que... 278 sur l'ensemble de la Suisse.\r\nDonc cinq fois moins qu'il y a cinquante ans.\r\nC'est la cons\u00e9quence des fusions de communes... mais aussi.de l'\u00e9volution des comportements de vote..vers plus de diversit\u00e9.\r\n***Et alors, ces \u00ab communes-bastion \u00bb.en comparaison. on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais ?\r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50% pour le PDC..y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge ou Brigue. Dans certains petits villages, on d\u00e9passe les 70%. \r\nEt ce qui est frappant.c'est que dans les autres cantons romands, on ne trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre.\r\nOn en a recens\u00e9 que trois : Courchavon, dans le Jura, bastion PDC,  Pr\u00e9vondavaux, dans la Broye Fribourgeoise.une terre UDC.et dans le canton de Vaud, Rossenges.o\u00f9  on vote majortairment PLR.\r\nIl s'agit.dans les trois cas.de tr\u00e8s petites communes.\r\nSinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti.d\u00e9passer la barre des 50%.\r\n***Donc, Julien, toutes ces autres communes au vote tr\u00e8s homog\u00e8ne..sont situ\u00e9es en terre al\u00e9manique ?\r\nExactement, et la carte est assez claire. \r\nIl s'agit souvent de communes situ\u00e9s dans une m\u00eame r\u00e9gion.\r\nDeux partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9s.\r\nPrincipalement.. l'UDC.avec des bastions dans l'Oberland bernois, en Suisse centrale ou en Thurgovie.\r\nEt puis le PDC.dans le Haut Valais surtout on l'a dit.mais aussi dans les vall\u00e9es grisonnes ou en Appenzell.\r\nMais  globalement.ces \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un parti.sont en voie de disparition.\r\nEt  on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas ...le poids des villes p\u00e8se toujours plus... dans l'issue des votes.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10818651", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d\u2019un seul parti tendent \u00e0 dispara\u00eetre en Suisse / FOR_2019-11-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.11.2019"], "variantIds": ["ece-10818651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-10T18:07:25Z", "speechToTexts": ["10.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nY a -t-il encore en Suisse des communes solidement attach\u00e9 \u00e0 un seul parti apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier en Valais, beaucoup d'observateurs parlent d'un vote et sc\u00e9nique en Haut-Valais en l'occurrence en faveur du PDC Julien bancaire terre vous avez parcouru la carte des communes de Suisse et et vous vous \u00eates pench\u00e9 sur les votes d'il y a 2 semaines pour le conseiller national et globalement les situations d'h\u00e9g\u00e9monie, d'un seul parti sont en fort recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nHenri pour y identifier un bastion fid\u00e8les \u00e0 un parti, on peut recenser les communes de Suisse, o\u00f9 plus de 50 pourcent des citoyens votent pour le m\u00eame parti au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 des communes correspondait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qu'on peut appeler des communes bastion mais, depuis, leur nombre, c'est tout simplement \u00e9croul\u00e9 en en compte plus aujourd'hui que 278 sur l'ensemble de la Suisse, donc 5 fois moins qu'il y a 50 ans, c'est la cons\u00e9quence des fusions de communes mais aussi de l'\u00e9volution des comportements de vote vers plus de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, et alors ces communes bastion en comparaison, on en compte encore beaucoup dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, une bonne trentaine de communes du Haut-Valais ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour le PDC, y compris dans des villes comme Vi\u00e8ge ou Brigue dans certains petits villages on d\u00e9passe les 70 pourcent et ce qui est frappant, c'est que dans les autres cantons romands, on trouve aujourd'hui presque plus aucun cas du genre, on en a recens\u00e9 que 3 cours Chavent dans le Jura, bastion PDC pr\u00e8s Vendavo dans la Broye fribourgeoise terre UDC et dans le canton de Vaud ressent en vote majoritairement PLR il s'agit, dans les 3 cas de petits de tr\u00e8s petites communes sinon dans tout le reste de la Suisse romande, on ne voit plus jamais un seul parti, d\u00e9passer la barre des 50 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [88%] :\r\nEt si je vous entends bien, il y a un R\u00f6stigraben hein, ces ces autres communes au vote tr\u00e8s homog\u00e8ne, sont surtout situ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nOui, exactement, et la carte est assez claire, il s'agit souvent de communes situ\u00e9es dans une m\u00eame r\u00e9gion 2 partis b\u00e9n\u00e9ficient de ces votes massifs et group\u00e9s principalement l'UDC avec des bastions dans l'Oberland bernois en Suisse centrale ou en Thurgovie et puis le PDC dans le Haut-Valais surtout, on l'a dit, mais aussi dans les vall\u00e9es grisonnes ou en Appenzell, mais globalement ces \u00eelots r\u00e9gionaux en faveur d'un seul parti sont en voie de disparition et on sait aussi que dans une Suisse qui s'urbanise \u00e0 grands pas le poids des villes p\u00e8se toujours plus dans les sud- est vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [99%] :\r\nMerci Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-04T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCCD37E7-A488-4A45-96EF-444ED0E59C7F", "internalArchiveId": "BCCD37E7-A488-4A45-96EF-444ED0E59C7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique ", "publicationDate": "2019-11-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique  12h30: Verts en AG DELEURY\r\nC'est un samedi... tr\u00e8s politique:\r\nLes Verts... ET l'UDC... tiennent...leur assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s... deux semaines... apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nOn se rend... tout d'abord... chez les \u00e9cologistes... r\u00e9unis... \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\nSt\u00e9phane Deleury.... \r\nLes Verts... on le rappelle... sont pass\u00e9s... de 11... \u00e0 28 si\u00e8ges... au Conseil national... \r\nOn imagine... que l'ambiance... est \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui.\r\nStanding ovation, cris de joie, sifflets m\u00eame... ambiance de concert rock... inhabituelle chez les verts... Tonnerre d'applaudissement notamment au moment ou la pr\u00e9sidente Regula Rytz a pris la parole... Regula Rytz a salu\u00e9 un moment historique, le changement le plus important en politique suisse depuis un si\u00e8cle a-t-elle rappel\u00e9. Une victoire en ville et dans les campagne, qu'elle d\u00e9die aux candidats et \u00e0 la plus performante des \u00e9quipe de campagne qui a gagn\u00e9 avec le plus petit budget de tous. C'est selon elle \"l'essor d'une nouvelle politique\". Mais l'Euphorie est contenue. Le mot \"responsbilit\u00e9\" est revenu tr\u00e8s souvent dans la bouche des oratrices ce matin... il faut maintenant concr\u00e9tiser notre politique. Trouver des majorit\u00e9s. Travailller avec les autres partis. \r\n***Mais St\u00e9phane... est-ce que.... LA question... de la participation des Vert... au Conseil f\u00e9dr\u00e9al... est aussi... sur toutes les l\u00e8vres ? \r\nC'est LA question ici... c'est vrai... Il y a les turbos qui veulent un si\u00e8ge tout de suite, et les prudents qui craignent d\u00ea perdre une partie de leur libert\u00e9. Regula Rytz, la Pr\u00e9sidente, elle est rest\u00e9e plut\u00f4t vague dans son discours pr\u00e9sidentiel. Si le PLR et le PDC n'avaient pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une rocade en cours de l\u00e9gislature, nous pourrions f\u00eater une ou un conseiller f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain a dit la pr\u00e9sidente...notez l'usage du conditionnel.. reste maintenant \u00e0 voir ce qui est possible aujourd'hui\" a pousuivi R\u00e9gula Rytz. On sent quelques accents fatalistes dans les propos de Regula Rytz.\r\nMais euphorie contenue disais-je car il reste aussi du travail \u00e0 faire. Les verts qui ont d\u00e9j\u00e0 deux si\u00e8ges assur\u00e9s au Conseil des Etats, sont encore en course dans plusieurs deuxi\u00e8me tour. Dans le Canton de Vaud, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Berne, en Argovie, A Zurich, B\u00e2le campagne aussi... il y a pour les verts encore 3 \u00e0 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 gagner.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10814754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts, r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne, veulent concr\u00e9tiser leur politique  / 12H30_2019-11-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.11.2019"], "variantIds": ["ece-10814754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T12:00:09Z", "webPublicationDate": "2019-11-02T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}