{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=900&rows=25&query=PLR", "count": 1436, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=925&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1411&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=875&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-5A24DB34-43DD-4B79-A2AB-536CE9FE1BC8", "internalArchiveId": "5A24DB34-43DD-4B79-A2AB-536CE9FE1BC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Boukari, Fouad;Oggier, Gr\u00e9goire;G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur et consultant RTS Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/SOMMET EU ROUMANIE, IRAN DI (8H)) ((DIRECT SIBIOU VIA T\u00c9L MAGIQUE (SECOURS +32 ** 73 *6853)))\r\nUn mois apr\u00e8s un sommet extraordinaire consacr\u00e9 au Brexit, les dirigeants des pays de l'UE se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Sibiou, en Roumanie pour un sommet informel...\r\nL'occasion d'\u00e9voquer en cette ann\u00e9e \u00e9l\u00e9ctoale les priorit\u00e9s pour les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\nMais l'actualit\u00e9 risque de s'inviter dans les discussions. \r\nAvec l'Iran qui a suspendu hier certains de ses engagements de l'accord sur le nucl\u00e9aire... \r\nSibiou ou nous attend Guillaume Meyer...\r\nLes r\u00e9actions  Guillaume qui n'ont pas tard\u00e9 hier apr\u00e9s l'annonce de T\u00e9h\u00e9ran... \r\n--------\r\nOui, Paris, Berlin et Londres ont dit leur pr\u00e9occupation. Tous veulent pr\u00e9server l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, qui menace de sombrer, depuis le retour des sanctions am\u00e9ricaines. Les Europ\u00e9ens ont introduit des m\u00e9canismes, pour contourner ces sanctions. Mais leur efficacit\u00e9 est tr\u00e8s limit\u00e9e. R\u00e9sultat: l'\u00e9conomie iranienne s'effondre. D'o\u00f9 ces menaces de T\u00e9h\u00e9ran, en direction des Europ\u00e9ens, pour qu'ils viennent au secours de l'Iran.\r\nLes Vingt-Sept sont clairement d\u00e9sempar\u00e9s. Dans l'imm\u00e9diat, ils vont chercher \u00e0 \u00e9viter l'escalade. Mais si T\u00e9h\u00e9ran continue \u00e0 renier ses engagements, sur le nucl\u00e9aire, les Europ\u00e9ens n'excluent plus d'imposer, \u00e0 leur tour, des sanctions. Et donc, dans les faits, d'embo\u00eeter le pas de Washington, pour isoler l'Iran.\r\n*** RELANCE : Guillaume, les Vingt-Sept qui sont donc \u00e0 Sibiou en Roumanie pour surtout \u00e9voquer l'avenir de l'Union europ\u00e9enne.\r\nC'est le sens de ce sommet. Les dirigeants veulent envoyer un message positif, \u00e0 deux semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Ils vont rappeler les grands principes, promettre de rester solidaires et unis. en tout cas en fa\u00e7ade. Parce qu'en coulisse, on abordera les questions qui f\u00e2chent.\r\nPremi\u00e8re d'entre elles: qui va succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker, \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne? Aucun nom ne s'impose, \u00e0 ce stade. Et puis, les dirigeants sont sous pression du Parlement europ\u00e9en, qui revendique le choix du pr\u00e9sident de la Commission. Pour garder la main, les Vingt-Sept vont devoir d\u00e9finir une strat\u00e9gie, aujourd'hui \u00e0 Sibiou.\r\nEXTRO : Guillaume Meyer en direct de Sibiou, en Roumanie...\r\n(01/PLR/ASSURANCE COMPLEMENTAIRE PI) Les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance maladie compl\u00e9mentaire, et cela, sans justification particuli\u00e8re, avant son \u00e9ch\u00e9ance. C'est un changement pr\u00e9vu par la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e. Mais le PLR a revu sa position in extremis avant le d\u00e9bat pr\u00e9vu aujourd'hui (JE) au Conseil National et la majorit\u00e9 pourrait \u00eatre favorable aux assur\u00e9s, Alexandra Richard.\r\n  1'03 \r\n((Le PLR a enfil\u00e9 son costume de chevalier blanc. Alors qu'il soutenait le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aux c\u00f4t\u00e9s des assureurs, il a finalement revu sa position cette semaine. L'effet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Et selon le conseiller national PLR Olivier Feller, une prise de conscience:\r\n...\r\nParce que c'est ce point qui a f\u00e2ch\u00e9 les d\u00e9fenseurs des assur\u00e9s et des consommateurs. La r\u00e9siliation facilit\u00e9e touche l'ensemble des assurances priv\u00e9es, mais ce n'est pas exactement le m\u00eame impact s'il s'agit de prot\u00e9ger une voiture ou la sant\u00e9 d'un patient. Et c'est l'argument qui pourrait r\u00e9unir une majorit\u00e9 contre le projet, au Conseil National. ))\r\n(Bve Piratage Casino Crans-Montana) Le Casino de Crans-Montana aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9... \r\nUne information RTS\r\nLes faits remontent \u00e0 l'an pass\u00e9.\r\nLe syst\u00e8me informatique des machines \u00e0 sous aurait ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9.\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\nSix  ressortissants \u00e9trangers  sont poursuivies, dont quatre se trouvent toujours en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n(08/ASIA BIBI ARRIVEE AU CANADA PA) *** La chr\u00e9tienne Asia Bibi a quitt\u00e9 hier le Pakistan ... \r\nCondamn\u00e9e \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010 Cette m\u00e8re de famille \u00e2g\u00e9e d'une cinquantaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9e il y a six mois, \r\nEt elle serait d\u00e9sormais au Canada ou se trouve ses deux filles.\r\nLe Premier ministre Justin Trudeau s'est refus\u00e9 \u00e0 le confirmer officiellement, alors m\u00eame que la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May, semblaient le sugg\u00e9rer.\r\nUn voayge Marie-Laure Josselin rempli de zones d'ombre.. \r\n  0'56'' ((pas de script))\r\n(Bve Venezuela) La r\u00e9pression s'acc\u00e9l\u00e8re contre les auteurs du soul\u00e8vement rat\u00e9 au Venezuela. \r\nL'opposant Juan Guaido a d\u00e9nonc\u00e9 hier l'arrestation de son bras droit et vice-pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale Edgar Zambrano. \r\nLa Cour supr\u00eame a par ailleurs inculp\u00e9 de haute trahison, conspiration et r\u00e9bellion civile, dix d\u00e9put\u00e9s d'opposition pour leur soutien \u00e0 la tentative d'insurrection men\u00e9e par Juan Guaido.\r\n(Bve Br\u00e9sil Temer) Apr\u00e8s Lula, condamn\u00e9 \u00e0 12 ans d'emprisonnement, il est le deuxi\u00e8me ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien arr\u00eat\u00e9 sur des soup\u00e7ons de corruption.\r\nUne Cour d'appel de Rio de Janeiro a ordonn\u00e9 hier la r\u00e9incarc\u00e9ration de Michel Temer. \r\nCelui qui a dirig\u00e9 le Bresil de 2016 \u00e0 2018, est soup\u00e7onn\u00e9 par la justice d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une \"organisation criminelle\"...\r\norganisation qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 jusqu'\u00e0 un demi milliard de francs.\r\nL'op\u00e9ration \"Lavage express\", lanc\u00e9e il y a exactement cinq ans, a mis au jour le plus grand scandale de corruption de l'histoire du Br\u00e9sil, autour de contrats du groupe public p\u00e9trolier Petrobras, avec des grands groupes du BTP.\r\n(18/ARRESTATION DARK WEB) *** Nouveau coup de filet sur le darknet...\r\nLes enqu\u00eateurs am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 hier l'arrestation de deux Isra\u00e9liens.\r\nDeux hommes accus\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un des plus gros sites d'acc\u00e8s au darkweb, la face cach\u00e9 d'Internet...\r\nConsid\u00e9r\u00e9 notamment comme un immense supermarch\u00e9 virtuel de produits interdit.\r\nVincent Stocklin... Cette op\u00e9ration est une premi\u00e8re pour le darknet...\r\n--- \r\nUne premi\u00e8re \u00e0 plus d'un titre... D'abord parce qu'elle s'attaque \u00e0 l'insfrastructure m\u00eame du syt\u00e8me en d\u00e9mantelant l'une des portes d'entr\u00e9es \u00e0 ce gigantesque r\u00e9seau criminel en ligne. Les deux isra\u00e9liens arr\u00eat\u00e9s simultan\u00e9ment \u00e0 Paris en en Isra\u00ebl seraient les propri\u00e9taires de Deep Dot Web, un site d'acc\u00e8s au dark web et qui fournissait toutes les explications n\u00e9cessaires - tutoriels \u00e0 l'appui - pour effectuer des transactions ill\u00e9gales. Ils auraient per\u00e7u pr\u00e8s de 15 millions de dollars de commision sur la vente de drogue, de logiciel pirates ou de carte de cr\u00e9dits vol\u00e9es.\r\n*** RELANCE : Autre aspect in\u00e9dit dans cette op\u00e9ration, Vincent : la cooperation internationale\r\nOui. Ces arrestation en France et en Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate impliquant les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes, br\u00e9siliennes, allemandes, n\u00e9erlandaise et fran\u00e7aise, le tout coordonn\u00e9 par un procureur am\u00e9ricain depuis la Pennsylvanie. Des paroles m\u00eame de ce procureur, le probl\u00e8me du Darkweb \u00e9tant international, les solutions pour le r\u00e9soudre sont transnationales.\r\n*** EXTRO : Merci Vincent Stocklin...\r\n(15/CHAMPIS A DENVER) Apr\u00e8s un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9. Denver est devenu hier la premi\u00e8re ville am\u00e9ricaine \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser l'usage des champignons hallucinog\u00e8nes. \r\nLes habitants de la capitale du Colorado ont dit oui \u00e0 50,5%...\r\nIl leur sera possible de les cultiver et les consommer, mais pas de les vendre... Raphael Grand...\r\n  0'51''\r\n((C'est Un scrutin \u00e0 lui seul hallucinant. Les autorit\u00e9s ont d'abord annonc\u00e9 que le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la population ..avant de faire machine arri\u00e8re. Les champignons ont obtenu une tr\u00e8s courte majortzi\u00e9.. suffisante pour faire de Denver la premi\u00e8re ville des Etats-Unis \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser la consomation des champignons contenant de la psilocybine, substance hallucinog\u00e8ne.\r\nLe Colorado est un Etat pr\u00e9cusrseur en mati\u00e8re de d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues. En 2005 d\u00e9j\u00e0, Denver \u00e9tait devenue le premi\u00e8re grande ville am\u00e9rciaine \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis. Un usage devenu autoris\u00e9 dans l'ensemble de l'Eta tud Colorado d\u00e8s 2014.\r\nPour les champignons, les psylo, les r\u00e9f\u00e9rendaires mettaint en avant que leur cvonsommation n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme addictive et peut permettre de lutter contre la d\u00e9pression.\r\nLes champignons magiques, \u00e0 Denver, avaient aussi leur d\u00e9tracteurs. Ces denriewrs craingent que la ville devienne la capitale mondiale de la drogue. RGrtsinof WH))\r\n*** EXTRO (important de le pr\u00e9ciser) : L'initiative pl\u00e9biscit\u00e9e \u00e0 Denver  vise \u00e0 ce que les arrestation pour possession et consommation  de champignons deviennent \u00ab la moindre des priorit\u00e9s des forces de l'ordre \u00bb. Les champignons resteront toutefois techniquement \"ill\u00e9gaux\" et leur vente constituera toujours un crime.\r\n(13/LEAGUE CHAMPIONS PA (8H)) ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)))\r\n*** Du sport et l'allucinante Champions League... Dont on connais depuis hier soir l'affiche de la finale,,,\r\nUne finale 100% anglaise. \r\nTottenham a rejoint hier soir Liverpool...\r\nLes anglais qui avait perdu face \u00e0 l'Ajax sur leur pelouse la semaine derni\u00e8re 1 but \u00e0 0... \r\nMais ils ont r\u00e9aussi l'improbable, au terme une fois de plus Gr\u00e9goire Oggier... d'un match folie, \r\n---\r\nMen\u00e9s 2\u00e00 apr\u00e8s 45 minutes hier soir, les Londonniens ont r\u00e9ussi l'exploit d'inscrire 3 r\u00e9ussites en seconde mi-temps pour inverser totalement la tendance dans cette demi-finale.\r\nLe costume de h\u00e9ros a \u00e9t\u00e9 endoss\u00e9 par le Br\u00e9silien Lucas Moura auteur hier soir d'un tripl\u00e9, dont le but de la qualification tomb\u00e9 \u00e0 la 96\u00e8me minute.\r\nUn retournement de situation et une qualification m\u00e9rit\u00e9e pour G\u00e9rard Castella, consultant RTS Sport...\r\n  0'27''\r\nC'est la 2\u00e8me fois de l'histoire que la finale de la Ligue des Champions mettra aux prises deux formations anglaises apr\u00e9s 2008 et une affiche entre Manchester et Chelsea.\r\nLiverpool, qui reste sur deux \u00e9checs \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, cherchera \u00e0 inscrire une 6\u00e8me fois son nom au palmar\u00e8s.\r\nTottenham disputera lui la premi\u00e8re finale de ligue des Champions de son histoire.\r\nCette finale entre Liverpool et Tottenham se disputera \u00e0 Madrid le 1er juin prochain.\r\n(Bve Europa League) Et peut-\u00eatre aussi une finale 100% anglaise pour l'Europa League le 29 mai, \u00e0 Bakou capitale de l'Azerba\u00efdjan.\r\nArsenal et Chelsea aborderont ce soir les demi-finales retour dans une position favorable. \r\nChelsea recoit Francfort apr\u00e9s son match nul 1-1 la semaine derni\u00e8re en Allemagne...  \r\nTandis que les Gunners d'Arsenal se d\u00e9palce en Espagne apr\u00e9s leur victoire 3-1 au match aller.\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, apr\u00e9s tout un monde \u00e0 8h36... On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes les questions sur les violences domestiques. \r\nCes violences tuent une personne toutes les deux semaines en Suisse. \r\nAlors \u00e0 qui s'adresser quand on est victime ou t\u00e9moin de ces violences ? \r\nR\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou sur la plateforme rts.ch/guichet\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-09T07:59:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-09T07:59:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10404045", "ece-10404044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:52:53Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, les dirigeants des pays de l'Union europ\u00e9enne se retrouvent en Roumanie aujourd'hui sans le Royaume-Uni un sommet informel pour pr\u00e9parer la vie \u00e0 27 et la course aux postes cl\u00e9s, sans oublier d'\u00e9voquer l'actualit\u00e9 internationale en Suisse, le Conseil national se penche sur une r\u00e9forme controvers\u00e9e, la loi sur le contrat d'assurance, les assureurs qui pourrait \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une compl\u00e9mentaire sans justification particuli\u00e8re et puis la Ligue des champions, encore une fois incroyable hier soir et des demi- finales avec l'Ajax et Tottenham est une finale le 1er juin qui sera 100 pourcent anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [97%] :\r\nUn mois apr\u00e8s un sommet extraordinaire consacr\u00e9 au Brexit, les dirigeants des pays de l'UE se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Sibiou en Roumanie pour un sommet informel, l'occasion d'\u00e9voquer en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, les priorit\u00e9s pour les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, mais l'actualit\u00e9 risque de s'inviter dans les discussions avec l'Iran qui a suspendu hier certains de ses engagements de l'accord sur le nucl\u00e9aire Sibiou o\u00f9 nous attend Guillaume Meyer les r\u00e9actions Guillaume qui n'ont pas tard\u00e9 hier apr\u00e8s l'annonce de T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, Paris, Berlin et Londres ont dit leur pr\u00e9occupation, tous veulent pr\u00e9server l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien qui menace de sombrer depuis le retour des sanctions am\u00e9ricaines, les Europ\u00e9ens ont introduit des m\u00e9canismes pour contourner les sanctions, mais leur efficacit\u00e9 est tr\u00e8s limit\u00e9e, r\u00e9sultat l'\u00e9conomie iranienne s'effondre, d'o\u00f9 ces menaces de T\u00e9h\u00e9ran en direction des Europ\u00e9ens pour qu'il Vienne au secours de l'Iran, les 27 sont clairement d\u00e9sempar\u00e9s dans l'imm\u00e9diat, ils vont chercher \u00e0 \u00e9viter l'escalade mais si T\u00e9h\u00e9ran continue \u00e0 renier ses engagements sur le nucl\u00e9aire, les Europ\u00e9ens n'excluent plus d'imposer \u00e0 leur tour des sanctions et donc dans les faits d'embo\u00eeter le pas de Washington pour isoler l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nGuillaume : les 27 qui sont donc \u00e0 Sibiou en Roumanie pour surtout \u00e9voquer l'avenir de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [94%] :\r\nC'est le sens de ce sommet, les dirigeants veulent envoyer un message positif \u00e0 2 semaines des \u00e9lections europ\u00e9ennes, ils vont rappeler les grands principes promettre de rester solidaires et unis en tout cas en fa\u00e7ade, parce qu'en coulisse, on abordera les questions qui f\u00e2chent premi\u00e8res d'entre elles, qui va succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, aucun nom ne s'impose \u00e0 ce stade, et puis les dirigeants sont sous pression du Parlement europ\u00e9en qui revendique le choix du pr\u00e9sident de la Commission pour garder la main, les Vingt-Sept vont devoir d\u00e9finir une strat\u00e9gie aujourd'hui \u00e0 Sibiou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [95%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Sibiou justement en Roumanie, les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance maladie compl\u00e9mentaire et cela sans justification particuli\u00e8re avant son \u00e9ch\u00e9ance, c'est un changement pr\u00e9vu par la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e, mais le PLR a revu sa position in-extremis avant le d\u00e9bat pr\u00e9vu aujourd'hui au Conseil national et la majorit\u00e9 pourrait \u00eatre favorable aux assur\u00e9s Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [95%] :\r\nLe PLR a enfil\u00e9 son costume de chevalier blanc alors qu'il soutenait le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aux c\u00f4t\u00e9s des assureurs, il a finalement revu sa position cette semaine, l'effet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et selon le conseiller national PLR Olivier Feller, c'est surtout une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:00) [93%] :\r\nJe me sentais un peu seul \u00e0 droite dans un 1er temps mais je crois qu'aujourd'hui il y a une volont\u00e9 majoritaire au Parlement, de prot\u00e9ger les assur\u00e9s de la classe moyenne qui ont conclu une assurance maladie compl\u00e9mentaire qui ont pay\u00e9 pendant des ann\u00e9es des primes sans forc\u00e9ment b\u00e9n\u00e9ficier de prestations et qui boivent pouvoir sans entrave b\u00e9n\u00e9ficier de prestations lorsque, moment o\u00f9 ils ont peut-\u00eatre un souci de sant\u00e9 des prestations de l'assurance maladie compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait ce point qui avait d\u00e9j\u00e0 f\u00e2ch\u00e9 les d\u00e9fenseurs des assur\u00e9s et des consommateurs, la r\u00e9siliation facilit\u00e9e touche l'ensemble des assurances priv\u00e9es, mais ce n'est pas exactement le m\u00eame impact s'il s'agit de prot\u00e9ger une voiture ou la sant\u00e9 d'un patient, et c'est l'argument qui pourrait r\u00e9unir une majorit\u00e9 contre le projet au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [93%] :\r\nLe casino de Crans-Montana, aurait \u00e9t\u00e9 victime d'un piratage, une information RTS, les faits remontent \u00e0 l'an pass\u00e9, le syst\u00e8me informatique des machines \u00e0 sous, aurait ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 une proc\u00e9dure p\u00e9nale a donc \u00e9t\u00e9 ouverte si ressortissants \u00e9trangers \u00e9trangers sont poursuivies, dont 4 se trouvent toujours en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, Asia Bibi a quitt\u00e9 hier le Pakistan, condamn\u00e9 \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010, cette m\u00e8re de famille chr\u00e9tienne, \u00e2g\u00e9 d'une cinquantaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9, il y a 6 mois, elle serait d\u00e9sormais au Canada, o\u00f9 se trouvent ses 2 filles le 1er ministre Justin Trudeau s'est refus\u00e9 \u00e0 le confirmer officiellement, alors m\u00eame que la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May semblaient le sugg\u00e9rer un voyage Marie- Laure Josselin rempli de zones d'ombres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [93%] :\r\nC'est un d\u00e9part qui salue un peu partout, notamment par la premi\u00e8re ministre britannique mais comment est -elle partie comme on a voyag\u00e9, Asia Bibi, c'est le mutisme complet de la part des autorit\u00e9s pakistanaises sur les conditions de son d\u00e9part, quant \u00e0 son arriv\u00e9e, on n'en sait pas plus discr\u00e9tion totale de la part du Canada le gouvernement en discussion avec les autorit\u00e9s pakistanaises depuis au moins 6 mois n'a d'ailleurs m\u00eame pas confirm\u00e9 qu'elle \u00e9tait bien sur le sol canadien, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, a dit le 1er ministre Justin Trudeau, il faut dire qu'apr\u00e8s son acquittement en octobre dernier des milliers d'islamistes avaient bloqu\u00e9 les principaux axes du Pakistan pour exiger sa pendaison et depuis, Asia Bibi, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en lieu s\u00fbr, prot\u00e9g\u00e9 par les forces de s\u00e9curit\u00e9 pakistanaises, ce sont donc son avocat et des sources proches du dossier, qui ont indiqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait au Canada, o\u00f9 ses 2 filles vivent d\u00e9j\u00e0 depuis d\u00e9cembre, c'est un grand jour, a pr\u00e9cis\u00e9 son avocat qui pense qu'elle va enfin pouvoir profiter de sa vie, Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\nLa r\u00e9pression s'acc\u00e9l\u00e8re, contre les auteurs du soul\u00e8vement rat\u00e9 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant Juan Guaido, a d\u00e9nonc\u00e9 hier l'arrestation de son bras droit et vice- pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Edgar Zambrano, la Cour supr\u00eame a par ailleurs inculp\u00e9 d'autres trahison, conspiration et r\u00e9bellion civile dix d\u00e9put\u00e9s d'opposition pour leur soutien \u00e0 la tentative d'insurrection men\u00e9e par Juan Guaido apr\u00e8s Lula condamn\u00e9 \u00e0 12 ans d'emprisonnement, il est le deuxi\u00e8me ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien arr\u00eat\u00e9 sur des soup\u00e7ons de corruption, la justice, qui a ordonn\u00e9 hier la r\u00e9incarc\u00e9ration de Michel Temer, celui qui a dirig\u00e9 le Br\u00e9sil de 2016 \u00e0 2018, est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation criminelle, organisation qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 jusqu'\u00e0 un milliard de francs l'op\u00e9ration lavage Express, lanc\u00e9e il y a 5 ans, a mis au jour le plus grand scandale de corruption de l'histoire du Br\u00e9sil autour de contrats du groupe public p\u00e9trolier Petrobras s'avec de grands groupes du BTP et un nouveau coup de filet sur le darknet, les enqu\u00eateurs am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 l'arrestation hier de 2 Isra\u00e9liens : 2 hommes accus\u00e9s d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un des plus gros sites d'acc\u00e8s au dark web La face cach\u00e9e d'internet consid\u00e9r\u00e9 notamment comme un immense supermarch\u00e9 virtuel de produits interdits, Vincent Stocklin, cette op\u00e9ration est une premi\u00e8re pour le darknet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [93%] :\r\nUne premi\u00e8re \u00e0 plus d'un titre, Foued, d'abord parce qu'elle s'attaque \u00e0 l'infrastructure m\u00eame du syst\u00e8me en d\u00e9mantelant l'une des portes d'entr\u00e9e \u00e0 ce gigantesque r\u00e9seau criminel en ligne les deux isra\u00e9liens arr\u00eat\u00e9s simultan\u00e9ment \u00e0 Paris et en Isra\u00ebl seraient les propri\u00e9taires de Deep Dot web un site d'acc\u00e8s au dark web et qui fournissait toutes les explications n\u00e9cessaires tutoriels \u00e0 l'appui pour effectuer des transactions ill\u00e9gales, ils auraient aussi per\u00e7u pr\u00e8s de 15 millions de dollars en commissions sur la vente de drogue de logiciel pirates et de cartes de cr\u00e9dit vol\u00e9es, autre aspect in\u00e9dit dans cette op\u00e9ration, Vincent la coop\u00e9ration internationale oui ces arrestations en France et en Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles gr\u00e2ce \u00e0 une enqu\u00eate impliquant les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes br\u00e9siliennes, allemandes n\u00e9erlandaise et fran\u00e7aise, le tout coordonn\u00e9 par un procureur am\u00e9ricain depuis la Pennsylvanie, des paroles, m\u00eame de ce procureur, le probl\u00e8me du Darcos Bettan International, les solutions pour le r\u00e9soudre, doivent \u00eatre transnationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [94%] :\r\nLes explications de Vincent Stocklin apr\u00e8s un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9, Denver est devenue hier la premi\u00e8re ville am\u00e9ricaine \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser l'usage des champignons hallucinog\u00e8nes, les habitants de la capitale du Colorado ont dit oui \u00e050,5 pourcent il leur sera possible d\u00e9sormais de les cultiver et les consommer, mais pas de les vendre, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [94%] :\r\nC'est un scrutin \u00e0 lui seul hallucinant, les autorit\u00e9s ont d'abord annonc\u00e9 que le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la population avant de faire machine arri\u00e8re, les champignons ont obtenu une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 suffisante pour faire de Denver, la premi\u00e8re ville des \u00c9tats-Unis \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser la consommation des champignons contenant de la psilocybine substance hallucinog\u00e8ne, le Colorado est un \u00c9tat, pr\u00e9curseur en mati\u00e8re de d\u00e9p\u00e9nalisation des drogues en 2005 d\u00e9j\u00e0 Denver \u00e9tait devenue la premi\u00e8re grande ville am\u00e9ricaine \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis un usage devenu autoris\u00e9 dans l'ensemble de l'\u00c9tat du Colorado d\u00e8s 2014 pour les champignons, les psys eau les r\u00e9f\u00e9rendaires mettait en avant que leur consommation n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme addictive et peut permettre de lutter contre la d\u00e9pression, les champignons magiques \u00e0 Denver avaient aussi leur d\u00e9tracteurs ces derniers craignent que la ville devienne la capitale mondiale de la drogue, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [92%] :\r\n\u00e0 l'initiative pl\u00e9biscit\u00e9e \u00e0 Denver hier vise \u00e0 ce que les arrestation pour possession et consommation de champignons deviennent la moindre des priorit\u00e9s des forces de l'ordre, les champignons resteront toutefois techniquement ill\u00e9gaux et leur vente constituera toujours un Crime, alors il y a autre chose qui est hallucinant, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [80%] :\r\n\u00e7a Pianezza non pas la champignons flic un championne de Ligue, donc, dont on conna\u00eet depuis hier soir, l'affiche de la finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [92%] :\r\nUne finale 100 pourcent anglaise Tottenham a rejoint hier soir Liverpool les Anglais qui avaient perdu face \u00e0 l'Ajax, sur leur pelouse la semaine derni\u00e8re 1 but \u00e0 0 demi- finale aller mais ils ont r\u00e9ussi l'improbable au terme, une fois de plus, Gr\u00e9goire Oggier, d'un match de folie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [95%] :\r\nOui, men\u00e9s 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 45 minutes hier soir, les Londoniens ont r\u00e9ussi l'exploit d'inscrire 3 r\u00e9ussites en seconde mi- temps pour inverser totalement la tendance dans cette demi- finale retour le costume de h\u00e9ros a \u00e9t\u00e9 endoss\u00e9 par le Br\u00e9silien Lucas Moura, auteur hier soir d'un tripl\u00e9 dans le but de la qualification, tomb\u00e9 \u00e0 la 96\u00e8me minute un retournement de situation, une qualification m\u00e9rit\u00e9e pour G\u00e9rard Castella consultant RTS Sport. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:38) [85%] :\r\nD'abord sur le en finale, c'est qu'on l'a m\u00e9rit\u00e9 dans tout fait pour pour y arriver, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 performants dans les, dans les moments importants de \u00e7a va \u00eatre aussi a beau match entre 2 \u00e9quipes qui se connaissent bien, 2 \u00e9quipes qui qui vont aussi je pense faire du spectacle, ils vont jouer pour la gagne les 2 parce que Tottenham qui dit leur causer des \u00e9quipes qui jouent, qui, qui vont vers l'avant qui le qui calcule pas qui, qui joue au football positif et attractif, je pense qu'on va assister une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne finale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:05) [97%] :\r\nC'est la 2\u00e8me fois de l'histoire que la finale de la Ligue des Champions mettra aux prises 2 formations anglaises apr\u00e8s 2008 et une affiche entre Manchester et Chelsea, Liverpool, qui reste sur 2 \u00e9checs \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, cherchera \u00e0 inscrire une 6\u00e8me fois son nom au palmar\u00e8s Tottenham disputera lui la premi\u00e8re finale de Ligue des champions de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [95%] :\r\nEt cette finale entre Liverpool et Tottenham se disputera donc \u00e0 Madrid dans le stade de l'Atletico le 1er juin prochain et peut-\u00eatre aussi une finale 100 pourcent anglaise cette fois en Europa League, le 29 mai Arsenal et Chelsea aborderont ce soir les demi- finales retour dans une position favorable Chelsea qui re\u00e7oit Francfort apr\u00e8s son match nul un but partout la semaine derni\u00e8re en Allemagne, tandis que les Gunners d'Arsenal se d\u00e9place en Espagne apr\u00e8s leur victoire 3 buts \u00e0 1 au match aller, et puis tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s tout un monde \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre son guichet \u00e0 toutes les questions sur les violences domestiques ces violences tuent une personne toutes les 2 semaines en Suisse alors \u00e0 qui s'adresser quand on est victime ou t\u00e9moin de ces violences, r\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou sur la plateforme RTS barres obliques guichet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "internalArchiveId": "9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR GE;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Damian Constantin, directeur Valais Wallis Promotion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BIODIVERSITE SIMONETTA REPOND PI (7H)) Oui, je vais agir pour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. Simonetta Sommaruga l'affirme, apr\u00e8s le rapport alarmant des scientifiques publi\u00e9 lundi par les Nations-Unies. Dans l'interview qu'elle nous a accord\u00e9e, la ministre de l'environnement dit avoir mandat\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de...l'environnement, justement, pour analyser les conclusions et r\u00e9\u00e9valuer l'action de la Suisse. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Faut-il entendre par l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration va en faire plus pour la sauvegarde des esp\u00e8ces ?\r\nC'est en tous cas un th\u00e8me prioritaire pour Simonetta Sommaruga. La disparition des esp\u00e8ces \u00e9tait connue - en Suisse aussi - mais c'est la premi\u00e8re fois que des scientifiques appuient le constat... \r\n  09'' \r\nOn n'en fait pas assez... la Suisse non plus; elle est m\u00eame mal class\u00e9e. D'o\u00f9 le mandat donn\u00e9 \u00e0 l'OFEV qui doit analyser les conclusions des experts et surtout \u00e9valuer le plan d'action national pour la biodiversit\u00e9 pour v\u00e9rifier s'il est suffisant. Il existe (depuis 2017), mais il faut augmenter la pression pour qu'il soit activ\u00e9, selon Simonetta Sommaruga:\r\n  19'' \r\n*** Augmenter la pression, Alexandra....on ne parle pas encore d'un catalogue d'actions pour la biodiversit\u00e9 !\r\nNon, mais on sent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qui a repris les rennes du d\u00e9partement de l'environnement, est personnellement convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. Avec un rapport scientifique \"pr\u00e9cieux\" (elle le disait)... sur lequel s'appuyer: \r\n  17'' \r\nAgir sur deux dossiers: le climat et la biodiversit\u00e9, qui atteint d\u00e9sormais le m\u00eame seuil d'urgence.\r\nEt puisqu'on parle biodiversit\u00e9, le merle est toujours l'oiseau le plus fr\u00e9quemment observ\u00e9 en Suisse. R\u00e9sultat du recensement lanc\u00e9 par l'organisation Birdlife, qui avait appel\u00e9 la population helv\u00e9tique \u00e0 compter les oiseaux dans les parcs et autres jardins. Au total, pr\u00e8s de 70.000 volatiles de 138 esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s\r\n(11/CFF AG AUGMENTE/PETITION ITV HILTPOLD) *** Les possible augmentations de prix des diff\u00e9rents abonnements g\u00e9n\u00e9raux des CFF risquent de faire d\u00e9bat ces prochaines semaines. \r\nLes jeunes Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne, estimant que la hausse des tarifs d\u00e9savantage les jeunes et les personnes \u00e0 petit revenu. Rien n'est encore d\u00e9cid\u00e9 affirme CH-direct, la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transports publics. Mais \u00e0 Berne, le th\u00e8me ne manquera pas d'occuper la Commission des transports du conseil national. Dont fait partie le PLR genevois Hugues Hiltpold.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve assurances plr) Le Conseil national qui va d\u00e9battre aujourd'hui de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e. Selon le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance-maladie compl\u00e9mentaire sans justification particuli\u00e8re, avant son \u00e9ch\u00e9ance. Un texte soutenu au d\u00e9part par le PLR, mais qui a revu sa position in extremis. Ce qui pourrait faire basculer la majorit\u00e9 contre le projet.\r\n(TF2/LOI CHASSE PI (PA +ITV RODUIT) (7H)) *** Le conseil national qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de durcir la loi sur la chasse.\r\nSi le Conseil des Etats confirme ce vote, les cantons pourront abattre pr\u00e9ventivement certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme le loup et l'ours. Mais pas le lynx, sauv\u00e9 in extremis par une gauche proche des milieux de la d\u00e9fense de la nature qui maintiennent leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, Marc Menichini. \r\n  0'54''\r\nUne menace de r\u00e9f\u00e9rendum qui n'effraie pas Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux r\u00e9guler la population des grands pr\u00e9dateurs.\r\n  0'49''\r\nPROMO\r\n(breve greve fr) Positive: voil\u00e0 comment les syndicats jugent leur rencontre hier avec le gouvernement fribourgeois dans le dossier controvers\u00e9 de la r\u00e9vision de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat. Selon le Syndicat des services publics, les pourparlers devraient d\u00e9boucher sur un nouveau projet juste avant les vacances d'\u00e9t\u00e9, ou juste apr\u00e8s. Cette r\u00e9union intervenait huit jours apr\u00e8s le d\u00e9brayage d'une heure organis\u00e9 dans la fonction publique fribourgeoise.\r\n(breve casinos valais) Une vaste affaire de tricherie a touch\u00e9 en Valais le casino de Crans-Montana, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir le 19h30. \r\nLa police a interpell\u00e9 six ressortissants \u00e9trangers, et une enqu\u00eate est en cours. De faux joueurs auraient pirat\u00e9 en 2018 le syst\u00e8me des machines \u00e0 sous du casino valaisan. Pour l'heure, on ne conna\u00eet ni la dur\u00e9e de la tricherie, ni le montant des gains soustraits.\r\n(03/VS/VALAIS-WALLIS IMAGE PI) *** Le Valais qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son image. \r\nNon, le canton ne se r\u00e9sume pas aux stations de ski et autres cabanes de montagne. Son organe de promotion touristique a d\u00e9cid\u00e9 en tout cas de revoir sa strat\u00e9gie de communication pour miser sur l'industrie et l'innovation. Il se base sur une vaste enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 800 Suisses. Julie Rausis.\r\n   0'57''\r\n(breve bibi) Condamn\u00e9e \u00e0 mort en 2010 pour blasph\u00e8me puis acquitt\u00e9e il y a six mois, la chr\u00e9tienne Asia Bibi a quitt\u00e9 le Pakistan et elle aurait retrouv\u00e9 hier sa famille au Canada. Selon son avocat en tout cas, les autorit\u00e9s canadiennes ne l'ayant pas confirm\u00e9 officiellement.\r\n(TF3/IRAN INTERNATIONAL CRISIS GROUP PI (7H)) *** le bras de fer se durcit entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran sur le dossier nucl\u00e9aire iranien\r\nL'administration Trump a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre le secteur minier et l'acier iranien, apr\u00e8s la d\u00e9cision hier de T\u00e9h\u00e9ran de suspendre certains de ses engagements figurant dans l'accord de 2015. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'29''\r\n((L'accord nucl\u00e9aire iranien est peut-\u00eare arriv\u00e9 \u00e0 un tournant.  Ces denrire\u00e8s semaines Washington a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un epression maximale  sur l'Iran, mais pour viser quel r\u00e9sultat ? Ali Vaez est le directeur du projet Iran \u00e0 l'internatinal Crisis Group \u00e0 Washington\r\nTRAD Ali : LE Pr\u00e9sident Trump est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ren\u00e9gocier un meilleur deal avec l'Iran. Mais ses conseillers autour de lui, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 nationale,.. je pense qu'ils travaillent \u00e0 un changement de r\u00e9gime. Le probl\u00e8me pour eux, c'est que les Iraniens ont une longue exp\u00e9rience sur comment faire face aux sanctions \u00e9conomiques. L'Iran a aussi de nombreuses possibilit\u00e9s de repr\u00e9sailles en relan\u00e7ant son programme nucl\u00e9aire ou en frappant des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion\r\nPur Ali Vaez , l'u des csc\u00e9nario catastrophe serait une mont\u00e9e significatives des tensions au Moyen Orient avec un risque d'affrontement militaires. Mais pour l'heur el'important, c\u00f4t\u00e9 iranien, mais aussi c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en c'est certainement d'arriver \u00e0 gagner du temps\r\nTRAD Ali : Tout va se jouer dans la capacit\u00e9 pas seulement des Europ\u00e9ens, mais aussi la Russie et la Chine.. Ce qu'ils peuvent faire ensemble pour offrir plus de temps aux Iraniens. Ils n'ont pas obtenu beaucoup de r\u00e9sultat jusqu'ici, mais si ces pays arrivent \u00e0 collaborer ensemble, ils pourront permettre de maintenir en vie l'\u00e9conomie iranienne, mais aussi l'accord nucl\u00e9aire en esp\u00e9rant que des  esprits moins agit\u00e9s arrivent \u00e0 Washington en novembre 2020.\r\nSi La survie de l'accord nucl\u00e9aire iranien r\u00e9side  peut-\u00eatre  dans le d\u00e9nouement de  l'\u00e9lection rp\u00e9sidentielle am\u00e9riciane en 2020. Dans l'intervalle, l'admisntrait onTrump ne semble pas d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rel\u00e2cher la pression. RG rtsino WH))\r\n(breve trump-chine) *** Les Etats-Unis qui entretiennent aussi des relations tendues avec la Chine\r\nSur le terrain commercial en tout cas, des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays devant se retrouver aujourd'hui jeudi \u00e0 Washington pour des discussions \u00e0 l'issue incertaine. A coeur de la rencontre: les mesures protectionnistes prises par les uns et les autres ces derniers mois.  Hier l'administration Trump a mis la pression: \"nous allons accro\u00eetre les tarifs douaniers en Chine jusqu'\u00e0 ce qu'ils cessent de voler nos emplois\", a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain: \"l'\u00e8re de la capitulation \u00e9conomique est termin\u00e9e\"\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, dix d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier de haute trahison pour avoir soutenu Juan Guaido lors de la tentative rat\u00e9e de soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Parmi les personnes arr\u00eat\u00e9es figure le bras droit de l'opposant: Edgar Zambrano\r\n(breve syrie) *** C'esrt demain \u00e0 New-York que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies pour \u00e9voquer la Syrie. \r\nEt notamment la situation \u00e0 Idleb. Quarante personnes dont des civils seraient mortes hier dans les combats qui d\u00e9chirent cette province du nord-ouest du pays, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne pilonne des positions tenues par des djihadistes. Une violation inacceptable du droit international, a d\u00e9clar\u00e9 hier la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini.\r\n(07/ITALIE/CONTE/SECRETAIRE D'ETAT PA) *** En Italie, le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte fairt le m\u00e9nage\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9voquer l'un des membres de son gouvernement, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 30.000 euros de pots-de-vin. Le s\u00e9cr\u00e9taire d'Etat aux Infrastructures Armando Siri a donc \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de faire ses valises, et cela malgr\u00e9 la vive opposition du chef de la Ligue Matteo Salvini. A Rome, Eric Josezf. \r\n  0'55''\r\n((C'est au terme d'une discusion franche et anim\u00e9e au sein du conseil des ministres que le chef du gouvernement Giuseppe Conte a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9barquer le secr\u00e9taire d'Etat Armando Siri. Le Mouvement 5 \u00e9toiles qui demandait de mettre \u00e0 la porte ce dirigeant de la Ligue au nom de l'honnetet\u00e9 en politique a donc obtenu gain de cause. Malgr\u00e9 les r\u00e9sistances de Matteo Salvini. Celui-ci soutenait au contraire qu'Armando Siri ne pouvait pas \u00eatre sanctionn\u00e9 uniquement sur la base de soup\u00e7ons. Mais les 5 \u00e9toiles ont insist\u00e9 \"lorsque l'on parle d'enqu\u00eate de corruption, la politique doit agir avant les magistrats\". Et ils mena\u00e7aient m\u00eame de faire tomber le gouvernement s'ils n'obtenaient pas la t\u00eate du secr\u00e9taire d'Etat. Finalement, Matteo Salvini a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 calmer le jeu. En attendant les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain desquelles, selon les sondages, il devrait sortir renforc\u00e9.))\r\n(breve afrique du sud) Des \u00e9lections, l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales, il y en a eu hier en Afrique du Sud. Les r\u00e9sultats devraient prolonger le r\u00e8gne du Congr\u00e8s national africain, l'ANC, le parti historique de Nelson Mandela, qui poss\u00e8de la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(16 +12//FOOT) ((LANCER SON))\r\nLe vestiaire des Spurs hier soir....sur l'air de Wonderwall, d'Oasis....pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire de Tottenham sur Ajax Amsterdam....3 \u00e0 2...apr\u00e8s un match \u00e9bouriffant...et qui lui ouvre la porte de la finale de la Ligue des Champions 100% anglaise...\r\n*** Ce sera face \u00e0 Liverpool, le premier juin prochain \u00e0 Madrid\r\nHier c'est un nouveau miracle \u00e0 l'anglaise qui s'est produit...gr\u00e2ce au hat trick du Br\u00e9silien Lucas Moura. Le r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\nEt puis le football anglais, londonien m\u00eame, pourrait \u00eatre \u00e0 la f\u00eate aussi en Ligue Europa: Arsenal, avec Granit Xhaka, qui affronte ce soir Valence, et Chelsea, qui joue contre le Francfort de Gelson Fernandes, sont en effet en ballotage favorable avant les matches retours de ce soir.\r\n(breve blatter) *** Lui il est hors-jeu depuis plusieurs ann\u00e9es, mais l'ancien patron de la FIFA Sepp Blatter a la dent dure\r\nLe Haut-Valaisan entend poursuivre en justice l'instance dirigeante du football mondial et son pr\u00e9sident actuel Gianni Infantino. Pour avoir diffus\u00e9 selon lui de fausses informations et donc port\u00e9 atteinte \u00e0 sa r\u00e9putation. D\u00e9claration faite dans l'hebdomadaire al\u00e9manique Weltwoche. Sepp Blatter est suspendu depuis 2015, apr\u00e8s la mise au jour d'un scandale de corruption au sein de la FIFA.\r\n(breve tennis) Enfin Stan Wawrinka et Belinda Bencic se frotteront au tennis japonais \u00e0 Madrid: le Vaudois en 8\u00e8me de finale face \u00e0 Kei Nishikori, la St-Galloise en quart face \u00e0 la numero 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve champis denver) \r\n(breve darknet) \r\n(12/LEAGUE CHAMPIONS PA (7H)) Tottenham a rejoint Liverpool en finale de la Ligue des Champions, au terme d'une nouvelle soir\u00e9e de folie...\r\nTottenmham avait pourtant perdu le match aller 1 \u00e0 0, l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait men\u00e9 2 \u00e0 0 par l'Ajax \u00e0 la mi-temps... mais elle a fini par s'imposer 3 \u00e0 2 \u00e0 Amsterdam. Gr\u00e2ce \u00e0 trois buts du Br\u00e9silien lucas Moura, le dernier tomb\u00e9 \u00e0 la 96e minute.\r\nLe r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\n  1'01''\r\nLa finale de la Ligue des Champions opposera donc deux \u00e9quipes anglaises, Tottenham et Liverpool. Ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid.\r\n(breve uber) \r\n(breve europa league) \r\n(breve temer) \r\n(breve trump-russie)", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10404049", "ece-10404036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:19:27Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2946E08-5EA2-4D30-AB73-C0D02CF871E6", "internalArchiveId": "B2946E08-5EA2-4D30-AB73-C0D02CF871E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats  \r\nLes assureurs ne pourront pas modifier avec plus de facilit\u00e9 les conditions d'assurance. ON parle ici de tout type d'assurance, auto, maladie. Le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de suivre la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce dernier voulait accorder aux entreprises d'assurance des droits plus large en mati\u00e8re de changement unilat\u00e9ral de contrat. L'UDC s'est retrouv\u00e9e seule \u00e0 soutenir cette id\u00e9e. La gauche voulait quant \u00e0 elle totalement supprimer ce principe (de modification unilat\u00e9rale). Au nom de la protection des assur\u00e9s, Marc Menichini. \r\nCe matin \u00e0 la tribune, les parlementaires de gauche se sont pr\u00e9sent\u00e9s comme \u00e9tant les seuls v\u00e9ritables d\u00e9fenseurs des consomatteurs contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un projet arbitraire, selon la conseill\u00e8re nationale verte Regula Rytz. D\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, a insist\u00e9 son homologue socialiste Ada Marra: \r\nDans le viseur de la gauche, vous l'avez dit, ces possibilit\u00e9s \u00e9largies pour les assureurs de changer les conditions d'assurance unilat\u00e9relement. Si donc le camp rose vert n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tout simplement supprimer ce droit. il a pu compter sur le soutien inattendu du PLR pour maintenir le statu quo en la mati\u00e8re. Ce matin, le conseiller national PLR Oliver Feller s'est d\u00e9fendu de tout \u00e9lectoralisme. Son groupe a choisi de faire un bout du chemin avec le camp rose vert, tout en pr\u00e9servant certains acquis des assureurs, a fait comprendre l'\u00e9lu vaudois. Conclusion en mati\u00e8re de changement ou de r\u00e9siliation de contrat d'assurance: le droit ne change pas. Le Conseil des Etats devra lui aussi se prononcer.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10403989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats / 12H30_2019-05-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10403989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T11:07:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes assureurs ne pourront pas modifier aussi facilement et de leur propre initiative, l'\u00e9tendue de leurs prestations d'assurance, on parle ici de tous types d'assurance voiture maladie le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de suivre la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier voulait accorder aux assurances des droits plus larges pour changer, unilat\u00e9ralement les contrats d'assurance, l'UDC s'est retrouv\u00e9e seule \u00e0 soutenir cette id\u00e9e, la gauche voulait quant \u00e0 elle totalement supprimer ce principe au nom de la protection des assur\u00e9s Marc Medichini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEh oui, ce matin \u00e0 la tribune, les parlementaires de gauche se sont pr\u00e9sent\u00e9s comme \u00e9tant les seuls v\u00e9ritables d\u00e9fenseurs des consommateurs contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, a insist\u00e9 la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra notre r\u00f4le ici ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [96%] :\r\nEt de faire une loi aussi \u00e9quilibr\u00e9 que possible entre les droits et obligations des assureurs et des assur\u00e9s, or ici, il n'en est rien, un fort d\u00e9s\u00e9quilibre est la r\u00e9sultante de cette loi, on a m\u00eame l'impression que cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un self- service des assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nEt dans le viseur de la gauche, vous l'avez dit, ces possibilit\u00e9s \u00e9largies pour les assureurs de changer les conditions d'assurance unilat\u00e9ralement si le camp rose- Vert n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tout simplement supprimer ce droit qui existe actuellement pour les entreprises d'assurance, h\u00e9 bien il a quand m\u00eame r\u00e9ussi, et ce avec le soutien inattendu du PLR \u00e0 maintenir le statu quo en la mati\u00e8re, un changement de position PLR c'est \u00e9lectoraliste, en tout cas c'est le reproche exprim\u00e9 \u00e0 gauche ce matin mais le PLR, lui, s'en est vivement d\u00e9fendu, il a d\u00e9cid\u00e9 de suivre le camp rose- Vert un bout du chemin, tout en pr\u00e9servant certains acquis des assureurs en mati\u00e8re de r\u00e9siliation Olivier Seiler, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nIl peut \u00eatre suivant les circonstances de l'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement de l'assur\u00e9 qu'une modification unilat\u00e9rale du contrat et lieu par exemple en cas d'\u00e9volution technologique, h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0, il peut \u00eatre judicieux qu'une modification unilat\u00e9rale des conditions d'assurance intervienne, cela peut \u00eatre \u00e9galement dans l'int\u00e9r\u00eat de l'assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors conclusion en mati\u00e8re de changement ou de r\u00e9siliation de contrat de conditions d'assurance, h\u00e9 bien, le droit ne change pas mais mais mais mais le Conseil des \u00c9tats, devra lui aussi se prononcer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F87B454-1397-44A6-A750-C98462280265", "internalArchiveId": "4F87B454-1397-44A6-A750-C98462280265", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire des fraudes \u00e9lectorales en Suisse expliqu\u00e9e par Olivier Meuwly, politologue et historien vaudois ", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Un suspect accus\u00e9 d\u2019avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOlivier Meuwly vous \u00eates politologue vaudois historien d'ob\u00e9diance PLR et Vous avez travaill\u00e9 sur la question des fraudes au XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\nCANEVAS\r\n- Comment vous d\u00e9crypter cette affaire? Est-ce que ces fraudes  potentielles dans les urnes vous para\u00eessent exceptionnelles? \r\n-Quelles sont les derni\u00e8res affaires de fraudes qu'a connu le pays?\r\n-En quoi celle-ci est particuli\u00e8re? (elle s'est faite au sein m\u00eame de l'administration)\r\n-On parle l\u00e0 de qqn qui aurait ajout\u00e9 ou supprim\u00e9 des bulletins. Une mani\u00e8re de faire somme toute tr\u00e8s basique... comme au 19\u00e8me finalement \u00e7a peut suprendre, \u00e0 l'heure ou le d\u00e9bat porte surtout sur le e-voting... inqui\u00e9tant?\r\n-La d\u00e9mocratie est l'essence m\u00eame de la Suisse, c'est dans son ADN, quel impact une affaire comme celle-ci peut avoir?", "durationSec": 209, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404009", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fraude \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["L'histoire des fraudes \u00e9lectorales expliqu\u00e9e par Olivier Meuwly / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-3", "Forum du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Meuwly, historien du PLR"], "variantIds": ["ece-10404009"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:01Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt face \u00e0 cette affaire qui semble sans pr\u00e9c\u00e9dent, on va prendre un tout petit peu de recul avec un historien non, je ne vois, Olivier Meuwly, bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue Vaudois, historien, on va le dire, d'ob\u00e9dience PLR vous avez travaill\u00e9 sur la question des fraudes les fraudes c'\u00e9tait au XIXe si\u00e8cle, votre travail, mais comment vous d\u00e9crypter cette affaire avec le recul, dans le canton de Vaud est -ce que les fraudes potentielles dont on parle, vous paraissent exceptionnelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [86%] :\r\nOui, sans aucun doute, les cas de fraude sont extr\u00eamement rares et, et, heureusement, dans notre pays, il y avait le cas il y a quelques ann\u00e9es, avec ce conseiller national PS de de Bienne qui pourront \u00e9lection avait d\u00fb \u00eatre invalid\u00e9 pour finir donc c'est extr\u00eamement rare mais pour rappel que puisqu'un il y a un temps pas si lointain, les \u00e9lections dotation avait lieu 11 le m\u00eame jour, le dimanche puisse avait \u00e9t\u00e9 \u00e9largie week- end depuis le vote par correspondance et est arriv\u00e9 parce qu'il fallait sans doute s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des moeurs et ce n'est pas par hasard aussi, qui avait cette concentration des votes et des de la \u00e9lectorales sur une journ\u00e9e, et \u00e7a c'\u00e9tait la police qui transportait les urnes du lieu de vote \u00e0 au lieu de le d\u00e9pouillement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nMais pour garantir pour garantir justement toute la s\u00e9curit\u00e9 dans ce journal, car il faudrait revenir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [85%] :\r\nJe non, plus maintenant, c'est plut\u00f4t fil sans doute mais \u00e7a rappelle que la d\u00e9mocratie c'est contre 8 lentement ce genre d'affaire \u00e9videmment le Portugais image mauvaise mais je rappelle que la Suisse aussi le coton ont connu des affaires au 19\u00e8me si\u00e8cle, et puis \u00e7a cr\u00e9\u00e9 un grand scandale il y a aussi des probl\u00e8mes de Brigue \u00e9lectorales aura des achats de voix par des candidats, il y a eu des proc\u00e8s assez retentissant dans le canton de Vaud XIXe si\u00e8cles \u00e0 cause de cette affaire mais pas bon que la v\u00f4tre de l'acte d\u00e9mocratique, la d\u00e9mocratie se construit, qu'elle est fragile, surtout que \u00e7a que c'est facile de d\u00e9truire une d\u00e9mocratie que en \u00eatre malveillant peut en effet aux t\u00e2ches et tout, hein, un syst\u00e8me qui fonctionne bien, par ailleurs, c'est une toujours c'est une \u00e9ducation et qu'il s'agit toujours de poursuive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [92%] :\r\nMais Olivier Meuwly parce que cette affaire pas quand m\u00eame particuli\u00e8rement grave en tout cas sur ce qu'on sait \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [83%] :\r\nAlors faut aucun doute sur la gravit\u00e9, c'est qu'on est plus au del\u00e0, semble -t-il, du du combat entre politiciens qui essaye de manipuler un vote pour heure leur camp, c'est la fonction publique serait apparemment fonctionnaire qui a commis, c'est l'acte malveillant et \u00e7a, c'est vrai que c'est l'organe de surveillance nous sommes qui ait pris la ramadan 5, bien s\u00fbr, mais l\u00e0 le vos invit\u00e9s l'ont dit, auparavant tr\u00e8s tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [89%] :\r\nC'est encore une derni\u00e8re question, en un mot, Olivier Meuwly compte ce genre d'affaire arrive, c'est la d\u00e9mocratie, l'essence m\u00eame de la Suisse comme dans notre ADN d'aller voter, tous les 3 mois qui est touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [89%] :\r\nFaut pas non plus exag\u00e9rer ces cas \u00e0 je, je cite assez unique en son genre, cela a \u00e9t\u00e9 dit aussi \u00e0 des moutons noirs partout la justice fonctionne, elle va travailler, elle va continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [72%] :\r\nQuand m\u00eame on on appelle c'est on appeler en Suisse, donc, quand \u00e7a arrive, c'est une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:56) [87%] :\r\nJ'ai dit la d\u00e9mocratie est fragile et il faut toujours prendre soin de ce pr\u00e9cieux objets et c'est vrai que ce genre d'audit de de probl\u00e8mes et dramatique et c'est pour \u00e7a aussi que l'axe d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie de on action et encadr\u00e9 par un grand nombre de lois de proc\u00e9dure et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment en Suisse, parce que les proc\u00e9dures existent que on peut arriver \u00e0 des d\u00e9cisions et que le syst\u00e8me marche globalement quand m\u00eame tr\u00e8s bien, il faut aussi d\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [89%] :\r\nElle vit Meuwly merci d'avoir r\u00e9agi \u00e0 chaud dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [86%] :\r\nCeux qui avons bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "politologue et historien vaudois ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-370693E0-0AFF-4C9F-B1EF-FDB629389447", "internalArchiveId": "370693E0-0AFF-4C9F-B1EF-FDB629389447", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le Minist\u00e8re public pour fraude \u00e9lectorale suite aux d\u00e9nonciations de deux collaboratrices du Service des votations et \u00e9lections. Une perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans ses locaux par la police judiciaire et un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Comment. une telle affaire de soup\u00e7ons fraude. a-t-elle pu arriver\u00a0?\r\nOn en est au stade de l'enqu\u00eate. et pour l'heure. il n'y a que des soup\u00e7ons. mais les t\u00e9moignages. sur lesquels. se basent. le minist\u00e8re public. viennent. de l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me. du cour m\u00eame du service de votations. C'est qu'il y a .un grave probl\u00e8me, non\u00a0?\r\n((Si non\u00a0:  Mais Quel int\u00e9r\u00eat aurait deux personnes de ce services qui risquent de perdre leur emploi. et maintenant le minist\u00e8re public. \u00e0 jeter un tel doute sur ce service\u00a0?)\r\nN'est-ce pas le fonctionnement-m\u00eame de la d\u00e9mocratie qui est en jeu dans cette affaire\u00a0?\r\nCette enqu\u00eate du Minist\u00e8re publique. ne jette-t-elle pas. un doute. grave. sur le service genevois des votations et \u00e9lections?\r\nLa d\u00e9mocratie. et le cour de l'Etat. Voter. pour les Suisses .c'est avant tout. une question. de confiance. Que ces fraudes. soient av\u00e9r\u00e9es ou non. la confiance. n'est-elle pas bris\u00e9e?\r\nDans pareilles circonstance. peut-on .vraiment. maintenir. les 9 objets de votations cantonales soumis aux genevois. dans 10 jours. le 19 mai. en pluss .des deux votations f\u00e9d\u00e9rales\u00a0?\r\nAu ministre\u00a0: Qu'allez-vous faire maintenant. en tant que garant de l'Etat\u00a0? \r\nQue doit faire le Conseil d'Etat \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0? Qu'attendez-vous de lui\u00a0?\r\nLa loi sur la police a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 une cinquantaines de voix pr\u00e8s. Si ces soup\u00e7ons de fraude sont av\u00e9r\u00e9s. n'entre-t-on pas dans une autre dimension\u00a0?\r\nDeux soup\u00e7ons qui visent directement Pierre Maudet\u00a0: La loi sur la police et sa propre \u00e9lection. Or, en d\u00e9cembre dernier. le journal le temps. avait publi\u00e9 des extrait de l'audition d'Antoine Daher. qui affirmait avoir aid\u00e9 des personnes \u00e0 voter en faveur de Pierre Maudet\u00a0: N'est-ce pas une coincidence \u00e9trange\u00a0?  \r\nLes syndicats de la police. demande d\u00e9j\u00e0. pour d'autres raisons.l' annulation du scrutin sur la loi sur la police. 54 voix avait fait balancer le scrutin vers le oui. Cette affaire apporte de l'eau \u00e0 leur moulin. et leur donne raison.\r\n- Comment expliquer qu'il puisse y avoir des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale au service des votations?\r\n- n'y a -t-il pas de contr\u00f4les suffisants pour s'assurer que ce service soit au-dessus de tout soup\u00e7on?\r\n- il y a eu des votations tr\u00e8s serr\u00e9es, comme la loi sur la police pr\u00e9cis\u00e9ment qui fait l'objet de ces soup\u00e7ons c'est grave?\r\n- l'\u00e9lection de Pierre Maudet, \u00e9galement ent\u00e2ch\u00e9e par des soup\u00e7ons de fraude?\r\n- c'est l'affaire Maudet qui est relanc\u00e9e avec ces perquisitions?", "durationSec": 824, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404008", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fraude \u00e9lectorale", "enqu\u00eate judiciaire", "perquisition"], "alternativeTitle": ["Fraude \u00e9lectorale au service des votations de Gen\u00e8ve? Interview de Thomas Wenger, Jean Romain et Bertrand Buchs / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Thomas Wenger, chef du groupe socialiste au Grand conseil genevois, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois et Bertrand Buchs d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10404008"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:01Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T16:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Thomas", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8151DBD-2669-4D60-AA1F-17292ACAFF61", "internalArchiveId": "C8151DBD-2669-4D60-AA1F-17292ACAFF61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un suspect accus\u00e9 d'avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nUn suspect accus\u00e9 d'avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\nC'est une nouvelle affaire de taille qui secoue le canton de Gen\u00e8ve...\r\nComme l'a indiqu\u00e9 20 minutes ce matin, des agents de la police judiciaire ont perquisitionn\u00e9 ce matin  les locaux du Service des votations et \u00e9lections.\r\nIls agissaient sur instruction du Minist\u00e8re public genevois qui a ouvert une proc\u00e9dure...notamment.... pour fraude \u00e9lectorale . \r\nParall\u00e8lement, la Brigade de r\u00e9pression du banditisme, la BRB, a arr\u00eat\u00e9 ce matin un employ\u00e9 de ce service.\r\n Un homme de 33 an  qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par des coll\u00e8gues, Rapha\u00ebl Leroy...\r\n---DIRECT\r\nDeux auxiliaires du Service des votations et \u00e9lections pour \u00eatre pr\u00e9cis. Deux femmes, selon nos informations, qui vivent dans la peur et l'angoisse depuis plusieurs ann\u00e9es. Mais qui ont d\u00e9cid\u00e9 de tout d\u00e9baller. D\u00e9but f\u00e9vrier, elles s'adressent \u00e0 la Cour des comptes et sont auditionn\u00e9es. Leur r\u00e9cit est sid\u00e9rant et motive la Cour \u00e0 transmettre express\u00e9ment le dossier au Minist\u00e8re public genevois.\r\nQue racontent-elles, ces employ\u00e9es, Rapha\u00ebl?\r\nSelon nos renseignements, elles disent avoir assist\u00e9 \u00e0 des pratiques pour le moins \u00e9tranges en mati\u00e8re de votes. L'une d'elle aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 cette fraude pr\u00e9sum\u00e9e par une ancienne employ\u00e9e, elle-m\u00eame dans la gonfle. Elles mettent au jour un proc\u00e9d\u00e9 \u00e9labor\u00e9, \u00e0 l'image de ce que pourrait faire un cambrioleur. L'homme arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui, qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent et qui nie aujourd'hui les faits, n'agit pas n'importe quand. Il privil\u00e9gie le soir, la nuit ou le week-end. Le trentenaire poss\u00e8de les cl\u00e9s des locaux o\u00f9 se situent les bulletins re\u00e7us et les enveloppes vierges. Il prend des pr\u00e9cautions aussi avec certaines portes dont le franchissement laisse des traces. \r\nC'est ainsi qu'il peut s'adonner \u00e0 des pratiques litigieuses...\r\nSelon les deux auxiliaires, il d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a lui-m\u00eame modifi\u00e9s. Il en ajoute \u00e9galement aux urnes. Enfin, il garde pour lui certains bulletins vides et non conformes, qui auraient d\u00fb \u00eatre retourn\u00e9s \u00e0 leur exp\u00e9diteur, et fait dispara\u00eetre des cartes de vote. On parle de plusieurs centaines de voix au total. R\u00e9sultat: des \u00e9carts sont r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9s entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s. Ne savant plus quoi faire, les employ\u00e9s du servie d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard, pour \u00e9quilibrer le tout, selon l'une des t\u00e9moins.\r\nEtait-il r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour faire cela?\r\nDifficile \u00e0 dire. L'ancienne employ\u00e9e qui aurait particip\u00e9 \u00e0 la fraude parle d'une r\u00e9mun\u00e9ration de 50 francs par vote. L'homme arr\u00eat\u00e9 ce matin s'en vantait \u00e9galement. Mais impossible de dire si cela est vrai et qui \u00e9tait le ou les commanditaires.\r\nSait-on, Rapha\u00ebl, quels scrutins ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ces fraudes pr\u00e9sum\u00e9es?\r\nSelon les deux employ\u00e9es, les votations f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas en cause. En revanche, les scrutins cantonaux et communaux le sont. Les deux femmes en citent au moins quatre. Il y a d'abord l'\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier. On se souvient que le conseiller d'Etat PLR avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour. Et bien, l'une des employ\u00e9es dit avoir vu une succession de 30 bulletins identiques avec le seul nom de l'\u00e9dile dans un tas de 50. Ce qui lui a paru particuli\u00e8rement \u00e9trange. Il y a ensuite la loi sur la police, accept\u00e9e \u00e0 50 voix pr\u00e8s en 2015. L\u00e0, des bulletins auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s par l'homme interpell\u00e9 ce jeudi. L'une des auxiliaires assure que cela a chang\u00e9 le r\u00e9sultat du vote. Les derniers exemples cit\u00e9s par les t\u00e9moins sont l'initiative pour le remboursement des soins dentaires, refus\u00e9e \u00e0 54% en f\u00e9vrier dernier, et des votes \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries, en mars 2018. Selon les deux employ\u00e9es, tout cela durerait depuis 2011 au moins.\r\nHuit ans de fraudes pr\u00e9sum\u00e9es, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s long. Comment cela est possible?\r\nIl semblerait que tr\u00e8s peu de personnes en interne aient \u00e9t\u00e9 au courant de ces agissements. Par ailleurs, l'homme interpell\u00e9 ce matin faisait r\u00e9gner la terreur en interne, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 insulter ou menacer physiquement tous ceux qui mettent le nez dans ses affaires. Enfin, l'individu jouissait de protection en haut lieu, si l'on en croit les deux auxiliaires. Sa m\u00e8re est l'adjointe du chef de service.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404007", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un suspect accus\u00e9 d\u2019avoir manipul\u00e9 au moins quatre scrutins \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2019-05-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10404007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est donc une nouvelle affaire de taille qui secoue le canton de Gen\u00e8ve, comme l'a indiqu\u00e9 20 minutes ce matin, des agents de la police judiciaire ont perquisitionn\u00e9 ce matin les locaux du Service des votations et \u00e9lections, il s'agissait, il date du 17 sur instruction du minist\u00e8re public, Genevois, qui a ouvert une proc\u00e9dure notamment pour fraude \u00e9lectorale, parall\u00e8lement, la Brigade de r\u00e9pression du banditisme la BRB a arr\u00eat\u00e9 ce matin, un employ\u00e9 de ce service, un homme de 33 ans, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par des coll\u00e8gues Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nDeux auxiliaires du service des votations et \u00e9lections pour \u00eatre pr\u00e9cis, de femmes, selon nos informations, qui vivent dans la peur et l'angoisse depuis plusieurs ann\u00e9es mais qui ont d\u00e9cid\u00e9 de tout d\u00e9baller, d\u00e9but f\u00e9vrier, elle s'adresse \u00e0 la Cour des comptes et sont auditionn\u00e9es leur r\u00e9cit est sid\u00e9rant et motive la Cour \u00e0 transmettre express\u00e9ment le dossier au Minist\u00e8re public Genevois que racontent -elles ces employ\u00e9es Rapha\u00ebl h\u00e9 bien selon nos, \u00e0 nos renseignements, elles disent avoir assist\u00e9 \u00e0 des pratiques pour le moins \u00e9trange en mati\u00e8re de votes l'une d'elles aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 cette fraude pr\u00e9sum\u00e9e par une ancienne employ\u00e9e elle- m\u00eame dans la gonfle, elle met au jour un proc\u00e9d\u00e9 \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'image de ce que pourrait faire un cambrioleur, l'homme arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui qui est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, n'agit pas n'importe quand il privil\u00e9gie le soir la nuit ou le week- end, le trentenaire, poss\u00e8de les cl\u00e9s des locaux o\u00f9 se situent les bulletins re\u00e7us et les enveloppes vierges, il prend des pr\u00e9cautions aussi avec certaines portes dont le franchissement laisse des traces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [96%] :\r\nEt c'est donc ainsi qu'il peut s'adonner \u00e0 des pratiques litigieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [95%] :\r\nSelon les deux auxiliaires il d\u00e9truit certains bulletins et les remplace par d'autres qu'il a lui- m\u00eame modifi\u00e9s il en ajoute \u00e9galement aux urnes, enfin, il garde pour lui, certains bulletins vides et non conformes, qui aurait d\u00fb \u00eatre retourn\u00e9s \u00e0 leur exp\u00e9diteur il fait dispara\u00eetre des cartes de vote, on parle de plusieurs centaines de voix au total, r\u00e9sultat des \u00e9carts sont r\u00e9guli\u00e8rement constat\u00e9s entre le nombre de cartes de vote et les bulletins comptabilis\u00e9s ne savant plus quoi faire face \u00e0 cette situation, les employ\u00e9es du service d\u00e9truisent alors des bulletins au hasard pour \u00e9quilibrer le tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [97%] :\r\nCe qu'il \u00e9tait r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nEh bien, c'est difficile \u00e0 dire, l'ancienne employ\u00e9e qui aurait particip\u00e9 \u00e0 la fraude, parle d'une r\u00e9mun\u00e9ration de 50 francs par vote, elle aurait m\u00eame re\u00e7u une offre de 1000 francs pour 100 bulletins, l'homme arr\u00eat\u00e9 ce matin, qui conteste les faits reproch\u00e9s s'en vantait \u00e9galement, mais impossible de dire si cela est vrai et qui \u00e9tait le ou les commanditaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [87%] :\r\nIl Rapha\u00ebl est ce qu'on sait quels scrutins ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ces fraudes pr\u00e9sum\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [94%] :\r\nSelon les deux employ\u00e9es entendus par la cour, les votations f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas en cause, en revanche, les scrutins cantonaux et communaux le sont les 2 femmes en citent au moins 4 il y a d'abord l'\u00e9lection plut\u00f4t la r\u00e9\u00e9lection de Pierre Maudet l'an dernier, on se souvient que le conseiller d'\u00c9tat PLR avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour h\u00e9 bien l'une des employ\u00e9es, dit avoir vu une succession de 30 bulletins identiques avec le seul nom de l'\u00e9dile dans un tas de 50 ce qui lui a paru particuli\u00e8rement \u00e9trange : il y a ensuite la loi sur la police accept\u00e9e \u00e0 50 voix pr\u00e8s en 2015 la des bulletins auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s par l'homme interpell\u00e9 ce jeudi, l'une des auxiliaires assure que cela a chang\u00e9 le r\u00e9sultat du vote, les derniers exemples cit\u00e9s par les t\u00e9moins sont l'initiative pour le remboursement des soins dentaires refus\u00e9e \u00e0 54 pourcent en f\u00e9vrier dernier et des votes \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries en mars 2018 selon les deux employ\u00e9es tout cela durerait depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [93%] :\r\nAu moins 8 ans donc de fraudes pr\u00e9sum\u00e9es, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s long comment est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [94%] :\r\nEh bien, il semblerait que des tr\u00e8s peu de personnes en interne aient \u00e9t\u00e9 au courant de ses agissements, par ailleurs, l'homme interpell\u00e9 ce matin faisait r\u00e9gner la terreur en interne, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 insulter ou menacer physiquement tous ceux qui mettent le nez dans ses affaires, enfin l'individu jouissait de protection en haut lieu au sein de ce service, si l'on en croit les deux auxiliaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [95%] :\r\nMerci pour cette enqu\u00eate, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:28:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D683B450-9787-490D-B4C5-4B31D6E7A258", "internalArchiveId": "D683B450-9787-490D-B4C5-4B31D6E7A258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer  \r\nRESILIATIONS DES COMPLEMENTAIRES - SLV BERTRAND KIEFER\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral stopp\u00e9 net dans ces vell\u00e9it\u00e9s de modifier certaines r\u00e8gles des contrats d'assurance.\r\n Le Conseil national a refus\u00e9 de faciliter des modifications unilat\u00e9rales de contrats.\r\nLes assurances maladie compl\u00e9mentaires \u00e9taient concern\u00e9es aussi\r\nLa gauche a point\u00e9 du doigt notamment le risque de voir des seniors ayant cotis\u00e9 des ann\u00e9es pour une couverture hospitali\u00e8re en division priv\u00e9e, \u00eatre \u00e9ject\u00e9 de leur compl\u00e9mentaire en cas de maladie grave.\r\n Le PLR s'est ralli\u00e9 au camp rose vert pour \u00e9carter un tel sc\u00e9nario.\r\nUn revirement inhabituel, alors que la droite soutient r\u00e9guli\u00e8rement des positions plus favorables aux entreprises d'assurance. \r\nAlors ce sc\u00e9nario pourrait-il / devrait-il se r\u00e9p\u00e9ter?\r\nBonsoir Bertrand Kiefer, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dical suisse.\r\n-Avant d'aborder ce revirement de la droite au Parlement aujourd'hui, ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9battu aujourd'hui, projet concernant tr\u00e8s largemment les contrats d'assurance, vous l'auriez soutenu? \r\n- Nouveau coup de boutoir aux droits des assur\u00e9s?\r\n-A vos yeux, il y en a eu d'autres ces derniers temps des atteintes aux droits des assur\u00e9s? Lesquels?\r\n-Mais le monde \u00e9volue, les technologies changent aussi la donne?\r\n-  Et parfois il faut changer les lois. \u00e7a peut \u00eatre aussi des fois \u00e0 l'avantage des assur\u00e9s, non? \r\n-Mais le monde \u00e9volue, les technologies changent aussi la donne. Et parfois il faut changer les lois, pour \u00eatre raccord avec son temps. \u00e7a sert aussi \u00e0 \u00e7a des modifications l\u00e9gislatives, comme celles d\u00e9battues ce jour. Et parfois c'est \u00e0 l'avantage des assur\u00e9s, non?\r\n-Pour revenir au cas des assurances maladies compl\u00e9mentaires: qu'un assureur puisse les r\u00e9silier unilat\u00e9ralement, est-ce que \u00e7a pr\u00e9senter vraiment un danger?", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404010", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer  / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10404010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [86%] :\r\nOn va parler des assurances compl\u00e9mentaires maintenant qui \u00e9tait d\u00e9battu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral stopp\u00e9 Net dans ces vell\u00e9it\u00e9s de modifier certaines r\u00e8gles, des contrats d'assurance, le Conseil national a refus\u00e9 de faciliter des modifications unilat\u00e9rales de contrat, les assurances maladie compl\u00e9mentaires \u00e9taient concern\u00e9es, aussi, la gauche a point\u00e9 du doigt, notamment le risque de voir des seniors ayant cotis\u00e9 des ann\u00e9es pour une couverture hospitali\u00e8re en division priv\u00e9e \u00eatre \u00e9ject\u00e9 de leur compl\u00e9mentaire en cas de maladie grave, le PLR s'est ralli\u00e9 au camp rose- Vert pour \u00e9carter untel sc\u00e9nario un revirement inhabituel, alors que la droite soutient r\u00e9guli\u00e8rement des positions plus favorables aux entreprises d'assurance alors ce sc\u00e9nario pourrait -il se r\u00e9p\u00e9ter, on en parle avec vous, Bertrand Kiefer bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dical suisse avant d'aborder ce revirement de la droite au Parlement aujourd'hui ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc d\u00e9battu projet concernant tr\u00e8s largement les contrats d'assurance, vous l'auriez soutenu vous si vous \u00e9tiez \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nAh nous, bien s\u00fbr que non je d\u00e9taillants de la peine m\u00eame \u00e0 contrats que Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des choses comme \u00e7a, c'est de, de, d'accepter que la particuli\u00e8rement dans le domaine de la sens maladie m\u00eame priv\u00e9 que les assureurs puissent modifier unilat\u00e9ralement les contrats et qu'au fond le seul choix qui reste \u00e0 ce moment -l\u00e0, a assur\u00e9 d\u00e9missionner de de rompre le contrat ou de, de, d'accepter cette modification, mais cette \u00e7a va compl\u00e8tement l\u00e2che compte de la philosophie m\u00eame des assureurs et on voit bien que \u00e7a aurait pu toucher non seulement les personnes \u00e2g\u00e9es et gravement malades mentaux n'importe qui puisqu'on sait de plus en plus de choses maintenant sur les gens quand ils commencent \u00e0 devenir malade et et donc un assureur puisse dire mais il cette personne commence \u00e0 co\u00fbter vraiment cher et donc je vais le lui changer son contrat, quitte \u00e0 le pousser en dehors de mon de mon syst\u00e8me et l\u00e0 on se demande cette il faut plus appeler \u00e7a des assureurs c'est c'est autre chose, donc c'est tr\u00e8s \u00e9trange, moi, je trouve m\u00eame que le le le le gouvernement et proposer un projet de loi pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [94%] :\r\n\u00e0 vos yeux, il y en a eu d'autres r\u00e9cemment des atteintes comme \u00e7a aux droits des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nOui, alors on voit, on voit ce genre de choses, on l'a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a un peu plus d'un, d'une ann\u00e9e lorsque une commission du National avait propos\u00e9 que les assureurs dans le domaine du du de la vie et les assureurs \u00e0 validit\u00e9 priv\u00e9s et acc\u00e8s aux donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques des patients et m\u00eame qui ait obligation \u00e9t\u00e9 des personnes qui contractent une assurance de donner leur donne de dire s'ils ont une fois fait une analyse g\u00e9n\u00e9tique par exemple par internet ou de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et de Denis c'est de tout donner l'acc\u00e8s \u00e0 ces d\u00e9tenus \u00e0 aux assureurs et qu'une commission du National et propos\u00e9 \u00e7a, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la suite par le National mais je trouve \u00e7a extr\u00eamement pr\u00e9occupant parce que nous sommes nous tous de plus en plus vuln\u00e9rable et fragile face au savoir qui, qui commence \u00e0 \u00eatre possible sur chacun d'entre nous, gr\u00e2ce aux nouvelles technologies et si on maintient pas les assurances dans un domaine tr\u00e8s pr\u00e9cis, qui est de couvrir le risque qu'on conna\u00eet pas, nous le haut le risque qu'on a et de nous suivre, ou tout au long de notre risques on on se retrouve extr\u00eamement d\u00e9muni si on a au Tir une mauvaise carcan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nMais le monde \u00e9volue les technologies changent aussi la donne, vous l'avez dit, il faut aussi peut-\u00eatre savoir vivre avec son temps, \u00e7a ne ces modifications auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus en phase avec avec notre \u00e9poque, c'est ce qu'on a pu entendre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [87%] :\r\nAlors, je crois, Dieu sait si le monde \u00e9volue, Dieu sait si les technologies m\u00e9dicales et le savoir sur un individu aussi augmente, mais justement, on a besoin du esp\u00e8ce de contre de contre- pouvoirs et de protection accrue par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est une augmentation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des individus par face \u00e0 \u00e7a et c'\u00e9tait donc tr\u00e8s important que le gouvernement nous prot\u00e8ge que Parlement aussi n'accepte pas les ce que souhaiterait de lobby des des assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [85%] :\r\nPour n'en revenir au cas o\u00f9 vraiment concret des assurance maladie compl\u00e9mentaires c'est un assureur peut r\u00e9silier une il est arabe unilat\u00e9ralement par dans le contrat, est ce que c'est vraiment sur le fond, un danger pour le patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [89%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, parce que comme je l'ai dit, soit une personne \u00e2g\u00e9e qui commence \u00e0 co\u00fbter cher, soit quelqu'un qui tout d'un coup, contracte une maladie chronique ou graves et tu l'assureur se dit mais \u00e7a c'est quelqu'un qui va vraiment me co\u00fbter cher et puis il peut changer \u00e0 ce moment -l\u00e0 le contrat augmenter beaucoup la la prime ou alors refus\u00e9 de traiter certaines choses et \u00e0 ce moment -l\u00e0, enfin, telle que le projet a \u00e9t\u00e9 fait par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le patient n'aurait plus comme comme choix que de d'accepter ce changement ou de rompre le contrat lui- m\u00eame, et l\u00e0, \u00e7a c'est vrai bon une asym\u00e9trie de pouvoir beaucoup trop grande en faveur des des assurances maladie, je dis : il faut bien s\u00fbr qu'elles aient une marge de manoeuvre mais mais l\u00e0 \u00e7a va beaucoup trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [89%] :\r\nBertrand Kiefer, une derni\u00e8re question : les compl\u00e9mentaires aujourd'hui, j'ai vu un chiffre 5 et 4 milliards de francs d\u00e9pens\u00e9s par ann\u00e9e par les Suisses, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, les compl\u00e9mentaires aujourd'hui, pas pour les Suisses, c'est vrai qu'il y a beaucoup de m\u00e9decine alternative, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [90%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est tout un monde entre les m\u00e9decines alternatives qui sont des petites compl\u00e9mentaires et puis les autres compl\u00e9mentaires de, de, de, de, de m\u00e9decine priv\u00e9e de chambres priv\u00e9es ont, elles, ont pris de l'importance, elles ont pris de l'importance, ce malgr\u00e9 tout c'est vrai que \u00e7a devient difficile pour les gens de les payer, Jean aussi perdre un peu confiance, justement parce qu'elle s'on sait qu'on peut avoir \u00e0 payer de plus en plus cher leur paye de \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps, tout d'un coup les primes augmentent et on ne peut plus payer ses compl\u00e9mentaires au moment o\u00f9 nous n'aurait besoin, donc je pense qu'il y a aussi un grand besoin de la part des gens de confiance dans tout syst\u00e8me parce que sinon il va y avoir une diminution des gens qui contractent des assurances compl\u00e9mentaires priv\u00e9es des assurances compl\u00e9mentaires, merci beaucoup moins que la la la confiance, elle est vraiment central dont elle et il ne faut pas d'rupture de de du contrats non seulement juridique mais de confiance aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [71%] :\r\nElle fait merci mais la confiance en y revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [88%] :\r\nMerci, Bertrand Kiefer, vous \u00eates tr\u00e8s merci \u00e0 votre chef de la revue m\u00e9dical suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "m\u00e9decin, r\u00e9dacteur en chef Revue m\u00e9dicale suisse / Editions M\u00e9decine et Hygi\u00e8ne, Ancien membre commission nationale \u00e9thique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1830856", "internalArchiveId": "AA1905830402", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1858, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10421290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10421289.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10421290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048893\r\nDate de transcription : 15-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:11) [87%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne va pas leur plaire, le mieux c'est de le faire sur le moment o\u00f9 vous devez sourire \u00e0 la cam\u00e9ra, l\u00e0 oui, c'est arriv\u00e9 une fois avec ses pluies quel chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, les assurances compl\u00e9mentaires ne pourront pas changer unilat\u00e9ralement les conditions de leur contrat cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue ce matin au conseil national, une victoire pour la gauche qui a obtenu le statut pour agir pour la transition \u00e9cologique, c'est le th\u00e8me du Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 Lausanne, l'occasion d'un num\u00e9ro sp\u00e9cial pour le journal Le Temps qui a sond\u00e9 les Suisses sur le sujet, nous y serons avec Val\u00e8re y a journaliste qui signe le dossier les Fribourgeois des Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle, il prendra place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare, dans l'ancien arsenal qui sera sur\u00e9lev\u00e9 tour virtuel du propri\u00e9taire avant sa construction, nous ouvrirons une page sport avec le r\u00eave bris\u00e9 de l'Ajax d'Amsterdam, \u00e9limin\u00e9 par Tottenham hier soir en demi- finale de la Ligue des champions mais aussi du tennis avec Belinda Benchikh et Stan Wawrinka plut\u00f4t convaincant sur la terre battue de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:30) [92%] : \r\nEnfin, la journaliste et Autriche Marion Moussadek Emonot et la viticulture du 12 45, son livre 376 jours de prison pour rien, sort demain chez Slatkine le destin dramatique d'un couple de G\u00e9orgiens emprisonn\u00e9 \u00e0 tort \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:33 > 0:02:49) [95%] : \r\nLes assurances compl\u00e9mentaires \u00e9tait donc l'enjeu d'un bras de fer ce matin au conseil national au coeur des d\u00e9bats : la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier unilat\u00e9ralement les conditions d'un contrat combattue par la gauche, une partie de la droite a fini par c\u00e9der, les explications de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:40) [92%] : \r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 de justesse une dizaine de voix, mais au final, le conseil national, refuse la mesure la plus contest\u00e9e de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance, la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier certaines de ces conditions contractuelles unilat\u00e9ralement certes l'assur\u00e9 pourrait alors r\u00e9silier le contrat, mais le probl\u00e8me c'est qu'il devient pratiquement impossible d\u00e8s que l'on atteint un certain \u00e2ge, de trouver sur le march\u00e9 un assureur pr\u00eats \u00e0 conclure un nouveau contrat d'assurance- maladie compl\u00e9mentaires, en particulier si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 malade, si vous \u00eates une personne \u00e2g\u00e9e ou si vous \u00eates une personne consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant \u00e0 risque pour une assurance, la mesure est au final refus\u00e9 mais depuis le d\u00e9but, elle est particuli\u00e8rement combattues \u00e0 gauche, une gauche qui, plus largement, d\u00e9noncent une nouvelle loi in\u00e9gal en faveur des assureurs, puisque des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:40 > 0:03:41) [88%] : \r\nAmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:55) [88%] : \r\nOui Huttin Haagen qui s'se demande pour qui travaille notre gouvernement est pour la majorit\u00e9 des citoyennes et citoyens de ce pays qui veulent pouvoir compter sur des r\u00e8gles \u00e9quitables de la protection de l'arbitre, elle nous ne sommes pas dans une r\u00e9publique banani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:55 > 0:04:03) [91%] : \r\nL'de R\u00e9publique un fort d\u00e9s\u00e9quilibre est la r\u00e9sultante de cette loi, on a m\u00eame l'impression que cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un self- service des \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:30) [93%] : \r\nSur des critiques en partie entendus \u00e0 droite ce matin, il corrige le Tir possible que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre y soit pour quelque chose, ce qui est plus l\u00e0, j'ai comme le sentiment que l'ombre du grand \u00e9v\u00e9nement \u00e0 venir, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plane sur ce d\u00e9bat, alors que nous avons l'occasion de nous pencher de mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet, les discussions continuent, apr\u00e8s 8 ans de travail, l'objectif principal reste de moderniser une loi sur le contrat d'assurance, vieille de plus de son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:31 > 0:04:58) [96%] : \r\n\u00e0 Rome, le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'\u00c9glise catholique tous les \u00e9v\u00eaques pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agressions sexuelles ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise, selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront mettre ainsi en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus potentiel sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:08) [95%] : \r\nLa chr\u00e9tienne Asia Bibi aurait quitt\u00e9 le Pakistan pour le Canada, selon la presse pakistanaise pakistanaises qui circulent, qui cite des sources proches du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:09 > 0:05:21) [94%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010 puis acquitt\u00e9 en octobre dernier, Asia Bibi aurait rejoint ses 2 filles au Canada apr\u00e8s 10 ans de combat judiciaire, le gouvernement canadien ne confirme pas officiellement cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:23 > 0:05:40) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump persiste et signe sur le dossier iranien, il a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre les secteurs minier et pour l'acier, un nouveau coup dur pour T\u00e9h\u00e9ran, \u00e9trangl\u00e9 par le poids des sanctions am\u00e9ricaines un cran de plus dans des relations d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues entre les 2 pays, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:50) [93%] : \r\nL'Iran hauss\u00e9 le ton hier face \u00e0 Washington et \u00e0 l'Europe, et voici que le patron de la Maison Blanche a rajout\u00e9 une couche de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:05:54) [64%] : \r\nSans faire essaye, elle a une voiture et Dieu soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:06) [95%] : \r\nEt voil\u00e0 que, malheureusement, aujourd'hui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'annoncer de nouvelles sanctions sur l'acier et la m\u00e9tallurgie iranienne, nous voulons un accord juste et emp\u00eacher l'Iran d'obtenir l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:16) [98%] : \r\nEt le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Pompeo de commenter les menaces iraniennes de quitter l'accord nucl\u00e9aire \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:25) [87%] : \r\nTu te prends Roxane Joyce privera SMOS Soyouz leur d\u00e9cision de quitter l'accord correspond \u00e0 leur projet nucl\u00e9aire, cela leur permet de gagner du temps pour acc\u00e9der \u00e0 l'arme atomique a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:33) [94%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 l'inflation et les p\u00e9nuries s'accumulent, les illusions se sont \u00e9vapor\u00e9s depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:43) [90%] : \r\nMundolsheim de dans l'avait de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne peut pas \u00eatre pire que maintenant, avec cette crise, on ne peut plus subvenir aux besoins de nos familles, alors il faut continuer de r\u00e9sister est moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:54) [93%] : \r\nIsra\u00ebl, qui f\u00eatait hier son 71\u00e8me anniversaire reste align\u00e9 sur le m\u00eame front qui, lui, il y \u00e0 Washington et \u00e0 l'Arabie Saoudite, \u00e0 propos de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:04) [86%] : \r\nLe porte- avions am\u00e9ricain Lincoln manoeuvre laiti\u00e8res en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, une manoeuvre apparemment pr\u00e9vue de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:42) [94%] : \r\nAlors que l'avenir de la plan\u00e8te en question cette semaine \u00e0 Paris, il est aussi le th\u00e8me du 15\u00e8me Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne, un seul mot d'ordre, le temps de l'action, l'occasion pour le journal Le Temps d'un riche num\u00e9ro sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la question climatique et un sondage sur l'attitude des Suisses face \u00e0 cette question, Val\u00e8re gagna vous y \u00eates, bonjour, vous avez sign\u00e9 beaucoup travaill\u00e9 pour ce num\u00e9ro sp\u00e9cial alors 1er constat dans ce sondage, il y a un hiatus entre les leaders qui estime qu'on a encore le temps de renverser la situation et la large population qui estime elle qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:08:43) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait alors ce num\u00e9ro sp\u00e9cial, comme vous l'avez indiqu\u00e9 je Coffey avec mon coll\u00e8gue servons pk c'\u00e9tait une petite pr\u00e9cision que je voulais apporter oui il y a un hiatus entre les leaders et la population, comme elle est d\u00e9crite dans le sondage qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par M. I. S. Trend pour le temps, je pense que \u00e7a s'est tr\u00e8s bien exprim\u00e9 ce matin dans la salle, ici au Forum des 100 on avait sur sc\u00e8ne un Paul Bulcke et pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 un Philipp Hildebrand, le vice- pr\u00e9sident de BlackRock qui avait des discours pos\u00e9, tranquille et dans la salle o\u00f9 ici devant \u00e0 l'EPFL des \u00e9tudiants tr\u00e8s en col\u00e8re, qui appelaient plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 l'urgence d'une action, on voit tr\u00e8s bien qu'il y a un discours totalement diff\u00e9rent entre entre les 2 parties, je pense que tout le monde est d'accord sur le fait qu'il faut agir maintenant, c'est les moyens qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un d'un bord \u00e0 l'autre de ce de ce plateau d'\u00e9chiquier et c'est aussi ce qui nous laisse un peu le sentiment d'impuissance parce que on sait pas dans quelle direction v\u00e9ritablement il faut agir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:43 > 0:08:57) [90%] : \r\nAlors, pourtant, on est tous d'accord, en population et leader sur des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, par exemple, le taxer les billets d'avion, la \u00e0 presque 70 pourcent des 2 c\u00f4t\u00e9s, on est d'accord sur le fait qu'il il faut taxer les billets d'avion et pourtant pas de projet de taxation \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:20) [92%] : \r\nOui, alors je crois que les billets d'avion, maintenant \u00e7a devient quelque chose d'\u00e9vident, on le voit avec le mouvement qui vient de Scandinavie le le Flight f\u00e9minine la honte de prendre l'avion, c'\u00e9tait chose de plus en plus pr\u00e9sents \u00e0 mon sens, c'est juste une erreur de calendrier, \u00e7a va \u00eatre r\u00e9par\u00e9 tr\u00e8s prochainement et la taxe sur les billets d'avion ne devrait pas faire long feu avant de, de, de pouvoir entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:28) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 la lecture de du num\u00e9ro sp\u00e9cial mais aussi du sondage, on a l'impression que finalement, la r\u00e9ponse ne pourra \u00eatre que politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:10:23) [92%] : \r\nVous confirmez alors r\u00e9ponse r\u00e9ponse politique aux r\u00e9ponses des citoyens je, moi j'ai l'impression que c'est plus le d\u00e9bat aujourd'hui, on voit tout le monde le dit c'est c'est urgent, il faut agir, lundi, le rapport sur la la biodiversit\u00e9, le rappelait, je crois que le d\u00e9bat n'est plus de savoir si c'est le monde politique, les citoyens qui doivent agir, je crois que tout le monde doit prendre ses responsabilit\u00e9s, nous, par exemple, en tant que journaliste on doit sortir une \u00e9dition sp\u00e9ciale de 50 pages aujourd'hui dans le temps pour dire : agissons les politiciens doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des nouveaux mod\u00e8les, proposer des mesures toujours imposer de mani\u00e8re d\u00e9mocratique, mais ils doivent faire leur travail, de l'autre c\u00f4t\u00e9 et et et en parall\u00e8le les citoyens tout un chacun de se rappeler qu'il peut aller voter mais qui votent aussi chaque fois qu'il va consommer chaque fois qu'il va acheter quelque chose dans un magasin et \u00e0 mon sens \u00e0 tous les \u00e9chelons, on doit agir maintenant, j'ai pas l'impression que le d\u00e9bat, monde politique versus citoyen est vraiment d'actualit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:30) [83%] : \r\nMerci beaucoup vall\u00e9e Arrigoni a en Direct de les PFL \u00e0 Lausanne, on vous lit donc aujourd'hui dans le temps, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:31 > 0:10:46) [89%] : \r\nLes Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur futur mus\u00e9e d'histoire naturelle, le bureau d'architectes de la r\u00e9gion, laur\u00e9at du concours a pr\u00e9vu d'ajouter un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'ancien arsenal militaire pr\u00e9sentation et tour du propri\u00e9taire, par Damien m\u00e9tro et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:11:02) [92%] : \r\nOn le dit fonctionnelle, moderne et m\u00eame mieux, gants \u00e0 Fribourg, le laur\u00e9at du concours d'architecture du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier apr\u00e8s 200 ans dans les b\u00e2timents de l'universit\u00e9, il va bient\u00f4t investir un ancien arsenal de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:11) [90%] : \r\n\u00e7a monte aussi ce qu'on \u00e9volue, on s'attaque, et puis avec \u00e7a, on a aussi les moyens pour \u00eatre plus flexible dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:28) [93%] : \r\nFuturs ann\u00e9es qui vont venir, les architectes ont pr\u00e9vu d'ajouter un nouvel \u00e9tage \u00e0 l'ancien arsenal il devrait ainsi r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de place du mus\u00e9e, il permettra d'accueillir les 65000 visiteurs annuels dans de meilleures conditions, l'\u00e9difice sera par lui- m\u00eame, un rappel de la mission du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:43) [84%] : \r\nOn pour son p\u00e8re de Dassault en moins, on a 60 pourcent d'insectes aussi qui sont sur la balance donc mus\u00e9e des naturels, c'est aussi un lieu d'enseignement donc comment un mus\u00e9e peut incarner finalement ces d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:43 > 0:11:54) [94%] : \r\nLe concours d'architecture a r\u00e9uni une centaine de projets, le jury en a retenu 4 pour le 2\u00e8me tour de d\u00e9lib\u00e9ration, tr\u00e8s vite, le projet de Marc Zamparo a fait l'unanimit\u00e9, par sa coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:10) [81%] : \r\nIl y a vraiment eu un arr\u00eat de travail sur le projet qui qui a d\u00e9montr\u00e9 une am\u00e9lioration osciller d'espaces verts, le parc qui \u00e9tait adapt\u00e9e et et selon les commandes d'action du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:20) [90%] : \r\nQui dit nouveau Mus\u00e9e dit aussi nouvelle sc\u00e9nographie un concours devra bient\u00f4t d\u00e9terminer la place exacte de la baleine, avant l'ouverture du nouveau mus\u00e9e en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:21 > 0:12:43) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin, c'est une information de nos confr\u00e8res de 20 Minutes des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents il aurait-il \u00e7a aurait agi dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par le minist\u00e8re public, selon 20 Minutes l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins certains vieux de plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:46 > 0:13:07) [90%] : \r\nLe destin de la nouvelle maison de musique dans l'ancien man\u00e8ge de Saint-Imier est soumise au vote le projet \u00e9tait pourtant approuv\u00e9 l'an pass\u00e9, mais le Parti socialiste s'y est oppos\u00e9 par voie de r\u00e9f\u00e9rendum les citoyennes et citoyens de Saint-Imier devront donc trancher le 19 mai prochain, explications avec cet \u00e9change entre un porteur du projet et un r\u00e9f\u00e9rendaire un r\u00e9f\u00e9rendaire sign\u00e9e Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:21) [90%] : \r\nL'ancien man\u00e8ge \u00e0 l'abandon depuis plus de 10 ans, une association veut le transformer en Maison de la musique pour elle, ce serait un p\u00f4le r\u00e9gional essentiel pour les r\u00e9f\u00e9rendaires un concurrent malvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:21 > 0:13:32) [94%] : \r\nUne salle de concert qui permettraient de valoriser les activit\u00e9s de nos jeunes musiciens de l'\u00e9cole de musique bien s\u00fbr, des soci\u00e9t\u00e9s de la r\u00e9gion des soci\u00e9t\u00e9s amateur de Saint-Imier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:40) [88%] : \r\nOn craint qu'avec cette maison, de la musique cette culture \u00e7a parce que la commune, elle ne veut pas que se focaliser sur ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:51) [91%] : \r\nL'argent et les violons ce d\u00e9saccord d'financ\u00e9 par le canton des priv\u00e9s et des emprunts, le projet co\u00fbterait \u00e0 Saint-Imier pour son fonctionnement 50000 francs annuels garantis sur 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:51 > 0:14:08) [90%] : \r\nDonc un total de 750000 qui serait pr\u00e9lev\u00e9e sur le fonds de d\u00e9veloppement de la commune de Saint-Imier, qui est un fonds sp\u00e9cifiquement d\u00e9volue \u00e0 la stimulation de, de, de, des activit\u00e9s culturelles, sportives, \u00e9conomiques et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:08 > 0:14:24) [92%] : \r\nIl y a des sommes qui sont difficilement acceptables, il y aurait pr\u00e8s de 90 pourcent de d\u00e9charge qui seraient des subventions qui devraient \u00eatre r\u00e9unis en allant les chercher, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 du canton, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:24 > 0:14:31) [91%] : \r\nAutre dissonances Saint-Imier a d\u00e9j\u00e0 une salle de spectacle, un b\u00e2timent qui demandera forc\u00e9ment \u00e0 \u00eatre prochainement r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:31 > 0:14:44) [92%] : \r\nOn peut en faire un lieu modulable, c'est en fait une r\u00e9novation qui soit une vraie r\u00e9novation mais cette salle, elle existe, on ne peut pas la rayer de la carte comme \u00e7a et nous co\u00fbte donc on doit augmenter les recettes de cette salle qui nous co\u00fbte 150000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:54) [91%] : \r\nLa Musique sp\u00e9cifiquement la musique acoustique requiert des conditions particuli\u00e8res que nous ne trouvons pas, en tout cas pas dans la salle de spectacle qui n'est plus adapt\u00e9e aux standards actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:54 > 0:15:02) [91%] : \r\nUn nouveau morceau \u00e0 composer ou alors un vieux tube \u00e0 remixer c'est dans les urnes que le chef d'orchestre donnera son coup de baguette le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:04 > 0:15:14) [94%] : \r\nDu foot, du tennis et du basket, on ouvre une page sportive \u00e9videmment copieuse avec vous Pierre-Alain Dupuis bonjour, alors on commence avec une nouvelle soir\u00e9e de folie hier soir en demi- finale de Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:30) [88%] : \r\nC'est exactement cela, c'\u00e9tait une soir\u00e9e folle la Raymond Tad comme on dit, c'est le nouveau truc \u00e0 la mode dans le football apr\u00e8s Liverpool, ce sont les Anglais de Tottenham qui ont r\u00e9ussi une Raymond Tad \u00e0 \u00e0 la fois improbable et miraculeuse, on va tout de suite voir les images, et regardez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:16:19) [86%] : \r\nLe d\u00e9sespoir de cet homme, c'est l'entra\u00eeneur d'Ajax Taina Hague et pourtant tout avait bien commenc\u00e9, puisque son \u00e9quipe, qui avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, on a 0 \u00e0 l'aller, marque un but \u00e0 la maison, un but marqu\u00e9 par d\u00e9lire dans la 5\u00e8me minute, on a 0 pour Jason Agirc sa porte davantage de buts puis 30 5\u00e8me minute, l'Avantage est port\u00e9 3 buts avec ce but magnifique de Vieques on se dit que rien ne peut arriver \u00e0 \u00e0 Jacques et pourtant, et c'est \u00e7a le miracle du football 55\u00e8me minute Lucas Moura Marc 2 1 et regardez, il y croit, il y croit, quelques minutes plus tard au terme dans Fantastic slalom, il marque le 2 \u00e0 2 quel but quel talent, le Br\u00e9silien remet les 2 \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et dans les arr\u00eats de jeu \u00e0 la 95\u00e8me minute, c'est le but incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:44) [86%] : \r\nDu Br\u00e9silien 3 de Tottenham est en finale contre Liverpool, on revoit goal, j'ai choisi quelques belles images qui vont sans doute vous \u00e9mouvoir clair, regardez le d\u00e9sespoir de ces footballeurs qui sont allong\u00e9s sur le gazon, h\u00e9 oui, Ajax \u00e9limin\u00e9 alors qu'il menait, ils avaient 3 buts d'\u00e9cart, l'homme du match, c'est lui, c'est Lucas Moura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:51) [91%] : \r\nUn r\u00eave bris\u00e9 pour Ajax, par contre, \u00e7a se passe assez bien \u00e0 Madrid, hein, il semblerait que la terre battue conviennent plut\u00f4t bien \u00e0 nos joueurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:07) [93%] : \r\nOui, on a beaucoup parl\u00e9 de Federer qui jouera aujourd'hui \u00e0 16 heures contre Ga\u00ebl Monfils, on va parler du Vaudois Wawrinka Warwick a aussi l\u00e0, il a bien jou\u00e9, il a r\u00e9ussi un match magnifique contre l'argentin Guido Pella 26\u00e8me \u00e0 l'ATP, il assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:10) [88%] : \r\nJouer avec une hargne, une volont\u00e9, une solidit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:16) [91%] : \r\nIls ressemblent il est semble-t-il revenu \u00e0 son meilleur niveau, belle victoire 6 3 6 4 contre 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:22) [87%] : \r\nVoir qui est 26\u00e8me ATP c'est bien de la part de Wawrinka qui va redevenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:40) [88%] : \r\nQui va entrer dans les 32 meilleurs joueurs du monde, donc il sera t\u00eate de s\u00e9rie \u00e0 Roland-Garros, autre belle victoire, celle de Bencic, B\u00e9linda Benchikh, elle s'est balad\u00e9e promenade de sant\u00e9, victoire tr\u00e8s facile en 2 sets qu'on cause Lova et puis c'est int\u00e9ressant cette victoire contre l'Ukrainienne car au tour suivant, B\u00e9linda Benchikh dont on va d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:17:46) [99%] : \r\nLe joli sourire jouera contre la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:46 > 0:17:50) [93%] : \r\nComme vous l'avez dit Claire \u00e0 Madrid, \u00e7a se passe bien pour les Suisses, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:50 > 0:18:07) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re, on continue \u00e0 regarder cet apr\u00e8s- midi, c'est \u00e0 16 heures donc que sur le r\u00e9seau ou sur un autre site et sur les \u00e9crans de la RTS tr\u00e8s jolie histoire aussi Pierre-Alain qui m\u00eame d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e9videmment l'\u00e9quipe f\u00e9minine de Elfic Fribourg en basket f\u00e9minin qui n'est plus qu'\u00e0 une victoire du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:08 > 0:18:26) [94%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content que l'histoire d'Elfic Fribourg vous \u00e9meuvent parce qu'effectivement Elfic Fribourg avait perdu la finale de Coupe de Suisse contre Winterthour mais maintenant c'est l'heure de la revanche en finale du championnat de Suisse, elle m\u00e8ne 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie, il faut plus qu'une seule victoire pour qu'elle soit titr\u00e9 les Fribourgeois \u00e7a \u00e7a aura lieu dimanche, voici le r\u00e9sum\u00e9 de Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:19:11) [93%] : \r\n90 70 les elle fait un 2\u00e8me large succ\u00e8s face \u00e0 Winterthour, preuve de la d\u00e9termination des fribourgeoise \u00e0 prendre leur revanche apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite subie en finale de Coupe contre ces m\u00eames z\u00fcrichoises \u00e0 domicile, comme lors du 1er match de cette s\u00e9rie finale de play- offs Elfic prend imm\u00e9diatement les devants imposant un clair Avantage physique Winterthour a le m\u00e9rite de s'accrocher pour revenir quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au d\u00e9but du 2\u00e8me quart mais Calais verte c'est redonner du rythme fribourgeoise et profite de la richesse de son effectif, contre un adversaire qui se repose lui sur 6 joueuses Elfic m\u00e8ne de 10 points \u00e0 la pause et g\u00e8re parfaitement pour doubler l'Avantage au coup de sifflet final le titre de championne suisse tend les bras aux fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:12 > 0:19:26) [84%] : \r\nMoi je crois que tout monde pr\u00eate pour les vacances, donc on va \u00eatre vraiment essayer de finir \u00e0 nous taire tout m\u00eame si c'est toujours plus sympa de jouer \u00e0 la maison, mais on va partir \u00e0 8 Tour avec la mentalit\u00e9 qu'on va gagner son 3\u00e8me match et ramener le titre \u00e0 la maison, acte 3 dimanche \u00e0 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:28 > 0:19:45) [92%] : \r\nMerci Pierre Alain pour cette page sportive et je sais d\u00e9j\u00e0 ce que vous faites ce week- end parce que figurez-vous que rien ne pousse \u00e0 le penser, mais les piscines ouvrent ce week- end, l'occasion de se plonger dans le pass\u00e9 de nos bassins et de red\u00e9couvrir les modes des \u00e9poques en compagnie de Cathy AS c'est notre rubrique pass\u00e9 recompos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:49 > 0:20:34) [86%] : \r\nDes ballonnet s'envole dans les elle 1963 le canton de Fribourg inaugure l'une de ces piscine de lait de l'eau, avec en plus beaucoup de verdure et des installations impeccable, voil\u00e0 le cadeau de la commune de Brau \u00e0 ses enfants petits et la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et la situ\u00e9 face \u00e0 gruy\u00e8re cette nouvelle r\u00e9alisation touristique fribourgeoise ne manque pas de charme, voyez plut\u00f4t : \u00e9videmment, chacun a ses raisons, des maisons \u00e0 la piscine, les bords du lez mon envie, dit l'endroit idyllique pour faire un d\u00e9fil\u00e9 de mode, nous sommes en 1968 le bikini est souvent rembourr\u00e9 le maillot de bain une pi\u00e8ce peu \u00e9chancr\u00e9, mais l'important r\u00e9side aussi dans les accessoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:38 > 0:20:52) [88%] : \r\nTr\u00e8s vite Bellerive plage devient l'un des endroits les plus pris\u00e9s des romans pour se bronzer gr\u00e2ce \u00e0 l'Expo de 64 la piscine s'est agrandie, modernis\u00e9e et sa situation id\u00e9ale au bord du d\u00e9mon, ces 3 grands bassins et son plongeoir de 10 m\u00e8tres attire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:53 > 0:20:57) [96%] : \r\nEt le m\u00e9tier qui fait r\u00eaver par excellence, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:58 > 0:21:56) [88%] : \r\nOn peut dire que la plupart du temps les gens nous voient autour du bassin ou bien au bord du lac \u00e0 rien faire attendre et en fait on a peut-\u00eatre une certaine responsabilit\u00e9 morale, c'est-\u00e0-dire le gardien qui se trouve au bord de la piscine, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 les les petites minettes autour et malgr\u00e9 les Ray Ban et le soleil, il est quand m\u00eame tendu, il est quand m\u00eame concentr\u00e9 sur son plan d'eau et il sait qu'il va \u00eatre appel\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas mais peut-\u00eatre ne serait-ce que pour ce peut-\u00eatre, h\u00e9 bien il faut \u00eatre concentr\u00e9, on doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 intervenir parce que je crois que loup\u00e9 quelqu'un qui s'on aurait de la peine \u00e0 \u00e0 nous le pardonner, justement parce que les gens croient et que on ait toute la journ\u00e9e \u00e0 bronze et je crois que \u00e7a se fait assez discr\u00e8tement, les gens se rendent m\u00eame pas compte en fait qu'on est all\u00e9 chercher quelqu'un qui \u00e9tait, qui avait de la peine \u00e0 revenir, ou bien qui \u00e9tait au bord du bassin, il y a au milieu du bassin des difficult\u00e9 mais quand m\u00eame un week- end o\u00f9 il fait vraiment chaud, il y a, il y a autour des 10000 personnes chez nous, h\u00e9 bien on va bien intervenir si c'est 10 fois aussi bien entre le bassin que au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:56 > 0:22:00) [88%] : \r\nDes images qui se passe de commentaires, mais qui nous rappelle qu'il faut rester vigilant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:02 > 0:22:23) [91%] : \r\nL'affaire avait marqu\u00e9 les esprits, il y a 10 ans, une vaste op\u00e9ration de police genevoise d\u00e9mant\u00e8le un r\u00e9seau G\u00e9orgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans le cambriolage mais 2 innocents se retrouve emprisonn\u00e9 \u00e0 tort l'histoire de ce couple, parents de 2 fillettes aujourd'hui blanchi, elle le raconte la journaliste et au triste Marion Moussadek dans un livre qui sort demain, elle est votre invit\u00e9 Julie bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:23 > 0:22:38) [89%] : \r\nBonjour bonjour Marion Moussadek Emonot merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates journaliste \u00e0 Tamedia, vous \u00eates aussi la correspondante pour Le Figaro en Suisse vous il y a 10 ans parce que cette histoire \u00e0 10 ans quasiment pile-poil, vous l'aviez couvert, c'\u00e9tait cette histoire, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:58) [93%] : \r\nAlors, pas du tout, c'est pas en tant que journaliste que je suis tomb\u00e9 sur les protagonistes de cette histoire, si les circonstances de la vie qui ont mis les protagonistes de cette histoire sur ma route et \u00e7a m'a vraiment interpell\u00e9 leur histoire m'a troubl\u00e9, au point que j'ai en effet une investigation plus compl\u00e8te et un livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:58 > 0:23:11) [86%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque vous vous rappeliez-vous parce que bon, en d\u00e9couvrant votre livre, j'avais de vagues souvenirs mais vous cette histoire \u00e0 l'\u00e9poque elle vous avez marqu\u00e9 parce qu'il y a eu quand m\u00eame de la presse sur ses erreurs judiciaires tr\u00e8s peu mais on a un tout petit peu parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:11 > 0:23:33) [93%] : \r\nAlors, ce dont je me souvenais c'\u00e9tait effectivement la cabale contre le gang de criminels g\u00e9orgiens \u00e0 l'\u00e9poque du procureur g\u00e9n\u00e9ral Daniel Zappelli les erreurs judiciaires, j'avoue que non c'est pas \u00e7a qui m'avait interpell\u00e9 parce que la presse finalement se fait toujours moins l'\u00e9cho des blanchiment que des inculpations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:33 > 0:23:46) [90%] : \r\nL'autre chemin qui vous a fait rencontrer les protagonistes de votre livre, c'est vous aviez \u00e9crit un autre livre qui s'appelait Coeurs migratoires 12 r\u00e9cits de femmes migrantes \u00e0 Gen\u00e8ve, quand vous avez rencontr\u00e9 cette femme que vous appelez Mariam est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:47 > 0:23:50) [93%] : \r\nC'est tellement affreux ce qui leur arrive, est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:24:27) [88%] : \r\nAlors l'ouvrage dont vous parlez, c'\u00e9tait un ouvrage collectif, effectivement, donc, qui faisait \u00e9tat de 12 r\u00e9cits de femmes migrantes de aux parcours compl\u00e8tement diff\u00e9rents, et j'ai rencontr\u00e9 effectivement la tu agonistes de l'histoire, Mariam et ce que je l'ai cru tout de suite, elle m'a interpell\u00e9 c'est s\u00fbr et puis ensuite, ben ma 2\u00e8me peau de journalistes ou ma premi\u00e8re m\u00eame de journalistes, je dois dire, m'a amen\u00e9 \u00e0 tout v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement et \u00e0 mener une investigation plus large mais oui, j'aurais eu tendance quand m\u00eame spontan\u00e9ment avoir la d\u00e9tresse qu'elle portait en elle et qui n'\u00e9tait qu'il ne pouvait pas \u00eatre factice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:27 > 0:24:33) [94%] : \r\nJe vous propose de replonger dans cette affaire, il y a 10 ans, et aussi dans votre livre avec Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:57) [95%] : \r\nLes faits remontent \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es, les polices des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve sont sur les dents, elles font face \u00e0 des vagues de cambriolages sans pr\u00e9c\u00e9dent jusqu'\u00e0 25 vols par jour leurs soup\u00e7ons portent sur un gang de G\u00e9orgiens tr\u00e8s bien organis\u00e9 une mafia n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 apr\u00e8s des mois d'enqu\u00eate, de filatures et d'\u00e9coutes, les voleurs sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:57 > 0:25:08) [96%] : \r\nSa m\u00e8re, ce soir, gros coup de filet de la police genevoise qui a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de cambrioleurs g\u00e9orgiens 45 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es au cours des perquisitions, la police a mis la main sur un important butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:09 > 0:25:16) [98%] : \r\n1000 pi\u00e8ces et des dizaines de ressortissants interpell\u00e9s, ils seront jug\u00e9s et certains condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:17 > 0:25:32) [90%] : \r\nLes voleurs, selon la police, faisait partie d'une organisation tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e, il y avait d'abord le chef celui qui r\u00e9coltait dans une caisse noire les fruits des cambriolages, celui aussi qui surveillaient les cambrioleurs, appel\u00e9 aussi les gar\u00e7ons puis l'argent \u00e9tait envoy\u00e9 \u00e0 d'autres chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:32 > 0:25:51) [95%] : \r\nPlus grand, notamment en Espagne, ils sont 10 \u00e0 avoir reconnu les faits mais c'est une autre histoire dans cette tourmente judiciaire et m\u00e9diatique que nous raconte la journaliste Marion Moussadek celle d'une m\u00e8re de famille bless\u00e9s qui raconte avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort et puis la G\u00e9orgie pour finir en prison \u00e0 Champ- Dollon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:52 > 0:26:01) [96%] : \r\nLe soir du 6 mai \u00e0 18 heures 40 pour moi et \u00e0 20 heures 50 pour Coba Coba et moi sommes inculp\u00e9 de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, violation de domicile et vol en bande par m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:03 > 0:26:19) [95%] : \r\nCette femme n'a eu de cesse de clamer son innocence et celle de son \u00e9poux, apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures, la justice lui donne raison et condamne l'\u00c9tat \u00e0 verser 50000 francs au couple de G\u00e9orgiens mais rien ne pourra r\u00e9parer les jours de prison interminable qui l'ont s\u00e9par\u00e9 de ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:22 > 0:26:30) [93%] : \r\nIl y a effectivement donc alors les 5 ans de prison, c'est 376 jours de prison il y a aussi tout le parcours apr\u00e8s vers le blanchiment dont vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:30 > 0:28:28) [90%] : \r\nC'est une partie importante de l'histoire tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que c'est une histoire un peu de poup\u00e9es russes puisque il y a, il y a, il y a presque une double erreur judiciaire il y a plusieurs histoires dans l'histoire puisque, au-del\u00e0 de la premi\u00e8re erreur judiciaire qui est de laisser ce couple en d\u00e9tention pr\u00e9ventive abusivement, h\u00e9 bien le dossier apr\u00e8s et comme perdu pendant que tout le reste du gang g\u00e9orgiens donc qui \u00e9tait de type mafieux, une organisation criminelle qui \u00e9tait effectivement sur territoire suisse, leur pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 pendant que tout le reste du gang av\u00e9r\u00e9 \u00e9tait jug\u00e9 dans la grosse an\u00e9mie qui a qui ont suivi les arrestations de mai 2009, h\u00e9 bien ce couple-l\u00e0 est sorti de prison au bout de 376 jours cumul\u00e9s 2 sans jugement jusqu'\u00e0, ils ont attendu 5 ans et demi, ce qui veut dire que quand vous rester 5 ans et demi avec votre casier judiciaire en bandouli\u00e8re : vous allez nulle part, pour ainsi dire, vous restez cantonn\u00e9 entre votre permis F de requ\u00e9rants et l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral par la par la force des choses et des enfants, l\u00e0 o\u00f9 il est, des enfants, alors \u00e7a c'est une r\u00e9percussion absolument dramatique de l'histoire, je dirais m\u00eame que c'est le noeud puisque la narratrice est la m\u00e8re de famille qui a \u00e9t\u00e9 injustement emprisonn\u00e9s et 2 filles de 4 et 12 ans \u00e0 l'\u00e9poque, qui ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leurs 2 parents qui, du jour au lendemain, sont emprisonn\u00e9s et donc ne peuvent plus prendre en charge bringuebalants et de foyer en foyer qui, parce qu'elles ont 8 ans d'\u00e9cart ne peuvent pas dormir dans le m\u00eame \u00e9tage du foyer, donc sont \u00e0 2 \u00e9tages de diff\u00e9rence donc la petite et retrouvez chaque matin dans le lit de de sa soeur \u00e9tant son pouce et les responsables du foyer les dissocie syst\u00e9matiquement puisque il colle au r\u00e8glement, c'est vrai que c'\u00e9tait pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:28 > 0:28:44) [89%] : \r\nMais il y a l'histoire cont\u00e9e sont arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, mais aussi la suite ou la peut pas aller en voyage d'\u00e9tudes et de pas sortir de du canton, elle est, c'est toute l'histoire est affreuse et aussi par rapport \u00e0 leur naturalisation, enfin c'est vraiment, est ce que vous avez envie d'\u00e9crire un 2\u00e8me volet sur et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:44 > 0:29:31) [93%] : \r\nAlors, pour tout vous dire, l'\u00e9diteur Slatkine Ivan Slatkine qui m'a fait confiance et que je remercie et il \u00e9tait enthousiaste sur ce projet, il voulait presque attendra un peu plus qu'on sache, entre guillemets, le fin mot de l'histoire, mais le fin mot de l'histoire dans l'histoire c'est un, c'est une histoire encore une fois \u00e0 tiroirs, donc le dernier mot de l'histoire et puis ben malheureusement c'est une histoire sans fin, puisque cette erreur judiciaire malgr\u00e9 le double acquittement le fait que \u00e7a les a cantonn\u00e9s dans leur permis F aujourd'hui sal\u00e9e freine encore pour tout un tas d'chose et il y a des r\u00e9percussion effectivement sur un processus de naturalisation et sur la vie de de de la jeune fille a\u00een\u00e9e de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:31 > 0:29:42) [89%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 cette Mariam, vous avez pris des notes pendant 2 ans des entretiens pendant 2 ans, vous avez \u00e9crit ce livre, elle a lu, quelle est sa femme et ses filles aussi s'imaginent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 leurs r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:43 > 0:30:17) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je tenais \u00e0 ce que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec ce que j'\u00e9crivais, puisque c'est une histoire qui leur appartient avant tout m\u00eame si je me la suis appropri\u00e9 et que j'ai respect\u00e9 toute la chronologie judiciaire consultez les avocats qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9li\u00e9 du secret professionnel \u00e0 mon \u00e9gard, n\u00e9anmoins, c'est un r\u00e9cit romanc\u00e9, je voulais que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec \u00e7a, oui, toute la famille l'a lu et la valider et ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s souple, puisqu'ils m'ont fait modifier vraiment il on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des modifications absolument mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:17 > 0:30:29) [89%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, je revendique que vous disiez qu'aujourd'hui dans la presse puisque c'est votre m\u00e9tier, on \u00e9tait c'\u00e9tait plus comme avant, on ne peut plus faire d'enqu\u00eate, on peut aller sur le terrain, etc, est-ce que c'est une fa\u00e7on de faire votre m\u00e9tier comme on devrait le faire tout le temps, \u00e9crire un livre de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:29 > 0:30:55) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, tout \u00e0 fait c'est c'est du travail de longue haleine, c'est de l'investigation et effectivement hier, hier, il n'y avait personne dans les r\u00e9dactions, on \u00e9tait tous sur le terrain et aujourd'hui, quand vous mettez les pieds dans une r\u00e9daction h\u00e9 bien tout le monde est viss\u00e9 \u00e0 sa chaise et \u00e0 son \u00e9cran, parce qu'il faut gagner du temps, parce qu'elle aller sur le terrain, \u00e7a co\u00fbte cher, m\u00eame si c'est un un reportage de de localier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:55 > 0:31:08) [87%] : \r\nMarion Moussadek Emonot merci 1000 fois Jacques qu'on recommande vivement 307 toujours de prison pour rien, une erreur judiciaire, de nos jours \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sort demain chez Slatkine c'est incroyable mais vrai, Bercy, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:09 > 0:31:33) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 Fribourg, le temps de s'y prend le temps s'y pr\u00eate Paradou ont des centaines de fribourgeois viendront d\u00e9guster la fondue du si\u00e8cle, figurez-vous, dans les rues de la ville et un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 pour le 100 25\u00e8me anniversaire anniversaire de gastro- Fribourg la fa\u00eeti\u00e8re des restaurateurs et h\u00f4teliers du canton, l'occasion de parler gastronomie et produits du terroir, alors que les Suisses vont de plus en plus manger dans les fast- Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:35 > 0:31:42) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, ce soir, Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:50 > 0:31:54) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:10 > 0:32:12) [92%] : \r\nAvec nous, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:17 > 0:32:21) [76%] : \r\nEt ici, \u00e0 utiliser leurs de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:21 > 0:32:32) [82%] : \r\nOh l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre rapide, vous \u00e9coutez on lib\u00e8re le voil\u00e0 ce m\u00e9tier, bonne journ\u00e9e, c'est la bonne image oui c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:50 > 0:32:51) [98%] : \r\nOn a trouv\u00e9 un petit arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:55 > 0:33:22) [85%] : \r\nAlors des fois \u00e7a des surprises parce que tu regarde distraitement les images t'attends pas gu\u00e9rir et puis l\u00e0 tout \u00e0 coup, mais c'est vraiment par hasard, c'est en pianotant puis en cherchant de les images de webcam, puis fait chercheur notre cadrage \u00e0 partir de cette webcam, mais en fait \u00e7a tourne l'image ton automatiquement et puis je sais pas ce que je fais, je je regarde ailleurs \u00e7a coule, l'image tourn\u00e9e je d\u00e9coule arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:24 > 0:33:25) [98%] : \r\nC'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:36 > 0:33:38) [91%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:54 > 0:37:51) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont parfois, mais le temps sera assez changeant et m\u00eame assez cet apr\u00e8s- midi l'accalmie, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de vendredi, voici la perturbation qui circulaient hier sur la Suisse, nous sommes \u00e0 l'arri\u00e8re, sous un ciel de tra\u00eene aujourd'hui, ce dernier ne devrait pas nous amener beaucoup beaucoup de pr\u00e9cipitation cet apr\u00e8s- midi mais les vents vont temporairement se renforcer \u00e0 suivre demain nous profiterons d'une l\u00e9g\u00e8re accalmie en attendant cette autre perturbation devra \u00e0 son tour circulaient sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses au nord la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1600 m\u00e8tres localement des orages seront possibles le Tessin l'Engadine seront peu en marge des \u00e9v\u00e9nements la les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux qu'ailleurs en soir\u00e9e, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, sauf aux chapitres de la limite des chutes de neige, laquelle aura tendance progressivement assez \u00e9lever jusque vers 1800 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures dans les heures qui viennent seront encore assez fra\u00eeches pour un mois de mai, on ne devrait pas d\u00e9passer les 16 \u00e0 17 degr\u00e9s sur le plateau 18 au Tessin, il fera 17000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin, attention aux vents qui vont temporairement se renforcer, ils seront forts en montagne, mais \u00e9galement en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour les r\u00e9gions situ\u00e9es au nord avec des rafales qui pourront atteindre les 80 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, cet avis devrait se terminer vers 18 heures demain matin, des averses pourront encore essentiellement circuler le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est ailleurs passage au fil des heures \u00e0 un temps sec avec des \u00e9claircies sur l'ouest, ou bien encore en Valais et m\u00eame un temps assez ensoleill\u00e9 sur les versants sud des Alpes en particulier donc sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses tout au nord, mais sinon on devrait passer entre les gouttes, notez que la limite des chutes de neige va remonter vers 2200 m\u00e8tres les \u00e9claircies resteront d'actualit\u00e9 plus on ira vers le Valais ou encore vers le Tessin, puis elles seront g\u00e9n\u00e9reuse, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin doit faire entre 6 et 9 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre \u00e0 nouveau les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais ou bien encore 21 sur le Tessin fera 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents pour terminer vont perdre de leur intensit\u00e9 ces vents seront encore de secteur ouest-sud-ouest pas tr\u00e8s fort en montagne en moyenne 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi encore du soleil mais plut\u00f4t au d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire le matin dans le courant de la journ\u00e9e, une nouvelle perturbation va aborder la Suisse dans un courant d'ouest nord- ouest, elle va nous amener un temps humide, venteux, plus frais avec une limite des chutes de neige qui devraient s'abaisser jusque vers 1200 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, dimanche encore des pr\u00e9cipitations en tout cas en d\u00e9but de journ\u00e9e sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes, voire sur le quart Nord-Est, sinon un nouveau passage \u00e0 un temps sec avec m\u00eame un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux autour du les mains ou bien encore au Tessin mais attention la bise sera de la partie, elle va se renforcer l'apr\u00e8s- midi, il devrait m\u00eame \u00eatre assez forte sur le plateau, ou bien encore autour du Liban, voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e se retrouvent ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832737", "durationSec": 19, "title": "MI WAWRINKA_RTS000001830175", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Argentin Guido Pella sur le score de 6-3, 6-4, lors d'un match du 2e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832738", "durationSec": 23, "title": "MI PC PERQUISITION VOTATIONS_RTS000001830264", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin. C'est une information de nos confr\u00e8res de 20 minutes. Des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents. Ils auraient agit dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par la Minist\u00e8re public. Selon 20 minutes, l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins, certains vieux de plusieurs ann\u00e9es..."}, {"internalArchiveId": "AA1905832739", "durationSec": 26, "title": "MI PAPE LOI ABUS SEXUELS_RTS000001830261", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Vatican, 21 f\u00e9vrier 2019)) Le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'Eglise catholique. Tous les \u00e9v\u00eaques, pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agression sexuelle ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'Eglise. Selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront aussi mettre en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus sexuels potentiels."}, {"internalArchiveId": "AA1905832740", "durationSec": 95, "title": "MI MUSEE HISTOIRE NATURELLE_RTS000001830217", "excerpt": "Le bureau fribourgeois Marc Zamparo Architectes a remport\u00e9 le concours du projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, qui sera install\u00e9 dans l'ancien arsenal de l'arm\u00e9e rehauss\u00e9 d'un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1833488"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832741", "durationSec": 117, "title": "MI MAISON MUSIQUE ST IMIER_RTS000001830005", "excerpt": "Le projet de nouvelle Maison de la Musique, pr\u00e9vu dans l'ancien man\u00e8ge de St-Imier et approuv\u00e9 en 2018, sera soumis en votation communale le 19.05.2019 suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum du parti socialiste qui s'oppose \u00e0 la construction d'une nouvelle salle de spectacle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "sequenceIds": ["1833507"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832742", "durationSec": 109, "title": "MI LIVRE ERREUR JUDICIAIRE_RTS000001829313", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le d\u00e9mant\u00e8lement d'un gang de cambrioleurs de la mafia g\u00e9orgienne \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2008 et 2010, qui mena \u00e0 l'emprisonnement par erreur d'un couple \u00e0 la prison de Champ-Dollon. L'histoire d'une erreur judiciaire racont\u00e9e dans le livre de l'\u00e9crivaine et journaliste Marion Moussadek Emonot.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "ERREUR JUDICIAIRE", "MAFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832743", "durationSec": 85, "title": "MI IRAN_RTS000001830155", "excerpt": "Le 15e Forum des 100 s'est tenu \u00e0 l'EPFL \u00e0 Ecublens sur le th\u00e8me de la transition \u00e9cologique et de l'urgence climatique avec comme mot d'ordre \"le temps de l'action\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832744", "durationSec": 26, "title": "MI FORUM DES 100_RTS000001830267", "excerpt": "Victoire de Tottenham, qui a battu l'Ajax Amsterdam sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors du match retour des demi-finales de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE", "\u00c9CONOMIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832745", "durationSec": 74, "title": "MI FOOT AJAX TOTTENHAM_RTS000001830134", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation par 102 voix contre 88 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir les droits des caisses d'assurance qui pr\u00e9voyait d'autoriser la modification unilat\u00e9rale des conditions des contrats d'assurances maladie compl\u00e9mentaires, lors d'un d\u00e9bat sur la modernisation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance datant de 1908.", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "TOTTENHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832746", "durationSec": 102, "title": "MI CN ASSURANCE COMPLEMENTAIRE_RTS000001830257", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu l'Ukrainienne Kateryna Kozlova sur le score de 6-0, 6-2, lors d'un match du 3e tour du tournoi de Madrid WTA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL"], "sequenceIds": ["1833388"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832747", "durationSec": 18, "title": "MI BENCIC_RTS000001830170", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de basket-ball dames d'Elfic Fribourg, qui a battu Winterthour sur le score de 2 \u00e0 0, lors du 2e match de la finale des play-off du Championnat suisse de basket-ball. Itw de la joueuse de Fribourg Marielle Giroud.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832748", "durationSec": 62, "title": "MI BASKET DAMES_RTS000001830227", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives RTS consacr\u00e9e \u00e0 l'ambiance dans les piscines en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832749", "durationSec": 137, "title": "FRIGO PRC 33 PISCINE V2_RTS000001820334", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832919", "durationSec": 24, "title": "MI ASIA BIBI CANADA 2_RTS000001830092"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832924", "summary": "Int salle du Conseil national : panneaux \u00e9lectroniques indiquant r\u00e9sultats du vote. Conseillers nationaux assistant au d\u00e9bat. Interventions Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale Les Verts bernoise, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances, \u00e9coutant. Intervention Ueli Maurer.", "id": "1833388", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "VOTATION", "D\u00c9BAT", "DROIT DES MALADES", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "RYTZ, REGULA", "MARRA, ADA", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833022", "summary": "Duplex Ecublens, EPFL : itw Val\u00e8re Gogniat, journaliste rubrique \u00e9conomique et finance du journal Le Temps.", "id": "1833486", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833024", "summary": "Maquette et dessins de projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg. Itw Peter Wandeler, directeur du mus\u00e9e. Pluvieux, ext ancien arsenal abritant futur mus\u00e9e. Int salles du Mus\u00e9e d'histoire naturelle actuel. Itw Marc Zamparo, architecte laur\u00e9at du concours. Projets du concours pr\u00e9sent\u00e9s dans salle. Itw Gian Carlo Chiov\u00e8, architecte cantonal pr\u00e9sident du jury.", "id": "1833488", "visualThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833043", "summary": "Printanier et ensoleill\u00e9 : ext et int b\u00e2timent de l'ancien man\u00e8ge. Ext b\u00e2timent de salle de spectacles.\nImages association Maison de la Musique : animation de synth\u00e8se du projet de Maison de la Musique.\nItw Philippe Kruettli, vice-pr\u00e9sident association Maison de la Musique. Itw Elisabeth Beck, conseill\u00e8re de Ville socialiste.", "id": "1833507", "visualThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833058", "summary": "Plateau : itw Marion Moussadek Emonot, \u00e9crivaine et journaliste chez Tamedia.", "id": "1833522", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784256", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048893", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1830855", "internalArchiveId": "AA1905830401", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1904, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10422176", "imageURL": "http://www.rts.ch/10422175.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10422176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T11:48:30Z", "subTitles": ["00:01:01:08  00:01:07:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:08:06  00:01:10:03\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:10:05  00:01:14:09\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est en \u00e9bullition\r\napr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de 20 minutes.\r\n\r\n00:01:14:11  00:01:17:15\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate est ouverte\r\npour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:01:17:17  00:01:22:01\r\n{\\an1}Le coupable aurait truqu\u00e9 les votes\r\net d\u00e9truit des enveloppes.\r\n\r\n00:01:22:03  00:01:27:22\r\n{\\an1}Un assur\u00e9 \u00e2g\u00e9 et malade ne doit pas\r\nperdre son contrat de fa\u00e7on indue.\r\n\r\n00:01:28:00  00:01:30:20\r\n{\\an1}Le National\r\nrefuse que les caisses maladie\r\n\r\n00:01:30:22  00:01:35:05\r\n{\\an1}puissent r\u00e9silier unilat\u00e9ralement\r\nune assurance compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:01:35:07  00:01:38:14\r\n{\\an1}Le Conseil national\r\nrefuse de r\u00e9habiliter\r\n\r\n00:01:38:16  00:01:42:06\r\n{\\an1}les manifestants\r\nantifascistes de 1932,\r\n\r\n00:01:42:08  00:01:50:06\r\n{\\an1}lors de la fusillade\r\nqui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:50:15  00:01:55:20\r\n{\\an1}Le droit au suicide assist\u00e9,\r\ny compris \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 l'EMS\r\n\r\n00:01:55:22  00:02:00:14\r\n{\\an1}est accept\u00e9\r\npar le Parlement valaisan.\r\n\r\n00:02:00:16  00:02:04:01\r\n{\\an1}On prendra la mesure du cap franchi\r\ndans ce canton catholique.\r\n\r\n00:02:04:03  00:02:10:08\r\n{\\an1}La controverse fait rage\r\nautour de la 5G.\r\n\r\n00:02:10:10  00:02:17:06\r\n{\\an1}On entendra ceux qui se r\u00e9jouissent\r\nde profiter d'un d\u00e9bit plus puissant.\r\n\r\n00:02:18:09  00:02:21:21\r\n{\\an1}Le soup\u00e7on est tr\u00e8s grave \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:21:23  00:02:26:05\r\n{\\an1}20 minutes r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate\r\npour fraude \u00e9lectorale r\u00e9p\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n00:02:26:07  00:02:29:18\r\n{\\an1}Le coupable aurait d\u00e9truit\r\ndes enveloppes de vote\r\n\r\n00:02:29:20  00:02:32:17\r\n{\\an1}et rempli des bulletins vierges.\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:37:01\r\n{\\an1}Des votes par correspondance\r\npour la votation du 19 mai\r\n\r\n00:02:37:03  00:02:40:11\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s d\u00e9chir\u00e9s\r\nlors de la perquisition de ce matin.\r\n\r\n00:02:40:11  00:02:46:18\r\n{\\an1}-Ce matin, la police\r\na perquisitionn\u00e9 les bureaux\r\n\r\n00:02:46:20  00:02:49:04\r\n{\\an1}du Service\r\ndes votations et des \u00e9lections\r\n\r\n00:02:49:06  00:02:51:19\r\n{\\an1}qui traite les bulletins\r\nde vote de tout le canton.\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:54:08\r\n{\\an1}Nombre de documents\r\nauraient \u00e9t\u00e9 saisis\r\n\r\n00:02:54:10  00:02:56:21\r\n{\\an1}dans le cadre\r\nd\u2019une proc\u00e9dure judiciaire\r\n\r\n00:02:57:00  00:02:59:12\r\n{\\an1}lanc\u00e9e par le Minist\u00e8re public\r\npour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:03:09:07  00:03:12:14\r\n{\\an1}Selon nos coll\u00e8gues\r\nde RTS La Premi\u00e8re,\r\n\r\n00:03:12:16  00:03:15:10\r\n{\\an1}l\u2019individu aurait agi\r\n\u00e0 plusieurs reprises\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:04\r\n{\\an1}lors de scrutins cantonaux,\r\nvoire communaux.\r\n\r\n00:03:18:06  00:03:20:19\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi,\r\nle Conseil d\u2019Etat\r\n\r\n00:03:20:21  00:03:24:01\r\n{\\an1}tente de rassurer\r\nsur les votations en cours.\r\n\r\n00:03:32:09  00:03:35:17\r\n{\\an1}-Ce matin,\r\nlors de la perquisition,\r\n\r\n00:03:35:19  00:03:38:11\r\n{\\an1}des policiers\r\nauraient retrouv\u00e9 un sac\r\n\r\n00:03:38:13  00:03:43:03\r\n{\\an1}contenant des bulletins de vote\r\nd\u00e9chir\u00e9s pour la votation du 19 mai.\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:46:05\r\n{\\an1}Un lot important\r\nd\u2019enveloppes de vote\r\n\r\n00:03:46:07  00:03:50:07\r\n{\\an1}a aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans le bureau\r\nde la personne incrimin\u00e9e.\r\n\r\n00:03:50:09  00:03:52:20\r\n{\\an1}Ce collaborateur\r\ndu Service de votations,\r\n\r\n00:03:52:22  00:03:55:07\r\n{\\an1}interpell\u00e9\r\net auditionn\u00e9 aujourd\u2019hui,\r\n\r\n00:03:55:09  00:03:58:02\r\n{\\an1}nie l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des faits.\r\n\r\n00:03:58:04  00:04:00:21\r\n{\\an1}La situation est in\u00e9dite.\r\n\r\n00:04:00:23  00:04:03:13\r\n{\\an1}Selon plusieurs avocats contact\u00e9s,\r\n\r\n00:04:03:15  00:04:06:21\r\n{\\an1}il est possible\r\nde recourir contre une votation\r\n\r\n00:04:06:23  00:04:10:11\r\n{\\an1}ou une \u00e9lection pass\u00e9e,\r\nm\u00eame de plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n00:04:10:13  00:04:13:12\r\n{\\an1}quand des faits nouveaux\r\net pouvant influencer le r\u00e9sultat\r\n\r\n00:04:13:15  00:04:15:07\r\n{\\an1}du scrutin sont connus.\r\n\r\n00:04:19:03  00:04:22:11\r\n{\\an1}-Quel a \u00e9t\u00e9 le mode op\u00e9ratoire\r\ndu suspect ?\r\n\r\n00:04:22:12  00:04:27:15\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me pour truquer les votes\r\nn'aurait pas \u00e9t\u00e9 si compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:04:27:17  00:04:31:22\r\n{\\an1}Ce serait de la destruction\r\nd'enveloppes prises des urnes\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:36:00\r\n{\\an1}et l'ajout de nouveaux\r\nbulletins, remplis par la personne.\r\n\r\n00:04:36:02  00:04:39:17\r\n{\\an1}Ce qui frappe, c'est la facilit\u00e9\r\nde l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:43:01\r\n{\\an1}Les bulletins vides sont accessibles.\r\n\r\n00:04:43:03  00:04:47:21\r\n{\\an1}La cl\u00e9 de la salle o\u00f9 ils se trouvent\r\nest juste cach\u00e9e dans un tiroir.\r\n\r\n00:04:47:23  00:04:52:10\r\n{\\an1}La salle des bulletins de vote\r\nest scell\u00e9e par un fil plomb\u00e9.\r\n\r\n00:04:52:11  00:04:58:21\r\n{\\an1}Il aurait suffi\r\nde d\u00e9visser l'attache pour entrer.\r\n\r\n00:04:58:23  00:05:04:02\r\n{\\an1}-Y a-t-il une motivation de droite,\r\nde gauche ou un motif v\u00e9nal ?\r\n\r\n00:05:04:04  00:05:08:11\r\n{\\an1}-Cette personne aurait agi de nuit\r\ncontre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:12:04\r\n{\\an1}Les faits pourraient remonter \u00e0 2011.\r\n\r\n00:05:12:06  00:05:15:23\r\n{\\an1}Seules des votations communales\r\nou cantonales\r\n\r\n00:05:16:01  00:05:20:04\r\n{\\an1}semblent avoir \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9es.\r\n\r\n00:05:20:06  00:05:25:04\r\n{\\an1}Il s'agirait notamment de la votation\r\nsur la loi sur la police:\r\n\r\n00:05:25:06  00:05:28:20\r\n{\\an1}il n'y avait qu'une cinquantaine\r\nde voix d'\u00e9carts.\r\n\r\n00:05:28:22  00:05:32:18\r\n{\\an1}Il y aurait aussi\r\neu des bulletins remplis\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:35:02\r\n{\\an1}en faveur de Pierre Maudet\r\n\r\n00:05:35:04  00:05:37:22\r\n{\\an1}lors de la derni\u00e8re\r\n\u00e9lection cantonale.\r\n\r\n00:05:38:00  00:05:41:18\r\n{\\an1}La personne auditionn\u00e9e\r\npar le Minist\u00e8re nie tout.\r\n\r\n00:05:41:20  00:05:45:17\r\n{\\an1}C'est sa parole contre\r\ncelles de ses deux coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:05:45:19  00:05:54:19\r\n{\\an1}Il y a donc un dysfonctionnement\r\nprofond du service des votations.\r\n\r\n00:05:54:19  00:05:56:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:56:08  00:06:00:17\r\n{\\an1}Les caisses-maladie ne pourront pas\r\nr\u00e9silier unilat\u00e9ralement\r\n\r\n00:06:00:19  00:06:11:04\r\n{\\an1}une assurance compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n00:06:11:22  00:06:14:22\r\n{\\an1}-Personne ne lit\r\nles petits caract\u00e8res\r\n\r\n00:06:15:00  00:06:17:11\r\n{\\an1}des conditions g\u00e9n\u00e9rales\r\ndes assurances.\r\n\r\n00:06:17:12  00:06:21:05\r\n{\\an1}Le Parlement a d\u00e9battu de la\r\npossibilit\u00e9 pour un assureur\r\n\r\n00:06:21:07  00:06:24:02\r\n{\\an1}de modifier ces conditions\r\nunilat\u00e9ralement.\r\n\r\n00:06:24:04  00:06:26:17\r\n{\\an1}Le Conseil national\r\na rejet\u00e9 l'id\u00e9e.\r\n\r\n00:06:26:23  00:06:29:03\r\n{\\an1}-C'est aspect du projet\r\n\r\n00:06:29:05  00:06:30:19\r\n{\\an1}n'est pas admissible\r\n\r\n00:06:30:21  00:06:33:09\r\n{\\an1}pour le groupe lib\u00e9ral-radical.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:36:17\r\n{\\an1}Quand l'assur\u00e9 atteint un certain \u00e2ge\r\net pourrait avoir besoin\r\n\r\n00:06:36:19  00:06:39:02\r\n{\\an1}des prestations de\r\nl'assureur-maladies,\r\n\r\n00:06:39:04  00:06:43:01\r\n{\\an1}celui-ci aurait le droit de modifier\r\nunilat\u00e9ralement les conditions\r\n\r\n00:06:43:03  00:06:45:22\r\n{\\an1}de l'assurance au d\u00e9triment\r\nde l'assur\u00e9.\r\n\r\n00:06:46:04  00:06:50:21\r\n{\\an1}-Cette loi discr\u00e8te a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre\r\nd'un revirement politique.\r\n\r\n00:06:50:23  00:06:53:13\r\n{\\an1}Le Parlement en d\u00e9bat depuis 8 ans\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:57:02\r\n{\\an1}et jusqu'ici, le PLR penchait\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des assureurs.\r\n\r\n00:06:57:04  00:07:01:10\r\n{\\an1}Certains soup\u00e7onnent l'effet\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n00:07:02:20  00:07:04:20\r\n{\\an1}-J'ai le sentiment que l'ombre\r\n\r\n00:07:04:22  00:07:07:07\r\n{\\an1}des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:07:07:09  00:07:08:21\r\n{\\an1}plane sur ce d\u00e9bat,\r\n\r\n00:07:08:23  00:07:12:17\r\n{\\an1}alors que nous pourrions nous pencher\r\nde mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet.\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:14:21\r\n{\\an1}-Sentiment partag\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n00:07:14:23  00:07:16:15\r\n{\\an1}-On aurait souhait\u00e9\r\n\r\n00:07:16:17  00:07:18:08\r\n{\\an1}que toute la l\u00e9gislature\r\n\r\n00:07:18:10  00:07:20:16\r\n{\\an1}se passe en ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:25:20\r\n{\\an1}Tout d'un coup, le PLR d\u00e9fend les\r\nassur\u00e9s et non plus les assureurs.\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:30:11\r\n{\\an1}C'est une manoeuvre grossi\u00e8re,\r\nesp\u00e9rons que cela servira\r\n\r\n00:07:30:12  00:07:32:00\r\n{\\an1}quand m\u00eame les assur\u00e9s.\r\n\r\n00:07:32:02  00:07:32:04\r\n{\\an1}-Il n'y a aucune\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:35:07\r\n{\\an1}vell\u00e9it\u00e9 \u00e9lectoraliste\r\n\r\n00:07:35:09  00:07:39:19\r\n{\\an1}dans notre position.\r\n\r\n00:07:39:21  00:07:42:15\r\n{\\an1}Je trouve incroyable\r\nqu'on nous accuse\r\n\r\n00:07:42:17  00:07:51:11\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la population.\r\n\r\n00:07:51:12  00:07:55:17\r\n{\\an1}Il faut bl\u00e2mer ceux qui\r\nont une posture sans changer d'avis.\r\n\r\n00:07:56:02  00:07:58:16\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\ndevra se prononcer\r\n\r\n00:07:58:18  00:08:03:00\r\n{\\an1}sur la modernisation d'une loi\r\nintroduite il y a plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:08:03:21  00:08:06:19\r\n{\\an1}-Le droit au suicide assist\u00e9\r\nest admis en Valais,\r\n\r\n00:08:06:21  00:08:09:11\r\n{\\an1}y compris \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 l'EMS.\r\n\r\n00:08:09:13  00:08:14:11\r\n{\\an1}Accept\u00e9 par le Parlement valaisan,\r\nc'est une r\u00e9volution des mentalit\u00e9s\r\n\r\n00:08:14:12  00:08:18:14\r\n{\\an1}dans un canton\r\nde tradition catholique.\r\n\r\n00:08:19:07  00:08:26:12\r\n{\\an1}-Le Foyer Saint-Joseph a accueilli\r\nl'association Exit pour 4 r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:08:26:14  00:08:29:10\r\n{\\an1}Un moment toujours \u00e9motionnel.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:32:03\r\n{\\an1}-L'infirmier chef et moi\r\n\r\n00:08:32:05  00:08:34:10\r\n{\\an1}accueillons la personne,\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:37:09\r\n{\\an1}ensuite on l'accompagne \u00e0 la chambre.\r\n\r\n00:08:37:11  00:08:40:17\r\n{\\an1}On fait les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n00:08:40:19  00:08:45:18\r\n{\\an1}On laisse le r\u00e9sident, ses proches\r\net la personne d'Exit entre eux.\r\n\r\n00:08:45:20  00:08:49:11\r\n{\\an1}On se retire\r\net on attend que \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:08:49:17  00:08:52:00\r\n{\\an1}-Pour cet infirmier chef,\r\n\r\n00:08:52:02  00:08:56:00\r\n{\\an1}ancrer le droit \u00e0 l'assistance\r\nau suicide dans les EMS,\r\n\r\n00:08:56:02  00:08:59:03\r\n{\\an1}c'est donner un cadre\r\nau libre choix des r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:08:59:10  00:09:01:17\r\n{\\an1}-Quand on entre en EMS,\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:06:01\r\n{\\an1}on offre au r\u00e9sident un lieu de vie\r\n\r\n00:09:06:03  00:09:10:19\r\n{\\an1}et un lieu dans lequel\r\nil peut exprimer son intimit\u00e9.\r\n\r\n00:09:10:21  00:09:15:20\r\n{\\an1}Si on lui dit ce qu'il peut faire\r\nou pas, il y a une incoh\u00e9rence.\r\n\r\n00:09:16:06  00:09:20:10\r\n{\\an1}-Le directeur de la r\u00e9sidence\r\nSt-Sylve n'est pas de cet avis.\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:24:11\r\n{\\an1}Ses convictions le conduisent\r\n\u00e0 refuser l'assistance au suicide.\r\n\r\n00:09:26:20  00:09:31:12\r\n{\\an1}-Quel est l'impact sur le personnel,\r\n\r\n00:09:31:14  00:09:34:07\r\n{\\an1}sur les autres r\u00e9sidents,\r\n\r\n00:09:34:08  00:09:41:12\r\n{\\an1}sur l'annonce de ce suicide\r\nqui peut avoir un effet de contagion.\r\n\r\n00:09:41:14  00:09:44:10\r\n{\\an1}On doit d\u00e9fendre la vie\r\net non promouvoir la mort.\r\n\r\n00:09:45:14  00:09:49:18\r\n{\\an1}-A l'association fa\u00eeti\u00e8re des EMS,\r\nle t\u00e9l\u00e9phone a beaucoup sonn\u00e9.\r\n\r\n00:09:49:20  00:09:57:11\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat est tendu dans un canton o\u00f9\r\nla religion p\u00e8se de tout son poids.\r\n\r\n00:09:57:16  00:09:59:21\r\n{\\an1}-Pour certains, ce sera\r\n\r\n00:09:59:23  00:10:01:22\r\n{\\an1}un passage tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n00:10:02:00  00:10:04:22\r\n{\\an1}Il faudra travailler\r\nsur la sensibilisation du personnel\r\n\r\n00:10:05:00  00:10:09:09\r\n{\\an1}au sein des membres qui sont\r\nplus r\u00e9ticents \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n00:10:10:00  00:10:15:03\r\n{\\an1}-50 % des EMS valaisans\r\npermettent l'assistance au suicide.\r\n\r\n00:10:15:05  00:10:17:16\r\n{\\an1}En 2017, il n'\u00e9tait que 20 %.\r\n\r\n00:10:17:18  00:10:21:10\r\n{\\an1}Les mentalit\u00e9s \u00e9voluent\r\npeu importe si on l\u00e9gif\u00e8re ou non.\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:26:10\r\n{\\an1}-Le Forum des 100 se tenait\r\naujourd'hui \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:29:17\r\n{\\an1}Le th\u00e8me \u00e9tait\r\nla transition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:10:29:22  00:10:32:16\r\n{\\an1}Ce sondage r\u00e9v\u00e8le un foss\u00e9\r\n\r\n00:10:32:21  00:10:38:17\r\n{\\an1}entre les chefs d'entreprises\r\net la population g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:38:22  00:10:44:04\r\n{\\an1}55 % des dirigeants pensent\r\nque nous avons le temps\r\n\r\n00:10:44:09  00:10:46:16\r\n{\\an1}pour sauver la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:10:46:21  00:10:48:23\r\n{\\an1}Devant le Forum ce matin,\r\n\r\n00:10:49:04  00:10:52:22\r\n{\\an1}des manifestants d\u00e9non\u00e7aient\r\nle green washing,\r\n\r\n00:10:53:03  00:10:58:11\r\n{\\an1}un vernis \u00e9cologique qui serait\r\nsuperficiel dans les entreprises.\r\n\r\n00:10:58:16  00:11:02:22\r\n{\\an1}Dans plusieurs domaines,\r\nla transition reste lente.\r\n\r\n00:11:03:03  00:11:05:20\r\n{\\an1}Exemple des voitures \u00e9lectriques,\r\n\r\n00:11:06:01  00:11:09:22\r\n{\\an1}qui ne sont que 0,41 %\r\nde notre parc automobile.\r\n\r\n00:11:11:04  00:11:14:17\r\n{\\an1}-Une borne \u00e0 domicile\r\nest sponsoris\u00e9e par le canton\r\n\r\n00:11:14:19  00:11:18:10\r\n{\\an1}pour recharger sa voiture\r\n\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:11:18:11  00:11:21:23\r\n{\\an1}La derni\u00e8re mesure incitative\r\nde Gen\u00e8ve fait le bonheur\r\n\r\n00:11:22:01  00:11:24:22\r\n{\\an1}de Richard Bruggmann, un conducteur\r\nbranch\u00e9.\r\n\r\n00:11:26:14  00:11:28:18\r\n{\\an1}-Je fais le plein chez moi\r\n\r\n00:11:28:20  00:11:31:17\r\n{\\an1}avec ma borne\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:34:14\r\n{\\an1}qui m'a co\u00fbt\u00e9 2'500 francs.\r\n\r\n00:11:34:16  00:11:46:17\r\n{\\an1}La subvention de l'Etat m'a permis\r\nde r\u00e9duire la somme de 1'000 francs.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:52:12\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve est le seul canton\r\n\u00e0 proposer cette subvention.\r\n\r\n00:11:52:17  00:11:55:04\r\n{\\an1}-C'est une strat\u00e9gie du canton\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:57:22\r\n{\\an1}de favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9.\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:01:16\r\n{\\an1}L'objectif est d'avoir 20 % de\r\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques en 2030.\r\n\r\n00:12:04:01  00:12:08:11\r\n{\\an1}Sur 4 millions de voiture en Suisse,\r\nseulement 20'000 sont \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:12:08:12  00:12:10:11\r\n{\\an1}C'est moins de 0,5 %.\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:13:11\r\n{\\an1}Augmenter le chiffre\r\nest une ambition f\u00e9d\u00e9rale:\r\n\r\n00:12:13:13  00:12:17:19\r\n{\\an1}le gouvernement vise 15 % de\r\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques d'ici \u00e0 2022.\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:21:21\r\n{\\an1}Les cantons romans\r\nproposent des mesures incitatives.\r\n\r\n00:12:21:23  00:12:23:19\r\n{\\an1}-Direction Fribourg.\r\n\r\n00:12:23:21  00:12:25:16\r\n{\\an1}Le canton pratique\r\n\r\n00:12:25:18  00:12:29:03\r\n{\\an1}l'exon\u00e9ration de l'imp\u00f4t sur les\r\nnouveaux v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n\r\n00:12:29:05  00:12:32:04\r\n{\\an1}sur trois ans,\r\net bient\u00f4t une r\u00e9duction permanente.\r\n\r\n00:12:32:10  00:12:35:14\r\n{\\an1}-R\u00e9duire l'imp\u00f4t cantonal sur les\r\nv\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n\r\n00:12:35:16  00:12:39:04\r\n{\\an1}est une mani\u00e8re d'encourager l'achat\r\nde voitures \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:12:40:10  00:12:42:02\r\n{\\an1}-Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques\r\n\r\n00:12:42:04  00:12:44:06\r\n{\\an1}avec une \u00e9tiquette \u00e9nergie \"A\"\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:48:08\r\n{\\an1}b\u00e9n\u00e9ficie d'une exon\u00e9ration fiscale\r\npendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:12:48:09  00:12:51:12\r\n{\\an1}C'est un avantage fiscal\r\nde 1'300 \u00e0 1'800 francs\r\n\r\n00:12:51:14  00:12:54:06\r\n{\\an1}en fonction de la puissance\r\ndu v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:12:54:08  00:12:58:08\r\n{\\an1}Le canton veut aussi instaurer une\r\nr\u00e9duction permanente de 40 %\r\n\r\n00:12:58:10  00:13:01:05\r\n{\\an1}de l'imp\u00f4t\r\nsur les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:13:01:16  00:13:05:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:13:05:08  00:13:08:18\r\n{\\an1}Direction le tunnel du Grand\r\nSaint-Bernard pour une autre mesure.\r\n\r\n00:13:08:23  00:13:14:15\r\n{\\an1}-Le tunnel offre un retour gratuit\r\npour les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:13:14:20  00:13:17:05\r\n{\\an1}-On est attentif\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:21:13\r\n{\\an1}au trafic dans les vall\u00e9es.\r\n\r\n00:13:21:15  00:13:28:15\r\n{\\an1}Si on peut contribuer \u00e0 la diminution\r\nde la pollution, on le fera.\r\n\r\n00:13:28:17  00:13:32:00\r\n{\\an1}Ce tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel\r\nva dans cette optique.\r\n\r\n00:13:32:06  00:13:36:18\r\n{\\an1}-Sous l'impulsion europ\u00e9enne,\r\nles mesures se sont multipli\u00e9es\r\n\r\n00:13:36:20  00:13:40:12\r\n{\\an1}en faveur d'un mode de transport\r\nmoins polluant.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:44:05\r\n{\\an1}-A B\u00e2le,\r\nNestl\u00e9 pourrait supprimer\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:47:12\r\n{\\an1}100 postes sur 177\r\nces prochains mois.\r\n\r\n00:13:47:14  00:13:50:21\r\n{\\an1}Les activit\u00e9s\r\nseraient d\u00e9localis\u00e9es en Europe.\r\n\r\n00:13:51:12  00:13:55:07\r\n{\\an1}Le 9 mai est le jour\r\nde la victoire pour les Russes\r\n\r\n00:13:55:09  00:13:59:14\r\n{\\an1}qui rappellent les sacrifices\r\ndurant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:13:59:16  00:14:02:18\r\n{\\an1}C'est aussi le jour de l'Europe.\r\n\r\n00:14:02:20  00:14:05:21\r\n{\\an1}21 chefs d'Etat de l'UE\r\nse sont r\u00e9unis \u00e0 Sibiu, en Roumanie.\r\n\r\n00:14:05:23  00:14:09:08\r\n{\\an1}Ils appellent \u00e0 la mobilisation\r\npour les \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:14:09:10  00:14:12:09\r\n{\\an1}et rappellent que la paix\r\net la prosp\u00e9rit\u00e9 europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:14:12:11  00:14:15:06\r\n{\\an1}ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es\r\ncomme des acquis.\r\n\r\n00:14:16:00  00:14:19:22\r\n{\\an1}-L'UE est l'un des plus puissants\r\nmarch\u00e9s \u00e9conomiques au monde,\r\n\r\n00:14:20:00  00:14:21:22\r\n{\\an1}mais c'est un nain militaire.\r\n\r\n00:14:22:00  00:14:25:11\r\n{\\an1}Elle souffre aussi\r\nd'un manque de visibilit\u00e9 \u00e0 sa t\u00eate,\r\n\r\n00:14:25:12  00:14:28:18\r\n{\\an1}malgr\u00e9 des caract\u00e8res\r\ncomme Donald Tusk,\r\n\r\n00:14:28:20  00:14:31:21\r\n{\\an1}qui pr\u00e9side les r\u00e9unions\r\ndes chefs d'Etat.\r\n\r\n00:14:32:13  00:14:37:23\r\n{\\an1}-Pour un peu, il se prendrait pour\r\nle super-h\u00e9ros qui sauvera l'Europe.\r\n\r\n00:14:38:01  00:14:41:09\r\n{\\an1}Donald Tusk aime faire des vagues\r\ncomme dans cette vid\u00e9o,\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:43:05\r\n{\\an1}r\u00e9alis\u00e9e par son service.\r\n\r\n00:14:43:07  00:14:46:14\r\n{\\an1}A 62 ans, l'ex-dissident polonais\r\nma\u00eetrise tous les codes\r\n\r\n00:14:46:16  00:14:49:06\r\n{\\an1}de la communication moderne.\r\n\r\n00:14:49:08  00:14:52:18\r\n{\\an1}Alors qu'\u00e0 Bruxelles,\r\nles discours sont souvent convenus,\r\n\r\n00:14:52:20  00:14:55:07\r\n{\\an1}il a l'art de la phrase\r\nqui fait mouche.\r\n\r\n00:14:55:09  00:14:58:14\r\n{\\an1}Comme ici,\r\navec le Premier ministre irlandais.\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:02:02\r\n{\\an1}-Je me demande \u00e0 quoi ressemble\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:04:05\r\n{\\an1}la place sp\u00e9ciale en enfer,\r\n\r\n00:15:04:07  00:15:06:22\r\n{\\an1}destin\u00e9e \u00e0 ceux qui\r\nont promu le Brexit,\r\n\r\n00:15:07:00  00:15:10:20\r\n{\\an1}sans avoir aucune \u00e9bauche de plan.\r\n\r\n00:15:11:10  00:15:15:10\r\n{\\an1}-D'une phrase aigu\u00eb,\r\n\r\n00:15:15:11  00:15:18:00\r\n{\\an1}mais tr\u00e8s exacte,\r\n\r\n00:15:18:02  00:15:24:01\r\n{\\an1}il arrive \u00e0 bouger un grand d\u00e9bat\r\npublic sur les sujets essentiels.\r\n\r\n00:15:24:03  00:15:26:01\r\n{\\an1}C'est un grand talent.\r\n\r\n00:15:26:06  00:15:30:04\r\n{\\an1}-Il sait trouver\r\nles mots et les attitudes\r\n\r\n00:15:30:06  00:15:36:09\r\n{\\an1}qui donnent aux Europ\u00e9ens de l'Est\r\nle sentiment de peser dans l'UE.\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:42:12\r\n{\\an1}Comme quand il fait, en Roumanie,\r\nun discours en roumain.\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:45:13\r\n{\\an1}-Non seulement, il d\u00e9montre\r\n\r\n00:15:45:15  00:15:47:19\r\n{\\an1}qu'il regarde \u00e0 l'Est et \u00e0 l'Ouest,\r\n\r\n00:15:47:21  00:15:55:22\r\n{\\an1}mais il est aussi attentif \u00e0 d\u00e9fendre\r\nles int\u00e9r\u00eats des petits pays.\r\n\r\n00:15:56:00  00:15:58:16\r\n{\\an1}Beaucoup d'Etats lui en sont gr\u00e9.\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:02:04\r\n{\\an1}-Sur la crise grecque,\r\nla crise migratoire ou le Brexit,\r\n\r\n00:16:02:06  00:16:06:09\r\n{\\an1}il a su faire respecter\r\nla voix de la nouvelle Europe.\r\n\r\n00:16:06:11  00:16:08:14\r\n{\\an1}Avec sa pr\u00e9sence affirm\u00e9e, D.Tusk\r\n\r\n00:16:08:16  00:16:12:17\r\n{\\an1}fait aussi grincer des dents.\r\n\r\n00:16:12:19  00:16:15:15\r\n{\\an1}A Paris ou \u00e0 Berlin,\r\non n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:16:15:17  00:16:20:01\r\n{\\an1}qu'il donne son avis\r\nsur les grands dossiers europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:16:20:06  00:16:27:14\r\n{\\an1}-Il y a 22 ans, les Polonais\r\nle d\u00e9couvrait lors d'un karaok\u00e9.\r\n\r\n00:16:27:16  00:16:31:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il envisage un retour\r\n\u00e0 la politique nationale.\r\n\r\n00:16:31:07  00:16:35:12\r\n{\\an1}Le lib\u00e9ral europhile veut s'opposer\r\nau r\u00e9gime ultraconservateur\r\n\r\n00:16:35:14  00:16:39:21\r\n{\\an1}et soigne encore plus\r\nsa communication en polonais.\r\n\r\n00:16:46:09  00:16:51:16\r\n{\\an1}-Les USA sont en concurrence\r\n\u00e9conomique avec l'Europe,\r\n\r\n00:16:51:18  00:16:54:07\r\n{\\an1}et les chiffres sont tr\u00e8s bons.\r\n\r\n00:16:54:09  00:16:59:16\r\n{\\an1}Ils profitent \u00e0 Donald Trump,\r\npour qui les sondages sont en hausse.\r\n\r\n00:16:59:18  00:17:04:14\r\n{\\an1}Il y voit une force pour parler haut\r\nface aux Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:17:04:16  00:17:06:20\r\n{\\an1}mais aussi aux Chinois.\r\n\r\n00:17:07:12  00:17:10:16\r\n{\\an1}-C'est un Donald Trump d\u00e9fiant\r\nqui a sonn\u00e9 la charge\r\n\r\n00:17:10:18  00:17:12:21\r\n{\\an1}contre la Chine,\r\nhier soir en Alabama.\r\n\r\n00:17:12:23  00:17:16:20\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident attend fermement\r\nles n\u00e9gociateurs chinois.\r\n\r\n00:17:17:08  00:17:19:19\r\n{\\an1}-Ils ont viol\u00e9 l'accord !\r\n\r\n00:17:19:21  00:17:21:21\r\n{\\an1}Le vice-Premier ministre chinois\r\n\r\n00:17:21:23  00:17:23:19\r\n{\\an1}vient n\u00e9gocier.\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:28:01\r\n{\\an1}C'est quelqu'un de bien,\r\nmais \u00e7a ne se fait pas.\r\n\r\n00:17:28:03  00:17:30:17\r\n{\\an1}Alors ils vont payer.\r\n\r\n00:17:30:19  00:17:33:08\r\n{\\an1}On peut taxer 100 mias\r\nde dollars par an.\r\n\r\n00:17:33:10  00:17:36:15\r\n{\\an1}Ca n'avait jamais \u00e9t\u00e9\r\nfait avant.\r\n\r\n00:17:36:21  00:17:39:12\r\n{\\an1}-Donald Trump peut se permettre\r\nd'\u00eatre offensif.\r\n\r\n00:17:39:14  00:17:46:08\r\n{\\an1}Le taux de ch\u00f4mage\r\nam\u00e9ricain\r\n\r\n00:17:46:10  00:17:51:00\r\n{\\an1}est descendu \u00e0 son niveau\r\nle plus bas depuis un demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:52:06\r\n{\\an1}Ici, on embauche.\r\n\r\n00:17:52:11  00:17:54:20\r\n{\\an1}Ces affichettes fleurissent partout\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:04\r\n{\\an1}dans les vitrines des commerces.\r\n\r\n00:17:57:06  00:18:00:02\r\n{\\an1}La baisse du ch\u00f4mage commence\r\n\u00e0 profiter aux employ\u00e9s.\r\n\r\n00:18:00:04  00:18:02:20\r\n{\\an1}Les salaires augmentent,\r\nc'est une bonne nouvelle pour\r\n\r\n00:18:02:22  00:18:07:15\r\n{\\an1}D.Trump et un avantage au moment\r\nde n\u00e9gocier avec la Chine.\r\n\r\n00:18:07:17  00:18:10:21\r\n{\\an1}Cette \u00e9conomie en plein boom peut\r\nse permettre d'absorber\r\n\r\n00:18:10:23  00:18:13:18\r\n{\\an1}les nouvelles taxes massives\r\ndont D.Trump menace\r\n\r\n00:18:13:20  00:18:15:12\r\n{\\an1}les produits chinois.\r\n\r\n00:18:15:14  00:18:18:23\r\n{\\an1}Jusqu'ici, les taxes am\u00e9ricaines\r\nn'ont pas \u00e9quilibr\u00e9\r\n\r\n00:18:19:01  00:18:21:02\r\n{\\an1}la balance commerciale.\r\n\r\n00:18:21:04  00:18:24:03\r\n{\\an1}Le d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain\r\na encore augment\u00e9.\r\n\r\n00:18:24:05  00:18:28:07\r\n{\\an1}Pour Steve Bannon, c'est une guerre\r\nde civilisation\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:31:14\r\n{\\an1}entre le mod\u00e8le occidental\r\net le mod\u00e8le chinois.\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:40:10\r\n{\\an1}Les n\u00e9gociations s'annoncent tendues\r\nce soir \u00e0 Washington.\r\n\r\n00:18:41:01  00:18:43:22\r\n{\\an1}-La controverse continue\r\nautour de la 5G.\r\n\r\n00:18:44:00  00:18:51:10\r\n{\\an1}Voyons ceux qui se r\u00e9jouissent\r\nde son arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:18:51:11  00:18:54:23\r\n{\\an1}Ils sont impatients de b\u00e9n\u00e9ficier\r\nd'un d\u00e9bit plus puissant.\r\n\r\n00:18:55:15  00:18:59:10\r\n{\\an1}-Luis Vega est op\u00e9rateur de drones.\r\n\r\n00:18:59:11  00:19:02:20\r\n{\\an1}Il prend des photos ou des vid\u00e9os\r\nhaute d\u00e9finition.\r\n\r\n00:19:02:22  00:19:07:12\r\n{\\an1}Des fichiers de plusieurs dizaines\r\nde m\u00e9gas \u00e0 envoyer rapidement.\r\n\r\n00:19:07:14  00:19:10:17\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9veloppement\r\ndes r\u00e9seaux mobiles,\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:14:00\r\n{\\an1}il n'y a plus besoin d'un bureau\r\npour envoyer ces fichiers.\r\n\r\n00:19:14:19  00:19:16:15\r\n{\\an1}-Ca a chang\u00e9 la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:19:16:17  00:19:19:17\r\n{\\an1}Partout, on a une bonne couverture.\r\n\r\n00:19:19:19  00:19:26:10\r\n{\\an1}On peut envoyer des fichiers\r\nfacilement et rapidement.\r\n\r\n00:19:26:16  00:19:31:09\r\n{\\an1}-Les plus gros utilisateurs\r\nde r\u00e9seaux sont dans les trains.\r\n\r\n00:19:31:11  00:19:37:07\r\n{\\an1}Ils se connectent aux r\u00e9seaux\r\ngr\u00e2ce \u00e0 leurs smartphones.\r\n\r\n00:19:37:12  00:19:40:09\r\n{\\an1}-La qualit\u00e9 est parfois tr\u00e8s bonne,\r\n\r\n00:19:40:13  00:19:42:05\r\n{\\an1}mais dans les tunnels\r\n\r\n00:19:42:10  00:19:44:08\r\n{\\an1}ou en sortant des gares,\r\n\r\n00:19:44:10  00:19:47:05\r\n{\\an1}c'est plut\u00f4t mauvais\r\net la connexion se coupe.\r\n\r\n00:19:48:13  00:19:52:07\r\n{\\an1}-Ca pourrait \u00eatre mieux.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:56:01\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de la 5G.\r\n\r\n00:19:56:06  00:19:59:11\r\n{\\an1}-Quant aux effets des ondes\r\nsur la sant\u00e9,\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:03:07\r\n{\\an1}ces usagers oscillent\r\nentre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et fatalisme.\r\n\r\n00:20:03:12  00:20:04:12\r\n{\\an1}-Tout le monde\r\n\r\n00:20:04:17  00:20:06:11\r\n{\\an1}a un t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n00:20:06:13  00:20:11:17\r\n{\\an1}Je suis inqui\u00e8te avec ces ondes,\r\nmais comment l'\u00e9viter ?\r\n\r\n00:20:11:23  00:20:14:17\r\n{\\an1}-Retour chez notre pilote de drone.\r\n\r\n00:20:14:19  00:20:18:08\r\n{\\an1}Il ne t\u00e9l\u00e9phone\r\nqu'avec son smartphone.\r\n\r\n00:20:18:09  00:20:21:20\r\n{\\an1}Avec la 5G,\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:25:04\r\n{\\an1}il renoncerait \u00e0 la ligne fixe\r\npour Internet et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:20:25:16  00:20:28:15\r\n{\\an1}-Avec la 4G, on est un peu limit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:30:21\r\n{\\an1}Avec les bandes passantes\r\n\r\n00:20:31:02  00:20:32:22\r\n{\\an1}plus \u00e9lev\u00e9es de la 5G,\r\n\r\n00:20:33:00  00:20:37:09\r\n{\\an1}on pourrait se passer totalement\r\nde la ligne fixe.\r\n\r\n00:20:37:13  00:20:41:20\r\n{\\an1}-Beaucoup souhaitent\r\ndes r\u00e9seaux plus performants.\r\n\r\n00:20:42:11  00:20:46:16\r\n{\\an1}-Le Conseil national a refus\u00e9\r\nde r\u00e9habiliter les antifascistes\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:51:07\r\n{\\an1}de 1932, lors de la fusillade\r\nqui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:51:09  00:20:59:21\r\n{\\an1}Le traumatisme\r\nreste dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n00:21:00:12  00:21:04:16\r\n{\\an1}-\"Aux victimes du 9 novembre 1932,\r\nplus jamais \u00e7a.\"\r\n\r\n00:21:04:18  00:21:08:12\r\n{\\an1}-Ces quelques mots rappellent\r\nqu'un \u00e9pisode sanglant\r\n\r\n00:21:08:14  00:21:10:19\r\n{\\an1}de l\u2019histoire suisse\r\ns'est tenu ici.\r\n\r\n00:21:10:21  00:21:14:02\r\n{\\an1}Il y a pr\u00e8s de 87 ans,\r\nun groupe d\u2019extr\u00eame droite\r\n\r\n00:21:14:04  00:21:16:17\r\n{\\an1}se r\u00e9unit dans la salle communale\r\nde Plainpalais.\r\n\r\n00:21:16:19  00:21:19:03\r\n{\\an1}Des militants de gauche\r\nenvahissent les rues,\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:22:06\r\n{\\an1}l\u2019arm\u00e9e est appel\u00e9e en renfort.\r\n\r\n00:21:22:08  00:21:24:05\r\n{\\an1}A 21h34, les soldats tirent.\r\n\r\n00:21:24:07  00:21:26:12\r\n{\\an1}Bilan: 13 morts et 65 bless\u00e9s.\r\n\r\n00:21:26:17  00:21:28:19\r\n{\\an1}-Au bout de quelques minutes,\r\n\r\n00:21:28:21  00:21:30:23\r\n{\\an1}on a vu arriver des gens\r\n\r\n00:21:31:01  00:21:32:20\r\n{\\an1}qui portaient des bless\u00e9s.\r\n\r\n00:21:32:22  00:21:35:06\r\n{\\an1}On r\u00e9alisait\r\nqu\u2019on avait tir\u00e9 sur la foule,\r\n\r\n00:21:35:08  00:21:38:20\r\n{\\an1}on \u00e9tait stup\u00e9faits, indign\u00e9s...\r\n\r\n00:21:39:02  00:21:41:17\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e,\r\npersonne n\u2019est inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:41:19  00:21:43:23\r\n{\\an1}Sept manifestants de gauche\r\nsont condamn\u00e9s\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:46:19\r\n{\\an1}\u00e0 plusieurs mois de prison,\r\npour instigation \u00e0 l'\u00e9meute.\r\n\r\n00:21:46:21  00:21:49:01\r\n{\\an1}En 2016,\r\nle gouvernement genevois demande\r\n\r\n00:21:49:03  00:21:50:20\r\n{\\an1}leur r\u00e9habilitation nationale.\r\n\r\n00:21:50:22  00:21:53:17\r\n{\\an1}Cette ex-d\u00e9put\u00e9e socialiste\r\nest \u00e0 l\u2019origine de l\u2019initiative.\r\n\r\n00:21:53:23  00:21:55:20\r\n{\\an1}-Cet \u00e9v\u00e9nement de 1932\r\n\r\n00:21:55:22  00:21:57:16\r\n{\\an1}fait partie de l\u2019histoire\r\n\r\n00:21:57:18  00:21:59:12\r\n{\\an1}d\u2019une collectivit\u00e9, d\u2019un canton.\r\n\r\n00:21:59:14  00:22:01:21\r\n{\\an1}Si le Parlement\r\npouvait le reconna\u00eetre,\r\n\r\n00:22:01:23  00:22:05:15\r\n{\\an1}c\u2019est reconna\u00eetre\r\nque Gen\u00e8ve a jou\u00e9 un r\u00f4le important\r\n\r\n00:22:05:17  00:22:09:11\r\n{\\an1}contre le fascisme\r\nou la mont\u00e9e du fascisme.\r\n\r\n00:22:09:16  00:22:14:03\r\n{\\an1}-A Berne, les s\u00e9nateurs\r\nl'ont refus\u00e9e en 2018.\r\n\r\n00:22:14:04  00:22:16:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nc'est au National de dire NON.\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:20:11\r\n{\\an1}Pour ce d\u00e9put\u00e9,\r\nla d\u00e9cision justifi\u00e9e.\r\n\r\n00:22:20:21  00:22:22:18\r\n{\\an1}-C\u2019est le premier pouvoir,\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:24:11\r\n{\\an1}le pouvoir l\u00e9gislatif\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:27:21\r\n{\\an1}qui jetterait un regard jugeant\r\net condamnant sur une d\u00e9cision\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:34:00\r\n{\\an1}du pouvoir judiciaire,\r\n\u00e0 partir de crit\u00e8res actuels.\r\n\r\n00:22:34:02  00:22:37:17\r\n{\\an1}La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\nen application des mentalit\u00e9s\r\n\r\n00:22:37:19  00:22:40:06\r\n{\\an1}et du droit presque centenaire.\r\n\r\n00:22:40:11  00:22:43:05\r\n{\\an1}-Un refus qui n'emp\u00eachera pas\r\ncertains Genevois\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:46:11\r\n{\\an1}de perp\u00e9tuer leur devoir de m\u00e9moire,\r\n\u00e0 chaque date anniversaire.\r\n\r\n00:22:48:01  00:22:50:19\r\n{\\an1}-Dominique Dirlewanger, bonsoir.\r\n\r\n00:22:51:00  00:22:54:07\r\n{\\an1}On rappelle une p\u00e9riode\r\nde passions politiques.\r\n\r\n00:22:54:11  00:22:57:09\r\n{\\an1}Il n'y avait pas\r\nles bons et les m\u00e9chants.\r\n\r\n00:22:57:11  00:23:00:19\r\n{\\an1}Ne faudrait-il pas rappeler\r\nque dans un camp\r\n\r\n00:23:01:00  00:23:03:09\r\n{\\an1}beaucoup soutenaient Mussolini,\r\n\r\n00:23:03:13  00:23:06:21\r\n{\\an1}mais dans l'autre beaucoup\r\nadoraient Staline,\r\n\r\n00:23:07:02  00:23:11:08\r\n{\\an1}qui massacrait tellement d'innocents\r\ndans les ann\u00e9es 30 ?\r\n\r\n00:23:11:12  00:23:19:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:23:19:16  00:23:31:11\r\n{\\an1}La manifestation de 1932\r\nest une manifestation pacifiste.\r\n\r\n00:23:31:15  00:23:35:02\r\n{\\an1}Le jugement a \u00e9t\u00e9 rendu.\r\n\r\n00:23:35:07  00:23:40:01\r\n{\\an1}L'histoire a bien avanc\u00e9\r\nsur ce dossier.\r\n\r\n00:23:40:05  00:23:46:05\r\n{\\an1}La manifestation\r\nen tant que telle est pacifiste.\r\n\r\n00:23:46:10  00:23:51:16\r\n{\\an1}-Nos politiciens\r\nou nos professeurs vivants,\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:58:18\r\n{\\an1}certains soutenaient le r\u00e9gime\r\ncriminel d'Afrique du Sud,\r\n\r\n00:23:58:20  00:24:05:09\r\n{\\an1}d'autres, le r\u00e9gime criminel\r\nd'Allemagne de l'Est ou sovi\u00e9tique.\r\n\r\n00:24:05:13  00:24:11:00\r\n{\\an1}-C'est une des motivations\r\nprincipales.\r\n\r\n00:24:11:05  00:24:18:14\r\n{\\an1}On peut penser aux brigadiers\r\nde la guerre d'Espagne.\r\n\r\n00:24:18:18  00:24:24:15\r\n{\\an1}C'est une tendance actuelle\r\nde r\u00e9viser des jugements pass\u00e9s.\r\n\r\n00:24:24:20  00:24:28:14\r\n{\\an1}Dans le fait de l'histoire,\r\nc'est banal,\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:31:22\r\n{\\an1}mais dans le domaine juridique,\r\n\u00e7a ne l'est pas.\r\n\r\n00:24:32:03  00:24:38:10\r\n{\\an1}-On le voit sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\ncette passion que nous avons\r\n\r\n00:24:38:14  00:24:45:03\r\n{\\an1}de nous projeter, est-ce qu'il n'y\r\na pas un d\u00e9sir pas toujours avou\u00e9\r\n\r\n00:24:45:08  00:24:48:15\r\n{\\an1}de vivre des batailles plus intenses\r\n\r\n00:24:48:20  00:24:53:10\r\n{\\an1}que de savoir\r\nsi on est pour ou contre la RFFA ?\r\n\r\n00:24:53:13  00:24:56:21\r\n{\\an1}-Les choses vont dans les deux sens.\r\n\r\n00:24:57:01  00:24:59:04\r\n{\\an1}On va chercher dans le pass\u00e9.\r\n\r\n00:24:59:08  00:25:04:22\r\n{\\an1}On le voit avec les s\u00e9ries\r\nqui revisitent le pass\u00e9.\r\n\r\n00:25:05:02  00:25:09:23\r\n{\\an1}L'actualit\u00e9 nous le montre.\r\n\r\n00:25:10:04  00:25:20:11\r\n{\\an1}Des r\u00e9fugi\u00e9s qui risquent leur mort,\r\nc'est aussi une forme\r\n\r\n00:25:20:15  00:25:28:02\r\n{\\an1}de d\u00e9cision juridique qui pourrait\r\n\u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:25:28:07  00:25:32:20\r\n{\\an1}-Beaucoup de gens vont en Chine,\r\nun r\u00e9gime qui torture.\r\n\r\n00:25:33:01  00:25:38:21\r\n{\\an1}Et certains traitent avec eux comme\r\nsi c'\u00e9tait des partenaires normaux\r\n\r\n00:25:39:01  00:25:43:13\r\n{\\an1}comme en d'autres temps\r\navec des dictateurs.\r\n\r\n00:25:43:17  00:25:45:13\r\n{\\an1}-Sur la Chine,\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:53:01\r\n{\\an1}il faut se souvenir qu'il y a une\r\ntr\u00e8s longue tradition d'alliance\r\n\r\n00:25:53:06  00:25:55:00\r\n{\\an1}privil\u00e9gi\u00e9e avec ces pays.\r\n\r\n00:25:55:05  00:25:58:20\r\n{\\an1}La politique \u00e9conomique\r\nprend le dessus\r\n\r\n00:25:59:01  00:26:02:13\r\n{\\an1}sur la question\r\ndes droits de l'homme.\r\n\r\n00:26:02:18  00:26:03:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:26:04:04  00:26:08:14\r\n{\\an1}En tennis, les Suisses brillent\r\nsur la terre battue de Madrid.\r\n\r\n00:26:08:16  00:26:12:03\r\n{\\an1}La St-Galloise Belinda Bencic a battu\r\nla No 1 mondiale, Naomi Osaka,\r\n\r\n00:26:12:05  00:26:14:18\r\n{\\an1}pour la deuxi\u00e8me fois cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:26:14:20  00:26:16:17\r\n{\\an1}Elle s'est impos\u00e9e\r\n3-6, 6-2, 7-5.\r\n\r\n00:26:16:19  00:26:21:02\r\n{\\an1}Demain, en demi-finale, elle\r\naffrontera la Roumaine Simona Halep.\r\n\r\n00:26:21:21  00:26:24:17\r\n{\\an1}Stan Wawrinka \u00e9tait face\r\n\u00e0 Kei Nishikori,\r\n\r\n00:26:24:19  00:26:28:00\r\n{\\an1}il a gagn\u00e9: 6-3, 7-6.\r\n\r\n00:26:28:02  00:26:30:18\r\n{\\an1}En quart de finale,\r\nil pourrait retrouver Rafael Nadal,\r\n\r\n00:26:30:20  00:26:35:12\r\n{\\an1}qui joue ce soir.\r\n\r\n00:26:36:04  00:26:39:11\r\n{\\an1}Roger Federer a connu plus\r\nde difficult\u00e9s face \u00e0 Ga\u00ebl Monfils.\r\n\r\n00:26:39:13  00:26:49:09\r\n{\\an1}Il s\u2019impose: 6-0, 4-6, 7-6.\r\n\r\n00:26:49:23  00:26:54:05\r\n{\\an1}En football, la Ligue des Champions\r\npr\u00e9pare sa mutation pour 2024.\r\n\r\n00:26:54:07  00:26:58:19\r\n{\\an1}L\u2019UEFA planche actuellement\r\nsur une nouvelle formule\r\n\r\n00:26:58:21  00:27:02:17\r\n{\\an1}qui ferait la part belle\r\naux riches clubs europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:27:03:16  00:27:10:19\r\n{\\an1}-Les matchs de la semaine\r\nont offert une magnifique vitrine\r\n\r\n00:27:10:21  00:27:13:03\r\n{\\an1}\u00e0 la Ligue des Champions.\r\n\r\n00:27:13:05  00:27:17:21\r\n{\\an1}Pourtant, l\u2019UEFA souhaite\r\nredynamiser sa comp\u00e9tition phare.\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:21:03\r\n{\\an1}-Cette formule a plus de 20 ans.\r\n\r\n00:27:21:05  00:27:23:19\r\n{\\an1}Il y a une sorte d'essoufflement.\r\n\r\n00:27:23:21  00:27:27:19\r\n{\\an1}Le march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel a chang\u00e9.\r\n\r\n00:27:28:01  00:27:33:00\r\n{\\an1}-D'ici 2024:\r\n\r\n00:27:33:02  00:27:36:07\r\n{\\an1}place \u00e0 4 groupes de 8 \u00e9quipes\r\n\r\n00:27:36:09  00:27:39:18\r\n{\\an1}avec 14 matchs par club\r\n\r\n00:27:39:20  00:27:41:20\r\n{\\an1}au lieu de 6 actuellement,\r\n\r\n00:27:41:22  00:27:44:15\r\n{\\an1}soit 128 rencontres en plus.\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:47:00\r\n{\\an1}-La proposition a \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n00:27:47:02  00:27:49:17\r\n{\\an1}par l'Association des clubs europ\u00e9ens\r\n\r\n00:27:49:19  00:27:53:22\r\n{\\an1}comme Juventus, Bayern.\r\n\r\n00:27:54:00  00:28:01:00\r\n{\\an1}Quatorze rencontres europ\u00e9ennes,\r\nau lieu de six,\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:08:13\r\n{\\an1}\u00e7a fait plus de recettes.\r\n\r\n00:28:12:16  00:28:16:21\r\n{\\an1}-Une 2\u00e8me mesure provoque\r\nla fronde des petits clubs:\r\n\r\n00:28:16:23  00:28:20:05\r\n{\\an1}les 5 premi\u00e8res \u00e9quipes\r\nde chaque groupe\r\n\r\n00:28:20:07  00:28:24:10\r\n{\\an1}seraient automatiquement qualifi\u00e9es\r\nl\u2019ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n00:28:24:11  00:28:26:04\r\n{\\an1}Des championnats nationaux\r\n\r\n00:28:26:06  00:28:29:08\r\n{\\an1}pourraient perdre\r\ntr\u00e8s gros financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:28:29:13  00:28:31:16\r\n{\\an1}-Avec ce syst\u00e8me, on essaie\r\n\r\n00:28:31:18  00:28:33:22\r\n{\\an1}de renforcer la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:28:34:00  00:28:38:02\r\n{\\an1}de participation de grands pays,\r\n\r\n00:28:38:04  00:28:44:14\r\n{\\an1}et aussi une rel\u00e9gation permanente\r\nde petits pays du football.\r\n\r\n00:28:44:20  00:28:48:08\r\n{\\an1}-Dans ce projet,\r\nseules 4 \u00e9quipes sur 32\r\n\r\n00:28:48:10  00:28:51:05\r\n{\\an1}se qualifieraient\r\nvia \u00e0 leur championnat.\r\n\r\n00:28:51:07  00:28:53:16\r\n{\\an1}Un monde du football\r\ntoujours plus riche,\r\n\r\n00:28:53:18  00:28:57:22\r\n{\\an1}dans lequel la Suisse, notamment,\r\nrisquerait bien l\u2019exclusion.\r\n\r\n00:29:00:11  00:29:04:11\r\n{\\an1}-Des documents du patrimoine suisse,\r\n\u00e9chappant aux archives publiques,\r\n\r\n00:29:04:13  00:29:08:02\r\n{\\an1}peuvent se retrouver\r\nsur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s de vente\r\n\r\n00:29:08:04  00:29:14:06\r\n{\\an1}ou d'achat avant d'\u00e9choir\r\n\u00e0 des collectionneurs.\r\n\r\n00:29:14:21  00:29:22:16\r\n{\\an1}-Ici, Churchill c\u00f4toie C\u00e9line,\r\nVan Gogh, Maupassant ou Staline.\r\n\r\n00:29:22:18  00:29:27:23\r\n{\\an1}Nous sommes chez une collectionneuse\r\nde lettres manuscrites.\r\n\r\n00:29:28:16  00:29:32:14\r\n{\\an1}-Cette lettre\r\nde Th\u00e9odore Monod \u00e0 sa filleule\r\n\r\n00:29:32:16  00:29:36:09\r\n{\\an1}explique qu'il a pris\r\nun bateau pour aller en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n00:29:36:11  00:29:40:19\r\n{\\an1}et que le bateau\r\nest plus grand que ceux de Nyon.\r\n\r\n00:29:41:12  00:29:49:05\r\n{\\an1}-En 24 ans, elle a accumul\u00e9\r\nplus de 2'000 pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:29:49:11  00:29:52:13\r\n{\\an1}-Elles ont une valeur patrimoniale,\r\n\r\n00:29:52:15  00:29:56:11\r\n{\\an1}historique et sentimentale.\r\n\r\n00:29:56:16  00:30:00:02\r\n{\\an1}-Un patrimoine pour tout un pays.\r\n\r\n00:30:00:04  00:30:03:09\r\n{\\an1}Ces autographes sont le reflet\r\nde la cr\u00e9ation artistique\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:05:00\r\n{\\an1}\u00e0 travers l'histoire.\r\n\r\n00:30:05:02  00:30:11:04\r\n{\\an1}Quand des \u00e9crits de Maurice B\u00e9jart\r\nsont vendues plus de 30'000 euros,\r\n\r\n00:30:11:06  00:30:14:11\r\n{\\an1}c'est le choc\r\ndans le milieu de la danse.\r\n\r\n00:30:14:23  00:30:17:17\r\n{\\an1}-Ce sont des tr\u00e9sors in\u00e9dits.\r\n\r\n00:30:17:19  00:30:20:17\r\n{\\an1}C'est pas souvent\r\n\r\n00:30:20:19  00:30:24:09\r\n{\\an1}qu'on a de tels t\u00e9moignages\r\nde premi\u00e8re mains.\r\n\r\n00:30:25:13  00:30:28:16\r\n{\\an1}-La Fondation qui s'occupe\r\ndes archives suisses de la danse\r\n\r\n00:30:28:18  00:30:31:12\r\n{\\an1}ignorait l'existence de ces \u00e9crits.\r\n\r\n00:30:31:13  00:30:34:04\r\n{\\an1}Elle n'a pas les fonds\r\npour se les procurer.\r\n\r\n00:30:34:10  00:30:39:19\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui justifie qu'on d\u00e9pense\r\nplus de 30'000 euros ?\r\n\r\n00:30:39:21  00:30:47:15\r\n{\\an1}C'est presque la subvention annuelle\r\nde l'Etat de Vaud.\r\n\r\n00:30:47:17  00:30:53:21\r\n{\\an1}On laisse de c\u00f4t\u00e9 autre chose\r\npour ces \u00e9crits importants.\r\n\r\n00:30:53:23  00:30:58:21\r\n{\\an1}L'autre probl\u00e8me majeur,\r\nc'est la question de la provenance.\r\n\r\n00:30:59:12  00:31:01:16\r\n{\\an1}-Ce manque de transparence du march\u00e9\r\n\r\n00:31:01:18  00:31:05:05\r\n{\\an1}n'emp\u00eache pas la Fondation\r\nMartin Bodmer d'investir.\r\n\r\n00:31:05:07  00:31:09:09\r\n{\\an1}Elle vient d'acqu\u00e9rir des \u00e9bauches\r\nde po\u00e8mes d'Alfred de Vigny.\r\n\r\n00:31:10:16  00:31:15:05\r\n{\\an1}-Pour \u00eatre certain de se procurer\r\n\r\n00:31:15:07  00:31:17:02\r\n{\\an1}les bonnes pi\u00e8ces,\r\n\r\n00:31:17:04  00:31:19:03\r\n{\\an1}il faut surveiller le march\u00e9\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:26:01\r\n{\\an1}et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 les acqu\u00e9rir\r\npar fonds propres ou par le m\u00e9c\u00e9nat.\r\n\r\n00:31:26:16  00:31:30:11\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 est souvent aliment\u00e9\r\npar des manuscrits autographes\r\n\r\n00:31:30:13  00:31:35:13\r\n{\\an1}qui proviennent des h\u00e9ritiers\r\nou de proches de personnalit\u00e9s.\r\n\r\n00:31:35:19  00:31:40:02\r\n{\\an1}-Les institutions publiques\r\nou priv\u00e9es peuvent se f\u00e9liciter\r\n\r\n00:31:40:04  00:31:49:02\r\n{\\an1}d'avoir eu des collectionneurs\r\nqui ont pr\u00e9serv\u00e9 ces documents.\r\n\r\n00:31:50:09  00:31:53:17\r\n{\\an1}-Faute d'avoir une politique\r\nde m\u00e9moire en Suisse\r\n\r\n00:31:53:19  00:31:56:16\r\n{\\an1}sur la pr\u00e9servation\r\nde ces documents patrimoniaux,\r\n\r\n00:31:56:17  00:32:03:08\r\n{\\an1}Anne-Marie Springer peut se targuer\r\nde jouer un r\u00f4le de service public.\r\n\r\n00:32:04:01  00:32:06:18\r\n{\\an1}-Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:06:20  00:32:09:11\r\n{\\an1}Demain,\r\nvous retrouverez David Berger.\r\n\r\n00:32:09:12  00:32:12:10\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:19:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, V.Born-Dard,\r\nR.Katiyunguruza, F.Montezuma, E.Payo\r\n\r\n00:32:13:20  00:32:19:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048892\r\nDate de transcription : 15-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:01:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:31) [88%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Gen\u00e8ve est en \u00e9bullition apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de 20 Minutes, une enqu\u00eate est ouverte pour fraude \u00e9lectorale, selon et d\u00e9nonciatrice coupable truquer les votes d\u00e9truisait des enveloppes, l'homme, on peste Jo\u00ebl Boissard pr\u00e9cisera l'accusation sur le mode op\u00e9ratoire et sur les motivations \u00e9ventuelles un assur\u00e9 qui devient \u00e2g\u00e9 et malade, ne doit pas perdre son contrat de fa\u00e7on indue de national, refuse que les caisses maladie puisse r\u00e9silier unilat\u00e9ralement une assurance compl\u00e9mentaire nationale d\u00e9battait aussi d'une page de notre histoire, il refuse de r\u00e9habiliter les manifestants antifascistes de 1932 lors de la fusillade qui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve, on en parlera avec l'historien Dominique dire le vent gu\u00e9rir plusieurs d\u00e9bats sont ouverts sur les responsabilit\u00e9s historiques ont droit au suicide assist\u00e9, y compris \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 l'OMS est accept\u00e9e par le Parlement valaisan on prendra la mesure cap qui est franchi dans un tradition dans ce canton de tradition catholique enfin la controverse fait rage autour de la 5 G, on a pu entendre ici des opposants, on entendra ce soir l'autre camp, celles et ceux qui se r\u00e9jouissent de profiter d'un d\u00e9bit plus puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:57) [94%] : \r\nUn soup\u00e7on tr\u00e8s grave \u00e0 Gen\u00e8ve 20 minutes, r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate pour fraude \u00e9lectorale r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de d\u00e9nonciatrice sont intervenus le coupable pr\u00e9sum\u00e9 aurait d\u00e9truit des enveloppes de vote ou rempli des bulletins vierges, selon nos informations, des votes par correspondance pour la votation du 19 mai se sont retrouv\u00e9s d\u00e9chir\u00e9s lors de la perquisition effectu\u00e9e ce matin enqu\u00eate Fabiano, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:57 > 0:03:15) [96%] : \r\nC'est le coeur m\u00eame de la d\u00e9mocratie qui se retrouve dans la tourmente, la police a perquisitionn\u00e9 ce matin, les bureaux du service des votations et des \u00e9lections qui traite les bulletins de vote de tout le canton de nombreux documents auraient \u00e9t\u00e9 saisis dans le cas d'une proc\u00e9dure judiciaire lanc\u00e9e par le minist\u00e8re public pour fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:25) [92%] : \r\n2 collaborateurs du service des votations \u00e9lections notamment fait \u00e9tat du comportement d'un de leurs coll\u00e8gues qui aurait, lors de plusieurs op\u00e9rations \u00e9lectorales d\u00e9truits ou ajouter des bulletins de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:26 > 0:04:29) [93%] : \r\nSelon les informations de nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re l'individu en question aurait agi \u00e0 plusieurs reprises lors de scrutins cantonaux voire communaux, le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9agi cet apr\u00e8s- midi par \u00e9crit et tente de rassurer sur les votations en cours actuellement, concernant la votation du 19 mai aucun \u00e9l\u00e9ment port\u00e9s \u00e0 notre connaissance, en l'\u00e9tat ne remet en cause l'int\u00e9grit\u00e9 et le bon d\u00e9roulement du scrutin mais selon nos informations, lors de la perquisition de ce matin, des policiers auraient retrouv\u00e9 un sac destin\u00e9s \u00e0 la poubelle et qui contenait des bulletins de vote d\u00e9chir\u00e9s pour cette votation du 19 mai un lot important d'enveloppes de vote envoy\u00e9s par des citoyens auraient aussi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le bureau de la personne incrimin\u00e9e ce collaborateur du service des votations a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et auditionn\u00e9 aujourd'hui, il nie l'int\u00e9gralit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s, c'est une situation in\u00e9dite pour Gen\u00e8ve selon plusieurs avocats, que nous avons pu contacter il est possible de recourir contre une votation ou une \u00e9lection pass\u00e9e m\u00eame de plusieurs ann\u00e9es lorsque des faits nouveaux pouvant influencer le r\u00e9sultat du scrutin sont connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:31 > 0:04:35) [92%] : \r\nJo\u00ebl Boissard on commence \u00e0 avoir beaucoup de d\u00e9tails sur le mode op\u00e9ratoire soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:05:15) [87%] : \r\nOui, selon les informations de nos coll\u00e8gues de RTS La Premi\u00e8re le syst\u00e8me pour truquer les votes n'aurait pas \u00e9t\u00e9 si compliqu\u00e9 que cela, ce serait principalement de la destruction d'enveloppes prise dans les urnes et l'ajout de nouveaux bulletins remplis par la personne mise en cause aujourd'hui, le nombre de bulletins d\u00e9truit au total n'est pas tr\u00e8s clair, mais ce qui frappe, c'est la facilit\u00e9 avec laquelle cette personne aurait pu op\u00e9rer les bulletins vides sont facilement accessibles \u00e0 cl\u00e9 de la salle o\u00f9 il se trouvait cach\u00e9 dans un tiroir, entre 2 gobelets et de nombreuses employ\u00e9es du service le savent et la salle dans laquelle des bulletins de vote sont stock\u00e9es, elle est par un fil plomb\u00e9 mais il aurait suffi de d\u00e9visser la t\u00e2che de ce fil plomb\u00e9 pour rentrer sans briser le scell\u00e9 et tout ceci se seraient d\u00e9roul\u00e9es 2 nuits ou lors du week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:21) [87%] : \r\nOn se demande \u00e9videmment la motivation : Si c'est un homme de gauche, de droite, il y a un motif v\u00e9nal qu'est-ce qu'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:22 > 0:06:09) [92%] : \r\nAlors, il semble que cette personne ne r\u00e9agit contre r\u00e9mun\u00e9ration, c'est du moins ce qu'affirment les collaborateurs qui d\u00e9non\u00e7ait aujourd'hui la p\u00e9riode concern\u00e9e n'est pas tr\u00e8s clair, l'effet pourrait remonter \u00e0 2011 seuls les votations communales ou cantonales semble avoir \u00e9t\u00e9 falsifi\u00e9s, il s'agirait notamment de la votation sur la loi sur la police et je vous rappelle qu'il n'y avait qu'une cinquantaine de voix d'\u00e9cart, il y aurait aussi eu des des bulletins truqu\u00e9s lors de la derni\u00e8re Alexis au Conseil d'\u00c9tat, toujours selon les collaborateurs qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'qui ont alert\u00e9 la Cour des comptes, ce qu'il faut surtout souligner ici, c'est que, selon nos informations, la personne auditionn\u00e9e par le minist\u00e8re public aujourd'hui nie tout en bloc, au final, ce serait donc sa parole contre celle de ses 2 coll\u00e8gues, mais ce qui ressort en tout cas ce soir assez clairement, c'est le dysfonctionnement profond du service des votations dans le contexte actuel Gen\u00e8ve n'avait vraiment pas besoin que ces votation soit discr\u00e9dit\u00e9e untel point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:10 > 0:06:11) [98%] : \r\nMerci Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:12 > 0:06:27) [87%] : \r\nLes caisses maladie ne pourront pas r\u00e9silier unilat\u00e9ralement une assurance compl\u00e9mentaire, le Conseil national a d\u00e9battu des r\u00e8gles entre les caisses et les consommateurs, il faut \u00e9viter qu'on assure assur\u00e9 qui devient \u00e2g\u00e9s malades perde son contrat de fa\u00e7on indue \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:06:43) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est ce que personne ne lit les petits caract\u00e8res des conditions g\u00e9n\u00e9rales, des assurances, le Parlement, on a d\u00e9battu avec un point sensible : la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier ses conditions unilat\u00e9ralement le conseiller national rejette cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:07:02) [89%] : \r\nCet aspect du projet n'est pas admissible pour le groupe lib\u00e9ral- radical lorsque l'assur\u00e9 concern\u00e9s temps certaines \u00e2g\u00e9es pourrait avoir besoin des prestations promises par l'assureur maladie, celui-ci aurait le droit de modifier unilat\u00e9ralement les conditions de l'assurance, au d\u00e9triment de l'assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:31) [93%] : \r\nMais aujourd'hui, cette loi plut\u00f4t discr\u00e8te a surtout \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un revirement politique cela fait 8 ans que le Parlement en d\u00e9bat et jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment le PLR penchait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des assureurs, certains soup\u00e7onnent l'effet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et puis, la paix dans ce cas aussi, j'ai comme le sentiment que l'ombre du grand \u00e9v\u00e9nement les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 venir plane sur ce d\u00e9bat, alors que nous pourrions nous pencher de mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet, sentiment partag\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:31 > 0:07:48) [94%] : \r\nOn aurait souhait\u00e9 que toute la l\u00e9gislature se passe en ann\u00e9e \u00e9lectorale, puisque gr\u00e2ce \u00e0 cette ann\u00e9e, tout d'un coup, le PLR se retrouve une nouvelle virginit\u00e9 et d\u00e9fend les assur\u00e9s et non plus les assureurs, donc c'est une manoeuvre qui est grossi\u00e8re, mais \u00e0 la fin, esp\u00e9rons que \u00e7a va quand m\u00eame servir les assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:11) [93%] : \r\nIl y a absolument aucune vell\u00e9it\u00e9 \u00e9lectoraliste dans notre position, simplement nous ne sommes ni sourd ni aveugle et je trouve totalement incroyable que l'on vous accuse d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la population, soit pour le climat ou par exemple pour les assurances, ceux \u00e0 qui on peut adresser des bl\u00e2mes, c'est \u00e0 ceux qui viennent et qu'une posture et qui ne changent jamais d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:12 > 0:08:18) [99%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats devra aussi se prononcer sur la modernisation d'une loi introduite il y a plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:20 > 0:08:35) [88%] : \r\nLe droit au suicide assist\u00e9 est admis Valais, y compris \u00e0 l'h\u00f4pital, y compris \u00e0 l'OMS il est accept\u00e9 par le Parlement valaisan en premi\u00e8re lecture, c'est en soi une r\u00e9volution des mentalit\u00e9s dans un canton impr\u00e9gn\u00e9 de tradition catholique et Juan j'Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:36 > 0:08:45) [95%] : \r\nLe Foyer Saint-Joseph a d\u00e9j\u00e0 accueilli l'Association d'assistance au suicide : Exit pour 4 de ses r\u00e9sidents un moment toujours tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:45 > 0:09:06) [94%] : \r\nL'infirmier chef et moi- m\u00eame, on accueille la personne et puis apr\u00e8s on l'accompagne jusqu'\u00e0 la Chambre en fait les pr\u00e9sentations et apr\u00e8s on laisse la personne de l'association, les proches et leurs r\u00e9sidants entrent dans leur sph\u00e8re priv\u00e9e et nous on se retire, et \u00e0 partir de l\u00e0, on attend que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:06 > 0:09:15) [92%] : \r\nPour cette infirmi\u00e8re en chef ancrer le droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux du canton, c'est donner un cadre au libre choix des r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:15 > 0:09:32) [83%] : \r\nQuand on entre Amiens, Metz, en tout cas, c'est ce qu'on pr\u00e9tend dans tous les EMS offrir aux r\u00e9sidents, un lieu de vie et lieu dans lequel il peut exprimer toute son intimit\u00e9, sa vie, donc si tout \u00e0 coup on nous dit \u00e7a, vous pouvez mais \u00e7a vous pourrez pas \u00e0 mon avis, il y a incoh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:32 > 0:09:43) [89%] : \r\nLe directeur de la r\u00e9sidence Saint Sylvain ne partage pas cet avis, ses convictions personnelles, le conduisent \u00e0 refuser l'assistance au suicide au sein de l'aimer ce qu'il dirige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:43 > 0:10:01) [87%] : \r\nQuel est l'impact fondamental sur le personnel soignant, quel impact sur les r\u00e9sidents qu'on mange avec lui toute la journ\u00e9e, quel est l'impact sur l'annonce de ce suicide, avec tout ce qui peut \u00eatre comme effet Werther que la contagion le mim\u00e9tisme et tout cela, moi je pense qu'on a avait la vie et non pas promouvoir la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:01 > 0:10:14) [95%] : \r\n\u00e0 l'association fa\u00eeti\u00e8re des EMS le t\u00e9l\u00e9phone a beaucoup sonn\u00e9 ces derniers mois, symbole d'un d\u00e9bat tr\u00e8s tendu dans un canton o\u00f9 la religion p\u00e8se encore de tout son poids la mise en application d'une telle loi s'annonce \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:14 > 0:10:26) [95%] : \r\nPour certains, \u00e7a sera effectivement un passage tr\u00e8s d\u00e9licat, il faudra travailler sur la formation, sur la sensibilisation du personnel, notamment au sein des membres qui sont peut-\u00eatre aujourd'hui plus r\u00e9ticente \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:26 > 0:10:37) [96%] : \r\nAujourd'hui la moiti\u00e9 des EMS valaisans permettent l'assistance au suicide dans leurs murs, ils n'\u00e9taient que 20 pourcent il y a 2 ans, les mentalit\u00e9s \u00e9voluent, qu'on l\u00e9gif\u00e8re ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:11:25) [90%] : \r\nLe Forum des 100 c'est tenue \u00e0 Lausanne il prenait pour th\u00e8me la transition \u00e9cologique avec d'abord ce sondage r\u00e9v\u00e9lateur d'un foss\u00e9 entre chefs d'entreprise et autres d\u00e9cideurs et la population g\u00e9n\u00e9rale, selon cette \u00e9tude, command\u00e9e par le temps, 55 pourcent des dirigeants pensent que nous avons le temps pour sauver la plan\u00e8te, seulement 31 pourcent de la population serait aussi optimiste le temps avec s'\u00e9tait dit si on titrait terre br\u00fbl\u00e9e entend sonner l'alarme devant le Forum ce matin des manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il nomme le greenwashing vernis \u00e9cologique qui, selon eux, restent trop superficielles dans les entreprises, d\u00e9bat, ouvert, quoi qu'il en soit, dans plusieurs domaines : la transition reste lente par exemple les voiture totalement \u00e9lectrique reste une toute petite minorit\u00e9, elles sont 0,41 pourcent Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:28 > 0:11:40) [91%] : \r\nUne borne \u00e0 domicile et sponsoris\u00e9 par le canton pour recharger sa voiture \u00e9lectrique, c'est la derni\u00e8re mesure incitative de Gen\u00e8ve et elle fait le bonheur de Richard Brugmann, un conducteur branch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:42 > 0:11:59) [92%] : \r\nVoil\u00e0, je vais faire le plein, avec la borne que j'ai install\u00e9 il y a un mois environ, qui m'a co\u00fbt\u00e9 2500 francs mais j'ai une subvention de l'\u00c9tat, qui m'a permis de r\u00e9duire de 1000 francs cette somme, je peux le faire le plein chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:01 > 0:12:08) [92%] : \r\nApr\u00e8s le chargement gratuit dans les parkings publics, Gen\u00e8ve est le seul canton a propos\u00e9 cette nouvelle subvention \u00e0 la borne personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:17) [94%] : \r\nC'est une strat\u00e9gie du canton de Gen\u00e8ve qui est de favoriser l'\u00e9lectromobilit\u00e9 avec un objectif de 20 pourcent de v\u00e9hicules \u00e9lectriques en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:17 > 0:12:37) [92%] : \r\nUn objectif ambitieux : aujourd'hui, il y a moins de 20000 voiture totalement \u00e9lectrique sur plus de 4 millions et demi de v\u00e9hicules en Suisse, m\u00eame pas en 2000 pourcent augmenter ce chiffre est aussi une ambition f\u00e9d\u00e9rale le gouvernement vise 15 pourcent de v\u00e9hicules \u00e9lectriques d'ici 2022, la plupart des cantons romands proposent donc des mesures incitent \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:39 > 0:12:46) [93%] : \r\nDirection Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent qui pratiquent l'exon\u00e9ration de l'imp\u00f4t sur les nouveaux v\u00e9hicules \u00e9lectriques sur 3 ans, et bient\u00f4t une r\u00e9duction permanente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:49 > 0:12:55) [99%] : \r\nR\u00e9duire l'imp\u00f4t cantonal sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, c'est une autre mani\u00e8re d'encourager l'acquisition de voitures plus \u00e9cologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:10) [92%] : \r\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques avec \u00e9tait une \u00e9tiquette \u00e9nergie \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'une exon\u00e9ration fiscale pendant les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es civiles \u00e7a correspond environ \u00e0 un Avantage fiscal de 1300 \u00e0 1800 francs en fonction de la puissance du v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:11 > 0:13:17) [97%] : \r\nEt le canton veut aller plus loin en instaurant une r\u00e9duction permanente de 40 pour 100 de l'imp\u00f4t sur toutes les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:17 > 0:13:24) [94%] : \r\nAu revoir, merci de nous avoir autre mesure incitative \u00e0 la voiture \u00e9lectrique du c\u00f4t\u00e9 du tunnel du Grand-Saint-Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:31) [92%] : \r\nLe tunnel d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9es de bornes de chargement propose d\u00e9sormais le voyage retour gratuit pour les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:48) [92%] : \r\nOn a un probl\u00e8me dans dans les vall\u00e9es, on est tr\u00e8s tr\u00e8s attentif aussi sur le trafic que nous g\u00e9n\u00e9rons, et si on peut apporter une diminution de de cette pollution, nous nous bien s\u00fbr, nous, nous apportons les mais r\u00e9ponse donc ce tarif pr\u00e9f\u00e9rentiel va dans cette optique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:49 > 0:13:56) [90%] : \r\nSous l'impulsion europ\u00e9enne et f\u00e9d\u00e9ral ces mesures incitatives se d\u00e9multiplient ces derni\u00e8res ann\u00e9es en faveur d'un mode de transport moins polluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:06) [93%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, Nestl\u00e9 pourrait supprimer jusqu'\u00e0 100 emplois ces prochains mois sur 177 certaines activit\u00e9s seront d\u00e9localis\u00e9es en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:08 > 0:14:19) [95%] : \r\nCe 9 mai marqu\u00e9 par plusieurs c\u00e9l\u00e9brations, c'est le jour de la victoire pour les Russes qui rappellent les sacrifices consentis dans la guerre contre les nazis, c'est aussi le jour de l'Europe 21 chefs d'\u00c9tats de l'UE se sont r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:19 > 0:14:29) [94%] : \r\nEn Roumanie, ils appellent \u00e0 la mobilisation lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes, 26 mai il rappelle aussi que la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 depuis la derni\u00e8re guerre ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:29 > 0:14:30) [82%] : \r\nComme des acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:32 > 0:14:47) [85%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne et fi\u00e8re de d\u00e9mocratie, elle est un des plus puissants march\u00e9s \u00e9conomiques mais c'est un un militaire, elle souffre aussi d'un manque de visibilit\u00e9, \u00e0 sa t\u00eate, et pourtant il y a des caract\u00e8res, par exemple, le Polonais, Donald Tusk, qui pr\u00e9side les r\u00e9unions des chefs d'\u00c9tat Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:50 > 0:15:04) [92%] : \r\nPour un peu il se prendrait pour le super h\u00e9ros qui va sauver l'Europe Donald tous ceux qui aiment faire des vagues comme dans cette vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e par ses services \u00e0 62 ans, l'ancien dissident polonais ma\u00eetrise tous les codes de la communication moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:05 > 0:15:15) [86%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Bruxelles, les discours sont souvent convenu, lui, a l'art de la phrase qui fait mouche : exemple quand il cible les briques Sitter devant le 1er ministre irlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:15 > 0:15:27) [85%] : \r\nBien Wonder, je me demande \u00e0 quoi ressemble la place sp\u00e9ciale en enfer, destin\u00e9 \u00e0 ceux qui ont promu le break, promoteur de la f\u00eate, sans avoir la moindre \u00e9bauche de plan pour le r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:27 > 0:15:28) [73%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:28 > 0:15:58) [92%] : \r\nD'une phrase assez aigu\u00eb, mais tr\u00e8s exacte, il a boug\u00e9 un grand d\u00e9bat public sur les sujets essentiels, c'est un grand talent, lui qui a v\u00e9cu derri\u00e8re le rideau de fer, c'est trouver les mots et les attitudes qui redonne de la fiert\u00e9 aux Europ\u00e9ens de l'Est qui leur donne le sentiment de peser dans l'Union europ\u00e9enne, comme lorsqu'il fait en Roumanie, un discours Environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:59 > 0:16:15) [92%] : \r\nIl a toujours montr\u00e9 qu'il non seulement il \u00e0 l'Est et \u00e0 l'ouest 1000 regarder aussi il \u00e9tait conscient, il \u00e9tait attentif \u00e0 garder les petits pays \u00e0 repr\u00e9senter aussi les int\u00e9r\u00eats des petits pays du Conseil europ\u00e9en et non pas simplement les int\u00e9r\u00eats des grands pays et \u00e7a je pense que beaucoup d'\u00c9tats lui en sont gr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:15 > 0:16:35) [92%] : \r\nSur la crise grecque la crise migratoire ou sur le break, l'homme de Gdansk a su faire respecter la voix de la nouvelle Europe avec sa pr\u00e9sence affirm\u00e9e Donald tout ce qui fait aussi parfois grincer des dents les dirigeants des grands pays, entre guillemets, \u00e0 Paris ou \u00e0 Berlin, on n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment devoir donner son avis avec fracas sur les grands dossiers europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:37 > 0:16:42) [90%] : \r\nIl y a 22 ans, les Polonais d\u00e9couvrait Donald tout ce que lors d'un karaok\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:42 > 0:16:44) [64%] : \r\nNon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:44 > 0:16:56) [90%] : \r\nAujourd'hui il envisage un retour \u00e0 la politique nationale, le lib\u00e9ral europhiles veut s'opposer au r\u00e9gime archi- conservateur, il soigne donc encore plus sa communication polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:59 > 0:17:00) [85%] : \r\nOK, donc je ne donnerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:03 > 0:17:22) [91%] : \r\nEt face \u00e0 l'Europe justement les \u00c9tats-Unis de Donald Trump sont toujours en concurrence \u00e9conomique et les derniers chiffres sont tr\u00e8s bons pour eux d'ailleurs, il profite \u00e0 Donald Trump, qui a des sondages \u00e0 la hausse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain revendique cette excellente sant\u00e9 \u00e9conomique, il y voit aussi une force pour parler ou face aux Europ\u00e9ens et face aux Chinois, Philippe Renouard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:24 > 0:17:32) [93%] : \r\nC'est un Donald Trump d\u00e9fiant qui a sonn\u00e9 la charge contre la Chine, hier soir, en Alabama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain attend les n\u00e9gociateurs chinois de pied ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:34 > 0:17:53) [93%] : \r\nIls ont viol\u00e9 l'accord le vice- 1er ministre chinois bien n\u00e9gocier, c'est quelqu'un de bien, mais ils ont viol\u00e9 l'accord, \u00e7a ne se fait pas, alors ils vont payer, on peut tout \u00e0 fait taxer plus de 100 milliards de dollars par an \u00e7a n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait avant m\u00eame \u00e9tait un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:53 > 0:18:24) [95%] : \r\nTrump peut se permettre d'\u00eatre offensif, il faut remonter \u00e0 1969 l'ann\u00e9e des premiers pas sur la Lune pour retrouver un taux de ch\u00f4mage aussi bas qu'aujourd'hui 3,6 pourcent c'est le niveau le plus bas depuis un demi- si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis, ici on embauche des affichettes telles que celle-ci fleurissent un peu partout dans les vitrines des commerces aux \u00c9tats-Unis et la baisse du ch\u00f4mage commence \u00e0 profiter aux employ\u00e9es les salaires augmentent peu \u00e0 peu, c'est une excellente nouvelle pour Donald Trump en vue de sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 et c'est un Avantage d\u00e9cisif au moment de n\u00e9gocier avec les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:25 > 0:18:48) [92%] : \r\nCette \u00e9conomie en plein boom, peut se permettre d'absorber les nouvelles taxes massives dans Donald Trump menace les produits chinois jusqu'ici les taxes am\u00e9ricaines n'ont pas pu \u00e9quilibrer la balance commerciale, au contraire, le d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain encore augmenter, mais pour l'ancien chef de campagne de Donald Trump Steve bah non, c'est un conflit plus fondamental, une guerre de civilisation entre le mod\u00e8le occidental est le mod\u00e8le chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:49 > 0:18:55) [91%] : \r\nEntre les repr\u00e9sentants de 6 Jinping messieurs de Donald Trump, les n\u00e9gociations s'annoncent tendues, ce soir \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:11) [92%] : \r\nLa controverse continue autour de la 5 G, on l'a vu \u00e0 Infrarouge, on l'a \u00e9voqu\u00e9e ici en entendant ses adversaires, voyons ce soir l'autre camp, ceux et celles qui se r\u00e9jouissent de son arriv\u00e9e, ils sont impatients de b\u00e9n\u00e9ficier d'un d\u00e9bit plus fort Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:14 > 0:19:30) [88%] : \r\nLouis Vega est op\u00e9rateurs de dr\u00f4nes, son travail, prendre des photos ou des vid\u00e9os haute d\u00e9finition des fichiers de plusieurs dizaines de Mega qui doit parfois envoyer imm\u00e9diatement aux clients depuis quelques ann\u00e9es avec le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux mobiles plus n\u00e9cessaire de rentrer au bureau pour envoyer ses photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:19:43) [85%] : \r\n\u00e7a change au niveau mobilit\u00e9 surtout, c'est-\u00e0-dire qu'on est partout, on a une bonne couverture sociale car de plus en plus, on peut envoyer des fichiers facilement l\u00e0 ou qu'on est, c'est une rapidit\u00e9 qui est qui est bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:44 > 0:19:53) [95%] : \r\nC'est dans les trains qu'on trouve les plus gros utilisateurs de r\u00e9seaux mobiles la plupart connect\u00e9s au web gr\u00e2ce \u00e0 leur smartphone avec un bilan mitig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:54 > 0:20:02) [76%] : \r\nD\u00e9collet\u00e9s existe Alba la qualit\u00e9 parfois tr\u00e8s bonne, mais dans les tunnels ou en sortant de gare c'est plut\u00f4t mauvais et la connexion g\u00e9n\u00e9ralement coup\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:03 > 0:20:11) [87%] : \r\nEt \u00e7a pourrait \u00eatre mieux, donc je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui d'avoir un jour dans le r\u00e9seau 5 G disponible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:13 > 0:20:18) [94%] : \r\nQuant aux effets des ondes sur la sant\u00e9, ses usagers aussi entre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et fatalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:21 > 0:20:28) [86%] : \r\nToulon d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, je suis enqu\u00eate avec toutes ces ondes mais comment l'\u00e9viter, il faut juste faire avec certes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:29 > 0:20:34) [91%] : \r\nRetour notre pilote de drone pour t\u00e9l\u00e9phoner, il n'a plus que son smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:41) [89%] : \r\nAvec la 5 G et son d\u00e9bit comparables \u00e0 la fibre optique, il renoncera aux lignes fixes pour Internet et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:41 > 0:20:50) [88%] : \r\nC'est clair que maintenant au niveau de la cage et on est un petit peu limit\u00e9e avec la 5 G passant \u00e0 des \u00e0 des bandes passantes beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, on pourrait se passer totalement de de la ligne fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:50 > 0:20:56) [91%] : \r\nDes r\u00e9seaux plus performant, beaucoup le souhaitent, dans un pays, la Suisse, qui mise beaucoup sur les novations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:58 > 0:21:16) [90%] : \r\nLe Conseil national d\u00e9battait d'une page de notre histoire, il refuse de r\u00e9habiliter les manifestants antifascistes de 1932 lors de la fusillade qui avait fait 13 morts \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil des \u00c9tats avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en ce sens, on voit combien le traumatisme reste dans les m\u00e9moires, oui Siggen Lopez Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:17 > 0:21:20) [93%] : \r\nVictimes du 9 novembre 1932 plus jamais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:20 > 0:21:42) [90%] : \r\nCes quelques mots : poser sur cette modeste st\u00e8le rappelle qu'\u00e0 cet endroit m\u00eame s'\u00e9tonner un \u00e9pisode sanglant de l'histoire suisse : il y a pr\u00e8s de 87 ans, un groupe d'extr\u00eame droite se r\u00e9unit dans la salle communale de Plainpalais, en protestation des militants de gauche, envahissent les rues, l'arm\u00e9e est appel\u00e9 en renfort ce 9 novembre 1932 les soldats ouvrent le feu, bilan 13 morts et 65 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:42 > 0:21:55) [91%] : \r\nAu bout de quelques minutes qu'on a vu arriver des, des, des gens qui portaient des bless\u00e9s, on se rendait compte qu'on avait tir\u00e9 sur la foule de ce tout le monde \u00e9tait absolument stup\u00e9fait, indign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:55 > 0:22:09) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, personne n'est inqui\u00e9t\u00e9, seuls 7 manifestants de gauche sont condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs mois de prison pour instigation \u00e0 l'\u00e9meute en 2016 le gouvernement g\u00e9nevois demande leur r\u00e9habilitation nationale cet ex- d\u00e9put\u00e9 socialiste est \u00e0 l'origine de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:09 > 0:22:26) [92%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement comme l'\u00e9v\u00e9nement de 1932 cette partie de l'histoire d'une collectivit\u00e9 d'un compte, on suit le Parlement pouvait le reconna\u00eetre se reconna\u00eetre que Gen\u00e8ve a jou\u00e9 un r\u00f4le important de contre le fascisme contre la mont\u00e9e du fascisme \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:26 > 0:22:37) [92%] : \r\n\u00e0 Berne cette r\u00e9habilitation ne convainc pas les s\u00e9nateurs l'ont refus\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, aujourd'hui c'est au tour de la chambre basse de dire non, une d\u00e9cision justifi\u00e9e pour ce conseil national, au vu de la s\u00e9paration des pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:37 > 0:22:56) [97%] : \r\nC'est le 1er pouvoir le pouvoir l\u00e9gislatif qui jetterait un regard jugeant et condamnant sur une d\u00e9cision du 3\u00e8me pouvoir le pouvoir judiciaire \u00e0 partir de crit\u00e8res d'aujourd'hui alors que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en application des mentalit\u00e9s du droit il y a presque 100 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:56 > 0:23:01) [93%] : \r\nUn refus qui n'emp\u00eachera pas une partie des Genevois de perp\u00e9tuer ce qu'ils consid\u00e8rent le devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:02 > 0:23:03) [68%] : \r\nDominique vers l'avant- guerre, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:04 > 0:23:05) [74%] : \r\nBonsoir, je rejoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:05 > 0:23:18) [94%] : \r\nVous avez le regard de l'historien, on voit la difficult\u00e9 de peser les choses qui avait pas les bons et les m\u00e9chants, il y avait les partisans de Mussolini, mais dans l'autre camp, il y avait aussi beaucoup de partisans de Staline qui massacraient tellement d'innocents au m\u00eame moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:18 > 0:23:48) [91%] : \r\nAlors oui, il y avait le l'Union sovi\u00e9tique de de Staline en m\u00eame temps, la manifestation de 1932 elle est l'illustration d'un mouvement pacifiste d'une provocation de l'extr\u00eame droite de l'Union nationale de Georges Oltra mar, il s'agissait l\u00e0 en l'occurrence d'une d\u00e9marche pacifiste et et le le jugement qui est rendu en innocentant et l'extr\u00eame droite et l'arm\u00e9e fait office effectivement de de scandales Lady l'histoire aujourd'hui a bien avanc\u00e9 sur dossier, il est \u00e9vident que la manifestation en tant que telle \u00e9tait pacifiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:48 > 0:24:05) [90%] : \r\nOn voit la difficult\u00e9 \u00e0 juger aujourd'hui m\u00eame \u00e0 il y a encore beaucoup de politiciens de professeurs vivant qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre les heures de droite qui soutenait le r\u00e9gime criminel en Afrique du Sud, ceux de gauche qui soutenait l'URSS criminel aussi si on ressort tous les dossiers, ce sera compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:05 > 0:24:32) [92%] : \r\nAlors c'est une des motivations principales pour ne pas r\u00e9habiliter ces manifestants, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents dans l'histoire, on peut penser au juste de la 2\u00e8me Guerre mondiale : Paul Grueniger on peut penser aussi aux aux brigadistes de la guerre d'Espagne, c'est une tendance actuelle on r\u00e9vise un certain nombre de proc\u00e8s on r\u00e9vise un certain nombre de jugements du pass\u00e9, c'est un principe qui est dans le le le fait de l'histoire est relativement banal, mais c'est vrai que dans le domaine juridique, c'est quelque chose d'un petit peu plus sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:33 > 0:24:52) [90%] : \r\nComment expliquer, \u00e7a se voit sur les r\u00e9seaux sociaux reste esp\u00e8ce de passion, de revenir \u00e0 des batailles tellement intense dans les ann\u00e9es 30 pendant la guerre, et ceux qui ont collabor\u00e9, ceux qui ont r\u00e9sist\u00e9, etc, est ce qu'il y a pas un petit d\u00e9sir enfoui chez beaucoup de nous, de de vivre des heures plus intense que de savoir si on est pour ou compte la RFFA ou ce qu'on va voter le en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:53 > 0:25:25) [89%] : \r\nLes les choses sont sont effectivement un peu dans, dans 200, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois on va chercher dans ce pass\u00e9, l'exemple de Game of Throne et des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui revisite le pass\u00e9 sous un angle tr\u00e8s violent puisse justement dans, dans, dans cet esp\u00e8ce apr\u00e8s l'actualit\u00e9 nous donne quand m\u00eame un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements qui pourraient nous nous revenir aussi dans quelques ann\u00e9es, on peut penser \u00e0 la question du du refoulement de l'asile politique aujourd'hui de de refouler des gens qui risquent la leur mort, c'est aussi une forme de, de, de d\u00e9cisions juridiques qui pourraient \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:25 > 0:25:42) [92%] : \r\nVous posez parfois la question en tant qu'historien en ce moment il y a beaucoup d'hommes politiques ou de femmes politiques qui vont en Chine, c'est un r\u00e9gime qui torture qui tue, qui a beaucoup de gens en prison et puis nos hommes d'affaires etc, beaucoup de on y va, on retraite avec eux comme c'\u00e9tait des partenaires normaux, comme en d'autres temps pour lever des dictatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:43 > 0:26:10) [90%] : \r\nOui, alors bon il y aller, on pense \u00e0 l'Afrique du Sud du temps de l'apartheid o\u00f9 la Suisse est effectivement extr\u00eamement proche de de ce de ce pays, alors que l'ensemble du bon \u00e0 la fin des l'union de la des nations \u00e9taient d\u00e9nonce un boycott sur la Chine, il faut quand m\u00eame se souvenir qu'on a une tr\u00e8s longue tradition d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle d'alliance privil\u00e9gi\u00e9e avec ce pays, c'est des des oeufs de l'opportunisme politique mais c'est surtout la politique \u00e9conomique qui prend le dessus sur la question des droits de l'homme et et les valeurs humanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:10 > 0:26:25) [92%] : \r\nDominique vers l'avant guerre, merci, merci, bonne soir\u00e9e en tennis, les Suisses brillent sur la terre battue de Madrid victoire prestigieuse de B\u00e9linda Benchikh, il a battu la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka pour la 2\u00e8me fois cette ann\u00e9e, elle s'est impos\u00e9e 3 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:26 > 0:26:41) [90%] : \r\n7 5 demain en demi- finale, elle affrontera la Roumaine Simona Halep comme Wawrinka \u00e9tait quant \u00e0 lui, face \u00e0 quel niveau il sourit, il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:42 > 0:26:48) [94%] : \r\n2 sets 6 3 7 6 en quart de finale, il pourrait retrouver Rafa\u00ebl Nadal qui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:52 > 0:26:59) [93%] : \r\nVoil\u00e0 que Roger Federer a connu plus de difficult\u00e9s pour venir \u00e0 bout duquel Monfils face aux Fran\u00e7ais, il s'impose finalement en 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:59 > 0:27:03) [93%] : \r\n6 0 4 6 7 6, pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:03 > 0:27:04) [88%] : \r\nAvec de la derni\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:07 > 0:27:18) [92%] : \r\nEn football, la Ligue des champions, pr\u00e9pare sa mutation \u00e0 l'horizon 2024 lui planche sur une nouvelle formule qui ferait la part belle aux clubs europ\u00e9ens les plus riches Pierre-Alain Dupuis J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:21 > 0:27:32) [89%] : \r\nUn niveau \u00e9poustouflant et d'incroyables rebondissements, les matchs de la semaine, on peut faire une magnifique vitrine \u00e0 la Ligue des champions, pourtant l'UEFA souhaite redynamiser sa comp\u00e9tition phare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:34 > 0:27:44) [92%] : \r\nIl y a de bonnes raisons de changer cette formule la plus de 20 ans maintenant, il y a une sorte d'essoufflement qui est intervenu il y a aussi le march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel a compl\u00e8tement chang\u00e9, donc oui c'est bien dire penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:44 > 0:28:01) [91%] : \r\nDans les cartons, une refonte totale \u00e0 l'horizon 2024 places \u00e0 4 groupes de 8 \u00e9quipes avec, pour cons\u00e9quence, 14 matchs par club au lieu de 6 actuellement, soit 128 rencontres suppl\u00e9mentaires pour le plus grand plaisir des grosses \u00e9curies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:01 > 0:28:28) [86%] : \r\nDonc la proposition dont on parle a \u00e9t\u00e9 faite par l'association des clubs europ\u00e9ens, donc c'est g\u00e9r\u00e9 notamment par Juventus- Bayern des grands clubs, et ils veulent avoir plus de rencontres europ\u00e9ennes jusqu'\u00e0 14 heures rencontres, alors qu'aujourd'hui il y en a 6 Plus apr\u00e8s des \u00e9liminations directes donc 14 matchs \u00e7a peu qu'il ne restait \u00e7a c'est vraiment \u00e7a le fond de la r\u00e9flexion, et par contre effectivement le film change le format, on peut tout \u00e0 fait penser que \u00e7a devienne peut nuit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:29 > 0:28:44) [95%] : \r\nMais une 2\u00e8me mesure provoque la fronde des petits clubs dans le nouveau syst\u00e8me, les 5 premi\u00e8res \u00e9quipes de chaque groupe serait automatiquement qualifi\u00e9 l'ann\u00e9e suivante, remettant en cause l'int\u00e9r\u00eat sportif de championnats nationaux qui pourraient perdre tr\u00e8s gros financi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:45 > 0:29:01) [91%] : \r\nOn essaie quand m\u00eame avec ce syst\u00e8me de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de participation aux repr\u00e9sentants des grands pays des grands march\u00e9s du football, il y a aussi une rel\u00e9gation quelque part permanente de petits pays, dans les p\u00e9riph\u00e9ries du football europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:02 > 0:29:16) [91%] : \r\nDans ce projet de Ligue quasi ferm\u00e9s, seules 4 \u00e9quipes sur 32 se qualifierait via leur championnat un monde du football toujours plus riche o\u00f9 le ballon ne tourne pas forc\u00e9ment rond et dans lequel la Suisse comme d'autres risquerait bien l'exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:17 > 0:29:31) [95%] : \r\nLes documents du Patrimoine suisse \u00e9chappent souvent aux archives publiques, ils peuvent se retrouver sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s de vente ou d'achat avant d'\u00e9choir \u00e0 des collectionneurs, c'est le reportage de V\u00e9ronique Wicht, Nicolas Ch\u00e8vre et Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:33 > 0:29:43) [93%] : \r\nO\u00f9 Churchill c\u00f4toie C\u00e9line Van Gogh Maupassant Staline Camus nous sommes chez Anne-Marie Springer collectionneuse de lettres manuscrites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:45 > 0:29:55) [94%] : \r\nC'est une magnifique Lettre de Th\u00e9odore Monod \u00e0 sa filiale, il explique qu'il a pris un bateau pour aller en Alg\u00e9rie et que le bateau est plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:56 > 0:30:03) [90%] : \r\nQue ce de nouveau depuis 24 ans elle a accumul\u00e9 plus de 2000 pi\u00e8ces autographes de tr\u00e8s grande valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:05 > 0:30:12) [91%] : \r\nElles ont une une valeur patrimoniale \u00e9norme, elles ont une valeur sentimentale, elles ont une valeur historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:13 > 0:30:30) [94%] : \r\nUn Patrimoine pour les collectionneurs, mais aussi pour tout un pays, car ces autographes sont le reflet de la cr\u00e9ation artistique \u00e0 travers l'histoire alors quand un journal intime des notes et un manuscrit r\u00e9dig\u00e9 par Maurice B\u00e9jart sont vendues plus de 30000 euros sur ce site sp\u00e9cialis\u00e9, c'est le choc dans le milieu de la danse suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:30 > 0:30:40) [79%] : \r\nCe sont des 13 heures 13 heures in\u00e9dite, d\u00e9j\u00e0 on parle, la danse, c'est pas souvent qu'on a des traces belle t\u00e9moignage de premi\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:41 > 0:30:50) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que la fondation qui s'occupe des archives suisse de la danse ignorait leur existence et qu'elle n'a ni les fonds ni la libert\u00e9 des collectionneurs pour se les procurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:50 > 0:31:14) [90%] : \r\nQu'est-ce qui justifie par exemple qu'on d\u00e9pense toute cette somme tranchant c'est plus de 30000 euros, c'est pour nous, c'est presque toute la subvention annuelle de de Lattre du veau alors pour ces 3 documents \u00e9videmment extr\u00eamement important mais en laisse de c\u00f4t\u00e9 autour tout haut ce qui se passe au niveau des arts de la sc\u00e8ne et apr\u00e8s, on a encore un beau probl\u00e8me majeur et c'est \u00e7a la question de la provenance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:16 > 0:31:25) [94%] : \r\nCe manque de transparence du march\u00e9 n'emp\u00eache pas la Fondation Martin bonne m\u00e8re d'investir, elle vient d'acqu\u00e9rir ces \u00e9bauches de po\u00e8me d'Alfred de Vigny aux ench\u00e8res \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:26 > 0:31:42) [92%] : \r\nPour pouvoir se dire qu'on se procure les bonnes pi\u00e8ces au bon moment et il faut surveiller le march\u00e9 et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour les acqu\u00e9rir, soit par fonds propres soit par le de m\u00e9c\u00e9nat, donc il faut savoir r\u00e9agir \u00e0 ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:43 > 0:31:51) [94%] : \r\nSurtout qu'il est r\u00e9guli\u00e8rement aliment\u00e9 par des manuscrits autographes qui ressortent des \u00e9tag\u00e8res d'h\u00e9ritiers ou de proches d'illustres personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:52 > 0:32:06) [92%] : \r\nLes institutions publiques ou priv\u00e9es peuvent se f\u00e9liciter n'a plus perdu tant d'avoir eu dans les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes des collectionneurs qui ont su identifier et qui ont su pr\u00e9server ces documents patrimoniaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:07 > 0:32:18) [94%] : \r\nCar, faute d'avoir ensuite une v\u00e9ritable politique de m\u00e9moire pour la pr\u00e9servation de ces documents patrimoniaux Anne-Marie Springer peut se targuer en les acqu\u00e9rant et en les partageant de jouer en quelque sorte un r\u00f4le de service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:21 > 0:32:28) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal vous retrouver David Berger toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:37 > 0:32:40) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:59 > 0:33:02) [92%] : \r\nCe sujet sur les autographes, \u00e7a me rappelle que, une fois Juan Miro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT33 (0:33:02 > 0:35:33) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:35 > 0:35:37) [75%] : \r\nCombien de temps est-ce qu'il vous reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT34 (0:36:11 > 0:38:31) [87%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:39 > 0:41:20) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les vents \u00e9taient assez soutenues, cet apr\u00e8s- midi, ce qui a fait quelques heureux du c\u00f4t\u00e9 de Saint Blaise, mais demain nous devrions profiter d'une accalmie, nous \u00e9tions \u00e0 l'arri\u00e8re d'une perturbation aujourd'hui sous un ciel de tra\u00eene assez changeant, il y a encore quelques pr\u00e9cipitations, les vents se sont m\u00eame renforc\u00e9s, nous \u00e9tions en marge de cette d\u00e9pression, mais tout cela n'devraient pas durer, demain, nous avons profit\u00e9 d'une l\u00e9g\u00e8re accalmie en attendant une nouvelle perturbation Atlantique, elle sera encore loin de la Suisse, mais cette perturbation arrivera sur la Suisse pour la journ\u00e9e de samedi dans un courant d'ouest nord- ouest, elle va \u00e9galement contribuer au retour de la bise pendant la journ\u00e9e dimanche demain matin, les pluies continueront de circuler le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, elles sont g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 2000 m\u00e8tres ailleurs passage \u00e0 un temps sec, le soleil sera de la partie, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux, \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e dans la r\u00e9gion du Simplon ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable \u00e7a encore favorable aux averses tout au nord, la limite des chutes de neige remontera vers 2200 m\u00e8tres Maier, l'accalmie devrait se poursuivre, et plus on ira vers le Valais, plus on ira vers le Tessin, plus le temps sera ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures seront en fin de saison, demain matin, il devraient faire entre 5 et 9 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau autour du L\u00e9mant il fera jusqu'\u00e0 20 en Valais 21 au Tessin ou encore 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, de leur c\u00f4t\u00e9, les vents devraient perdent leur intensit\u00e9 seront encore de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mod\u00e9r\u00e9 en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi encore du soleil mais en d\u00e9but de journ\u00e9e, surtout l'apr\u00e8s- midi, vers les perturbations vont revenir de plus belle, elles vont nous amener un temps humide changeant ferait aussi avec une limite des chutes de neige qui devraient s'abaisser de 1600 \u00e0 1200 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, les vents seront assez soutenu pendant la journ\u00e9e de dimanche encore quelques averses le matin, principalement sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes le quart Nord-Est, sinon un nouveau passage \u00e0 un temps sec et m\u00eame assez ensoleill\u00e9 autour du L\u00e9mant ou bien encore sur le \u00e0 la bise va refaire son apparition sur le plateau, elle va se renforcer l'apr\u00e8s- midi lundi les passages nuageux vont devenir assez fr\u00e9quent sur l'aspect en principe pas de pr\u00e9cipitation en vue, le soleil restera l'actualit\u00e9 mais toujours sur fond disent elle sera m\u00eame plus forte que pendant la journ\u00e9e de dimanche, notamment sur l'ouest, mardi, les vents devraient faiblir, le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reuse mais les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 reprend l'ascenseur \u00e0 plus de 14 \u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pr\u00e9cise en passant que, il y a le temps devrait rester sec les jours suivants, c'est-\u00e0-dire pendant les journ\u00e9es de mercredi et jeudi, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux immigr\u00e9s italiens qui sont arriv\u00e9s en Suisse dans les ann\u00e9es 50 que sont-ils devenus tr\u00e8s beau sujet demain soir \u00e0 7 places, vous retrouvez St\u00e9phane Thi\u00e9baut, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832860", "durationSec": 21, "title": "SO WAWRINKA_RTS000001830916", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu le Japonais Kei Nishikori sur le score de 6-3, 7-6, lors d'un match du 3e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NISHIKORI, KEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832861", "durationSec": 95, "title": "SO US ECO_RTS000001830896", "excerpt": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a augment\u00e9 la pression sur la Chine lors des n\u00e9gociations sur les \u00e9changes commerciaux et les taxes douani\u00e8res entre les 2 pays. Donald Trump se sent en position de force pour n\u00e9gocier, alors que la croissance \u00e9conomique est en hausse aux USA et que le taux de ch\u00f4mage est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1969.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "COMMERCE INTERNATIONAL", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "CROISSANCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832862", "durationSec": 30, "title": "SO SOMMET CHEFS UE_RTS000001830765", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Sibiu, aujourd'hui)) Ce 9 mai est marqu\u00e9 par plusieurs c\u00e9l\u00e9brations. C'est le jour de la Victoire pour les Russes qui rappellent les sacrifices consentis dans la guerre contre les nazis... C'est aussi le jour de l'Europe.((IM)) 21 chefs d'Etat de l'UE se sont r\u00e9unis \u00e0 Sibiu en Roumanie. Ils appellent \u00e0 la mobilisations lors des prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai. Ils rappellent aussi que la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 europ\u00e9enne depuis la derni\u00e8re guerre ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des acquis.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1905832863", "durationSec": 119, "title": "SO REFORME UEFA V2_RTS000001830879", "excerpt": "L'UEFA a d\u00e9voil\u00e9 son projet controvers\u00e9 de r\u00e9forme pour la Ligue des champions de football d\u00e8s 2024. La comp\u00e9tition comprendrait 14 groupes de 8 \u00e9quipes, soit 14 journ\u00e9es de matches pour la phase de groupe contre 6 actuellement et un syst\u00e8me de promotion rel\u00e9gation favorable aux grands clubs europ\u00e9ens les plus riches. Itw de l'ex-directeur de la Ligue suisse de football Edmond Isoz et du directeur de l'Observatoire du football (CIES) Raffaele Poli.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "ORGANISATION DU SPORT"], "thematicCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832864", "durationSec": 106, "title": "SO PRO 5 G_RTS000001830902", "excerpt": "Les gros utilisateurs de t\u00e9l\u00e9phonie et r\u00e9seau mobile sont impatients de b\u00e9n\u00e9ficier d'un d\u00e9bit plus puissant avec l'arriv\u00e9e de la technologie 5G, \u00e0 l'exemple de l'op\u00e9rateur de drones Luis Vega et des passagers de trains CFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PAQUIER, LE (FR)"], "thematicThemes": ["TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "sequenceIds": ["1835256"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832865", "durationSec": 19, "title": "SO NESTLE_RTS000001830887", "excerpt": "La filiale suisse de Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 une restructuration de son site de B\u00e2le en 2019 avec une potentielle suppression de 100 emplois sur 177 et une d\u00e9localisation de certaines activit\u00e9s en Europe.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832866", "durationSec": 94, "title": "SO FRAUDES VOTATIONS V2_RTS000001830953", "excerpt": "La police a perquisitionn\u00e9 les bureaux du Services des votations et \u00e9lections de Gen\u00e8ve suite \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire lanc\u00e9e par le Minist\u00e8re public pour fraude \u00e9lectorale. Des bulletins de vote auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou ajout\u00e9s lors de plusieurs scrutins par un collaborateur du service, qui a ni\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 des faits lors de son audition par la police.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "PERQUISITION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "sequenceIds": ["1835185"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832867", "durationSec": 124, "title": "SO EXIT HOPITAL EMS_RTS000001830692", "excerpt": "Les \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux r\u00e9agissent de mani\u00e8res diverses \u00e0 l'acceptation en premi\u00e8re lecture par le Parlement valaisan du droit au suicide assist\u00e9, y compris \u00e0 l'h\u00f4pital et dans les EMS. Les mentalit\u00e9s \u00e9voluent dans le canton catholique, puisque la moit\u00e9 des EMS permettent d\u00e9sormais l'assistance au suicide, alors qu'ils n'\u00e9taient que 20% en 2017.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1833619"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832868", "durationSec": 113, "title": "SO CONTRAT ASSURANCES_RTS000001830932", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation par 102 voix contre 88 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir les droits des caisses d'assurance qui pr\u00e9voyait d'autoriser la modification unilat\u00e9rale des conditions des contrats d'assurances maladie compl\u00e9mentaires, lors d'un d\u00e9bat sur la modernisation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance datant de 1908.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL"], "sequenceIds": ["1833535"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832869", "durationSec": 26, "title": "SO BENCIC_RTS000001830856", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu la Japonaise Naomi Osaka, num\u00e9ro 1 mondiale, sur le score de 3-6, 6-2, 7-5, lors d\u00bfun match des quarts de finales du tournoi de tennis de Madrid WTA.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA", "OSAKA, NAOMI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832870", "durationSec": 136, "title": "SO BELGIQUE TUSK_RTS000001830560", "excerpt": "Le style incisif du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk, qui ma\u00eetrise tous les codes de la communication moderne, tranche avec les personnalit\u00e9s discr\u00e8tes et technocrates de Bruxelles. Il a su \u00e9galement donner leur place aux petits pays dans l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["LANGAGE POLITIQUE", "EXPRESSION ORALE", "FONCTION POLITIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["TUSK, DONALD"], "thematicCorporations": ["CONSEIL EUROP\u00c9EN"], "sequenceIds": ["1833674"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832871", "durationSec": 152, "title": "FRIGO MESURES ELECTRIQUES V2_RTS000001830515", "excerpt": "La plupart des cantons romands proposent des mesures incitatives pour encourager l'achat de voitures \u00e9lectriques, qui ne repr\u00e9sentent que 0,41% du parc automobile suisse. Alors que le canton de Gen\u00e8ve propose une subvention \u00e0 la borne de recharge personnelle, celui de Fribourg offre une exon\u00e9ration fiscale des v\u00e9hicules \u00e9lectriques pendant 3 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MESTIRI, Feriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCZCEPANSKI, THOMAS", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "SUBVENTION", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "sequenceIds": ["1833642"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832872", "durationSec": 170, "title": "FRIGO MARCHE DES BIENS COMMUNS_RTS000001817942", "excerpt": "Des documents du patrimoine culturel suisse sont vendus \u00e0 des collectionneurs sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s de vente ou d'achat, \u00e9chappant ainsi aux archives publiques qui n'ont souvent pas les moyens d'acqu\u00e9rir ces manuscrits vendus \u00e0 des prix \u00e9lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHEVRE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OBJET DE COLLECTION", "LETTRE", "ARCHIVES", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1835274"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832913", "durationSec": 22, "title": "SO FEDERER_RTS000001830915", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils sur le score de 6-0, 4-6, 7-6, lors d'un match du 3e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "MONFILS, GA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832914", "durationSec": 106, "title": "SO GE 1932 BATAILLE V2_RTS000001830907", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation de r\u00e9habiliter les 7 manifestants de gauche antifascistes condamn\u00e9s en 1932 apr\u00e8s la fusillade qui avait fait 13 morts et 65 bless\u00e9s le 09.11.1932 \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de l'ex-d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise Lydia Schneider Hausser, \u00e0 l'origine de la demande de r\u00e9habilitation nationale, et du conseiller national UDC genevois Yves Nidegger.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HISTOIRE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FASCISME", "ANN\u00c9ES 1930"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905833071", "summary": "Mains feuilletant conditions g\u00e9n\u00e9rales de contrat d'assurance.\nInt salle du Conseil national : conseillers nationaux assistant au d\u00e9bat. Intervention Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, et Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances. Itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Christian Luescher, conseiller national PLR genevois.", "id": "1833535", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "MAURER, UELI", "LUESCHER, CHRISTIAN", "FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833155", "summary": "Sierre, pluvieux : ext b\u00e2timent du Foyer St-Joseph. Personnel hospitalier discutant. Itw Jean-Michel Bagnoud, directeur. Itw Jo\u00ebl Nendaz, infirmier.\nVex, pluvieux : ext b\u00e2timent de r\u00e9sidence Saint Sylve. Itw Philippe Genoud, directeur. Mains de personnes \u00e2g\u00e9es.\nSion : Arnaud Schaller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Association valaisanne des EMS (AVALEMS) au t\u00e9l\u00e9phone puis discutant avec coll\u00e8gue. Itw Arnaud Schaller.", "id": "1833619", "visualThemes": ["SUICIDE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "visualGeographicals": ["SION", "VEX", "SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833178", "summary": "Veyrier : Itw Richard Bruggmann, automobiliste, rechargeant voiture \u00e9lectrique devant sa maison. Borne de recharge.\nGen\u00e8ve : itw Philippe Royer, directeur du Service de l'air de l'Office cantonal de l'Environnement. Voitures \u00e9lectriques roulant sur routes de campagne.\nFribourg : itw Marc Rossier, directeur de l'Office de la circulation et de la navigation (OCN). fribourgeois. Voitures dans locaux de contr\u00f4le de l'OCN.\nTunnel du Grand-St-Bernard : file d'attente de voitures dans tunnel. Travelling depuis voiture roulant dans tunnel.\nItw Olivier Fran\u00e7ais, pr\u00e9sident du Tunnel du Grand-St-Bernard.", "id": "1833642", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "SUBVENTION", "LUTTE ANTIPOLLUTION"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG", "GRAND-ST-BERNARD, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833210", "summary": "Vid\u00e9o promotionnelle de Donald Tusk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.\nArchives de discours incisifs de Donald Tusk.\nItw Roza Thun, eurod\u00e9put\u00e9e polonaise. Itw Eric Maurice, repr\u00e9sentant Fondation Robert Schuman.\nArchives de Donald Tusk, jeune, chantant sur plateau t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 lors d'\u00e9mission de karaok\u00e9.", "id": "1833674", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "VID\u00c9OCLIP", "DISCOURS", "LANGAGE POLITIQUE", "EXPRESSION ORALE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["TUSK, DONALD"], "visualCorporations": ["CONSEIL EUROP\u00c9EN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834709", "summary": "Printanier et nuageux : ext b\u00e2timent, entr\u00e9e et plaque du Service des votations et \u00e9lections de la chancellerie d'Etat de Gen\u00e8ve.", "id": "1835185", "visualThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "PERQUISITION", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834780", "summary": "Int train CFF Intercity : voyageurs travaillant sur ordinateur portable dans wagons. Itw passagers.", "id": "1835256", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "TRAIN", "ORDINATEUR PORTABLE", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834795", "summary": "Duplex Lausanne : itw Dominique Dirlewanger, historien.", "id": "1835271", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834798", "summary": "Itw Anne-Marie Springer, collectionneuse d\u00bfautographes, montrant lettre manuscrite de Th\u00e9odore Monod.\nItw Beate Schlichenmaier, directrice Archives suisses des arts de la sc\u00e8ne (SAPA). Classeurs et bo\u00eetes d'archives de Collection suisse de la danse.\nExt Fondation Martin Bodmer. Itw Nicolas Ducimeti\u00e8re, conservateur. Nicolas Ducimeti\u00e8re consultant documents dans biblioth\u00e8que de fondation.", "id": "1835274", "visualThemes": ["OBJET DE COLLECTION", "LETTRE", "ARCHIVES", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "COLOGNY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784255", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048892", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-538EB149-D711-4200-B00C-86E8CC52F26F", "internalArchiveId": "538EB149-D711-4200-B00C-86E8CC52F26F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Regula Rytz, Pr\u00e9sidente des Verts;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, GE;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR GE;Stephanie De Torquat, macro-strat\u00e9giste chez Lombard Odier\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(22/IRAN NEW POUR 8H)  ((LIVE GHAZI *6359 bureau // *6204 mobile))\r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre certains de ses engagements pris dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire.\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e officiellement en d\u00e9but de matin\u00e9e,  aux ambassadeurs des pays encore parties \u00e0 cet accord (Allemagne, Chine, France, Grande-Bretagne et Russie)..\r\nUn an jour pour jour apr\u00e8s le retrait unilat\u00e9ral des Etats-Unis...\r\nSiavosh gazi vous \u00eates en direct de Therean ou le pr\u00e9sident Hassan Rohgani a donner ce maitn quelques precisions... \r\n  1'03'' ((pas de script))\r\nEXTRO :  ((Teheran a notament d\u00e9cid\u00e9 de cesser de limiter ses r\u00e9serves d'eau lourde et d'uranium enrichi comme il s'y \u00e9tait engag\u00e9 au titre de l'accord international de 2015 limitant son programme nucl\u00e9aire\r\nl'Iran menace de prendre de nouvelles mesures \"dans 60 jours\" ...))\r\nLa France avait mis en garde T\u00e9h\u00e9ran mardi contre une telle d\u00e9cision, soulignant que des entorses au compromis de 2015 entra\u00eeneraient des sanctions europ\u00e9ennes.\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir re\u00e7u des autorit\u00e9s irakiennes, au cours d'une visite surprise de quatre heures \u00e0 Bagdad, des garanties sur la protection des int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis face \u00e0 une \"escalade\" attribu\u00e9e \u00e0 l'Iran.\r\n(Bve Chomage) La situation sur le march\u00e9 du travail en Suisse s'est l\u00e9germent am\u00e9lior\u00e9e en avril. \r\nLe taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 \u00e0 2,4%, contre 2,5% en mars, selon les chiffres du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie publi\u00e9 ce maitn.\r\nPar r\u00e9gion, le taux de ch\u00f4mage atteint 2,0% en Suisse al\u00e9manique et 3,3% en Suisse romande comme au Tessin.\r\n(02/GFS RFFA ITV RYTZ) *** Les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de RFFA : la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS......\r\nC'est ce qui ressort de notre 2e sondage SSR publi\u00e9 ce matin (MER). \r\nLa directive sur les armes serait aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par la population. \r\nPour RFFA, la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois... pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nC\u00f4t\u00e9 opposants, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une dispropotion de moyens entre les deux camps.\r\n  37'' \r\nla pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz avec Marie Giovanola\r\n(03/GFS RFFA ITV BARAZZONE) La tendance au oui pour la r\u00e9forme fiscale RFFA s'est donc accentu\u00e9e depuis un mois... \r\nle resultat selon  Guillaume Barazzone conseiller national PDC  \u00e0 un bon compromis... \r\n  14'' \r\nGuillaume Barazzone conseiller national PDC Interrog\u00e9 par st\u00e9phane deleury\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points.\r\n(06/REFORME PEREQUATION FINANCIERE ITV HILTPOLD) La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme du syst\u00e8me de redistribution des richesses entre cantons. \r\nMais certains comme le Valais, Fribourg, Jura et Berne font la grimace. \r\nAlors que les cantons dits \"riches\" comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant...\r\nEcoutez la r\u00e9action du conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold. \r\n  42'' \r\nDes propos reccueillis par Marc Menichini\r\n(TF6/FORUM DE PARIS/ENDETTEMENT EMERGENTS PI) L'endettement croissant des pays en d\u00e9veloppement \u00e9tait au coeur des discussions du Forum de Paris sur la dette et le d\u00e9veloppement qui a r\u00e9uni hier (MAR) plus d'une trentaine de ministres des Finances et de gouverneurs de banques centrales. \r\nLe tout, \u00e0 un mois du G20 qui aura lieu au Japon en juin. \r\nSi la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e nomm\u00e9ment lors de ce Forum, elle n'en \u00e9tait pas moins le grand sujet de conversation. Cynthia Racine\r\n  1'34\r\n((C'est pour ses pratiques opaques dans le cadre des \"Nouvelles routes de la soie\" que la Chine est apparue en toile de fond. \r\nLa crainte c'est que les pays le plus vuln\u00e9rables participant au projet chinois... ne perdent leur souverainet\u00e9 sur certaines infrastructures critiques. \r\nAllusion au Sri Lanka, qui, incapable d'honorer ses dettes, a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb c\u00e9der \u00e0 P\u00e9kin le contr\u00f4le d'un port. Stephanie De Torquat, macro-strat\u00e9giste chez Lombard Odier, relativise.\r\nson 1\r\nIl faut dire que la dette des pays \u00e9mergents est source d'inqui\u00e9tudes. C'est plus sp\u00e9cialement la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle les pays \u00e9mergents s'endettent qui pr\u00e9occupe.\r\nson 2\r\nGlobalement ce sont bien les pays riches qui sont les plus endett\u00e9s. En moyenne la dette y atteint 380% du PIB.... contre 213% dans l'ensemble des pays en d\u00e9veloppement.))\r\n(21/ETUDE ALCOOLISME) La consommation d'alcool augmente dans le monde.\r\nEn moyenne, chaque adulte a consomm\u00e9 6,5 litres d'alcool pur en 2017, contre 5,9 litres en 1990. \r\nUn constat alarmant Cl\u00e9a Favre selon la revue m\u00e9dicale britannique The Lancet...\r\n--- \r\nD'autant plus que la consommation devrait atteindre 7,6 litres d'ici 2030.\r\nEn fait, derri\u00e8re ces moyennes, se cachent des tendances diff\u00e9rentes :\r\nla quantit\u00e9 d'alcool absorb\u00e9e diminue dans les pays riches (c'est le cas aussi en Europe, m\u00eame si le Vieux continent d\u00e9tient toujours le record mondial).\r\n\u00e0 l'inverse, on observe un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage dans des pays o\u00f9 le niveau de vie augmente : comme la Chine, l'Inde ou encore le Vietnam.\r\nDans l'ensemble de l'Asie du sud-est, la consommation a ainsi doubl\u00e9 en 27 ans.\r\nPour contrer cette \u00e9volution, et le fardeau sanitaire qu'elle repr\u00e9sente, les auteurs \u00e9mettent plusieurs recommandations :\r\ndes hausse de prix, davantage de contr\u00f4le de la distribution, et surtout de strictes restrictions de la publicit\u00e9 et des mesures rigoureuses contre l'alcool au volant.\r\n(TF7/LIVERPOOL - BARCELONE DI (8H)) ((DIRECT LIVERPOOL VIA APPLI LUCI UMAC 8 / SECOURS +41 79 **))\r\n*** Liverpool a r\u00e9ussi hier soir l'un des plus grands exploits de l'histoire du football...\r\nIl fallait, beaucoup, beaucoupe de folie pour immaginer les joueurs de J\u00fcrgen Klopp  battre 4 buts \u00e0 0 l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde...\r\nLe FC Barcelone et Lionel Messi qui avait pourtant gagn\u00e9 3 \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re...\r\n6%... C'\u00e9tait les chances de voir Liverpool renverser le Bar\u00e7a \r\nMais hier soir Bernardin Alleman - vous l'avez vecu sur place - dans un stade d'Anfield Road en fuison... \r\nLes Reds on donc r\u00e9sussi l'impossible pour r\u00e9aliser cette improbable remont\u00e9e... \r\nDIR\r\n*** RELANCE : Voila pour ce qui est de Livepool... En Face pour Barcelone, c'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui de l'an dernier face \u00e0 l'AS Rome...\r\nDIR\r\nEXTRO : En finale, les joueurs de Jurgen Klopp retrouveront le vainqueur du duel entre l'Ajax d'Amsterdam et Tottenham, pr\u00e9vu mercredi 8 mai. A l'aller, les N\u00e9erlandais s'\u00e9taient impos\u00e9s 1-0 sur la pelouse londonienne.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T08:00:18_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T08:00:18_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10401489", "ece-10401470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:51:32Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari 12 ann\u00e9es de n\u00e9gociations entre T\u00e9h\u00e9ran et les grandes puissances, pour un accord aujourd'hui presque rompu des 2 c\u00f4t\u00e9s, un an jour pour jour apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain l'Iran suspend ce matin, certains de ses engagements, nous serons \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dans quelques secondes, le pr\u00e9sident vient de s'adresser \u00e0 la nation un double oui se dessine pour les votations du 19 mai autour de la r\u00e9forme fiscale RFFA et la r\u00e9vision de la loi sur les armes, selon le 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois pour RFFA et puis en Ligue des champions, les fans de Liverpool raide dingue depuis hier soir, l'exploit de leur \u00e9quipe, les Anglais vont disputer une 2\u00e8me finale d'affil\u00e9e apr\u00e8s avoir remont\u00e9 un retard de 3 buts sur le FC Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [97%] :\r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre certains de ses engagements pris dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e officiellement en d\u00e9but de matin\u00e9e aux ambassadeurs des pays encore parties \u00e0 cet accord, Allemagne, Chine, France, Grande-Bretagne et Russie, un an jour pour jour apr\u00e8s le retrait unilat\u00e9ral des \u00c9tats-Unis Siavosh Ghazi, vous \u00eates \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 le pr\u00e9sident Hassan Rohani a donn\u00e9 ce matin quelques pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nDans une d\u00e9claration \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident Rohani a annonc\u00e9 qu'\u00e0 partir d'aujourd'hui, T\u00e9h\u00e9ran a laiss\u00e9 de vente son uranium enrichi, selon l'accord nucl\u00e9aire T\u00e9h\u00e9ran doit vendre sa production au-del\u00e0 de 300 kilos, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident Hassan Rouhani il a aussi affirm\u00e9 que l'Iran ne vendra plus sa production d'eau lourde au-del\u00e0 des 150 kilos pr\u00e9vu par l'accord nucl\u00e9aire pendant 60 jours nous n\u00e9gocierons avec des 5 pays, c'est-\u00e0-dire la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, la Russie et la Chine pour trouver une solution et compenser les sanctions p\u00e9troli\u00e8res et bancaires des \u00c9tats-Unis, sinon nous prendrons d'autres d\u00e9cisions a en cours, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident iranien apr\u00e8s ce sont de jour, il a affirm\u00e9 que l'Iran ne respectera pas la limite d'enrichissement d'uranium, pr\u00e9vue \u00e03,65 pourcent de m\u00eame des d\u00e9cisions seront prises pour compl\u00e9ter le r\u00e9acteur d'Arak le pr\u00e9sident Hassan Rouhani, a \u00e9galement pr\u00e9venu que si les grandes puissances prenait pr\u00e9texte pour envoyer le dossier iranien devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et imposer de nouvelles sanctions alors l'Iran sera oblig\u00e9 de prendre des dettes si on radical Siavosh quasi peuvent Tessin Vaud T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nLa France, qui avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde T\u00e9h\u00e9ran hier contre une telle d\u00e9cision Paris souligne que des entorses au compromis de 2015 entra\u00eeneraient des sanctions europ\u00e9ennes, l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est la situation sur le march\u00e9 du travail qui s'est l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9 en avril le taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 \u00e02,4 pourcent contre2,5 pourcent en mars, selon les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, publi\u00e9 ce matin par r\u00e9gion, le taux de ch\u00f4mage atteint 2 pourcent en Suisse al\u00e9manique et 3 les rues de 3 pourcent en Suisse romande, comme au Tessin les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de la RFFA, la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS et c'est ce qui ressort de notre 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin, la directive sur les armes, serait aussi accept\u00e9 par la population pour RFFA la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois, pour s'\u00e9tablir \u00e0 59 pourcent d'avis favorables C\u00f4t\u00e9 opposants la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une disproportion de moyens entre les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [84%] :\r\nJe crois, \u00e7a, \u00e7a joue vraiment un une vraie contr\u00f4le parce que cette r\u00e9forme est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, alors on doit l'expliquer et si on n'a pas les moyens pour finalement \u00eatre pr\u00e9sente au les m\u00e9dias avec aussi la place pay\u00e9e, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre pr\u00e9sent, Jean, c'est un oui le 19 mai qu'est ce que vous allez faire, on va lutter dans les cantons o\u00f9 la r\u00e9forme n'a pas d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, alors \u00e7a veut dire les cantons comme va aller o\u00f9 Berne par exemple discussion \u00e9norme maintenant alors 16, la seule possibilit\u00e9 qu'on a, parce que si \u00e7a passe le niveau national poussette concurrence entre les cantons va \u00eatre tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz avec Marie Giovanola la tendance donc au oui pour la r\u00e9forme fiscale qui s'est accentu\u00e9e depuis un mois, le r\u00e9sultat, selon Guillaume Barazzone, conseiller national PDC un bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nC'est une tendance assez Net c'est jamais fait, il faut se battre jusqu'au bout mais \u00e7a montre que les Suisses et les Suissesses consid\u00e8re que c'est une votation et surtout un paquet \u00e9quilibr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 entre la droite et la gauche et pour une fois, le Parlement a vraiment fait un compromis helv\u00e9tique et et je crois que \u00e7a porte ses frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Delory, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, entre le 23 et le 30 avril 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet, la marge d'erreur est de2,7 points la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme du syst\u00e8me de redistribution des richesses entre cantons mais certains, comme le Valais, Fribourg, Jura et Berne font la grimace, alors que les cantons dits riches comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant, \u00e9coutez la r\u00e9action du conseiller national PLR je ne vois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [85%] :\r\nCrois c'est important, c'est d'avoir dans le fond un m\u00e9canisme d'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral pour l'entr\u00e9e des comptes en Suisse, on a constat\u00e9 que dans le fond, les cantons contributeurs et Gen\u00e8ve en \u00e9t\u00e9, un dans le fond, une part qui \u00e9tait tr\u00e8s important trop importante et sa n\u00e9cessit\u00e9 dans le fond d'avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage sant\u00e9 diff\u00e9rents cantons pour que dans le fond, la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a c'est toujours d'actualit\u00e9 : comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [90%] :\r\nParler de solidarit\u00e9 compte certaines r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vont percevoir moins d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [86%] :\r\nJean je crois qu'il y a effectivement r\u00e9\u00e9quilibre ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, le canton de Gen\u00e8ve a beaucoup contribu\u00e9 pendant pendant des ann\u00e9es dans une proportion qui \u00e9tait somme toute trop importante au toit en juger par le vote d'aujourd'hui certes un cantons contributeurs restaurant un cantons contributeurs, c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, mais il y avait n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage sant\u00e9 diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nHugues Hiltpold, conseiller national PLR vois, interrog\u00e9 par Marc qui nie l'endettement croissant des pays en d\u00e9veloppement \u00e9tait au coeur des discussions du forum de Paris sur la dette et le d\u00e9veloppement qui a r\u00e9uni hier plus d'une trentaine de ministres des Finances et de gouverneurs de banque centrale, le tout \u00e0 un mois du G20, qui aura lieu au Japon au mois de juin si la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e nomm\u00e9ment lors de ce forum, elle n'en \u00e9tait pas moins le grand sujet de conversation cit\u00e9 Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [93%] :\r\nC'est pour ces pratiques opaques, dans le cadre des Nouvelles routes de la soie, que la Chine est apparue en toile de fond la crainte, c'est que les pays les plus vuln\u00e9rables, participant au projet chinois ne perdent leur souverainet\u00e9 sur certaines infrastructures critiques allusion au Sri Lanka qui, incapable d'honorer ses dettes, a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb c\u00e9der \u00e0 P\u00e9kin, le contr\u00f4le d'un port St\u00e9phanie de tort quoi macro- strat\u00e9giste chez Lombard Odier relativise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [93%] :\r\nOn peut toujours voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, on ne sait pas tr\u00e8s bien de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a va tomber, parce que oui, bien s\u00fbr qu'elle pourrait effectivement mettent certains pays fronti\u00e8re dans des situations difficiles, maintenant, la Chine est aussi un pays qui justement Zarrabeitia dans ces pays et pourrait aussi les aider \u00e0 se d\u00e9velopper, je trouve tr\u00e8s sain que ce soit en quelque sorte, surveill\u00e9 par le reste du monde pour essayer autant que possible d'infl\u00e9chir la Chine dans une direction qui soit positive pour ces pays fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:55) [96%] :\r\nIl faut dire que la dette des pays \u00e9mergents est source d'inqui\u00e9tude, c'est plus sp\u00e9cialement la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle les pays \u00e9mergents s'endettent qui pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [92%] :\r\nCes 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies on a une augmentation extr\u00eamement rapide et extr\u00eamement importante de la dette et pays \u00e9mergents, \u00e0 l'inverse, la dette des pays d\u00e9velopp\u00e9s avaient beaucoup augment\u00e9 avant la crise de 2008, mais finalement, aujourd'hui, c'est plus ou moins stabilis\u00e9e, donc c'est une pr\u00e9occupation qui dispara\u00eet peut-\u00eatre un petit peu par rapport \u00e0 la dette \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [95%] :\r\nGlobalement, ce sont bien les pays riches qui sont les plus endett\u00e9s en moyenne la dette, il atteint 380 pourcent du PIB, contre 213 pourcent dans l'ensemble des pays en d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nCe constat, \u00e0 pr\u00e9sent, la consommation d'alcool augmente dans le monde, en moyenne, chaque adulte a consomm\u00e9 si litres et demi d'alcool pur en 2017 contre5,9 litres en 1990 un constat alarmant Cl\u00e9a Favre, selon la revue m\u00e9dicale britannique d'Allende 7. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [97%] :\r\nD'autant plus que la consommation devrait atteindre7,6 litres d'ici 2030 en fait derri\u00e8re ces moyennes se cachent des tendances diff\u00e9rentes, la quantit\u00e9 d'alcool absorb\u00e9e diminue dans les pays riches, c'est le cas aussi en Europe, m\u00eame si le vieux continent d\u00e9tient toujours le record mondial, \u00e0 l'inverse, on observe un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage dans des pays o\u00f9 le niveau de vie augmente, comme la Chine, l'Inde ou encore le Vietnam dans l'ensemble de l'Asie du Sud-Est, la consommation a ainsi doubl\u00e9 en 27 ans pour contrer cette \u00e9volution et le fardeau sanitaire qu'elle repr\u00e9sente les auteurs \u00e9mettent plusieurs recommandations des hausses de prix davantage de contr\u00f4le de la distribution et surtout de strictes restrictions de la publicit\u00e9 et des mesures rigoureuses contre l'alcool au volant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9es Cl\u00e9a Favre, Liverpool a r\u00e9ussi hier soir l'un des plus grands exploits de l'histoire du football, il fallait beaucoup beaucoup de folie pour imaginer les joueurs de J\u00fcrgen Klopp battre 4 buts \u00e0 0, l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde, le FC Barcelone et Lionel Messi, qui avait pourtant gagn\u00e9 3 0 la semaine derni\u00e8re 6 pourcent c'\u00e9tait les chances de voir Liverpool renverser le Bar\u00e7a mais hier soir, Bernardin Alleman vous l'avez v\u00e9cu sur place dans un stade de dinde fil Road en fusion, les Reds ont donc r\u00e9ussi l'impossible pour r\u00e9aliser cette improbable remont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [83%] :\r\nOui, Anfield \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un lieu mythique du football europ\u00e9en via le le stade de Liverpool, a ajout\u00e9 une couche \u00e0 sa l\u00e9gende, c'est tr\u00e8s fort, ce qu'a r\u00e9alis\u00e9 Liverpool hier 3 0 \u00e0 l'aller, les absences surtout du duo magique d'attaquants Salah affirme Hinault les attaquants hier de Liverpool se Origi et Shaqiri, le Suisse et puis mais Vahina d'hommes qui est entr\u00e9 en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode en face c'\u00e9tait Messi Suarez Coutinho ben, r\u00e9sultat des courses, et 4 buts pour Liverpool de fonds Righi 2 fois banale d'hommes et 0 pour le Bar\u00e7a, Liverpool a r\u00e9ussi la possible et sauf donc une 2\u00e8me finale cons\u00e9cutive on disait Liverpool modique in\u00e9gal plus rien et l\u00e0 Liverpool \u00c9tat employes du sommet \u00e0 un match du sommet de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce qui est donc de Liverpool Bernardin en face pour le FC Barcelone, c'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui, vous l'avez dit l'an dernier 2 face \u00e0 la Roma. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [86%] :\r\nOui, effectivement, on parle de remonte \u00e0 souvent quand on a des des retours comme \u00e7a incroyables incroyable on parle de Mountada depuis Barcelone justement avait remont\u00e9 \u00e0 un d\u00e9ficit de 4 buts face au Paris Saint-Germain, il y a 2 maintenant, c'est le Bar\u00e7a qui les subit l'an dernier, l\u00e9galement, Barcelone avait 3 buts d'avance et a perdu la Roma Barcelone voyage relativement mal g\u00e9n\u00e9ralement en Coupe d'Europe pour le pour, plus r\u00e9aliste, le voil\u00e0 retomb\u00e9 dans ses travers, on n'a pas vu hier ses Stars Messi Bousquet Coutinho Suarez ou ne les a pas vu le Bar\u00e7a tout de jaune v\u00eatu a a subi, il a pris l'eau, on peut dire de la cit\u00e9 des Beatles, il a parfaitement jou\u00e9 le r\u00f4le de du Yellowstone Marine et pour la premi\u00e8re fois \u00e9galement, depuis 2013 pour Adidas n'est, ce n'est pas au club espagnol qui remportera cette ann\u00e9e la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [92%] :\r\nMerci Bernardin en elle \u00e9mane en Direct de Liverpool et en finale, donc le 1er juin \u00e0 Madrid dans le stade de l'Atletico Liverpool retrouvera le vainqueur du duel ce soir entre l'Ajax d'Amsterdam et Tottenham \u00e0 l'aller, les N\u00e9erlandais s'\u00e9taient impos\u00e9s 1 but \u00e0 0 sur la pelouse londonienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3554A19-7BDC-4243-9767-0B0C81BBA0CE", "internalArchiveId": "A3554A19-7BDC-4243-9767-0B0C81BBA0CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Markus Kern, d\u00e9put\u00e9 PLR au parlement schwyzois;Thomas Bueler, vice-pr\u00e9sident et d\u00e9put\u00e9 cantonal, PS;Th\u00e9o Bregnard, Conseiller communal \u00e0 la Chaux-de-Fonds, POP, en charge de la culture et de l'\u00e9ducation;Aline Pasler-Gautchi, enseignante de guitare au Coll\u00e8ge Musical;Alain Barbey, Directeur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/GFS PA (6H)) Les deux objets f\u00e9d\u00e9raux... soumis au vote le 19 mai prochain devraient passer la rampe.\r\nSi le peuple suisse s'\u00e9tait prononc\u00e9 fin avril... en tout cas..  la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS.. ET.. la nouvelle directive sur les armes auraient \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es\r\nCe sont les conclusions du sondage SSR publi\u00e9 ce matin... \r\nPour RFFA... la tendance au oui s'est m\u00eame accentu\u00e9e... Marie Giovanola\r\n  42'' \r\n((Le camp des partisans de la r\u00e9forme fiscale et du financement de l'AVS, la RFFA a gagn\u00e9 5 points en un mois pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nLa majorit\u00e9 reconnait l'urgence d'une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et d'un refinancement de l'AVS...les piliers de l'argumentation: l'attractivit\u00e9 du pays pour les entreprises et la s\u00e9curit\u00e9 des rentes.\r\nConcernant la directive qui pr\u00e9voit un durcissement de la loi sur les armes, deux tiers des sond\u00e9s y sont toujours favorables alors qu'un tiers s'y oppose. Il n'y a que peu d'ind\u00e9cis. Des chiffres qui vont dans le m\u00eame sens que ceux d'il y a un mois. Les arguments qui font mouche pour accepter cette modification: la menace sur les accords de Schengen-Dublin et le fait que la nouvelle directive ne changera quasiment rien pour les tireurs. Ceux des opposants, un projet antisuisse qui constitue une premi\u00e8re \u00e9tape vers un d\u00e9sarmement des citoyens, ne convainquent gu\u00e8re les sond\u00e9s.)) \r\n Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. \r\n5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. \r\nLa marge d'erreur est de 2,7 points.\r\n(TF5/SZ/VOTATION LOI TRANSPARENCE PI) *** Et le 19 mai... les schwyzois...devront aussi se prononcer sur le financement des partis politiques\r\nUn th\u00e8me qui r\u00e9sonne au niveau f\u00e9d\u00e9ral puisqu'\u00e0 Berne, une commission a rendu hier  sa proposition de contre-projet \u00e0 l'initiative sur la transparence dans le financement de la vie politique. \r\nDans le canton de schwyz... la votation porte sur l'application d'un texte des jeunes socialistes... accept\u00e9 l'an dernier\r\nEt le moins que l'on puisse dire, S\u00e9verine Ambrus, c'est que ce projet fait l'unanimit\u00e9 contre lui!\r\n  1'30\r\n((Tout avait commenc\u00e9 par un succ\u00e8s tr\u00e8s inattendu pour les Jeunes socialistes schwyzois: en mars 2018, le canton, \u00e0 fort ancrage bourgeois, acceptait- de justesse- leur initative sur la transparence du financement des partis.  \r\nLa droite, elle, n'avait pas vraiment pris la menace au s\u00e9rieux.\r\nAujourd'hui, elle r\u00e9affirme de plus belle son opposition.\r\nC'\u00e9tait NON \u00e0 l'initiative des jeunes socialistes, c'est toujours NON \u00e0 sa mise en application.\r\nMarkus Kern, d\u00e9put\u00e9 PLR au parlement schwyzois\r\nson\r\ntrad: C'est un petit canton, on sait qui s'engage et o\u00f9. Et puis ce sont des petites sommes qui sont en jeu. Nous n'avons pas besoin d'une loi qui va accabler l'administration avec de la bureaucratie. Pour nous, cela va trop loin et surtout c'est inutile dans le canton de Schwytz.\r\nMais cette mise en application, pass\u00e9e par le tamis des compromis avec le camp bourgeois au parlement cantonal, les jeunes socialistes n'en veulent pas non plus. Ils n'y reconnaissent plus leur initiative.\r\nThomas Bueler, vice-pr\u00e9sident et d\u00e9put\u00e9 cantonal\r\nson\r\ntrad: Cette nouvelle loi propose de n'obliger \u00e0 d\u00e9clarer les financements que les ann\u00e9e o\u00f9 un parti m\u00e8ne campagne. Cela veut dire que si je suis un parti, je peux collecter des fonds pendant trois ans et puis, en ann\u00e9e de campagne, cet argent, je n'ai pas \u00e0 le d\u00e9clarer mais par contre, je peux l'utiliser.\r\nTandis que la droite pr\u00e9conise, en cas de NON, de revoter sur l'initiative elle-m\u00eame, \r\nles jeunes socialistes eux, accusent le camp bourgeois de sabordage.\r\nEt aucun parti \u00e0 Schwyz n'appelle \u00e0 voter pour ce projet de loi le 19 mai prochain.))\r\n(Startup et temps de travail) Le conseil national veut assouplir le droit du travail... dans les start-up!\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 hier une initiative parlementaire en ce sens\r\nLes employ\u00e9s de startp qui d\u00e9tiennent des participations dans leur entreprise... ne devraient plus \u00eatre oblig\u00e9s de saisir leur temps de travail\r\n(TF4/CHX DE FONDS/COLLEGE MUSICAL PI) **** Des habitants de la Chaux-de-Fonds se mobilisent pour soutenir leur Coll\u00e8ge musical. \r\nV\u00e9ritable institution locale, cette \u00e9cole de musique populaire est aujourd'hui menac\u00e9e... Car la ville aimerait r\u00e9duire sa subvention. \r\nEtienne Kocher.. Une p\u00e9tition pour le maintien du sera d\u00e9pos\u00e9e ce matin...., avec plusieurs milliers de signatures. Etienne Kocher\r\n   1'31 ((pas de script))\r\n(Venezuela) Au Venezuela... 7 d\u00e9put\u00e9s de l'oppositoin vont faire l'objet de poursuites p\u00e9nales... \r\nCette d\u00e9cision intervient tout juste une semaine apr\u00e8s le soul\u00e8vement rat\u00e9... orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sident du parlement Juan Guaido... pour tenter d'\u00e9carter le pr\u00e9sident Nicolas Maduro\r\nLa cour supr\u00eame ordonne au parquet de poursuivre ces politiciens pour \"haute trahison\" et \"conspiration\" (notamment)\r\nElle a aussi remis leurs dossiers \u00e0 l'assembl\u00e9e constituante... pour examiner la lev\u00e9e de leur immunit\u00e9 parlementaire.\r\n(11/ANNULATION TOURNEE POMPEO PA) ***Cette visite surprise du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain hier \u00e0 Bagdad\r\nMike Pompeo a annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute un voyage en Allemagne... pour se rendre en Irak\r\nIl y a rencontr\u00e9 le premier ministre Adel Abdou Mahdi\r\nEt Rapha\u00ebl Grand... pour expliquer ce d\u00e9placement inattendu... Washington invoque une urgence s\u00e9curitaire. \r\n  0'54''\r\n(( Mike Pomp\u00e9o devait rencontrer hier la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 Berlin ; Mais l'avion du Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a subitement mis le cap plus au Sud, Bagdad, en Irak,.\r\n Mike Pomp\u00e9o est rst\u00e9 4 heure ssur place. Le temps de s'entretenir avec le pr\u00e9sdient et le PM irakien. Pour \u00e9voquer de nouveaux risques en provenance d'Iran. \r\nMike Pompeo a expliqu\u00e9 avoir donn\u00e9 des infomations aux Irakiens Afin qu'ils puissent prot\u00e8ger le sint\u00e9r\u00eats am\u00e9rciaisn dasn le pays. LE pentagone a \u00e9mis des craintes  au sujet d'une attaque possible des forces iraniennes contres des cibles am\u00e9rciaines. \r\nMais Cette visite surprise s'inscrit \u00e9vidfement  aussi dans la strat\u00e9gie am\u00e9rciine plus large, de mettre une pression maximale sur l'Iran. IL y a un an jour pour jour, les etats-Unis quittait l'accor dnucla\u00e9ire iranien. Depus la tension n'a cess\u00e9 de monter..  L'Iran pourrait choisir aujourd'hui de r\u00e9duir ses engagements contenus dans l'accord nucl\u00e9aire.\r\nWashingtn, de son c\u00f4t\u00e9, a annonc\u00e9 l'\u00eanvoie de bombardier et d'un porte avion en directi ondu Golf Persique. Rg rtsinof WH))\r\n(Alcool) **** La consommation d'alcool est \u00e0 la hausse... dans le monde\r\nLe constat d'une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin dans la revue m\u00e9dicale britannique \"THe Lancet\"\r\nEt c'est surtout valable pour les pays... dont le niveau de vie est en train de s'\u00e9lever... comme la Chine et l'Inde\r\nLes chercheurs s'en inqui\u00e8tent\r\nIls invitent les \u00e9tats concern\u00e9s \u00e0 adopter des mesures qui ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9...\r\nPar exemple augmenter les taxes... ou encore interdire la publicit\u00e9 pour l'alcool.\r\n(Federer / Wawrinka) En Tennis... roger federer n'a pas flanch\u00e9... pour son retour sur la terre battue\r\nIl n'vavait plus jou\u00e9 sur cette surface depuis 1090 jours... \r\nMais le b\u00e2lois n'a eu besoin que de 52 minutes... pour \u00e9carter le fran\u00e7ais richard Gasquet...  au deuxi\u00e8me tour du Masters 1000 de Madrid\r\n6-2/6-3\r\nUne bonne journ\u00e9e pour les Suisses puisque stan wawrinka a lui aussi remport\u00e9 son premier match... \r\nC'\u00e9tait un peu plus t\u00f4t... face au Fran\u00e7ais Pierre-Hugues Herbert\r\n(15/FOOT LIVERPOOL-BARCELONE PA) **** Et puis Liverpool a r\u00e9ussi sa remontada....en ligue des champions\r\nSoir\u00e9e \u00e0 sensation hier pour les amateurs de football..\r\nBattue 3 \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Barcelone... l'\u00e9quipe anglaise s'est impos\u00e9e QUATRE \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 Anfield. \r\nDe quoi se qualifier pour la finale de la prestigieuse comp\u00e9tition... ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid\r\nChronique d'un match fou avec Bernardin Allemann...\r\n   0'58'' ((pas de script))\r\nLa seconde demi-finale se jouera lieu ce soir \u00e0 Amsterdam entre l'Ajax et Tottenham. \r\nLes n\u00e9erlandais ont une longueur d'avance... ils ont remport\u00e9 le match aller 1 \u00e0 0\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Sondage) \r\n(P\u00e9r\u00e9quation) \r\n(Venezuela) \r\n(Pompeo) \r\n(08/NOUVEL HORAIRE CFF ITV BARBEY) Le nouvel horaire CFF entrera en vigueur le 15 d\u00e9cembre prochain avec une nouveaut\u00e9 de taille: la mise en service du L\u00e9man Express. LE plus grand RER transfrontalier d'Europe : 230 kilom\u00e8tres de ligne pour relier Coppet \u00e0 Evian, ou Annecy \u00e0 Gen\u00e8ve... sans changer de train. Objectif: combler l'absence de transports publics pour les pendulaires du bassin genevois. 50'000 passagers sont attendus chaque jour... \u00e0 condition que la ponctualit\u00e9 des trains s'inspire plus des CFF que de la SNCF et que les tarifs ne soient pas trop prohibitifs. Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF pour la Suisse romande.\r\n  42''\r\nPropos recueillis par Davy Bailly-Basin. \r\n((Et parmi les autres nouveaut\u00e9s du nouvel horaire des CFF, pr\u00e9sent\u00e9s hier (MAR) : des RegioExpress \u00e0 deux \u00e9tages de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Maurice, toutes les heures, la mise en service de la gare de Givisiez, dans le canton de Fribourg, ou encore des nouveaux TGV Lyria Duplex \u00e0 destination de Paris qui circuleront toutes les deux heures, six fois par jour.))\r\n(ONU outil anti extr\u00e9mistes) \r\n(Palestine - UE) \r\n(UE- climat) \r\n(Brexit/\u00e9lections europ\u00e9ennes) \r\n(Syrie) \r\n(Moscou accident d'avion) \r\n(Consommation d'alcool) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Denver - champi)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401399", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-08T06:00:32_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-08T06:00:32_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10401406", "ece-10401399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:13:49Z", "webPublicationDate": "2019-05-08T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29C1D2C7-D657-4EAA-8D52-8591FAE719E7", "internalArchiveId": "29C1D2C7-D657-4EAA-8D52-8591FAE719E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Barazonne, conseiller national PDC genevois;Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics\r\nD\u00e9bat entre Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP) et Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE).\r\n\r\nLa RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone   (...)\r\nEt selon le dernier sondage SSR...r\u00e9allis\u00e9 par l'institut GFS-Bern, ...la loi sur les armes serait accept\u00e9e par deux tiers des votants...\r\nMais ce soir..on va se pencher sur l'autre objet...la RFFA, la r\u00e9forme qui m\u00eame fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS.\r\nCette r\u00e9forme serait accept\u00e9e de mani\u00e8re assez claire \u00e0 pr\u00e8s de 60%.\r\nLa tendance au OUI s'est...donc accentu\u00e9e depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate....effectu\u00e9e il y a un mois. \r\nAlors les opposants ont-ils encore des raisons d'y croire?\r\nPour en d\u00e9battre, avec Guillaume Barazonne...on accueille....\u00e9galement...AGOSTINO SOLDINI secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics .Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 RFFA.\r\nAGOSTINO SOLDINI :\r\n- Ce sondage, et la tendance vers le OUI qui se dessine...est plut\u00f4t de mauvais pr\u00e9sage pour votre camp. Est-ce que la battaille est d\u00e9j\u00e0 perdue?\r\n-comment vous expliquez cette progression du OUI.  Regula Rytz pdte des Verts disait ce matin sur nos ondes que la diff\u00e9rence moyens  engag\u00e9s joue un r\u00f4le important..Face \u00e0 vous il y a...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement, trois grand partis gouvernementaux...et les milieux \u00e9conomiques...pas possible de r\u00e9gater face \u00e0 eux?\r\n- Dans les des sond\u00e9s dit reconna\u00eetre l'URGENCE d'une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et du financement de l'AVS...apr\u00e8s le refus de RIE3, les gens veulent que \u00e7a bouge...c'est une dimension que vous aviez sous-estim\u00e9e?\r\n-Le oui a progress\u00e9 m\u00eame chez les Verts, principal parti oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, ce qu montre une division entre la base et l'\u00e9lite du parti. Un clivage encore plus marqu\u00e9 chez les verts lib\u00e9raux. \u00e7a vous inqui\u00e8te particuli\u00e8rement?\r\n- Chez les jeunes (les 18-39 ans), le soutien aussi est en augmentation. Il semble ind\u00e9niable que vous aurez besoin...de l'appui des \u00e9lecteurs les plus jeunes. Vos arguments...vraisemblalbement...ne les convainquent pas...\r\n- Au fond ces 2  milliards de compensation pour l'AVS, c'est toujours \u00e7a de pris non?\r\n-si c'est oui le 19 mai que ferez-vous, comment continuer votre combat?\r\n(pour Rytz c'est dans les cantons qui n'ont pas encore vot\u00e9 sur la RFFA cantonale que \u00e7a se passe, seule marge de manoeuvre qui resters...elle a cit\u00e9 VS et BE)\r\nGUILLAUME BARAZZONE, CN PDC GE  \r\n-l'impact du revenu sur les intentions de vote s'est v\u00e9rifi\u00e9...les sond\u00e9s des milieux plus modestse pr\u00e9voient majoritairement de voter contre RFFA, ceux des milieux les plus ais\u00e9s nettement pour, c'est peut-\u00eatre le signe que l'argument de la compendation sociale de l'AVS ne fonctionne pas? Repr\u00e9sentant d'une \u00e9lite?\r\n- RFFA-RIE3...m\u00eame combat : c'est ce que clament les opposants. Est-ce que...sous couvert de compensations \u00e0 l'AVS...vous n'\u00eates pas en train de faire passer une r\u00e9forme...qui finalement pas si diff\u00e9rentes dans l'esprit...Ce sera tout de m\u00eame de lourdes pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s?\r\n- RIE3...l'ancien projet de r\u00e9forme fiscale des entreprises... \u00e9tait aussi soutenue par une assez large coalition...mais le peuple avait fini par refuser ce texte. Cette fois...il n'y aura pas de mauvaise surprise? Vous avez su convaincre?\r\n- 72% de oui au sein du PDC selon le sondage, stable par rapport \u00e0 y a un mois...soutien s'\u00e9rode en revanch eau PLR...(bon \u00e9tait tr\u00e8s haut \u00e0 82% et d\u00e9sormais 71)...\r\n-quelle influence en cas de oui sur la r\u00e9forme de l'AVS en cours? (Berset doit venir avec un projet...notamment hausse \u00e2ge retraite des femmes...)\r\n-si un tel compromis passe la rampe, \u00e7a va donner des id\u00e9es pour d'autres sujets ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a pourrait devenir la norme? Ca passe par un maintien des forces en pr\u00e9sence au Conseil des Etats?\r\n***EXTRO: Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points. Et le verdict...le vote du peuple ce sera donc dans 11 jours : 19 mai.\r\n(Deux miliards de pertes fiscales...compens\u00e9es par deux milliards vers\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration en faveur des retraites au sein de l'AVS)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401435", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone / FOR_2019-05-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP) et Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10401435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:59Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nOn va \u00e9voquer Julien les votations du 19 mai avec ce sondage publi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSelon le dernier sondage SSR r\u00e9alis\u00e9e par l'institut gfs Bern, la loi sur les armes serait accept\u00e9e par 2 tiers des votants mais ce soir on va se pencher sur l'autre objet, la RFFA, la r\u00e9forme qui m\u00eale fiscalit\u00e9 des entreprises au financement de l'AVS cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e de mani\u00e8re assez claire \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent la tendance oui c'est donc accentu\u00e9e depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate, effectu\u00e9e il y a un mois, alors les opposants ont -ils encore des raisons d'y croire pour en d\u00e9battre avec Guillaume Barazzone, on accueille \u00e9galement Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, bonsoir monsieur, bonsoir alors Agostino Soldini justement ce sondage et la tendance vers le oui qui se dessine, \u00e7a sent plut\u00f4t de mauvais pr\u00e9sage pour votre camp est -ce que, au fond, la bataille n'est pas d\u00e9j\u00e0 perdue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nJe ne crois pas, en tout cas on va se battre jusqu'au bout, \u00e9videmment, c'est un combat in\u00e9gal, c'est un peu le combat de David contre Goliath, on a d'un c\u00f4t\u00e9 des forces les partisans, la RFFA, qui dispose d'un budget tr\u00e8s important qui font une campagne \u00e0 coups de millions, nous on a un petit budget mais on d\u00e9sesp\u00e8re pas pouvoir l'emporter, on continuera \u00e0 faire notre campagne et insist\u00e9 sur l'aspect essentiel \u00e0 nos yeux, \u00e0 savoir que la RFFA ne profiterait qu'\u00e0 une infime minorit\u00e9 de propri\u00e9taires d'entreprises les plus rentables qui b\u00e9n\u00e9ficierait d'un formidable cadeau fiscaux au d\u00e9triment de l'immense majorit\u00e9 de la population qui paieraient -ils le prix de ces cadeaux fiscaux parce qu'il y aurait moins d'argent pour sociale moins d'argent pour les cr\u00e8ches, moins d'argent pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [87%] :\r\nComment vous expliquez cette progression du oui c'est la coalition qui a face \u00e0 vous, le pour Sacha Dara le Parlement 3 grands partis gouvernementaux, les milieux \u00e9conomiques, c'est trop dur de de r\u00e9gater face \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nNon, c'est pas que ce soit trop dur mais \u00e9videmment cette ce que certains ont appel\u00e9 une cette sainte alliance qui va d'\u00e9conomie suisse \u00e0 la direction du Parti socialiste, on passant par les principaux partis bourgeois c'est clair que c'est difficile de combattre une telle coalition au vu des moyens dont elle dispose, mais on voit que quand on fait l'accompagnent sur le terrain, on arrive \u00e0 faire avancer nos arguments n'arrive \u00e0 faire passer au notamment l'id\u00e9e que le financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS qui, d'apr\u00e8s votre sondage est un des \u00e9l\u00e9ments qui penchent en faveur du oui n'est que quand un moyen pour faire en sorte que les citoyennes et citoyens de ce pays accepte aujourd'hui ce qu'ils avaient ce qu'elles avaient refus\u00e9 massivement hier apr\u00e8s 2 ans parce qu'on \u00e7a ne vise qu'\u00e0 app\u00e2ter les citoyennes et citoyens pour leur faire avaler l'arnaque fiscale refus\u00e9 il y a 2 ans, donc on arrive \u00e0 faire passer ce message on faisant une campagne active et on va continuer \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [93%] :\r\nAlors Guillaume Barazzone apr\u00e8s RIE3 on est comme on l'entend train d'app\u00e2ter les citoyens avec quelques petites compensations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nBon, c'est pas des petites compensations il y a une \u00e9norme compensation sociale : c'est d'ailleurs pour \u00e7a que la r\u00e9forme est soutenu par le Parti socialiste, que \u00e7a soit au niveau national, mais \u00e9galement dans les, dans les cantons, enfin la plupart des cantons, je rappelle que ces 2 milliards qu'on va donner chaque ann\u00e9e \u00e0 l'AVS que ces 2 milliards sur ces 2 milliards il y a 1 milliard de qui sont cotis\u00e9s par par les patrons, par les hauts salaires, la plupart parce qu'il y a 93 pourcent des personnes qui re\u00e7oivent plus d'AVS quel nan nan cotisent, donc on voit que c'est vraiment un instrument solidaire et puis l'AVS, tout simplement, elle fait un alphabet un d\u00e9ficit d'un milliard par ann\u00e9e, donc il faut absolument qu'on qu'on compte ce d\u00e9ficit parce que l'AVS extr\u00eamement important pour la plupart des gens dans notre pays, notamment pour les personnes modestes qui n'ont que \u00e7a pour pour leur retraite et donc cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, je crois qu'il est essentiel et ce qui est ce qui lui explique aussi que vous l'avez rappel\u00e9 dans votre sondage, la plupart des \u00e9lecteurs des Verts ont d\u00e9savou\u00e9 en fait la direction de leur parti, qui refusent la r\u00e9forme mais ont plut\u00f4t suivi \u00e0 la direction du du Parti socialiste, ainsi que les diff\u00e9rents partis socialistes des des des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [91%] :\r\nJustement, vous parlez de l'importance des revenus \u00e0 et ce qu'on constate dans cette enqu\u00eate, c'est que les sond\u00e9s des milieux plus modestes pr\u00e9voient majoritairement de voter contre RFFA ceux des milieux les plus ais\u00e9s nettement pour ce n'est pas le signe que c'est peut-\u00eatre une r\u00e9forme \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [92%] :\r\nNon, c'est le signe qu'il faut continuer \u00e0 \u00e0 convaincre que la la, le vote n'est pas gagn\u00e9 et qu'il faut rappeler qu'il y a de plus en plus de gens qui vont \u00eatre \u00e0 la retraite que l'AVS fait un d\u00e9ficit et que, pour justement garantir que cet instrument social qu'elle avait \u00e0 ce dont on est fier, en Suisse, parce que les plus riches finalement cotiser davantage pour donner aux plus modestes, h\u00e9 bien continuer \u00e0 \u00e0 trouver des moyens au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, et puis surtout faut faut aussi que la Suisse se mettent au diapason des standards internationaux, c'\u00e9tait aussi une des raisons pour lesquelles le Parti socialiste a soutenu cette r\u00e9forme parce qu'il ne se justifie plus d'accorder des cadeaux aux multinationales, ces multinationales que d\u00e9non\u00e7ait Monsieur tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien l'vont payer davantage d'imp\u00f4ts puisqu'on supprime des rabais fiscaux pour ces multinationales, au fond, mais sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 les petites PME avec les grandes entreprises qui est tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [88%] :\r\nAgostino Soldini, c'est une des escroqueries de la campagne des partisans de la RFFA, on a fait de faire croire ou d'accr\u00e9diter l'id\u00e9e que les multinationales paieraient davantage demain c'est \u00e9videmment du baratin Walsh assez t\u00f4t le le taux d'imp\u00f4t oui oui c'est pour \u00e7a que toutes les multinationales font campagne pour aller financer une campagne massive parce qu'\u00e9videmment la compagnie financ\u00e9e par \u00e9conomie suisse qui \u00e9videmment est financ\u00e9 par Roche, Novartis et Nestl\u00e9 toutefois une campagne active pour le oui, c'est certainement parce qu'il s'agit d'un progr\u00e8s social majeur, si vous voulez aura leur soutien si tous les milieux bourgeois soutiennent c'est certainement pas un progr\u00e8s social majeur, il ne faut pas nous prendre pour pour plus con que je connais on r\u00f4le \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [78%] :\r\nBien des partis de gauche qui soutiennent \u00e9galement voil\u00e0 et surtout \u00e7a la patte oui bien s\u00fbr toujours parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [89%] :\r\nSocialiste qui soutient en effet, c'est tr\u00e8s fort, mais revenons au concret sur l'aspect les multinationales et ce qu'que davantage nominalement leurs taux, le taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices va l\u00e9g\u00e8rement augmenter tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 \u00e0 un niveau ridiculement bas par rapport au tous les pays qui nous entourent, mais on sait tr\u00e8s bien qu'il y aura une p\u00e9riode transitoire qui permettra \u00e0 ces entreprises de continuer de fait \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux que le principe des exon\u00e9rations fiscales restera encore en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [91%] :\r\nEt que, il y aura tellement de niches fiscales qu'en fin de compte, les multinationales ne paieront pas davantage, en revanche, toutes celles qui sont aujourd'hui soumises au r\u00e9gime ordinaire d'imposition b\u00e9n\u00e9ficieront d'un cadeau fiscal massif pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame ces 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts au moins Michel Perret demain 4 milliards et demi d'apr\u00e8s combat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [84%] :\r\nOn va laisser r\u00e9pondre Guillaume Barazonne est -ce que vous craignez pas finalement cueilli dans quelques mois, c'est effectivement \u00e7a passe dimanche 19 mois un retour de balancier aupr\u00e8s quelques ann\u00e9es et puis qu'on vous dise mais finalement aller trop trop bas Lille on a trop baiss\u00e9 les imp\u00f4ts et puis manque trop d'argent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nNon, c'est l'erreur que nous avons commises lors de la RI et RIE3 le pas plus indique tr\u00e8s clairement qu'il voulait pas un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9 en limitant les d\u00e9ductions fiscales, on les a limit\u00e9s \u00e0 des choses qui sont tr\u00e8s importantes pour la Suisse, encourager l'innovation, la recherche parce que \u00e7a, c'est ce qui garantit qu'il y aura de l'emploi et je m'\u00e9tonne que Monsieur qui est syndicaliste se soucient pas de cette question fondamentale de l'emploi, c'est des milliers d'emplois qui sont offerts aux gens aujourd'hui en Suisse si ces entreprises un jour elles vont peut-\u00eatre pas toutes partir mais si une partie de ces entreprises d\u00e9cidaient de partir tous ces emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s, h\u00e9 bien risque de dispara\u00eetre et nous ce qu'on vous on ce qu'on veut c'est ramener et garder de la substance fiscale en Suisse, parce que c'est elle qui finance des prestations sociales, environnementales au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e9galement au niveau cantonal et au niveau municipal et puis toutes ces mesures -l\u00e0, elles ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9es parce qu'on \u00e0 limiter les d\u00e9ductions dont vous pouvez pas dire qu'on a cr\u00e9e une nouvelle niche fiscale, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le cas en \u00e0 3 mais je peux vous dire que monsieur le vrai messieurs Nordmann du Parti socialiste ont veill\u00e9 au grain pour faire en sorte que cette ce volet fiscal mais \u00e9galement le volet de l'AVS soit compatible avec avec ce que veulent la population suisse air un projet \u00e9quilibr\u00e9 et qui est, qui est le fruit d'un compromis bien helv\u00e9tique pour trouver des solutions, parce que les gens vous savez, ils en ont marre qu'on parlait, ils veulent qu'on trouve des solutions \u00e0 leurs probl\u00e8mes et cette r\u00e9forme, elle est peut-\u00eatre pas id\u00e9al mais elle apporte des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [87%] :\r\nAgostino Soldini qui qui va r\u00e9pandre par le SSP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [93%] :\r\nOui, je crois que vous faites quand confusion comme un peu avec votre votre carte de cr\u00e9dit compte vous \u00e9tiez dans des bo\u00eetes de nuit aux frais des contribuables Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:08) [89%] :\r\nJe crois que c'est pas d\u00e9bat ici \u00e0 vous faites confusion sur un aspect central, c'est-\u00e0-dire que la RAF enfin et la RIE3, c'est 2 soeurs jumelles et tout le monde le souligne tous les grands fiscalistes se pourrait vous sortir un nombre de citation incalculables des milieux patronaux, qui disent : il y a aucune diff\u00e9rence ou des diff\u00e9rences mineures au plan fiscal, et pourquoi, parce que la RFFA, comme l'arriv\u00e9e 3 les 2 \u00e9l\u00e9ments constitutifs, c'est le fait de permettre aux entreprises de b\u00e9n\u00e9ficier de nouvelles niches fiscales qui leur permettront de payer des imp\u00f4ts uniquement sur 30 pourcent de l'eau des b\u00e9n\u00e9fices qu'elles font et deuxi\u00e8mement, elle permettra de baisser massivement les taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices au plan cantonal \u00e0 un niveau tels que on sera moiti\u00e9 moins, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 d'autres reprises ce que sous 30 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s sa r\u00e9forme fiscale donc c'est exactement le m\u00eame projet au plan fiscal que celui qui a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9, \u00e9videmment, cette fois -ci, vous avez achet\u00e9 la gauche, comme le dit la NZZ pas moi donc le quotidien, la Bahnhofstrasse, comme l'a dit, vous aviez achet\u00e9 \u00e0 la gauche, avec le financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS pour faire passer le m\u00eame projet, qu'il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [87%] :\r\nAgostino Soldini on entend en tout cas que vous \u00eates toujours aussi vif \u00e7a dans cette campagne, comment vous le ressentez Guillaume Barazzone c'est vrai qu'on a eu cette impression tr\u00e8s incertain, mais l'impression que c'est David contre Goliath et puis et on ne les derniers arguments sont assez vif, hein, on arrive en fin de semaine, est ce que vous pensez que ces derniers, ces derniers jours peuvent \u00eatre encore plus vif dans la campagne que que ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nOn sent que l'arm\u00e9e moi on sent qu'il y a une certaine panique dans dans le camp du du nom parce qu'on voit que les arguments qu'on sont souvent tr\u00e8s extr\u00eame et souvent fallacieux, non pas forc\u00e9ment pris mais je rappelle moi je rappellerai des choses simples, que cette r\u00e9forme, elle est importante parce que l'Union europ\u00e9enne, nous d\u00e9non\u00e7ons depuis et \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es parce qu'on a des statuts privil\u00e9gi\u00e9s pour les multinationales, sauf que voyez pas les messieurs vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [68%] :\r\nMoi je suis termin\u00e9e, vous avez commenc\u00e9, elle stagne souvenir Alexis, enfin c'est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0, merci vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assez agressif, je vais essayer de terminer, on essaye de supprimer ces statuts fiscaux parce qu'on veut se mettre en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles internationales, on veut pas mais \u00eatre mise au ban de la communaut\u00e9 internationale et sur l'AVS, je le rappelle, une derni\u00e8re fois, c'est simplement qu'on a trouv\u00e9 un deal avec l'ensemble des partis, c'est finalement tr\u00e8s suisse on ce on a trouv\u00e9 un compromis, aucun parti n'\u00e9tait finalement ravi de cette solution, mais on s'est tous mis autour d'une table, suite \u00e0 l'\u00e9chec de RIE3 pour trouver une solution pour financer l'AVS pour financer cette institution solidaires et n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur je pense que c'est une solution qui est tout \u00e0 fait acceptable et moi ce qui ce qui m'a guid\u00e9, se contenter de regrette et je finirai par l\u00e0 c'est que cela qu'il d\u00e9nonce ce qu'il d\u00e9noncent actuellement la le la proposition qui est soumise au pape n'aucune solution alternative \u00e0 proposer, et \u00e7a je pense que c'est regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [94%] :\r\nEt on a pu entendre en tout cas les arguments de part et d'autre, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre ici dans Forum Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP et Guillaume Barazzone, conseiller national, je ne vois PDC on va encore rappeler que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs Bern pour le compte de la SSR, entre le 23 et le 30 avril avec2,7 points de marge d'erreur est le verdict du peuple sera donc dans les urnes le 11 mai le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [80%] :\r\nProche la 19 effectivement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soldini, Agostino", "role": "secr\u00e9taire central au SSP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735775", "internalArchiveId": "AA1810735674", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Faut-il sauver le soldat Assange?", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Le fondateur du site internet Wikileaks Julian Assange a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police britannique et fait face \u00e0 une demande d'extradition des USA. Son cas pose le probl\u00e8me des lanceurs d'alertes, pour certains ce sont des h\u00e9ros qu'il faut prot\u00e9ger car ils font avancer la soci\u00e9t\u00e9, pour d'autres il faut les faire taire parce qu'ils menacent les int\u00e9r\u00eats des Etats et des entreprises.", "durationSec": 3805, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10419658", "imageURL": "http://www.rts.ch/10405808.image", "backgrounds": ["Plateau, 10:32.47 : Alexis Favre r\u00e9v\u00e8le \u00e0 l'antenne les menaces prof\u00e9r\u00e9es contre l'\u00e9mission Infrarouge par les Anonymous \u00e0 propos de l'\u00e9mission sur Julian Assange."], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "MONDE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "LANCEUR D'ALERTE"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "alternativeTitle": ["Faut-il sauver le soldat Assange?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["H\u00e9ros pour les uns, salaud pour les autres, Julian Assange est en prison en Grande-Bretagne et fait face \u00e0 une demande d\u2019extradition am\u00e9ricaine.  Le sort du fondateur de WikiLeaks, caisse de r\u00e9sonance de tous les secrets du monde, n'en finit pas de diviser. Et avec lui, c'est la figure du lanceur d'alerte qui fait d\u00e9bat. Quelles sont les limites de la transparence? Y a-t-il des bons et des mauvais lanceurs d'alerte? Et nos d\u00e9mocraties ont-elles un probl\u00e8me avec la critique? Faut-il sauver le soldat Assange? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge, mercredi soir en direct.", "Faut-il sauver le soldat Assange?"], "variantIds": ["ece-10419658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-22T11:45:00Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:20:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:20:16  00:00:23:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Des secrets-d\u00e9fense\r\ndu Pentagone\r\n\r\n00:00:23:11  00:00:25:20\r\n{\\an1}aux luttes intestines du Vatican,\r\n\r\n00:00:25:22  00:00:27:22\r\n{\\an1}en passant\r\npar les e-mails d'H.Clinton.\r\n\r\n00:00:28:00  00:00:29:17\r\n{\\an1}J.Assange\r\net sa c\u00e9l\u00e8bre plateforme WikiLeaks\r\n\r\n00:00:29:19  00:00:32:11\r\n{\\an1}font trembler les puissants de\r\nce monde depuis une grosse d\u00e9cennie.\r\n\r\n00:00:32:21  00:00:37:12\r\n{\\an1}L\u2019Australien a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en avril\r\n\u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Equateur \u00e0 Londres\r\n\r\n00:00:37:14  00:00:40:00\r\n{\\an1}o\u00f9 il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis 7 ans.\r\n\r\n00:00:40:02  00:00:42:18\r\n{\\an1}H\u00e9ros de la libert\u00e9 d\u2019information\r\npour les uns,\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:45:13\r\n{\\an1}pirate sans foi ni loi\r\npour les autres.\r\n\r\n00:00:45:15  00:00:49:10\r\n{\\an1}Derri\u00e8re lui, c\u2019est la figure\r\ndu lanceur d\u2019alerte qui fait d\u00e9bat.\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:52:05\r\n{\\an1}Y a-t-il des bons\r\net des mauvais lanceurs d\u2019alertes\r\n\r\n00:00:52:07  00:00:54:04\r\n{\\an1}et faut-il sauver le soldat Assange ?\r\n\r\n00:00:54:06  00:00:55:20\r\n{\\an1}C\u2019est le d\u00e9bat d\u2019Infrarouge.\r\n\r\n00:00:56:03  00:00:57:15\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n00:00:57:17  00:01:06:17\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux: #RTSinfrarouge.\r\n\r\n00:01:06:19  00:01:09:17\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s,\r\nque je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:01:09:19  00:01:11:20\r\n{\\an1}En duplex de Paris, S.Gibaud,\r\n\r\n00:01:11:22  00:01:14:19\r\n{\\an1}lanceuse d\u2019alerte\r\ndans l\u2019affaire UBS France.\r\n\r\n00:01:14:21  00:01:19:03\r\n{\\an1}Elle soutient mordicus J.Assange.\r\n\r\n00:01:19:22  00:01:24:09\r\n{\\an1}C.Lombardini, avocat, sp\u00e9cialiste\r\nen droit bancaire et financier,\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:26:03\r\n{\\an1}il a d\u00e9fendu la banque HSBC.\r\n\r\n00:01:26:05  00:01:29:00\r\n{\\an1}Pour lui le whistleblowing\r\na des vertus, s\u2019il est bien encadr\u00e9.\r\n\r\n00:01:29:08  00:01:32:06\r\n{\\an1}M.Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan,\r\nelle est s\u00e9v\u00e8re avec ceux\r\n\r\n00:01:32:08  00:01:34:21\r\n{\\an1}qui tombent sur Assange\r\nde leur confortable fauteuil\r\n\r\n00:01:34:23  00:01:37:10\r\n{\\an1}et invite l\u2019Occident\r\n\u00e0 ne pas oublier ses valeurs.\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:41:21\r\n{\\an1}M-J.Alder, avocat, il rappellera\r\nque prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte\r\n\r\n00:01:41:23  00:01:45:23\r\n{\\an1}ne veut pas dire autoriser\r\n\u00e0 r\u00e9v\u00e9ler tout et n\u2019importe quoi.\r\n\r\n00:01:46:22  00:01:50:11\r\n{\\an1}Serge Michel,\r\nancien directeur adjoint du Monde,\r\n\r\n00:01:50:12  00:01:53:03\r\n{\\an1}il a collabor\u00e9 avec WikiLeaks,\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:56:03\r\n{\\an1}avant de prendre ses distances\r\navec leurs m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:01:56:14  00:01:59:20\r\n{\\an1}G.Saouli, pr\u00e9sident\r\ndu Parti pirate international,\r\n\r\n00:01:59:22  00:02:05:12\r\n{\\an1}il affirme que J.Assange\r\nest devenu tr\u00e8s vite une balance,\r\n\r\n00:02:05:14  00:02:08:10\r\n{\\an1}servant son agenda personnel.\r\n\r\n00:02:08:11  00:02:11:11\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d\u2019\u00eatre avec nous !\r\n\r\n00:02:12:00  00:02:19:15\r\n{\\an1}S.Guibaud,\r\nvous avez d\u00e9nonc\u00e9 UBS en France\r\n\r\n00:02:19:17  00:02:23:16\r\n{\\an1}et la mani\u00e8re\r\ndont la banque aidait ill\u00e9galement\r\n\r\n00:02:23:18  00:02:27:02\r\n{\\an1}ses clients \u00e0 \u00e9chapper au fisc.\r\n\r\n00:02:27:04  00:02:31:23\r\n{\\an1}Vous \u00eates devenue la figure fran\u00e7aise\r\ndu lanceur d\u2019alerte.\r\n\r\n00:02:32:01  00:02:37:00\r\n{\\an1}Julian Assange\r\na pr\u00e9fac\u00e9 votre livre.\r\n\r\n00:02:37:02  00:02:39:19\r\n{\\an1}Vous le d\u00e9fendez bec\r\net ongles.\r\n\r\n00:02:39:21  00:02:58:16\r\n{\\an1}Pour vous, J.Assange\r\na fait tout juste ?\r\n\r\n00:02:58:19  00:03:01:23\r\n{\\an1}S.GIBAUD:\r\nJ'ai surtout \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e\r\n\r\n00:03:02:01  00:03:04:15\r\n{\\an1}par le titre \"h\u00e9ros ou salaud\".\r\n\r\n00:03:06:15  00:03:12:15\r\n{\\an1}Dans la vid\u00e9o qui a \u00e9t\u00e9 fournie par\r\nBradley Manning \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:03:15:21  00:03:21:21\r\n{\\an1}des journalistes de Reuters ont \u00e9t\u00e9\r\nassassin\u00e9s.\r\n\r\n00:03:22:01  00:03:27:22\r\n{\\an1}Je pourrais vous poser la question\r\nde comment vous envisagez cela.\r\n\r\n00:03:34:03  00:03:37:16\r\n{\\an1}Il faudrait demander \u00e0 la famille de\r\nces journalistes qui ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:03:37:20  00:03:43:00\r\n{\\an1}assassin\u00e9s si Julian Assange est un\r\nsalaud.\r\n\r\n00:03:43:05  00:03:46:08\r\n{\\an1}C'est aberrant que l'on puisse avoir\r\nce raisonnement-l\u00e0.\r\n\r\n00:03:46:11  00:03:50:14\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 pendant 7 ans.\r\n\r\n00:03:50:18  00:03:54:16\r\n{\\an1}Ce sont des traitements qui sont\r\nr\u00e9serv\u00e9s\r\n\r\n00:03:54:20  00:04:00:18\r\n{\\an1}\u00e0 des criminels de sang.\r\n\r\n00:04:03:01  00:04:06:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il a choisi d'aller se\r\nr\u00e9fugier dans l'ambassade\r\n\r\n00:04:06:08  00:04:12:06\r\n{\\an1}d'\u00c9quateur. Personne ne l'a enferm\u00e9.\r\n\r\n00:04:30:11  00:04:33:21\r\n{\\an1}S.GIBAUD: Pourquoi la communaut\u00e9\r\ninternationale l'a laiss\u00e9 tout\r\n\r\n00:04:34:01  00:04:38:13\r\n{\\an1}seul ?\r\n\r\n00:04:38:17  00:04:42:13\r\n{\\an1}Les experts de l'ONU ont estim\u00e9 que\r\nJulian Assange devait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 de\r\n\r\n00:04:42:17  00:04:45:12\r\n{\\an1}l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait car il devait\r\nrecouvrer sa libert\u00e9.\r\n\r\n00:04:45:16  00:04:48:14\r\n{\\an1}On est \u00e0 la fois sur un probl\u00e8me des\r\ndroits de l'homme,\r\n\r\n00:04:48:18  00:04:54:06\r\n{\\an1}sur un probl\u00e8me de journalisme,\r\n\r\n00:04:54:10  00:04:57:20\r\n{\\an1}WikiLeaks est une plate-forme qui\r\nrecueille des informations qui\r\n\r\n00:04:58:00  00:05:00:03\r\n{\\an1}viennent des lanceurs d'alerte.\r\n\r\n00:05:00:07  00:05:03:04\r\n{\\an1}Julian Assange a donn\u00e9 la parole aux\r\nlanceurs d'alerte\r\n\r\n00:05:03:08  00:05:05:17\r\n{\\an1}sans jamais en briser l'identit\u00e9.\r\n\r\n00:05:05:21  00:05:09:03\r\n{\\an1}L'anonymat a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9\r\npar WikiLeaks.\r\n\r\n00:05:09:07  00:05:12:16\r\n{\\an1}Les journalistes ont pu se servir de\r\ntoutes ces informations.\r\n\r\n00:05:12:19  00:05:16:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, et depuis 6 ans et\r\ndemi,\r\n\r\n00:05:17:03  00:05:20:08\r\n{\\an1}la communaut\u00e9 internationale a\r\ncompl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 silencieuse.\r\n\r\n00:05:20:11  00:05:26:10\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9volt\u00e9e\r\n\r\n00:05:28:19  00:05:33:21\r\n{\\an1}du sort qui est arriv\u00e9 aux lanceurs\r\nd'alerte dont je fais partie.\r\n\r\n00:05:34:01  00:05:37:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a compris votre position\r\nsur Julian Assange.\r\n\r\n00:05:37:16  00:05:40:06\r\n{\\an1}D'aucuns ne sont pas toujours\r\nd'accord avec vous.\r\n\r\n00:05:40:11  00:05:42:12\r\n{\\an1}On en a quelques-uns en plateau.\r\n\r\n00:05:42:16  00:05:48:15\r\n{\\an1}Reviens tout de suite apr\u00e8s.\r\n\r\n00:05:48:18  00:05:52:05\r\n{\\an1}Carlo Lombardini, quand je vous ai\r\ndemand\u00e9 s'il fallait sauver le\r\n\r\n00:05:52:09  00:05:54:22\r\n{\\an1}soldat Assange,\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:59:11\r\n{\\an1}vous m'avez r\u00e9pondu \"surtout pas\".\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:03:06\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Ce n'est pas un\r\nlanceur d'alerte.\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:09:08\r\n{\\an1}Un lanceur d'alerte travaille\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:06:12:11  00:06:18:11\r\n{\\an1}et s'aper\u00e7oit d'actes ill\u00e9gaux et\r\npr\u00e9vient les instances sup\u00e9rieures.\r\n\r\n00:06:22:11  00:06:26:11\r\n{\\an1}Quand vous apercevez qu'il y a de la\r\nviande avari\u00e9e qui est faite est mise\r\n\r\n00:06:26:15  00:06:28:18\r\n{\\an1}en vente, vous devez le dire plus\r\nhaut.\r\n\r\n00:06:28:22  00:06:34:20\r\n{\\an1}Ceux qui si\u00e8gent au conseil,\r\n\u00e7a peut \u00eatre utile pour eux.\r\n\r\n00:06:37:23  00:06:42:18\r\n{\\an1}Vous pouvez dire qu'on a fait tout\r\nce qu'on pouvait.\r\n\r\n00:06:42:22  00:06:48:05\r\n{\\an1}Il n'est pas un lanceur d'alerte.\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:54:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Et ce qu'il m\u00e9ritait d'\u00eatre\r\nenferm\u00e9 ainsi ?\r\n\r\n00:06:56:12  00:06:59:08\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: L'ambassade\r\nd'\u00c9quateur, il y est all\u00e9\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:05:10\r\n{\\an1}spontan\u00e9ment.\r\n\r\n00:07:06:02  00:07:09:19\r\n{\\an1}C'est une personnalit\u00e9 narcissique\r\nqui ne mesure pas le poids de ses\r\n\r\n00:07:09:23  00:07:10:07\r\n{\\an1}actes.\r\n\r\n00:07:10:11  00:07:16:09\r\n{\\an1}C'est pire que la prison,\r\nprobablement.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:22:03\r\n{\\an1}Mais il y est all\u00e9 spontan\u00e9ment.\r\n\r\n00:07:22:05  00:07:27:16\r\n{\\an1}Mais est-ce qu'il doit \u00eatre extrad\u00e9\r\naux \u00c9tats-Unis, je ne sais pas.\r\n\r\n00:07:27:18  00:07:29:22\r\n{\\an1}C'est un aspect juridique.\r\n\r\n00:07:30:02  00:07:33:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Qui est cette \u00e9nigmatique\r\nMonsieur Assange ?\r\n\r\n00:07:33:17  00:07:36:23\r\n{\\an1}Comment en est-il arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il en\r\nest arriv\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:37:01  00:07:40:04\r\n{\\an1}Certaines de ces images peuvent un\r\npeu choquer.\r\n\r\n00:07:40:06  00:07:42:18\r\n{\\an1}-Julian Assange,\r\nbarbe en broussaille et affaibli,\r\n\r\n00:07:42:20  00:07:44:23\r\n{\\an1}d\u00e9log\u00e9 de l'ambassade d'Equateur\r\n\u00e0 Londres.\r\n\r\n00:07:45:01  00:07:48:08\r\n{\\an1}Assange, l'encombrant, l\u00e2ch\u00e9\r\npar Quito qui l'accuse d'espionnage.\r\n\r\n00:07:48:10  00:07:51:14\r\n{\\an1}-Nous avons retir\u00e9 l'asile\r\n\u00e0 cet insolent\r\n\r\n00:07:51:16  00:07:55:22\r\n{\\an1}et nous avons enlev\u00e9 un caillou\r\nde notre chaussure.\r\n\r\n00:07:56:00  00:07:59:11\r\n{\\an1}-Assange a v\u00e9cu sept ans\r\nsous protection \u00e9quatorienne\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:02:08\r\n{\\an1}pour \u00e9chapper \u00e0 une extradition\r\nvers la Su\u00e8de\r\n\r\n00:08:02:10  00:08:04:19\r\n{\\an1}o\u00f9 il \u00e9tait suspect\u00e9 de viol.\r\n\r\n00:08:04:21  00:08:10:08\r\n{\\an1}Assange reste dans le viseur\r\nde Washington pour ses r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n00:08:10:10  00:08:13:02\r\n{\\an1}J.Assange, c'est d'abord WikiLeaks,\r\n\r\n00:08:13:04  00:08:17:19\r\n{\\an1}un site d'information qui s'appuie\r\nsur un r\u00e9seau de lanceurs d'alerte.\r\n\r\n00:08:17:21  00:08:19:15\r\n{\\an1}Premier gros coup en 2008:\r\n\r\n00:08:19:17  00:08:22:17\r\n{\\an1}la publication\r\nd'une bavure de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:28:13\r\n{\\an1}Sur ces images, un h\u00e9licopt\u00e8re\r\nabat des civils irakiens\r\n\r\n00:08:28:15  00:08:32:12\r\n{\\an1}et deux journalistes\r\nde l'agence Reuters en 2007.\r\n\r\n00:08:32:15  00:08:35:04\r\n{\\an1}A l'origine de cette fuite,\r\nB.Manning,\r\n\r\n00:08:35:06  00:08:37:19\r\n{\\an1}l'ex-analyste\r\ndu renseignement am\u00e9ricain\r\n\r\n00:08:37:21  00:08:39:22\r\n{\\an1}sera condamn\u00e9 \u00e0 35 ans de prison\r\n\r\n00:08:40:00  00:08:44:23\r\n{\\an1}pour avoir transmis des mios\r\nde documents confidentiels.\r\n\r\n00:08:45:01  00:08:47:18\r\n{\\an1}Bradley est devenu Chelsea Manning,\r\n\r\n00:08:47:20  00:08:50:06\r\n{\\an1}lib\u00e9r\u00e9 puis \u00e0 nouveau \u00e9crou\u00e9\r\n\r\n00:08:50:08  00:08:55:07\r\n{\\an1}pour refus de r\u00e9pondre\r\n\u00e0 un grand jury am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:08:57:01  00:08:59:14\r\n{\\an1}Assange,\r\nchevalier blanc \u00e0 ses d\u00e9buts,\r\n\r\n00:08:59:16  00:09:02:07\r\n{\\an1}qui utilise\r\nles plus grands quotidiens\r\n\r\n00:09:02:09  00:09:05:02\r\n{\\an1}d\u00e9cryptant ses informations.\r\n\r\n00:09:05:04  00:09:07:15\r\n{\\an1}Peu \u00e0 peu, il joue cavalier seul,\r\n\r\n00:09:07:17  00:09:13:08\r\n{\\an1}livrant de l'information brute,\r\nuniquement sur WikiLeaks.\r\n\r\n00:09:13:10  00:09:18:05\r\n{\\an1}B\u00eate noire de Washington,\r\nAssange a fait le jeu politique\r\n\r\n00:09:18:07  00:09:27:01\r\n{\\an1}de D.Trump en publiant\r\nles mails pirat\u00e9s d'H.Clinton.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:32:06\r\n{\\an1}Assange, soutenu par un autre\r\nlanceur d'alerte, E.Snowden.\r\n\r\n00:09:38:19  00:09:40:08\r\n{\\an1}Assange en prison,\r\n\r\n00:09:40:10  00:09:43:14\r\n{\\an1}qui attend de savoir si Londres\r\nva le livrer \u00e0 Washington.\r\n\r\n00:09:43:16  00:09:45:11\r\n{\\an1}Pour l'heure, il est inculp\u00e9\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:48:12\r\n{\\an1}par plusieurs procureurs am\u00e9ricains\r\nd'association de malfaiteurs\r\n\r\n00:09:48:14  00:09:51:02\r\n{\\an1}en vue de commettre\r\nun piratage informatique.\r\n\r\n00:09:51:04  00:09:55:23\r\n{\\an1}Il risque jusqu'\u00e0 5 ans de prison.\r\n\r\n00:10:05:22  00:10:10:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Guillaume Saouli,\r\n\r\n00:10:11:01  00:10:14:10\r\n{\\an1}vous suivez Julian Assange depuis\r\nses d\u00e9buts,\r\n\r\n00:10:14:13  00:10:20:11\r\n{\\an1}depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 90.\r\n\r\n00:10:22:10  00:10:28:10\r\n{\\an1}Bien avant WikiLeaks, il \u00e9tait dans\r\nle lancement d'alerte en Australie.\r\n\r\n00:10:29:19  00:10:33:23\r\n{\\an1}Pour vous, h\u00e9ros d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n00:10:34:03  00:10:40:01\r\n{\\an1}n'est pas exactement le vrai Julian\r\nAssange ?\r\n\r\n00:10:40:13  00:10:44:14\r\n{\\an1}G.SAOULI: C'est une personnalit\u00e9\r\nextr\u00eamement complexe.\r\n\r\n00:10:44:18  00:10:50:16\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans du piratage\r\ninformatique en Australie.\r\n\r\n00:10:51:09  00:10:57:09\r\n{\\an1}Certains ont une cuisante m\u00e9moire\r\ndes agissements de Julian,\r\n\r\n00:10:59:10  00:11:03:15\r\n{\\an1}surtout ses camarades de jeu qui se\r\nsont retrouv\u00e9s face \u00e0 la justice\r\n\r\n00:11:03:19  00:11:05:22\r\n{\\an1}australienne de mani\u00e8re brutale.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:11:11\r\n{\\an1}Ce qu'il s'est pass\u00e9 dans WikiLeaks,\r\nc'est une personnalit\u00e9\r\n\r\n00:11:11:15  00:11:17:12\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 mise au placard,\r\n\r\n00:11:20:21  00:11:26:10\r\n{\\an1}18 m2 pour y vivre au quotien, c'est\r\nun mouchoir de poche.\r\n\r\n00:11:26:13  00:11:32:11\r\n{\\an1}Mais sa personnalit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\ntoute blanche.\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:45:21\r\n{\\an1}C'est quelqu'un qui n'a pas toujours\r\nchoisi le bon c\u00f4t\u00e9 des choses.\r\n\r\n00:11:46:01  00:11:50:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Un homme qui est ni tout\r\nblanc ni tout noir.\r\n\r\n00:11:50:09  00:11:53:01\r\n{\\an1}Sa jeunesse est extr\u00eamement\r\nmouvement\u00e9e.\r\n\r\n00:11:53:05  00:11:58:17\r\n{\\an1}Vous balayez tout cela.\r\n\r\n00:11:58:21  00:12:04:16\r\n{\\an1}M.ZAKI: Ca n'a pas lieu d'\u00eatre dans\r\nce d\u00e9bat\r\n\r\n00:12:04:20  00:12:08:13\r\n{\\an1}de dire qu'il maltraitait son chat,\r\nque c'est un narcissique, qui les\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:10:20\r\n{\\an1}d\u00e9rangeait.\r\n\r\n00:12:11:00  00:12:14:15\r\n{\\an1}Vous avez dit dans le reportage\r\nqu'il utilisait les quotidiens comme\r\n\r\n00:12:14:20  00:12:20:18\r\n{\\an1}des relais.\r\nMais c'est normal.\r\n\r\n00:12:24:16  00:12:28:11\r\n{\\an1}Sa personnalit\u00e9, c'est comme de dire\r\nque Gandhi \u00e9tait m\u00e9chant avec son\r\n\r\n00:12:28:16  00:12:30:18\r\n{\\an1}entourage. On s'en fiche.\r\n\r\n00:12:30:22  00:12:33:12\r\n{\\an1}La d\u00e9ontologie nous dit que la pes\u00e9e\r\ndes int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n00:12:33:16  00:12:39:00\r\n{\\an1}doit toujours \u00eatre en faveur de\r\nl'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:39:04  00:12:42:14\r\n{\\an1}Monsieur Lombardini dit que ce n'est\r\npas forc\u00e9ment \u00e7a qui prime.\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:44:14\r\n{\\an1}Mais pour le journaliste,\r\n\r\n00:12:44:18  00:12:50:16\r\n{\\an1}il faut faire pr\u00e9valoir l'int\u00e9r\u00eat\r\ng\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:54:21  00:13:00:21\r\n{\\an1}L'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral prime\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:04:11\r\n{\\an1}est ici il s'agit de d\u00e9voiler des\r\nles faits majeurs.\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:14:17\r\n{\\an1}est ici il s'agit de d\u00e9voiler des\r\nm\u00e9faits majeurs.\r\n\r\n00:13:14:21  00:13:19:05\r\n{\\an1}on n'en a appris plus que gr\u00e2ce \u00e0\r\nlui.\r\n\r\n00:13:19:09  00:13:22:10\r\n{\\an1}On est en droit de savoir.\r\nCes personnes-l\u00e0 sont vitales.\r\n\r\n00:13:22:13  00:13:26:06\r\n{\\an1}On ne peut pas mettre au m\u00eame plan\r\nson mauvais caract\u00e8re et l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:13:26:10  00:13:32:08\r\n{\\an1}immense\r\n\r\n00:13:34:10  00:13:37:22\r\n{\\an1}des documents qu'il a permis au\r\nmonde et de conna\u00eetre et qui vont\r\n\r\n00:13:38:02  00:13:41:15\r\n{\\an1}compter dans l'histoire. Sa\r\npersonnalit\u00e9, elle ne fera pas date.\r\n\r\n00:13:41:19  00:13:47:17\r\n{\\an1}On ne peut pas venir avec \u00e7a.\r\n\r\n00:13:47:21  00:13:51:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il y a eu l'agression\r\nsexuelle, mais elle a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:57:07\r\n{\\an1}sans suite.\r\n\r\n00:13:58:02  00:14:01:21\r\n{\\an1}\"Reporters sans fronti\u00e8res\" a dit\r\nqu'il est la premi\u00e8re source\r\n\r\n00:14:02:01  00:14:07:19\r\n{\\an1}qui aurait d\u00fb \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e mais n'a\r\npas \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e en tant que source.\r\n\r\n00:14:07:23  00:14:13:21\r\n{\\an1}Int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, c'est tout ce qui\r\ncompte.\r\n\r\n00:14:19:01  00:14:22:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous avez collabor\u00e9 avec\r\nWikiLeaks \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vous \u00e9tiez\r\n\r\n00:14:22:22  00:14:25:09\r\n{\\an1}au Temps.\r\n\r\n00:14:25:12  00:14:28:21\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le temps de l'idylle entre\r\nJulian Assange et les grands\r\n\r\n00:14:29:01  00:14:31:04\r\n{\\an1}journaux s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:14:31:08  00:14:37:06\r\n{\\an1}Et vous avez fini par prendre vos\r\ndistances avec ses m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:14:37:13  00:14:40:17\r\n{\\an1}S.MICHEL: Fin 2010, j'avais n\u00e9goci\u00e9\r\npour le Temps,\r\n\r\n00:14:40:21  00:14:45:16\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 certains documents.\r\n\r\n00:14:45:19  00:14:48:19\r\n{\\an1}Il avait travaill\u00e9 avec 5 journaux\r\nimportants.\r\n\r\n00:14:49:00  00:14:53:03\r\n{\\an1}On avait discut\u00e9 avec ses journaux.\r\n\r\n00:14:53:07  00:14:58:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait int\u00e9ressant d'avoir acc\u00e8s \u00e0\r\nces documents.\r\n\r\n00:14:58:13  00:15:01:18\r\n{\\an1}C'est quelqu'un qui a servi la\r\nd\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:07:20\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas forc\u00e9ment un\r\nlanceur d'alerte,\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:12:11\r\n{\\an1}il a relay\u00e9 des lanceurs d'alerte.\r\n\r\n00:15:12:15  00:15:18:09\r\n{\\an1}Le lanceur d'alerte, c'est Chelsea\r\nManning et il l'a pay\u00e9 cher.\r\n\r\n00:15:18:12  00:15:24:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pourquoi vous \u00eates-vous\r\nf\u00e2ch\u00e9 avec Julian Assange ?\r\n\r\n00:15:29:08  00:15:32:05\r\n{\\an1}S.MICHEL: Je sais qu'une fuite n'est\r\npas une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:15:32:09  00:15:33:22\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9but d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n00:15:34:02  00:15:38:16\r\n{\\an1}\u00c0 partir d'une fuite, on croise des\r\ninformations, on appelle les gens.\r\n\r\n00:15:41:11  00:15:43:11\r\n{\\an1}Et on retire des documents\r\n\r\n00:15:43:13  00:15:46:19\r\n{\\an1}qui peuvent mettre en danger\r\ndes personnes.\r\n\r\n00:15:46:21  00:15:51:16\r\n{\\an1}Mais Julian Assange voulait mettre\r\ntous les documents comme \u00e7a.\r\n\r\n00:15:52:13  00:15:57:04\r\n{\\an1}On pensait qu'il fallait barrer\r\ncertaines sources,\r\n\r\n00:15:57:08  00:15:59:11\r\n{\\an1}lui estimait que non.\r\n\r\n00:15:59:14  00:16:04:21\r\n{\\an1}Il a travaill\u00e9 avec 5 journaux,\r\n\r\n00:16:05:01  00:16:07:15\r\n{\\an1}et ensuite il a dit qu'il n'en avait\r\nplus besoin.\r\n\r\n00:16:07:19  00:16:09:22\r\n{\\an1}Il s'est f\u00e2ch\u00e9 avec tous ces\r\njournaux.\r\n\r\n00:16:10:01  00:16:14:21\r\n{\\an1}Il estimait qu'il devenait lui-m\u00eame\r\nun m\u00e9dia.\r\n\r\n00:16:15:01  00:16:18:10\r\n{\\an1}Je pense que les journalistes\r\nservent \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n00:16:18:13  00:16:21:04\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re servir \u00e0 quelque chose, en\r\ntout cas.\r\n\r\n00:16:21:08  00:16:23:11\r\n{\\an1}Cette m\u00e9thodologie que l'on a,\r\n\r\n00:16:23:14  00:16:29:11\r\n{\\an1}il ne l'avait pas.\r\n\r\n00:16:31:15  00:16:35:02\r\n{\\an1}Il a voulu exister tout seul et\r\nn'avait plus besoin du New York\r\n\r\n00:16:35:06  00:16:38:10\r\n{\\an1}Times et des autres.\r\nJe suis contre l'extradition.\r\n\r\n00:16:38:13  00:16:44:11\r\n{\\an1}La justice britannique devrait\r\ntraiter toute seule cette affaire.\r\n\r\n00:16:50:06  00:16:54:00\r\n{\\an1}En attendant, le New York Times a\r\ncontinu\u00e9 de sortir des informations\r\n\r\n00:16:54:04  00:16:59:06\r\n{\\an1}sur Trump et d'autres sujets.\r\nOn recherche la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:16:59:10  00:17:04:07\r\n{\\an1}Julian Assange a plus cherch\u00e9 \u00e0\r\ndiffuser massivement des documents.\r\n\r\n00:17:04:11  00:17:08:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous avez ici Serge Michel\r\nqui vous dit que le journalisme\r\n\r\n00:17:08:05  00:17:13:19\r\n{\\an1}suppose une certaine d\u00e9ontologie.\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:19:21\r\n{\\an1}Comme la protection des sources.\r\n\r\n00:17:21:03  00:17:27:03\r\n{\\an1}Mais Julian Assange a pris certaines\r\nlibert\u00e9s \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n00:17:27:16  00:17:32:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas un peu probl\u00e9matique\r\nsur le plan m\u00e9thodologique ?\r\n\r\n00:17:32:04  00:17:38:02\r\n{\\an1}S.GIBAUD: Je n'ai pas le m\u00eame avis.\r\n\r\n00:17:38:22  00:17:40:22\r\n{\\an1}Si vous prenez mon cas,\r\n\r\n00:17:41:02  00:17:44:07\r\n{\\an1}je n'ai jamais travaill\u00e9 avec\r\nWikiLeaks pour le dossier UBS.\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:46:14\r\n{\\an1}Qui a donn\u00e9 mon nom aux m\u00e9dias ?\r\n\r\n00:17:46:18  00:17:51:15\r\n{\\an1}Qui a bris\u00e9 ma vie parce que mon nom\r\nest devenu public\r\n\r\n00:17:51:19  00:17:57:09\r\n{\\an1}alors que moi, mon alerte, je l'ai\r\nfait en interne\r\n\r\n00:17:57:12  00:18:02:11\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de la direction d'UBS,\r\n\r\n00:18:02:15  00:18:06:00\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de tous mes dirigeants, de ma\r\nhi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:18:06:04  00:18:10:14\r\n{\\an1}Qui a donn\u00e9 mon nom ?\r\n\r\n00:18:10:18  00:18:16:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les journalistes.\r\n\r\n00:18:20:00  00:18:23:14\r\n{\\an1}S.GIBAUD: Pendant qu'on pointe\r\nAssange qui ne respecterait pas les\r\n\r\n00:18:23:18  00:18:24:21\r\n{\\an1}codes de d\u00e9ontologie,\r\n\r\n00:18:25:01  00:18:28:13\r\n{\\an1}pourquoi personne ne s'est jamais\r\npos\u00e9 la question sur mon propre\r\n\r\n00:18:28:17  00:18:31:01\r\n{\\an1}dossier ?\r\nAlors que je n'ai jamais travaill\u00e9\r\n\r\n00:18:31:05  00:18:33:08\r\n{\\an1}avec WikiLeaks.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:39:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: on se posera cette question\r\ntout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:52:01\r\n{\\an1}Monsieur Alder, vous n'aimez pas\r\ntellement qu'on viole les secrets\r\n\r\n00:18:52:05  00:18:54:17\r\n{\\an1}d\u00e9fenses m\u00eames si c'est au service\r\nde la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:18:54:21  00:18:58:04\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui vous g\u00eane ?\r\nM-J.ALDER: Ce qui me g\u00eane, c'est que\r\n\r\n00:18:58:08  00:19:04:06\r\n{\\an1}qu'il a quelque chose d'aussi\r\nd\u00e9rangeant que de fascinant.\r\n\r\n00:19:04:11  00:19:10:11\r\n{\\an1}Ce qui me g\u00eane, c'est qu'on essaie\r\nde lui coller toutes sortes\r\n\r\n00:19:15:02  00:19:19:01\r\n{\\an1}d'\u00e9tiquette alors que dans le monde\r\nd'aujourd'hui, il n'est rien d'autre\r\n\r\n00:19:19:05  00:19:25:03\r\n{\\an1}qu'un acteur qui op\u00e8re sur la sph\u00e8re\r\nde l'information.\r\n\r\n00:19:27:18  00:19:31:15\r\n{\\an1}Tout seul, il arrive \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0\r\ndes \u00e9tats importants, des \u00e9tats qui\r\n\r\n00:19:31:19  00:19:33:22\r\n{\\an1}sont pr\u00e9sents partout dans le monde.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:39:22\r\n{\\an1}Ce qui est g\u00eanant dans le combat de\r\nMonsieur Assange,\r\n\r\n00:19:40:17  00:19:44:03\r\n{\\an1}c'est de dire que la transparence\r\ndoit \u00eatre totale et absolue.\r\n\r\n00:19:44:07  00:19:47:19\r\n{\\an1}Le secret, en tant que tel, ce n'est\r\npas quelque chose de n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:19:47:23  00:19:56:19\r\n{\\an1}On a besoin, en particulier dans le\r\ndomaine diplomatique.\r\n\r\n00:20:07:01  00:20:10:13\r\n{\\an1}Dans le cadre d'un conflit arm\u00e9, il\r\nfaut pouvoir garder certains\r\n\r\n00:20:10:17  00:20:12:22\r\n{\\an1}secrets.\r\n\r\n00:20:13:02  00:20:16:12\r\n{\\an1}Lorsqu'on \u00e9tale les secrets\r\ndiplomatiques sur la place publique,\r\n\r\n00:20:16:16  00:20:20:05\r\n{\\an1}on emp\u00eache la paix de se r\u00e9aliser et\r\nje ne peux pas cautionner les\r\n\r\n00:20:20:09  00:20:22:11\r\n{\\an1}m\u00e9thodes de Monsieur Assange en\r\ncela.\r\n\r\n00:20:22:15  00:20:28:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous entendez cela ?\r\n\r\n00:20:28:20  00:20:32:03\r\n{\\an1}M.ZAKI: On n'est pas dans un\r\ncontexte normal o\u00f9 les Etats ne\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:34:11\r\n{\\an1}dissimulent rien.\r\n\r\n00:20:34:15  00:20:38:02\r\n{\\an1}Il y a eu des mensonges d'Etat\r\n\r\n00:20:38:06  00:20:44:04\r\n{\\an1}qui n'ont pas d\u00e9rang\u00e9 les\r\nd\u00e9tracteurs d'Assange.\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:54:15\r\n{\\an1}Avec ses tromperies majeures sur la\r\nguerre d'Irak notamment, les m\u00e9dias\r\n\r\n00:20:54:20  00:20:56:23\r\n{\\an1}n'avaient pas fait leur travail.\r\n\r\n00:20:57:03  00:21:00:20\r\n{\\an1}Certains n'auraient jamais pu sortir\r\nces informations, m\u00eame au bout de\r\n\r\n00:21:01:00  00:21:05:19\r\n{\\an1}100 ans.\r\n\r\n00:21:05:23  00:21:09:13\r\n{\\an1}Certains recevaient des informations\r\ndirectement depuis le champ de\r\n\r\n00:21:09:17  00:21:14:14\r\n{\\an1}bataille.\r\n\r\n00:21:14:18  00:21:18:09\r\n{\\an1}Lui, il arrive au milieu et divulgue\r\ndes choses que le citoyen doit\r\n\r\n00:21:18:12  00:21:19:19\r\n{\\an1}absolument savoir, sinon,\r\n\r\n00:21:19:23  00:21:25:21\r\n{\\an1}l'opinion publique va soutenir des\r\nguerres ill\u00e9gitimes.\r\n\r\n00:21:31:16  00:21:35:09\r\n{\\an1}Ceux qui d\u00e9fendent Assange, ils\r\naimeraient peut-\u00eatre que l'alliance\r\n\r\n00:21:35:12  00:21:38:20\r\n{\\an1}occidentale et la coalition\r\ninternationale, \u00e7a leur pla\u00eet.\r\n\r\n00:21:39:00  00:21:44:11\r\n{\\an1}Ils aimeraient voir la puissance\r\noccidentale se perp\u00e9tuer.\r\n\r\n00:21:44:14  00:21:49:00\r\n{\\an1}Assange d\u00e9l\u00e9gitime certaines\r\npratiques, certaines guerres.\r\n\r\n00:21:49:04  00:21:51:07\r\n{\\an1}L'opinion publique dans ces pays\r\nbascule.\r\n\r\n00:21:51:11  00:21:55:22\r\n{\\an1}Il a un effet gigantesque.\r\n\r\n00:21:56:01  00:22:01:23\r\n{\\an1}M-J.ALDER: On a tous ici encore le\r\nsouvenir du discours m\u00e9morable\r\n\r\n00:22:02:06  00:22:08:06\r\n{\\an1}de Dominique de Villepin\r\nau Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en 2003\r\n\r\n00:22:08:10  00:22:10:06\r\n{\\an1}pour des se d\u00e9nonce cette guerre\r\n\r\n00:22:10:08  00:22:13:01\r\n{\\an1}que les \u00c9tats-Unis\r\nvoulaient d\u00e9clencher en Irak.\r\n\r\n00:22:13:05  00:22:16:13\r\n{\\an1}On savait d\u00e9j\u00e0 que cette guerre\r\nob\u00e9issait \u00e0 des logiques qui ne\r\n\r\n00:22:16:17  00:22:18:20\r\n{\\an1}reposaient sur aucun fondement.\r\n\r\n00:22:19:00  00:22:22:17\r\n{\\an1}On savait que \u00e7a allait cr\u00e9er de la\r\ntorture.\r\n\r\n00:22:22:21  00:22:28:19\r\n{\\an1}Monsieur Assange\r\na apport\u00e9 des preuves\r\n\r\n00:22:35:23  00:22:39:18\r\n{\\an1}que ce que nous craignions \u00e0 l'\u00e9poque\r\nallait effectivement se produire.\r\n\r\n00:22:39:22  00:22:43:06\r\n{\\an1}Mais c'est na\u00eff de croire que\r\nMonsieur Assange allait dire des\r\n\r\n00:22:43:10  00:22:47:00\r\n{\\an1}choses qu'on ne soup\u00e7onnait pas.\r\nM.ZAKI: Colleen Powell, quand il a\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:50:11\r\n{\\an1}montr\u00e9 la fiole,\r\n\r\n00:22:50:14  00:22:56:12\r\n{\\an1}il a dit qu'il allait montrer des\r\npreuves irr\u00e9futables.\r\n\r\n00:22:57:01  00:23:01:11\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des faits irr\u00e9futables que\r\nles m\u00e9dias ont repris en boucle.\r\n\r\n00:23:01:15  00:23:05:21\r\n{\\an1}S.MICHEL: La prison \u00e0 Bagdad o\u00f9 il y\r\na eu des abus terribles\r\n\r\n00:23:05:23  00:23:09:11\r\n{\\an1}des photos sont sorties\r\navant les fuites d'Assange.\r\n\r\n00:23:09:13  00:23:11:16\r\n{\\an1}Quand une photo comme \u00e7a sort,\r\n\r\n00:23:11:20  00:23:17:18\r\n{\\an1}\u00e7a change la donne.\r\n\r\n00:23:20:10  00:23:23:00\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains ne faisaient pas la\r\npaix en Irak.\r\n\r\n00:23:23:04  00:23:27:09\r\n{\\an1}Ils ont envahi un pays.\r\n\r\n00:23:27:12  00:23:33:11\r\n{\\an1}M-J.ALDER: Le fait de simplement\r\npublier, sans aucun filtre,\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:38:11\r\n{\\an1}des documents de mani\u00e8re \u00e0 mettre en\r\ndanger des personnes qui sont\r\n\r\n00:23:38:15  00:23:40:18\r\n{\\an1}parfaitement innocentes,\r\n\r\n00:23:40:22  00:23:44:07\r\n{\\an1}c'est une attitude irresponsable.\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:50:09\r\n{\\an1}M.ZAKI: Il n'a jamais publi\u00e9 une\r\nseule fausse information.\r\n\r\n00:23:51:03  00:23:54:15\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Il y a une part\r\nd'ing\u00e9nuit\u00e9 \u00e0 croire que l'\u00c9tat ne\r\n\r\n00:23:54:19  00:23:58:13\r\n{\\an1}ment pas.\r\n\r\n00:23:58:17  00:24:02:15\r\n{\\an1}L'\u00c9tat ment, l'\u00c9tat poursuit ses\r\nint\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:24:02:19  00:24:06:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a une part de cynisme\r\n\u00e0 admettre.\r\n\r\n00:24:06:20  00:24:08:23\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Totalement.\r\n\r\n00:24:09:03  00:24:13:18\r\n{\\an1}C'est normal.\r\n\r\n00:24:13:22  00:24:19:20\r\n{\\an1}L'\u00c9tat est la cr\u00e9ature personnelle\r\npar excellence.\r\n\r\n00:24:22:15  00:24:28:15\r\n{\\an1}La guerre en Irak \u00e9tait horrible...\r\n\r\n00:24:29:01  00:24:33:08\r\n{\\an1}Je ne sais pas si on doit \u00eatre\r\ninform\u00e9.\r\n\r\n00:24:33:11  00:24:39:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai une question d'un\r\nt\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n00:24:43:16  00:24:47:10\r\n{\\an1}\"Quel processus diplomatique a \u00e9t\u00e9\r\nmis en danger par les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n00:24:47:13  00:24:50:18\r\n{\\an1}d'Assange ?\"\r\n\r\n00:24:50:22  00:24:56:20\r\n{\\an1}M-J.ALDER: Je connais ce\r\nt\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n00:25:03:16  00:25:07:09\r\n{\\an1}Ce qu'il faut comprendre, c'est\r\nqu'il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un certain nombre de\r\n\r\n00:25:07:12  00:25:11:07\r\n{\\an1}documents qu'on appelle\r\ndes c\u00e2bles diplomatiques.\r\n\r\n00:25:11:11  00:25:15:00\r\n{\\an1}Ces c\u00e2bles diplomatiques expliquent\r\ndans les grandes lignes ce que\r\n\r\n00:25:15:04  00:25:18:21\r\n{\\an1}ressentent les diplomates d'un pays\r\n\u00e0 propos des diplomates dans notre\r\n\r\n00:25:19:01  00:25:24:23\r\n{\\an1}pays.\r\n\r\n00:25:25:06  00:25:28:23\r\n{\\an1}Parfois, dans ces c\u00e2bles, on peut\r\nutiliser des termes assez crus qui\r\n\r\n00:25:29:03  00:25:32:17\r\n{\\an1}peuvent \u00eatre tr\u00e8s mal compris par\r\nquelqu'un qui lit \u00e7a et qui n'est\r\n\r\n00:25:32:21  00:25:38:19\r\n{\\an1}pas avis\u00e9. A.FAVRE: Il y a quelques\r\ngarde-fous en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:25:38:23  00:25:44:05\r\n{\\an1}On peut parler de la protection de\r\nla sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\n\r\n00:25:44:09  00:25:49:00\r\n{\\an1}Tout \u00e7a doit s'effacer devant la\r\nrecherche de la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n00:25:49:04  00:25:55:02\r\n{\\an1}S.GIBAUD: Vous parlez du secret\r\nm\u00e9dical..\r\n\r\n00:25:55:22  00:26:01:22\r\n{\\an1}Son avocat disait qu'il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9\r\ndans l'ambassade d'\u00c9quateur\r\n\r\n00:26:06:00  00:26:12:00\r\n{\\an1}o\u00f9 tout son dossier m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9\r\npris par l'\u00c9quateur.\r\n\r\n00:26:15:12  00:26:20:19\r\n{\\an1}Il y a toujours deux poids deux\r\nmesures.\r\n\r\n00:26:20:23  00:26:24:08\r\n{\\an1}Je ne sais pas comment faire\r\ncomprendre que la transparence est\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:26:14\r\n{\\an1}n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:26:26:18  00:26:32:10\r\n{\\an1}Si vous reprenez mon dossier UBS,\r\ndepuis 12 ans,\r\n\r\n00:26:32:13  00:26:38:11\r\n{\\an1}et Madame Zaki est t\u00e9moin de ce\r\ndossier,\r\n\r\n00:26:38:15  00:26:44:11\r\n{\\an1}c'est comme si UBS disait que toute\r\ncette histoire est un mensonge.\r\n\r\n00:26:56:02  00:26:59:19\r\n{\\an1}Si une banque est plus puissante\r\nqu'un \u00c9tat et qui ment autant qu'un\r\n\r\n00:26:59:23  00:27:02:02\r\n{\\an1}\u00c9tat, qui peut-on croire ?\r\n\r\n00:27:02:06  00:27:08:04\r\n{\\an1}J'aimerais rester sur le cas de\r\nJulian Assange.\r\n\r\n00:27:09:18  00:27:15:18\r\n{\\an1}Il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments\r\ntroublants.\r\n\r\n00:27:16:10  00:27:21:07\r\n{\\an1}La collaboration de Julian Assange\r\navec Russia Today,\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:27:09\r\n{\\an1}il a dit vouloir d\u00e9truire le\r\njournalisme.\r\n\r\n00:27:33:18  00:27:37:12\r\n{\\an1}Et il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 beaucoup de secrets\r\ndes r\u00e9gimes autoritaires et de nos\r\n\r\n00:27:37:16  00:27:39:19\r\n{\\an1}d\u00e9mocraties.\r\n\r\n00:27:39:23  00:27:44:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a un biais anti-\r\noccidental de Julian Assange ?\r\n\r\n00:27:45:01  00:27:48:12\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a une collusion\r\nentre Julian Assange et Moscou ?\r\n\r\n00:27:48:16  00:27:53:09\r\n{\\an1}S.MICHEL: Je pense qu'il y a eu des\r\nliens,\r\n\r\n00:27:53:12  00:27:59:11\r\n{\\an1}la campagne Trump montre\r\n\r\n00:28:01:23  00:28:05:07\r\n{\\an1}qu'il a re\u00e7u des informations de\r\nhackers russes.\r\n\r\n00:28:05:11  00:28:11:09\r\n{\\an1}Il a servi les int\u00e9r\u00eats de Trump.\r\n\r\n00:28:15:13  00:28:21:13\r\n{\\an1}Il s'est fait manipuler alors\r\nqu'il pr\u00e9tendait r\u00e9v\u00e9ler la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:28:24:20  00:28:30:20\r\n{\\an1}St\u00e9phanie Gibaud, vous dites que\r\nvous n'avez pas utilis\u00e9 WikiLeaks.\r\n\r\n00:28:37:06  00:28:40:20\r\n{\\an1}Julian Assange a re\u00e7u des documents\r\nde Bradley Manning, un lanceur\r\n\r\n00:28:41:00  00:28:43:03\r\n{\\an1}d'alerte.\r\n\r\n00:28:43:07  00:28:45:16\r\n{\\an1}Il a re\u00e7u \u00e7a, et il a publi\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n00:28:45:20  00:28:48:22\r\n{\\an1}S'il avait re\u00e7u des choses\r\nd'ailleurs il aurait fait autre\r\n\r\n00:28:49:02  00:28:51:05\r\n{\\an1}chose.\r\nIl n'y a pas un biais\r\n\r\n00:28:51:09  00:28:53:11\r\n{\\an1}antid\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:28:53:15  00:28:59:13\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 opportuniste sur les\r\ndocuments qu'il a re\u00e7us.\r\n\r\n00:28:59:18  00:29:05:14\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: J'ai l'impression\r\nqu'un des probl\u00e8mes qui se posent,\r\n\r\n00:29:10:05  00:29:14:00\r\n{\\an1}c'est que notre civilisation est en\r\ntrain de ce noyer dans ces grands\r\n\r\n00:29:14:04  00:29:17:13\r\n{\\an1}maux: la transparence. Alors qu'on\r\nva devoir se confronter \u00e0 des\r\n\r\n00:29:17:17  00:29:19:20\r\n{\\an1}ennemis terribles.\r\n\r\n00:29:20:00  00:29:22:23\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 et en plus,\r\n\r\n00:29:23:03  00:29:25:12\r\n{\\an1}on arrive \u00e0 trouver des gens qui le\r\nd\u00e9fendent.\r\n\r\n00:29:25:17  00:29:29:00\r\n{\\an1}C'est extr\u00eamement dangereux.\r\n\r\n00:29:29:04  00:29:33:15\r\n{\\an1}On aime tous la libert\u00e9,\r\n\r\n00:29:33:19  00:29:37:15\r\n{\\an1}mais le monde va \u00eatre domin\u00e9 par des\r\ncivilisations qui sont diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:29:37:18  00:29:40:15\r\n{\\an1}de nos et qui n'aiment pas la\r\nlibert\u00e9.\r\n\r\n00:29:40:19  00:29:44:05\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'on est \u00e0\r\nByzance au quatorzi\u00e8me si\u00e8cle avec\r\n\r\n00:29:44:09  00:29:49:09\r\n{\\an1}les Turcs sous les portes\r\n\r\n00:29:49:13  00:29:55:11\r\n{\\an1}Et de commandes doivent \u00eatre faites\r\nnos ic\u00f4nes.\r\n\r\n00:30:00:17  00:30:05:10\r\n{\\an1}M.ZAKI: L'Occident ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n00:30:05:13  00:30:09:01\r\n{\\an1}Les journalistes aupr\u00e8s du pouvoir\r\nont consid\u00e9r\u00e9 Assange comme un\r\n\r\n00:30:09:05  00:30:11:08\r\n{\\an1}ennemi.\r\n\r\n00:30:11:11  00:30:17:10\r\n{\\an1}J'interpr\u00e8te comme \u00e7a ses relations\r\ntendues avec les journalistes.\r\n\r\n00:30:21:04  00:30:26:00\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s surprenant \u00e0 quel point\r\nle monde des \u00e9conomistes\r\n\r\n00:30:26:04  00:30:32:03\r\n{\\an1}ont est critiques d'Assange.\r\n\r\n00:30:33:08  00:30:35:17\r\n{\\an1}Il se distingue de la caste des\r\njournalistes\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:39:20\r\n{\\an1}qui est devenu un clerg\u00e9.\r\n\r\n00:30:40:00  00:30:43:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: La parole est \u00e0 Monsieur\r\nMichel.\r\n\r\n00:30:43:23  00:30:49:06\r\n{\\an1}M.ZAKI: Cette histoire qui dira qui\r\nest journaliste.\r\n\r\n00:30:49:10  00:30:52:14\r\n{\\an1}S.MICHEL: Membre d'un clerg\u00e9 au\r\nservice pratique occidental.\r\n\r\n00:30:52:18  00:30:58:16\r\n{\\an1}Un journaliste, c'est un enqu\u00eateur.\r\n\r\n00:31:00:10  00:31:06:10\r\n{\\an1}Les journaux en question,\r\n\r\n00:31:06:18  00:31:12:17\r\n{\\an1}ils continuent \u00e0 faire des enqu\u00eates.\r\n\r\n00:31:13:00  00:31:18:02\r\n{\\an1}Panama Paper, c'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n00:31:18:06  00:31:23:23\r\n{\\an1}Ce n'est pas un journalisme \u00e0 la\r\nbotte de qui que ce soit.\r\n\r\n00:31:24:03  00:31:27:05\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Il y a mati\u00e8re \u00e0\r\nr\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:31:27:09  00:31:30:12\r\n{\\an1}C'est un facilitateur.\r\n\r\n00:31:30:16  00:31:33:13\r\n{\\an1}Il a construit une plate-forme qui a\r\npermis \u00e0 des gens\r\n\r\n00:31:33:17  00:31:35:01\r\n{\\an1}d'amener de l'information\r\n\r\n00:31:35:05  00:31:37:13\r\n{\\an1}dont on aurait jamais pu avoir\r\nacc\u00e8s.\r\n\r\n00:31:37:17  00:31:43:15\r\n{\\an1}C'est surtout \u00e7a qui est venu.\r\n\r\n00:31:51:02  00:31:54:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: On me dit que WikiLeaks a\r\nr\u00e9ussi ce que veulent r\u00e9ussir tous\r\n\r\n00:31:55:00  00:31:57:03\r\n{\\an1}les journaux.\r\n\r\n00:31:57:07  00:32:01:01\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Ce sont des \u00e9l\u00e9ments\r\nd'informations qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s.\r\n\r\n00:32:01:05  00:32:07:03\r\n{\\an1}Le travail de journaliste doit se\r\nfaire a posteriori.\r\n\r\n00:32:07:23  00:32:11:16\r\n{\\an1}La SSR \u00e0 travailler sur une plate-\r\nforme du m\u00eame type que WikiLeaks.\r\n\r\n00:32:11:20  00:32:14:18\r\n{\\an1}Pour faire exactement la m\u00eame chose\r\nau niveau suisse.\r\n\r\n00:32:14:22  00:32:20:20\r\n{\\an1}Ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 d\u00e9montrer.\r\n\r\n00:32:21:21  00:32:25:03\r\n{\\an1}Ce qui est advenu par apr\u00e8s,\r\nl'\u00e9volution de la plate-forme,\r\n\r\n00:32:25:07  00:32:28:05\r\n{\\an1}c'est une autre discussion.\r\n\r\n00:32:28:09  00:32:31:20\r\n{\\an1}Le but de la plate-forme, c'est\r\nd'avoir pu mettre en relation des\r\n\r\n00:32:32:00  00:32:35:05\r\n{\\an1}personnes qui n'auraient jamais eu\r\nacc\u00e8s \u00e0 des journalistes.\r\n\r\n00:32:35:09  00:32:37:12\r\n{\\an1}La qualit\u00e9 est extraordinaire.\r\n\r\n00:32:37:16  00:32:41:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va conclure sur le cas\r\nAssange.\r\n\r\n00:32:42:02  00:32:46:11\r\n{\\an1}Quand on fait une \u00e9mission sur lui,\r\n\r\n00:32:46:15  00:32:52:13\r\n{\\an1}voil\u00e0 le genre de menace qu'on\r\nre\u00e7oit sur Twitter.\r\n\r\n00:32:59:11  00:33:02:10\r\n{\\an1}Vous \u00eates le pr\u00e9sident du parti\r\nPirate international,\r\n\r\n00:33:02:13  00:33:06:21\r\n{\\an1}qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ?\r\n\r\n00:33:07:01  00:33:12:14\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Je suis emprunt\u00e9.\r\n\r\n00:33:12:18  00:33:16:06\r\n{\\an1}Je trouve ce genre de menaces\r\nd\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n00:33:16:10  00:33:22:08\r\n{\\an1}Dans un d\u00e9bat, tout le monde peut\r\napporter sa pierre \u00e0 l'\u00e9difice.\r\n\r\n00:33:31:07  00:33:37:07\r\n{\\an1}On n'est pas dans une r\u00e9union de\r\nconspirationnistes.\r\n\r\n00:33:37:13  00:33:41:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce n'est pas un peu g\u00eanant\r\nde lire redoutez-nous ?\r\n\r\n00:33:41:21  00:33:46:05\r\n{\\an1}M.ZAKI: Une tr\u00e8s grande partie\r\nd'Internet\r\n\r\n00:33:46:09  00:33:51:02\r\n{\\an1}soutient Assange.\r\n\r\n00:33:51:06  00:33:57:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce ne sont pas des m\u00e9thodes\r\nde la libert\u00e9 d'information ?\r\n\r\n00:33:57:08  00:34:01:04\r\n{\\an1}M.ZAKI: C'est une opinion publique\r\ntr\u00e8s r\u00e9pandue chez les jeunes et les\r\n\r\n00:34:01:08  00:34:03:11\r\n{\\an1}dissidents.\r\n\r\n00:34:03:14  00:34:06:11\r\n{\\an1}Les journalistes n'ont visiblement\r\npas entendu parler.\r\n\r\n00:34:06:15  00:34:09:09\r\n{\\an1}Ils sont tr\u00e8s critiques des\r\nagissements de certains.\r\n\r\n00:34:09:12  00:34:12:16\r\n{\\an1}Les journalistes se trouvent en\r\nd\u00e9calage avec cette opinion\r\n\r\n00:34:12:20  00:34:17:07\r\n{\\an1}publique.\r\n\r\n00:34:17:11  00:34:23:09\r\n{\\an1}Quand je vois \u00e7a, \u00e7a ne fait pas\r\npeur.\r\n\r\n00:34:23:23  00:34:29:23\r\n{\\an1}Je vous sauve de leur col\u00e8re.\r\n\r\n00:34:32:20  00:34:35:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est aussi pour parler des\r\nlanceurs d'alerte en g\u00e9n\u00e9ral que\r\n\r\n00:34:35:16  00:34:37:09\r\n{\\an1}l'on veut parler de lui un Assange\r\nce soir.\r\n\r\n00:34:37:11  00:34:39:06\r\n{\\an1}Il y a 15 ans, on ne connaissait pas\r\nce terme.\r\n\r\n00:34:39:08  00:34:40:19\r\n{\\an1}Depuis, les choses ont beaucoup\r\nchang\u00e9.\r\n\r\n00:34:40:21  00:34:42:14\r\n{\\an1}-Il y a lanceur d'alerte\r\net lanceur d'alerte.\r\n\r\n00:34:42:16  00:34:45:23\r\n{\\an1}Dans le genre,\r\nce fr\u00eale nonag\u00e9naire est un mythe.\r\n\r\n00:34:47:00  00:34:50:02\r\n{\\an1}Son nom: William Mark Felt,\r\nsurnom \"gorge profonde\".\r\n\r\n00:34:50:04  00:34:51:15\r\n{\\an1}Ex-num\u00e9ro 2 du FBI.\r\n\r\n00:34:51:17  00:34:54:05\r\n{\\an1}C'est la source secr\u00e8te\r\ndu Washington Post\r\n\r\n00:34:54:06  00:34:56:11\r\n{\\an1}qui r\u00e9v\u00e8le le scandale du Watergate\r\n\r\n00:34:56:13  00:35:00:08\r\n{\\an1}et fait tomber\r\nle Pr\u00e9sident Nixon en 1974.\r\n\r\n00:35:00:10  00:35:03:04\r\n{\\an1}Mais sautons quelques chapitres.\r\n\r\n00:35:03:06  00:35:05:18\r\n{\\an1}Parmi les lanceurs d'alerte\r\ncontemporains,\r\n\r\n00:35:05:20  00:35:07:21\r\n{\\an1}Edward Snowden, ex de la CIA,\r\n\r\n00:35:07:23  00:35:11:09\r\n{\\an1}ex-consultant de l'Agence nationale\r\nde la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:35:11:11  00:35:13:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9 en Russie,\r\n\r\n00:35:13:14  00:35:16:07\r\n{\\an1}il d\u00e9voile un syst\u00e8me de\r\nsurveillance plan\u00e9taire\r\n\r\n00:35:16:09  00:35:18:04\r\n{\\an1}pilot\u00e9 par Washington.\r\n\r\n00:35:18:06  00:35:21:07\r\n{\\an1}Antoine Deltour, ex de\r\nPricewaterhouseCoopers.\r\n\r\n00:35:21:09  00:35:23:22\r\n{\\an1}Il r\u00e9v\u00e8le les arrangements\r\nde cabinets d'audit\r\n\r\n00:35:24:00  00:35:25:15\r\n{\\an1}avec le fisc luxembourgeois\r\n\r\n00:35:25:17  00:35:28:20\r\n{\\an1}pour optimiser\r\nles imp\u00f4ts de grandes firmes.\r\n\r\n00:35:28:22  00:35:30:11\r\n{\\an1}Les fameux LuxLeaks.\r\n\r\n00:35:30:13  00:35:33:15\r\n{\\an1}Il est condamn\u00e9 avec sursis\r\npuis relax\u00e9 en appel.\r\n\r\n00:35:33:17  00:35:36:21\r\n{\\an1}Christopher Wylie,\r\nex de Cambridge Analytica,\r\n\r\n00:35:36:23  00:35:40:01\r\n{\\an1}il d\u00e9nonce\r\nles d\u00e9rives du cabinet d'\u00e9tude.\r\n\r\n00:35:40:03  00:35:42:14\r\n{\\an1}Des millions\r\nde donn\u00e9es Facebook priv\u00e9es\r\n\r\n00:35:42:16  00:35:46:05\r\n{\\an1}utilis\u00e9es pour orienter les votes\r\nlors de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:35:46:07  00:35:47:20\r\n{\\an1}ou sur le Brexit.\r\n\r\n00:35:49:12  00:35:52:09\r\n{\\an1}La Suisse est aussi touch\u00e9e\r\npar le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:35:52:11  00:35:55:14\r\n{\\an1}Christoph Meili,\r\nex-veilleur de nuit d'UBS Zurich,\r\n\r\n00:35:55:16  00:35:57:15\r\n{\\an1}aujourd'hui citoyen am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:35:57:17  00:36:01:10\r\n{\\an1}Il sauve de la broyeuse\r\ndes archives qu'UBS veut d\u00e9truire\r\n\r\n00:36:01:11  00:36:03:17\r\n{\\an1}en pleine crise des fonds juifs.\r\n\r\n00:36:04:03  00:36:09:05\r\n{\\an1}L'affaire SwissLeaks,\r\net l'affaire Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n00:36:09:07  00:36:12:08\r\n{\\an1}Ex-informaticien d'HSBC Gen\u00e8ve,\r\nil d\u00e9robe et tente de monnayer\r\n\r\n00:36:12:10  00:36:16:13\r\n{\\an1}les donn\u00e9es de milliers de comptes\r\nr\u00e9v\u00e9lant des pratiques louches.\r\n\r\n00:36:16:16  00:36:18:16\r\n{\\an1}Il \u00e9cope de 5 ans de prison.\r\n\r\n00:36:18:21  00:36:22:10\r\n{\\an1}St\u00e9phanie Gibaud, ex-cadre\r\nde la filiale fran\u00e7aise d'UBS.\r\n\r\n00:36:22:11  00:36:25:07\r\n{\\an1}Elle d\u00e9nonce\r\nune m\u00e9canique d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n00:36:25:09  00:36:29:04\r\n{\\an1}Le d\u00e9marchage illicite\r\nde clients par UBS Suisse en France.\r\n\r\n00:36:29:06  00:36:31:02\r\n{\\an1}La France r\u00e9cup\u00e9rera ensuite\r\n\r\n00:36:31:04  00:36:34:07\r\n{\\an1}des milliards d'euros\r\nd'avoirs fran\u00e7ais en Suisse.\r\n\r\n00:36:34:14  00:36:37:11\r\n{\\an1}Bradley Birkenfeld,\r\nex-employ\u00e9 d'UBS Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:36:37:13  00:36:39:23\r\n{\\an1}Au coeur d'une \u00e9norme\r\nfraude fiscale,\r\n\r\n00:36:40:01  00:36:43:23\r\n{\\an1}il d\u00e9nonce des am\u00e9ricains qui\r\ncachent leurs fortunes en Suisse.\r\n\r\n00:36:44:01  00:36:45:19\r\n{\\an1}Il fait 30 mois de prison\r\n\r\n00:36:45:21  00:36:55:01\r\n{\\an1}et touche 104 mios de dollars du\r\nfisc am\u00e9ricain pour service rendu.\r\n\r\n00:37:04:17  00:37:08:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Carlo Lombardini, vous \u00eates\r\n\r\n00:37:08:04  00:37:13:23\r\n{\\an1}peut \u00eatre tenus un devoir de\r\nr\u00e9serve.\r\n\r\n00:37:14:03  00:37:15:23\r\n{\\an1}Tous ces lanceurs d'alerte\r\n\r\n00:37:16:01  00:37:20:06\r\n{\\an1}vous les classez tous\r\ndans la m\u00eame cat\u00e9gorie des balances ?\r\n\r\n00:37:20:10  00:37:22:12\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Le lanceur d'alerte,\r\n\r\n00:37:22:16  00:37:24:16\r\n{\\an1}c'est celui qui signale\r\n\u00e0 l'organe supr\u00eame\r\n\r\n00:37:24:20  00:37:30:18\r\n{\\an1}des dysfonctionnements de la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:37:32:08  00:37:35:18\r\n{\\an1}Tout ceux qui violent la loi\r\net qui piratent,\r\n\r\n00:37:35:22  00:37:41:19\r\n{\\an1}ce ne sont pas des lanceurs\r\nd'alerte.\r\n\r\n00:37:41:23  00:37:45:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Serge Michel, on se\r\nsouvient du sketch des Inconnus du\r\n\r\n00:37:45:11  00:37:49:06\r\n{\\an1}bond et du mauvais chasseur, est-ce\r\nque c'est pareil pour les lanceurs\r\n\r\n00:37:49:10  00:37:51:12\r\n{\\an1}d'alerte ?\r\n\r\n00:37:51:16  00:37:54:17\r\n{\\an1}S.MICHEL: Ce n'est pas toujours\r\npossible de d\u00e9noncer \u00e0 sa\r\n\r\n00:37:54:21  00:37:57:00\r\n{\\an1}hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:37:57:04  00:38:00:16\r\n{\\an1}La hi\u00e9rarchie a parfois int\u00e9r\u00eat aux\r\nactivit\u00e9s ill\u00e9gales.\r\n\r\n00:38:00:20  00:38:04:05\r\n{\\an1}Un lanceur d'alerte, c'est quelqu'un\r\nqui sort des informations.\r\n\r\n00:38:04:09  00:38:06:13\r\n{\\an1}Il les donne parfois aux\r\njournalistes.\r\n\r\n00:38:06:18  00:38:09:09\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a des bons et des\r\nmauvais ?\r\n\r\n00:38:09:12  00:38:15:11\r\n{\\an1}Falciani a vol\u00e9 ces donn\u00e9es pour les\r\nvendre.\r\n\r\n00:38:15:16  00:38:18:21\r\n{\\an1}Il s'est ensuite invent\u00e9 un destin\r\nde vendeurs d'alerte.\r\n\r\n00:38:19:01  00:38:22:06\r\n{\\an1}Il avait une envie commerciale avec\r\nces donn\u00e9es.\r\n\r\n00:38:22:10  00:38:25:04\r\n{\\an1}Elles ont finalement atterri dans le\r\ndomaine public.\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:28:07\r\n{\\an1}Mais elles \u00e9taient importantes.\r\n\r\n00:38:28:11  00:38:30:14\r\n{\\an1}Il y avait dans les comptes des\r\ncriminels\r\n\r\n00:38:30:18  00:38:33:18\r\n{\\an1}notoires et des marchands d'armes.\r\n\r\n00:38:33:22  00:38:36:01\r\n{\\an1}Des trafiquants de drogue.\r\n\r\n00:38:36:05  00:38:39:16\r\n{\\an1}Il y avait des personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:38:39:20  00:38:44:11\r\n{\\an1}qui \u00e9taient tol\u00e9r\u00e9es de fa\u00e7on\r\nincompr\u00e9hensible par la banque.\r\n\r\n00:38:44:15  00:38:47:21\r\n{\\an1}\u00c0 la fin, m\u00eame si les motifs de\r\nFalciani \u00e9taient commerciaux,\r\n\r\n00:38:48:01  00:38:51:04\r\n{\\an1}ces informations n'\u00e9taient pas\r\nd\u00e9nu\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:38:51:08  00:38:57:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: St\u00e9phanie Gibaud,\r\n\r\n00:39:01:11  00:39:07:11\r\n{\\an1}les lanceurs d'alerte suisse, vous\r\nles d\u00e9fendez ?\r\n\r\n00:39:09:19  00:39:15:19\r\n{\\an1}Est-ce qu'on est dans la bonne foi ?\r\n\r\n00:39:20:08  00:39:24:14\r\n{\\an1}S.GIBAUD: C'est tout le d\u00e9bat qui\r\nest sur la personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:39:24:18  00:39:30:17\r\n{\\an1}Sur pourquoi quelqu'un fait quelque\r\nchose.\r\n\r\n00:39:30:21  00:39:36:18\r\n{\\an1}Je fais partie de ceux qui ont\r\nalert\u00e9 en interne.\r\n\r\n00:39:38:11  00:39:42:01\r\n{\\an1}Un lanceur d'alerte, c'est quelqu'un\r\nqui d\u00e9nonce \u00e0 sa hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:39:42:05  00:39:44:08\r\n{\\an1}C'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n00:39:44:11  00:39:48:01\r\n{\\an1}J'ai vu sur le plateau, il y a\r\nquelqu'un que je connais tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:39:48:04  00:39:50:07\r\n{\\an1}Elle a d\u00e9nonc\u00e9 en Suisse\r\n\r\n00:39:50:11  00:39:54:03\r\n{\\an1}les dysfonctionnements de Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:39:54:07  00:40:00:05\r\n{\\an1}Elle a eu les m\u00eames soucis que moi.\r\n\r\n00:40:01:00  00:40:04:23\r\n{\\an1}\u00c0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9nonce en\r\ninterne, quand on travaille dans une\r\n\r\n00:40:05:03  00:40:10:10\r\n{\\an1}multinationale, on se jette dans la\r\ngueule du loup.\r\n\r\n00:40:10:13  00:40:13:11\r\n{\\an1}On se fait harceler, humili\u00e9.\r\n\r\n00:40:13:15  00:40:19:13\r\n{\\an1}Bien \u00e9videmment, licenci\u00e9.\r\n\r\n00:40:20:02  00:40:23:03\r\n{\\an1}On se retrouve avec des plaintes qui\r\nn'en terminent pas.\r\n\r\n00:40:23:07  00:40:25:23\r\n{\\an1}Je suis en proc\u00e9dure avec UBS depuis\r\nplus de 8 ans.\r\n\r\n00:40:26:03  00:40:28:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la justice fran\u00e7aise a\r\ntranch\u00e9\r\n\r\n00:40:28:14  00:40:32:01\r\n{\\an1}et a donn\u00e9 \u00e0 UBS l'amende record de\r\n4, 5 milliards d'euros.\r\n\r\n00:40:32:06  00:40:34:09\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 capable\r\n\r\n00:40:34:11  00:40:38:09\r\n{\\an1}de dire que tous les agissements\r\n\r\n00:40:38:12  00:40:44:11\r\n{\\an1}avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et suivis\r\npendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:40:45:17  00:40:47:22\r\n{\\an1}Une fois qu'on a d\u00e9nonc\u00e9\r\nen interne,\r\n\r\n00:40:48:02  00:40:50:07\r\n{\\an1}on est mort.\r\n\r\n00:40:50:11  00:40:53:12\r\n{\\an1}Une fois qu'on est sorti d'une\r\nentreprise comme celle-l\u00e0,\r\n\r\n00:40:53:16  00:40:56:05\r\n{\\an1}et c'est mon cas,\r\n\r\n00:40:56:09  00:40:58:15\r\n{\\an1}j'ai mis plus d'un an\r\n\r\n00:40:58:18  00:41:01:02\r\n{\\an1}pour me remettre sur pied.\r\n\r\n00:41:01:06  00:41:03:21\r\n{\\an1}J'en ai fait une d\u00e9pression.\r\n\r\n00:41:04:01  00:41:09:23\r\n{\\an1}\u00c7a a emport\u00e9 ma vie et celle de mes\r\nenfants.\r\n\r\n00:41:13:02  00:41:17:03\r\n{\\an1}En ayant d\u00e9nonc\u00e9 les faits en\r\ninterne,\r\n\r\n00:41:17:07  00:41:23:04\r\n{\\an1}j'ai Bercy qui m'est tomb\u00e9 sur le\r\ndos.\r\n\r\n00:41:23:08  00:41:26:09\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de donner des\r\ninformations confidentielles\r\n\r\n00:41:26:12  00:41:28:15\r\n{\\an1}qui appartenaient au serveur d'UBS.\r\n\r\n00:41:28:19  00:41:30:22\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s grave.\r\n\r\n00:41:31:02  00:41:33:12\r\n{\\an1}On a d'un c\u00f4t\u00e9 une banque qui\r\nfraude,\r\n\r\n00:41:33:16  00:41:37:11\r\n{\\an1}de l'autre c\u00f4t\u00e9 un \u00e9tat qui dit\r\nlutter contre la fraude\r\n\r\n00:41:37:14  00:41:40:09\r\n{\\an1}et qui utilisent les collaborateurs\r\ndes entreprises,\r\n\r\n00:41:40:12  00:41:44:06\r\n{\\an1}qui les d\u00e9guise en espion.\r\n\r\n00:41:44:10  00:41:47:08\r\n{\\an1}J'ai pris des risques\r\nextraordinaires pour aider l'\u00c9tat\r\n\r\n00:41:47:11  00:41:50:11\r\n{\\an1}fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:41:50:15  00:41:54:09\r\n{\\an1}L'entreprise licencie car elle est\r\ncapable de suivre les mails et les\r\n\r\n00:41:54:12  00:41:56:15\r\n{\\an1}SMS.\r\n\r\n00:41:56:19  00:42:00:13\r\n{\\an1}Une fois qu'on est dehors, on vous\r\nlaisse tomber.\r\n\r\n00:42:00:17  00:42:06:03\r\n{\\an1}Le premier \u00e0 ne pas respecter le\r\ndroit, c'est l'\u00c9tat.\r\n\r\n00:42:06:07  00:42:09:08\r\n{\\an1}Ce sont les hauts fonctionnaires qui\r\nont donn\u00e9 des ordres\r\n\r\n00:42:09:11  00:42:13:17\r\n{\\an1}sur l'affaire qui me concerne.\r\n\r\n00:42:13:21  00:42:17:06\r\n{\\an1}On est toujours en train de mettre\r\nla personnalit\u00e9 des lanceurs\r\n\r\n00:42:17:10  00:42:19:12\r\n{\\an1}d'alerte.\r\n\r\n00:42:19:16  00:42:24:06\r\n{\\an1}Est-ce que les hommes sont ceci est-\r\nce que les femmes sans cela.\r\n\r\n00:42:24:10  00:42:26:23\r\n{\\an1}Cette femme sur le plateau,\r\n\r\n00:42:27:03  00:42:32:00\r\n{\\an1}elle vit le m\u00eame cauchemar que moi\r\ndepuis 10 ans.\r\n\r\n00:42:32:04  00:42:35:16\r\n{\\an1}Licenci\u00e9, on est dans des proc\u00e9dures\r\nqui n'en terminent pas.\r\n\r\n00:42:35:20  00:42:38:08\r\n{\\an1}Pas un seul cabinet de recrutement,\r\n\r\n00:42:38:11  00:42:43:14\r\n{\\an1}pas une seule entreprise,\r\n\r\n00:42:43:18  00:42:48:01\r\n{\\an1}alors qu'on a la RSe.\r\n\r\n00:42:48:05  00:42:52:19\r\n{\\an1}On nous parle de d\u00e9ontologie.\r\n\r\n00:42:52:23  00:42:56:18\r\n{\\an1}Personne ne veut de gens comme nous\r\nqui \u00e9tions comp\u00e9tents et passionn\u00e9s\r\n\r\n00:42:56:22  00:42:59:13\r\n{\\an1}par notre m\u00e9tier.\r\nEt en plus, nous sommes des gens\r\n\r\n00:42:59:17  00:43:05:15\r\n{\\an1}int\u00e8gres et honn\u00eates.\r\nOn a aid\u00e9 l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:43:07:13  00:43:12:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous avez tr\u00e8s bien fait de\r\nparler de cette dame.\r\n\r\n00:43:13:03  00:43:18:07\r\n{\\an1}Elle n'est pas autour de cette table\r\ncar l'affaire est encore en cours.\r\n\r\n00:43:18:11  00:43:21:22\r\n{\\an1}On ne peut pas faire le proc\u00e8s de\r\nNestl\u00e9\r\n\r\n00:43:22:02  00:43:28:00\r\n{\\an1}tant que l'affaire n'a pas \u00e9t\u00e9\r\nclass\u00e9e par les tribunaux.\r\n\r\n00:43:31:21  00:43:34:12\r\n{\\an1}S.GIBAUD: Si je ne suis pas en\r\nplateau avec vous,\r\n\r\n00:43:34:16  00:43:40:14\r\n{\\an1}c'est parce qu'il est dangereux pour\r\nmoi d'aller en Suisse.\r\n\r\n00:43:47:11  00:43:49:11\r\n{\\an1}J'ai toujours ces plaintes d'UBS\r\n\r\n00:43:49:12  00:43:52:05\r\n{\\an1}qui disent que je suis\r\nquelqu'un de diffame.\r\n\r\n00:43:52:08  00:43:58:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous avez bien fait de\r\nposer ces questions.\r\n\r\n00:43:58:11  00:44:02:07\r\n{\\an1}On va essayer de prendre la\r\nd\u00e9finition.\r\n\r\n00:44:02:11  00:44:05:10\r\n{\\an1}Quel est le lanceur d'alerte\r\n\u00e9ligible \u00e0 une protection ?\r\n\r\n00:44:05:13  00:44:08:17\r\n{\\an1}Il y a une d\u00e9finition\r\ndu Conseil de l'Europe.\r\n\r\n00:44:08:21  00:44:14:19\r\n{\\an1}Elle date de 2014.\r\n\r\n00:44:25:11  00:44:28:03\r\n{\\an1}Monsieur Alder,\r\n\r\n00:44:28:07  00:44:31:22\r\n{\\an1}cette d\u00e9finition est suffisante ?\r\n\r\n00:44:32:02  00:44:37:04\r\n{\\an1}J-M.ALDER: Elle est insatisfaisante.\r\n\r\n00:44:37:08  00:44:40:12\r\n{\\an1}Nous avons inscrit dans la\r\nconstitution genevoise\r\n\r\n00:44:40:16  00:44:46:14\r\n{\\an1}un droit \u00e0 une protection sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:44:49:03  00:44:52:16\r\n{\\an1}pour ceux que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de\r\nreconna\u00eetre comme des lanceurs\r\n\r\n00:44:52:20  00:44:54:23\r\n{\\an1}d'alerte.\r\nDes personnes qui de bonne foi\r\n\r\n00:44:55:03  00:44:57:14\r\n{\\an1}r\u00e9v\u00e8lent des informations \u00e0 l'organe\r\ncomp\u00e9tent.\r\n\r\n00:44:57:18  00:44:59:21\r\n{\\an1}La loi fran\u00e7aise va encore plus\r\nloin.\r\n\r\n00:45:00:01  00:45:03:16\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9cise que la personne qui\r\nr\u00e9v\u00e8le l'information va le faire de\r\n\r\n00:45:03:20  00:45:06:14\r\n{\\an1}mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e.\r\nEt elle exclut du champ de la\r\n\r\n00:45:06:18  00:45:09:09\r\n{\\an1}protection la totalit\u00e9 des \u00e9changes\r\net des \u00e9crits\r\n\r\n00:45:09:12  00:45:13:08\r\n{\\an1}des conversations qui peuvent avoir\r\nlieu sous le coup du secret d\u00e9fense\r\n\r\n00:45:13:11  00:45:15:14\r\n{\\an1}ou m\u00e9dical.\r\n\r\n00:45:15:18  00:45:17:21\r\n{\\an1}\u00c0 mon sens,\r\n\r\n00:45:18:01  00:45:20:17\r\n{\\an1}il est imp\u00e9ratif que le lanceur\r\nd'alerte\r\n\r\n00:45:20:21  00:45:25:23\r\n{\\an1}couve une r\u00e9alit\u00e9 qui puisse\r\nprot\u00e9ger les personnes\r\n\r\n00:45:26:03  00:45:30:03\r\n{\\an1}qui, de bonne foi, agissent pour des\r\nraisons morales\r\n\r\n00:45:30:07  00:45:33:11\r\n{\\an1}ou qui \u00e9choit \u00e0 leur \u00e9thique.\r\n\r\n00:45:33:15  00:45:35:18\r\n{\\an1}Mais en aucun cas,\r\n\r\n00:45:35:22  00:45:39:04\r\n{\\an1}je ne pourrais vivre avec une\r\nd\u00e9finition du lanceur d'alerte\r\n\r\n00:45:39:08  00:45:42:05\r\n{\\an1}qui permet \u00e0 n'importe qui qui\r\nr\u00e9v\u00e8le des informations\r\n\r\n00:45:42:09  00:45:44:11\r\n{\\an1}confidentielles\r\n\r\n00:45:44:15  00:45:48:02\r\n{\\an1}de se prot\u00e9ger derri\u00e8re le bouclier\r\ndu statut de lanceurs d'alerte\r\n\r\n00:45:48:06  00:45:54:04\r\n{\\an1}pour ne pas faire face aux\r\ncons\u00e9quences de ses actes.\r\n\r\n00:45:55:15  00:45:59:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: En vertu de la loi\r\nfran\u00e7aise, ou de la loi genevoise,\r\n\r\n00:45:59:05  00:46:03:11\r\n{\\an1}St\u00e9phanie Gibaud, c'est bon.\r\n\r\n00:46:03:15  00:46:09:13\r\n{\\an1}Herv\u00e9 Falciani, c'est pas bon.\r\n\r\n00:46:09:17  00:46:15:16\r\n{\\an1}J-M.ALDER: Dans le cas de Monsieur\r\nFalciani,\r\n\r\n00:46:21:16  00:46:25:06\r\n{\\an1}sous l'angle du droit suisse, il est\r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme un criminel.\r\n\r\n00:46:25:10  00:46:27:12\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n00:46:27:16  00:46:33:01\r\n{\\an1}Il refuse de l'ex\u00e9cuter.\r\n\r\n00:46:33:05  00:46:36:18\r\n{\\an1}Selon le terme employ\u00e9 par le\r\ntribunal f\u00e9d\u00e9ral, il a agi par app\u00e2t\r\n\r\n00:46:36:22  00:46:39:01\r\n{\\an1}du gain.\r\n\r\n00:46:39:05  00:46:42:10\r\n{\\an1}On n'est pas du tout dans le m\u00eame\r\ncas de figure de ces dames\r\n\r\n00:46:42:13  00:46:48:08\r\n{\\an1}qui correspondent \u00e0 la d\u00e9finition du\r\nlanceur d'alerte.\r\n\r\n00:46:48:11  00:46:52:08\r\n{\\an1}M.ZAKI: Il y a une claire diff\u00e9rence\r\nentre certains lanceurs d'alerte et\r\n\r\n00:46:52:11  00:46:54:19\r\n{\\an1}d'autre.\r\n\r\n00:46:54:23  00:47:00:21\r\n{\\an1}Madame Gibaud et les d\u00e9nonciateurs\r\n\u00e9tiques\r\n\r\n00:47:02:12  00:47:06:02\r\n{\\an1}dans le champ politique comme Julian\r\nAssange, Manning et Snowden,\r\n\r\n00:47:06:06  00:47:08:11\r\n{\\an1}ils devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n00:47:08:14  00:47:14:12\r\n{\\an1}Il ne r\u00e9clame pas de la monnaie.\r\n\r\n00:47:18:02  00:47:22:14\r\n{\\an1}Au m\u00eame moment o\u00f9 l'\u00c9tat am\u00e9ricain\r\npayait 104 millions \u00e0 Birkenfeld,\r\n\r\n00:47:22:18  00:47:24:21\r\n{\\an1}il condamnait Manning \u00e0 35 ans de\r\nprison.\r\n\r\n00:47:25:01  00:47:28:14\r\n{\\an1}\u00c7a veut tout dire.\r\n\r\n00:47:28:18  00:47:32:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Carlo Lombardini, la loi\r\neurop\u00e9enne qui vient d'\u00eatre d\u00e9battue\r\n\r\n00:47:32:16  00:47:35:00\r\n{\\an1}entre les diff\u00e9rentes instances\r\neurop\u00e9ennes,\r\n\r\n00:47:35:04  00:47:37:07\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 long.\r\n\r\n00:47:37:11  00:47:39:14\r\n{\\an1}Les \u00e9tats ne sont pas d'accord entre\r\neux.\r\n\r\n00:47:39:17  00:47:41:21\r\n{\\an1}La France insistait sur l'obligation\r\n\r\n00:47:42:01  00:47:44:08\r\n{\\an1}faite aux lanceurs d'alerte de\r\npasser d'abord\r\n\r\n00:47:44:11  00:47:48:02\r\n{\\an1}par le signalement interne.\r\n\r\n00:47:48:06  00:47:51:20\r\n{\\an1}C'est une condition n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n00:47:52:00  00:47:54:07\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Oui.\r\n\r\n00:47:54:11  00:47:59:02\r\n{\\an1}L'entreprise qui ne prend pas au\r\ns\u00e9rieux\r\n\r\n00:47:59:06  00:48:01:19\r\n{\\an1}les signaux qu'elle re\u00e7oit des\r\nlanceurs d'alerte,\r\n\r\n00:48:01:23  00:48:07:22\r\n{\\an1}elle court un grand risque.\r\n\r\n00:48:11:05  00:48:17:05\r\n{\\an1}S.MICHEL: Certains ne vont pas\r\nd\u00e9noncer \u00e0 leur hi\u00e9rarchie...\r\n\r\n00:48:22:02  00:48:28:02\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Ce n'est pas de fa\u00e7on\r\nill\u00e9gale.\r\n\r\n00:48:29:15  00:48:33:01\r\n{\\an1}S.MICHEL: Est-ce que vous pensez que\r\ndans le cas des LuxLeaks,\r\n\r\n00:48:33:05  00:48:37:07\r\n{\\an1}il doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 ?\r\n\r\n00:48:37:11  00:48:41:04\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: le probl\u00e8me, c'est\r\nd\u00e9nonc\u00e9 quelque chose d'ill\u00e9gal \u00e0 la\r\n\r\n00:48:41:08  00:48:44:21\r\n{\\an1}hi\u00e9rarchie ou pas, puis d\u00e9nonc\u00e9 sur\r\nla place publique ce qui chacun\r\n\r\n00:48:45:01  00:48:48:23\r\n{\\an1}journaliste.\r\n\r\n00:48:49:03  00:48:52:16\r\n{\\an1}On est loin de l'acte ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:48:52:20  00:48:56:11\r\n{\\an1}S.MICHEL: \u00c7a fait changer la loi au\r\nLuxembourg.\r\n\r\n00:48:56:15  00:48:59:23\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Il est tr\u00e8s dangereux\r\npour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:49:00:03  00:49:05:08\r\n{\\an1}\u00c7a devient un pouvoir.\r\n\r\n00:49:05:11  00:49:09:20\r\n{\\an1}Le Watergate n'\u00e9tait pas ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:49:10:00  00:49:13:09\r\n{\\an1}Mais on peut discuter du privil\u00e8ge\r\ndu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n00:49:13:12  00:49:16:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur la question des\r\nsignalements internes,\r\n\r\n00:49:16:09  00:49:22:07\r\n{\\an1}ce n'est pas une mani\u00e8re de\r\ns'assurer que...\r\n\r\n00:49:24:02  00:49:27:14\r\n{\\an1}S.GIBAUD: Quelque chose n'a jamais\r\n\u00e9t\u00e9 dit dans tous les d\u00e9bats\r\n\r\n00:49:27:18  00:49:29:21\r\n{\\an1}auxquels j'ai assist\u00e9 depuis 10 ans.\r\n\r\n00:49:30:01  00:49:32:14\r\n{\\an1}Un lanceur d'alerte, qui lance\r\nalerte en interne,\r\n\r\n00:49:32:18  00:49:38:16\r\n{\\an1}il est attach\u00e9 \u00e0 son entreprise.\r\n\r\n00:49:41:16  00:49:45:08\r\n{\\an1}Plein de gens font pareil que moi.\r\n\r\n00:49:45:11  00:49:49:18\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 parl\u00e9s \u00e0 leurs\r\nsup\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:49:49:22  00:49:53:00\r\n{\\an1}Ils le disent parce que c'est leur\r\ndevoir de citoyen et de\r\n\r\n00:49:53:04  00:49:55:07\r\n{\\an1}collaborateurs.\r\n\r\n00:49:55:11  00:49:59:12\r\n{\\an1}Et puis parce ils aiment leur\r\nentreprise et leur m\u00e9tier.\r\n\r\n00:49:59:16  00:50:03:00\r\n{\\an1}Une entreprise, c'est un endroit o\u00f9\r\non s'\u00e9panouit.\r\n\r\n00:50:03:04  00:50:05:11\r\n{\\an1}On a des int\u00e9r\u00eats \u00e0 y travailler.\r\n\r\n00:50:05:14  00:50:08:16\r\n{\\an1}Intellectuelle et professionnelle.\r\n\r\n00:50:08:20  00:50:12:20\r\n{\\an1}Quand on met le doigt sur quelque\r\nchose qui ne va pas,\r\n\r\n00:50:13:00  00:50:17:02\r\n{\\an1}on esp\u00e8re que la hi\u00e9rarchie va\r\nr\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:50:17:06  00:50:21:03\r\n{\\an1}Le lanceur d'alerte, il apporte des\r\nsolutions.\r\n\r\n00:50:21:07  00:50:24:04\r\n{\\an1}Par exemple,\r\n\r\n00:50:24:08  00:50:29:16\r\n{\\an1}une des vraies questions qu'on\r\npourrait se poser,\r\n\r\n00:50:29:20  00:50:33:17\r\n{\\an1}dans mon livre j'essaie de proposer\r\ndes solutions et des pr\u00e9conisations.\r\n\r\n00:50:33:21  00:50:37:15\r\n{\\an1}Sur comment g\u00e9rer le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:50:37:19  00:50:41:08\r\n{\\an1}Il y a le probl\u00e8me de l'audit\r\ninterne,\r\n\r\n00:50:41:11  00:50:47:10\r\n{\\an1}nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 audit\u00e9s.\r\n\r\n00:50:47:18  00:50:50:17\r\n{\\an1}Comment est-ce que deux grands\r\ngroupes\r\n\r\n00:50:50:21  00:50:55:06\r\n{\\an1}peuvent ne pas le faire ?\r\n\r\n00:50:55:10  00:50:59:04\r\n{\\an1}Il pourrait aussi\r\ny avoir des audits externes\r\n\r\n00:50:59:08  00:51:03:17\r\n{\\an1}pour montrer que les lanceurs\r\nd'alerte ont tout perdu.\r\n\r\n00:51:03:21  00:51:09:20\r\n{\\an1}Car on a essay\u00e9 de nos muscles.\r\n\r\n00:51:14:08  00:51:17:11\r\n{\\an1}Un lanceur d'alerte qui lance\r\nl'alerte en interne aime son\r\n\r\n00:51:17:15  00:51:20:02\r\n{\\an1}entreprise.\r\n\r\n00:51:20:06  00:51:23:23\r\n{\\an1}Je n'ai jamais voulu tuer UBS.\r\n\r\n00:51:24:03  00:51:26:21\r\n{\\an1}J'ai toujours dit qu'il y avait un\r\nmanque d'\u00e9thique,\r\n\r\n00:51:27:01  00:51:29:04\r\n{\\an1}que fait-on ?\r\n\r\n00:51:29:08  00:51:33:17\r\n{\\an1}Je ne veux pas \u00eatre coupable ni\r\ncomplice.\r\n\r\n00:51:33:21  00:51:36:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Prenons le cas de la banque\r\nHSBC \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:51:36:18  00:51:42:16\r\n{\\an1}Et donc de l'Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n00:51:43:14  00:51:47:11\r\n{\\an1}Imaginons qu'il fut anim\u00e9 des\r\nmeilleures intentions du monde.\r\n\r\n00:51:47:15  00:51:49:03\r\n{\\an1}Et qu'il d\u00e9couvre\r\n\r\n00:51:49:07  00:51:54:23\r\n{\\an1}que les gens font des \u00e9vasions\r\nfiscales parmi les clients.\r\n\r\n00:51:55:03  00:52:01:01\r\n{\\an1}Il va voir sa hi\u00e9rarchie, et leur\r\nraconte l'histoire.\r\n\r\n00:52:09:18  00:52:13:15\r\n{\\an1}Est-ce que ce n'est pas\r\nune mani\u00e8re de neutraliser\r\n\r\n00:52:13:17  00:52:15:12\r\n{\\an1}tout lanceur d'alerte ?\r\n\r\n00:52:15:16  00:52:19:04\r\n{\\an1}J-M.ALDER: Le conseil\r\nd'administration d'une banque,\r\n\r\n00:52:19:08  00:52:22:23\r\n{\\an1}en apprenant les \u00e9l\u00e9ments, ils les\r\nprendront au s\u00e9rieux\r\n\r\n00:52:23:03  00:52:27:20\r\n{\\an1}et chercheront \u00e0 savoir de quoi il\r\nchoisit.\r\n\r\n00:52:28:00  00:52:31:01\r\n{\\an1}Ils prendront des mesures \u00e0\r\nl'interne pour \u00e9viter que les\r\n\r\n00:52:31:05  00:52:33:08\r\n{\\an1}situations ne se reproduisent.\r\n\r\n00:52:33:11  00:52:39:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce n'est pas na\u00eff de croire\r\n\u00e7a ?\r\n\r\n00:52:39:12  00:52:43:04\r\n{\\an1}J-M.ALDER: Une bande de ce genre ne\r\npeut pas se permettre le luxe de\r\n\r\n00:52:43:08  00:52:45:11\r\n{\\an1}mettre en p\u00e9ril sa r\u00e9putation.\r\n\r\n00:52:45:14  00:52:51:07\r\n{\\an1}Par rapport aux plates-formes de\r\nwhistleblowing,\r\n\r\n00:52:51:11  00:52:54:11\r\n{\\an1}la loi genevoise est en cours de\r\ntraitement en commission\r\n\r\n00:52:54:15  00:52:57:08\r\n{\\an1}parlementaire, le gros d\u00e9bat que\r\nnous allons avoir,\r\n\r\n00:52:57:11  00:53:00:03\r\n{\\an1}c'est la question de savoir\r\n\r\n00:53:00:07  00:53:03:11\r\n{\\an1}si la d\u00e9nonciation de faits par des\r\nlanceurs d'alerte\r\n\r\n00:53:03:15  00:53:07:10\r\n{\\an1}doit se faire sous le couvert de\r\nl'anonymat ou de la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n00:53:07:13  00:53:11:11\r\n{\\an1}On a une plate-forme\r\nde lanceurs d'alerte f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:53:11:15  00:53:17:13\r\n{\\an1}sous le contr\u00f4le du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes finances\r\n\r\n00:53:19:14  00:53:25:14\r\n{\\an1}qui permet \u00e0 tout le monde de\r\nmani\u00e8re anonyme\r\n\r\n00:53:31:00  00:53:34:19\r\n{\\an1}aller d\u00e9verser du fiel sur n'importe\r\nquel employ\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:53:34:23  00:53:37:02\r\n{\\an1}sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:53:37:06  00:53:39:09\r\n{\\an1}C'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:53:39:12  00:53:42:21\r\n{\\an1}C'est pourquoi je pense que le\r\nlanceur d'alerte de mauvaise foi\r\n\r\n00:53:43:01  00:53:47:14\r\n{\\an1}doit \u00eatre poursuivi dans les cas\r\n\r\n00:53:47:18  00:53:50:08\r\n{\\an1}o\u00f9 il agit de mani\u00e8re malveillante.\r\n\r\n00:53:50:11  00:53:53:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a ne joue pas.\r\n\r\n00:53:53:13  00:53:57:04\r\n{\\an1}M.ZAKI: Dans la plupart des cas,\r\n\r\n00:53:57:08  00:54:01:19\r\n{\\an1}quand vous d\u00e9noncez des pratiques\r\nmalveillantes,\r\n\r\n00:54:01:23  00:54:05:01\r\n{\\an1}vous mettez peut-\u00eatre en danger\r\nl'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise.\r\n\r\n00:54:05:05  00:54:07:15\r\n{\\an1}Vous d\u00e9noncez un syst\u00e8me.\r\n\r\n00:54:07:19  00:54:11:03\r\n{\\an1}J-M.ALDER: vous encouragez la\r\nd\u00e9lation.\r\n\r\n00:54:11:07  00:54:14:09\r\n{\\an1}M.ZAKI: Quand c'est dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:54:14:12  00:54:18:12\r\n{\\an1}d'avoir plus d'honn\u00eatet\u00e9,\r\n\u00e9videmment.\r\n\r\n00:54:18:16  00:54:21:17\r\n{\\an1}Vous ne pouvez pas couvrir ces\r\npratiques.\r\n\r\n00:54:21:21  00:54:27:19\r\n{\\an1}Vous d\u00e9noncez\r\nl'entreprise elle- m\u00eame.\r\n\r\n00:54:44:04  00:54:48:04\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Tout d\u00e9pend de savoir\r\ncomment l'entreprise est organis\u00e9e.\r\n\r\n00:54:48:08  00:54:52:07\r\n{\\an1}Est-ce que les instances de\r\nsurveillance acceptent la mission ?\r\n\r\n00:54:52:11  00:54:55:20\r\n{\\an1}Aucune entreprise n'a int\u00e9r\u00eat \u00e0\r\nvioler la loi.\r\n\r\n00:54:56:00  00:55:01:22\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est qu'on parle de\r\nlanceurs d'alerte\r\n\r\n00:55:02:06  00:55:04:20\r\n{\\an1}qui ont eu un r\u00f4le l\u00e9gitime comme\r\nMadame Gibaud.\r\n\r\n00:55:05:00  00:55:06:19\r\n{\\an1}Dans les entreprises, vous recevez\r\n\r\n00:55:06:23  00:55:10:03\r\n{\\an1}des milliers de communications qui\r\nsont parfois d\u00e9lirantes.\r\n\r\n00:55:10:07  00:55:12:10\r\n{\\an1}Le ph\u00e9nom\u00e8ne est complexe.\r\n\r\n00:55:12:13  00:55:16:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il nous reste 5 minutes.\r\n\r\n00:55:16:19  00:55:20:05\r\n{\\an1}On a vu qu'il y avait une loi en\r\ngestation\r\n\r\n00:55:20:09  00:55:22:23\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve sur la protection des\r\nlanceurs d'alerte.\r\n\r\n00:55:23:03  00:55:25:06\r\n{\\an1}Il n'y a rien au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:55:25:10  00:55:27:12\r\n{\\an1}Est-ce que c'est une urgence ?\r\n\r\n00:55:27:16  00:55:31:21\r\n{\\an1}G.SAOULI: Oui.\r\n\r\n00:55:32:01  00:55:37:19\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de faire passer une\r\nloi en 2014.\r\n\r\n00:55:37:23  00:55:40:05\r\n{\\an1}Il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'encadrer \u00e7a.\r\n\r\n00:55:40:09  00:55:44:16\r\n{\\an1}Et de fournir des structures.\r\n\r\n00:55:44:20  00:55:48:09\r\n{\\an1}Le fait que ce soit une soci\u00e9t\u00e9\r\nallemande qui prenne en compte les\r\n\r\n00:55:48:12  00:55:50:15\r\n{\\an1}d\u00e9nonciations pour la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:55:50:19  00:55:53:18\r\n{\\an1}c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:55:53:22  00:55:59:20\r\n{\\an1}Mais c'est aussi un gage\r\nd'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:56:02:08  00:56:05:11\r\n{\\an1}Il faut donner les moyens aux\r\nlanceurs d'alerte de pouvoir\r\n\r\n00:56:05:15  00:56:08:17\r\n{\\an1}s'exprimer.\r\n\r\n00:56:08:21  00:56:14:19\r\n{\\an1}De rentrer dans les arcanes de\r\ndiscussions au sein de l'entreprise.\r\n\r\n00:56:15:11  00:56:18:11\r\n{\\an1}C'est des relations entre personnes,\r\n\r\n00:56:18:14  00:56:22:06\r\n{\\an1}c'est probl\u00e9matique par rapport \u00e0\r\nl'avancement\r\n\r\n00:56:22:10  00:56:24:16\r\n{\\an1}et la fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 la loyaut\u00e9 de\r\nl'employ\u00e9\r\n\r\n00:56:24:20  00:56:26:23\r\n{\\an1}envers son sup\u00e9rieur.\r\n\r\n00:56:27:03  00:56:32:01\r\n{\\an1}C'est quelque chose auquel les gens\r\nsont attach\u00e9s.\r\n\r\n00:56:32:05  00:56:36:02\r\n{\\an1}De l'autre, en ayant un syst\u00e8me avec\r\nun agent neutre externe,\r\n\r\n00:56:36:06  00:56:39:10\r\n{\\an1}qui utilise des m\u00eames technologiques\r\nWikiLeaks,\r\n\r\n00:56:39:13  00:56:42:02\r\n{\\an1}\u00e7a permet d'assurer la protection de\r\nla personne\r\n\r\n00:56:42:06  00:56:45:13\r\n{\\an1}qui \u00e9nonce le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:56:45:17  00:56:48:18\r\n{\\an1}\u00c7a permet aussi d'avoir une\r\ntra\u00e7abilit\u00e9 dans l'historique\r\n\r\n00:56:48:23  00:56:51:12\r\n{\\an1}tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:56:51:16  00:56:54:22\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me que WikiLeaks a mis en\r\nplace, il laisse des traces\r\n\r\n00:56:55:02  00:56:56:21\r\n{\\an1}du point de vue de la consultation\r\n\r\n00:56:57:01  00:56:59:15\r\n{\\an1}et du travail de recherche des\r\ndonn\u00e9es.\r\n\r\n00:56:59:19  00:57:05:06\r\n{\\an1}C'est aussi un gage de transparence\r\n\r\n00:57:05:10  00:57:08:22\r\n{\\an1}quant au traitement des lanceurs\r\nd'alerte.\r\n\r\n00:57:09:02  00:57:14:19\r\n{\\an1}On ne pourra plus mettre sur le\r\ntapis ce genre de probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:57:14:23  00:57:16:11\r\n{\\an1}Il faudra les g\u00e9rer\r\n\r\n00:57:16:13  00:57:22:02\r\n{\\an1}et en tirer les cons\u00e9quences au\r\nniveau des gouvernants d'entreprise,\r\n\r\n00:57:22:06  00:57:28:03\r\n{\\an1}et au niveau de la protection\r\ndes personnes.\r\n\r\n00:57:28:07  00:57:31:13\r\n{\\an1}Il ne faut pas faire arriver un\r\nlanceur d'alerte sur la place\r\n\r\n00:57:31:17  00:57:37:15\r\n{\\an1}publique.\r\n\r\n00:57:39:19  00:57:45:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais me tourner vers\r\nMyret Zaki.\r\n\r\n00:57:47:10  00:57:51:05\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9fendu une th\u00e8se en mai\r\ndernier.\r\n\r\n00:57:51:09  00:57:57:00\r\n{\\an1}Vous affirmiez qu'au lieu de faire\r\nla le\u00e7on \u00e0 Julian Assange,\r\n\r\n00:57:57:04  00:58:03:01\r\n{\\an1}les d\u00e9mocraties occidentales\r\n\r\n00:58:03:05  00:58:09:03\r\n{\\an1}feraient mieux de s'interroger sur\r\nle respect de leur propre valeur.\r\n\r\n00:58:09:07  00:58:15:04\r\n{\\an1}M.ZAKI: Il y a une valeur\r\nfondamentale,\r\n\r\n00:58:16:03  00:58:22:02\r\n{\\an1}c'est celle de maintenir des\r\nstructures d'opposition.\r\n\r\n00:58:25:15  00:58:28:10\r\n{\\an1}Le journaliste d'opposition,\r\n\r\n00:58:28:13  00:58:30:19\r\n{\\an1}c'est le fondement de toute\r\nd\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:58:30:22  00:58:36:20\r\n{\\an1}Pour le bien de celle-ci.\r\n\r\n00:58:41:08  00:58:44:21\r\n{\\an1}Vous avez besoin de pouvoir d\u00e9noncer\r\ndes pratiques internes \u00e0 une\r\n\r\n00:58:45:01  00:58:47:10\r\n{\\an1}entreprise.\r\n\u00c7a permet de maintenir en vie les\r\n\r\n00:58:47:13  00:58:49:16\r\n{\\an1}d\u00e9mocraties.\r\n\r\n00:58:49:20  00:58:53:11\r\n{\\an1}On a des pays comme les \u00c9tats-Unis\r\nqui d\u00e9cident unilat\u00e9ralement qui\r\n\r\n00:58:53:14  00:58:56:04\r\n{\\an1}doit \u00eatre pr\u00e9sidents de la Syrie ou\r\ndu Venezuela.\r\n\r\n00:58:56:08  00:58:59:03\r\n{\\an1}Ces pays doivent rendre des comptes\r\n\u00e0 leurs citoyens.\r\n\r\n00:58:59:07  00:59:03:00\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias ont un travail \u00e0 faire.\r\nDes gens comme Julian Assange sont\r\n\r\n00:59:03:04  00:59:07:18\r\n{\\an1}vitaux dans ce r\u00f4le.\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'on a tort,\r\n\r\n00:59:07:22  00:59:13:20\r\n{\\an1}de dire que le lanceur d'alerte, on\r\nlui tombe dessus ?\r\n\r\n00:59:16:19  00:59:22:19\r\n{\\an1}S'il y a pas une sorte de r\u00e9flexe\r\nd'auto pr\u00e9servation ?\r\n\r\n00:59:27:11  00:59:30:14\r\n{\\an1}C.LOMBARDINI: Quand on compare\r\nJulien Assange \u00e0 Gandhi,\r\n\r\n00:59:30:18  00:59:36:16\r\n{\\an1}on est loin de ce genre de\r\npersonnage.\r\n\r\n00:59:37:18  00:59:42:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a va s'achever dans 20\r\nsecondes.\r\n\r\n00:59:42:19  00:59:48:17\r\n{\\an1}Le mot de la fin sera pour vous \u00e0\r\nParis, St\u00e9phanie Gibaud.\r\n\r\n00:59:52:12  00:59:57:05\r\n{\\an1}Un d\u00e9put\u00e9 dit que l'acharnement sur\r\nun homme,\r\n\r\n00:59:57:09  01:00:01:22\r\n{\\an1}en dit long sur ce qui d\u00e9range et\r\nsur les m\u00e9thodes utilis\u00e9es.\r\n\r\n01:00:02:02  01:00:08:00\r\n{\\an1}On aurait d\u00fb lui donner l'asile en\r\nFrance selon la tradition politique.\r\n\r\n01:00:08:12  01:00:12:20\r\n{\\an1}Vous qui \u00eates candidate\r\naux Europ\u00e9ennes,\r\n\r\n01:00:13:00  01:00:15:23\r\n{\\an1}est-ce que la France devrait\r\naccueillir Julian Assange ?\r\n\r\n01:00:16:03  01:00:19:15\r\n{\\an1}S.GIBAUD: Bien \u00e9videmment.\r\n\r\n01:00:19:19  01:00:24:08\r\n{\\an1}Elle a accueilli\r\net prot\u00e9g\u00e9 d'anciens dictateurs.\r\n\r\n01:00:24:11  01:00:28:15\r\n{\\an1}Nous avons eu des exemples.\r\n\r\n01:00:28:19  01:00:32:17\r\n{\\an1}Le dictateur ha\u00eftien.\r\n\r\n01:00:32:21  01:00:38:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Alors on peut accueillir de\r\nJulian Assange.\r\n\r\n01:00:40:21  01:00:46:21\r\n{\\an1}S.GIBAUD: \u00c9douard Snowden a demand\u00e9\r\nl'asile.\r\n\r\n01:00:53:21  01:00:58:18\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec\r\nnous.\r\n\r\n01:00:58:22  01:01:01:01\r\n{\\an1}Infrarouge revient mercredi prochain\r\n\r\n01:01:01:05  01:01:03:06\r\n{\\an1}avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n01:01:03:10  01:01:06:16\r\n{\\an1}Passez une excellente semaine.\r\n\r\n01:01:06:18  01:01:09:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043691\r\nDate de transcription : 10-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:00:24) [86%] : \r\nDes secrets d\u00e9fense du Pentagon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:02:09) [91%] : \r\nNous lui disant Christine du Vatican en passant par les e-mails d'Hillary Clinton, Julian Assange et sa c\u00e9l\u00e8bre plateforme WikiLeaks font trembler les puissants de ce monde depuis bient\u00f4t une grosse d\u00e9cennie, vous le savez comme moi, l'Australien a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 Londres \u00e0 l'ambassade d'Equateur, o\u00f9 il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 depuis 7 ans, h\u00e9ros de la libert\u00e9 d'information pour les uns, pirate sans foi ni loi pour les autres, son cas n'en finit pas de diviser avec lui, c'est la figure m\u00eame du lanceur d'alerte qui fait d\u00e9bat, y a-t-il de bons et de mauvais lanceurs d'alerte et Faut-il sauver le soldat Assange c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vous connaissez la musique vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux, j'essaye de vous donner un maximum la parole, m\u00eame si ce n'est pas toujours facile hashtag RTS infrarouge sur Twitter et sur Facebook, et bien s\u00fbr nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente, en duplex de Paris St\u00e9phanie Gibeau lanceuse d'alerte dans l'affaire UBS France elle soutient mordicus Julian Assange et tous ceux qui font jaillir la v\u00e9rit\u00e9 Carlo Lombardini, avocat sp\u00e9cialiste en droit bancaire et financier, la d\u00e9fense d'une grande banque \u00e0 Gen\u00e8ve et pour lui, le whistleblower, il y a des vertus, s'il est bien encadr\u00e9 mais Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan elle est s\u00e9v\u00e8re avec ceux qui tombent confortablement dans leur fauteuil sur Julian Assange et invite l'Occident \u00e0 ne pas oublier ses valeurs Mourad Giulio Aldair, avocat, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil je ne il rappellera que prot\u00e9ger les lanceurs d'alerte ne veut pas dire autoris\u00e9 \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler tout et n'importe quoi, Serge Michel, ancien directeur adjoint du Monde, r\u00e9dacteur en chef de Ready Point News, il a collabor\u00e9 avec WikiLeaks avant de prendre ses distances avec leurs m\u00e9thodes et enfin Guillaume Saoudi, pr\u00e9sident du Parti pirate international, expert en cybers\u00e9curit\u00e9, il affirme que Julian Assange est devenue tr\u00e8s vite une balance servant son agenda personnel, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:12 > 0:02:14) [91%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:44) [93%] : \r\nMais enfin, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous en duplex \u00e0 Paris, on le sait, vous avez d\u00e9nonc\u00e9 UBS France et ses pratiques de d\u00e9marchage ill\u00e9gal de client\u00e8le en vue d'\u00e9chapper au Fisc, vous \u00eates devenu en quelque sorte, une des figures fran\u00e7aises de la du du lanceur d'alerte, Julian Assange a pr\u00e9fac\u00e9 votre livre la traque des lanceurs d'alerte, vous le d\u00e9fendez bec et ongles sur toutes les plateformes, y compris ce soir pour vous, si je r\u00e9sume, Julian Assange a fait tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:47 > 0:03:53) [88%] : \r\nMais moi j'ai surtout \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par le le titre h\u00e9ros ou salaud, vous qui \u00eates journaliste vous savez tr\u00e8s bien que dans la vid\u00e9o, le mode qui a \u00e9t\u00e9 fourni par Thiel Manning \u00e0 l'\u00e9poque, Bradley Manning \u00e0 WikiLeaks il y a des journalistes de Reuters qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s par ces soldats am\u00e9ricains, donc en tant que journaliste, je pourrais vous poser la question de, de, de 23 je pourrais \u00e0 vous vous posez la question de : mais comment est-ce que vous envisagez l'aile voyez faudrait vraiment demander \u00e0 la famille de ces 2 c'est journaliste qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, s'ils estiment que Monsieur Assange un et est un salaud, c'est, c'est pour moi juste juste aberrant qu'on puisse qu'on puisse avoir ce raisonnement-l\u00e0 parce qu'il a un traitement depuis plus de 6 ans qui est d'avoir \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s sans pouvoir mettre le pied dehors son pouvoir revoir la couleur du ciel ni le soleil, c'est-\u00e0-dire que ce sont des traitements qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des criminels de sang mais m\u00eame pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:01) [84%] : \r\nIl a choisi, pardonnez-moi, St\u00e9phanie Gibeau m\u00e9nage, il a, il a choisi d'aller se r\u00e9fugier dans l'ambassade d'Equateur, ces personnes-l\u00e0, enferm\u00e9 dans l'ambassade Water mais alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:05:26) [90%] : \r\nAlors, et \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat, aussi c'est pourquoi ce petit \u00c9tat que l'Equateur avec Rafa\u00ebl Correa qui a eu un courage quand m\u00eame son ancien pr\u00e9sident de plut\u00f4t de gauche, je l'ancien pr\u00e9sident, voil\u00e0 de, de, de l'Equateur, pourquoi est-ce que la communaut\u00e9 internationale a laiss\u00e9 tout seul, on va peut-\u00eatre rappeler qu'en 2016 il y a des experts de l'ONU, qui ont estim\u00e9 que tout d'un Assange devait \u00eatre imm\u00e9diatement lib\u00e9r\u00e9 de de de l'endroit o\u00f9 il \u00e9tait justement parce que il devait recouvrer sa libert\u00e9 et qu'il avait absolument pas \u00e0 \u00eatre l\u00e0 et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de mani\u00e8re arbitraire qu'il \u00e9tait et qu'il \u00e9tait enferm\u00e9, donc on est \u00e0 la fois sur un probl\u00e8me des droits de l'homme, on est \u00e0 la fois sur un probl\u00e8me de journalisme de de de WikiLeaks est une plateforme qui recueille des informations qui viennent des lanceurs d'alerte, justement, Julian Assange a laiss\u00e9 la parole lanceurs d'alerte, sans jamais en briser l'identit\u00e9, l'anonymat, a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 par WikiLeaks, les journalistes ont pu se servir de toutes ces informations et puis aujourd'hui, ben c'est pas aujourd'hui seulement, c'est-\u00e0-dire depuis 6 ans et demi, la communaut\u00e9 internationale a compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 tellement silencieuse, moi j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9volt\u00e9 vraiment voil\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9volt\u00e9 forc\u00e9ment du sort qui est arriv\u00e9 aux lanceurs d'alerte dont je fais partie, mais le traitement de Tulle une Assange d\u00e9passe l'entendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:26 > 0:05:37) [91%] : \r\nAlors votre premi\u00e8re intervention le m\u00e9rite d'\u00eatre clair, on a compris quelle \u00e9tait votre position sur Julian Assange il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, St\u00e9phanie Gibeau que d'aucuns ne sont pas forc\u00e9ment toujours d'accord avec vous, on en a fort, on en a quelques-uns en plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:37 > 0:05:59) [89%] : \r\nIl y en a d'autres ailleurs, mais on revient vers vous tout de suite \u00e0 Paris Carlo Lombardini quand je vous ai demand\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone en pr\u00e9parant cette \u00e9mission Faut-il sauver le soldat Assange et non pas, est-il en h\u00e9ros ou un salaud Faut-il sauver le soldat Assange r\u00e9pondu : mais non, quelle horreur, surtout pas pourquoi parce que ce n'est pas un whistleblower whistleblower seule gloire c'est le mot anglais pour lanceurs d'alerte, on sort la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:59 > 0:06:35) [88%] : \r\nOn sort d'alerter quelqu'un qui travaille dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s'aper\u00e7oit d'actes ill\u00e9gaux et qui avertit les instances sup\u00e9rieures ou les autorit\u00e9s p\u00e9nales comp\u00e9tente c'est tout : vous travaillez dans une soci\u00e9t\u00e9, vous vous apercevez que il y a de la viande avari\u00e9e qui a fait et qui est mis en vente notre chef n'est pas int\u00e9ress\u00e9 vous avertissez le conseil d'administration pour ceux qui si\u00e8gent au conseil, \u00e7a peut \u00eatre utile parce il y a un scandale et il y en a toujours, h\u00e9 bien vous pouvez dire on a fait tout ce que l'on pouvait, on a aussi cette source d'informations possible Julien Assange n'est pas \u00e0 on sort dans l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:35 > 0:06:49) [89%] : \r\nEt il m\u00e9rite-t-il pour autant, on y reviendra en fin d'\u00e9mission, mais m\u00e9rite-t-il pour autant d'\u00eatre de d'\u00eatre enferm\u00e9, bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 pendant 7 ans \u00e0 l'ambassade Equateur Dove que risquait d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 5 ans 50 semaines de prison en Angleterre de risquer l'extradition aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:07:21) [89%] : \r\n\u00e0 l'ambassade d'Equateur il y les spontan\u00e9ment, je pense que c'est une personnalit\u00e9 narcissique qui ne mesure pas les cons\u00e9quences de ses actes et je pense que quelqu'un qui reste enferm\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'Equateur pendant 7 ans souffrent de T\u00e9h\u00e9ran changement important donc, c'est inconcevable, c'est pire que la prison, probablement, mais il y aller spontan\u00e9ment apr\u00e8s, est ce que, techniquement, il doit \u00eatre extrad\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, je sais pas, parce qu'il peut y avoir des \u00e9l\u00e9ments probablement de d\u00e9fense dans la mesure est-ce que l'infraction est politique ou pas, \u00e7a, \u00e7a peut se discuter objectivement, mais c'est un aspect juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:37) [94%] : \r\nOn va en discuter tout tout tout au long de cette \u00e9mission mais d'abord qui est cet \u00e9nigmatique Monsieur Assange et comment en est-il arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il en est arriv\u00e9 au point de tenir la plan\u00e8te en haleine la r\u00e9ponse avec la m\u00e9moire encyclop\u00e9dique de Christophe Sierro attention, certaines de ces images peuvent un peu choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:38 > 0:08:15) [89%] : \r\nJulian Assange barbe en broussaille et affaibli d\u00e9log\u00e9s de l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres et qui crie R\u00e9sistance Assange l'encombrant l\u00e2ch\u00e9 par Quito, qui l'accuse m\u00eame d'espionnage, nous avons retir\u00e9 l'asile \u00e0 cet insolent et nous avons enlev\u00e9 un caillou de notre chaussure Assange a v\u00e9cu 7 ans reclus sous protection \u00e9quatorienne pour \u00e9chapper \u00e0 une extradition vers la Su\u00e8de o\u00f9 il \u00e9tait suspect\u00e9 de viol et surtout Assange reste dans le viseur de Washington pour ses r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:16 > 0:08:42) [92%] : \r\nCar Julian Assange s'est d'abord WikiLeaks, un site d'information qui s'appuie sur un r\u00e9seau de lanceurs d'alerte 1er gros coup en 2008, la publication d'une bavure de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine sur ces images, un h\u00e9licopt\u00e8re Apache bah des civils irakiens et 2 journalistes de l'agence Reuters en 2007 \u00e0 Bagdad \u00e0 l'origine de cette fuite, Bradley Manning, l'ex- analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:09:01) [94%] : \r\nDu renseignement am\u00e9ricain sera condamn\u00e9 \u00e0 35 ans de prison pour avoir transmis des centaines de milliers de documents confidentiels \u00e0 WikiLeaks, Bradley devenu Chelsea Manning lib\u00e9r\u00e9, puis \u00e0 nouveau \u00e9crou\u00e9 il y a 2 mois pour refus de r\u00e9pondre \u00e0 un grand jury am\u00e9ricain qui continue d'enqu\u00eater sur le syst\u00e8me \u00e0 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:22) [88%] : \r\nAssange chevalier blanc \u00e0 ses d\u00e9buts, qui utilise les plus grands quotidiens comme des relais d\u00e9cryptant ces informations Assange qui peu \u00e0 peu, joue cavalier seul livrons de l'information brute uniquement sur WikiLeaks sans prot\u00e9ger ses sources Assange l'ambigu ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:10:00) [94%] : \r\nNoire de Washington, Assange a aussi fait le jeu politique du r\u00e9publicain Donald Trump en publiant les 20000 e-mails pirat\u00e9s au camp d\u00e9mocrate de sa rivale Hillary Clinton dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Assange soutenu par un autre lanceur d'alerte Edward Snowden au moment de son arrestation en avril, les d\u00e9tracteurs d'Assange peuvent se r\u00e9jouir, mais c'est un jour sombre pour la libert\u00e9 de la presse Assange en prison qu'il attend de savoir si Londres va le Livret \u00e0 Washington pour l'heure, il est inculp\u00e9 par plusieurs procureurs am\u00e9ricains d'association de malfaiteurs en vue de commettre un piratage informatique Assange risque pour ce chef d'accusation jusqu'\u00e0 5 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:03 > 0:10:15) [88%] : \r\nGuillaume \u00e7a au lit, vous connaissez au moins vous suivez Julian Assange depuis ses d\u00e9buts, et quand je dis c'est des bus et ses tous d\u00e9buts, c'est le d\u00e9but des ann\u00e9es 90 moi je savais m\u00eame pas qu'Internet existe et que vous le suiviez d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:16 > 0:10:32) [89%] : \r\nBien bien avant WikiLeaks, il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque dans le lancement d'Internet en Australie, pour vous, le h\u00e9ros des intellos Julian Assange h\u00e9ros d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, que l'on conna\u00eet ou que d\u00e9crit St\u00e9phanie Gibeau n'est pas exactement le vrai Julian Assange il a peut-\u00eatre m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:32 > 0:11:29) [88%] : \r\nPersonnalit\u00e9 extr\u00eamement complexe : oui, il a, il a pas \u00e9t\u00e9 toujours le personnage qu'il a, qu'il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans Des du piratage informatique \u00e0 l'\u00e9poque, en Australie et certains ont une cuisante m\u00e9moire de des agissements de de Julien sur tous ses camarades de jeu parce que se retrouver tr\u00e8s rapidement face \u00e0 la police australienne de mani\u00e8re tr\u00e8s brutale, non ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 dans WikiLeaks, c'est diff\u00e9rent, je veux dire c'est une personnalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9, a mis au placard quand un placard 18 m2 pour y vivre au quotidien, c'est vraiment un mouchoir de poche et les conditions dans lesquelles il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, sont tr\u00e8s difficiles, \u00e7a c'est, c'est c'est clair maintenant, sa personnalit\u00e9, elle a jamais \u00e9t\u00e9 toute blanche, elle a jamais \u00e9t\u00e9 toute noire, c'est quelqu'un qui est qui a \u00e9volu\u00e9 dans de face dans un monde qui est extr\u00eamement interlopes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:30 > 0:11:36) [90%] : \r\nAh, et qui n'a pas forc\u00e9ment toujours choisi le bon c\u00f4t\u00e9 des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:36 > 0:11:54) [89%] : \r\nMais Zaki, un homme qui n'est ni tout blanc ni tout noir qui sert peut-\u00eatre en partie un agenda personnel quand on prend sa biographie, on se rend compte que sa sa vie sa vie, sa jeunesse est extr\u00eamement, extr\u00eamement mouvement\u00e9e, vous balayer tout \u00e7a vous dit, tout ceci n'a aucune importance, enfin la portance des des secrets qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:54 > 0:14:05) [89%] : \r\n\u00e7a n'a absolument pas lieu d'\u00eatre dans ce d\u00e9bat, de dire : Julian Assange maltraitait son chat il avait mauvais caract\u00e8re, c'est narcissique, il est d\u00e9rang\u00e9, vous avez dit m\u00eame dans le reportage, il utilisait les quotidiens comme des relais, mais c'est normal, c'est le travail des quotidiens de s'emparer de cette source premi\u00e8re et d'en faire un travail sa personnalit\u00e9 c'est comme de dire voil\u00e0, il y a Mandela ou Gandhi qui \u00e9tait m\u00e9chant avec leur entourage et puis qui maltraitaient leur cas, Marie, on s'en fiche en r\u00e8gle 1er num\u00e9ro 1 de journalisme et \u00e0 la d\u00e9ontologie qui nous dit que la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats doivent pouvoir vous pas toujours \u00eatre en faveur de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, monsieur Me Lombardini n'est pas journaliste alors lui dit que ce n'est pas forc\u00e9ment sales, ce qui prime, mais pour le journaliste il existe le journaliste pour faire pr\u00e9valoir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, donc, par d\u00e9faut, il va d\u00e9fendent l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, seulement s'il y a lieu de prot\u00e9ger une information parce que le fait de la divulguer provoquerait des d\u00e9g\u00e2ts plus importants \u00e0 des personnes innocentes, c'est l\u00e0 qu'on divulgue pas, mais dans tous les autres, l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral prime et ici il s'agit de d\u00e9voiler des m\u00e9faits majeur les plus majeurs du XXIe si\u00e8cle, on avait eu un des mensonges officiels \u00e0 propos de la guerre en Irak, on en apprend plus gr\u00e2ce \u00e0 lui, sur ce qui s'est pass\u00e9 en Afghanistan, en Irak, \u00e0 Guantanamo les manipulations des primaires du Parti d\u00e9mocrate, on ne peut pas vivre sans avoir \u00e7a, on a besoin de contre- pouvoirs, on est en d\u00e9mocratie, ces personnes-l\u00e0 sont vitales, on ne peut pas du tout mettre au m\u00eame plan le mauvais caract\u00e8re de Julen Assange avec l'int\u00e9r\u00eat immense des documents qu'il a permis au monde entier de conna\u00eetre et qui vont compter dans l'histoire et faire date, mais sa personnalit\u00e9 ne va pas faire date, parce que personne ne sait, Martin Luther King ou ougandais, il \u00e9tait gentil m\u00e9chant et avec son chat ah oui au petit d\u00e9jeuner, comment il \u00e9tait avec sa son doctorat, \u00e7a c'est vraiment on ne peut pas venir avec \u00e7a, apr\u00e8s il y a eu l'agression sexuelle, effectivement, mais elle a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e sans suite et aujourd'hui sa d\u00e9tention, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par l'ONU comme \u00e9tant exag\u00e9r\u00e9 arbitraire et demande sa lib\u00e9ration reporters sans fronti\u00e8res a aussi dit que lui, il est la premi\u00e8re source qui auraient d\u00fb \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es, mais il a pas \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s en tant que source du fait de comment il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par la justice britannique notamment et et donc voil\u00e0 int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral c'est tout ce qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:05 > 0:14:29) [92%] : \r\nSerge Michel, je vous vois opiner du chef : vous, vous avez collabor\u00e9 avec WikiLeaks en tant que journaliste, c'est \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez autant c'\u00e9tait je crois dans l'affaire des des c\u00e2bles diplomatiques, le fameux Qu\u00e9bec Gates, c'\u00e9tait un peu le moment de l'idylle entre Julian Assange et les grands journaux s\u00e9rieux et puis vous avez fini comme d'autres grands journaux s\u00e9rieux le New York Times en t\u00eate par prendre vos distances avec ses m\u00e9thodes, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:30 > 0:16:56) [88%] : \r\nIl y a un an, c'\u00e9tait fin 2010 en effet, qui veulent dire le, on n'a jamais n\u00e9goci\u00e9 pour le temps, l'acc\u00e8s \u00e0 ces documents, en tout cas pour tout le volet suisse, donc il y avait principalement travaill\u00e9 avec 5 journaux New-York Times, le Guardian, le monde Spiegel et Pais et puis voil\u00e0, on avait discut\u00e9 avec eux, on avait acc\u00e9der \u00e0 ces documents et c'\u00e9tait effectivement int\u00e9ressant, je pense qu'il a servi la d\u00e9mocratie je rejoins mirettes sur ce point, je pense que quelqu'un qui, qui a voil\u00e0 mais je rejoins aussi Carlo Lombardini en disant ce n'est pas forc\u00e9ment un lanceur d'alerte, c'est quelqu'un qui a relay\u00e9 des lanceurs d'alerte, alerte 7 Chelsea Manning, qui a pris beaucoup de risques et qui les a et qu'il l'a pay\u00e9 cher, en plus, pourquoi vous avez fini pour vous f\u00e2cher en dit long avec WikiLeaks, le point le point o\u00f9 tous les journaux sont f\u00e2ch\u00e9s avec lui, c'est que, lui, estim\u00e9 finalement qu'on pinaille qu'on est aid\u00e9, on voulait travailler sur ces documents, alors que ces documents parlait tout seul, moi je suis journaliste et pour j'ai des m\u00e9thodes et notamment je sais qu'un une fuite, c'est pas une enqu\u00eate, une fuite, c'est le d\u00e9but d'une enqu\u00eate \u00e0 partir d'une fuite, on travaille, on creux, on croise les informations, on v\u00e9rifie, on appelle les gens etc et surtout on retire des documents qu'on publie tout ce qui peut mettre en danger des personnes du linceul je voulais publier tous les documents comme \u00e7a et il y avait par exemple des traducteurs qui ont travaill\u00e9 pour l'am\u00e9ricaine ou pour les services secrets am\u00e9ricains, il y avait des, des, des sources des services secrets am\u00e9ricains cit\u00e9s dans le document, nous, les journalistes ont pens\u00e9 qu'il fallait barrer ses sources pour Les caviard\u00e9 comme caviarder, ces sources lui estim\u00e9 que non, il fallait les passer et finalement il a effectivement travaill\u00e9 avec 5 journaux pour 3 op\u00e9rations, donc sur l'Afghanistan sur l'Irak et sur les c\u00e2bles Gates et ensuite il a dit : j'en ai plus besoin et s'est f\u00e2ch\u00e9 avec tous, donc il a estim\u00e9 qu'il devenait lui- m\u00eame un m\u00e9dia et que les plus puissants de journalistes qui travaillent sur ces documents, la chute, je suis vraiment tr\u00e8s enfin je pense que que non en fait je pense que le le journaliste serve \u00e0 quelque chose, je suis journaliste et j'esp\u00e8re que je sers \u00e0 quelque chose, et cette m\u00e9thodologie qu'on a cette cette cette d\u00e9ontologique, on peut avoir, il faut avoir, lui, ne l'avait pas, il a voulu au fond exister tout seul, il avait plus besoin du New-York Times ou dans les autres et, aujourd'hui, qu'est ce qu'on voit c'est que lui \u00e0 ce sort que je que je que je d\u00e9plore, \u00e0 moi, je suis contre extradition je pense que la justice britannique, doigts, doigt doigt doigt traiter toute seule cette affaire et ne pas enfin, j'esp\u00e8re qu'elle est ind\u00e9pendante, c'est qu'elle le fera, mais en attendant, les meilleurs Times a continu\u00e9 de sortir des informations sur trame sur d'autres sujets, il y a sans cesse des des travail d'enqu\u00eate qui est continue et les journaux sont l\u00e0 pour \u00e7a, on recherche la v\u00e9rit\u00e9 lui Assange ne va pas chercher la v\u00e9rit\u00e9 la plus chercher \u00e0 \u00e0 diffuser massivement des documents et puis \u00e0 en retirer un certain profit personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:56 > 0:17:03) [86%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau, vous avez ici un Serge Michel, grand reporter, prix Albert-Londres qui vous dit : ben le journalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:04 > 0:17:23) [90%] : \r\n\u00e7a suppose une certaine d\u00e9ontologie \u00e7a suppose des r\u00e8gles, \u00e0 commencer par la protection des sources r\u00e8gle les quais, sur lesquelles s'Julian Assange s'est ainsi, au moins, avec lesquels il a pris un certain nombre de libert\u00e9 en ayant pour politique de balancer sans filtre, comme \u00e7a l'information brute, \u00e7a n'est pas un petit peu probl\u00e9matique sur le plan m\u00e9thodologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:27 > 0:18:02) [89%] : \r\n\u00e9coutez, moi je j'sais pas le m\u00eame avis, j'ai exprim\u00e9 mon avis tout \u00e0 l'heure, puisque si vous prenez mon cas, moi je n'ai jamais travaill\u00e9 avec WikiLeaks pour le dossier, UBS dont vous avez parl\u00e9 en introduction, qui a donn\u00e9 mon nom m\u00e9dia qui a bris\u00e9 ma vie parce que mon nom est devenue publique, alors que moi, mon alerte, je l'ai fait en interne aupr\u00e8s de la direction d'UBS aupr\u00e8s de tous mes dirigeants \u00e0 Paris aupr\u00e8s de Ma'hi\u00e9rarchie et comme bouger et que \u00e7a se retourner contre moi, je suis all\u00e9e voir l'inspection du travail qui m'avait demand\u00e9 de porter plainte, donc qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:03 > 0:18:06) [82%] : \r\n\u00e0 donn\u00e9 mon nom oui ces journalistes, vous voyez bien qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:07 > 0:18:26) [92%] : \r\nAh, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, pendant qu'on pointe soi-disant Assange qui ne soit pas quelqu'un de fr\u00e9quentable et donc qui ne respecteraient pas les codes de d\u00e9ontologie, pourquoi est-ce que personne ne s'est jamais pos\u00e9 la question sur mon propre dossier par exemple sachant comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure que j'allais jamais travaill\u00e9 avec WikiLeaks sur le dossier UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:26 > 0:18:45) [91%] : \r\nEh bien, puisque vous \u00eates l\u00e0, on se la posera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, droite Aldair en plus d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral vous \u00eates officier sup\u00e9rieur \u00e0 l'arm\u00e9e suisse et quand on est un officier sup\u00e9rieur, on n'aime pas, selon mes informations, tellement que l'on viole tous les secrets d\u00e9fense, m\u00eame si c'est au service de la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a qui vous g\u00eane entre autres chez du Assange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:46 > 0:20:09) [92%] : \r\nNon ce qui me g\u00eane chez lui, c'est que finalement il y a quelque chose aussi d\u00e9rangeant que que fascinant, preuve en est la discussion que nous avons ici, ce qui me g\u00eane, c'est qu'on essaie de lui coller toutes sortes d'\u00e9tiquettes, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 dans le monde dans lequel on vit aujourd'hui, n'est rien d'autre qu'un acteur qui op\u00e8rent sur la sph\u00e8re de l'information et dans le cyberespace, c'est en cette qualit\u00e9-l\u00e0, il y a, il y a quelque chose d'absolument hallucinant dans sa capacit\u00e9 tout seul, avec bien \u00e9videmment des, des, des \u00e9quipes qui a derri\u00e8re lui, mais tout seul, il arrive \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 des \u00e0 des \u00c9tats en portant des, des \u00c9tats qui sont sont pr\u00e9sents partout dans le dans le monde, que ce soit les, les, les \u00c9tats-Unis ou le Royaume-Uni mais ce qui est g\u00eanant dans le combat de Monsieur Assange c'est finalement de dire que la transparence, elle doit \u00eatre totale et absolue le secret en tant que telle, ce n'est pas quelque chose de n\u00e9gatif, le secret, on en a besoin, en particulier par exemple dans le domaine diplomatique ou lorsque 2 \u00c9tats en conflit arm\u00e9 doivent n\u00e9gocier les termes d'un accord de paix, ils doivent pouvoir se parler et donc pouvoir se parler dans des conditions de plus totale confidentialit\u00e9 pour \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment de compromettre les chances de succ\u00e8s d'un d'un accord donc lorsqu'on \u00e9tale \u00e0 peu pr\u00e8s tous les les secrets diplomatiques sur la place publique, on emp\u00eache la r\u00e9solution de conflits, on emp\u00eache la paix, de se r\u00e9aliser, et en cela je ne peux pas cautionner les m\u00e9thodes de Monsieur Assange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:09 > 0:20:12) [88%] : \r\nVous entendez un peu ce discours m\u00e9rite Zaki ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:12 > 0:21:18) [88%] : \r\nOui, mais il y a le contexte, c'est qu'on a eu des mensonges d'\u00c9tat, c'est qu'on n'est pas dans un contexte normal ou les \u00c9tats ne dissimule rien participent \u00e0 la \u00e0 la transparence divulgue des choses assument leurs responsabilit\u00e9s dans des guerres, par rapport \u00e0 des bavures \u00e0 de la torture, \u00e0 des choses comme \u00e7a, non, il y a eu des mensonges d'\u00c9tat, et donc qui ne sont pas d'ailleurs d\u00e9rang\u00e9 du tout les d\u00e9tracteurs d'ascenseur, c'est curieux, ils ont absolument rien \u00e0 dire sur l'important, c'est le c\u00f4t\u00e9 vital d\u00e9sinformation par contre donc avec ces tromperies majeur sur la guerre d'Irak, notamment les m\u00e9dias n'avaient pas fait leur travail, ils y arrivent pas tout seul, certains n'ont pas pu n'aurait jamais pu sortir ces informations, m\u00eame au bout de 100 ans, d'autres ont carr\u00e9ment repris des \u00e9l\u00e9ments de langage du Pentagone, \u00e7a c'est des faits isol\u00e9s, on leur transmettait directement des informations sur le Champ des op\u00e9rations en Irak, il reprenait telle elle et lui, il arrive l\u00e0 au milieu et il divulgue vraiment des choses que le citoyen doit absolument savoir sinon le le site Wanadoo juste pas les informations n\u00e9cessaires \u00e0 l'opinion publique va soutenir des guerre ill\u00e9gitime et donc pour moi, ceux qui d\u00e9fendent aujourd'hui hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:18 > 0:21:30) [88%] : \r\nSens au fond de ils veulent une certaine impunit\u00e9 pour les gouvernements, et peut-\u00eatre qu'il y a m\u00eame un soutien id\u00e9ologique aux guerres, aux guerres d'ing\u00e9rence, ils aimeraient bien que \u00e7a cette alliance occidentale et cette coalition internationale qui intervient, qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:30 > 0:21:48) [86%] : \r\nComme des bavures, etc, \u00e7a leur pla\u00eet, parce que c'est la puissance de monde occidental qui aimeraient voir se perp\u00e9tuer un ascenseur montre une autre image du monde occidental, il d\u00e9l\u00e9gitime certaines guerres certaines pratiques apr\u00e8s l'opinion publique dans ce pays, elle change, elle bascule, donc il a un effet gigantesque et \u00e7a, \u00e7a s'appelle la d\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:48 > 0:22:31) [92%] : \r\nSi je peux juste me permettre, je crois qu'on a tous ici encore le le souvenir du discours m\u00e9morable de Dominique de Villepin au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en 2003 pour justement d\u00e9noncer cette guerre que les \u00c9tats-Unis voulaient d\u00e9clencher en Irak, donc on savait d\u00e9j\u00e0 que cette guerre elle ob\u00e9issait \u00e0 des logiques qui ne tenait pas debout qui ne reposait sur aucun fondement et on savait tr\u00e8s bien que cette guerre allait cr\u00e9er des bavures acc\u00e8s d'\u00e9vacuation des droits de vote \u00e9lectronique, la torture en 2 plus Assange et en cela on peut lui rendre hommage, \u00e0 apporter des preuves que ce que nous craignons, \u00e0 l'\u00e9poque allait effectivement se se produire mais c'est na\u00eff de croire que Monsieur Assange a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des choses qu'on ne soup\u00e7onnait pas, il a apport\u00e9 des preuves, mais des choses qu'on savait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:31 > 0:22:42) [87%] : \r\nMais alors l\u00e0, je pense que Serge \u00e7a sera d'accord aussi, il faut la des faits irr\u00e9futables, Colin Powell, quand il a montr\u00e9 la fiole \u00e0 l'Assembl\u00e9e, c'est Charles de l'ONU, lundi, je vais vous montrer des faits irr\u00e9futables sur les armes de destruction ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:42 > 0:22:46) [89%] : \r\nAncien secr\u00e9taire secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la d\u00e9fense de la d\u00e9pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:46 > 0:22:54) [88%] : \r\nQue dont on parle en danger la la vid\u00e9o tout \u00e7a aujourd'hui avec la fiole dans la et c'\u00e9tait des faits irr\u00e9futables que Les m\u00e9dias ont repris en boucle sans aucun compte \u00e0 SAS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:54 > 0:23:19) [91%] : \r\nEn l'occurrence, par exemple, les photos d'Abou Ghraib la prison \u00e0 Bagdad o\u00f9 il y a eu des abus terribles contr\u00f4ler les prisonniers et sont sortis avant l'existence de des fuites d'Assange n'emp\u00eache que quand une photo comme \u00e7a sort et dans dans WikiLeaks y avait d'autres \u00e9l\u00e9ments sur Abou Ghraib c'est \u00e7a change la donne et vous pouvez pas dire que parce qu'on savait que les Am\u00e9ricains, elle est mal se comporter, vous avez, vous avez dit, dans le cadre de n\u00e9gociations de paix etc. mais les Am\u00e9ricains ne faisait pas la paix, en juin, jeudi, ils ont envahi un pays et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:19 > 0:23:38) [92%] : \r\nLa m\u00eame chose que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est que le fait de simplement publi\u00e9 sans aucun filtre de mani\u00e8re brute pour ne pas dire brutal des documents, de mani\u00e8re \u00e0 mettre en danger des des personnes qui sont parfaitement innocentes dans le dans le processus qui \u00e9tait engag\u00e9 dans l'est les terrains en guerre, h\u00e9 bien c'est une attitude qui \u00e0 mon avis, est alors qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:38 > 0:23:43) [84%] : \r\nL\u00e0 on attendait d'abord, il n'a jamais publi\u00e9 une seule fausse information ah bon l\u00e0 je voudrais pas non non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:44 > 0:23:48) [88%] : \r\nOui, Chalon dans le match, je crois qu'il y a une part d'ing\u00e9nuit\u00e9 \u00e0 croire que l'\u00c9tat ne ment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:49 > 0:23:59) [82%] : \r\nOn joue dans l'\u00c9tat m'en suis \u00e9go\u00efste qui poursuit ses int\u00e9r\u00eats et donc il a peut-\u00eatre, il ne parle pas mal admettre Swissair, le Lombard d'aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:00 > 0:24:03) [78%] : \r\nEt alors quasiment pas de d'c'est normal mais on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:03 > 0:24:10) [77%] : \r\nAlors que maintenant c'est encore l\u00e0, c'est que il, c'est normal, oui, mais \u00e7a est la cr\u00e9ature, un personnel par excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:10 > 0:24:18) [85%] : \r\nParfois par des politiciens pour des motifs tout aussi \u00e9go\u00efste fait on \u00e9voque l'\u00c9tat dira c'est atroce, l'\u00c9tat fait ceci, la guerre en Irak \u00e9tait horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:18 > 0:24:27) [87%] : \r\nParce que moi, mais elle int\u00e8gre, je sais pas si on doit \u00eatre inform\u00e9, j'ai raisonnement je sais pas ce ne doit \u00eatre je je suis je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:27 > 0:24:39) [87%] : \r\nJ'ai une question pardon, j'ai une question de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour pour pour pour pour ce \u00e0 propos de ce qu'a dit Morath Aldair qui \u00e9tait spectateur s'appelle Arce Maurienne dit pseudo- \u00e9videmment, qui dit quel processus diplomatique a \u00e9t\u00e9 mis en danger par les r\u00e9v\u00e9lations d'un Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:40 > 0:25:21) [88%] : \r\nJe vais, je vais pas r\u00e9v\u00e9ler le nom d'Arce rien dit parce que je le je le connais ma vous vouliez la baisser, vous voyez, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que je ne pense pas que nous sommes soumis \u00e0 me balancer apparemment sans grande qui que j'ai pas r\u00e9v\u00e9ler son son identit\u00e9 non je je disais \u00e7a dans des, dans des termes g\u00e9n\u00e9raux ce qu'il faut bien comprendre, c'est qu'il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un certain nombre de documents qu'on appelle des c\u00e2bles diplomatiques et ces c\u00e2bles diplomatiques explique dans les grandes lignes ce que ressentent les diplomates d'un pays \u00e0 propos des diplomates dans notre pays et on utilise parfois dans le dans ces c\u00e2bles des termes qui peuvent \u00eatre assez cru et qui peuvent malheureusement \u00eatre tr\u00e8s mal compris par quelqu'un qui lit \u00e7a et qui n'est pas vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:21 > 0:25:41) [92%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau il y a la libert\u00e9 d'informer tout le monde est d'accord autour de cette table sur l'importance de la libert\u00e9 d'informer, il y a aussi quelques garde- fous en d\u00e9mocratie, on a parl\u00e9 du secret d\u00e9fense, on peut parler de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, on peut parler du secret m\u00e9dical qui peut parfois \u00eatre \u00eatre trahi c'est c'est secondaire, tout \u00e7a, tout \u00e7a doit s'effacer devant la recherche de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:43 > 0:26:06) [90%] : \r\n\u00e9coutez, l\u00e0 vous parlez du secret m\u00e9dical, ce qui est absolument incroyable dans le dossier de du c'est que justement son avocat disait qu'il a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 \u00e9pi\u00e9s dans l'ambassade d'Equateur o\u00f9 justement tout son dossier m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pris par rapport par l'Equateur et aussi toute la strat\u00e9gie de d\u00e9fense mis en place avec ses avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:06 > 0:26:34) [91%] : \r\nDonc vous voyez, il y a des lignes a toujours 2 poids 2 mesures, moi je ne sais pas comment faire comprendre que la transparence est n\u00e9cessaire, mais c'est n\u00e9cessaire en m\u00eame temps que l'\u00e9thique et l'int\u00e9grit\u00e9 voyez si vous reprenez mon dossier UBS depuis 12 ans et Madame Ir\u00e8ne Zaki, qui est sur le plateau moins quand m\u00eame de cette histoire : UBS qui a commenc\u00e9 en 2007 aux \u00c9tats-Unis, c'est qu'en fait depuis 12 ans UBS dit mais cette histoire est un mensonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:35 > 0:26:49) [88%] : \r\nAlors quand vous avez une banque comme 5 et plus puissante finalement aucun \u00c9tat \u00e9quipement autant qu'est ce que vous faites pour avoir la v\u00e9rit\u00e9 qui peut parler de la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 part ceux qui ont les informations que c'est une capable de les d\u00e9crypter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:49 > 0:27:30) [87%] : \r\nAlors on va parler \u00e9videmment du cas UBS dans la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission qu'on va pas tarder \u00e0 entamer mais aimerait juste encore rester peut-\u00eatre une minute ou 2 sur le cas de Julian Assange avec une question qui revient souvent, je suis pas encore acquis, je vais la poser, mais j'ai commenc\u00e9 par la poser pied pendant que je la pose d\u00e9cidera qui se la pose, il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments troublants la colle la collaboration Julian Assange avec avec Today qui av\u00e9r\u00e9 sa volont\u00e9 affich\u00e9e, d\u00e9clarait d'ailleurs dans cette interview incroyable New Yorker o\u00f9 dit je veux d\u00e9truire le journalisme et puis une sorte de bien qui est remarqu\u00e9 \u00e0 tort ou \u00e0 raison, par les uns ou par les autres, a d\u00e9nonc\u00e9 beaucoup, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 beaucoup des secrets de nos d\u00e9mocraties et assez peu des vilains petits secrets des r\u00e9gimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:30 > 0:27:42) [89%] : \r\nAutoritaire, Serge Michel, je vous pose la question \u00e0 vous est-ce qu'il y a un biais anti- occidentale de Julian Assange et puis pour la poser de mani\u00e8re et puis pour finir de faire l'avocat du diable, ce qui est une collusion Julian Assange Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:42 > 0:28:49) [88%] : \r\nAlors la collusion, Moscou, je pense qu'il y a, il y a eu des Liens le le le la campagne Trump Hillary Clinton montre qu'il a, il a re\u00e7u de ses informations de la part de hackers russes qui servait leur gouvernement, d'une certaine mani\u00e8re, et il a servi les int\u00e9r\u00eats de Trump aussi des mani\u00e8re l\u00e0 je pense que c'est, c'est, pour moi, c'est aussi une des des raisons qui me qui pousse \u00e0 avoir ses r\u00e9serves sur Assange ce qu'il s'est fait finalement alors que voil\u00e0, lui, lui qui pr\u00e9tendait r\u00e9v\u00e9ler la v\u00e9rit\u00e9 se fait manipuler un peu comme un bleu par des des int\u00e9r\u00eats russes et puis d'autre part, je pense que, on le voit, St\u00e9phanie Gibeau vous dites voil\u00e0, je n'ai pas utiliser WikiLeaks pour r\u00e9v\u00e9ler ce que ce que je ce que j'ai dit : je ne pense pas qu'Assange est le seul garant de de de ces r\u00e9v\u00e9lations, il avait des dossiers qui sont venus d'un d'un lanceur d'alerte am\u00e9ricain de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine bas\u00e9e en Irak, qui a sorti des documents extraordinaires important \u00e0 mon avis pour la, pour la d\u00e9mocratie et qui t\u00e9moignaient d'abus massifs, \u00e0 ce moment-l\u00e0, en Irak, en Afghanistan et ailleurs, je pense qu'il a servi et voil\u00e0, il a re\u00e7u \u00e7a il a publi\u00e9 \u00e7a s'il avait re\u00e7u des choses, d'ailleurs il l'aurait fait autre chose, je ne crois pas qu'il y a un biais antid\u00e9mocratique d'Assange je pense qu'il a, il a, il a simplement \u00e9t\u00e9 opportunistes, les documents qu'il dit, a re\u00e7us, il a re\u00e7u Carlo Lombardini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:49 > 0:29:40) [90%] : \r\nMoi, j'ai l'impression qu'un des probl\u00e8mes qui se posent, c'est que nos civilisations notre civilisation occidentale est en train de se noyer dans c'est grand mot, la transparence, les droits et ainsi de suite, alors que nous devons affronter des ennemis qui vont \u00eatre terribles et qui ne respectent pas les m\u00eames r\u00e8gles, \u00e7a rejoint ce que vous disiez : j'ai l'impression que Monsieur Songe est ce que l'on appelle parfois l'idiot utile, c'est \u00e0 dire, il a \u00e9t\u00e9 probablement exploit\u00e9e et en plus on arrive \u00e0 trouver des gens qui le d\u00e9fendent, et je pense que c'est extr\u00eamement dangereux parce que le vrai d\u00e9bat n'est pas la libert\u00e9 bien s\u00fbr qu'on aime tous libert\u00e9 mais le monde va \u00eatre domin\u00e9e par des civilisations qui sont diff\u00e9rents de nous, ceux qui n'aiment pas la libert\u00e9, j'ai l'impression qu'on est \u00e0 Byzance au XIVe si\u00e8cle avec les Turcs sous les portes et nous sommes en train de discuter de comment doivent \u00eatre faites Nosy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:40 > 0:29:59) [83%] : \r\nLa vous avez bien Itzhak exactement en train d'exprimer ce que certains journalistes ont fait ce qu'se sont Hallyday avec leur gouvernement, ils ont particip\u00e9 \u00e0 l'effort de guerre ils ont ont port\u00e9 la l'id\u00e9ologie de l'heure de l'Occident, de leur gouvernement en prenant totalement partie pour ces guerres non en fait l'occident la d\u00e9mocratie ce n'est pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:59 > 0:30:21) [85%] : \r\nLe journaliste trop proche du pouvoir, on consid\u00e9r\u00e9 Assange comme un ennemi, moi, j'interpr\u00e8te comme \u00e7a sa relation tendue avec le les journalistes c'est-\u00e0-dire eux existent dans la sph\u00e8re l\u00e9gitime du du journalisme dominant parce qu'ils sont proches des dominants du pouvoir, ils d\u00e9fendent la pens\u00e9e dominante, pas du tout, alors 5 ans mais et d'ailleurs la journ\u00e9e tr\u00e8s prenant, \u00e0 quel point le monde des \u00e9conomistes ont \u00e9t\u00e9 critique d'Assange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:21 > 0:30:28) [81%] : \r\nPendant la botte magique de la droite, du pouvoir et des puissants, Serge Michel, aller jusqu'\u00e0 dire \u00e7a, mais c'est ce qu'on parle de ce que vous dites mais r\u00e9duit, il se dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:28 > 0:30:33) [81%] : \r\n5 de de la casse des journalistes qui est devenu un clerg\u00e9 qui se permet d'excommunier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:33 > 0:30:37) [77%] : \r\nAlors l\u00e0, l'autre, la parole est dans l'abb\u00e9 Michel parole \u00e9tait \u00e0 la belle jeune aller ce qui n'est pas journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:37 > 0:30:42) [93%] : \r\nIls excommunie des gens, ils ne peuvent pas, c'est l'histoire qui dira qui est journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:42 > 0:30:45) [84%] : \r\nMembre d'un clerg\u00e9 au service dans Vatican donc dans la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:45 > 0:30:54) [83%] : \r\nParce qu'il n'a pas cherch\u00e9 d'informations, il a re\u00e7u par la et il a diffus\u00e9 un journaliste c'est un enqu\u00eateur, c'est quelqu'un qui cherche la formation apr\u00e8s apr\u00e8s le le le la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:54 > 0:30:56) [79%] : \r\nNon, les journaux ont influenc\u00e9 par les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:56 > 0:31:05) [83%] : \r\n\u00e7a les journaux en question le monde oblig\u00e9 de travailler pendant 7 ans et et d'autres, on continue de faire des enqu\u00eates, moi j'ai je suis je suis membre du consortium g\u00e9ant a sorti l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:05 > 0:31:08) [84%] : \r\nOffshoreLeaks Consortium international des journalistes d'investigation je traduire il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:08 > 0:31:13) [92%] : \r\nVers Panama Papers est quand m\u00eame consid\u00e9rable et c'est pas du journalisme \u00e0 la botte de qui que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:13 > 0:31:16) [85%] : \r\nC'est \u00e7a sert les int\u00e9r\u00eats d'un d'un gouvernement important mais on ne m'a fait part 8 c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:16 > 0:31:18) [66%] : \r\nQue chose et l\u00e0 et l\u00e0 cin\u00e9phile d'un 100 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:18 > 0:31:37) [86%] : \r\nServi les int\u00e9r\u00eats l\u00e0 effectivement en mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, il faut voir aussi jouer Alassane connais un super facilitateur, il a construit une plateforme qui a permis \u00e0 des gens d'amener de l'information qu'et dont on n'aurait jamais pu avoir acc\u00e8s, c'est, c'est surtout \u00e7a qui est venu, je veux dire on a transform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:38 > 0:31:46) [85%] : \r\nFaire chez nous on Alloudi WikiLeaks sur internet, WikiLeaks a r\u00e9alis\u00e9 l'objectif auquel aspirent tous les journaux et ce, en mettant une information brute sans aucun artifice journalistique c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:46 > 0:32:31) [89%] : \r\nQue vous, c'est le chemin de la pas il y a, il y a, il y a, il y a un hic Avioth l\u00e0 effectivement fait c'est c'est c'est des \u00e9l\u00e9ments d'information qui ont termin\u00e9 le travail de journaliste, mais il doit se faire, a posteriori de ce qui est mis \u00e0 disposition, mais le canal qui a \u00e9t\u00e9 construit il est unique, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pliquer, je veux dire la la SSR a travaill\u00e9 sur une plateforme de, de, de, de, du m\u00eame type que mystique WikiLeaks ce soir avec d'autres pour faire exactement la m\u00eame chose au niveau suisse pourquoi, parce que ce mod\u00e8le-l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9, ce qui est advenu par apr\u00e8s ce ce qui est l'\u00e9volution de, de, de, de cette plateforme, cette cet or quand on a une autre discussion, mais le but de cette plateforme, c'est quand m\u00eame d'avoir pu mettre en relation des personnes qui n'auraient jamais eu acc\u00e8s \u00e0 des journalistes avec une information d'une qualit\u00e9 qui \u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:31 > 0:33:03) [88%] : \r\nGuillaume \u00e7a Orly on va conclure c'est sur le sur le, sur le cas Assange mais j'aimerais vous montrer quand on fait une \u00e9mission, vous le connaissez sur sur journal Assange sur la RTS, le 8 mai 2019, voil\u00e0 le genre de menace, qu'on re\u00e7oit sur Twitter l'occurrence Anonymous Scandinavia qui nous dis Salut infrarouge nous surveillerons votre d\u00e9bat ce soir, on est tous taill\u00e9s Pas d'extradition pour John Assange redoutez nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti pirate international qu'est-ce que \u00e7a vous inspire, \u00e7a nous c'est quand m\u00eame une dr\u00f4le de mani\u00e8re de d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'expression et de d\u00e9battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:03 > 0:33:31) [89%] : \r\nJe suis un petit peu emprunt\u00e9e, parce que je trouve tout simplement cette ce genre de menaces dans un d\u00e9bat o\u00f9 effectivement tout le monde peut apporter sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice et on a des, des DVD whistleblower qui sont sur le plateau, on a des des journalistes qui ont travaill\u00e9 avec avec WikiLeaks, qui sont des gens de, de, de, de 1er calibre c'est pas et on n'est pas dans dans une r\u00e9union de conspirationnistes pr\u00e9tendant vouloir Me G\u00e9linas Asenjo et l'exp\u00e9dier directement dans les bras de d'autres hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:31 > 0:33:36) [72%] : \r\nC'est un peu g\u00eanant Mireille Zaki redoutez nous les Anonymous, ce qui me dire non, ils d\u00e9fendent Assange m\u00eame redoutez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:36 > 0:33:44) [81%] : \r\nUne tr\u00e8s grande partie de de l'internet, de la web : faire de l'alter info \u00e9videmment soutient \u00e0 Sens et mais o\u00f9 on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:44 > 0:33:48) [90%] : \r\nMais \u00e7a, c'est des m\u00e9thodes d'antan de la Stasi c'est pas des m\u00e9thodes de la libert\u00e9 d'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:48 > 0:34:15) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est juste pour moi, juste une \u00e9manation d'une opinion publique tr\u00e8s r\u00e9pandu, notamment sur les zones et chez les dissidents et toute la web faire dont les journalistes non non a manifestement pas entendu parler, qui sont tr\u00e8s critiques de tarissement de certains \u00c9tats qui sont des grandes puissances et les journ\u00e9es se trouve en d\u00e9calage avec cette opinion publique, donc en soi Anonymus qui publie \u00e7a, \u00e7a me fait sourire, je me sens pas du tout menac\u00e9, je me dis : oui, allez-y, la libert\u00e9 d'expression bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:15 > 0:34:23) [88%] : \r\nNon, pas vous, puisque vous le d\u00e9fendez mais Douala \u00e9vidence d'autres sur la gauche vous sauve Anonymus de leur col\u00e8re, alors si on a d\u00e9cid\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:23 > 0:34:40) [89%] : \r\nParler de Julian Assange, ce soir, c'est aussi pour parler \u00e9videmment des lanceurs d'alerte, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a 15 ans en francophonie, personne ne connaissait ce mot lanceurs d'alerte, c'est une tradition plut\u00f4t francophone s'appelait le whistleblower, comme on a parl\u00e9 Carlo Lombardini tout \u00e0 l'heure, depuis les choses ont beaucoup, beaucoup, beaucoup chang\u00e9 et Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:44 > 0:35:04) [92%] : \r\nIl y a lanceurs d'alerte et lanceurs d'alerte dans le genre ce fr\u00eale nonag\u00e9naire est un mythe, son nom William Mark Felt surnom Gorge profonde, ex- num\u00e9ro 2 du FBI, c'est lui la source secr\u00e8te du Washington Post, qui r\u00e9v\u00e8le le scandale du Watergate et fait tomber le pr\u00e9sident Nixon en 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:04 > 0:35:09) [87%] : \r\nDonc \u00e0 mais surtout rapidement quelques chapitres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:10 > 0:35:53) [90%] : \r\nParmi les lanceurs d'alerte contemporain Edward Snowden, ex- de la CIA, ex- consultant de l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9, aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9 en Russie, il d\u00e9voile un syst\u00e8me de surveillance plan\u00e9taire pilot\u00e9e par Washington Antoine Deltour de PriceWaterhouseCoopers, il r\u00e9v\u00e8le, les arrangements de cabinets d'audits avec le Fisc luxembourgeois pour optimiser les imp\u00f4ts d'Apple, Amazon ou IKEA, les femmes Lux leaks il est condamn\u00e9 avec sursis puis relax\u00e9 en appel sur les Touaregs, il sera avec Christopher Wylie ex- de Cambridge Analytika il d\u00e9nonce les d\u00e9rives du cabinet d'\u00e9tudes londonien des millions de donn\u00e9es Facebook priv\u00e9es utilis\u00e9es pour orienter les votes lors de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ou sur le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:55 > 0:35:57) [91%] : \r\nLa Suisse est aussi touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:57 > 0:36:24) [89%] : \r\nPar le ph\u00e9nom\u00e8ne lanceurs d'alerte, Christophe Mali, ex- veilleur de nuit du UBS qu'aujourd'hui, citoyen am\u00e9ricain, il sauve de la broyeuse des archives qu'UBS veut d\u00e9truire en pleine crise des fonds juifs en d\u00e9sh\u00e9rence, l'affaire suisse leaks Herv\u00e9 Falciani ex- informaticien d'HSBC Gen\u00e8ve il d\u00e9robe et tente de monnayer les donn\u00e9es de dizaines de milliers de comptes se r\u00e9v\u00e9lant des pratiques louches, il \u00e9cope de 5 ans de prison par contumace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:24 > 0:36:56) [89%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau ex- cadres de la filiale fran\u00e7aise d'UBS, elle d\u00e9nonce une m\u00e9canique d'\u00e9vasion fiscale le d\u00e9marchage illicite de clients par UBS, Suisse, en France, la France qui va r\u00e9cup\u00e9rer par la suite des milliards d'euros d'avoirs fran\u00e7ais en Suisse, enfin, Bradley Birkenfeld, ex- employ\u00e9 d'UBS Gen\u00e8ve au coeur d'une \u00e9norme fraude fiscale, l'Am\u00e9ricain d\u00e9nonce ses compatriotes qui cachent leur fortune en Suisse fait 30 mois de prison et touche 104 millions de dollars du Fisc am\u00e9ricain pour services rendus, G\u00e9rard Bapt Jack Jackpot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:01 > 0:37:14) [88%] : \r\nCarlo Lombardini, vous \u00eates peut-\u00eatre tenu un certain de votre devoir de r\u00e9serve sur la l'une ou l'autre de ces affaires, mais tous ces lanceurs d'alerte, vous voulez classer tous dans la m\u00eame cat\u00e9gorie des balances o\u00f9 certains trouvent quand m\u00eame un peu gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux de banquiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:14 > 0:37:21) [92%] : \r\nAlors pour moi, le lanceur d'alerte et celui qui, au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, signalons \u00e0 l'organe supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:22 > 0:37:33) [85%] : \r\nDes dysfonctionnements de la soci\u00e9t\u00e9, c'est tout, tout ce qui viole la loi, tous ceux qui piratent tout ceux qui marchande tout ceux qui balance sur la place publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:33 > 0:37:42) [85%] : \r\nPour moi, c'est pas de Lens, on commence \u00e0 voir des crit\u00e8res Serge Michel, il y avait en souvenir du sketch des Inconnus, le bon et le mauvais chasseur est ce qui a le bon et le mauvais lanceurs d'alerte, et si oui, c'est quoi les crit\u00e8res c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:42 > 0:38:46) [87%] : \r\nJe suis pas enti\u00e8rement d'accord avec vous, je pense que ce n'est pas toujours possible de d\u00e9noncer \u00e0 \u00e7a, hi\u00e9rarchie, la hi\u00e9rarchie a parfois int\u00e9r\u00eat ou aux activit\u00e9s ill\u00e9gales qui sont d\u00e9nonc\u00e9es dans l'affaire UBS, \u00e7a me semble assez clair : je pense que un lanceur d'alerte c'est c'est quelqu'un qui, qui sont des informations et parfois qu'il donne pas forc\u00e9ment \u00e7a hi\u00e9rarchie mais parfois aussi aux journalistes et donc apr\u00e8s ce qu'il y a des bons et des mauvais, je pense que Falciani par exemple il avait clairement il a vol\u00e9 ces donn\u00e9es pour les vendre et puis ensuite il s'est invent\u00e9 un destin de lanceurs d'alerte, en disant voil\u00e0 je je faisais \u00e7a pour la libert\u00e9 de la presse, c'est pas vrai, ou la libert\u00e9 d'information, il avait un une envie commerciales avec ces donn\u00e9es, et puis finalement ils ont atterri les enterrer dans le domaine public, mais attendez, ces donn\u00e9es \u00e9taient vraiment importantes, il y avait dans les dans les comptes, HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, des gens de de des criminels notoires des marchands d'armes, des march\u00e9s, des trafiquants de diamants d'Edith marchande de trafiquants de drogue, il y avait des, des, des, des personnalit\u00e9s qui qui \u00e9tait l\u00e0 et qui \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on incompr\u00e9hensible par cette banque \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je pense que, \u00e0 la fin Falciani, m\u00eame si ses motifs, a, lui, \u00e9tait sombrer DTM commerciaux cette information et ne n'est pas d\u00e9nu\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:46 > 0:38:57) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau \u00e0 lire votre livre, peu importe les motifs les lanceurs d'alerte suisse dont font partie, Herv\u00e9 Falciani mais il y en a d'autres Rudolf Elmer, dans le cas Julius Baer peut-\u00eatre peut-\u00eatre encore d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:57 > 0:39:13) [86%] : \r\nVous, vous les d\u00e9fendez vous dites, vous dites, ils ont \u00e9t\u00e9 poursuivis, ils ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s pour certains ou condamn\u00e9 par contumace : c'est un scandale, est ce qu'on est vraiment dans la bonne foi dans l'action d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, quand on d\u00e9robe des documents pour les mener 10 et puis ensuite on se pr\u00e9sente comme un lanceur d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:16 > 0:40:37) [90%] : \r\nMais c'est ton des banques sur la personnalit\u00e9 justement des lanceurs d'alerte et sur pourquoi quelqu'un fait quelque chose, moi je fais partie de ceux, et on a beaucoup dans mon livre, qui ont alert\u00e9 en interne sont quelqu'un sur le plateau tout \u00e0 l'heure qui disait un lanceur d'alerte, c'est quelqu'un qui descend, non \u00e7a hi\u00e9rarchie, c'est ce que j'ai fait, j'ai vu sur le plateau derri\u00e8re vous il y a quelqu'un que je connais tr\u00e8s bien, que j'ai interview\u00e9 pour mon livre qui s'appelle Madame : Yasmine motards g\u00e9mit, qui a d\u00e9nonc\u00e9 en Suisse, donc les les dysfonctionnements de Nestl\u00e9 pour quel travail et qui a eu absolument les m\u00eames soucis que moi, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9nonce en interne quand on travaille dans une multinationale, on se jette dans la gueule du loup, c'est-\u00e0-dire qu'on se fait harceler placardis\u00e9s isol\u00e9 d\u00e9grad\u00e9, humili\u00e9, bien \u00e9videmment, licenci\u00e9 et qu'on se retrouve avec des plaintes qui n'en termine pas, moi, je suis en proc\u00e9dure avec UBS depuis plus de 8 ans maintenant, alors qu'aujourd'hui la justice fran\u00e7aise a tranch\u00e9 et a donn\u00e9 \u00e0 UBS l'amende record de 4,5 milliards d'euros d\u00e9but 2019 puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 capable de dire que tous les agissements avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et suivis pendant des ann\u00e9es, alors vous avez bien fait de parler de lui \u00e0 ce une fois que c'est des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:37 > 0:40:40) [76%] : \r\nPardon, pardon, continuez, je vous interrompu non non continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:41 > 0:42:31) [89%] : \r\nJe disais donc, une fois qu'on a d\u00e9nonc\u00e9 en interne, on est mort, une fois qu'on est sorti d'une entreprise comme celle-l\u00e0, et \u00e7a, c'est mon cas particulier, j'ai mis plus d'un an pour redevenir pour me remettent sur pied parce que j'en ai fait une d\u00e9pression, bien \u00e9videmment \u00e7a emport\u00e9 ma vie sans porter la vie de mes enfants, une fois que j'ai \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par UBS, parce que j'ai eu une particularit\u00e9 dans ce dossier, c'est qu'en ayant d\u00e9nonc\u00e9 les faits en interne, moi j'ai Bercy qui mais celui qui m'est tomb\u00e9 sur le dos et pendant plus d'un an, j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e sur ordre de fonctionnaires, minist\u00e8re des Finances fran\u00e7ais Albert de donner des informations confidentielles qui appartenait au serveur d'UBS, c'\u00e9tait cette tr\u00e8s grave ce que je veux dire, donc en fait on a d'un c\u00f4t\u00e9 une bande qui fraudent, de l'autre c\u00f4t\u00e9, un \u00c9tat qui dit lutter contre la fraude et qui utilisent les collaborateurs des entreprises, donc en gros qui le d\u00e9guis\u00e9s en espions puisqu'on a quand m\u00eame pris, enfin moi j'ai pris des risques extraordinaires pour aider l'\u00c9tat fran\u00e7ais, l'entreprise vous licencie parce que UBS, c'est bien \u00e9videmment une entreprise qui est capable de suivre les mails, les textos Les les t\u00e9l\u00e9phones et tout ce qu'on veut, 2 de ses collaborateurs et alors une fois qu'on est dehors, on vous laisse tomber, c'est-\u00e0-dire que le 1er \u00e0 ne pas respecter le droit finalement c'est l'\u00c9tat, 1er \u00e0 pas respect\u00e9 le droit dans mon dossier, ce sont quand m\u00eame, c'est aux fonctionnaires qui ont donn\u00e9 des ordres de sur, sur l'affaire qui nous concerne, donc on est toujours en train de la personnalit\u00e9 des lanceurs d'alerte, est ce que les hommes sont ceci est ce que les femmes sont ceux-l\u00e0, mais parler des informations et parler des actions Yasmine moteur g\u00e9mit : si on peut parler d'elle, de seconde chez Nestl\u00e9, elle vit un cauchemar comme moi depuis 10 ans licenci\u00e9s, on est dans des proc\u00e9dures qui n'en termine pas pas un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:42:32 > 0:43:00) [91%] : \r\nCabinets de recrutement, pas un seul, pas une seule entreprise alors qu'on a aujourd'hui, ce qui s'appelle l'ARS, la responsabilit\u00e9 sociale et environnementale, on nous parle d'\u00e9thique, on nous parle d'int\u00e9grit\u00e9, on nous parle de directeur de la d\u00e9ontologie, personne ne veut de gens comme nous qui \u00e9tions \u00e0 la fois comp\u00e9tent et passionn\u00e9 de notre m\u00e9tier et qui en plus somme des gens int\u00e8gres et honn\u00eates qui avons aid\u00e9s en tout cas moi j'ai aid\u00e9 l'\u00c9tat fran\u00e7ais, alors vous avez tr\u00e8s bien fait, trouve \u00e0 se dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:00 > 0:43:24) [88%] : \r\nVous avez tr\u00e8s bien fait, St\u00e9phanie Gibeau de parler de Yasmine motards Jimmy qui nous a \u00e9crit la seule et unique raison pour laquelle n'est pas autour de cet abb\u00e9 dans le public, c'est parce que l'affaire est encore en cours et c'est de nouveau d'obscures raisons de m\u00e9thodologie et de d\u00e9ontologie journalistique, on ne peut pas faire le proc\u00e8s de Dub\u00e9 de de de Nestl\u00e9 avec son lanceur d'abattre l'affaire n'a pas \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par Les tribunaux voil\u00e0 pour la raison pour laquelle, la situation est ce qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:25 > 0:43:28) [84%] : \r\nOui, St\u00e9phanie Gibeau St\u00e9phanie Gibeau repr\u00e9sentant dessus par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:29 > 0:43:47) [92%] : \r\nOui, je disais moi si je ne suis pas en plateau avec vous, c'est parce qu'il est dangereux pour moi d'aller en Suisse, c'est ce que j'ai toujours cette plainte d'UBS qui disent que je suis quelqu'un qui dit l'entreprise puisque rien n'a jamais exist\u00e9, ce qui est quand m\u00eame terrible et o\u00f9 est l'\u00c9tat fran\u00e7ais dans cette histoire, alors on va sauter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:47 > 0:44:03) [89%] : \r\nBen vous avez tr\u00e8s bien fait de poser ces questions, vous avez tr\u00e8s bien fait de poser toutes ces questions va prendre on essayer de prendre la d\u00e9finition, c'est de faire un petit peu droits sans \u00eatre ennuyeux de de de quel quel est leur sort d'alerte \u00e9ligible \u00e0 une protection en tant que tels, par une loi de protection des lanceurs d'alerte et d'abord une d\u00e9finition du Conseil de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:44:03 > 0:44:28) [86%] : \r\nC'est difficile, Conseil de l'Europe, qui date de 2014, elle dit, est un lanceur d'alerte, toute personne qui r\u00e9v\u00e8le des informations concernant des menaces pour un pr\u00e9judice pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, dans le contexte de sa leur relation de travail dans le secteur public ou priv\u00e9 de Julian Aldair vous avez-vous particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration de la loi genevoise sur les lanceurs d'alerte sur la protection de leur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, pas encore en force, c'est suffisant, cette d\u00e9finition, il en faut plus, s'il en faut moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:28 > 0:45:46) [92%] : \r\nJe pense que cette, cette d\u00e9finition est insatisfaisante, nous avons effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve, inscrit dans la constitution genevoise et c'est un fait unique en Suisse et on a droit \u00e0 une protection sp\u00e9cifique pour ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre comme des lanceurs d'alerte autrement des des personnes qui, de bonne foi, r\u00e9v\u00e8le des informations \u00e0 l'organe comp\u00e9tent, la loi fran\u00e7aise, elle, elle va encore plus loin puisqu'elle pr\u00e9cise que la personne qui r\u00e9v\u00e8le l'information doit le faire de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et, en plus de \u00e7a, elle exclut du Champ de la protection, la totalit\u00e9 des \u00e9changes des \u00e9crits, des conversations qui peuvent avoir lieu sous le coup du secret d\u00e9fense du secret m\u00e9dical du secret professionnel de l'avocat ou encore du secret de de l'eccl\u00e9siastique, donc \u00e0 mon sens, il est imp\u00e9ratif que le lanceur d'alerte couvre une r\u00e9alit\u00e9 qui puisse prot\u00e9ger les personnes qui, de bonne foi, agissent pour des des raisons morales ou pour des pour des raisons qui qui qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 leur \u00e9thique, mais en aucun cas je ne pourrais vivre avec une d\u00e9finition du lanceur d'alerte qui finalement permet \u00e0 n'importe qui qui r\u00e9v\u00e8le des informations confidentielles de se prot\u00e9ger derri\u00e8re le bouclier de la du statut de de lanceur d'alerte pour ne pas faire face aux cons\u00e9quences de c'est de ses actes alors justement, on a \u00e9voqu\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:46 > 0:45:52) [95%] : \r\nPardon, mais en vertu de la loi fran\u00e7aise ou de la loi genevoise, \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s du d\u00e9sint\u00e9ressement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:45:54 > 0:46:03) [81%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau lanceuse d'alerte Yasmine motards ceux \u00eatre oui Herv\u00e9 Falciani Bradley Birkenfeld clermontois tch\u00e8que du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:03 > 0:46:42) [93%] : \r\nClermont pas parce que dans le cas de Monsieur Falciani je voudrais quand m\u00eame rappeler ici que sous l'angle du droit suisse, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un criminel, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, que sa condamnation est entr\u00e9e en force qu'il s'est soustrait \u00e0 la justice suisse qu'il refuse de venir en Suisse pour ex\u00e9cuter la peine \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, je rappelle aussi que Monsieur Falciani selon les termes qui ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral dans c'est pas moi qui l'invente, a agi par app\u00e2t du gain, il a d\u00e9ploy\u00e9 une importante \u00e9nergie criminelle, donc on n'est pas du tout dans le m\u00eame cas de figure de ces dames qui L \u00e0 mon sens correspondrait parfaitement d\u00e9finition du lanceur d'alerte puisqu'ils agissent de bonne foi, c'est Mireille Zaki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:46:42 > 0:47:22) [87%] : \r\nAlors justement \u00e0 faire, il y a une claire diff\u00e9rence en certains lanceurs d'alerte et d'autres, et tout \u00e0 fait Madame Gibaud mais aussi moi j'ajoute \u00e9videmment les d\u00e9nonciateurs \u00e9thique qui sont dans le Champ politique comme Julian Assange je Manning et puis Snowdon c'est des gens qui devraient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, c'est des gens qui s'opposent \u00e0 des int\u00e9r\u00eats puissants et qui ne r\u00e9clame pas, il n'essaient pas de monnayer ouvertement \u00e7a au m\u00eame moment o\u00f9 l'\u00c9tat am\u00e9ricain 104 millions \u00e0 Haberkamp pour le r\u00e9compenser d'avoir d\u00e9mantel\u00e9 le secret bancaire suisse dans l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis-il condamn\u00e9 Manning \u00e0 35 ans de de prison, \u00e7a veut tout dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:24 > 0:47:35) [88%] : \r\nCarlo Lombardi, la loi europ\u00e9enne qui vient d'\u00eatre d\u00e9battue entre les diff\u00e9rentes instances europ\u00e9ennes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, les les \u00c9tats sont pas d'accord entre eux, il un peu moins de certains \u00c9tats comme la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:35 > 0:47:49) [84%] : \r\nQu'insist\u00e9 mordicus sur l'obligation faite aux lanceurs d'alerte, de passer d'abord par le pour le signalement interne par la proc\u00e9dure, voil\u00e0 bien terme \u00e7a pour vous c'est une condition sine qua non, c'\u00e9tait le cas de St\u00e9phanie Gibeau c'est le c'est c'est n'est pas nation sine qua non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:49 > 0:48:00) [96%] : \r\nEt je pense que l'entreprise qui ne prend pas au s\u00e9rieux les signaux qu'elle re\u00e7oit des lanceurs d'alerte court un grand risque, parce que \u00e7a peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:00 > 0:48:08) [85%] : \r\nOn est parfois c'est des syst\u00e8mes, par exemple, prenez la cas Luc Styx Luxembourg leaks avec Antoine Deltour, il va pas d\u00e9noncer \u00e0 \u00e7a hi\u00e9rarchie les les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:08 > 0:48:20) [82%] : \r\nIl a rien fait, dit-il, il n'avait rien dit la recherche sur les ghettos mais bon et la sortie de vous montrer que le Luxembourg de fa\u00e7on scandaleuse facile mais ce n'est pas de fa\u00e7on \u00e0 l'\u00e9gard, si je peux me permette \u00e7a c'est une grande d\u00e9bat au mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:20 > 0:48:27) [79%] : \r\nEst ce que c'est alors moi je, est ce que vous pensez que d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9s ou pas, il a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 finalement le la justice luxembourgeoise lui \u00e0 la la exempt\u00e9s de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:27 > 0:48:38) [90%] : \r\nEt puis maintenant de vous interrompre, mais il y a un probl\u00e8me, c'est d\u00e9noncer quelque chose d'ill\u00e9gal \u00e0 la hi\u00e9rarchie ou pas ensuite d\u00e9noncer sur la place publique, ce qui choque un journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:38 > 0:48:58) [83%] : \r\nParce que ton journaliste des citoyens de toute l'Europe, mais d'accord mais c'est \u00e7a que dans la zone l\u00e0 il parle d'un film dans les pays parce que je suis d\u00e9sol\u00e9, on est extr\u00eamement loin de l'acte ill\u00e9gal, tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien \u00e7a a fait changer la loi, au Luxembourg, c'est un fait, les je leur offrirai dangereux pour la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait avancer \u00e7a fait avant, ce que je pense que \u00e7a leur encore Amgen devoir \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:58 > 0:49:07) [79%] : \r\nLe lever, le Likoud, la droite nous Gorge profonde, c'\u00e9tait la on peut discuter du privil\u00e8ge du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Aubervilliers personnellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:07 > 0:49:14) [86%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau sur cette question du signalement interne est-ce que finalement c'est pas vous \u00eates pass\u00e9 par le signalement \u00e0 terme mais ce que finalement ce n'est pas une mani\u00e8re de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:14 > 0:49:15) [94%] : \r\nC'est vrai que chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:16 > 0:50:15) [90%] : \r\nIl y a quelque chose qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 dit dans tous les d\u00e9bats auxquels j'ai assist\u00e9 depuis 10 ans un lanceur d'alerte qui lance l'alerte en interne, c'est quelqu'un qui est attach\u00e9 \u00e0 son entreprise, c'est quelqu'un qui aime son entreprise, on parlait d'Yasmine moteur Jim Taylor mais dans mon livre, beaucoup d'autres gens qui ont fait la m\u00eame chose que moi, qui sont tous all\u00e9s voir leur sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique et leur management pour dire : ben l\u00e0 il y a un truc qui va pas, bon ben voil\u00e0, je vous le dis parce que c'est mon devoir de citoyen mon devoir de collaborateurs de vous le dire, et puis parce que j'aime mon m\u00e9tier parce que j'aime mon entreprise, enfin, personne ne parle de \u00e7a, mais l'entreprise, c'est un endroit o\u00f9 normalement on s'\u00e9panouit parce qu'on a des coll\u00e8gues, on a des projets, on a des Budgets, on a dit et on a des int\u00e9r\u00eats \u00e0 y travailler \u00e0 intellectuel et professionnel et qu'on fait, on met le doigt sur quelque chose qui va pas pensons justement que le top management va r\u00e9gler ce probl\u00e8me, donc en fait, le lanceur d'alerte, lui, il apporte des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:16 > 0:51:28) [92%] : \r\nAussi en interne et que, par exemple, l'une des vraies questions qu'on pourrait se poser, parce que dans mon livre, j'essaye de proposer des des solutions des pr\u00e9conisations s'est pos\u00e9 la question \u00e0 plus de 300 personnes de comment pouvez g\u00e9rer le probl\u00e8me etc, il y a \u00e0 la fois le probl\u00e8me de l'audit interne, je vais repartir sur Yasmine motards Jamie et sur mon dossier, nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 comment est-ce que de grands groupes dans lesquels nous avons pu travailler toutes les 2 mois une banque et \u00e0 l'industrie alimentaire, comment est-ce qu'il est possible qu'on ait jamais \u00e9t\u00e9 audit\u00e9s et puis autre chose qu'on pourrait proposer aussi ce qui est des audits externes qui permettrait justement de montrer que nous les lanceurs d'alerte, h\u00e9 ben on a tout perdu, parce qu'on a dit la v\u00e9rit\u00e9 et parce qu'on a essay\u00e9 de nous museler, donc \u00e7a c'est un point tr\u00e8s important, un lanceur d'alerte qui lance l'alerte en interne, c'est quelqu'un qui aime son entreprise et qui ne veut pas la d\u00e9truire, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de Bradley Birkenfeld, mais son combat, c'est pas l'\u00e9vasion fiscale, son combat, c'est tuer UBS, moi j'ai jamais eu ces propos-l\u00e0 vis-\u00e0-vis de mon ex- employeur, moi j'ai toujours dit il y a un manque d'\u00e9thique, qui a une vraie probl\u00e9matique qu'est-ce qu'on fait comment est-ce qu'on g\u00e8re \u00e7a et surtout je ne veux pas en \u00eatre ni coupable ni complice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:28 > 0:51:37) [92%] : \r\nMurata Aldair, prenons le cas promis, prenons le cas au hasard de la banque HSBC, ici \u00e0 Gen\u00e8ve et donc d'Herv\u00e9 Falciani imaginons qu'Herv\u00e9 Falciani fute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:39 > 0:52:07) [87%] : \r\nAnim\u00e9s des meilleures intentions du monde, et puis qui d\u00e9couvrent que tout \u00e0 coup et donc il y a des gens qui font de l'\u00e9vasion fiscale parmi les clients de cette banque puis sonne le Whissell blogging interne, il va voir le top management, qui dit, je me dis, donc je me suis rendu compte qu'il y a des clients qui pr\u00f4ne le qui qui est, qui \u00e9chappent au Fisc, en gros, c'\u00e9tait le Business model de la banque genevoise pendant 50 ans, est ce que ce n'est pas une mani\u00e8re si on oblige, si on tient cette obligation du signalement interne de neutraliser pour toujours toute esp\u00e8ce de lancement d'alerte possibles et imaginables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:08 > 0:52:26) [92%] : \r\nMais bien \u00e9videmment non, parce que je suis persuad\u00e9 que la direction respectivement le conseil d'administration d'une banque, apprenant les \u00e9l\u00e9ments qui seront port\u00e9es \u00e0 sa qu'\u00e0 sa connaissance prendront ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 tr\u00e8s au s\u00e9rieux vont investiguer vont chercher \u00e0, \u00e0 savoir de quoi il s'agit, prendre peut-\u00eatre des mesures \u00e0 l'interne pour \u00e9viter que ces situations ne puissent se reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:52:26 > 0:52:32) [92%] : \r\nBon, c'est pas un peu na\u00eff de croire \u00e7a de croire que que de croire que qu'une qu'une soci\u00e9t\u00e9 va renier ce qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:32 > 0:53:47) [91%] : \r\nCe n'est pas du tout na\u00eff parce qu'une banque de ce genre-l\u00e0 ne peut pas se permettent le luxe de mettre en p\u00e9ril sa r\u00e9putation sur la sc\u00e8ne suisse et sur la sc\u00e8ne internationale, non par rapport par rapport aux plateformes de whistleblower ce que j'aimerais dire ici puisque vous avez \u00e9voqu\u00e9 la la la loi genevoise, qui est actuellement d'ailleurs en cours de traitement en commission parlementaire \u00e0 Gen\u00e8ve le gros d\u00e9bat que nous allons avoir au Grand Conseil, je ne vois, c'est la question de savoir si la d\u00e9nonciation de faits par des lanceurs d'alerte doit se faire sous le couvert de l'anonymat le plus total ou sous le couvert de la confidentialit\u00e9, actuellement on a une plateforme de lanceurs d'alerte f\u00e9d\u00e9ral sous le contr\u00f4le du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des des finances qui permet \u00e0 tout un chacun de mani\u00e8re totalement anonyme c'est garanties, c'est une soci\u00e9t\u00e9 allemande qui qui exploite ce syst\u00e8me, ce qui pose d'ailleurs \u00e0 mon avis un probl\u00e8me mais mais bref, vous pouvez de mani\u00e8re parfaitement anonyme allez d\u00e9verser du fiel sur n'importe quel employ\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur cette plateforme de whistleblower, sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 vous propos serait parfaitement faux diffamatoires ou calomnieux et \u00e7a c'est inqui\u00e9tant, raison pour laquelle je pense aussi que le lanceur d'alerte de mauvaise foi, doit pouvoir \u00eatre poursuivi dans les cas o\u00f9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans des, dans un but exclusivement malveillants, il va diffamer quelqu'un sur une plateforme de lancement de d'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:47 > 0:53:49) [86%] : \r\nNon mais, \u00e7a, \u00e7a joue pas vous dormirez acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:49 > 0:54:04) [90%] : \r\nQue dans la par des cas quand vous d\u00e9noncer des pratiques mal malveillante malhonn\u00eate dans un grand groupe, peut-\u00eatre que vous mettez en danger l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise elle- m\u00eame et pour d\u00e9noncer Assystem, \u00e7a en fait, je pense que c'est dans la majorit\u00e9 des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:04 > 0:54:07) [88%] : \r\nOui vous encourager la d\u00e9lation avec \u00e7a madame, non c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:07 > 0:54:24) [90%] : \r\nOn veut quand c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de justement d'une de d'avoir plus d'honn\u00eatet\u00e9, une des meilleures pratiques, \u00e9videmment, vous pouvez pas couvrir des pratiques c'est c'est un syst\u00e8me et donc on on vous d\u00e9noncez l'entreprise a elle- m\u00eame, c'est comme si Roberto Saviano avait enqu\u00eat\u00e9 sur la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:24 > 0:54:35) [76%] : \r\nPierre, l'indice vedette donc mi- mafieux avec des choses qui sont pas \u00e0 l'h\u00f4tel entier vous ce que vous faites, voil\u00e0 c'\u00e9tait Merlin, hein, pas exag\u00e9rer, mais l'int\u00e9r\u00eat Carlo on va falloir rapidement puis \u00e9tais son surpris l'externe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:35 > 0:55:09) [91%] : \r\nCar va d\u00e9velopper l'entreprise et de respecter la loi, alors apr\u00e8s \u00e7a, tout d\u00e9pend de savoir comment est-elle organis\u00e9e et est-ce que les instances de surveillance accepte cette mission mais aucune entreprise n'a de nos jours, int\u00e9r\u00eat \u00e0 violer la loi, le probl\u00e8me c'est qu'on parle ici des lanceurs d'alerte, qui ont eu un r\u00f4le l\u00e9gitime comme Madame Gibaud, mais dans les entreprises, vous recevez des centaines voire des milliers de communications qui parfois sont d\u00e9lirantes, donc il le ph\u00e9nom\u00e8ne est aussi un peu plus complexe que ce qu'on est en train de le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:09 > 0:55:22) [88%] : \r\nGuillaume, il nous reste 5 minutes avant la fin de cette \u00e9mission, on a vu qu'il y avait une une loi en gestation, enfin, elle est presque mais pas encore en France mais presque \u00e0 Gen\u00e8ve sur la protection des lanceurs d'alerte syriens au niveau f\u00e9d\u00e9ral et axe dans le pipeline mais tout, on n'y est pas est ce qu'il y a l\u00e0 urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:22 > 0:56:08) [93%] : \r\nJe pense qu'il y a urgence, et on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 en 2014, de faire passer une loi sur la protection des lanceurs d'alerte qui a \u00e9t\u00e9 qui est rest\u00e9 lettre morte, effectivement, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'encadrer \u00e7a il y a une n\u00e9cessit\u00e9 aussi de fournir des structures, le fait que ce soit une soci\u00e9t\u00e9 allemande qui prennent en compte les d\u00e9nonciations Louis Sologne par la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est probl\u00e9matique, mais c'est aussi un gage d'ind\u00e9pendance, c'est quelque chose qui est n\u00e9cessaire \u00e0 d'avoir de mani\u00e8re externe et neutre, donc effectivement dans une structure dans laquelle on parle de lanceurs d'alerte, il faut leur donner les moyens de pouvoir s'exprimer, d'entrer dans la hi\u00e9rarchie de rentrer dans des des arcanes de discussions au sein de l'entreprise de \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:09 > 0:57:05) [89%] : \r\nC'est des relations entre personnes de rassurant de de hi\u00e9rarchique, donc c'est probl\u00e9matique c'est probl\u00e9matique, par rapport \u00e0 l'avancement, c'est probl\u00e9matique, par rapport \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la loyaut\u00e9 de l'employ\u00e9 avait envers son sup\u00e9rieur qui est quelque chose que auquel les gens sont tr\u00e8s attach\u00e9s et de l'autre, en ayant un syst\u00e8me avec un agent neutre externes qui utilisent les m\u00eames technologies car WikiLeaks, par exemple, \u00e7a permet d'assurer la protection de la personne qui \u00e9nonce le probl\u00e8me \u00e7a permet aussi d'avoir une tra\u00e7abilit\u00e9 dans l'historique, hein, qui est tr\u00e8s forte parce qu'il ne faut pas oublier que le syst\u00e8me que WikiLeaks a mis en place, \u00e7a laisse aussi des traces au point de vue de la consultation, au point de vue-l\u00e0 de du travail de recherche des donn\u00e9es et ainsi de suite, donc c'est aussi un gage de transparence quant au traitement de whistleblower et du traitement de de ce de ces ces probl\u00e9matiques-l\u00e0 on pourra plus mettre sous le tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:06 > 0:57:31) [94%] : \r\nCe genre de probl\u00e9matique, il faudra les g\u00e9rer, il faudra en tirer les cons\u00e9quences au niveau des gouvernance d'entreprise, au niveau de, de, de, de la protection des personnes de leur sph\u00e8re priv\u00e9e et ce n'est pas de faire arriver \u00e0 \u00e0 un lanceur d'alerte sur la place publique parce que son dernier recours, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d'aller devant un tribunal pour d\u00e9noncer des faits alors est d'avoir \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:31 > 0:58:05) [89%] : \r\nPour sortir de la de du monde de l'entreprise et puisqu'on approche de la fin de cette \u00e9mission, j'aimerais bien \u00eatre Zaki me tourner vers vous et la th\u00e8se int\u00e9ressant que vous avez d\u00e9tenu on va revenir un tout petit peu au d\u00e9but de l'\u00e9mission pour boucler la boucle, que vous avez d\u00e9fendu dans un, dans un \u00e9ditorial remarqu\u00e9 du 1er mai dernier dans Bilan ou vous affirmer en substance qu'au lieu de faire la le\u00e7on, Julian Assange les d\u00e9mocraties occidentales qui sont le berceau de toutes les libert\u00e9s, \u00e0 commencer par celle d'informer il c'est la libert\u00e9 de la presse, la libert\u00e9 d'expression, ben il ferait mieux de s'interroger sur le respect de leurs propres valeurs quand elles tombent syst\u00e9matiquement bras raccourcis sur sur les lanceurs d'alerte et surtout d'un Assange c'est ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:58:05 > 0:58:57) [90%] : \r\nIl y a une valeur fondamentale qui est celle de maintenir des structures d'opposition au sein d'une soci\u00e9t\u00e9, on perd un tournoi des C\u00e9geps c'est un cas \u00e9t\u00e9 journaliste d'opposition pendant 60 ans sous le roi Farouk sous Nasser et ensuite sous sa date et parfois emprisonn\u00e9e pour dissidence politique au moi le journaliste d'opposition c'est le le sc\u00e8ne c'est le fondement, c'est l'essence de toute d\u00e9mocratie, pour le bien, d\u00e9mocratie, c'est pas pour les d\u00e9truire, c'est que vous avez besoin, comme dans les structures de whistleblower o\u00f9 je peux d\u00e9noncer des pratiques internes \u00e0 une entreprise qui sont mauvaises pour l'entreprise, \u00e7a permet vraiment de maintenir en vie et ces d\u00e9mocraties on adh\u00e8re aujourd'hui on a des pays comme les \u00c9tats-Unis qui d\u00e9cide unilat\u00e9ralement qui est ce qui doit \u00eatre pr\u00e9sident de la Syrie, pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ces pays doivent rende des comptes, rende des comptes \u00e0 leurs citoyens, les m\u00e9dias ont un travail \u00e0 faire et des gens comme Julian Assange son v\u00e9to dans ce r\u00f4le-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:57 > 0:59:15) [84%] : \r\nCarlo par Dino, l'impression est ce qu'on a tort que syst\u00e9matiquement le lanceur d'alerte, que ce soit, Julian Assange en est il en \u00e9tait pas un peu importe, on lui tombe dessus \u00e0 bras raccourcis, on le discr\u00e9dite on va lui chercher des poux dans son don CDS, on explique que c'est un hyst\u00e9rique une hyst\u00e9rique et ce qui a appara\u00eet une sorte de r\u00e9flexe de self- pr\u00e9servation d'auto- pr\u00e9servation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:15 > 0:59:33) [87%] : \r\nJe sais un r\u00e9flexe de se pr\u00e9servation mais quand on compare, on dit Julien Assange le Mahatma Gandhi ou Martin Luther King, je suis d\u00e9sol\u00e9 si on est quand m\u00eame encore un peu loin de ce genre de personnage, pour l'instant c'est un histrion du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle qui nous vaut le plaisir d'\u00eatre unis tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:59:34 > 0:59:40) [82%] : \r\nAujourd'hui et \u00e7a va se stage 20 secondes la la parole, la, la, la, le mot de la France pour voir alors le mot de la fin sera pour vous \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:41 > 1:00:00) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie Gibeau c'est Joachim sont Forget d\u00e9put\u00e9s ce d\u00e9put\u00e9 des, des, des Suisses de des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, en l'occurrence en Suisse, qui dit l'acharnement sur un homme, Julian Assange, bien que je ne valide pas ces m\u00e9thodes en dit long sur ce qu'il d\u00e9range sur les m\u00e9thodes utilis\u00e9es, y compris par nos d\u00e9mocraties, nous aurions d\u00fb lui donner l'asile en France, selon notre tradition politique vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:00 > 1:00:10) [86%] : \r\nQui vous qui \u00eates candidate aux europ\u00e9ennes, aux c\u00f4t\u00e9s de Nicolas Dupont- Aignan : vous avez 10 secondes pour r\u00e9pondre, est ce que vous, vous pensez que la France, m\u00eame si elle ne vous a pas prot\u00e9g\u00e9s, devrait accueillir ou donner l'asile \u00e0 Julian Assange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:12 > 1:00:27) [87%] : \r\nMais bien \u00e9videmment, puisque la France a en plus accueilli et prot\u00e9g\u00e9 des anciens dictateurs, nous avons eu des exemples et notamment Duvalier qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 tort ha\u00eftiens des accueilli et prot\u00e9g\u00e9 ici voil\u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:27 > 1:00:29) [77%] : \r\nDonc si on accueille Duvalier enfin accueillir je rassemblements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:31 > 1:00:43) [84%] : \r\nEt Edward Snowden n'oubliez pas qu'\u00e0 droite, Snowdon a aussi demand\u00e9 l'asile que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi refus\u00e9 alors que la NSA a \u00e9cout\u00e9 les pr\u00e9sidents Chirac, Sarkozy et Hollande mais a vraiment tout \u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:43 > 1:01:02) [90%] : \r\nMerci St\u00e9phanie Gibaud merci 1000 fois d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 tous les 5 ans, plateau d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, il est merci \u00e0 vous, Yasmine motards Jimmy d'avoir \u00e9t\u00e9 dans le public, m\u00eame si vous n'avez pas pu \u00eatre autour du plateau, merci \u00e0 vous tous d'avoir alimenter ce d\u00e9bat, j'ai essay\u00e9 de vous r\u00e9pondre un maximum Infrarouge revient mercredi prochain avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine sur la RTS sur WikiLeaks baba et.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905833091", "durationSec": 9660, "title": "FB 15 ans", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'EVN et d'archives sur l'activiste et fondateur de Wikileaks Julian Assange."}, {"internalArchiveId": "AA1905833097", "durationSec": 240, "title": "Sujet", "excerpt": "Tour d'horizon de quelques lanceurs d'alerte qui n'ont pas tous les m\u00eames motivations."}, {"internalArchiveId": "AA1905833099", "durationSec": 240, "title": "RIC Gilet"}, {"internalArchiveId": "AA1905833101", "durationSec": 120, "title": "Nantermod"}, {"internalArchiveId": "AA1905833105", "durationSec": 120, "title": "Esther t\u00e9l\u00e9phoniste"}, {"internalArchiveId": "AA1905837418", "durationSec": 200, "title": "Portrait Assange", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905837419", "durationSec": 202, "title": "Lanceurs d'alerte", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["LANCEUR D'ALERTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836227", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Carlo Lombardini, avocat des banquiers, Guillaume Saouli, pr\u00e9sident du Parti pirate international, Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan, Serge Michel, r\u00e9dacteur du site d'information Heidi.news, Murat Julian Alder, avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois.\n\nEn duplex de Paris : St\u00e9phanie Gibaud, lanceuse d'alerte dans l'affaire UBS France.", "id": "1836717", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ZAKI, MYRET", "MICHEL, SERGE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761202", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043691", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-900F38EB-96DB-49B0-B9F7-5D0925335F18", "internalArchiveId": "900F38EB-96DB-49B0-B9F7-5D0925335F18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Cury, chercheur \u00e0 l'Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement \u00e0 Bruxelles;VLAHOVIC;Vlahovic ;ANDLAUER;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve;Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois;Martin Neukom, ministre zurichois en charge du d\u00e9partement des travaux publics\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF5/BIODIVERSITE P\u00caCHE INDUSTRIELLE 6H) *** Le rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 publi\u00e9 hier dresse plusieurs constats inqui\u00e9tant. \r\nLes chiffres parlent d'eux m\u00eame...: un million d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction, 75% de l'environnement terrestre a \u00e9t\u00e9 \"gravement alt\u00e9r\u00e9\" par les activit\u00e9s humaines et 66% de l'environnement marin est touch\u00e9..... Dans ce cas pr\u00e9cis, plus de 55% de la zone oc\u00e9anique est concern\u00e9e par la p\u00eache industrielle, l'une des grandes coupables point\u00e9e du doigt dans ce rapport. Natacha Van Cutsem.  \r\n  1'18''\r\n((Tout comme l'agriculture, la p\u00eache industrielle a un objectif principal:  nous nourrir. Selon les experts, la soci\u00e9t\u00e9 doit revoir ses mod\u00e8les de production et de consommation. Dans le document pr\u00e9sent\u00e9 hier, les scientifiques demandent aux gouvernements de cesser d'accorder des subventions \u00e0 cette p\u00eache. Un secteur qui p\u00e8se 20 milliards de francs par ann\u00e9e. Philippe Cury, chercheur, travaille \u00e0 l'Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement \u00e0 Bruxelles. \r\nDIGAS clip cury 1 (18'') \r\nLes chaluts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s au 18\u00e8me si\u00e8cle. Ces bateaux raclent les fonds marins et les d\u00e9truisent.  Mais il est possible de faire une p\u00eache qui fait attention aux \u00e9cosyst\u00e8mes. Philippe Cury. \r\nDIGAS clip cury 2 (23'')\r\nUtiliser les nouvelles technologies pour p\u00eacher, m\u00eame d\u00e9fi pour le secteur de l'agriculture. En 2050, il faudra nourrir 10 milliards de personnes de fa\u00e7on \"durable\".)) \r\n((Extro: et \u00e0 7h32, pour parler de ce rapport sur la biodiversit\u00e9, Ludovic Rocchi recevra le zoologiste Daniel Ch\u00e9rix.))\r\n(G7 climat) Et puis a ce sujet toujours,  paral\u00e8llement \u00e0 la publication de ce rapport de l'ONU les ministres de l'Environnement du G7 ont adopt\u00e9 hier une charte pour la biodiversit\u00e9, non contraignante..... \r\nFrance, Canada, Allemagne, Etats-Unis, Italie, Japon, Royaume-Uni sont \u00e9galement parvenus \u00e0 la r\u00e9daction d'un communiqu\u00e9 final commun, apr\u00e8s deux jours de discussions, mais avec un paragraphe diff\u00e9rent pour marquer les divergences avec les Etats-Unis sur le climat. Les Etats-Unis ont refus\u00e9 de s'associer au paragraphe 25 \"sur le fait de rehausser notre ambition en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\" et ont \"demand\u00e9 que soit adjoint un petit texte, qui est donc le paragraphe 26 et qui est leur position propre\"....Ce paragraphe indique que \"les Etats-Unis r\u00e9it\u00e8rent leur intention de se retirer de l'Accord de Paris sur le climat\".\r\n(09/GAZA TREVE FRAGILE PA) ***L'accord de cessez-le-feu au Proche-Orient, dont nous parlions hier, s'av\u00e8re fragile.... \r\nOui la tr\u00eave est respect\u00e9e mais la situation reste pr\u00e9caire... On le rappelle La bande de Gaza et le sud d'Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre ce week-end de la plus grave flamb\u00e9e de violences depuis la guerre de 2014..Une escalade militaire qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre Isra\u00e9liens et vingt cinq Palestiniens.. ..\r\nL'accord de cessez-le-feu arrach\u00e9 in extremis par l'ONU et l'Egypte ce lundi reste donc tr\u00e8s pr\u00e9caire.... \r\nLes explications de notre correspondante dans les Territoires Palestiniens Marine VlahoviK\r\n  0'47\"\r\n((Un retour \u00e0 la case d\u00e9part, c'est ainsi que l'on peut r\u00e9sumer les termes de l'accord de cessez-le-feu conclu entre les groupes arm\u00e9s de la bande de Gaza et Isra\u00ebl. En \u00e9change de l'arr\u00eat des tirs de roquettes, l'Etat h\u00e9breu s'engage \u00e0 laisser le Qatar verser une aide mensuelle \u00e0 l'enclave palestinienne, ainsi que d'am\u00e9liorer l'approvisionnement en l'\u00e9lectricit\u00e9 et d'\u00e9tendre les zones de p\u00eache. De son c\u00f4t\u00e9, le Hamas promet d'encadrer les manifestations de la marche du retour. Des dispositions en fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablies avant le d\u00e9ferlement de violences du week-end dernier. Les factions palestiniennes n'ont pas obtenu un v\u00e9ritable all\u00e8gement du blocus, tant esp\u00e9r\u00e9 dans une bande de Gaza au bord de la catastrophe humanitaire. Et cette tr\u00eave pr\u00e9caire laisse craindre une prochaine pouss\u00e9e de fi\u00e8vre Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah))\r\n(Birmanie) En Birmanie....Deux journalistes de Reuters condamn\u00e9s \u00e0 sept ans de prison apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un massacre de Rohingyas ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une amnistie pr\u00e9sidentielle. Ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s cette nuit, selon une vid\u00e9o mise en ligne par leur agence.\r\n(Venezuela) Au Venezuela Juan Guaido parle... il a accord\u00e9 une interview hier a l'agence france presse.... l'opposant numero 1 \u00e0 Maduro admet que certaines personnes qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 suivre son appel au soul\u00e8vement militaire contre Nicolas Maduro mardi dernier \"n'ont pas tenu parole\"..... tout en assurant que le changement \u00e9tait \"tr\u00e8s proche\" au Venezuela.... \r\nDepuis que Juan Guaido s'est proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim le 23 janvier, et qu'il a \u00e9t\u00e9 reconnu comme tel par une cinquantaine de pays, l'\u00e9tat-major est toutefois rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro. Et l'appel de l'opposant au soul\u00e8vement de mardi dernier a fait long feu: quelque 25 militaires ont demand\u00e9 asile \u00e0 l'ambassade du Br\u00e9sil, tandis que l'opposant Leopoldo Lopez se r\u00e9fugiait \u00e0 l'ambassade du Chili, puis \u00e0 celle d'Espagne.\r\n(11/TURQUIE NOUVEAU SCRUTIN PA 22h30) ***Aux municipales du 31 mars, l'opposition turque avait arrach\u00e9 la victoire au parti du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan dans la plus grande ville du pays, Istanbul. \r\nUne victoire \u00e0 13.800 voix pr\u00e8s, que le pouvoir avait officiellement contest\u00e9e. Ce lundi (6 mai), le Haut conseil \u00e9lectoral a d\u00e9cid\u00e9 d'invalider cette \u00e9lection, appelant les Stambouliotes \u00e0 voter \u00e0 nouveau le 23 juin. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer, \u00e0 Istanbul.\r\n  0'51'' \r\n((Exactement comme Recep Tayyip Erdogan l'avait r\u00e9clam\u00e9, le Haut conseil \u00e9lectoral a donc invalid\u00e9 la plus grande victoire de l'opposition turque aux municipales du 31 mars. Et plong\u00e9 le pays, et son \u00e9conomie, dans une nouvelle p\u00e9riode d'incertitude.Sous tr\u00e8s forte pression du pouvoir politique depuis d\u00e9but avril, les 11 juges de cette instance officiellement ind\u00e9pendante ont donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident turc et \u00e0 son parti, l'AKP, qui arguaient que des \u00ab\u00a0irr\u00e9gularit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient entach\u00e9 le scrutin \u00e0 Istanbul. Le parti au pouvoir avan\u00e7ait notamment que pr\u00e8s d'un tiers des membres des bureaux de vote n'\u00e9taient pas des fonctionnaires, comme la loi le pr\u00e9voit.Jusqu'au dernier moment, l'opposition avait esp\u00e9r\u00e9 une d\u00e9cision en sa faveur. Mais pour Recep Tayyip Erdogan, l'enjeu \u00e9tait trop important. Le pr\u00e9sident semble pr\u00eat \u00e0 tout pour reconqu\u00e9rir Istanbul, et pour couper les ailes d'Ekrem Imamoglu, le vainqueur des urnes du 31 mars. Ce dernier va devoir quitter son fauteuil de maire. Il sera remplac\u00e9, jusqu'au prochain scrutin, par un administrateur nomm\u00e9 par les autorit\u00e9s.))\r\n(Berset) *** La visite d'Alain Berset en Centrafrique se poursuit... \r\nHier le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a pu constater les conditions tr\u00e8s difficiles pour les habitants en mati\u00e8re d'\u00e2cc\u00e8s aux soins. \r\nAlain Berset s'est rendu dans la ville de Kaga-Bandoro... au centre du pays, une r\u00e9gion fortement affect\u00e9e par les violences jusqu'\u00e0 l'an dernier.\r\nEn 2019, la Suisse pr\u00e9voit des contributions financi\u00e8res de 11 millions 600 mille francs en R\u00e9publique centrafricaine, soit une hausse de pr\u00e8s de deux millions par rapport \u00e0 l'an dernier. La sant\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme prioritaire.\r\n(02/AUDIT CDF IV MOLINA 8H) ****Surveiller des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, c'est tr\u00e8s utile pour les enqu\u00eates p\u00e9nales, \r\noui mais \u00e7a co\u00fbte cher. Et selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, rendu public il y a quelques heures, le flou r\u00e8gne sur les co\u00fbts engendr\u00e9s par la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications.... \r\nLe rapport pointe en particulier les op\u00e9rateurs qui facturent lourdement leurs services. Pour le conseiller national socialiste Fabian Molina, qui a combattu la nouvelle loi sur la surveillance, il faut surtout limiter les \u00e9coutes plut\u00f4t que discuter de leur prix.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(04/GE COALITION CENTRE PI) *** A Gen\u00e8ve, les petits partis du centre unissent leurs forces... Les Vert'lib\u00e9raux, le PBD ainsi que le P\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique, ont annonc\u00e9 hier  la cr\u00e9ation d'une Coalition du centre. \r\nOn ne parle pas de fusion... cette coalition prend la forme d'un apparentement g\u00e9n\u00e9ral pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, avec l'objectif d'obtenir un si\u00e8ge au National. Un objectif qui peut sembler ambitieux, Guillaume Rey. \r\n  1'09''\r\n((PBD, vert'lib\u00e9raux, PEV: 3 partis qui peinent \u00e0 exister \u00e0 Gen\u00e8ve. En 2015, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils pesaient \u00e0 eux trois environ 4%... il faudra faire mieux pour esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Mais ces partis veulent croire en des \u00e9lections ouvertes cette ann\u00e9e. Ils esp\u00e8rent que la voix du centre s\u00e9duise... pas forc\u00e9ment simple \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le d\u00e9fi motive Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique.\r\n23''\r\nCette coalition du centre se fait toutefois sans le PDC, rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son alli\u00e9 PLR. Mais Thierry Vidonne, le pr\u00e9sident du PBD genevois, ne perd pas espoir. \r\n12''\r\nCette coalition du centre n'est pas ferm\u00e9e. Elle se dit d'ailleurs ouverte \u00e0 ce que d'autres mouvements la rejoigne.))\r\n(07/ZH NOUVEAU CHEF TRAVAUX PUBLICS IV NEUKOM) **** Dans le canton de Zurich, le Vert, Martin Neukom, a obtenu le d\u00e9partement des travaux publics qu'il briguait.\r\nLe nouveau gouvernement cantonal a annonc\u00e9 hier la r\u00e9partition de ses discast\u00e8res.  Apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 la surprise lors de son \u00e9lection le 24 mars dernier, le jeune ing\u00e9nieure, jusqu'ici inconnu,  devient le premier Vert en charge de ce d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton.\r\nS\u00e9verine Ambrus lui a demand\u00e9 quelles seront maintenant ses priorit\u00e9...\r\n  0'35''\r\n((\"Ma priorit\u00e9, c'est en tout cas qu'ici, dans le canton de Zurich, nous puissions apporter notre contribution dans le domaine de la protection du climat mais aussi de la nature. Il faut savoir que les travaux publics, c'est un d\u00e9partement qui comprend une immense palette domaines diff\u00e9rents. Alors, il y aura beaucoup de choses \u00e0 faire et je vais me mettre au travail.\"\r\nquestion sev\r\n\"J'esp\u00e8re vraiment que la vague verte n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode et j'esp\u00e8re aussi bien s\u00fbr qu'au parlement f\u00e9d\u00e9ral, les forces \u00e9cologiques auront \u00e9galement le vent en poupe mais je ne veux pas m'exprimer davantage sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui.\" ))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Marmotte funeste) Et puis biodiversit\u00e9 encore...Deux ressortissants Mongols sont morts de la peste apr\u00e8s avoir mang\u00e9 des reins de marmotte crus, annonce faite hier par les autorit\u00e9s. Une ville enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e et des voyageurs, dont une dizaine de Suisse, restent sous surveillance.", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-05-07T05:59:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-05-07T05:59:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10398395", "ece-10398384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T06:14:31Z", "webPublicationDate": "2019-05-07T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABE1DABF-A6BA-4381-996A-B404141EE7E3", "internalArchiveId": "ABE1DABF-A6BA-4381-996A-B404141EE7E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le lobby des officiers", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Le lobby des officiers  St\u00e9phane Deleury, direct studio Lausanne\r\n***Le mardi c'est Deleury. Ce matin St\u00e9phane, votre billet politique a pour objectif, noble, de promouvoir la paix. \r\nJe suis d'humeur \u00ab arc en ciel - peace and love - licorne \u00bb et je voudrais contribuer dans un \u00e9lan pacifiste \u00e0 r\u00e9concilier Beno\u00eet Genecand et les officiers suisses.  C'est pas gagn\u00e9 car depuis deux semaines nous assistons impuissants \u00e0 une passe d'arme sur les r\u00e9seaux sociaux entre le Conseiller national genevois et des repr\u00e9sentants tr\u00e8s haut plac\u00e9s de la SSO, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers. Point de discorde : l'engagement de la SSO contre la loi sur les armes soumise au vote le 19 mai... texte pourtant soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement. Un conflit qui a ceci d'int\u00e9ressant qu'il pose la question fondamentale de la loyaut\u00e9 des membres de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard du politique. \r\n***Et dans cette bagarre, qui a commenc\u00e9 ?\r\nAu d\u00e9part  la SSO a contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte des signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum. Le 26 avril, Beno\u00eet s'offusque de l'engagement des officiers contre cette r\u00e9vision. Je cite : \u00ab Ce comportement est compl\u00e9ment INCOMPR\u00c9HENSIBLE. J'appelle cela de la S\u00c9DITION\u00bb. voil\u00e0 qui n'est pas tr\u00e8s convivial. S\u00e9dition, r\u00e9volte contre une autorit\u00e9 \u00e9tablie, c'est une accusation que les officiers prof\u00e8rent volontiers contre leurs incapables subalternes. mais ils d\u00e9teste en \u00eatre la cible. R\u00e9sum\u00e9 du premier \u00e9pisode : Les Officiers suisses, qui s'engagent contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sont donc accus\u00e9s de S\u00e9dition de la part d'un \u00e9lu du peuple. \r\n***J'imagine que la riposte a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de la provocation ?\r\nLa SSO a balanc\u00e9 du lourd.  Roger Haupt, pr\u00e9sident des officiers du Valais romand explique, au nom de la SSO qu'il est du devoir de cette soci\u00e9t\u00e9 de donner son avis sur la question des armes. Avant de louer la capacit\u00e9 critique salutaire du citoyen soldat pour la d\u00e9fense des valeurs lib\u00e9rales et d\u00e9mocratiques. C'est apr\u00e8s que \u00e7a se corse. Il \u00e9crit : \u00abEn Suisse, contrairement aux autres pays, notre arm\u00e9e n'est pas le supp\u00f4t d'un gouvernement. mais au service du peuple et de sa population\u00bb. Arr\u00eatons-nous un instant pour une explication de texte. tout le monde sait ce qu'est un suppo ? On ne parle pas l\u00e0 de ce petit m\u00e9dicament en forme de fus\u00e9e. non, non, non. m\u00eame si c'est la m\u00eame racine, du latin suppositus, plac\u00e9 en dessous. n'est-ce pas Val\u00e9rie vous qui \u00eates \u00e0 la fois m\u00e8re de famille et \u00e0 peu pr\u00e8s la seule lettr\u00e9e autour de cette table.. Donc supp\u00f4t avec deux P et un chapeau sur le O. c'est un serviteur d'une mauvaise cause. Exemple : supp\u00f4t d'un dictateur ou Supp\u00f4t du diable. R\u00e9sum\u00e9 du deuxi\u00e8me \u00e9pisode : Les Officiers Suisses estiment qu'ils n'ont pas \u00e0 \u00eatre le supp\u00f4t du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nuisible donc . Cette diablesse de Viola Amherd appr\u00e9ciera la d\u00e9monstration de loyaut\u00e9.\r\n***St\u00e9phane vous disiez vouloir la paix. est-ce que vous n'\u00eates pas entrain de souffler sur les braises ?\r\nMoi, je veux juste d\u00e9terrer la colombe de la paix. M\u00eame si des militaires laissant entendre qu'ils savent mieux que le gouvernement ce qui est bon pour le peuple est inqui\u00e9tant. Dans l'histoire, et un peu partout dans le monde, les militaires ont d'ailleurs souvent eu cette propension \u00e0 prendre le pouvoir au nom du peuple. et m\u00eame si les juntes militaire ont pu \u00eatre \u00e0 la mode jusque dans les ann\u00e9es 80, je ne suis pas certain que le peuple suisse soit pr\u00eat \u00e0 confier son destin \u00e0 ses officiers. M\u00eame si en Suisse, on a affaire \u00e0 des officiers de milice. Qui sont donc aussi citoyens. qui hurlent de temps en temps sur des recrues, mais ils ont un job. ils votent. et surtout ils se font \u00e9lire. Au parlement f\u00e9d\u00e9ral. savez-vous qu'il y a 44 officiers de l'arm\u00e9e suisse parmi les 246 \u00e9lus. J'ai compt\u00e9 pour vous. Ca fait 18% du Parlement qui a au moins le grade de lieutenant. et pis attention : Y a de la nouille : j'ai compt\u00e9 6 majors, 3 lieutenants-colonels, et 3 colonels ! Chapeau bas. Et avec 18 %, c'est tout simplement le troisi\u00e8me parti du pays. les officiers p\u00e8sent donc plus que le PLR de Beno\u00eet Genecand.  les officiers forment probablement le lobby le plus puissant du parlement. Ils devancent en tout cas haut la main les paysans. Voil\u00e0 qui devrait logiquement nous prot\u00e9ger d'un coup d'Etat. et c'est assez rassurant.", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398446", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le lobby des officiers", "La chronique politique - Le lobby des officiers / LME_2019-05-07T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le lobby des officiers / LME_2019-05-07T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10398461", "ece-10398446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T06:38:10Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le moment de le risque matin St\u00e9phane, votre billet politique a pour un objectif noble de promouvoir la paix oui je suis d'humeur arc en ciel peace and Love licorne ce matin et je voudrais contribuer dans un \u00e9lan pacifiste \u00e0 r\u00e9concilier, Beno\u00eet Genecand et les officiers suisses alors c'est pas gagn\u00e9 parce que depuis 2 semaines, nous assistons impuissants \u00e0 une passe d'armes sur les r\u00e9seaux sociaux entre le conseiller national Genevois et des repr\u00e9sentants tr\u00e8s haut plac\u00e9 de la SSO, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, point de discorde, l'engagement de la SSO, contre la loi sur les armes, soumise au vote le 19 mai, texte qui est pourtant soutenu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, voil\u00e0 qui pose la question assez fondamental, il faut le dire de la loyaut\u00e9 des membres de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard du politique et comme on demande aux enfants, qui a commenc\u00e9 dans cette bagarre lors des bars, il y avait l'Union europ\u00e9enne, comme toujours, non au d\u00e9part, la SSO a contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte des signatures, l'Automne dernier pour le r\u00e9f\u00e9rendum et le 26 avril il a fallu un peu de temps, Beno\u00eet Genecand pour qu'il s'offusque je cite ce qu'il a \u00e9crit sur Facebook, ce comportement est compl\u00e8tement incompr\u00e9hensible, j'appelle cela de la s\u00e9dition, voil\u00e0 qui n'est pas tr\u00e8s convivial s\u00e9dition r\u00e9volte contre une autre lutte n'autorit\u00e9 \u00e9tablie c'est une accusation que les officiers prof\u00e8rent volontiers contre leurs incapables subalternes mais ils d\u00e9teste en \u00eatre la cible de m\u00e9doc, je peux m'imaginer que la riposte a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de cette provocation Genecand oui, la SSO a balanc\u00e9 du lourd Roger Haupt, pr\u00e9sident des officiers du Valais Romand explique au nom de la SSO qu'il est du devoir de cette soci\u00e9t\u00e9 de donner son avis sur la question des armes avant de louer la capacit\u00e9 critique salutaire du citoyen soldat pour la d\u00e9fense des valeurs lib\u00e9rales et d\u00e9mocratiques, c'est apr\u00e8s que \u00e7a se Corse, il \u00e9crit : en Suisse, contrairement aux autres pays, notre arm\u00e9e n'est pas le supp\u00f4t d'un gouvernement, mais au service du peuple et de sa population, alors arr\u00eatons -nous si vous le voulez bien pour une petite explication de texte, tout le monde sait ce que c'est qu'un supp\u00f4t alors on parle pas l\u00e0 de ce petit m\u00e9dicament en forme de en forme de fus\u00e9e nan, nan, nan, nan, nan, m\u00eame si c'est la m\u00eame racine du latin sous tous plac\u00e9s en dessous n'est -ce pas Val\u00e9rie Drou je confirme \u00e0 la fois, m\u00e8re de famille \u00e0 peu pr\u00e8s la seule lettr\u00e9e autour de cette table, vous restez Poli vous nous a donc supp\u00f4t avec 2 P et un chapeau sur leO. c'est un serviteur d'une mauvaise cause exemple supp\u00f4t d'indices dictateur ou supp\u00f4t de Satan cette diablesse de Viola Amherd appr\u00e9ciera la d\u00e9monstration de loyaut\u00e9, vous disiez que vous vouloir la paix St\u00e9phane en d\u00e9but de cette chronique, vous \u00eates plut\u00f4t en train de souffler sur les braises la moi je veux juste d\u00e9terrer la colombe de la paix, m\u00eame si, m\u00eame si des militaires, laissant entendre qu'ils savent mieux que le gouvernement, ce qui est bon pour le peuple cette s'inqui\u00e9tant dans l'histoire un peu partout dans le monde, les officiers ont d'ailleurs souvent eu cette propension \u00e0 prendre le pouvoir au nom du peuple, et m\u00eame si les juntes militaires ont pu \u00eatre \u00e0 la mode jusque dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 peu pr\u00e8s, je suis pas certain que le peuple suisse soit pr\u00eat aujourd'hui \u00e0 confier son destin au officiers m\u00eame si, en Suisse, il faut le dire, c'est une sp\u00e9cialit\u00e9, on a affaire \u00e0 des officiers de milice qui sont donc aussi des citoyens qui hurlent de temps \u00e0 autre, sur des recrues, mais qui ont un vrai job \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils votent, et surtout, ils se font \u00e9lire au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, savez -vous qu'il y a 44 officiers de l'arm\u00e9e suisse, parmi les 240 il est \u00e9lu, j'ai compt\u00e9 pour vous \u00e7a c'est r\u00e9barbatif, \u00e7a fait quand m\u00eame 18 pourcent du Parlement qui a au moins le grade de lieutenant et puis attention, il y a de la nouille j'ai compt\u00e9 6 majors 3 lieutenant- colonel et 3 colonels c'est pas rien et avec 18 pourcent h\u00e9 bien c'est tout simplement le 3\u00e8me parti du pays, les officiers p\u00e8sent donc plus que le PLR de Beno\u00eet Genecand, les officiers forment probablement, il faut le dire ce matin, le lobby le plus puissant du parlement il devance en tout cas, haut la main les paysans, voil\u00e0 qui devrait logiquement logiquement nous prot\u00e9ger d'un coup d'\u00c9tat, et \u00e7a, h\u00e9 bien c'est assez rassurant : le billet politique peace and Love du jour c'\u00e9tait St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-07T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA5D2975-8322-492C-8DFC-BB243531E007", "internalArchiveId": "DA5D2975-8322-492C-8DFC-BB243531E007", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;BAKALOGLOU;Bakaloglou, Sarah  ;Olivier Girardin, directeur de la Fondation rurale interjurassienne;Louis Ndji\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut agricole d'Obala au Cameroun;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve;Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/TOURNEE UE POMPEO 8H) Mike Pompeo a entam\u00e9 hier une tourn\u00e9e europ\u00e9enne de 4 jours.\r\nle chef de la diplomatie americaine doit rencontrer aujourd'hui le chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 Berlin. \r\nIl se rendra ensuite au Royaume-Uni et au Groenland. \r\nUne visite strat\u00e9gique pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Europe, mais aussi Rapha\u00ebl Grand. pour des int\u00e9r\u00eats qui vont au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9enne.\r\n  1'11'' ((script en attente))\r\n*** RELANCE : Mike Pompeo qui a justement rencontr\u00e9, en Finlande, son homologue russe Sergei Lavrov.\r\n  0'45'' ((script en attente))\r\nEXTRO :\r\n(Bve Donald Trump popularit\u00e9) *** Toujours au Etats-Unis, ce record de popularit\u00e9 pour Donald Trump. \r\nLa cote du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a franchi la barre des 45%,  une premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche... \r\n46% des Am\u00e9ricains approuvent l'action de leur pr\u00e9sident, contre 50% qui d\u00e9sapprouvent.\r\nCes chiffres interviennent apr\u00e8s la publication du r\u00e9sum\u00e9 du rapport du procureur Mueller, qui a conclu \u00e0 l'absence de collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie lors de la pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n(19/VENEZUELA) Il d\u00e9nonce... Juan Guaido est revenu hier sur le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9... \r\n\"Certains n'ont pas tenu parole\" dit-il \r\nSelon le chef de file de l'opposition, certaines personnes, qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 le suivre, n'ont pas concr\u00e9tis\u00e9 leur promesse, Cl\u00e9a Favre...\r\n---- \r\nMais Juan Guaido reste optimiste.\r\n\"Cela ne signifie pas qu'elles ne le feront pas sous peu\", ajoute-il.\r\nJuan Guaido estime d'ailleurs que le changement est \"tr\u00e8s proche\".\r\nUn nouveau bilan des manifestations de mardi et mercredi derniers a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par le parquet g\u00e9n\u00e9ral :\r\nles heurts ont fait 5 morts et 233 arrestations.\r\nJuan Guaido devrait recevoir un nouveau coup de pouce des Etats-Unis... qui veulent convaincre les militaires de changer de camp.\r\nLe vice-pr\u00e9sident, Mike Pence, doit annoncer cet apr\u00e8s-midi des mesures pour encourager l'arm\u00e9e \u00e0 tourner le dos \u00e0 Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident en exercice.\r\nIl doit aussi proposer de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui Caracas...\r\ntout en mena\u00e7ant le r\u00e9gime Maduro de nouvelles sanctions.\r\nCette fois, ce sont 25 juges suppl\u00e9mentaires de la Cour supr\u00eame qui pourraient en faire les frais.\r\n(Bve cyberattaque Gaza) Envoyer un missile pour r\u00e9pondre \u00e0 une attaque informatique...\r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9 samedi dernier \u00e0 Gaza... \r\nIsra\u00ebl dit avoir d\u00e9jou\u00e9 une cyberattaque du Hamas, avant de frapper le site d'origine...\r\nSelon les information du journal Le Monde, c'est en effet la premi\u00e8re fois qu'un Etat dit avoir utilis\u00e9 la force militaire physique, en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque informatique.\r\nLa doctrine militaire dominante est de r\u00e9pondre par un parall\u00e9lisme des moyens :  une cyberattaque par une autre cyberattaque.\r\nPar ailleurs, selon le porte-parole de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, la cyberattaque n'aurait pas eu lieu, puisque les services isra\u00e9liens sont parvenus \u00e0 la d\u00e9jouer.\r\n4 isra\u00e9liens et 25 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours du week-end avant l'annonce hier d'une tr\u00eave...\r\n(20/BIRMANIE) Ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 500 jours en prison. \r\nLes deux journalistes de Reuters condamn\u00e9s \u00e0 sept ans de prison en Birmanie,  ont \u00e9t\u00e9 relach\u00e9s ce matin apr\u00e8s une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. \r\nLes deux reporters avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en d\u00e9cembre 2017 pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un massacre de musulmans rohingyas.\r\nUn massacre reconnu ensuite par l'arm\u00e9e...\r\nIl a fallu des mois de pression internationale sur le gouvernement de la prix Nobel de la Paix Aung San Suu Kyi pour obtenir cette lib\u00e9ration. Eliza 1 \r\n  0'46''\r\n((Cette lib\u00e9ration intervient apr\u00e8s une condamnation \u00e0 7 ans de prison pour atteinte au Secret d'Etat - confirm\u00e9e \u00e0 deux reprises en appel, notamment par la Cour Supreme birmane- et apr\u00e8s un proc\u00e8s qualifi\u00e9 de farce par de nombreux observateurs. A la barre, un policier avait reconnu avoir pi\u00e9g\u00e9 les deux journalistes, en leur confiant pendant leur enqu\u00eate des documents confidentiels, avant de les arr\u00eater. \r\nWa Lone et Kyaw Soe Oo font partie des plus de 6500 prisonniers lib\u00e9r\u00e9s aujourd'hui - une large amnistie et une fa\u00e7on de minimiser peut-\u00eatre pour le gouvernement l'influence de la pression internationale. Car depuis l'annonce de leur arrestation, les Etats-Unis, l'Union Europ\u00e9enne ou encore l'ONU ont \u00e0 plusieurs reprises appel\u00e9 la dirigeante Aung San Suu Kyi \u00e0 lib\u00e9rer ces deux journalistes. sans succ\u00e8s avant aujourd'hui, dans un pays qui compte encore 48 prisonniers politiques derri\u00e8re les barreaux.))\r\n(Bve Turquie) Une nouvelle \u00e9lection municipale se tiendra \u00e0 Istanbul...\r\nL'Autorit\u00e9 \u00e9lectorale de Turquie a d\u00e9cid\u00e9, hier  d'annuler la victoire de l'opposition dans la premi\u00e8re ville du pays.\r\nUn nouveau vote se tiendra le 23 juin.\r\nLe parti pr\u00e9sidentiel, l'AKP, r\u00e9clamait la tenue d'un nouveau scrutin en d\u00e9non\u00e7ant des \"irr\u00e9gularit\u00e9s\" qui auraient selon lui \u00e9maill\u00e9 le vote du 31 mars.\r\nEkrem Imamoglu avait battu l'ex-Premier ministre Binali Yildirim avec moins de 13 000 voix d'avance.\r\nUn \u00e9cart infime \u00e0 l'\u00e9chelle de la m\u00e9gapole turque de 8 millions d'habitants.\r\n(TF3/JU-CAMEROUN ECHANGES AGRICOLES) *** C'est un projet d'\u00e9change in\u00e9dit dans le domaine agricole qui vient de d\u00e9buter dans le Jura. \r\nDes formateurs en provenance du Cameroun et de C\u00f4te d'Ivoire d\u00e9couvrent en ce moment la r\u00e9alit\u00e9 du syst\u00e8me dual tel qu'il est pratiqu\u00e9 en Suisse, en particulier dans la gestion de projet. \r\nCe s\u00e9jour sera suivi l'automne prochain par le voyage de jeunes agriculteurs jurassiens en Afrique. Ga\u00ebl Klein \r\n  1'31''\r\n((La d\u00e9marche initi\u00e9e par les diff\u00e9rents partenaires se veut r\u00e9solument orient\u00e9e march\u00e9, en particulier dans le domaine de l'entreprenariat agricole et la cr\u00e9ation de valeur ajout\u00e9e. Pour les Jurassiens qui se rendront en novembre au Cameroun, il s'agira surtout d'\u00e9changer des exp\u00e9riences avec de jeunes agriculteurs africains qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de conditions-cadre identiques.  \r\nLe directeur de la Fondation rurale interjurassienne, Olivier Girardin\r\nLouis Ndji\u00e9 est le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut agricole d'Obala au Cameroun qui forme plus de 850 \u00e9tudiants par ann\u00e9e. Un institut qui s'est beaucoup inspir\u00e9 du mod\u00e8le suisse et qui veut encore mieux le transposer sur le terrain.  \r\nUn projet qui s'inscrit donc aussi comme une forme de r\u00e9ponse aux questions migratoires avec de r\u00e9elles perspectives de d\u00e9veloppement. Le programme est plac\u00e9 sous l'\u00e9gide de Movetia, l'agence nationale en charge de la promotion des \u00e9changes et de la mobilit\u00e9.))\r\n(02/AUDIT CDF IV MOLINA 8H) Surveiller des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, cela peut-etre utile pour les enqu\u00eates p\u00e9nales, mais \u00e7a co\u00fbte cher. \r\nEt selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, c'est le grand flou sur les co\u00fbts engendr\u00e9s par la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications. \r\nLe rapport pointe en particulier les op\u00e9rateurs qui facturent lourdement leurs services. \r\nPour le conseiller national PS, Fabian Molina, qui a combattu la nouvelle loi sur la surveillance, il faut surtout limiter les \u00e9coutes plut\u00f4t que discuter de leur prix.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(04/GE COALITION CENTRE PI) A Gen\u00e8ve, les petits partis du centre unissent leurs forces... \r\nLes Vert'lib\u00e9raux, le PBD ainsi que le PEV ((prononcer p\u00e8ve)), le parti \u00e9vang\u00e9lique, ont annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une Coalition.\r\nCoalition pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, avec l'objectif d'obtenir un si\u00e8ge au National. \r\nUn objectif qui peut sembler ambitieux, Guillaume Rey. \r\n  1'09''\r\n((PBD, vert'lib\u00e9raux, PEV: 3 partis qui peinent \u00e0 exister \u00e0 Gen\u00e8ve. En 2015, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils pesaient \u00e0 eux trois environ 4%... il faudra faire mieux pour esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Mais ces partis veulent croire en des \u00e9lections ouvertes cette ann\u00e9e. Ils esp\u00e8rent que la voix du centre s\u00e9duise... pas forc\u00e9ment simple \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le d\u00e9fi motive Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique.\r\n23''\r\nCette coalition du centre se fait toutefois sans le PDC, rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son alli\u00e9 PLR. Mais Thierry Vidonne, le pr\u00e9sident du PBD genevois, ne perd pas espoir. \r\n12''\r\nCette coalition du centre n'est pas ferm\u00e9e. Elle se dit d'ailleurs ouverte \u00e0 ce que d'autres mouvements la rejoigne.))\r\n(15/LIVERPOOL-BARCELONE PA) *** La question est sur toutes les l\u00e8vres des amateurs football: Liverpool peut-il s'offrir un \"come-back\" ce soir contre Barcelone?\r\nMatch retour des demi-finales de la ligue des Champions. \r\nBattus 3 \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re en Espagne, les Anglais devront composer sans plusieurs de leurs joueurs clefs. \r\nUne mission presque impossible Laurent Bastardoz, pour l'entraineur des Reds...\r\n  1'02'' \r\nEXTRO : Liverpool-Barcelone, un match \u00e0 suivre en direct et en int\u00e9gralit\u00e9 ce soir \u00e0 la radio dans l'\u00e9mission Sport Premi\u00e8re.\r\n((Jurgen Klop, embl\u00e9matique entra\u00eeneur de Liverpool n'a pas du beaucoup dormir ces derniers jours. Son \u00e9quipe est toujours en course pour un 19\u00e8me sacre de champion d'Angleterre, une premi\u00e8re depuis 1990 et une place en finale de la Ligue des Champions lui tendait les bras voici encore 6 jours ! Seulement voil\u00e0. S\u00e8chement battu 3 \u00e0 0 \u00e0 l'aller par Liverpool devra se passer pour ce match retour de deux de ses atouts offensifs majeurs, Roberto Firmino et Mohamed Sala, tous deux bless\u00e9s ! \r\nKlopp n'est toutefois pas sans alternative pour \u00e9pauler le S\u00e9n\u00e9galais Man\u00e9. Xherdan Shaqiri pourrait bien occuper une aile. En pointe, Origi, buteur providentiel samedi dernier \u00e0 Newcastle, ou Sturridge ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 cette saison les pompiers de service mais sont loin du niveau de Salah ou Firmino\r\nL'autre pr\u00e9occupation de Jurgen Klop sera de trouver comment \u00e9touffer Lionel Messi ? L'argentin s'est fait l'auteur d'un doubl\u00e9 lors du match aller, signant son 12 buts en ligue des Champions cette saison, son 48\u00e8me toutes comp\u00e9titions confondues. \r\nReste ce souvenirs sur lequel les anglais peuvent se pencher : l'an dernier Barcelone avait \u00e9t\u00e9 exclu de la Champion's League en quart de finale par l'AS Rome pourtant battu au match aller 4 \u00e0 1 au Camp Nou. ))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-07T07:59:35_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-07T07:59:35_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10398471", "ece-10398447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T06:40:32Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nFoued Boukari, d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains et contrecarrer les plans de Moscou et P\u00e9kin, c'est l'objectif de la tourn\u00e9e europ\u00e9enne du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo qui \u00e9voquera justement la situation dans l'Arctique dans ce journal, \u00e9galement un projet d'\u00e9change in\u00e9dit dans le domaine agricole entre la Suisse et de pays africains, \u00e7a se passe dans le Jura, projet pour comprendre le syst\u00e8me dual telle qu'il est pratiqu\u00e9 en Suisse et puis ce soir, le monde du football aura les yeux braqu\u00e9s sur Anfield le stade de Liverpool Les Reds re\u00e7oivent Barcelone pour une mission quasi impossible en demi- finale retour de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nPompeo entame une tourn\u00e9e d'europ\u00e9enne de 4 jours, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine doit rencontrer aujourd'hui la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel \u00e0 Berlin, il se rendra ensuite au Royaume-Uni et au Groenland, une visite strat\u00e9gique pour les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Europe mais aussi Rapha\u00ebl Grand pour des int\u00e9r\u00eats qui vont au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [96%] :\r\nOui, parce que durant ce voyage diplomatique, il sera question du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de l'Iran, de la Russie ou de la Chine au moment o\u00f9 Trump menace la Chine de nouvelles taxes douani\u00e8res Mike Pompeo vient prendre le pouls de cette Europe qui vacille entre Washington et P\u00e9kin, les alli\u00e9s europ\u00e9ens qui eux ne manqueront sans doute pas de souligner l'isolement des \u00c9tats-Unis sur le climat, une th\u00e9matique d\u00e9licate apr\u00e8s l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord de Paris Mike Pompeo \u00e0 son arriv\u00e9e en Finlande pour une rencontre minist\u00e9rielle du Conseil de l'Arctique s'est montr\u00e9 tr\u00e8s clair sur la position am\u00e9ricaine que stewards. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [90%] :\r\nL'Am\u00e9rique est le leader mondial en mati\u00e8re de protection de l'environnement, les \u00c9tats-Unis atteignaient leur r\u00e9duction \u00e0 la mani\u00e8re am\u00e9ricaine par des avanc\u00e9es scientifiques par la technologie par la mise en place d'infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques sur et s\u00e9curisant par notre croissance \u00e9conomique et d'une fa\u00e7on qui n'entravent pas le d\u00e9veloppement avec une r\u00e9glementation toujours qui cr\u00e9e plus de risques pour l'environ laisse rien voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [94%] :\r\nLe climat dans l'agenda de Mike Pompeo aura surtout \u00e9t\u00e9 l'occasion d'\u00e9voquer le cas de l'Arctique, justement, le r\u00e9chauffement climatique, la fonte des glaces va permettre d'exploiter dans cette r\u00e9gion de nouvelles ressources naturelles du p\u00e9trole, du gaz, des m\u00e9taux rares, la Russie et la Chine sont sur les rangs : Washington d\u00e9nonce la mainmise de ces pays sur une r\u00e9gion du globe devenu strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nCar et Mathieu Pompeo qui a justement rencontr\u00e9 en Finlande son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [91%] :\r\nEt les 2 hommes se sont souris se sont serr\u00e9 la main et heureusement que quand vous savez, je ne vous voyez vous voyez Cabrol doyenne j'ai p\u00e9ch\u00e9, s'en est suivi une conversation agr\u00e9able malgr\u00e9 des int\u00e9r\u00eats divergents, ajoutera le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain parmi les sujets br\u00fblants, il y a \u00e9videmment le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un conflit par procuration entre Moscou qui soutient le r\u00e9gime de Nicolas Maduro et Washington qui soutient l'opposant Juan Guaido, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine aura aussi \u00e9voquer avec Sergue\u00ef Lavrov les ing\u00e9rences russes lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaine mettant en garde son homologue pour les \u00e9lections \u00e0 venir, les ing\u00e9rences, ce sont des choses inappropri\u00e9, c'est le terme tr\u00e8s diplomatique utilis\u00e9e par Mike Pompeo Donald Trump, qui avait pass\u00e9 plus d'une heure avec Vladimir Poutine au t\u00e9l\u00e9phone la semaine pass\u00e9e, les 2 pr\u00e9sidents n'avait pas abord\u00e9 le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [94%] :\r\nLe sujet de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, et toujours aux \u00c9tats-Unis, ce record de popularit\u00e9 pour Donald Trump en tout cas, selon un sondage, la, la cote de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a franchi la barre des 45 pourcent, une premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche 46 pourcent des Am\u00e9ricains approuveraient l'action de leur pr\u00e9sident, contre 50 pourcent qui d\u00e9sapprouvent ces chiffres interviennent apr\u00e8s la publication du r\u00e9sum\u00e9 du rapport du procureur Mueller, qui a conclu \u00e0 l'absence de collusion entre l'\u00e9quipe Trump et la Russie lors de la pr\u00e9sidentielle de 2016, il d\u00e9nonce Juan Guaido est revenu hier sur le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9, certains n'ont pas tenu parole, dit -il, selon le chef de file de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, certaines personnes qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 le suivre, non pas concr\u00e9tis\u00e9 leur promesse, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [94%] :\r\nMais Juan Guaido reste optimiste : cela ne signifie pas qu'elles ne le feront pas sous peu, ajoute -t-il, Juan estime d'ailleurs que le changement est tr\u00e8s proche, un nouveau bilan des manifestations de mardi et mercredi dernier, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par le parquet g\u00e9n\u00e9ral, les heurts ont fait 5 morts et 233 arrestations Juan Guaido devrait en tout cas, recevoir un nouveau coup de pouce des \u00c9tats-Unis qui veulent convaincre les militaires de changer de camp, le vice- pr\u00e9sident Mike peine se doit annoncer cet apr\u00e8s- midi des mesures pour encourager l'arm\u00e9e \u00e0 tourner le dos \u00e0 Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident en exercice, il doit aussi proposer de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui Caracas, tout en mena\u00e7ant le r\u00e9gime Maduro de nouvelles sanctions, cette fois, ce sont 25 juges suppl\u00e9mentaires de la Cour supr\u00eame qui pourrait en faire les frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [94%] :\r\nEnvoyer un missile pour r\u00e9pondre \u00e0 une attaque informatique Isra\u00ebl dit avoir d\u00e9jou\u00e9 une cyber attaque du Hamas avant de frapper le site d'origine \u00e0 Gaza, samedi dernier, selon des informations du journal Le Monde, c'est en effet la premi\u00e8re fois qu'un \u00c9tat dit avoir utilis\u00e9 la force militaire physique en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque informatique, par ailleurs, selon le porte parole de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a cyberattaque n'aurait pas eu lieu puisque les services isra\u00e9liens sont parvenus \u00e0 la d\u00e9jouer 4 isra\u00e9liens et 25 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours du week- end dernier, avant l'annonce hier d'une tr\u00eave, ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 500 jours en prison, les 2 journalistes de Rutter ce condamn\u00e9 \u00e0 7 ans de prison en Birmanie ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s ce matin apr\u00e8s une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, les 2 reporters avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en d\u00e9cembre 2007 pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un massacre de musulmans Rohingyas massacre reconnu ensuite par l'arm\u00e9e, il aura donc fallu des mois de pression internationale sur le gouvernement de la prix Nobel de la paix Aung San Suu Kyi pour obtenir cette lib\u00e9ration \u00c9lisa. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [93%] :\r\nC'est une lib\u00e9ration qui intervient apr\u00e8s une condamnation \u00e0 7 ans de prison pour atteinte au secret d'\u00c9tat confirm\u00e9 \u00e0 2 reprises, en appel, notamment par la Cour supr\u00eame birmane et apr\u00e8s un proc\u00e8s qualifi\u00e9 de farce par de nombreux observateurs, \u00e0 la barre, un policier avait reconnu avoir pi\u00e9g\u00e9 les 2 journalistes en leur confiant pendant leur enqu\u00eate des documents confidentiels, juste avant de les arr\u00eater wallonne et Tiozzo font partie des plus de 6500 prisonniers lib\u00e9r\u00e9s aujourd'hui une large amnistie est une fa\u00e7on de minimiser, peut-\u00eatre pour le gouvernement, l'influence de la pression internationale, car depuis l'annonce de leur arrestation, les \u00c9tats-Unis, l'Union europ\u00e9enne ou encore l'ONU ont \u00e0 plusieurs reprises appel\u00e9 la dirigeante Aung San Suu Kyi \u00e0 lib\u00e9rer ces 2 journalistes sans succ\u00e8s avant aujourd'hui dans un pays qui compte encore 48 prisonniers politiques derri\u00e8re les barreaux, \u00c9lisa, imp\u00f4ts rtsinfo Rangoun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [95%] :\r\nC'est un projet d'\u00e9change in\u00e9dit dans le domaine agricole, qui vient de d\u00e9buter dans le Jura, des formateurs en provenance du Cameroun et de C\u00f4te d'Ivoire, d\u00e9couvrent en ce moment la r\u00e9alit\u00e9 du syst\u00e8me dual telle qu'il est pratiqu\u00e9 en Suisse en particulier dans la gestion de projet ce s\u00e9jour sera suivi l'Automne prochain par le voyage de jeunes agriculteurs jurassiens en Afrique, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [96%] :\r\nLa d\u00e9marche initi\u00e9e par les diff\u00e9rents partenaires se veut r\u00e9solument orient\u00e9e march\u00e9 en particulier dans le domaine de l'entreprenariat agricole et la cr\u00e9ation de valeur ajout\u00e9e pour les Jurassiens qui se rendront en novembre au Cameroun, il s'agira surtout d'\u00e9changer des exp\u00e9riences avec de jeunes agriculteurs africains qui ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de conditions cadres identique, le directeur de la Fondation rurale interjurassienne Olivier Girardin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [93%] :\r\nC'est l'ouverture aussi, hein, un autre monde, un autre milieu on se plaint, peut-\u00eatre aussi des fois un petit peu des conditions qu'on peut rencontrer dans l'agriculture va devoir aussi les d\u00e9fis que peuvent avoir de jeunes agriculteurs, dans un contexte Cam\u00e9rounais o\u00f9 on n'a pas les soutiens qu'on peut peut-\u00eatre avoir ici en Suisse, on n'a pas des mesures de protection sur fronti\u00e8res donc de voir un peu, qu'est ce que veut dire agriculture au Cameroun et puis de sortir chez soi ben \u00e7a permet d'ouvrir aussi un peu les perspectives r\u00e9fl\u00e9chir aussi \u00e0 ce qu'on fait chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [94%] :\r\nLuigi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut agricole d'Obala au Cameroun qui font plus de 850 \u00e9tudiants par ann\u00e9e, un institut qui s'est beaucoup inspir\u00e9 du mod\u00e8le suisse et qui veut encore mieux le transposer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [91%] :\r\nEn terme d'employabilit\u00e9, le syst\u00e8me de formation suisse reste quand m\u00eame le meilleur, et c'est un syst\u00e8me qui peut permettre aux pays africains d'employer ces ces millions de jeunes qui sont l\u00e0, avec tout le potentiel que nous avons en terme de Terres agricoles, nous pensons vraiment que \u00e7a pourrait permettre aux jeunes de s'auto- employer parce que c'est l'auto- emploi maintenant qu'il faut chercher pour les jeunes Africains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [95%] :\r\nUn projet qui s'inscrit donc aussi comme une forme de r\u00e9ponse aux questions migratoires avec de r\u00e9elles perspectives de d\u00e9veloppement, le programme est plac\u00e9 sous l'\u00e9gide de mauvais Sia, l'Agence nationale en charge de la promotion des \u00e9changes et de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [95%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Ga\u00ebl Klein surveiller des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, cela peut \u00eatre utile pour des enqu\u00eates p\u00e9nales mais \u00e7a co\u00fbte cher et, selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, c'est le grand flou sur les co\u00fbts engendr\u00e9s par la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications, le rapport pointe en particulier les op\u00e9rateurs qui facturent lourdement leurs services pour le conseiller national PS Fabian Molina qui a combattu la nouvelle loi sur la surveillance, il faut surtout limiter les \u00e9coutes plut\u00f4t que discuter de leur prix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:37) [92%] :\r\nLes surveillance c'est une attaque aussi 3 fondamentaux et pour \u00e7a il faut \u00eatre tr\u00e8s restrictif et je crois que en forfait pour les procureurs pour la police, \u00e7a peut pas \u00eatre la solution, mais quand on a chang\u00e9 la loi j'\u00e9tais personnellement contre parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 vu ou pr\u00e9vu que \u00e7a pose probl\u00e8me aussi en terme d'\u00e9coute et c'est maintenant la question qui paye, donc il faut rester tr\u00e8s restrictif et il faut trouver un mod\u00e8le dans lequel la transparence en terme du paiement et plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [91%] :\r\nFabienne Molina, conseiller national PS, interrog\u00e9 par Alexandra Richard alors l\u00e0 Foued, je suis oblig\u00e9 de vous poser la question qui nous taraude tous, amateurs de football Liverpool peut -il s'offrir un Comeback ce soir contre Barcelone, h\u00e9 bien r\u00e9ponse dans la soir\u00e9e, justement en match retour des demi- finales de la Ligue des champions, battus 3 buts \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re en Espagne, les Anglais devront composer sans plusieurs de leurs joueurs cl\u00e9s ce soir une mission presque impossible Laurent Bastard, do pour l'entra\u00eeneur des Reds. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [95%] :\r\nJ\u00fcrgen Klopp embl\u00e9matique entra\u00eeneur de Liverpool n'a pas du beaucoup dormir ces derniers jours, son \u00e9quipe est toujours en course pour un 19\u00e8me sacre de champion d'Angleterre, une premi\u00e8re depuis 1990 et une place en finale de la Ligue des Champions lui tendait les bras, voici encore 6 jours Seulement voil\u00e0, s\u00e8chement battu 3 0 \u00e0 l'aller par Barcelone, Liverpool devra se passer pour ce match retour de 2 de ses atouts offensifs majeurs Roberto Firmino et Mohamed Sala, tous 2 bless\u00e9s Klop n'est toutefois pas sans alternative pour \u00e9pauler le S\u00e9n\u00e9galais Man\u00e9 Sherman Shaqiri pourrait bien occuper une aile en pointe Origi buteur providentiel samedi dernier \u00e0 Newcastle ou Sturridge ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 cette saison, les pompiers de service mais sont loin du niveau de Salah ou Firmino l'autre pr\u00e9occupation de J\u00fcrgen Klopp sera de trouver comment \u00e9touffer, Lionel Messi, l'argentin s'est fait l'auteur d'un doubl\u00e9 lors du match aller, signant son 12\u00e8me but en Ligue des champions cette saison son 48\u00e8me toutes comp\u00e9titions confondues, reste ce souvenir sur lequel les Anglais peuvent se pencher l'an dernier, Barcelone avait \u00e9t\u00e9 exclu de la cha\u00eene, puis yachting en quart de finale par l'AS Rome, pourtant battu au match aller 4 ans au Campenon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [92%] :\r\nLa Liverpool- Barcelone match \u00e0 suivre en Direct et en int\u00e9gralit\u00e9 ce soir \u00e0 la radio dans l'\u00e9mission Sport Premi\u00e8re mais rendez- vous est pris, merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-07T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC0C945-DDAB-4FAE-B278-6BD691B024F0", "internalArchiveId": "4DC0C945-DDAB-4FAE-B278-6BD691B024F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la hausse d'imp\u00f4ts au Locle: d\u00e9bat entre Claude Dubois et Anthony von Allmen", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude  Dubois, Conseiller communal PLR en charge de la fiscalit\u00e9 au Locle;Anthony Von Allmen, Conseiller G\u00e9n\u00e9ral PLR du Locle et r\u00e9f\u00e9rendaire oppos\u00e9 \u00e0 la hausse d'imp\u00f4ts;Von Allmen, Anthony \r\nD\u00e9bat entre Claude Dubois, conseiller communal (PLR) en charge des finances, et Anthony von Allmen, conseiller g\u00e9n\u00e9ral (PLR) oppos\u00e9 \u00e0 la hausse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\nD\u00e9bat sur la hausse d'imp\u00f4ts au Locle: d\u00e9bat entre Claude Dubois et Anthony von Allmen  Forum D\u00e9bat Le Locle: \r\n SLV Claude Dubois, conseiller communal (ex\u00e9cutif) PLR de la ville du Locle, en charge des finances \r\nDIR ST NE, Secours ** 63\r\n SLV Anthony Von Allmen, conseiller g\u00e9n\u00e9ral (l\u00e9gislatif) PLR et r\u00e9f\u00e9rendaire, oppos\u00e9 \u00e0 la hausse d'imp\u00f4ts\r\nDIR ST NE, Secours ** 68\r\n------------------------------------------------------------------------------\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, les habitants du Locle votent le 19 mai sur une hausse des imp\u00f4ts de deux points !\r\nLa mesure est voulue par l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif de la ville, pour limiter le d\u00e9ficit de la commune \u00e0 3 millions et demi de francs.\r\nMais cette hause d'imp\u00f4ts est combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum, lanc\u00e9 par le Parti lib\u00e9ral-radical.\r\nAlors...est-ce une mesure n\u00e9cessaire pour assurer de bonnes prestations...ou ...un pas de plus vers ce que certains qualifient d'enfer fiscal pour les contribuables?\r\nPour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s en direct de Neuch\u00e2tel...\r\nANTHONNY VON ALLMEN  CONSEILLER GENERAL PLR DU LOCLE...oppos\u00e9 \u00e0 cette hausse d'imp\u00f4ts..vous faites parties de ceux qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum\r\nEt face \u00e0 vous CLAUDE  DUBOIS, CONSEILLER COMMUNAL  PLR EN CHARGE DE LA FISCALITE AU LOCLE.\r\nCLAUDE DUBOIS\r\n- En comparaison avec le reste de la Suisse, les imp\u00f4ts sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9s au Locle...Votre commune....comme le reste des Montagnes neuch\u00e2teloises perd des habitants. Est-ce que c'est vraiment comme \u00e7a que vous allez ramener de nouveaux habitants et relancer l'\u00e9conomie de la ville ?\r\n- Cette hausse d'imp\u00f4t ne couvre qu'une partie du d\u00e9ficit, puisqu'il sera m\u00eame en cas d'acceptation...de 3,5 millions....augmenter les imp\u00f4ts...et malgr\u00e9 tout ne pas pouvoir couvrir l'ensemble du budget, \u00e7a peut sembler suprenant?\r\n- Vote ville, Le Locle, compte environ 10 mile habitants? Quelles seraient les cons\u00e9quences pour la population en cas de refus ? \r\n- Votre ville se paie un mus\u00e9e des beaux-arts alors qu'il y en a aussi un \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Des allocations pour le chauffage, bref beaucoup de mesures sociales... qu'on ne peut plus autant se permettre quand les finances sont dans le rouge...\r\nANTHONY VON ALLMEN\r\n- Deux points d'imp\u00f4ts, pour maintenir l'offre culturelle et sociale, \u00e7a n'en vaut pas la peine ? La qualit\u00e9 de vie, c'est important pour avoir une ville attractive...\r\n- Le l\u00e9gislatif a refus\u00e9 de couper dans la musique scolaire cet hiver, la population tient \u00e0 ses prestations... c'est une d\u00e9cision d\u00e9mocratique : si on coupe pas dans les d\u00e9penses...voil\u00e0.... il faut bien augmenter les recettes...\r\n- Les imp\u00f4ts ont surtout baiss\u00e9 au Locle ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, est-ce que ce n'est pas pas normal...finalement de pouvoir les remonter quand c'est jug\u00e9 n\u00e9cessaire ?\r\n- Quelles sont les alternatives, vos pistes d'\u00e9conomies ?\r\n- Couper dans la culture ou dans le social, quand une ville veut devenir plus attractive, c'est pas une balle dans le pied...justement affaibilir l'un des p\u00f4les d'attractivit\u00e9s du Locle?\r\n(Economie pr\u00e9vue de 500 mille francs - autres mesures pr\u00e9vues dans le plan financier - La dette communale d\u00e9passe aujourd'hui les 100 millions de francs - situation s'est d\u00e9grad\u00e9e depuis 2012) \r\nEXTRO :\r\nVerdict du d peuple dans les urnes dans 12 jours...le 19 mai.\r\nMerci Anthony Von Allmen, conseiller g\u00e9n\u00e9ral  PLR du Locle...et Claude Dubois...conseiller COMUNAL PLR....de cette m\u00eame commune, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398424", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la hausse d'imp\u00f4ts au Locle: d\u00e9bat entre Claude Dubois et Anthony von Allmen / FOR_2019-05-07T18:02:00_developpement-7", "Forum du 07.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claude Dubois, conseiller communal (PLR) en charge des finances, et Anthony von Allmen, conseiller g\u00e9n\u00e9ral (PLR) oppos\u00e9 \u00e0 la hausse d'imp\u00f4ts."], "variantIds": ["ece-10398424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:57Z", "speechToTexts": ["13.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, les habitants du Locle votent le 19 mai sur une hausse des imp\u00f4ts du coefficient fiscal de 2 points, la mesure est voulue par l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif de la ville pour limiter le d\u00e9ficit de la commune \u00e0 3 millions et demi de francs mais cette hausse d'imp\u00f4ts est combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Parti lib\u00e9ral- radical alors est -ce une mesure n\u00e9cessaire pour assurer de bonnes prestations ou un pas de plus vers ce que certains qualifient d'enfer fiscal pour les contribuables pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s en Direct de Neuch\u00e2tel Anthony Von Allmen, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PLR du Locle oppos\u00e9 \u00e0 cette hausse d'imp\u00f4ts, vous faites partie de ceux qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum bonsoir, bonsoir, et face \u00e0 vous Claude Dubois, conseiller communal PLR en charge de la fiscalit\u00e9 au Locle bonsoir, bonsoir, on va commencer avec vous Claude Dubois, en comparaison avec le reste de la Suisse, les imp\u00f4ts sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9s au Locle votre commune, comme le reste des Montagnes neuch\u00e2teloises on le sait, perd des habitants, est ce que c'est vraiment comme \u00e7a, par une hausse d'imp\u00f4ts, vous allez ramener de 2 nouveaux habitants au Locle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nRelativisons un peu le l'enfer fiscal, peut-\u00eatre que le canton de Neuch\u00e2tel a une mauvaise r\u00e9putation sur lequel effectivement au niveau communal, on n'a pas tellement de possibilit\u00e9s de pression, le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 baisser ses imp\u00f4ts et le Locle, en fait, la 9\u00e8me, ville la plus attractive, la 9\u00e8me, commune la plus attractive du canton et le fait de d'augmenter de en fait, on se retrouve 10\u00e8me donc on ne peut pas dire qu'au Locle Yann enfer fiscal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 cette hausse d'imp\u00f4ts, il y aura tout de m\u00eame un d\u00e9ficit dans dans le budget, au fond, pourquoi faire, ce qui semble a quelque part une demi- mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [89%] :\r\nOui ben c'est clair que vous voyez d\u00e9j\u00e0 avec 2 points, la demande est combattue, donc imaginez \u00e9taient venus avec 4 ou 8 points, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 donc par esprit de consensus, oui, par esprit consensus dans le sens de, de, de donner une une hausse qui est insupportable pour tout le monde, on essaye de tirer toutes les couches sociales, toute la population et on demande une participation, c'est clair qu'il ne va pas r\u00e9gler nos affaires \u00e0 court terme, mais enfin, \u00e7a nous permet quand m\u00eame de contenir la dette, la dette est importante et puis 500000 francs sur 4 ans, \u00e7a nous fait quand m\u00eame 2 millions dans 4 ans qu'on aura qu'on sera pas surendett\u00e9e, donc, la fonction publique, a d\u00e9j\u00e0 fait un effort le le domaine des sociaux, la culture, enfin on a fait vraiment des des \u00e9conomies, mais le moment est venu de demander \u00e0 la population et cette tous de de participer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nAlors, Anthony von Allmen, vous l'entendez, de points d'imp\u00f4ts pour maintenir l'offre culturelle et sociale, notamment au Locle, \u00e7a en vaut la peine, la qualit\u00e9 de vie aussi, c'est important pour rendre une ville comme Le Locle attractive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [90%] :\r\nOui, c'est clair, c'est pas du tout un d\u00e9bat pour compte : la qualit\u00e9 de vie, mais nous notre position, c'est-\u00e0-dire que cette hausse d'imp\u00f4ts, aujourd'hui elle est inappropri\u00e9 dans l'\u00e9tat actuel de la situation, car un travail approfondi doit encore \u00eatre fait sur le fonctionnement de la ville du Locle et puis c'est vraiment important que la la ville du Locle d'encours cibler ces politiques publiques, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui nous qui nous sommes tr\u00e8s important et ce, de points d'imp\u00f4t en fait il s'ils vont p\u00e9jorer : l'attractivit\u00e9 de la ville du Locle dans un contexte fiscal cantonal qui est tr\u00e8s lourd pour les m\u00e9nages ou de l'avait dit avant et, selon nous, c'est vraiment pas la chose \u00e0 faire, puisque en dehors, une vision globale de ce qui reste dans le porte- monnaie des contribuables \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et, selon nous, dans le canton de Neuch\u00e2tel les gens paient d\u00e9j\u00e0 suffisamment d'imp\u00f4ts, on doit trouver d'autres solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [93%] :\r\nMais Anthony von Allmen le l\u00e9gislatif, a refus\u00e9 de couper dans la musique scolaire cet hiver, c'est un exemple \u00e0 la population, on semble voir tient ses prestations, c'est une d\u00e9cision d\u00e9mocratique si on coupe dans les d\u00e9penses, voil\u00e0, il faut bien quelque part bien augmenter les recettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [89%] :\r\nAlors je crois que vous parlez de la musique scolaire, c'est un bon exemple, puisque le conseil communal avait propos\u00e9 une mesure d'\u00e9conomie sur cette musique scolaire qui est quelque chose qui tient \u00e0 coeur au Locle et on a un peu l'impression que le conseil communal par cette mesure, a dit : voil\u00e0, on fait une proposition d'\u00e9conomie, elle est tellement \u00e9motionnel qu'elle a refus\u00e9, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'est ce qui se passe, on ne peut plus faire d'\u00e9conomies, donc on est oblig\u00e9 d'augmenter les imp\u00f4ts, donc on a l'impression que cette d\u00e9marche n'est pas tout \u00e0 fait honn\u00eate et selon nous il y a, il y a d'autres secteurs dans lesquels la Ville du Locle peut faire des \u00e9conomies s'en remettent ces t\u00e2ches r\u00e9galiennes, parce que moi je demande \u00e0 laquelle Anthony von Allmen, je peux vous citer quelques exemples au niveau des des prestations sociales communal pendant plusieurs ann\u00e9es, la ville du Locle payer, soit plus de 65000 francs pour soutenir une association qui faisait du jardinage coop\u00e9ratif et s'occuper une douzaine de b\u00e9n\u00e9ficiaires qu'une douzaine de b\u00e9n\u00e9ficiaires pour une subvention de ce plus de 65000 francs aujourd'hui, elle a \u00e9t\u00e9 un petit peu diminu\u00e9 mais c'est symptomatique, un petit peu de de certaines prestations qui sont offertes au Locle, un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est la promotion de la ville du Locle avec du Locle un bureau promotionnel et de communication qui co\u00fbte environ 500000 francs par ann\u00e9e et puis on peut se poser la question des des des retomb\u00e9es par rapport \u00e0 ces montants qui sont tr\u00e8s importants, vous l'avez vu derni\u00e8rement la veille du Locle vendu des bo\u00eetes et puis c'est les contribuables qui finance ce genre de ce genre de, de, de projet et puis on se pose vraiment la question de savoir quelle est la pertinence de ce genre de choses d'ailleurs le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a cr\u00e9\u00e9 une petite vid\u00e9o sur le sujet en parodiant ces bo\u00eetes d'air qui selon nous c'est c'est des c'est vraiment des \u00e9l\u00e9ments symptomatiques, un peu de, de ce qu'on pourrait appeler les Locle was really et puis \u00e7a le conseiller communal pour aller remettent en question r\u00e9fl\u00e9chir au veau aux charges que \u00e7a induit et puis dans ce genre de de secteurs peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 redimensionner certaines choses Claude Dubois en Valais ces r\u00e9ponses qui contribu\u00e8rent redimensionner les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [80%] :\r\nRedimensionner les choses : voil\u00e0, en fait vous voulez pas du tout coupe bon endroit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [87%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'on a, nous sommes venus avec des propositions qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es par le conseil g\u00e9n\u00e9ral, donc, oui, l'un n'emp\u00eache pas l'autre, hein, donc \u00e7a veut pas l'augmentation d'imp\u00f4ts n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un oreiller de paresse pas r\u00e9gl\u00e9 tous, on n'aura pas r\u00e9gl\u00e9 tous nos probl\u00e8mes, donc on r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 trouver des des mesures d'\u00e9conomie, \u00e9videmment, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, mais il est clair qu'on a plein de de prestations, dont on ne parle pas, mais li\u00e9e au aux petites soci\u00e9t\u00e9s, sur lesquels on donne beaucoup de coups de main et puis cette petite prestations peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment spectaculaire mais qui booste qui garde quand m\u00eame une une activit\u00e9 qui fait du colloque l'toujours une ville et puis c'est des petites prestations sur lesquelles peut-\u00eatre il y aura d\u00e8s des des questions \u00e0 se poser en ce qui concerne le c\u00f4t\u00e9 social, les prestations communales social il y a une r\u00e9flexion qui est faite dans ce sens -l\u00e0, elle est pas beau donner au niveau de la culture, \u00e9videmment, c'est pas parce qu'on a 2 points d'imp\u00f4ts qu'on va laisser tranquille les mus\u00e9es et qui vont continuer comme il pense le faire, il y aura des discussions qui seront faites, on est en constante discussion avec les services, les prestations, je rappelle qu'on a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 ce processus d'\u00e9conomie on a baiss\u00e9 des subventions \u00e0 hauteur de 10 pourcent on les a pas fait lin\u00e9aire, mais le moment est venu que si on veut garder une activit\u00e9 une attractivit\u00e9 au Locle, il est \u00e9vident qu'on doit pouvoir avoir les moyens de nos ambitions, et \u00e7a passe par cette petite participation de de 500000 francs que je rappelle, c'est 1 pourcent du bourg retrouve d'imp\u00f4ts donc pour 2000 francs de porteurs ou d'imp\u00f4ts, c'est 20 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [93%] :\r\nEt le dernier mot, le verdict des urnes, ce sera donc le 19 mai par les citoyens du Locle Claude Dubois, conseiller communal du Locle et Anthony von Allmen, conseiller g\u00e9n\u00e9ral de cette m\u00eame ville, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, c'est votre merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-07T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubois, Claude", "role": "conseiller communal (ex\u00e9cutif) PLR de la ville du Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1830291", "internalArchiveId": "AA1904829834", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 1906, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10417332", "imageURL": "http://www.rts.ch/10417331.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10417332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T02:10:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048842\r\nDate de transcription : 13-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:20) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'axe historique du Simplon va s'\u00e9tendre, le nouvel ouvrir des CFF rend le changement tr\u00e8s concret, on voyagera dans un m\u00eame train de Saint-Maurice ou de Lausanne jusqu'\u00e0 Annemasse, en France, \u00c9lisa avec et devant une de ses gardes du Express qui sortent de terre \u00e0 Gen\u00e8ve, il a gel\u00e9 la nuit pass\u00e9e avec le retour hivernale, on va voir les cons\u00e9quences sur les cultures pour m'avoir aussi la lutte qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 toute la nuit traffics agriculteurs Julien Guillaume Kac en Pologne dans le Seeland, nous entendrons, un personnage qui parle tr\u00e8s rarement Andr\u00e9 Hoffmann, le vice- pr\u00e9sident de Roche et sa famille p\u00e8se 20 milliards, il lance un appel solennel pour la nature, Andr\u00e9 Hoffmann est notre invit\u00e9, selon lui, l'entreprise peut \u00eatre le levier d\u00e9cisif de l'\u00e9cologie, enfin on termine rassurant tr\u00e8s bel exemple de partage des femmes font le dos de leur lait maternel, y compris sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a demande un contr\u00f4le sanitaire, mais c'est d'abord beau geste solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:21 > 0:02:45) [91%] : \r\nC'est le nouveau visage de la Suisse Romand, le nouveau visage ferroviaire qui prend forme l'horaire CFF en vigueur depuis le 15 d\u00e9cembre rend Del\u00e9mont Express tr\u00e8s concret, regardez la carte, les trains relieront Annemasse en France \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Coppet, ils offriront une nouvelle dimension \u00e0 tout l'axe historique du Simplon puisque ce train continuera \u00e0 Lausanne et \u00e0 Saint-Maurice et, en sens inverse, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:03:16) [92%] : \r\nAttention, changement d'horaires des trains en plus : plus de places assises, c'est pour le 15 d\u00e9cembre et une fois n'est pas coutume, le plus gros changement est en Suisse romande, avec la mise en service du Liban- Express au total 6 lignes de train pour relier le bout du lac et la France voisine il y a 3 mois, certains tron\u00e7ons de rail n'\u00e9tait m\u00eame pas encore pos\u00e9es mais aujourd'hui les derniers obstacles sont plut\u00f4t d'ordre administratif, mais le directeur des CFF pour la Suisse Romande se veut confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:28) [93%] : \r\nOn va les trains sont homologu\u00e9s en Suisse, hein, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait, on est en cours d'homologation pour la partie fran\u00e7aise et aujourd'hui avec le planning qui est respect\u00e9, on sera pr\u00eat pour le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:47) [92%] : \r\nLe point faible du Liban- Express, aucune de ces 6 lignes de desservira Gen\u00e8ve- A\u00e9roport plus g\u00e9n\u00e9ralement l'ann\u00e9e prochaine, le quotidien des voyageurs sera encore perturb\u00e9 par de nombreux chantiers mais face au m\u00e9contentement des usagers, les CFF ont accept\u00e9 d'am\u00e9liorer les offres de substitution en p\u00e9riode de travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:03) [87%] : \r\nOn reste dans un volume de travaux importants, les grands projets ne sont pas termin\u00e9es par contre on am\u00e9liore l'offre pendant ces travaux en particulier loft arr\u00eat entre Lausanne Gen\u00e8ve on va plus ma\u00eetre de remplacement Bruce en bus le soir entre Nyon et Gen\u00e8ve, mais uniquement des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:28) [87%] : \r\nCons\u00e9quence positive de ces travaux, les trains \u00e0 2 \u00e9tages pourront desservir chaque jour le Valais, ils offrent 40 pourcent de places en plus enfin de nouveaut\u00e9s en trafic grandes lignes, le Giro nos construit par le Suisse stade faille reliera B\u00e2le et Z\u00fcrich, \u00e0 Milan, quant au plus gros probl\u00e8me des CFF ce train \u00e0 2 \u00e9tages de Bombardier, il va continuer \u00e0 \u00eatre introduit au compte- gouttes, l'an prochain et il n'est m\u00eame pas s\u00fbr qu'ils desservent la Suisse romande en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:28 > 0:04:34) [87%] : \r\n\u00c9lisa casher au 15 d\u00e9cembre c'est tout pr\u00e8s, il y a ces \u00e9normes structures qui sortent de terre, on en a une, derri\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:36 > 0:04:59) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait des travaux qui ont commenc\u00e9 il y a environ 10 ans pour arriver \u00e0 5 nouvelles gares dont celle des Eaux-Vives juste derri\u00e8re moi tout aussi immense les unes que les autres, mais ce que vous ne voyez pas aussi, c'est ce qui se passe sous nos pieds, un tunnel qui relie directement Gen\u00e8ve- Annemasse, donc qui passent sous la fronti\u00e8re c'est le dernier bout manquant d'une longue histoire qui a commenc\u00e9, je vous le rappelle, il y a plus de 100 30 ans, avec la signature d'une convention entre les autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:59 > 0:05:07) [91%] : \r\nQuand on regarde la carte, c'est tr\u00e8s impressionnant, l'ampleur de ce r\u00e9seau, il y a tout en bassin de population fran\u00e7ais qui sera reli\u00e9 \u00e0 la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:09 > 0:05:30) [93%] : \r\nOui bien imaginez-vous en train depuis Annemasse jusqu'\u00e0 Saint-Maurice, sans changement toutes les heures, sans oublier la ville d'Annecy ou d'Evian-les-Bains qui aura un train Direct jusqu'\u00e0 Coppet, c'est donc un acc\u00e8s facilit\u00e9 pour toute la France voisine qui pourra se rendent vers son lieu de travail, que ce soit sur la c\u00f4te ou \u00e0 Lausanne ou m\u00eame jusqu'aux pistes de ski, puisque le Chablais se retrouvent aussi connect\u00e9 \u00e0 cette Grande Boucle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:30 > 0:05:34) [86%] : \r\nUne nouvelle mobilit\u00e9 quels exemples on peut donner \u00e7a exemples concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:36 > 0:05:57) [93%] : \r\nBon le le Grand Paris, c'est clair, c'est qu'avec ce r\u00e9seau, les gens abandonnent leur voiture \u00e0 Gen\u00e8ve, on table sur une diminution de 12 pourcent du trafic, les CFF eux esp\u00e8rent une fr\u00e9quentation de 50000 passagers par jour, mais pour atteindre ces objectifs, il faudra que les prix soient attrayants et l\u00e0 va falloir encore attendre un petit peu, puisque les tarifs seront pr\u00e9sent\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, merci \u00c9lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:11) [92%] : \r\nOn reparle de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, c'est un pilier de la solidarit\u00e9 helv\u00e9tique pour que les cantons riches aident les cantons moins riche, le conseiller national donne son aval \u00e0 la r\u00e9forme qui d\u00e9j\u00e0 provoque des r\u00e9ticences Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:28) [93%] : \r\nDel\u00e9mont, chef- lieu du canton le plus pauvre de Suisse en tout cas, d'apr\u00e8s l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, le Jura, a le plus faible potentiel de ressources du pays, une approche fiscale le canton dispose pourtant comme ici entre les champs et le centre- ville d'une industrie florissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:46) [89%] : \r\nAlors \u00e7a veut dire d\u00e9j\u00e0 que justement le secteur industriel est tr\u00e8s important dans le canton du Jura, c'est 36 pourcent des emplois largement plus que la moyenne nationale et dans ce secteur-l\u00e0, h\u00e9 bien allez les employ\u00e9es gagne moins que dans d'autres secteurs, ce qui fait que le revenu moyen par habitant dans le Jura et l'un des plus faibles, Suisse, ce qui explique pourquoi notre potentiel de ressources faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:46 > 0:06:56) [95%] : \r\nCons\u00e9quence pour compenser le Jura re\u00e7oit chaque ann\u00e9e des dizaines de millions de francs d'autres cantons, les cantons riches soutiennent les p\u00f4vres c'est la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, une manne indispensable ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:07:07) [91%] : \r\nOn fait des efforts, on a, on est le canton qui a le mieux ma\u00eetris\u00e9s typiquement sa fonction publique depuis maintenant 10 ans, sur l'ensemble du pays, c'est-\u00e0-dire qu'on on ne vit pas au-dessus de nos moyens, simplement on n'a pas plus de moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:13) [93%] : \r\nBen, sauf que le syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re va \u00eatre r\u00e9form\u00e9e et, selon les projections, le canton du Jura touchera moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:07:24) [90%] : \r\nJ'ai envie de vous dire qui restent relativement peu de gras autour de l'os, a cette fois-ci on devra vraiment attaquer et les prestations qu'on estime entre entre 10 et 15 millions la perte uniquement au niveau de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:07:54) [90%] : \r\nCette r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation ne fait pas grimacer que le Jura il n'est pas le seul canton \u00e0 faible potentiel, ils sont 19 ans tout \u00e0 profiter de ce syst\u00e8me solidaire cette seulement contribue dont Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, la r\u00e9forme pr\u00e9voit de changer la m\u00e9thode de calcul, elle ajoute \u00e0 cela un peu d'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration, de quoi permettre aux cantons dit riche d'\u00e9conomiser environ 320 millions de francs, selon les projections, moins d'argent aussi pour les plus pauvres, une r\u00e9forme soutenue par 22 cantons est jug\u00e9 n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:54 > 0:07:54) [89%] : \r\nAlors, mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:54 > 0:08:07) [86%] : \r\nOn a constat\u00e9 qu'on a quelques diff\u00e9rences entre elles les cantons avec peu de ressources et je dirais les risques en l\u00e0, il faut trouver une balance qui est beaucoup plus il pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:14) [90%] : \r\nUn r\u00e9\u00e9quilibrage, valid\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats et aujourd'hui dans les grandes lignes aussi par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:15 > 0:08:25) [90%] : \r\nIl a gel\u00e9 la nuit pass\u00e9e avec le retour hivernale, on va voir les cons\u00e9quences sur les cultures, exemple d'abord avec vous Julien Guillaume, vous \u00eates \u00e0 Caen Pologne dans le Seeland, est ce que l'effet du gel est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:09:24) [90%] : \r\nDonc, il est encore trop t\u00f4t, hein, pour chiffrer pr\u00e9cis\u00e9ment les d\u00e9g\u00e2ts, mais selon les premi\u00e8res estimations, h\u00e9 bien ces d\u00e9g\u00e2ts seraient limit\u00e9s, il faut dire qu'ici dans la r\u00e9gion plusieurs producteurs sont eux arm\u00e9s contre le gel, ils sont \u00e9quip\u00e9s d'Auxerre, mais d'autres ne le sont pas, et l\u00e0, les d\u00e9g\u00e2ts peuvent \u00eatre importants, il y a aussi la question de la protection de l'Exposition d'Echon face au froid, \u00e0 100 m\u00e8tres d'\u00e9cart, un Champ, on peut avoir gel\u00e9 la nuit pass\u00e9e, et celui d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, pas car prot\u00e9g\u00e9 par le vent, le coup de fois de l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 toucher tout le nord des Alpes de Gen\u00e8ve au lac de Constance sur le plateau suisse, le thermom\u00e8tre est descendu jusqu'\u00e0 moins 5 degr\u00e9s, causant des d\u00e9g\u00e2ts sur les cultures de colza par exemple mais aussi sur l'est, mais \u00e9galement sur les arbres fruitiers ou encore la vigne, je vous propose un tour d'horizon avec Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:26 > 0:09:32) [95%] : \r\nApr\u00e8s une nuit de gel la rapide tourn\u00e9e d'inspection des oenologues de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve permet d\u00e9j\u00e0 de faire des estimations et des constats pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:32 > 0:09:46) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s certainement un gel qui date d\u00e9j\u00e0 de la nuit du 6, on voit ici la une feuille qui est compl\u00e8tement recroquevill\u00e9e sur sur elle- m\u00eame avec des en, qui sont tr\u00e8s certainement touch\u00e9 donc des grappes qui qui ne qui ne vont pas fleurir malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:46 > 0:10:02) [94%] : \r\nPour le moment, on se trouve avec des situations encore une fois, c'est vraiment \u00e0 la louche, mais sur des des r\u00e9gions beaucoup plus touch\u00e9s que d'autres, on estime des d\u00e9g\u00e2ts qui sont qui irait jusqu'\u00e0 30 pourcent dans certaines r\u00e9gions, donc on est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de ce qui s'est pass\u00e9 en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:18) [88%] : \r\nUne ann\u00e9e qui avait servi de le\u00e7on \u00e0 Gen\u00e8ve avant, seuls 80 hectares \u00e9tait assur\u00e9s contre le gel, aujourd'hui c'est plus de 400 mais tous les vignerons vous le diront, il pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9colter du raisin, plut\u00f4t que des indemnit\u00e9s, alors ils se battent contre le froid en aspergeant des cultures o\u00f9 avec ses bougies \u00e0 la parade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:18 > 0:10:39) [86%] : \r\nPhilippe Gavi triptyque chaufferettes l\u00e0 \u00e7a maintient une temp\u00e9rature de rire au doute 3 ou 4 degr\u00e9s, ce qui permet d'arriver \u00e0 la hauteur de ses \u00e0 une temp\u00e9rature environ 2 2 0 ou au moins par sporadiques entre travail toute l'ann\u00e9e et puis alors avec une Chapuis comme \u00e7a de de 3 heures on perd pratiquement 100 pourcent notre r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:39 > 0:10:42) [96%] : \r\nM\u00eame combat 100 kilom\u00e8tres plus loin sur cette parcelle genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:43 > 0:10:50) [78%] : \r\nLe pouvoir rien faire, \u00e7a serait vraiment c'est tr\u00e8s frustrant, donc voil\u00e0 la au monde, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:52 > 0:11:08) [86%] : \r\nLa v\u00e9g\u00e9tation commence plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, les hivers sont moins rigoureux aussi, donc, la vie est d'autant plus sensible \u00e0 ces jeunes de printemps, je pense avoir se reproduire, donc il faut il faut avoir une r\u00e9flexion, peut-\u00eatre qu'on peut de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:21) [88%] : \r\nLe froid a aussi des cons\u00e9quences pour les mara\u00eechers ici il faudra replanter 5000 plants de courges br\u00fbl\u00e9s par le gel de cette nuit, un effet des changements climatiques, parce qu'on plante de plus en plus t\u00f4t comme si court justement, qui ne devrait arriver \u00e0 maturit\u00e9 qu'en Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:44) [89%] : \r\nC'est l'analyse du m\u00e9tier, on veut toujours faire un peu plus t\u00f4t et puis on on prend les pr\u00e9cautions pour ne des fois la nature est plus forte que nous, c'est vrai que, ben on a des gens des fois des fois au mois de juillet et nous voulons d\u00e9j\u00e0 des courses, donc on essaye de faire \u00e7a, qu'on est le plus que notre p\u00e9riode de r\u00e9colte dure le plus longtemps possible pourquoi pour satisfaire la demande des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:44 > 0:11:52) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o annoncent de la pluie pour les prochains jours un peu de r\u00e9pit pour les agriculteurs en attendant les 5 classes, les 11 12 et 13 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:53 > 0:12:12) [94%] : \r\nEt apr\u00e8s ce coup de froid \u00e0 la belle saison reviendra et comme chaque ann\u00e9e, c'est le temps des rappels de prudence pour l'Exposition au soleil 25000 cancers de la peau sont diagnostiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e dans notre pays, les ouvriers qui travaillent en plein air sont tr\u00e8s touch\u00e9s, ils sont un millier sur ce nombre, ce qui motive une campagne de pr\u00e9vention mais que remercions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:28) [94%] : \r\nUne poign\u00e9e d'ouvriers qui attend sagement de se faire tirer le portrait, c'\u00e9tait ce matin dans la commune fribourgeoise de Courtepin mais pas de sourire les champs ou de poses langoureuses au programme cet appareil photo dot\u00e9 d'un filtre UV r\u00e9v\u00e8le au contraire les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le soleil sur la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:28 > 0:12:42) [90%] : \r\nC'est un appareil qui, donc, c'est ce qui est des totalement des filtres, on rend visible ce qui est invisible, donc on voit par exemple des t\u00e2ches qui sont tr\u00e8s peu ou pas visibles \u00e0 l'oeil nu et pour terminer, on voit \u00e9galement l'efficacit\u00e9 de la cr\u00e8me solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:42 > 0:12:53) [90%] : \r\nLe visage ce putain de noir, preuve que les rayons ultraviolets sont filtr\u00e9s sans cette protection, les ouvriers subissent \u00e0 la longue un vieillissement pr\u00e9matur\u00e9 de l'\u00e9piderme et au-del\u00e0 de la br\u00fblure, c'est parfois le m\u00e9lanome qui gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:53 > 0:13:15) [89%] : \r\nMais il faudrait mettre un peu de cr\u00e8me parce qu'on voit que les gens ils deviennent compl\u00e8tement rouge sans utiliser la cr\u00e8me, c'est aberrant, l\u00e0 c'est de m\u00e8tres la personne face \u00e0 son propre visage tout simplement de le voir d'une autre mani\u00e8re, \u00e0 ce disque, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et en mettant la cr\u00e8me solaire de voir ce film noir qui appara\u00eet en fin de compte, \u00e7a touche la personne au niveau \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:15 > 0:13:26) [89%] : \r\nLa souvent relance pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, sa campagne de pr\u00e9vention contre les risques de cancer de la peau, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la tentative de l'assureur d'imposer cr\u00e8me et prot\u00e8ge- nuque sur les chantiers n'avaient pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:26 > 0:13:41) [91%] : \r\nC'est certainement n\u00e9glig\u00e9e puisqu'on voit quand m\u00eame pas mal de gens qui travaillent \u00e0 torse nu ou sans se couvrir, on a eu 2 r\u00e9sistances, la campagne, on l'a lanc\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on voulait mettre une obligation, au 1er janvier on a fait marche arri\u00e8re et on pr\u00e9conise plut\u00f4t une sensibilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:13:48) [96%] : \r\nChaque ann\u00e9e ce sont 25000 cancers de la peau qui sont diagnostiqu\u00e9s, un millier d'entre eux seraient contract\u00e9es sur le lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:49 > 0:14:24) [87%] : \r\nL'Afrique du Sud c\u00e9l\u00e8bre l'anniversaire de sa d\u00e9mocratie 25 ans ont pass\u00e9 depuis les \u00e9lections libres qui la faisait sortir du r\u00e9gime raciste, pourtant, les probl\u00e8mes de me regarder cette une tellement spectaculaire du magazine Time, on voit que l'Afrique du Sud est un des pays les plus in\u00e9galitaires du globe, ce sont 2 quartiers de Johannesburg, qui sont voisins et que, pour qu'sont pourtant s\u00e9par\u00e9s par l'ab\u00eeme social de m\u00eame le m\u00e9lange entre les Noirs et les Blancs a encore ses limites des mariages mixtes restent tr\u00e8s minoritaires et il se heurtent aux pr\u00e9jug\u00e9s, c'est le reportage de Pierre Morel et de Mathieu c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:44) [90%] : \r\nDonc le 4 millions, cela fait 3 ans que Crosby Sud-Africain et Catherine suisses ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur mariage, une union civile entre Blancs et Noirs, cela \u00e9tait interdit par la loi sous l'apartheid, le long chapitre s\u00e9gr\u00e9gationniste de l'Afrique du Sud a pris fin il y a 25 ans mais Catherine sont toujours que son couple d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:44 > 0:14:54) [74%] : \r\nC'est pas quelque chose qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e aussi peut \u00eatre la nouvelle forme la ouais le m\u00e9contentement notamment que l'Iran est en fait route \u00e9tait top sans ce il s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:55 > 0:15:02) [91%] : \r\nSamedi, bon film avec des personnes pensent que j'ai vendu mon \u00e2me au diable, d'autres pensent que je me suis compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:02 > 0:15:12) [90%] : \r\nVoil\u00e0 Crosby n'a annonc\u00e9 son union avec Catherine qu'\u00e0 certains de ses amis, mais apr\u00e8s 3 ans de mariage, il n'a toujours rien dit \u00e0 ses parents, vous savez tout de vous pensez qu'il ne vous aurait pas donn\u00e9 leur approbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:25) [90%] : \r\nOui, mais o\u00f9 le boycott, c'est peut-\u00eatre que si, mais c'est certain qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s divis\u00e9e, c'est \u00e9vident que cela aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent dans un autre pays, nous avons ces barri\u00e8res raciales en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:25 > 0:15:29) [98%] : \r\nL'apartheid le d\u00e9veloppement s\u00e9par\u00e9 selon la race.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:30 > 0:15:47) [90%] : \r\nSous l'Ancien R\u00e9gime, cette id\u00e9ologie raciste \u00e9tait ouvertement soutenu par l'\u00c9glise catholique aujourd'hui dans la cath\u00e9drale du Cap, le p\u00e8re Roanne peut l\u00e9galement mari\u00e9 des couples mixtes, une c\u00e9l\u00e9bration qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein des dioc\u00e8ses Sud-Africains m\u00eame dose of The tchatche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:16:05) [89%] : \r\nLes membres de l'\u00c9glise, sont aussi des membres de la soci\u00e9t\u00e9 maintenant, vous avez l'\u00e9glise qui a chang\u00e9 officiellement ces instances, mais certains de ses membres, continue de penser comme sous l'apartheid, l'\u00e9glise est encore tiraill\u00e9 par ce d\u00e9bat, il faut \u00eatre honn\u00eate oui Daft oubliera Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nPour Catherine et Crosby, le regard des gens sur leur couple et parfois \u00e9crasant tous les 2, esp\u00e8rent que leur fils n'aura plus \u00e0 vivre dans l'ombre de l'apartheid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:16 > 0:16:25) [85%] : \r\nOn peut sentir que les gens nous r\u00e9colte oui c'est pas que c'est en Direct, c'est dans le township c'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:40) [83%] : \r\nEt \u00e7a, mais comme de teen-agers comme mon enfant sera adolescent je prendrait du temps, pour lui expliquer que peut-\u00eatre certaines personnes ne l'accepteront pas pour ce qui n'est que des gens sont encore bloqu\u00e9s dans le pass\u00e9, mais que, aujourd'hui, nous construisons le futur oui allez vignes leur futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:40 > 0:16:49) [92%] : \r\nEn Afrique du Sud : un mariage sur 10 seulement est inter- raciale quand la nation arc-en-ciel acceptera-t-elle naturellement l'amour entre Blancs et Noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:50 > 0:16:51) [89%] : \r\nC'est une question difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:52 > 0:16:53) [99%] : \r\nMais le progr\u00e8s est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:54 > 0:17:09) [94%] : \r\nLes alarmes \u00e9cologiques se succ\u00e8dent, hier c'\u00e9tait le rapport sur le recul des esp\u00e8ces aujourd'hui c'est ce calcul symbolique du VVF en Suisse ce mardi marquerait le moment butoir o\u00f9 nous avons \u00e9puis\u00e9 les ressources naturelles dont nous disposons pour toute l'ann\u00e9e, Gilles Denis Barthe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:12 > 0:17:15) [85%] : \r\nQu'ils mangent bio \u00e0 la maison ou qu'il sorte au restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:17 > 0:17:20) [99%] : \r\nIls utilisent la voiture ou le train pour se d\u00e9placer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:20 > 0:17:27) [92%] : \r\nQu'ils habitent dans un immeuble ou dans une maison Minergie quelle que soit leur mode de vie, les Suisses consomment trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:28 > 0:17:47) [95%] : \r\nSelon le VVF la population helv\u00e9tique a \u00e9cum\u00e9 aujourd'hui toutes les ressources naturelles du pays, on appelle \u00e7a la journ\u00e9e du d\u00e9passement de la Terre \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les Suisses consommeront environ 3 fois plus que ce que leur territoire peut leur octroyer et bien s\u00fbr, \u00e7a pollue, ils produisent trop de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:48 > 0:17:54) [94%] : \r\nPour s'am\u00e9liorer, ils doivent moins voyager en avion, ils le prennent 2 \u00e0 3 fois plus que leurs voisins limitrophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:54 > 0:18:02) [96%] : \r\nIls doivent choisir une alternative au chauffage \u00e0 mazout, gros producteurs de CO2 doivent moins gaspiller leur nourriture et encore r\u00e9duire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:02 > 0:18:30) [92%] : \r\nLeur parc automobile le plus gourmand d'Europe au niveau mondial, la Suisse est mauvaise \u00e9l\u00e8ve les cubains utilisent toutes leurs ressources en novembre, les Chinois en juin, elle fait mieux par contre que la Su\u00e8de en avril et bien mieux que les \u00c9tats-Unis qui d\u00e9passent leurs ressources en mars d\u00e9j\u00e0 cette statistique annuelle chaque ann\u00e9e l'\u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9 de consommation, en 1970 l'ensemble de la population mondiale ne d\u00e9passait ses ressources que le 29 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:30 > 0:18:43) [94%] : \r\nAujourd'hui, c'est 6 mois plus t\u00f4t, en esp\u00e9rant que la tendance puisse s'inverser mais pour le moment, tous les \u00eatre s'humains consomment chaque ann\u00e9e, ce qui correspond \u00e0 la capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration annuelle de presque 2 plan\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:44 > 0:19:13) [92%] : \r\nLa prise de conscience \u00e9cologique s'acc\u00e9l\u00e8re et m\u00eame dans le monde \u00e9conomique, on va en voir un exemple tr\u00e8s spectaculaire Andr\u00e9 Hoffmann est un pionnier dans ce domaine, le vice- pr\u00e9sident de Roche et depuis longtemps un acteur \u00e9cologique tr\u00e8s actif, mais il s'exprime tr\u00e8s rarement en public, le voici, photographi\u00e9e par Laurent Bleuse, qu'il est un des hommes les plus influents de Suisse avec sa famille, il p\u00e8se plus de 20 milliards, il lance un appel aux entreprises dans l'entretien que nous avons, son portrait avec Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:15 > 0:19:43) [93%] : \r\nLa tour Roche \u00e0 B\u00e2le, la plus haute de Suisse, symbole d'une famille au sommet Les Hoffmann Hery sont au 3\u00e8me rang des plus grandes fortunes du pays avec plus de 25 milliards de francs, le Patrimoine s'est constitu\u00e9e autour du g\u00e9ant pharmaceutique Roche ou la famille d\u00e9tient toujours une majorit\u00e9 des droits de vote une fortune immense qui en fait aussi un m\u00e9c\u00e8ne g\u00e9n\u00e9reux dans les arts, d'abord en b\u00e2tissant par exemple le le chat ou la guerre de B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:44 > 0:20:11) [91%] : \r\nLa famille est aussi attach\u00e9 \u00e0 la ville d'Arles en France o\u00f9 elle finance la Fondation Luma au b\u00e2timent futuriste qui accueille des artistes en r\u00e9sidence la Camargue, toute proche, inspire le soutien \u00e0 la cause environnementale Andr\u00e9 Hoffmann s'est impliqu\u00e9 au sein du VVF en Camargue, il se bat pour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 de zones humides menac\u00e9es une fortune au service des richesses de la plan\u00e8te pour que la tour Roche ne se dresse pas au milieu d'une plan\u00e8te, d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:13 > 0:20:28) [89%] : \r\nAndr\u00e9 Hoffmann, bonsoir, bonsoir, vous incarnez une grande dynastie industrielle suisse, une des plus grandes fortunes de Suisse et du monde, l'entreprise voil\u00e0 superlative ment, est ce que l'entreprise est pr\u00eate, est ce qu'elle est m\u00fbre pour la grande transition \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:28 > 0:20:48) [90%] : \r\nJe pense que les entreprises qui sont vraiment citoyen du monde, celles qui sont \u00e0 la maison un petit peu partout et pas seulement en Suisse en aussi un besoin de comprendre pour aller au grands ph\u00e9nom\u00e8nes qui sous- tendent l'industrie et en ce moment la globalisation des probl\u00e8mes et que le monde qui est absolument \u00e9vidente pour ceux qui se qui qui se prennent la peine d'\u00e9couter, je pense que oui, \u00e0 Dar Es et elle est pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:48 > 0:20:59) [91%] : \r\nBeaucoup de gens pensent l'argent, c'est le mal, vous vous repr\u00e9sentez la famille 20 milliards est ce que vous, est ce que vous dites, \u00e7a peut \u00eatre le levier d'Archim\u00e8de que l'argent bien employ\u00e9 peut aller dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:20) [89%] : \r\nL'argent, c'est le mal quand il est mal d\u00e9pens\u00e9 quand il est mal fait, mais m\u00eame argent qui est fait l\u00e9gitimement en apportant un service \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous sommes actifs et qui est ensuite d\u00e9penser de mani\u00e8re intelligente qui ne se concentre pas trop sur le mat\u00e9rialisme, \u00e7a c'est un argent c'est un argent qui peut aider, c'est un argent qui est peu qui va payer, qui fait partie de la solution et pas partie du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:20 > 0:21:28) [89%] : \r\nLe grand changement, une une une recherche du profit non pas \u00e0 court terme, mais \u00e0 long terme, durable, c'est possible selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:28 > 0:21:50) [89%] : \r\nAbsolument, et c'est, c'est m\u00eame indispensable, je pense que la la dictature du profit \u00e0 court terme qui nous a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 par des g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations d'analystes financiers ne ne suffit plus \u00e0 construire un futur les entreprises montent et descendent comme de yo-yo \u00e0 la Bourse, et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est vraiment un un jeu tr\u00e8s dangereux, on joue avec des emplois en joue avec D'Angelo, avec des vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:50 > 0:22:09) [88%] : \r\nJe suis frapp\u00e9 de votre accent \u00e9videmment un pointe d'accent du sud fran\u00e7ais alors que voil\u00e0 et Hoffmann, c'est vraiment l'incarnation de la dynastie industrielle suisse c'est \u00e7a sens par rapport \u00e0 l'autre sujet, c'est dire : vous avez \u00e9t\u00e9 en Camargue, votre p\u00e8re d\u00e9j\u00e0 Luc Hoffmann passionn\u00e9 des oiseaux de l'\u00e9cologie aujourd'hui quand on voit les derniers chiffres sur la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces, c'est un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:09 > 0:22:35) [88%] : \r\nAbsolument, absolument, oui, et \u00e7a a commenc\u00e9 en Camargue, h\u00e9 oui, j'ai constat\u00e9 \u00e7a, je vous donne un exemple rapide lorsqu'elle l'\u00e2ge de 18 ans, je prenais la voiture de mon p\u00e8re pour aller en ville, c'\u00e9tait 20 kilom\u00e8tres de route, on devait s'arr\u00eater 2 fois pour nettoyer le pare- brise, parce qu'il \u00e9tait couvert de moustiques \u00e9cras\u00e9s la semaine derni\u00e8re, j'y \u00e9tais, j'y suis all\u00e9 5 fois en ville sans avoir donc la laver mon mon mon pare- brise, il y a, il y a en a perdu 60 pourcent de l'\u00e2me biomasse des insectes en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:35 > 0:22:41) [92%] : \r\nLa croissance, beaucoup de ces jeunes qui manifestent un ne croient plus en la croissance, il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 dans ce qu'ils disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:41 > 0:23:20) [90%] : \r\nAlors une croissance lin\u00e9aire \u00e0 une \u00e9conomie lin\u00e9aire et probablement condamn\u00e9s \u00e0 terme parce que nous sommes dans un globe, parce que nous sommes dans une seule dans dans un dans un seul monde il y a \u00e9videmment toujours le le le fantasme d'aller sur Mars, mais \u00e7a ne se passera pas de sit\u00f4t, donc il va falloir arriver \u00e0 jouer ce qu'avec \u00e7a, et si nous continuons \u00e0 cro\u00eetre de mani\u00e8re lin\u00e9aire, nous arriverons aux limites de la croissance dans un dans un futur plus ou moins \u00e9loign\u00e9s alors qu'est ce que nous devons, de d\u00e9velopper des nouvelles technologies en grande quantit\u00e9, nous devons aussi pouvoir arriver \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er une \u00e9conomie circulaire et r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice et ce n'est pas impossible ces ces solutions les uns, il faut juste changer le paradigme de penser que le tout ce qui compte, c'est de faire une marge, rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:21 > 0:23:43) [91%] : \r\nAndr\u00e9 Hoffmann, merci, je rappelle que jeudi \u00e0 Lausanne, vous \u00eates l'invit\u00e9 du Forum des 100, merci beaucoup, mais c'est moi qui ont ainsi et voil\u00e0 pour cet entretien dont l'int\u00e9grale sera diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission, pardonnez-moi, dans les autres titres du jour plusieurs cantons al\u00e9maniques veulent r\u00e9duire l'aide sociale, c'est une tendance controvers\u00e9 1er vote qui a valeur de test, il a lieu dans le canton de Berne, le 19 mai Owen Guessan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:44 > 0:23:56) [94%] : \r\nUn sc\u00e9nario classique, les al\u00e9as de la vie ont oblig\u00e9 cette m\u00e8re c\u00e9libataire \u00e0 demander de l'aide aujourd'hui cette assistante en pharmacie de m\u00e9tier, \u00e9l\u00e8ve seule ses 2 enfants, cela fait 3 ans qu'elle est \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:56 > 0:24:18) [81%] : \r\nIl y a beaucoup de gens qui n'osent pas le dire parce qu'ils ont honte, parce que les caisses de nickel social et sont souvent un peu montr\u00e9s du doigt comme quoi, c'est des gens qui ne font rien de leur vie qu'ils ont pas de connaissance que moi je j'ai quand m\u00eame un CFC, j'ai fait des \u00e9tudes, bon, nous on ne pas \u00eatre social, un jour, honn\u00eate, o\u00f9 l'on vient, moi pour moi on vient pas au moindre disant : ah, je vais aller au social nous faire des vacances, c'est pas des vacances, un disque services sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:19 > 0:24:23) [90%] : \r\nUn budget d\u00e9j\u00e0 limite aujourd'hui s'il diminue Karen va devoir changer de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:23 > 0:24:31) [84%] : \r\nC'est d\u00e9duit ben l\u00e0, je vais devoir trouver un autre appartement n'sur Valois passe si la loi passe, oui, parce que \u00e7a serait trop trop cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:32 > 0:25:00) [92%] : \r\nLe 19 mai les Bernois devront dire s'ils veulent r\u00e9duire le forfait pour l'entretien dans tout le pays, un compromis fixe le minimum \u00e0 9186 francs par mois \u00e0 Berne, il est de 9177 francs pour une personne seule, il pourrait diminuer de 8 pourcent et descendre \u00e0 907 francs, un montant cens\u00e9e couvrir les produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s le canton de Berne pourrait aller encore plus loin pour certains cas sp\u00e9cifique, mais le gouvernement estime que cette avant tout le travail qui doit \u00eatre valoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:01 > 0:25:19) [95%] : \r\nNous voulons miser sur des efforts d'int\u00e9gration, \u00e7a veut dire le travail de nouveau doit valoir la peine, n'oublions pas que l'aide sociale doit \u00eatre une aide transitoire pour une personne qui passe une mauvaise phase mais n'est pas un revenu de base inconditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:20 > 0:25:29) [92%] : \r\nPas un revenu inconditionnel mais un autre mod\u00e8le et soumis au vote en m\u00eame temps un contre- projet, soutenu par le centre- gauche, qui propose de rehausser les standards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:29 > 0:25:48) [90%] : \r\nNous, on demande que le niveau 2 du forfait pour l'entretien, reste le m\u00eame, en fait des propositions pour que les personnes au ch\u00f4mage qui ont plus de 55 ans et qui sont en fin de droits, puisse suivre des formations sp\u00e9cifiques cibl\u00e9es et qu'elle passe plut\u00f4t que de recevoir de la sociale qu'elle passe au syst\u00e8me de prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:49 > 0:25:57) [92%] : \r\nEn Suisse allemande, plusieurs autres cantons songent eux aussi \u00e0 diminuer l'aide sociale o\u00f9 placer le curseur, c'est tout l'enjeu de la votation bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:58 > 0:26:13) [88%] : \r\nLe personnage de Fifi Brindacier a provoqu\u00e9 la sympathie de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations n'aime son go\u00fbter Libre espi\u00e8gle, son ind\u00e9pendance, son courage aujourd'hui, c'est sa cr\u00e9atrice qui est \u00e0 l'honneur la su\u00e9doise Astride Lime Green et le sujet du film qui sort demain Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:14 > 0:26:44) [85%] : \r\n5 c'est motive j'avoue, j'ai les choses un mec, une petite fille Libre impertinente et forte en 1945 la publication de Fifi Brindacier est un neveu, ni dans la litt\u00e9rature, alors que l'ob\u00e9issance et la fess\u00e9e demeure au coeur de l'\u00e9ducation, les aventures de cette fillette qui vit seule et se joue de l'autorit\u00e9 devienne un exutoire pour des milliers de bombes h\u00e9 bien Fifi, plus 15 \u00e9gal combien, comment tu le sais pas oui si tu le sais pourquoi tu le demande alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:45 > 0:27:00) [82%] : \r\nC'est un bol moi un un peu un peu rat\u00e9 et ben je m'adresse aux enfants parce que je crois que c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que sont pos\u00e9es les fondations qui d\u00e9finit si une personne deviendra un \u00eatre second amical et pacifiste et non quelqu'un comme Hitler, il n'y pas changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:01 > 0:27:11) [83%] : \r\nL'\u00e9crivaine est sorti tr\u00e8s jeune des sentiers battus, il y avait un truc pour tranche ce apprentis journaliste, elle n'a que 18 ans quand elle tombe enceinte de son r\u00e9dacteur en chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:12 > 0:27:14) [60%] : \r\nComme pour etc on s'impose tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:17 > 0:27:33) [83%] : \r\nIl est joli, je voudrais Astride ligne Green \u00e0 38 ans, Fifi Brindacier, le succ\u00e8s est imm\u00e9diat, suivent une impressionnante suite de livres de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et de feuilletons radio Alain in\u00e9dit qui a traduit son oeuvre et la biographie qui lui est consacr\u00e9e, en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:33 > 0:27:46) [92%] : \r\nElle devient r\u00e9dactrice en chef d'une grande maison d'\u00e9dition et \u00e7a dans les ann\u00e9es 50, 60, vous regardez autour de vous, mais que soit les pays europ\u00e9ens, il y a quand m\u00eame assez peu d'endroits o\u00f9 une femme est en position de pouvoir de plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:46 > 0:27:59) [93%] : \r\nLa su\u00e9doise devient une femme puissante et contribue, m\u00eame en 1976 \u00e0 faire tomber le gouvernement social- d\u00e9mocrate, elle utilisera son influence pour d\u00e9fendre l'\u00e9cologie et la condition des animaux d'\u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:59 > 0:28:18) [85%] : \r\nCompte le 1er ministre ne tergiverse un peu fait tra\u00eene des pieds \u00e0 elle le somment de changer quelque chose et ce qui fait que le Parlement, la session suivante pas cette loi pour le bien- \u00eatre animal, les le, le respect des paysages les les respect de production et \u00e7a s'appelle la loi l'immigr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:19 > 0:28:27) [92%] : \r\nTrading, Green, rest\u00e9 un monument Scandinavie malgr\u00e9 sa mort en 2002, au-del\u00e0 d'un film, sa vie est un v\u00e9ritable roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:29 > 0:28:49) [93%] : \r\nJe vous propose de terminer ce journal par un bel, exemple de solidarit\u00e9 Le don de lait maternel est pr\u00e9cieux pour des m\u00e8res et des enfants qui en ont besoin, c'est le cas par exemple d'enfants pr\u00e9matur\u00e9s, l'\u00e9change n\u00e9cessite \u00e9videmment des pr\u00e9cautions sanitaires mais c'est d'abord un beau geste de partage le reportage grand format et sign\u00e9 Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:52 > 0:29:01) [85%] : \r\nLoryne celui qui est une nourrice du XXIe si\u00e8cle, une nourrice, 2,0 cette habitante du Locle, maman d'un petit et haut de 11 mois attire chaque jour son lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:01 > 0:29:10) [84%] : \r\nL\u00e0, j'ai tir\u00e9 environ 150 millilitres des de seins, donc c'est plut\u00f4t pas mal en ligne va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:10 > 0:29:18) [88%] : \r\n2 jours Loryne celui qui est parvenu \u00e0 r\u00e9colter 3 litres de lait et les offrira bient\u00f4t \u00e0 une maman d'Yverdon, donc qui n'en produit pas assez pour son propre enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:19 > 0:29:32) [94%] : \r\nMon but, c'est de pouvoir normaliser le don de lait, de pouvoir normaliser le lait maternel, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que \u00e7a soit moins quelque chose de tabou, que \u00e7a soit quelque chose de courant, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on parlerait d'un biberon de lait en poudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:32 > 0:30:01) [92%] : \r\nSoutenus par une association de sages-femmes, la Locle, cr\u00e9\u00e9 il y a un mois, cette page Facebook pour encourager les dons de lait en Suisse romande, elle compte d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 200 abonn\u00e9s et une dizaine de promesses de dons, ce n'est pas la premi\u00e8re plateforme du genre \u00e0 fleurir sur les r\u00e9seaux sociaux, la plus importante de Suisse Human Milk faut Human Babies est suivie par plus de 1000 personnes, c'est sur cette page qu'Esther Bettig se fournit en lait maternel pour son petit gar\u00e7on de 9 mois la donneuse, elle ne l'a rencontr\u00e9 qu'une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:01 > 0:30:19) [89%] : \r\nOui Teknival presque toutes celles si j'aurais par exemple senti une odeur de fum\u00e9e au moment o\u00f9 je suis all\u00e9 chercher son lait et que je m'\u00e9tais demand\u00e9 si elles fumaient, c'est clair, cela m'aurait fait un peu r\u00e9fl\u00e9chir mais quand je suis arriv\u00e9 chez elle, j'ai simplement eu un bon sentiment elle \u00e9tait sympa et je me suis pas pos\u00e9 plus de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:19 > 0:30:23) [91%] : \r\nMais la pratique n'est pas sans risque et les m\u00eames vivement d\u00e9conseill\u00e9 par les milieux m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:23 > 0:30:41) [89%] : \r\nPour les mamans qui prennent ce lait qui n'est pas test\u00e9, qui n'est pas contr\u00f4l\u00e9 le risque m\u00e9dical existe, je veux dire les bact\u00e9ries peuvent rendre l'enfant qui le re\u00e7oit, malade, il y a des de crit\u00e8res d'hygi\u00e8ne qu'on ne peut pas \u00e9valuer non plus on ne sait pas dans quel \u00e9tat la maman elle a tir\u00e9 son lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:42 > 0:31:01) [90%] : \r\nCar le lait sans risques existe mais il est r\u00e9serv\u00e9 aux pr\u00e9matur\u00e9s, nous sommes \u00e0 B\u00e2le, dans la plus ancienne banque de lait maternel de Suisse elle nourrit chaque ann\u00e9e plus de 100 grands pr\u00e9matur\u00e9s ici les donneuses volontaires sont anonymes leur s\u00e9lection est aussi stricte que pour un don de sang examen s\u00e9rologique et analyses bact\u00e9riologiques sont exig\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:02 > 0:31:16) [90%] : \r\nAlors leur pose des questions de sant\u00e9 et d'hygi\u00e8ne de vie, de m\u00e9dicaments, si elle fume si prennent des drogues, m\u00eame l'alcool ou m\u00eame les coffee in toutes les raisons qui pourraient faire en sorte que le lait n'est pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:16 > 0:31:47) [92%] : \r\nLe lait est ensuite pasteuris\u00e9, il perd ainsi plus de la moiti\u00e9 de ces anticorps, le prix \u00e0 payer pour plus de s\u00e9curit\u00e9, en plus de B\u00e2le 6 autres cantons al\u00e9maniques disposent d'untel l'acte \u00e0 Riom en Suisse romande, il n'en existe aucun, mais la situation \u00e9volue au CHUV 80 pourcent des pr\u00e9matur\u00e9s, comme celui-ci sont nourris au lait de leur m\u00e8re, les 20 pourcent restants doivent pour l'instant compl\u00e9ter leur alimentation avec du lait en poudre sp\u00e9cifique l'institution aimerait donc elle aussi se munir d'une banque de lait \u00e0 l'horizon 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:47 > 0:32:07) [88%] : \r\nPour le lait de donneuses on retrouve principalement qui est pasteuris\u00e9 et on retrouve principalement un b\u00e9n\u00e9fice sur les complications digestives de c'est pr\u00e9matur\u00e9s qui s'appelle l'comit\u00e9 croissante qui est une complication heureusement tr\u00e8s rares mais qui peuvent parfois \u00eatre tr\u00e8s grave et \u00e7a ce n'est donneuses r\u00e9duit le risque de cette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:07 > 0:32:21) [88%] : \r\nSi les volontaires romande sont au rendez- vous 200 pr\u00e9matur\u00e9s des cantons de Vaud Valais Neuch\u00e2tel et Fribourg pourrait chaque ann\u00e9e b\u00e9n\u00e9ficier du lait de donneuses le 2\u00e8me meilleur lait apr\u00e8s celui de leur m\u00e8re, selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:22 > 0:32:29) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Marie Metral, suivi d'ABE toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:38 > 0:32:41) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:17 > 0:34:22) [81%] : \r\nIl allum\u00e9 pourtant pas cela ah \u00e7a c'est chiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:33 > 0:34:35) [78%] : \r\nAvec un magnifique fond Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:48 > 0:40:54) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, heureusement que nous avons eu la pr\u00e9sence du soleil jaune aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles d'altitude parce que l'atmosph\u00e8re \u00e9tait encore bien fra\u00eeches, nous \u00e9tions encore en dessous des normes de saison et ce qui nous arrive par l'ouest, h\u00e9 bien, c'est un nouveau syst\u00e8me d\u00e9pressionnaire, on voit aujourd'hui que le ciel \u00e9tait quand m\u00eame en bonne partie d\u00e9gag\u00e9, on aura d\u00e9j\u00e0 ce soir les premiers nuages pr\u00e8s frontaux, demain ce sera d'abord le passage du front chaud et suivra derri\u00e8re le front froid donc autant dire que les temp\u00e9ratures ne vont pas forc\u00e9ment d\u00e9coller ces prochains jours, donc demain matin, on se retrouvera d\u00e9j\u00e0 sur toute la Suisse romande, ainsi que les versants sud avec un ciel bien couvert et, d\u00e9j\u00e0, des pr\u00e9cipitations limite des flocons vers 2000 m\u00e8tres d'altitude sur un quart Nord Est ce sera encore un petit peu plus lumineux et puis les pr\u00e9cipitations prendront un tout petit peu plus d'importance dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, vraiment sur l'extr\u00eame Est ce sera plus tardivement que \u00e7a servi mais dans l'apr\u00e8s- midi dans les pr\u00e9cipitations seront vraiment fr\u00e9quentes et localement m\u00eame abondante en particulier d'ailleurs le long du Jura, ainsi que dans le Chablais et puis en soir\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va se calmer, \u00e0 partir de l'Ouest alors que sur tout le reste du pays, la le fonds sera encore tr\u00e8s actif au niveau des temp\u00e9ratures alors voil\u00e0, on aura plus de risque de gel de bain avec des valeurs comprises entre 6 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, lever du jour, entre 6 et 8 \u00e9galement dans la vall\u00e9e du r\u00f4le au meilleur de la journ\u00e9e, on atteindra 12 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau 15 en Valais 12 au Tessin 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 vers 2400 m\u00e8tres d'altitude et puis attention, donc, je vous en, je vous en parlais tout \u00e0 l'heure des pr\u00e9cipitations puisque M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de fortes pluies demain entre 20 et 30 millim\u00e8tres en douze or, pour le Jura ainsi que la r\u00e9gion du chat bien donc \u00e0 la mi- 2 degr\u00e9s les vents, quant \u00e0 eux, h\u00e9 bien \u00e7a va souffler en donc au passage de cette perturbation, avec des vents de sud- ouest, tr\u00e8s dynamique, soufflant jusqu'\u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura et jusqu'\u00e0 m\u00eame 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes ce sera sensible m\u00eame \u00e9galement en pleine jeudi temps toujours tr\u00e8s maussade, avec des averses fr\u00e9quentes et puis un thermom\u00e8tre tournant autour de 15 \u00e0 17 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, vendredi c'est plus calme, alors il y a quand m\u00eame pas mal de n\u00e9bulosit\u00e9 des averses encore \u00e7a et l\u00e0 le Tessin restera en marge samedi une nouvelle vague m\u00eame de plusieurs vagues humide avec donc de nouvelles pr\u00e9cipitations limite des flocons vers 1600 1800 m\u00e8tres le Tessin restant toujours en marge et puis dimanche le courant va pivoter au nord, donc on aura \u00e0 nouveau la pr\u00e9sence de la bise, mais on devrait quand m\u00eame pouvoir apercevoir un petit peu plus de soleil m\u00eame grand beau temps, pardon, du nord au Tessin et si on regarde les cartes, donc le teaser jusqu'\u00e0 dimanche c'est pas folichon donc c'est quand m\u00eame beaucoup de nuages, des pr\u00e9cipitations et puis les temp\u00e9ratures qui except\u00e9 vendredi tout devrait toucher les 18 degr\u00e9s, \u00e7a reste quand m\u00eame autour de 15 \u00e0 16 au meilleur du jour voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride aboutissent, excellente soir\u00e9e en notre compagnie, tout de suite c'est ABE qui s'int\u00e9resse \u00e0 la viande d'agneau, vous allez voir que nos agriculteurs ont parfois pas mal de difficult\u00e9s pour \u00e9lever ses ces animaux belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832153", "durationSec": 150, "title": "SO AF DU SUD COUPLES MIXTES V2_RTS000001828534", "excerpt": "En Afrique du Sud, les mariages mixtes entre Noirs et Blancs, interdits sous l'apartheid, restent minoritaires et se heurtent aux pr\u00e9jug\u00e9s. La Suissesse Katrin et son \u00e9poux Crosby sont mari\u00e9s depuis 3 ans, mais Crosby n'a toujours pas inform\u00e9 ses parents de son mariage interracial avec une blanche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MOREL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFRIQUE DU SUD"], "thematicThemes": ["SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "APARTHEID", "NOIRS", "BLANCS", "MARIAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832154", "durationSec": 136, "title": "SO AIDE SOCIALE CANTON BE_RTS000001828578", "excerpt": "Le canton de Berne veut r\u00e9duire l'aide sociale. La votation populaire cantonale du 19.05.2019 sur la \"Modification de la loi sur l'aide sociale\" va permettre au peuple de se prononcer \u00e0 ce sujet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832155", "durationSec": 104, "title": "SO CFF LEMAN EXPRESS V2_RTS000001828605", "excerpt": "Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 le nouvel horaire qui entrera en vigueur le 15.12.2019. La principale nouveaut\u00e9 est la mise en service compl\u00e8te du Leman Express, le r\u00e9seau de trains r\u00e9gionaux qui reliera Gen\u00e8ve, \u00e0 la France voisine et au canton de Vaud. Les trains reliant Annemasse en France \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Coppet continueront \u00e0 Lausanne, \u00e0 Bex et \u00e0 St-Maurice.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "TRAIN"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1832686"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832156", "durationSec": 136, "title": "SO FIFI BRINDACIER V2_RTS000001828512", "excerpt": "Le film \"Astrid\" de la r\u00e9alisatrice danoise Pernille Fischer Christensen est consacr\u00e9 \u00e0 la vie de la romanci\u00e8re su\u00e9doise Astrid Lindgren, qui a renouvel\u00e9 la litt\u00e9rature pour enfants son h\u00e9ro\u00efne Fifi Brindacier. Ce biopic relate la jeunesse difficile de l'\u00e9crivaine. Itw du traducteur Alain Gnaedig.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832157", "durationSec": 98, "title": "SO FR CREME SOLAIRE CANCER OUVRIERS_RTS000001828345", "excerpt": "En Suisse, 25000 cancers de la peau sont diagnostiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e. Les ouvriers qui travaillent sur les chantiers en plein air sont tr\u00e8s touch\u00e9s, environ 1000 cas de cancers par an. A Courtepin, les ouvriers ont particip\u00e9 \u00e0 une campagne de pr\u00e9vention de la SUVA et on pu voir les effets des UV sur leur peau et l'action protectrice de la cr\u00e8me solaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTEPIN"], "thematicThemes": ["CANCER", "OUVRIER", "CR\u00c8ME SOLAIRE", "PROPHYLAXIE"], "thematicCorporations": ["SUVA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832158", "durationSec": 149, "title": "SO GEL AGRICULTURE V2_RTS000001828624", "excerpt": "Les agriculteurs de suisse romande ont craint le gel et ont tent\u00e9 de prot\u00e9ger leurs cultures. A Avully les vignes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9chauff\u00e9es avec des bougies de paraffine, \u00e0 Saillon les vignes et arbres fruitiers ont \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s par des bougies et des jets d'eau, tandis qu'\u00e0 Champion les plants de courges ont br\u00fbl\u00e9s \u00e0 cause du gel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIVET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "AVULLY", "SAILLON", "CHAMPION"], "thematicThemes": ["GEL", "VIGNE", "FROID", "ARBRE FRUITIER", "CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1832729"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832159", "durationSec": 214, "title": "SO GF ECHANGE LAIT MATERNEL V2_RTS000001828505", "excerpt": "Certaines femmes font don de leur lait maternel pour l'offrir aux mamans n'en produisant pas assez pour leurs enfants. Cet \u00e9change de lait qui peut pr\u00e9senter des dangers n\u00e9cessite des pr\u00e9cautions sanitaires et est d\u00e9conseill\u00e9 par les milieux m\u00e9dicaux. A l'h\u00f4pital de B\u00e2le, une banque de lait maternel nourrit les b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s avec du lait st\u00e9rilis\u00e9 et la s\u00e9lection des donneuses de lait est tr\u00e8s stricte.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE", "LAUSANNE", "BALE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["LAIT", "ALLAITEMENT MATERNEL", "PR\u00c9MATUR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832160", "durationSec": 124, "title": "SO NELLE PEREQUATION FINANCIERE_RTS000001828572", "excerpt": "La r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil National. Avec la r\u00e9forme de ce pilier de la solidarit\u00e9 suisse, les 7 cantons riches ne verseront plus autant aux 19 cantons pauvres. Le canton du Jura va ainsi perdre de 10 \u00e0 15 millions de francs de la p\u00e9r\u00e9quation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9R\u00c9QUATION FINANCI\u00c8RE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1832690"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832161", "durationSec": 60, "title": "SO PARCOURS FAMILLE HOFFMANN_RTS000001828424", "excerpt": "Portrait d'Andr\u00e9 Hoffmann, philanthrope et vice-pr\u00e9sident de l'entreprise pharmaceutique La Roche, qui est engag\u00e9 dans l'\u00e9cologie et tente de rendre les entreprises plus durables.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BOUCHES-DU-RHONE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832162", "durationSec": 94, "title": "SO WWF DEPASSEMENT RESSOURCES_RTS000001828560", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832222", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : trains CFF en gare de Gen\u00e8ve. Infographie pr\u00e9sentant les 6 lignes du L\u00e9man Express. Lausanne : itw Alain Barbey, directeur r\u00e9gional des CFF Suisse Romande.", "id": "1832686", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832226", "summary": "Del\u00e9mont : vue a\u00e9rienne par drone de Del\u00e9mont et sa zone industrielle. Itw Julien Hostettler, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires f\u00e9d\u00e9rales du canton du Jura.\nBerne-ville : itw Hans-Ulrich Bigler, conseiller national PLR Zurichois.", "id": "1832690", "visualGeographicals": ["DELEMONT", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BIGLER, HANS-ULRICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832265", "summary": "Gen\u00e8ve : Florian Favre, oenologue genevois, montrant feuilles de vigne ayant subi le gel. Itw Laurent Favre.\nSaillon : bougies allum\u00e9es au pied des arbres fruitiers et vignes et jets d'eau arrosant les arbres contre le gel. Itw Pierre-George Cheseaux, viticulteur.\nAvully, images nocturnes : C\u00e9cile Dugerdil, viticultrice, allumant bougies pour r\u00e9chauffer le sol. \nChampion : Carim Bangerter, mara\u00eecher, montrant plans de courge ayant subi des d\u00e9g\u00e2ts suite au gel.", "id": "1832729", "visualGeographicals": ["GENEVE", "AVULLY", "SAILLON", "CHAMPION"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832296", "summary": "Plateau : Andr\u00e9 Hoffmann, vice-pr\u00e9sident de l'entreprise pharmaceutique La Roche.", "id": "1832760", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832318", "summary": "Berne : itw Karen, m\u00e8re de famille \u00e0 l'aide sociale. Itw Pierre Alain Schegg, conseiller d'Etat bernois. Itw Annina Grob, co-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association Avenirsocial.", "id": "1832782", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832347", "summary": "Le Locle : Loryne Zwicky, maman d'un enfant de 11 mois, donneuse de lait maternel et fondatrice de \"Laitchange\", tirant son lait maternel avec un tire-lait. Loryne Zwicky conservant son lait maternel dans sachets au frigo. Itw Loryne Zwicky. Pages Facebook pour don de lait maternel. \nSuisse : itw Esther Baettig, receveuse de lait maternel, nourrissant son b\u00e9b\u00e9 au biberon.\nB\u00e2le-ville : Itw Caroline Peter, associ\u00e9e de la banque de lait maternel de l'H\u00f4pital universitaire p\u00e9diatrique de B\u00e2le. R\u00e9serves de lait maternel pour pr\u00e9matur\u00e9s dans frigo de l'h\u00f4pital. Caroline Peter pasteurisant lait maternel.\nLausanne : C\u00e9line Fischer Fumeaux, m\u00e9decin associ\u00e9 du service de n\u00e9onatologie CHUV,\nnourrissant un b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 avec du lait maternel. Itw C\u00e9line Fischer Fumeaux.", "id": "1832811", "visualThemes": ["LAIT", "ALLAITEMENT MATERNEL", "PR\u00c9MATUR\u00c9"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE", "SUISSE", "BALE-VILLE", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Gampelen", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784012", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048842", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-32DAF3E0-FA4A-46AF-8846-784ED010F70F", "internalArchiveId": "32DAF3E0-FA4A-46AF-8846-784ED010F70F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Alexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse romande;Boukari, Fouad;LAVRILLEUX;Roger Deneys, ancien d\u00e9put\u00e9 PS CE GE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/GE/GARDE SUISSE DI (EXCLU)) 23 nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment ce lundi, dans la cour interne du Palais apostolique, au Vatican... \r\n5 d'entre le feront en fran\u00e7ais...\r\nEt comme chaque ann\u00e9e, un canton est \"invit\u00e9 d'honneur\". \r\n2019 sera le Tessin. \r\nEt selon nos informations le canton de Gen\u00e8ve sera l'h\u00f4te d'honneur en 2021. Et c'est tout un symbole... Maurice Doucas.   \r\n  0'32''\r\n((Ce qui aura \u00e9t\u00e9 longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme la Rome protestante sera ainsi officiellement repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au sein de l'\u00e9picentre de la catholicit\u00e9... Jusqu'ici, ce canton n'a jamais \u00e9t\u00e9 l'h\u00f4te d'honneur de cette c\u00e9r\u00e9monie. Et si  Gen\u00e8ve a sollicit\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une invitation de la Garde suisse, c'est surtout pour renforcer son attachement \u00e0 une tradition partag\u00e9es avec les autres cantons conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s...Et puis - c'est un fait - les Catholiques romains sont bien plus nombreux que les protestants dans ce canton. Ils repr\u00e9sentent le 36% de la population, alors qu'il y a moins de 10% de protestants. ))\r\n*** RELANCE : Est-ce que cette participation \u00e0 la prestation de serment de la Garde suisse pontificale risque de tendre les fronts entre protestants et catholiques \u00e0 Gen\u00e8ve...???\r\n  0'23''\r\n(( Le Conseil d'Etat (qui est compos\u00e9 d'un protestant, d'une juive, d'un musulman, d'un catholique et de trois ath\u00e9es) ne le pense pas. Il estime que les derni\u00e8res tensions ont dispuru avec l'abandon de l'id\u00e9e de cr\u00e9ation d'un \u00e9v\u00each\u00e9 sp\u00e9cifique \u00e0 Gen\u00e8ve. Le gouvernement cantonal consid\u00e8re en outre que la soci\u00e9t\u00e9 genevoise s'est de plus en plus s\u00e9cularis\u00e9e... et la loi vot\u00e9e en f\u00e9vrier dernier sur la la\u00efcit\u00e9 le prouve. ))\r\n*** A Combien devrait s'\u00e9lever la participation financi\u00e8re pour le canton de Gen\u00e8ve... ?\r\n  0'11''\r\n(( Le budget exact est encore inconnu, mais il ne devrait pas reposer que sur des fonds publics... Les autres cantons qui se sont livr\u00e9s \u00e0 cet exercice ont tous r\u00e9ussi \u00e0 partager les co\u00fbts avec des sponsors priv\u00e9s. ))\r\n***Pourquoi Maurice cette prestation de serment a-t-elle lieu aujourd'hui, un 6 mai... \r\n  0'10''\r\n(( On comm\u00e9more le sacrifice de 147 gardes suisses qui ont - lors du sac de Rome en 1527 - sauv\u00e9 le pape Cl\u00e9ment 7 au prix de leur propre vie.)) \r\n *** EXTRO :  le sujet de Maurice Doucas\r\n(19/PROCES FRANCE TELECOM) *** Le proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Paris... Une affaire devenue le symbole de la souffrance au travail.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une tr\u00e8s grande entreprise fran\u00e7aise est jug\u00e9e pour harc\u00e8lement moral, apr\u00e8s la vague de suicides qui avait touch\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 il y a 10 ans. \r\nAgathe Birden, l'\u00e9pisode  avait choqu\u00e9 l'opinion publique et mis en lumi\u00e8re des m\u00e9thodes de managements contest\u00e9s...\r\n----PAP DIR LS \r\n35 suicides entre 2008 et 2009 parmi les employ\u00e9s de France T\u00e9l\u00e9com...dont certains qui se sont donn\u00e9e la mort sur leur lieu de travail. Alors c'est tout un syst\u00e8me qui va \u00eatre jug\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui devant le tribunal correctionnel de Paris. Les juges d'instruction parlent d'un harc\u00e8lement moral organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise par ses dirigeants...ils \u00e9voquent de la brutalit\u00e9, des contr\u00f4le excessifs ou une marginalisation des salari\u00e9s... \r\nPour le contexte, il y a eu un gros plan de restructuration chez France T\u00e9l\u00e9com dans ces ann\u00e9es l\u00e0. Les dirigeants voulaient se s\u00e9parer de 22 mille employ\u00e9s...sur 120 mille. Ce n'est pas le choix strat\u00e9gique de l'entreprise qui est contest\u00e9, ce sont les m\u00e9thodes. A l'\u00e9poque, l'ancien dirigeant de France T\u00e9l\u00e9com Didier Lombard avait dit : \"Je ferai les d\u00e9parts d'une fa\u00e7on ou d'une autre, par la fen\u00eatre ou par la porte....\r\nSi la culpabilit\u00e9 est av\u00e9r\u00e9e, France T\u00e9l\u00e9com risque une amende de 75 mille euros...Plusieurs anciens dirigeants, 7 au total, encourent eux un an de prison et 15 mille euros d'amendes.\r\n(14/UBER CHAUFFEUR/SALARIE ITV MOLLA) C'est une premi\u00e8re en Suisse: un chauffeur d'Uber a obtenu le statut de salari\u00e9. La plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants. L'ex-employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal de prud'hommes de Lausanne, il a \u00e9t\u00e9 reconnu victime de licenciement abusif. \r\nL'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans la presse dominicale. \r\nUber pourrait, \u00e0 terme, \u00eatre tenu de payer des cotisations.\r\nMais pour Alexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse romande, la question du statut des chauffeurs est un faux probl\u00e8me. \r\n  0'33''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nExtro: Si le jugement fait jurisprudence, des centaines de chauffeurs pourraient faire valoir leur statut d'employ\u00e9, et r\u00e9clamer des ind\u00e9mnit\u00e9s et des charges sociales.\r\n(Bve Gaza Israel) La tr\u00eave semble respecter au Proche-Orient apr\u00e9s un nouveau week-end meurtrier entre Gaza et Isra\u00ebl...\r\nLes leaders palestiniens ont accept\u00e9 un cessez-le-feu cette nuit, suite \u00e0 la m\u00e9diation de l'Egypte et de l'ONU. \r\nLes tirs de roquettes palestiniens et la riposte de l'Etat h\u00e9breu ont tu\u00e9 quatre personnes c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien et 23 Palestiniens depuis samedi.\r\nEt aprs ce week-end meurtrier au Proche-Orient, les Etats-Unis ont apport\u00e9 hier un soutien inconditionnel \u00e0 Isra\u00ebl... \r\nWashington qui a \u00e9galement annonc\u00e9 l'envoie d'un porte-avions et d'une force de bombardiers au Moyen-Orient. \r\nIl s'agit d'un message \"clair et indubitable\" \u00e0 l'Iran, a d\u00e9clar\u00e9 John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison-Blanche..\r\n(Bve Venezuela) *** Nouvelle passe d'armes entre Washington et Moscou sur le Venezuela...\r\nLes Etats-Unis ont appel\u00e9 hier la Russie \u00e0 quitter le Venezuela, tandis que Moscou exhortait Washington \u00e0 \"abandonner\" son soutien \u00e0 l'opposition... \r\nSergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe et son homologue americain Mike Pompeo doivent \u00e9voquer ce sujet lors de leur rencontre cette semaine en Finlande.\r\nLa situation au Venezuela,  ou l'Assembl\u00e9e constituante se pr\u00e9pare \u00e0 lever l'immunit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s qui ont soutenu le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9 de mardi. \r\nLe Parlement, qui est la seule institution v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition.\r\n(TF2/SOUDAN REPRESSION ARMEE RE) Au Soudan. les rassemblements et manifestations continuent depuis la chute du dictateur omar el b\u00e9chir. il y a pr\u00e8s d'un mois. un conseil militaire de transition est en place mais il rechigne \u00e0 transf\u00e9rer le pouvoir aux civils. \r\npour garder le pouvoir, certains g\u00e9n\u00e9raux tentent de changer leur image alors qu'ils ont collabor\u00e9 pendant 30 ans avec l'ancien r\u00e9gime et particip\u00e9 la r\u00e9pression meurtri\u00e8res des manifestations ces derniers mois. \r\nLe Reportage \u00e0 khartoum, d'Ariane Lavrilleux\r\n  1'25''\r\n((Devant l'h\u00f4pital, des pick up remplis de militaires et de munitions d\u00e9marrent en trombe... ils escortent le chef Hemetti, ancien criminel de guerre aux ordres de B\u00e9chir. mais qui tente aujourd'hui de changer de costume. avec une visite \u00e9clair. au chevet des bless\u00e9s de la r\u00e9volution. comme Essam. 19 ans, le ventre perfor\u00e9. \r\nBOB\r\nil m'a dit, remet toi bien et d\u00e9pose une plainte \u00e0 la justice. j'ai dit ok, si dieu le veut. \r\nOn faisait juste un sit-in.et les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont descendus de leurs voitures et nous a tir\u00e9 dessus. devant moi un homme s'est effondr\u00e9. une balle dans la t\u00eate.moi j'ai couru. mais ils m'ont vis\u00e9 dans le dos.et la balle est ressortie devant.. \r\nAlors cette visite est un bon d\u00e9but, j'esp\u00e8re qu'on obtiendra justice.\r\nson oncle Mubarak (Ali) veut aussi y croire...tout en jetant un regard \u00e0 l'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9coute l'interview.\r\nBOB\r\nOn est pas vraiment satisfait de cette arm\u00e9e...mais bon au moins il essaye de montrer que c'est quelqu'un de bien. laissons lui une chance et on verra bien.\r\nA quelques 100 de m\u00e8tres devant le QG des forces arm\u00e9es. le ton est beaucoup moins conciliant. Des jeunes brandissent un tshirt couvert de sang.\r\nBOB\r\njeune 1 / c'est le sang d'un homme renvers\u00e9 par une voiture de la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime..\r\njeune 2/ ils font \u00e7a pour faire croire que les manifestations sont violentes mais nous sommes rassembl\u00e9s ici de mani\u00e8re pacifique. et on ne bougera pas d'ici tant que le conseil militaire et l'ancien r\u00e9gime ne sera pas totalement tomb\u00e9 \r\nR\u00e9volution, tout le r\u00e9gime doit tomber reprend en coeur la foule. mass\u00e9 sous les fenetres des militaires..))\r\n(Bve Crash Russie) 41 personnes sont mortes hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot...\r\nL'appareil - un Soukho\u00ef Superjet 100 - s'est enti\u00e8rement embras\u00e9 avec 78 personnes \u00e0 bord \u00e0 l'a\u00e9roport de Moscou-Ch\u00e9r\u00e9m\u00e9ti\u00e9vo, le premier a\u00e9roport de Russie.\r\nL'avion a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 un atterrissage d'urgence quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage \u00e0 destination de Mourmansk, pour une raison encore inconnue. \r\nLes premi\u00e8res sources faisaient \u00e9tat d'un incendie \u00e0 bord.\r\nPlusieurs compagnies \u00e9trang\u00e8res qui exploitaient ce model Superjet 100 ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9duire ou arr\u00eater son utilisation, \u00e9voquant des probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9.\r\n(01/INITIATIVE UDC/KKS PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne sur la libre circulation. \r\nAlors que son message n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9, il pose les premiers jalons pour combattre la future initiative, dite de \"limitation\", de l'UDC...\r\nInitative qui veut sortir de l'accord de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne. Alexandra Richard:\r\n  0'54''\r\n((\"Ce serait le brexit suisse\"! Les mots forts de Karin Keller Sutter, sur notre antenne. La ministre de justice et police est venue sur le sujet en marge de l'assembl\u00e9e du PLR ce week-end, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore publi\u00e9 son message sur l'initiative. C'est dire l'importance de l'objet \u00e0 ses yeux...\r\n\"L'importance \u00e9conomique pour la Suisse, l'exportation, mais aussi tous les liens, le trafic a\u00e9rien, l'agriculture\", dit encore Karin Keller-Sutter. Qui insiste sur l'effet guillotine: si on d\u00e9nonce la libre circulation, les autres accords tombent! Pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, \"c'est la r\u00e9alit\u00e9 et il faut le dire\".\r\nEt le gouvernement cherche d'ailleurs de nouvelles pistes pour r\u00e9unir une majorit\u00e9 sur l'accord-cadre. Comme par exemple des mesures de protection particuli\u00e8res pour les travailleurs de plus de 50 ans - selon la NZZ am Sonntag, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y travaille. Une mesure sociale pour rallier les voix critiques \u00e0 gauche. Et isoler l'UDC au moment de la campagne de votation.))\r\n(03/GE/BEER-RFFA-PS ITV DENEYS) A Gen\u00e8ve, Charles Beer ((B\u00e8re))sort temporairement de sa retraite politique...  l'ancien conseiller d'Etat socialiste soutien la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, en votation le 19 mai. \r\nUn soutien exprim\u00e9 hier soir dans l'emission Forum, aux volets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal. \r\nCharles Beer prend ainsi le contre-pied du PS genevois, qui s'est prononc\u00e9 contre. \r\nPour Charles Beer, \" son parti tombe r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche\"... \r\nFaux, r\u00e9pond l'ancien d\u00e9put\u00e9 Roger Deneys ((deux-ness)), membre du comit\u00e9 directeur du PS genevois.\r\n  0'35''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve Cin\u00e9ma Avengers) Du Cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent, avec de supers h\u00e9ros pour de supers profits. Avengers : Endgame, 22e long m\u00e9trage de l'univers Marvel, est devenu le deuxi\u00e8me film a avoir engrang\u00e9 le plus de recettes dans le monde...\r\nIl d\u00e9passe ainsi Titanic... \r\nAvec un total de 2 milliards 190 millons de dollars g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en deux semaines, Iron Man, Hulk, Thor et compagnie ont d\u00e9sormais le film Avatar dans le viseur.\r\n(16/FOOT/FOLLE FIN DE SAISON PA) *** En football, la 32\u00e8me journ\u00e9e de Super League a permis \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax de r\u00e9aliser la bonne op\u00e9ration du jour. \r\nLes Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 0 \u00e0 Thoune...\r\nUne victoire qui assure quasiment la place de barragiste aux Rouge et Noir.\r\nDans le m\u00eame temps, Sion s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 4 \u00e0 0 face au champion en titre Young Boys ! \r\nAu classement ne compte plus qu'un point de retard sur le le FC et Le FC Zurich... \r\nLaurent Bastardoz\r\n  0'58''\r\n((Tant au Letzigrund qu'\u00e0 Tourbillon, les murs ont du trembl\u00e9 ce week-end face \u00e0 l'insolent sc\u00e9nario qui se dessine en cette fin de saison de Super League ! Zurich battu 3 \u00e0 0 \u00e0 B\u00e2le samedi et Sion fess\u00e9 4 \u00e0 0 devant son public par un Young Boys d\u00e9contract\u00e9 et diablement efficace sentent d\u00e9sormais le souffle de Neuch\u00e2tel Xamax dans leur dos ! Un Xamax qui a profit\u00e9 de l'expulsion du Thounois Kablan apr\u00e8s 37 minutes pour poser une nouvelle pierre au d\u00e9fi insens\u00e9 qu'il s'est lanc\u00e9 lors du changement d'entra\u00eeneur. De victoire en victoire, les rouges et noirs sont d\u00e9sormais \u00e0 1 point du duo Zurich-Sion. Deux \u00e9quipes que la formation de St\u00e9phane Henchoz affrontera ces deux prochaines semaines !. Face \u00e0 Young Boys, champion sur son nuage, Sion a prouv\u00e9 une fois encore \u00e0 quel point ses lacunes, notamment d\u00e9fensives mais aussi son manque de r\u00e9alisme en cette fin de saison pourraient bien lui couter tr\u00e8s cher. Car le FC Sion vu hier est en manque de rep\u00e8re. D\u00e9fensivement les Valaisans ont offert des boulevards aux Bernois et malgr\u00e9 un excellent Fickentscher ont sombr\u00e9, tant individuellement que collectivement. Une d\u00e9faite qui laissera, c'est certain, des traces avant le d\u00e9placement de la troupe de Yakin de plus en plus en danger \u00e0 St-Gall le week.end prochain.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 754, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukhari / LME_2019-05-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10395522", "ece-10395505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:35:37Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [85%] :\r\nAlors le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nFoued Boukhari les nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment aujourd'hui au Vatican le Tessin, sera l'invit\u00e9 d'honneur cette ann\u00e9e, mais dans 2 ans, vous l'entendrez un comptons protestants sera h\u00f4te d'honneur, 10 ans apr\u00e8s les suicides \u00e0 France Telecom, l'entreprise de ses anciens dirigeants sont jug\u00e9s \u00e0 partir d'aujourd'hui pour harc\u00e8lement moral, c'est la 1\u00e8re fois en France qu'une entreprise de cette taille est poursuivi pour de tels faits et puis du football Neuch\u00e2tel-Xamax qui r\u00e9alise une fin de saison canon nouvelle victoire hier \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais c'est qui esp\u00e8rent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e9viter les barrages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\n23 nouveaux gardes suisses pr\u00eateront serment ce lundi dans la cour interne du Palais apostolique au Vatican, 5 d'entre eux le font fran\u00e7ais et comme chaque ann\u00e9e, un canton est invit\u00e9 d'honneur 2019, ce sera donc le Tessin et selon nos informations, le canton de Gen\u00e8ve sera l'h\u00f4te d'honneur en 2021 et c'est tout un symbole : Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nCe qui aura \u00e9t\u00e9 longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme la Rome protestante sera ainsi officiellement repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au sein de l'\u00e9picentre de la qu\u00eate licite et jusqu'ici ce canton n'a jamais \u00e9t\u00e9 l'h\u00f4te d'honneur de cette c\u00e9r\u00e9monie et si Gen\u00e8ve a sollicit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une invitation de la Garde suisse, c'est surtout pour renforcer son attachement \u00e0 une tradition partager avec les autres cantons conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s et puis c'est un fait, les catholiques Romains sont bien plus nombreux que les protestants dans ce canton, ils repr\u00e9sentent 36 pourcent de la population, alors qu'il y a moins de 10 pour 100 de protestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [99%] :\r\nEt cette participation \u00e0 la prestation de serment de la Garde suisse pontificale risque -t-elle de tendre les fronts entre protestants et catholiques \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat qui est compos\u00e9 d'un protestant d'une juive d'un musulman d'un catholique et de trois AT ne le pense pas, il estime que les derni\u00e8res tensions ont disparu avec l'abandon de l'id\u00e9e de cr\u00e9ation d'un \u00e9v\u00each\u00e9 sp\u00e9cifique \u00e0 Gen\u00e8ve, le gouvernement cantonal consid\u00e8re en outre que la soci\u00e9t\u00e9 genevoise, c'est de plus en plus s\u00e9cularis\u00e9e et la loi vot\u00e9e en f\u00e9vrier dernier sur la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [85%] :\r\nLe prouve, y a combien Maurice devrait -elle s'\u00e9lever cette participation financi\u00e8re pour le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [96%] :\r\nLe budget exact est encore inconnu, mais il ne devrait pas reposer que sur des fonds publics, les autres cantons qui se sont livr\u00e9s \u00e0 cet exercice ont tous r\u00e9ussi \u00e0 partager les co\u00fbts avec des sponsors priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [87%] :\r\nEt pourquoi cette prestation de serment a lieu aujourd'hui ainsi mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [96%] :\r\nOn comm\u00e9more le sacrifice de 147 gardes suisses qui ont lors du sac de Rome en 1527 sauver le pape Cl\u00e9ment VII au prix de leur propre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [95%] :\r\nLe sujet de Maurice Doucas le proc\u00e8s de France T\u00e9l\u00e9com s'ouvrent aujourd'hui \u00e0 Paris, une affaire devenue symbole de la souffrance au travail et c'est la premi\u00e8re fois qu'une tr\u00e8s grande entreprise fran\u00e7aise est jug\u00e9e pour harc\u00e8lement moral, notamment apr\u00e8s la vague de suicides qui avait touch\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 il y a 10 ans \u00e0 4 Birden l'\u00e9pisode avait choqu\u00e9 l'opinion publique et mis en lumi\u00e8re des m\u00e9thodes de management. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [93%] :\r\nContest\u00e9 35 suicides entre 2008 et 2009 parmi les employ\u00e9 de France T\u00e9l\u00e9com, dont certains qui se sont donn\u00e9s la mort sur leur lieu de travail, alors c'est tout un syst\u00e8me qui va \u00eatre jug\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui devant le tribunal correctionnel de Paris, les juges d'instruction, parlent d'un harc\u00e8lement moral, organis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise par ses dirigeants, ils \u00e9voquent de la brutalit\u00e9 des contr\u00f4les exc\u00e8s d'excessif ou une marginalisation des salari\u00e9s pour le contexte il y a eu un gros plan de restructuration chez France T\u00e9l\u00e9com, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, les dirigeants voulaient se s\u00e9parer de 22000 employ\u00e9es sur 120000 ce n'est pas le choix strat\u00e9gique de l'entreprise qui est contest\u00e9, ce sont les m\u00e9thodes \u00e0 l'\u00e9poque, l'ancien dirigeant de France T\u00e9l\u00e9com, Didier Lombard avait dit je ferai les d\u00e9parts d'une fa\u00e7on ou d'une autre par la fen\u00eatre ou par la porte, alors si la culpabilit\u00e9 est av\u00e9r\u00e9e, France T\u00e9l\u00e9com risque une amende de 75000 euros plusieurs anciens dirigeants, 7 au total en courte : un an de prison et 15000 euros d'amende. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [91%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'agathe Birden en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, cette un chauffeur d'Hubert a obtenu le statut de salari\u00e9, la plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants, l'ex- employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal de prud'hommes de Lausanne, elle, \u00e9t\u00e9 reconnu victime de licenciement abusif informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par Le Matin dimanche uber pourrait donc \u00e0 terme \u00eatre tenue de payer des cotisations mais pour Alexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse Romande la question du statut des chauffeurs est un faux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [89%] :\r\nLa grande majorit\u00e9 des chauffeurs qui utilisent l'application qui utilise 4 formes souhaite ardemment \u00eatre ind\u00e9pendant \u00eatre leur propre patron d\u00e9velopper leur propre activit\u00e9 via la plateforme, mais aussi leurs clients priv\u00e9s ou d'autres plateformes \u00e0 ce stade, il est un peu t\u00f4t pour se prononcer sur un recours pas ce qui est clair c'est que toutes les options restent ouvertes pour promouvoir l'ind\u00e9pendance des chauffeurs qui souhaitent utiliser la plateforme Hubert et que plut\u00f4t que d'essayer de faire entrer le secteur dans d'anciennes, il faut se poser la question de comment mieux que paniers l'habitation c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [95%] :\r\nAlexandre Molla, directeur Uber pour la Suisse Romande interrog\u00e9e par Pauline Rappaz si le jugement fait jurisprudence, des centaines de chauffeurs pourraient faire valoir leur statut d'employ\u00e9 et r\u00e9clamer des indemnit\u00e9s et des charges sociales, la tr\u00eave semble respecter ce matin au Proche-Orient apr\u00e8s un nouveau week- end meurtrier entre Gaza et Isra\u00ebl, les leaders palestiniens ont accept\u00e9 un cessez-le-feu, les tirs de roquettes palestiniens et la riposte de l'\u00c9tat h\u00e9breu ont tu\u00e9 4 personnes, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, 23 palestiniens depuis samedi et apr\u00e8s ce week- end au Proche-Orient : les \u00c9tats-Unis ont apport\u00e9 hier un soutien inconditionnel \u00e0 Isra\u00ebl, Washington, qui a \u00e9galement annonc\u00e9 l'envoi au Moyen-Orient, d'un porte- avions et d'une force de bombardiers, il s'agit d'un message clair et un petit but tables indubitable : l'Iran, a d\u00e9clar\u00e9 John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche et puis nouvelle passe d'armes entre Washington et Moscou sur le venezuela et les \u00c9tats-Unis qui ont appel\u00e9, hier, la Russie a quitt\u00e9 le venezuela tandis que Moscou exhort\u00e9 Washington \u00e0 abandonner son soutien \u00e0 l'opposition, Sergue\u00ef Lavrov, le chef de la diplomatie russe et son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo doivent \u00e9voquer ce sujet lors de leur rencontre cette semaine en Finlande, la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 l'Assembl\u00e9e constituante se pr\u00e9pare \u00e0 lever l'immunit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s qui ont soutenu le soul\u00e8vement militaire rat\u00e9 de mardi dernier, le Parlement qui est la seule institution v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition au Soudan, les rassemblements et manifestations continuent depuis la chute du dictateur Omar el-B\u00e9chir il y a pr\u00e8s d'un mois, un conseil militaire de transition est en place mais il rechigne \u00e0 transf\u00e9rer le pouvoir aux civils pour garder le pouvoir, certains g\u00e9n\u00e9raux tentent de changer leur image, alors qu'ils ont collabor\u00e9 pendant 30 ans avec l'ancien r\u00e9gime et particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9pression meurtri\u00e8re des manifestations ces derniers mois, le reportage \u00e0 Khartoum d'Ariane Lavrilleux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [89%] :\r\nDevant l'h\u00f4pital, des piquets de remplis de militaires et de munitions d\u00e9marrent t'trombe ils escortent le chef et Meti ancien criminel de guerre aux ordres de B\u00e9chir mais qui tente aujourd'hui de changer de costume avec une visite \u00e9clair au chevet des bless\u00e9s de la r\u00e9volution comme Essam 19 ans le ventre perfor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [91%] :\r\nOui \u00e7a l\u00e0 il m'a dit remet toi bien et d\u00e9pose une plainte \u00e0 la justice, j'ai dit OK, si Dieu le veut, on faisait juste un sit-in et les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont descendus de leur voiture et nous ont tir\u00e9 dessus devant moi un homme s'est effondr\u00e9, une balle dans la t\u00eate, il y a moi j'ai couru, mais ils m'ont vis\u00e9 dans le dos, elle a pas les ressortie devant alors cette visite est un bon d\u00e9but de ce p\u00e8re qu'on obtiendra justice rate d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [99%] :\r\nSon oncle Moubarak veut aussi croire tout en jetant un regard \u00e0 l'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9coute l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [86%] :\r\nOu anodin, on n'a pas vraiment satisfait de cette arm\u00e9e, mais bon au moins il essaye de montrer que c'est quelqu'un de bien, laissons -lui une chance, on verra bien votre chance c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [94%] :\r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres devant le QG des forces arm\u00e9es, le ton est beaucoup moins conciliant des jeunes brandissent un t-shirt couvert de sang voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:34) [91%] :\r\nC'est le le\u00e7ons d'un homme renvers\u00e9 par une voiture de la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9gime, bon, ils font \u00e7a pour faire croire que les manifestations sont violentes, mais nous sommes rassembl\u00e9s ici de mani\u00e8re pacifique et on ne bougera pas d'ici tant que le conseil militaire et l'ancien r\u00e9gime ne sera pas totalement tomb\u00e9 sur le colonel caisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:50) [90%] :\r\nR\u00e9volution tout le r\u00e9gime doit tomber dans ton coeur la foule mass\u00e9e sous les fen\u00eatre des militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [95%] :\r\nAlors, reportage sign\u00e9 Ariane Lavrilleux \u00e0 Khartoum, 41 personnes sont mortes hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot l'appareil un Soukho\u00ef Superjet 107 enti\u00e8rement embras\u00e9 avec 78 personnes \u00e0 bord, l'a\u00e9roport de Moscou Cheremetievo le 1er a\u00e9roport de Russie, l'avion \u00e9tait contraint \u00e0 un atterrissage d'urgence quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage \u00e0 destination de Mourmansk, pour une raison encore inconnue, les premiers sources faisaient \u00e9tat d'un incendie \u00e0 bord plusieurs compagnies \u00e9trang\u00e8res qui exploitaient ce model Superjet 100 ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9duire ou arr\u00eater son utilisation, \u00e9voquant des probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la campagne sur la libre circulation et alors que son message n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9, il pose d\u00e9j\u00e0 les premiers jalons pour combattre la future initiative dite de limitation de l'UDC, initiative qui veut sortir de l'accord de libre- circulation avec l'Union europ\u00e9enne, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [93%] :\r\nCe serait le Brexit suisse les mots forts de Karin Keller-Sutter sur notre antenne, la ministre de justice et police est venue sur le sujet, en marge de l'Assembl\u00e9e du PLR ce week- end, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore publi\u00e9 son message sur l'initiative, c'est dire l'importance de l'objet, \u00e0 ses yeux, l'importance \u00e9conomique pour la Suisse, l'exportation mais aussi tous les Liens, le trafic a\u00e9rien, l'agriculture, dit encore Karin Keller-Sutter qui insiste sur l'effet guillotine si on d\u00e9nonce la libre- circulation, les autres accords tombent pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est la r\u00e9alit\u00e9 et il faut le dire, le gouvernement cherche d'ailleurs de nouvelles pistes pour r\u00e9unir une majorit\u00e9 sur l'accord-cadre, comme par exemple des mesures de protection particuli\u00e8res pour les travailleurs de plus de 50 ans selon la NZZ AM Sonntag, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui travaillent une mesure sociale pour rallier les voix critiques \u00e0 gauche et isoler du d\u00e9c\u00e8s, au moment de la campagne de votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Charles Beer sort temporairement de sa retraite politique, l'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste soutient la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises en votation le 19 mai un soutien exprim\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Forum aux volets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal Charles Baer qui prend ainsi le contre- pied du PS Genevois qui lui s'\u00e9tait prononc\u00e9 contre, pour Charles Beer son parti tombe r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche, faux, r\u00e9pond l'ancien d\u00e9put\u00e9 Roger Deneys, membre du comit\u00e9 directeur du PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:12) [91%] :\r\nAlors sur la question de RFFA je pense clairement non parce que, en r\u00e9alit\u00e9, c'est les effets de ces baisses d'imp\u00f4ts sur les prestations fournies aux jeunes voyous Genevois qui inqui\u00e8te les socialistes, c'est vrai que \u00e7a peut arriver dans les r\u00e9flexions qu'on se dise non, mais si la gauche est unie, sauf le Parti socialiste \u00e7a pose probl\u00e8me, mais clairement sur la RFFA, c'est pas le cas, c'est vraiment les effets av\u00e9r\u00e9s alors fait quand un ancien conseiller d'\u00c9tat, avec son salaire qui seront pas compte, mais la r\u00e9alit\u00e9 des genevoise et des Genevois nous on la c\u00f4toie au quotidien, et puis on sait que les baisses d'imp\u00f4ts ont ils ont eu des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur les prestations publiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey en football 32\u00e8me journ\u00e9e de Super League qui a permis \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax de r\u00e9aliser la bonne op\u00e9ration du jour puisque les Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 2 buts \u00e0 0 hier \u00e0 Thoune victoire qui assure quasiment la place de barragiste aux Rouge et Noir dans le m\u00eame temps, Sion s'est inclin\u00e9 \u00e0 domicile 4 buts \u00e0 0 face au champion en titre, Young Boys au classement Xamax ne compte plus qu'un point de retard sur le FC Sion et le FC Z\u00fcrich Laurent Pasteur d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [91%] :\r\nTant\u00f4t Letzigrund qu'\u00e0 Tourbillon les murs ont trembl\u00e9 ce week- end face \u00e0 l'insolence sc\u00e9nario qui se dessine en cette fin de saison de Super League : Z\u00fcrich battu 3 0 \u00e0 B\u00e2le samedi et si on fait ces 4 \u00e0 0 devant son public par un Young Boys d\u00e9contract\u00e9 et diablement efficace sentent d\u00e9sormais le soufre de Neuch\u00e2tel Xamax dans leur dos en Xamax qui a profit\u00e9 de l'expulsion du Toulon accablant apr\u00e8s 37 minutes pour poser une nouvelle Pierre au d\u00e9fi insens\u00e9 qu'il s'est lanc\u00e9 lors du changement d'entra\u00eeneur de victoire en victoire, les Rouge et Noir sont d\u00e9sormais \u00e0 un point du Z\u00fcrich Sion, 2 \u00e9quipes que la formation de St\u00e9phane en show affrontera ces 2 prochaines semaines face \u00e0 Young Boys champion sur son nuage si on prouv\u00e9, lui, une fois encore \u00e0 quel point ces lacunes, notamment d\u00e9fensives mais aussi son manque de r\u00e9alisme en cette fin de saison, pourrait bien lui co\u00fbter tr\u00e8s cher car le FC Sion vu hier est en manque de rep\u00e8res d\u00e9fensivement les Valaisans ont offert des boulevards aux Bernois et malgr\u00e9 un excellent Fickentscher ont sombr\u00e9 tentent individuellement que collectivement, une d\u00e9faite qui laissera c'est certain des traces avant le d\u00e9placement de la troupe de Yakin de plus en plus en danger \u00e0 Saint-Gall le week- end prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [89%] :\r\nDu cin\u00e9ma, enfin elle vengeur 22\u00e8me long m\u00e9trage de l'univers Marvel devenu le 2\u00e8me film avoir engrang\u00e9 le plus de recettes dans monde d\u00e9passe ainsi Titanic 2 milliards 190 millions de dollars g\u00e9n\u00e9r\u00e9s en 2 semaines, Iron Man, Hulk ou encore Thor, qui ont d\u00e9sormais le film Avatar dans le viseur ah merci faute Boukhari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re est presque 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A47C96B7-5129-48A3-B5ED-D6C0F347597C", "internalArchiveId": "A47C96B7-5129-48A3-B5ED-D6C0F347597C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parlement valaisan d\u00e9bat du droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux publics", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Perroud, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan;Sylvie Masserey Anselin, PLR, membre de la commission de la sant\u00e9\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe parlement valaisan d\u00e9bat du droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux publics 12h30: VS suicide assist\u00e9 EMS RAUSIS\r\n***En Valais, le droit \u00e0 l'assistance au suicide pourrait \u00eatre reconnu dans tous les EMS et h\u00f4pitaux publics. \r\nLe Grand conseil se penche cette semaine sur la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la sant\u00e9. Et l'article sur l'aide au suicide est celui qui suscite le plus de r\u00e9actions. C'est ce qui ressort des premiers d\u00e9bats auxquels vous avez assist\u00e9 ce matin Julie Rausis :\r\nOui, alors ce qui met tout le monde d'accord, c'est que l'aide au suicide est une libert\u00e9 individuelle. L\u00e0 o\u00f9 le Parlement est tr\u00e8s divis\u00e9, c'est sur le fait d'inscrire cette libert\u00e9 dans la loi. Il faut savoir qu'aujourd'hui en Valais, les EMS et les h\u00f4pitaux publics sont libres d'offrir cette possibilit\u00e9 \u00e0 leurs r\u00e9sidents. La Commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil propose donc de changer cela et d\u00e9fend une \u00e9quit\u00e9 de traitement pour tous les patients du canton, ind\u00e9pendamment de leurs institutions de soin. Une proposition qui ne plait pas \u00e0 l'UDC comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 Bruno Perroud :\r\n SON 12''\r\n***Et Julie, si l'UDC a donn\u00e9 un mot d'ordre clair \u00e0 ses membres, ce n'est pas le cas de tous les groupes politiques...\r\nOui, preuve que la question est sensible et divise. En 2016, les \u00e9lus valaisans avaient d'ailleurs refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer sur l'assistance au suicide dans les \u00e9tablissements sanitaires. C'\u00e9tait une proposition de la PLR Sylvie Masserey Anselin qui si\u00e8ge aujourd'hui au sein de la commission de la sant\u00e9 :\r\n SON 25''\r\nA noter que les cantons de Vaud, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 inscrit le suicide assist\u00e9 dans une loi. Le mod\u00e8le Valaisan qui sera discut\u00e9 jeudi encore s'en inspire largement.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parlement valaisan d\u00e9bat du droit \u00e0 l'assistance au suicide dans les EMS et h\u00f4pitaux publics / 12H30_2019-05-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T10:57:45Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Valais, le droit \u00e0 l'assistance au suicide pourrait \u00eatre reconnu dans tous les EMS et h\u00f4pitaux publics le Grand Conseil se penche cette semaine sur la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la sant\u00e9, l'article sur l'aide au suicide et celui qui suscite le plus de r\u00e9actions, c'est ce qui ressort des premiers d\u00e9bats auxquels vous avez assist\u00e9, ce matin, Julie Rausis oui alors, ce qui met tout le monde d'accord c'est que l'aide au suicide est une libert\u00e9 individuelle, l\u00e0 o\u00f9 le Parlement est en revanche tr\u00e8s divis\u00e9, c'est sur le fait d'inscrire cette libert\u00e9 libert\u00e9 dans la loi, il faut savoir qu'aujourd'hui en Valais, les hommes et les h\u00f4pitaux publics sont libres d'offrir ou non cette possibilit\u00e9 \u00e0 leurs r\u00e9sidents, la commission de la sant\u00e9 du Grand Conseil propose donc de changer cela et des fonds une \u00e9quit\u00e9 de traitement pour tous les patients du canton, ind\u00e9pendamment de leur institution de soins, une proposition qui ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 Bruno Perroud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nC'est un choix de de soci\u00e9t\u00e9 qu'on pourra d\u00e9terminer avec \u00e7a c'est-\u00e0-dire est -ce que voulant cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 mortif\u00e8re o\u00f9 on banalise le suicide ou bien est -ce qu'on veut avoir une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on d\u00e9fend encore les principes de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [91%] :\r\nEt Julie si l'UDC a donn\u00e9 un mot d'ordre clair \u00e0 ses morts, ce n'est pas le cas de tous les groupes politiques oui, preuve que la question est sensible, et elle divise en 2016 les \u00e9lus valaisans avaient d'ailleurs refus\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer sur l'assistance au suicide dans les \u00e9tablissements sanitaires, c'\u00e9tait alors une proposition de la PLR, Sylvie Masserey, 11 11 langues qui si\u00e8ge aujourd'hui au sein de la commission de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [93%] :\r\nDans un canton o\u00f9 il y a encore pas mal d'aspects \u00e9thiques religieux qui fait que \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame compliqu\u00e9 mais voil\u00e0, j'ai bon espoir, quand m\u00eame, je pense que c'est essentiel de le faire parce qu'aujourd'hui c'est un d\u00e9sert juridique sur cette question, alors effectivement on sait qu'on a cette libert\u00e9 qui est garanti par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, personne ne remet \u00e7a en cause, mais au sein des institutions valaisannes on est clairement tributaire de la d\u00e9cision qui sera prise par le conseil de fondations ou par la direction alors les passions, les r\u00e9sidents sont tributaires de \u00e7a, mais le personnel \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [96%] :\r\n\u00e0 noter que les cantons de Vaud Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9j\u00e0 inscrit le suicide assist\u00e9 dans une loi, le mod\u00e8le Valaisan, qui sera discut\u00e9 jeudi encore s'en inspire largement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "internalArchiveId": "2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 19 mai 2019, les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la loi relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA). Ils devront aussi se prononceront sur le volet cantonal : interviews de Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et Caroline Marti, membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Il se trouve  que les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nIls se prononceront aussi sur le volet CANTONAL de cette r\u00e9forme!\r\nLe projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique pour toutes les entreprises que ce soit les multinationales ou les entreprises locales.\r\nDes PME aujourd'hui impos\u00e9es  \u00e0 24%.\r\nLa r\u00e9forme est soutenue par la droite le MCG et les milieux \u00e9conomiques.\r\nMais \u00e0 gauche on d\u00e9nonce un taux trop bas.\r\nAlors.. est-ce  un projet indispensable ou au contraire d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve? \r\nOn en d\u00e9bat  avec deux invit\u00e9s:\r\n\"Vincent Subilia\" le directeur  \"de la Chambre de commerce d'industrie et des services de Gen\u00e8ve\" et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand conseil.\r\nBonsoir...\r\net \"Caroline Marti\" d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil et membre de la Commission fiscale.\r\nBonsoir \u00e0 vous.\r\nVincent Subilia:\r\n- \"Vincent Subilia\" ces derniers jours on a vu votre \" Chambre de commerce\" mettre en avant des personnalit\u00e9s de tout bord politique en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme oui que vous d\u00e9fendez. On a vu  l'ancien conseiller d'Etat Vert.  David Hiler la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno mais aussi des entrepreneurs ou des personnalit\u00e9s culturelles C'est l'artillerie  lourde  que vous mettez en avant. Pourquoi? Vous craignez  une d\u00e9faite  le 19 mai?\r\n-  \u00e0 Gen\u00e8ve... cette r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises... n'a jamais rassembl\u00e9... largement ....comme dans le canton de Vaud. Comment vous l'expliquer?\r\n- que se passera-t-il... si les Genevois disent oui ...au paquet f\u00e9d\u00e9rale... et non ...au paquet genevois?\r\n- si c'est NON le 19 mai, les multinationales vont toutes partir pour l'eldorado vaudois?\r\n- la gauche d\u00e9nonce des pertes fiscales tr\u00e8s importantes... qu'est-ce qui garantit au citoyen genevois qu'il n'y aura pas de coupes dans les prestations?\r\n- le citoyen genevois doit-il craindre un hausse de l'imp\u00f4t sur les personnes physiques pour compenser la baisse des recettes fiscales pour les entreprises qu'induira la r\u00e9forme?\r\nCaroline Marti:\r\n- Caroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiler Sandrine Salerno Charles Beer  encore hier dans cette \u00e9mission qui s'engagent   pour cette r\u00e9forme alors que votre parti le PS et les verts y sont oppos\u00e9s N'est-ce pas le signe que vous faites fausse route en continuant \u00e0 vous opposer   \u00e0 ce taux unique de 13.99 %?\r\nHier votre camarade de Parti Charles Beer disait dans cette \u00e9mission que les socialiste genevois avait... en somme un certains complexe par rapport \u00e0 la gauche de la gauche Votre non \u00e0 cette r\u00e9forme  n'est-ce pas simplement une posture?\r\n- Mais cette r\u00e9forme  va permettre de r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9 fiscale entre les multinationales et entreprises locales et aussi pr\u00e9server  des dizaines de miliers d'emplois \u00e0 Gen\u00e8ve, vous n'y \u00eates pas sensible?\r\n- le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 sa r\u00e9forme fiscale des entreprises,  un taux de 13,79%... est-ce que Gen\u00e8ve peut se permettre de dire NON?\r\n- avec un taux \u00e0 13,99%, le taux a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente proposition RIE 3 (13,49),  peut-on aller au-del\u00e0?\r\n- n'y a-t-il pas un isque qu'au del\u00e0 des multinationales, m\u00eame certaines entreprises locales quittent Gen\u00e8ve pour Vaud en cas de NON?", "durationSec": 768, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["votation", "fiscalit\u00e9", "industrie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le volet genevois de la RFFA entre Vincent Subilia et Caroline Marti / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-6", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve, et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS au Grand Conseil genevois, membre de la commission fiscale du Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10395469"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nEt Gen\u00e8ve \u00e9galement politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt oui, Julien, vaste pench\u00e9 sur les votations du 19 mai il se trouve que les Genevois ne voteront pas uniquement sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, ils se prononceront aussi sur le volet cantonal de cette r\u00e9forme, le projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique de 13 99 pourcent pour toutes les entreprises, que ce soit donc les multinationales ou les entreprises locales des PME aujourd'hui impos\u00e9es \u00e0 24 pourcent, la r\u00e9forme est soutenue par la droite, le MCG, les milieux \u00e9conomiques mais \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce un taux beaucoup trop bas, alors est-ce un projet indispensable ou, au contraire, d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Vincent Subilia, bonsoir, bonsoir cette, directeur de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand Conseil Caroline Marti bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil et membre de la commission fiscale Vincent Subilia ces derniers jours, on a vu votre Chambre de commerce : mettre en avant des personnalit\u00e9s de tous bords des bords politiques en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme, par exemple, il y avait le le conseiller d'\u00c9tat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert David Hiller, la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno, mais aussi des entrepreneurs ou encore des personnalit\u00e9s culturelles, on peut dire que c'est l'artillerie lourde que vous mettez en avant, pourquoi est -ce que vous craignez une d\u00e9faite le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nJe crois que les Mozambicains qui sont d\u00e9velopp\u00e9es sont \u00e0 la hauteur de l'enjeu et on pourrait ajouter \u00e0 la liste de celles et ceux qui, notamment dans l'H\u00e9rault, de la gauche se manifeste en faveur de la r\u00e9forme bien Charles Bert que vous avez dit hier sur votre plateau et qui disait \u00e0 quel point celle -ci \u00e9tait tout \u00e0 fait essentiel, donc je crois qu'il y a l\u00e0 un tr\u00e8s large consensus, une mobilisation qui a pris conscience de l'enjeu qui est essentiel, il s'agit ici de d\u00e9fendre nos emplois et donc \u00e0 ce titre, il est important que chacun en prenne la mesure et se prononce favorablement le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nCaroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiller moi une Salerno Charles Beer, on vient de le dire encore, hier soir, c'\u00e9tait dans cette \u00e9mission qui s'engagent pour cette r\u00e9forme alors que votre parti, le PS et les Verts, ils sont oppos\u00e9s n'est -ce pas le signe que vous \u00eates en train de faire fausse route en continuant \u00e0 vous opposer \u00e0 ce taux unique de13,9 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nBon, ils sont libres de prendre la position qu'il le souhaite et leur leur pensiez il leur position non n'engage que effectivement le le Parti socialiste a a m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi cette cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et et et nous avons constat\u00e9 en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s de larges d\u00e9bats que cette r\u00e9forme \u00e9tait, \u00e0 notre sens fortement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 dans la mesure o\u00f9, o\u00f9 le taux pr\u00e9vu de 13 99 pourcent de taux d'imposition unique des entreprises engendrerait la premi\u00e8re ann\u00e9e pas moins de 186 millions d'imp\u00f4ts de pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s publiques en moins, et ce uniquement la premi\u00e8re ann\u00e9e, puisqu'il y a un m\u00e9canisme qui ferait qu'on craint, tr\u00e8s fortement une augmentation de ses pertes, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et en ce sens, nous avons un tr\u00e8s fort souci de financement des prestations \u00e0 la population et des services publics, il y a, il y a une r\u00e9elle pr\u00e9occupation de comment pourrons -nous \u00e0 continuer \u00e0 financer des prestations comme l'h\u00f4pital public, comme l'\u00e9cole comme comme le les transports publics, etc et on craint une d\u00e9t\u00e9rioration de des prestations \u00e0 la population et des services. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nPublic Karim va soumettre cet argument tout de suite \u00e0 Vincent Subilia mais quand m\u00eame, avant \u00e7a, un mot sur ce que nous disait Charles Beer, hier soir, qui disait que dans le fond les socialiste Genevois avait en quelque sorte un certains complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport \u00e0 la gauche de la gauche complexe tout court, m\u00eame hein votre nom \u00e0 cette r\u00e9forme est -ce que c'est pas comme une posture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors \u00e7a ce ne son interpr\u00e9tation, moi je fais pas du tout la m\u00eame interpr\u00e9tation, je pense que le Parti socialiste a une position qui a varient et disons est aussi entre une position certes gouvernementale qui est \u00e0 la recherche de prendre compromis et je pense que le Parti socialiste l'a montr\u00e9, il a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis, mais il a aussi une position qui est un peu plus oppositionnelle et l\u00e0 le calcul a vraiment \u00e9t\u00e9 un calcul sur le fond, un calcul politique est pour nous une r\u00e9forme qui aurait \u00e9t\u00e9 trop d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 comme je disais, et qui aurait mis \u00e0 mal sur le long terme, la p\u00e9rennit\u00e9 des prestations qui sont absolument essentiels d\u00e9j\u00e0 pour notre population, les services publics, mais \u00e9galement pour pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de de notre canton il faut il faut pas oublier que les diff\u00e9rents services publics font partie aussi des conditions cadres qui font la prosp\u00e9rit\u00e9 de nos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nQuand on Vincent Subilia ce cas on doit craindre des coupes dans l'administration, les services publics, avec cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, si la r\u00e9forme n'est pas adopt\u00e9e et si l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve ne peut pas \u00eatre maintenu je rappelle de cette r\u00e9forme qu'elle contient un volet social tout \u00e0 fait cons\u00e9quents, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle, h\u00e9 bien elle est tr\u00e8s largement soutenue par un certain nombres de figures repr\u00e9sentatives de la gauche et je me rappelle, ici aussi, dans un 1er temps par les d\u00e9put\u00e9s de gauche qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9forme avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 par une base de leur parti, il y a de tr\u00e8s courte voix qui elle est en d\u00e9corr\u00e9lation totale avec les r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9, je me dire ici aussi que le Parti socialiste est le seul la seule section cantonale qui se soit oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme, alors que 25 autres sections la pl\u00e9biscite, c'est dire \u00e0 quel point, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien malheureusement on est et vous le disiez tout \u00e0 l'heure dans le cas dans le dogme, c'est tout, de 13 99 pourcent, il constitue un taux qui est le seul \u00e0 m\u00eame de conserver sur notre territoire les entreprises multinationales, dont je rappelle ici que leur facture fiscale sera augmenter de fa\u00e7on cons\u00e9quente, lesquels repr\u00e9sentent1,1 milliard de recettes fiscales et pas loin de 61 millions mais 61000 pardon, emploi et donc je consid\u00e8re que c'est faire peu cas de l'emploi qui doit \u00eatre au coeur du message que nous d\u00e9fendons que d'imaginer qu'avec un taux de 13 99 pourcent, h\u00e9 bien on voit qu'avec un taux sup\u00e9rieur \u00e0 13 99 pourcent maintiendrait ses entreprises sur notre territoire, je rappelle aussi que nos amis Vaudois ont \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, avec le soutien des socialistes adopt\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s taux inf\u00e9rieur \u00e0 13 79 pourcent donc encore une fois, on le Parti socialiste Genevois fait preuve ici d'une c\u00e9cit\u00e9 qui est \u00e0 mes yeux coupable mais alors qu'est -ce qu'on doit comprendre vos arguments, Vincent Subilia, \u00e7a veut dire que si c'est non, le 19 mai les multinationales vont toutes partir de Gen\u00e8ve vers l'eldorado Vaudois, ce que l'on doit comprendre, c'est que le r\u00e9sultat qui est atteint qu'un 13 99 pourcent et celui d'un compromis, un consensus historique, il faut saluer avec une r\u00e9forme qui \u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9 qui \u00e9quitable et qui est positive, elle est pour les entreprises, elle est \u00e9galement pour les habitants, elle est aussi pour les collectivit\u00e9s publiques, ind\u00e9pendamment de ce que l'on peut entendre, donc oui effectivement, le risque existe, il est tr\u00e8s simple, ne n'pas besoin l\u00e0 d'\u00eatre un savant pour imaginer que si, au 31 d\u00e9cembre au 1er janvier de l'ann\u00e9e 2020 de votre facture fiscale et de 24 pourcent, ce qui serait le cas pour les multinationales avec l'abolition des statuts, alors qu'aujourd'hui elles payent en moyenne11,6 pourcent dont vous doubler l'addition fiscale oh le payer 11 francs 60 vous en payez 24 sur 100 francs et que votre voisin Vaudois offre moiti\u00e9 moins, h\u00e9 bien, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait naturel, h\u00e9 bien on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la possibilit\u00e9 de rapatrier ses activit\u00e9s et puis la Suisse ne fonctionne pas en isolation clinique, on est ici face \u00e0 une concurrence qui est international et donc la tentation pour les entreprises multinationales qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sente, encore une fois dans le tissu \u00e9conomique Genevois et qui nourrissent nos PME un emploi dans une multinationale, c'est1,5 emplois dans une PME, h\u00e9 bien, c'est jouer avec le feu, que d'imaginer qu'en rejetant ce taux et en ne laissant pas la possibilit\u00e9 dans les quelques mois qui nous s\u00e9parent de la fin de l'ann\u00e9e pour imaginer une autre solution : il n'y a pas de plan B, h\u00e9 bien qu'on arrive \u00e0 les maintenir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [88%] :\r\nPas de plan bl\u00e9 Caroline Marti est -ce que vous jouez avec le feu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame souligner que, avec un taux d'imposition Laurent 13 99, m\u00eame un toit 14 5 \u00e0 15 ou \u00e0 16 on reste tr\u00e8s comp\u00e9titifs en regard de des taux d'imposition dans les autres pays, notamment autour de nous, de l'Union europ\u00e9enne Brest en Suisse, \u00e0 gauche, comptant son plus bas, on reste largement en dessous des, des, des taux d'imposition en regard international et puis si on fait effectivement la comparaison avec le canton de Vaud, il faut aussi souligner que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avant la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le canton de Vaud avait une un taux d'imposition pour les entreprises multinationales qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on connaissait \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est pas pour autant que l'ensemble des multinationales sont partis dans le canton de Vaud, bien au contraire, ce sont vraiment dans notre canton et donc si on a un taux d'imposition qui est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on peut conna\u00eetre par exemple dans le canton de Vaud, h\u00e9 bien il y a absolument aucune raison objective de penser que ce sera la fuite de l'ensemble des multinationales puisque on restera dans une dans une situation un peu de statu quo par rapport \u00e0 ce que nous Sion pr\u00e9c\u00e9demment Subilia vous hocher la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [92%] :\r\nDe d\u00e9pit de d\u00e9pit, les d\u00e9put\u00e9s socialistes dans l'h\u00e9micycle, Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 cette cette r\u00e9forme, ils ont compris et int\u00e9gr\u00e9 le fait que l'enjeu \u00e9tait majeur parce qu'au centre de celui -ci, il y a l'emploi et c'est pour celui -ci que nous nous battons et parce que dans le compromis qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ici et que nous n'avons pas le loisir de remettre en cause, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, n'en d\u00e9plaise \u00e0 moi voisine, h\u00e9 bien il y a ce volet social qui est essentiel, tant au plan f\u00e9d\u00e9ral avec une solution de stabilisation de l'AVS que sur le plan cantonal je rappelle ici que gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme, h\u00e9 bien, ce sont 500 places 533 pr\u00e8s de Gap, places de cr\u00e8ches qui seront cr\u00e9\u00e9s, c'est le triplement h\u00e9 bien dire des subsides \u00e0 l'assurance- maladie, dont le cercle des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00eatre sensiblement augment\u00e9s, donc c'est un ensemble de mesures \u00e0 vocation sociale qui sont adopt\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment pour soulager la classe moyenne, cette m\u00eame classe moyenne que le Parti socialiste n\u00e9glige aujourd'hui en s'opposant de fa\u00e7on encore une fois dogmatique \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [91%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Caroline Marti on vient de l'entendre Vincent Subilia nous dit en gros : on vous dit c'est du donnant-donnant, on a fait pas mal de, de, de, de, d'offre en fait \u00e0 la gauche aussi \u00e0 la classe moyenne que ce que lui r\u00e9pondez le le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [91%] :\r\nPLR et et l'ensemble de la droite et des milieux \u00e9conomiques n'ont pas donn\u00e9 assez et n'ont pas fait suffisamment de concessions pour s'assurer d'un d'un soutien solide du Parti socialiste, Monsieur Soubie a parl\u00e9 d'un consensus, en r\u00e9alit\u00e9, il y en a pas, puisque le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 et l'ensemble de la gauche, a d\u00e9cid\u00e9 de contester cette r\u00e9forme, les d\u00e9put\u00e9s socialistes, d'ailleurs, pour dans l'art leur majorit\u00e9 ont refus\u00e9 de de voter cette cette r\u00e9forme parce que pour nous on peut nous mettre effectivement D D D est revenu et les ressources qui sont bienvenues hein pour les subsides d'assurance- maladie pour les cr\u00e8ches, mais c'est pas parce qu'on nous donne justement cette ce sucre en faveur de de mesures sociales que \u00e7a va emp\u00eacher ce qui ce qui nous semble \u00eatre une une catastrophe pr\u00e9dit, qui est une une diminution drastique des recettes fiscales, on vide les caisses de l'\u00c9tat et ainsi on aura simplement plus suffisamment d'argent \u00e0 l'avenir pour financer les prestations essentielles \u00e0 la population, il faut quand m\u00eame noter que toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a connu des baisses de prestations des coupes lin\u00e9aires dans le personnel de l'\u00c9tat et qu'aujourd'hui il y a des services dans l'administration qui sont ou dans les h\u00f4pitaux \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 l'Institut de maintien \u00e0 domicile qui sont tout simplement compl\u00e8tement surcharg\u00e9s qui n'arrivent plus \u00e0 d\u00e9velopper les prestations qui serait n\u00e9cessaire \u00e0 la population et rajouter encore une perte de, de presque 200 millions par ann\u00e9e de recettes h\u00e9 bien c'est vraiment courir \u00e0 la casse \u00e0 la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [91%] :\r\nCaroline Marti, Vincent Subilia, on aura compris vos arguments, je vous laisse 15 secondes \u00e0 chacun pour r\u00e9pondre \u00e0 une question cruciale : que se passera -t-il le 19 mai si les Genevois votent oui \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale et non \u00e0 la r\u00e9forme, Genevois, vous avez 20 secondes dans son Subilia vous d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [92%] :\r\nEh bien on se en association extr\u00eamement difficile qui est celle de voir Gen\u00e8ve se transformer en un d\u00e9sert \u00e9conomique Charles Beer sur vos ondes hier parlait de province a\u00e9roportuaire du canton de Vaud il a parfaitement r\u00e9sum\u00e9 la situation : nous n'avons pas le luxe aujourd'hui, h\u00e9 bien nous retrouver dans cette situation d'isolement \u00e9conomique et contrairement \u00e0 ce que pense Madame Marti les richesses ne pousse pas sur la plaine de Plainpalais, elles sont cr\u00e9\u00e9es le sont pas nos entreprises votons oui pour l'emploi, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [95%] :\r\n\u00e7a fait 23 secondes \u00e0 vos Caroline Marti, h\u00e9 bien il faudra effectivement remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier le le Parti socialiste n'a jamais contest\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'abolir les statuts fiscaux d'avoir un taux unique d'imposition pour les entreprises, nous avons \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 discuter, pr\u00eats \u00e0 faire aussi des compromis simplement pas des compromis \u00e0 n'importe quel prix un compromis qui nous permettrait d'assurer le maintien des prestations \u00e0 long terme pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [91%] :\r\nCaroline Marti Vincent sous la merci beaucoup d'\u00eatre venus d\u00e9battre dans ce forum en Direct ce soir en Direct de Gen\u00e8ve les Genevois donc voteront le 19 mai, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marti, Caroline", "role": "membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Subilia, Vincent", "role": "directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-473A0BAB-9D73-4745-831A-C45DA5A90727", "internalArchiveId": "473A0BAB-9D73-4745-831A-C45DA5A90727", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La biodiversit\u00e9 mondiale menac\u00e9e par l'Homme: interviews d'Antoine Guisan et de Jacques Bourgeois", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois\r\nInterviews d'Antoine Guisan, professeur ordinaire aux facult\u00e9s de Biologie et de m\u00e9decine et de G\u00e9osciences et environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, et de Jacques Bourgeois, conseiller national (PLR/FR), directeur de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\nLa biodiversit\u00e9 mondiale menac\u00e9e par l'Homme: interviews d'Antoine Guisan et de Jacques Bourgeois Forum: SLV Jacques Bourgeois\r\nEh bien...justement...  \"Antoine Guisan\"... nous avons... un repr\u00e9sentant... des agriculteurs... avec nous...\r\nC'est vous... \"Jacques Bourgeois\"...\r\nBonsoir...\r\nVous \u00eates... le directeur... \"de l'Union suisse... des paysans\"... \u00e9galement... conseiller national... PLR... fribourgeois.\r\nCanevas:\r\n- Vous venez d'entendre... \"Antoine Guisan\"... La Suisse aussi... doit faire sa part... notamment... les agriculteurs... Jacques Bourgeois... les paysans n'ont font pas assez?\r\n- La production... \"Bio\" .. .est souvent mise en avant... dans ce rapport... La Suisse ne devrait-elle pas... montrer l'exemple... en Europe... et se convertir... enti\u00e8rement ...au bio?\r\nLes prix seraient \u00e9lev\u00e9s... mais peut-\u00eatre que les Suisses sont pr\u00eats aujourd'hui \u00e0 faire cet effort? \r\n- des prix trop \u00e9lev\u00e9s, est-ce que ca n'est pas le signe... qu'on paie... trop peu... pour une alimentation de qualit\u00e9? \r\n-on sait que les persticides de synth\u00e8se sont en partie responsables de la mort des insectes. Ne faut -il pas tout simplement les interdire en Suisse?\r\nON a d\u00e9j\u00e0 bcp r\u00e9duit, parfois on en a besoin\r\n-Est-ce qu'il n'y a pas d'effort suppl\u00e9mentaire \u00e0 faire en mati\u00e8re de traitements phytosanitaires? \r\nes herbicides oui on peut faire un effort \r\n- JULIEN : Si on prend une \u00e9chelle de mesure...les kilos de pesticides utilis\u00e9s par hectare...on voit que l'Autriche en utilise presque deux fois moins que la Suisse....Comment est-ce que vous justifiez une telle diff\u00e9rence?\r\n- JULIEN :  Ce rapport recommande les petites exploitations agricoles...plut\u00f4t qu'une agriculture industralis\u00e9e. Est-ce qu'en Suisse vous estimez qu'on respecte cette recommandation?\r\nl\r\n- est-ce qu'il ne faut durcir les crit\u00e8re pour obtenir les payements directs, avec l'exigence de davantage de compensations \u00e9cologiques que ce qui est pr\u00e9vu actuellement...?\r\naujourd'hui les paysans en font d\u00e9j\u00e0 plus que ce qui est demand\u00e9...\r\n- conc\u00eatement la suisse est un mauvais \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9 alors qu' \u00e0 vous entendre les paysans font tout juste... o\u00d9 est que la Suisse a des progr\u00e8s \u00e0 faire en mati\u00e8re de bio\r\ndiversit\u00e9???? \r\nil y a un programme national qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la suisse- en 2012 pr la biodiversit\u00e9. il faut voir ce qu'il en ressort. \r\nmettre davantage de nature en ville serait certainement bon pour lutter contre la disparition des inscects.", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395465", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La biodiversit\u00e9 mondiale menac\u00e9e par l'Homme: interviews d'Antoine Guisan et de Jacques Bourgeois / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-2", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews d'Antoine Guisan, professeur ordinaire aux facult\u00e9s de Biologie et de m\u00e9decine et de G\u00e9osciences et environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, et de Jacques Bourgeois, conseiller national (PLR/FR), directeur de l'Union suisse des paysans."], "variantIds": ["ece-10395465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour parler de ce rapport alarmant re\u00e7oit Antoine Guisan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur ordinaire aux facult\u00e9s de biologie et de m\u00e9decine de g\u00e9osciences environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates aussi membre du Forum suisse sur la biodiversit\u00e9, vous avez travaill\u00e9 en amont, \u00e0 l'\u00e9laboration de ce rapport, on entend : pr\u00e8s d'un 1000000 d'esp\u00e8ces menac\u00e9es, \u00e7a repr\u00e9sente une esp\u00e8ce sur 8 sur la plan\u00e8te, est ce que notre civilisation toute enti\u00e8re est aujourd'hui menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, alors effectivement c'est : c'est une situation pr\u00e9occupante, il faut savoir quand on parle de 8 millions en fait, on a plus ou moins un peu plus de 2 millions qui sont recens\u00e9s, qu'on conna\u00eet bien, le reste c'est des estimations pour des groupes qu'on conna\u00eet beaucoup moins, comme les les champignons, les virus, les bact\u00e9ries beaucoup d'insectes encore \u00e0 d\u00e9couvrir, et donc on perd aussi une biodiversit\u00e9 qu'on ne conna\u00eet pas encore compl\u00e8tement et bien s\u00fbr l'importance de cette perte de biodiversit\u00e9, elle se mesure dans le sens o\u00f9 s'finalement cette biodiversit\u00e9, elle aime, elle nous est n\u00e9cessaire puisque, m\u00eame plus qu'utile, on parle beaucoup maintenant des b\u00e9n\u00e9fices de la nature pour l'homme, on parlait anciennement des services cause islamique est ce vraiment s'tous tous finalement tous les services que la nature nous offre, et qui soutient comme vous, comme il a \u00e9t\u00e9 dit pr\u00e9c\u00e9demment, l\u00e0, l'\u00e9conomie, le d\u00e9veloppement social, les loisirs etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nC'est ce rapport est particuli\u00e8rement alarmiste aujourd'hui est -ce que c'est aussi d\u00fb au fait que l'extension des esp\u00e8ces, \u00e7a s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nOui, alors quand on parle d'extinction pass\u00e9 parce c'est vrai qu'on parle de la 6\u00e8me extinction les extinctions du pass\u00e9 sont pass\u00e9s sur des p\u00e9riodes beaucoup plus longues, on a la, la, la Terre a mis du temps \u00e0 Harare a finalement \u00e0 ce que la biodiversit\u00e9 aurait augmente au niveau qu'on a aujourd'hui qui, qui n'a cess\u00e9 d'augmenter, et aujourd'hui le le le rythme des extinctions devient tr\u00e8s de plus en plus rapide, je dirais, de Pair avec l'acc\u00e9l\u00e9ration d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'homme fait sur la plan\u00e8te, c'est-\u00e0-dire la consommation, la production, l'extraction des ressources etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nAlors que faire aujourd'hui Antoine Guisan parce qu'on entend un des politiques dans le concert de lamentations, tr\u00e8s souvent, c'est vrai, on entend, on en parle aussi au niveau du climat quelles doivent \u00eatre les priorit\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nAlors effectivement, je pense que c'est, c'est c'est difficile parce que c'est une situation un petit peu n\u00e9gative, les gens n'ont pas envie d'entendre des mauvaises nouvelles, mais le rapport rel\u00e8ve quand m\u00eame que c'est encore le moment de d'agir et les les actions qu'il faut faire c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tout prix pr\u00e9server les surfaces qui reste naturels qui sont encore pr\u00e9serv\u00e9e, et puis il faut repenser notre mode de fonctionnement pour arr\u00eater, en tout cas, par exemple, la d\u00e9gradation des habitats, la pollution, on est en plein aussi dans la la la la grande discussion sur les plastiques, on sait pas encore tr\u00e8s bien, par exemple le fait qu'auront les plastiques, on accumule maintenant dans l'environnement, sur l'et les \u00e9cosyst\u00e8mes sur la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [90%] :\r\nComment \u00e9crit citoyen aussi, parce que dans le fond, la biodiversit\u00e9, quand on dit comme \u00e7a, tout le monde, on veut un peu mais pas trop et surtout pas trop pr\u00e8s, on est d'accord pour les papillons, les jolis papillons, mais pas pour les moustiques qui pique pour les abeilles qui butinent mais moins pour les gu\u00eapes qui viennent je pas g\u00e2cher le pique- nique, comment convaincre la population de changer sa mani\u00e8re de consommer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [91%] :\r\nAlors je suis Biologie suis scientifique, donc j'ai contribu\u00e9, finalement on rapport et modestement, hein, vous avez entendu il y a beaucoup de scientifiques qui ont contribu\u00e9, notamment le Forum biodiversit\u00e9 les, les, les solutions, il faut les penser ensemble, je pense, avec tous les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 quand on passe de de repenser la soci\u00e9t\u00e9, il faut le faire avec les scientifiques et tous les acteurs, bien s\u00fbr, il faut commencer \u00e0 \u00e0 changer notre attitude par rapport \u00e0 la nature difficile effectivement de convaincre quelqu'un qui est un moustique peut \u00eatre important, mais c'est vrai que quand on parle de cette \u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, elle touche notamment aussi la base de la cha\u00eene alimentaire des, des, des r\u00e9seaux, trafic et les moustiques qui contribuent \u00e9norm\u00e9ment, donc on doit, on doit accepter finalement que pour avoir les bienfaits de la nature, on doit aussi en accepter toutes les dimensions et Antoine Guisan : la Suisse dans tout \u00e7a, elle a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 en comme une mauvaise \u00e9l\u00e8ve, elle a pris des mesures, \u00e9laborer des plans d'action assez tardivement qu'est ce qu'elle peut faire de plus maintenant cette suisse, alors je pense que d\u00e9j\u00e0 c'est vrai qu'on a un plan qui, qui vient d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9 assez tardivement, comme vous l'avez dit, apr\u00e8s quasiment 25 ans apr\u00e8s apr\u00e8s Rio cette cette ce ce plan, il contient beaucoup de choses qui sont importantes, il faut aussi reconna\u00eetre qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des acteurs de la conservation, la Turquie, disent que c'est pas assez, donc je pense que c'est l\u00e0 qu'on doit continuer \u00e0 s'asseoir les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 les les praticiens avec les scientifiques pour continuer \u00e0 et je pense que c'est un 1er pas, il faut absolument aller plus loin et il faut que vraiment les, les, les habitudes, par exemple alimentaires changent, on parle souvent de consommation de viande, plus que jamais, je pense que c'est l'occasion d'autres r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 Anne, par exemple, notre mani\u00e8re de nous alimenter notre mani\u00e8re de nous de consommer l'\u00e9nergie etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [89%] :\r\nLes agriculteurs sont particuli\u00e8rement point\u00e9s du doigt dans ce rapport, en Suisse, ils ont aussi un effort \u00e0 femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors si vous voulez, hein, les agriculteurs sont point\u00e9s du doigt, surtout quand il s'agit de l'agriculture intensive, l'utilisation de pesticides, de m\u00e9thodes un peu intensif d'agriculture, les agriculteurs qui sont plus qui font plus des, des, des, des m\u00e9thodes 12 je dirais l'agriculture bio et biodynamie etc sont contribue peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 au red\u00e9veloppement pourrait contribuer au red\u00e9veloppement la la biodiversit\u00e9, donc il ne faut pas pointer tous les agriculteurs de la m\u00eame mani\u00e8re, et je pense qu'effectivement, peut-\u00eatre qu'il faut encourager ceux qui les bonnes pratiques, donc l\u00e0, le consommateur peut faire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [91%] :\r\nOn va l'entendre la la voix d\u00e9c\u00e8s agriculteurs puisque justement d'un de ses repr\u00e9sentants avec nous c'est vous Jacques Bourgeois, bonjour, oui, bonsoir, vous \u00eates le directeur de l'Union suisse des paysans, \u00e9galement conseiller national PLR fribourgeois, vous venez d'entendre Antoine Guisan qui fait la diff\u00e9rence entre l'agriculture de masse et puis ceux qui font du bio en Suisse, tout d'abord parce que on a un chiffre en Suisse, les paysans qui font uniquement du bio, ils sont quel pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [89%] :\r\nAlors nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s sur le march\u00e9 environ 10 12 pourcent de production biologique qui est produit en fonction des demandes du march\u00e9, mais ce que j'aimerais aussi pr\u00e9ciser, peut-\u00eatre par rapport \u00e0 cet enjeu que qu'est la biodiversit\u00e9, l'agriculture ne serait pas ce qu'elle est sans la biodiversit\u00e9, donc nous travaillons avec la nature, nous devons veiller \u00e0 la pr\u00e9server, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure aussi au niveau du sol je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser aussi, nous devons tenir compte des Terres cultiv\u00e9es de les maintenir le plus haut niveau possible car \u00e0 l'heure actuelle, en un seul qui se d\u00e9robe sous nos pieds aux rideaux m2 par seconde environ 8 heures 27 balles et si on urbanise on b\u00e9tonne superficie s'est \u00e9galement tout ce que l'on aura moins pour le d\u00e9veloppement de de biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [89%] :\r\nOn va rester dans le domaine de l'agriculture, si vous voulez bien la production bio est souvent mise en avant aussi dans le rapport, dont on parle aujourd'hui, est ce que la Suisse ne devrait pas donc faut montrer l'exemple en Europe et se convertir enti\u00e8rement bio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [90%] :\r\nAlors, pour autant qu'il y a, il y a une demande 100 pourcent bio, d'une part, d'autre part \u00e9galement, il faut aussi que les consommateurs soient pr\u00eats \u00e0 en payer le prix, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9lier les cordons de leur bourse leur porte- monnaie pour pouvoir acheter des produits qui sont plus chers sur le march\u00e9 puisqu'il g\u00e9n\u00e8re \u00e9galement des co\u00fbts qui sont plus chers, d'autre part, \u00e9galement il faudrait pas limiter seulement notre pays mais il faudrait aussi l'appliquer au niveau des produits qui sont import\u00e9s et l\u00e0 certainement, on va se heurter \u00e0 des accords bilat\u00e9raux et des accords internationaux comme par exemple au niveau de l'Organisation mondiale du commerce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [90%] :\r\nAntoine Guisan on l'entendait \u00e0 ce que dans le fond les les consommateurs sont pr\u00eats, selon vous, \u00e0 payer plus cher pour pr\u00e9server cette biodiversit\u00e9, on touche au porte- monnaie directement la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [90%] :\r\nAlors je ne connais pas les chiffre par exemple de l'\u00e9volution du bio sur les march\u00e9s, si j'ai l'impression que c'est un march\u00e9 en croissance, donc la premi\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 sa derni\u00e8re qui en tout cas, il semblerait que les consommateurs il y adh\u00e8re, j'imagine que beaucoup encore n'y adh\u00e8re pas pour pour la raison qu'effectivement leur budget ne leur permet pas, alors je pense, c'est pour \u00e7a qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir vraiment avec tous les acteurs, on a aussi tendance \u00e0 surconsommer, on mange trop, on pourrait manger moins et mieux, avec beaucoup de b\u00e9n\u00e9fices pour tout le monde aussi en termes de sant\u00e9, donc je pense que c'est vraiment cette cette c'est vraiment \u00e0 des messages aussi du du rapport c'est de repenser un peu la soci\u00e9t\u00e9 maintenant plus que jamais je, je voulais aussi rajouter que je je n'aimerais pas pointer du doigt les agriculteurs, vous avez entendu qu'il y a beaucoup de causes de d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, la certains types d'agriculture en sont la cause, mais il y a aussi par exemple la question des des exportations qui a ceux qui ont \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s, il vaut mieux manger local que de l'alimentation, qui vient de loin et tout \u00e7a finalement a aussi un impact sur la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [92%] :\r\nD'autant, Jacques Bourgeois qu'en Suisse, on conna\u00eet pas ces grandes exploitations donc comme on conna\u00eet en Europe, on voit souvent les images en France, en Italie, en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc nous avons 10 ans d'exploitation, la taille de notre pays, c'est-\u00e0-dire de petites structures avec un environnement \u00e9conomique un suisse dans ce contexte l\u00e0, je rejoins ce qui vient d'\u00eatre dit, je crois que c'est important de consommer local de consommer, selon les saisons, des produits, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la culture apporte sa Pierre \u00e0 l'\u00e9difice, nous avons 98 pourcent des exploitations qui sont surface de compensations qui doivent r\u00e9pondre \u00e0 des prestations \u00e9cologiques requises et que danser prescription la 7 pour 100 des surfaces doivent \u00eatre en surface, biodiversit\u00e9, d\u00e9veloppement de biodiversit\u00e9 de promotion de biodiversit\u00e9 et nous sommes actuellement \u00e0 peu pr\u00e8s au double \u00e0 13 \u00e0 14 pourcent, en moyenne, donc on voit que nous apportons notre Pierre \u00e0 fils, nous voulons apporter cette Pierre, mais je crois qu'on n'est pas les seuls et, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit je pense que cette un enjeu global, regardons ce que l'on peut faire aussi en zone urbaine, alors je pense aussi au d\u00e9veloppement des jardins au d\u00e9veloppement des surfaces Bert pour justement veiller au d\u00e9veloppement du Universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:04) [93%] :\r\nJacques Bourgeois le le mot de la fin pour vous, vous seriez pr\u00eat vous, en tant que pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans \u00e0 dire maintenant on va travailler davantage avec les biologistes avec les gens qui sont sur le terrain pourtant faire des efforts dans ce sens -l\u00e0, la biodiversit\u00e9, on entend tous les efforts vous mettait d\u00e9j\u00e0 en avant, mais il y a, sont plus \u00e0 faire encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [91%] :\r\nOui, alors nous sommes tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pr\u00eat je crois qu'on l'a d\u00e9montr\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent que nous sommes pr\u00eats \u00e0 puisque comme mentionn\u00e9, donc pour nous, nous serions parce que nous sommes Marie- Laure actuels sont biodiversit\u00e9, nous avons mis en place aussi des banques fleuries, par exemple pour les abeilles, donc nous sommes pr\u00eats \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 pr\u00e9server cette biodiversit\u00e9 mais comme mentionn\u00e9 dans le rapport, c'est particuli\u00e8rement l'augmentation de la population et la consommation par habitant qui pose aussi probl\u00e8me et l\u00e0, c'est un enjeu global. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:49) [90%] :\r\nJacques Bourgeois merci vous l'avons entendu Antoine Guisan pr\u00e8s \u00e0 vous tendre la main, \u00e9galement, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [86%] :\r\nMerci, bonsoir, merci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DE7E2ED-B6FB-4218-B230-80CC14E76CB1", "internalArchiveId": "5DE7E2ED-B6FB-4218-B230-80CC14E76CB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Constituante, porte d'entr\u00e9e pour des carri\u00e8res politiques", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florian Ev\u00e9quoz, membre du mouvement citoyen apartisan Appel Citoyen;Benoit Genecand, conseiller national genevois PLR, ancien membre de la liste Gen\u00e8ve Avance\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa Constituante, porte d'entr\u00e9e pour des carri\u00e8res politiques 12H30: VS Constituante un tremplin\t REY\r\n((DIRECT ST. GE + 2 SONS DIGAS A LANCER DEPUIS LAUSANNE))\r\nEst-ce que la Constituante permet de lancer des carri\u00e8res politiques.... La question se pose une nouvelle fois, alors que le Valais va r\u00e9vise sa Constitution. Les 130 \u00e9lus sont au travail depuis lundi ((29 avril))... et Guillaume Rey certains d'entre eux devraient continuer \u00e0 animer la vie politique...au-del\u00e0 de ce mandat de 4 ans.\r\nCa semble presque in\u00e9vitable. Ca a \u00e9t\u00e9 le cas dans les cantons de Vaud, Fribourg ou Gen\u00e8ve, o\u00f9 on retrouve aujourd'hui des \"constituants\" aux diff\u00e9rents \u00e9tages de la vie politique.. exemples marquants: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, issus de la Constituante fribourgeoise, ou encore son \"camarade\" Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse.\r\nLe Valais ne devrait donc pas \u00e9chapper \u00e0 la r\u00e8gle... Avec une inconnue, peut-\u00eatre: Appel Citoyen, ce mouvement citoyen apartisan, qui dispara\u00eetra \u00e0 l'issue des travaux de la Constituante. Florian Ev\u00e9quoz en fait partie. A titre personnel, il ne \"fait pas de plan\" pour la suite.. Mais il trouve souhaitable que tout ne s'arr\u00eate pas apr\u00e8s Appel Citoyen.  \r\n  0'18''\r\n*** Et passer dans un parti traditionnel juste apr\u00e8s la Constituante, c'est justement ce qu'a fait Benoit Genecand \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nAu moment de la Constituante genevoise, il n'\u00e9tait pas encore au PLR, mais sur la liste Gen\u00e8ve Avance ((G[e]'avance)), des milieux patronaux... Il est aujourd'hui conseiller national... Et il admet que ce type de parcours politique un peu atypique peut \u00eatre un atout lors d'une \u00e9lection.\r\n  0'21'' \r\nAlors quelles seront les nouvelles t\u00eates de la politique valaisanne issues de la Constituante? On y verra plus clair dans 4 ans, \u00e0 l'issue des travaux des ces 130 \u00e9lus.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10393817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Constituante, porte d'entr\u00e9e pour des carri\u00e8res politiques / 12H30_2019-05-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.05.2019"], "variantIds": ["ece-10393817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-11T11:06:21Z", "speechToTexts": ["11.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst ce que la Constituante permet de lancer et des carri\u00e8res politiques, la question se pose une nouvelle fois, alors que le Valais r\u00e9vise sa constitution, les 130 \u00e9lus sont au travail depuis lundi et Guillaume Rey, certains d'entre eux devraient continuer \u00e0 animer la vie politique, au-del\u00e0 de ce mandat de 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, \u00e7a semble presque in\u00e9vitable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans les cantons de Vaud Fribourg, Gen\u00e8ve, on retrouve aujourd'hui des constituants aux diff\u00e9rents \u00e9tages de la vie politique exemples marquants le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset passer par la Constituante fribourgeoise ou encore son camarade Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse le Valais ne devrait donc pas \u00e9chapper \u00e0 la r\u00e8gle avec une inconnue peut-\u00eatre appel Citoyen ce mouvement apartisan qui dispara\u00eetra \u00e0 l'issue des travaux de la Constituante Florian avec cours en fait partie, \u00e0 titre personnel, il ne fait pas de plan pour la suite, mais il trouve souhaitable que tout ne s'arr\u00eate pas, apr\u00e8s appel Citoyen. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [86%] :\r\nJe pense que appel Citoyen vraiment un sas d'entr\u00e9e dans la politique pour nombreuses personnes qui n'avaient pas voulu se lancer avant pour pour circonstances des gens d'appel Citoyen devait arr\u00eater la politique, ce serait une grande perte je pense tout cas pour celle des sauts qui sous ce qu'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans l'exercice, je pense que c'est vraiment une chance Christian c'est que ces personnes participaient \u00e0 la politique en des partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [95%] :\r\nEt passer dans un parti traditionnel juste apr\u00e8s la Constituante, c'est justement ce qu'a fait Benoit Genecand \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nOui, y a vraiment de la Constituante genevoise, il n'\u00e9tait pas encore au PLR mais sur la liste Gen\u00e8ve Avance des milieux patronaux, il est aujourd'hui conseiller national et il admet que ce type de parcours politique un peu atypique, peut \u00eatre un atout lors d'une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [85%] :\r\nLa population, je crois aussi qu'elle marque de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re le fait qu'il veut un renouvellement qu'elle attend des solutions et compte de nouvelles t\u00eates \u00e9mergent, avec des gens quoi discours qui est moins convenu pour ces banques s'appelait maintenant \u00e9videmment que \u00e7a ne me pla\u00eet que comme un peu produit d'appel, apr\u00e8s il faut d\u00e9livrer si mon p\u00e8re \u00e9tait expression la seule vertu de l'originalit\u00e9 Turquie entend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [95%] :\r\nAlors quelles seront les nouvelles t\u00eates, de la politique valaisanne issues de la Constituante, on y verra plus clair dans 4 ans \u00e0 l'issue des travaux de 1630 \u00e9lus. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-05T10:48:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1829157", "internalArchiveId": "AA1904828698", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 3028, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10411755", "imageURL": "http://www.rts.ch/10411754.image", "alternativeTitle": ["Votation sur les armes/Les alarmes subventionn\u00e9es/Les secrets de Fathi Derder/Le boom de la chirurgie pour hommes.", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Deux femmes au front sur le tir\nLa commune aide les habitants \u00e0 payer leur alarme\nUn jurassien \u00e0 la rescousse des victimes de l'huile de palme"], "variantIds": ["ece-10411755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-03T14:55:56Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:09  00:00:11:05\r\n{\\an1}-La petite Su\u00e9doise\r\npleure pour la plan\u00e8te,\r\n\r\n00:00:11:10  00:00:15:04\r\n{\\an1}juste apr\u00e8s avoir mang\u00e9\r\navec plein de plastique !\r\n\r\n00:00:15:09  00:00:18:03\r\n{\\an1}Fais ce que je dis,\r\npas ce que je fais !\r\n\r\n00:00:18:08  00:00:22:10\r\n{\\an1}-S'attaquer \u00e0 Greta Thunberg,\r\nvous \u00eates jaloux ou quoi ?\r\n\r\n00:00:22:14  00:00:27:02\r\n{\\an1}-Huit milliards pour des machines,\r\ndont les militaires\r\n\r\n00:00:27:07  00:00:31:11\r\n{\\an1}sont incapables de dire\r\nce qu'on va bien pouvoir en f... !\r\n\r\n00:00:31:15  00:00:33:19\r\n{\\an1}-Pour \u00e7a, on a des sous !\r\n\r\n00:00:34:00  00:00:37:14\r\n{\\an1}Mais pour les retrait\u00e9s,\r\nl'AVS pleure mis\u00e8re.\r\n\r\n00:00:37:19  00:00:47:00\r\n{\\an1}*-Pour une question de rendement,\r\non broie ou on gaze des poussins !\r\n\r\n00:00:47:05  00:00:49:02\r\n{\\an1}C'est inadmissible !\r\n\r\n00:00:49:07  00:00:54:10\r\n{\\an1}*-C'est pas seulement le fait\r\nde voir des animaux\r\n\r\n00:00:54:14  00:01:01:08\r\n{\\an1}se faire massacrer, mais il y a des\r\ngens ailleurs qui cr\u00e8vent de faim.\r\n\r\n00:01:01:12  00:01:03:22\r\n{\\an1}C'est un beau g\u00e2chis !\r\n\r\n00:01:04:03  00:01:07:22\r\n{\\an1}-Ces images\r\nme donnent la chair de poule !\r\n\r\n00:01:08:03  00:01:11:12\r\n{\\an1}-Ce soir dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:01:11:17  00:01:15:00\r\n{\\an1}Sur la ligne de front\r\nde la votation sur les armes,\r\n\r\n00:01:15:05  00:01:18:03\r\n{\\an1}la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nKarin Keller-Suter\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:22:07\r\n{\\an1}et Olivia de Weck,\r\navocate, capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:01:22:11  00:01:26:01\r\n{\\an1}Nous les avons suivies en campagne.\r\n\r\n00:01:27:19  00:01:30:16\r\n{\\an1}Frapp\u00e9e par une vague\r\nde cambriolages,\r\n\r\n00:01:30:21  00:01:33:09\r\n{\\an1}la commune de Boncourt (JU)\r\n\r\n00:01:33:13  00:01:36:17\r\n{\\an1}subventionne ceux\r\nqui s'\u00e9quipent d'une alarme.\r\n\r\n00:01:39:13  00:01:44:07\r\n{\\an1}Avant de quitter le Parlement\r\ncet automne, le conseiller national\r\n\r\n00:01:44:11  00:01:49:12\r\n{\\an1}Fathi Derder\r\nlivre ses secrets dans ce livre.\r\n\r\n00:01:49:17  00:01:52:02\r\n{\\an1}Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:53:18  00:01:57:21\r\n{\\an1}Chirurgie esth\u00e9tique chez les\r\nhommes: avec 10'000 interventions\r\n\r\n00:01:58:02  00:02:02:15\r\n{\\an1}par an, les Suisses\r\nsont parmi les champions du monde.\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:11:18\r\n{\\an1}-Bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:02:11:23  00:02:15:22\r\n{\\an1}Cette semaine, le pr\u00e9sident\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u\r\n\r\n00:02:16:03  00:02:19:10\r\n{\\an1}par le dirigeant\r\ndu plus grand pays du monde.\r\n\r\n00:02:19:14  00:02:22:07\r\n{\\an1}Une poign\u00e9e de main majeure\r\npour la Suisse\r\n\r\n00:02:22:11  00:02:25:07\r\n{\\an1}entre Ueli Maurer\r\net son homologue Xi Jinping.\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:30:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas l'image que notre\r\nrubrique \"144 secondes\" a retenue.\r\n\r\n00:02:36:23  00:02:41:09\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs,\r\nle pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:02:41:13  00:02:44:12\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectro\r\n\r\n00:02:44:17  00:02:47:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:02:47:10  00:02:51:16\r\n{\\an1}-Ueli Maurer fait mumuse chez\r\nByteDance, un g\u00e9ant du web \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:55:20\r\n{\\an1}C'est l'une des rares sc\u00e8nes\r\nvisibles de sa semaine chinoise.\r\n\r\n00:02:56:01  00:02:59:14\r\n{\\an1}Hormis la signature\r\nd'un protocole d'entente commerciale\r\n\r\n00:02:59:19  00:03:03:18\r\n{\\an1}avec son homologue Xi Jinping,\r\nnous ne savons pas grand-chose\r\n\r\n00:03:03:23  00:03:05:14\r\n{\\an1}de ce voyage officiel.\r\n\r\n00:03:05:19  00:03:07:08\r\n{\\an1}La presse f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:03:07:12  00:03:09:05\r\n{\\an1}n'est jamais convi\u00e9e\r\n\r\n00:03:09:10  00:03:11:14\r\n{\\an1}lors des p\u00e9riples d'Ueli Maurer\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:15:09\r\n{\\an1}qui n'a \"pas l'habitude\r\nde voyager avec des journalistes\".\r\n\r\n00:03:15:13  00:03:19:02\r\n{\\an1}Ueli pr\u00e9f\u00e8re quand les journalistes\r\nrestent \u00e0 la maison,\r\n\r\n00:03:19:07  00:03:20:08\r\n{\\an1}un peu comme les femmes.\r\n\r\n00:03:20:12  00:03:24:14\r\n{\\an1}-C'est une bonne d\u00e9cision\r\npour les enfants...\r\n\r\n00:03:27:03  00:03:30:06\r\n{\\an1}-Pour lui, les m\u00e9dias ont chang\u00e9...\r\n\r\n00:03:30:11  00:03:35:04\r\n{\\an1}\"Tout devient toujours plus court,\r\nil n'y a plus de profondeur.\"\r\n\r\n00:03:35:09  00:03:38:20\r\n{\\an1}Alors qu'avec TikTok,\r\nla profondeur est abyssale...\r\n\r\n00:03:39:01  00:03:42:03\r\n{\\an1}C'est un carton chez les 8-15 ans.\r\n\r\n00:03:42:07  00:03:46:07\r\n{\\an1}\"Mise au Point\" a aussi tent\u00e9\r\nde mettre un peu de profondeur,\r\n\r\n00:03:46:11  00:03:48:16\r\n{\\an1}afin de voir si on \u00e9tait meilleurs\r\n\r\n00:03:48:21  00:03:51:11\r\n{\\an1}que le pr\u00e9sident\r\npour stopper la pluie.\r\n\r\n00:03:51:16  00:03:54:09\r\n{\\an1}Ueli versus la r\u00e9dac, c'est parti !\r\n\r\n00:03:54:13  00:03:56:09\r\n{\\an1}Musique \u00e9lectro\r\n\r\n00:03:56:13  00:04:08:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:04:08:19  00:04:10:22\r\n{\\an1}Ouais, il n'y a m\u00eame pas match !\r\n\r\n00:04:11:03  00:04:13:00\r\n{\\an1}Cela dit, il avait pr\u00e9cis\u00e9\r\n\r\n00:04:13:05  00:04:15:14\r\n{\\an1}lors de son allocution\r\ndu 1er janvier\r\n\r\n00:04:15:19  00:04:18:23\r\n{\\an1}que sa pr\u00e9sidence\r\nserait plac\u00e9e sous le signe du...\r\n\r\n00:04:19:04  00:04:20:11\r\n{\\an1}-Smartphone.\r\n\r\n00:04:20:15  00:04:23:11\r\n{\\an1}C'est le symbole\r\ndes nouvelles technologies.\r\n\r\n00:04:23:16  00:04:26:17\r\n{\\an1}C'est vrai, peut-\u00eatre\r\nc'est aussi dangereux,\r\n\r\n00:04:26:22  00:04:29:12\r\n{\\an1}parce qu'on est isol\u00e9 un peu.\r\n\r\n00:04:29:17  00:04:33:09\r\n{\\an1}On se concentre sur ce smartphone.\r\n\r\n00:04:33:13  00:04:38:13\r\n{\\an1}-Et m\u00eame avant le smartphone,\r\nil n'avait pas peur du ridicule.\r\n\r\n00:04:38:18  00:04:44:10\r\n{\\an1}Ce qui ne l'emp\u00eache pas\r\nd'\u00eatre le doyen du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:04:44:14  00:04:48:10\r\n{\\an1}avec bient\u00f4t 11 ans\r\nau sommet du pouvoir.\r\n\r\n00:04:48:14  00:04:52:11\r\n{\\an1}Va savoir,\r\nc'est peut-\u00eatre une strat\u00e9gie !\r\n\r\n00:04:59:08  00:05:02:01\r\n{\\an1}-Le 19 mai,\r\nnous votons sur les armes.\r\n\r\n00:05:02:06  00:05:05:22\r\n{\\an1}Une th\u00e9matique symbolique\r\navec des r\u00e9percussions d'ampleur,\r\n\r\n00:05:06:03  00:05:09:14\r\n{\\an1}puisque les partisans\r\nde la r\u00e9vision de la loi affirment\r\n\r\n00:05:09:19  00:05:14:08\r\n{\\an1}que la Suisse pourrait \u00eatre exclue\r\nde l'accord Schengen en cas de NON.\r\n\r\n00:05:14:12  00:05:17:22\r\n{\\an1}Dans cette campagne,\r\ndeux femmes m\u00e8nent la bataille.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:22:03\r\n{\\an1}Dans le camp du OUI, la conseill\u00e8re\r\nf\u00e9d\u00e9rale K.Keller-Sutter.\r\n\r\n00:05:22:08  00:05:26:01\r\n{\\an1}Dans le camp du NON,\r\nle nouveau visage du lobby pro-armes,\r\n\r\n00:05:26:06  00:05:31:13\r\n{\\an1}Olivia de Weck, avocate\r\net capitaine de troupes blind\u00e9es.\r\n\r\n00:05:33:00  00:05:35:10\r\n{\\an1}-Olivia de Weck, la voici.\r\n\r\n00:05:35:14  00:05:37:11\r\n{\\an1}Nomm\u00e9e il y a quelques mois,\r\n\r\n00:05:37:15  00:05:40:09\r\n{\\an1}elle fait d\u00e9j\u00e0 la UNE\r\nde tous les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:05:40:13  00:05:45:14\r\n{\\an1}Avocate et capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e, la\r\nnouvelle vice-pr\u00e9sidente de ProTell\r\n\r\n00:05:45:19  00:05:50:01\r\n{\\an1}n'a pas peur de partir au combat.\r\n\r\n00:05:51:17  00:05:57:02\r\n{\\an1}-Le fusil d'assaut qu'on transmet\r\n\u00e0 la recrue au d\u00e9but de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n00:05:57:07  00:06:03:08\r\n{\\an1}on lui dit: \"C'est ton arme de\r\nservice pour d\u00e9fendre notre patrie.\"\r\n\r\n00:06:03:12  00:06:06:13\r\n{\\an1}Maintenant,\r\ncette m\u00eame arme sera consid\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n00:06:06:18  00:06:10:14\r\n{\\an1}parce qu'elle est semi-automatique,\r\ncomme ill\u00e9gale.\r\n\r\n00:06:10:19  00:06:13:21\r\n{\\an1}C'est un changement incroyable\r\npour la Suisse\r\n\r\n00:06:14:02  00:06:16:11\r\n{\\an1}et pour nos traditions de milice.\r\n\r\n00:06:16:16  00:06:20:20\r\n{\\an1}-Dans l'autre camp, la conseill\u00e8re\r\nf\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter\r\n\r\n00:06:21:01  00:06:23:23\r\n{\\an1}dit le contraire:\r\nle soldat pourra continuer\r\n\r\n00:06:24:04  00:06:28:18\r\n{\\an1}\u00e0 garder son arme \u00e0 domicile, car\r\nla Suisse a n\u00e9goci\u00e9 des exceptions.\r\n\r\n00:06:28:23  00:06:34:06\r\n{\\an1}Mais il est parfois tr\u00e8s difficile\r\nde toucher aux traditions.\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:36:08\r\n{\\an1}-Vous n'avez pas l'impression\r\n\r\n00:06:36:12  00:06:40:04\r\n{\\an1}que Guillaume Tell\r\nse retourne dans sa tombe ?\r\n\r\n00:06:40:09  00:06:45:10\r\n{\\an1}-Non, parce que les changements\r\nsont acceptables\r\n\r\n00:06:45:14  00:06:49:16\r\n{\\an1}et la tradition du tir\r\nest conserv\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:06:49:21  00:06:55:11\r\n{\\an1}Conserver la s\u00e9curit\u00e9, rester\r\ndans l'espace Schengen Dublin,\r\n\r\n00:06:55:16  00:06:58:21\r\n{\\an1}c'est vraiment\r\ndans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse.\r\n\r\n00:07:09:00  00:07:12:13\r\n{\\an1}Hymne national suisse\r\n-Sur nos monts, quand le soleil\r\n\r\n00:07:12:18  00:07:16:11\r\n{\\an1}Annonce un brillant r\u00e9veil\r\n\r\n00:07:16:15  00:07:22:14\r\n{\\an1}-Olivia de Weck\r\na fait le d\u00e9placement \u00e0 Winterthour\r\n\r\n00:07:22:19  00:07:28:05\r\n{\\an1}pour soutenir les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\nde la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tir.\r\n\r\n00:07:28:10  00:07:30:22\r\n{\\an1}Cette Genevoise\r\nd'origine fribourgeoise\r\n\r\n00:07:31:03  00:07:35:09\r\n{\\an1}se retrouve parmi\r\nles rares femmes de l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n00:07:35:13  00:07:39:14\r\n{\\an1}Peu avant la votation,\r\nil faut serrer les rangs...\r\n\r\n00:07:39:19  00:07:43:07\r\n{\\an1}Des rangs tr\u00e8s masculins\r\net grisonnants,\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:45:19\r\n{\\an1}sauf sur les affiches.\r\n\r\n00:07:46:00  00:07:48:02\r\n{\\an1}-Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents\r\n\r\n00:07:48:07  00:07:51:06\r\n{\\an1}\u00e9taient majoritairement masculins.\r\n\r\n00:07:51:11  00:07:52:21\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t au stand de tir\r\n\r\n00:07:53:02  00:07:57:13\r\n{\\an1}que les jeunes et les femmes\r\nse manifestent dans le tir.\r\n\r\n00:07:57:18  00:08:03:16\r\n{\\an1}-C'est justement dans le stand\r\nde tir du Mont-sur-Lausanne\r\n\r\n00:08:03:21  00:08:09:16\r\n{\\an1}qu'Olivia de Weck nous a donn\u00e9\r\nrendez-vous quelques jours plut\u00f4t.\r\n\r\n00:08:09:21  00:08:16:05\r\n{\\an1}On y a organis\u00e9 une initiation\r\ndestin\u00e9e exclusivement aux femmes.\r\n\r\n00:08:16:10  00:08:23:01\r\n{\\an1}-C'est un peu m\u00e9ditatif,\r\ncar on doit se conditionner\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:27:09\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre vers l'arme.\r\n\r\n00:08:27:13  00:08:33:00\r\n{\\an1}On doit se concentrer\r\njuste sur le tir.\r\n\r\n00:08:33:05  00:08:35:22\r\n{\\an1}-J'ai un peu plus confiance en moi.\r\n\r\n00:08:36:03  00:08:39:04\r\n{\\an1}Quand on nous met une arme\r\ndans les mains,\r\n\r\n00:08:39:09  00:08:42:07\r\n{\\an1}on a le sentiment\r\nd'\u00eatre un peu invincible.\r\n\r\n00:08:42:11  00:08:45:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant,\r\nla premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:08:45:17  00:08:47:20\r\n{\\an1}j'ai vraiment eu les larmes.\r\n\r\n00:08:49:14  00:08:52:16\r\n{\\an1}-Nous retrouvons O.de Weck\r\ndans l'armurerie.\r\n\r\n00:08:52:21  00:08:58:04\r\n{\\an1}Cette fois, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\nde ProTell l'accompagne.\r\n\r\n00:08:59:20  00:09:04:00\r\n{\\an1}-Avez-vous le sentiment d'avoir\r\n\u00e9t\u00e9 choisie, parce que vous \u00eates\r\n\r\n00:09:04:05  00:09:07:09\r\n{\\an1}une femme, jolie,\r\nmilitaire et avocate ?\r\n\r\n00:09:07:13  00:09:10:21\r\n{\\an1}-Non, le choix vient surtout de moi.\r\n\r\n00:09:11:02  00:09:14:19\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s content\r\nqu'elle soit l'image de ProTell,\r\n\r\n00:09:15:00  00:09:20:13\r\n{\\an1}moderne, jeune, dynamique,\r\nd'une personne responsable et saine.\r\n\r\n00:09:20:18  00:09:24:03\r\n{\\an1}-C'est la nouvelle\r\narme de guerre de ProTell ?\r\n\r\n00:09:24:08  00:09:28:17\r\n{\\an1}-Non, c'est le bouclier de la d\u00e9fense\r\ndes droits des citoyens.\r\n\r\n00:09:28:22  00:09:33:03\r\n{\\an1}-Les femmes porte-drapeaux des\r\nr\u00e9f\u00e9rendaires dans cette campagne,\r\n\r\n00:09:33:08  00:09:35:08\r\n{\\an1}le choix est clair.\r\n\r\n00:09:36:07  00:09:38:19\r\n{\\an1}-Je suis \"l'\u00e9g\u00e9rie de la campagne\".\r\n\r\n00:09:39:00  00:09:41:11\r\n{\\an1}ProTell existe depuis plus de 40 ans\r\n\r\n00:09:41:16  00:09:45:11\r\n{\\an1}et vise la d\u00e9fense de droit lib\u00e9ral\r\n\r\n00:09:45:15  00:09:50:21\r\n{\\an1}des armes, et c'est ce droit qu'on\r\nrestreindra aux citoyens suisses.\r\n\r\n00:09:51:02  00:09:54:06\r\n{\\an1}C'est ce droit\r\nque j'aimerais d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:09:54:11  00:09:59:17\r\n{\\an1}-A Zurich, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nKarin Keller-Sutter arrive presque\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:05:09\r\n{\\an1}en simple citoyenne\r\n\u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique,\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:11:06\r\n{\\an1}o\u00f9 elle est attendue pour un d\u00e9bat.\r\n\r\n00:10:13:15  00:10:16:08\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:10:16:12  00:10:21:01\r\n{\\an1}Pour votre premi\u00e8re campagne\r\ncomme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:23:13\r\n{\\an1}c'est un sujet \u00e9motionnel ?\r\n\r\n00:10:23:18  00:10:27:19\r\n{\\an1}-Oui, parce qu'il est li\u00e9\r\n\u00e0 des traditions suisses,\r\n\r\n00:10:28:00  00:10:30:13\r\n{\\an1}qui me sont ch\u00e8res aussi.\r\n\r\n00:10:30:18  00:10:34:09\r\n{\\an1}-On va venir vous \u00e9couter, merci.\r\n\r\n00:10:34:13  00:10:38:01\r\n{\\an1}Ce soir encore,\r\nla nouvelle ministre de la Justice\r\n\r\n00:10:38:06  00:10:40:10\r\n{\\an1}sait qu'elle doit convaincre.\r\n\r\n00:10:40:14  00:10:43:08\r\n{\\an1}M\u00eame si les sondages\r\nlui sont favorables,\r\n\r\n00:10:43:12  00:10:46:05\r\n{\\an1}elle n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:10:47:18  00:10:50:11\r\n{\\an1}-Nous savons tous\r\npourquoi nous sommes l\u00e0.\r\n\r\n00:10:50:16  00:10:54:01\r\n{\\an1}Parce que pour nous,\r\nles traditions sont importantes.\r\n\r\n00:10:54:06  00:10:57:09\r\n{\\an1}Particuli\u00e8rement\r\nla tradition du d\u00e9bat en Suisse,\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:01:02\r\n{\\an1}o\u00f9 il s'agit d'\u00e9couter\r\ntous les points de vue.\r\n\r\n00:11:01:07  00:11:05:13\r\n{\\an1}-C'est la tradition du tir qui\r\ninqui\u00e8te avant tout les opposants.\r\n\r\n00:11:05:18  00:11:08:06\r\n{\\an1}Le tir est le 4\u00e8me sport national,\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:11:06\r\n{\\an1}apr\u00e8s la gymnastique,\r\nle foot et le tennis,\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:15:10\r\n{\\an1}dans un pays qui compte\r\nentre 2 et 3 millions d'armes.\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:20:04\r\n{\\an1}-La loi sur laquelle nous votons\r\n\r\n00:11:20:09  00:11:22:23\r\n{\\an1}le 19 mai ne met pas en question\r\n\r\n00:11:23:04  00:11:25:09\r\n{\\an1}la tradition du tir en Suisse.\r\n\r\n00:11:25:13  00:11:27:20\r\n{\\an1}Sinon, je ne serais pas en faveur,\r\n\r\n00:11:28:01  00:11:31:02\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral non plus,\r\nni le Parlement.\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:34:22\r\n{\\an1}Les changements\r\nsont mineurs et acceptables.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:42:02\r\n{\\an1}-C'est tout le syst\u00e8me\r\nqui est remis en cause.\r\n\r\n00:11:42:07  00:11:47:14\r\n{\\an1}Nous aurons 80 % des armes,\r\nutilis\u00e9es pour le tir,\r\n\r\n00:11:47:19  00:11:50:21\r\n{\\an1}qui seront consid\u00e9r\u00e9es\r\ncomme ill\u00e9gales.\r\n\r\n00:11:51:02  00:11:54:03\r\n{\\an1}Pour moi,\r\nc'est pas quelque chose de minime !\r\n\r\n00:11:54:19  00:11:57:06\r\n{\\an1}-80 %, \u00e7a fait beaucoup.\r\n\r\n00:11:57:11  00:12:00:04\r\n{\\an1}Mais pour les partisans de la loi,\r\n\r\n00:12:00:09  00:12:03:05\r\n{\\an1}ce sont plut\u00f4t 10 %\r\ndes armes en circulation\r\n\r\n00:12:03:10  00:12:07:00\r\n{\\an1}qui seraient concern\u00e9es\r\npar la nouvelle l\u00e9gislation.\r\n\r\n00:12:07:10  00:12:10:11\r\n{\\an1}-Les armes semi-automatiques\r\nseront interdites.\r\n\r\n00:12:10:15  00:12:15:10\r\n{\\an1}Mais il y aura beaucoup d'exceptions,\r\npar exemple une arme qu'on re\u00e7oit\r\n\r\n00:12:15:14  00:12:19:11\r\n{\\an1}en tant que soldat de l'arm\u00e9e\r\nne sera pas interdite.\r\n\r\n00:12:19:15  00:12:24:00\r\n{\\an1}Les tireurs\r\npourront pratiquer leur sport.\r\n\r\n00:12:24:05  00:12:29:00\r\n{\\an1}Pour les chasseurs, rien ne change.\r\n\r\n00:12:32:17  00:12:38:23\r\n{\\an1}-L'attentat parisien contre Charlie\r\nHebdo, c'\u00e9tait le 7 janvier 2015.\r\n\r\n00:12:39:04  00:12:43:18\r\n{\\an1}Sans ces attentats perp\u00e9tr\u00e9s\r\n\u00e0 coup de fusils d'assaut,\r\n\r\n00:12:43:23  00:12:48:10\r\n{\\an1}le vote du 19 mai\r\nn'aurait peut-\u00eatre pas lieu.\r\n\r\n00:12:48:14  00:12:52:16\r\n{\\an1}Pour mieux lutter contre\r\nle terrorisme, l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n00:12:52:21  00:12:56:15\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire\r\nces armes semi-automatiques\r\n\r\n00:12:56:20  00:12:58:07\r\n{\\an1}\u00e0 grande capacit\u00e9.\r\n\r\n00:12:58:11  00:13:01:09\r\n{\\an1}La Suisse\r\ndoit reprendre cette directive,\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:04:16\r\n{\\an1}car elle est membre\r\nde l'espace Schengen.\r\n\r\n00:13:04:21  00:13:09:05\r\n{\\an1}-La loi interdira\r\nles armes semi-automatiques,\r\n\r\n00:13:09:10  00:13:12:13\r\n{\\an1}d\u00e8s lors qu'elles peuvent accepter\r\n\r\n00:13:12:18  00:13:15:14\r\n{\\an1}des magasins \u00e0 grande capacit\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:19  00:13:21:21\r\n{\\an1}Pour les armes longues, ce sont\r\nles magasins de plus de 10 coups.\r\n\r\n00:13:22:02  00:13:29:20\r\n{\\an1}L'arme de poing, au magasin\r\nde plus de 20 coups, sera interdite.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:36:07\r\n{\\an1}Si pli\u00e9e, elle fait moins de 60 cm,\r\nelle est interdite.\r\n\r\n00:13:36:11  00:13:43:09\r\n{\\an1}-Ca signifie que la majorit\u00e9\r\ndes armes ici seront interdites.\r\n\r\n00:13:43:13  00:13:45:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:13:45:23  00:13:52:06\r\n{\\an1}-Mais la Suisse a n\u00e9goci\u00e9\r\nune autorisation exceptionnelle,\r\n\r\n00:13:52:11  00:13:57:11\r\n{\\an1}et il suffira de remplir\r\nun formulaire pour les utiliser.\r\n\r\n00:13:57:16  00:14:03:14\r\n{\\an1}-Qui dit exception dit aussi\r\ndes conditions exceptionnelles:\r\n\r\n00:14:03:19  00:14:08:18\r\n{\\an1}les policiers contr\u00f4leront\r\nvotre domicile, vos armes, etc.\r\n\r\n00:14:08:23  00:14:12:01\r\n{\\an1}Pour nous, c'est inadmissible.\r\n\r\n00:14:12:06  00:14:16:12\r\n{\\an1}-Pour avoir l'autorisation,\r\nil suffira d'\u00eatre collectionneur,\r\n\r\n00:14:16:17  00:14:23:02\r\n{\\an1}ou membre d'une soci\u00e9t\u00e9, ou tirer\r\nau minimum 5 fois en 5 ans.\r\n\r\n00:14:27:00  00:14:31:12\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg,\r\nla campagne se poursuit.\r\n\r\n00:14:31:17  00:14:35:03\r\n{\\an1}K.Keller-Sutter\r\nest accueillie \u00e0 la Police cantonale\r\n\r\n00:14:35:07  00:14:38:20\r\n{\\an1}par le conseiller d'Etat\r\nMaurice Ropraz et Cristina Gaggini,\r\n\r\n00:14:39:01  00:14:43:16\r\n{\\an1}la responsable d'Economiesuisse,\r\nqui a organis\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:14:53:03  00:14:55:08\r\n{\\an1}La Police cantonale,\r\ntout un symbole,\r\n\r\n00:14:55:12  00:14:59:04\r\n{\\an1}car c'est la s\u00e9curit\u00e9\r\nque les partisans mettent en avant\r\n\r\n00:14:59:09  00:15:01:09\r\n{\\an1}dans cette campagne.\r\n\r\n00:15:03:01  00:15:07:14\r\n{\\an1}Elle est applaudie\r\n\r\n00:15:07:20  00:15:14:01\r\n{\\an1}-Cela fait 10 ans que la Suisse\r\nfait partie de Schengen et Dublin,\r\n\r\n00:15:14:06  00:15:17:01\r\n{\\an1}et cette appartenance est centrale\r\n\r\n00:15:17:06  00:15:22:22\r\n{\\an1}pour notre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\net notre syst\u00e8me de l'asile.\r\n\r\n00:15:23:03  00:15:25:13\r\n{\\an1}-Une coop\u00e9ration avec l'Europe,\r\n\r\n00:15:25:18  00:15:29:16\r\n{\\an1}essentielle pour les Polices\r\ncantonales, mais dont la Suisse\r\n\r\n00:15:29:21  00:15:33:13\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre exclue\r\nen cas de NON le 19 mai prochain.\r\n\r\n00:15:33:18  00:15:36:00\r\n{\\an1}C'est ce qu'affirment\r\nles partisans,\r\n\r\n00:15:36:05  00:15:39:17\r\n{\\an1}et cela fait d\u00e9bat\r\ndans cette campagne.\r\n\r\n00:15:39:22  00:15:45:22\r\n{\\an1}-Est-ce que l'Europe a int\u00e9r\u00eat\r\n\u00e0 avoir un trou s\u00e9curitaire ?\r\n\r\n00:15:46:03  00:15:48:10\r\n{\\an1}-Non, elle n'a pas int\u00e9r\u00eat,\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:51:20\r\n{\\an1}mais elle le ferait.\r\n\r\n00:15:53:15  00:15:58:18\r\n{\\an1}Il y a une conviction et une fa\u00e7on\r\nd'agir de la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:15:58:23  00:16:01:11\r\n{\\an1}qui est assez dogmatique.\r\n\r\n00:16:01:16  00:16:11:14\r\n{\\an1}Avec les Etats membres,\r\nvous arrivez encore \u00e0 discuter.\r\n\r\n00:16:11:19  00:16:19:22\r\n{\\an1}Il y a de la compr\u00e9hension\r\npour les particularit\u00e9s de la Suisse.\r\n\r\n00:16:20:03  00:16:23:17\r\n{\\an1}D\u00e8s que vous arrivez\r\n\u00e0 la Commission europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:16:23:22  00:16:26:03\r\n{\\an1}\u00e7a devient plus dur.\r\n\r\n00:16:26:08  00:16:30:11\r\n{\\an1}-Cette sortie de Schengen,\r\nO.de Weck n'y croit pas.\r\n\r\n00:16:30:16  00:16:32:16\r\n{\\an1}Retour \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:32:21  00:16:36:16\r\n{\\an1}A 32 ans, elle n'est membre\r\nd'aucun parti politique,\r\n\r\n00:16:36:21  00:16:40:05\r\n{\\an1}pas m\u00eame de l'UDC\r\nqui est le seul parti\r\n\r\n00:16:40:10  00:16:45:17\r\n{\\an1}contre la r\u00e9vision, mais elle\r\naussi d\u00e9nonce le diktat de l'UE.\r\n\r\n00:16:45:22  00:16:50:05\r\n{\\an1}-La sortie de la Suisse de Schengen\r\nme para\u00eet illusoire.\r\n\r\n00:16:50:10  00:16:53:11\r\n{\\an1}Elle est possible, mais illusoire.\r\n\r\n00:16:53:15  00:16:56:22\r\n{\\an1}-Vous ne croyez pas\r\nles autorit\u00e9s suisses ?\r\n\r\n00:16:57:03  00:17:00:11\r\n{\\an1}-Le risque existe, mais il faut\r\n\r\n00:17:00:16  00:17:05:11\r\n{\\an1}voir l'aspect pragmatique,\r\n\r\n00:17:05:16  00:17:11:15\r\n{\\an1}et consid\u00e9rer quel est l'int\u00e9r\u00eat\r\nde l'UE d'exclure la Suisse\r\n\r\n00:17:11:20  00:17:14:17\r\n{\\an1}des accords Schengen Dublin.\r\n\r\n00:17:15:14  00:17:19:01\r\n{\\an1}-C'est cette image de femme de loi\r\n\r\n00:17:19:06  00:17:22:08\r\n{\\an1}qu'Olivia de Weck\r\nmontre dans cette campagne.\r\n\r\n00:17:22:12  00:17:25:22\r\n{\\an1}Pas question de la voir\r\navec une arme \u00e0 la main...\r\n\r\n00:17:26:03  00:17:33:06\r\n{\\an1}Pourtant, nous avions eu\r\nl'occasion de suivre \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n00:17:33:11  00:17:39:03\r\n{\\an1}l'une des rares Suissesses\r\n\u00e0 avoir le grade de capitaine.\r\n\r\n00:17:45:04  00:17:49:05\r\n{\\an1}-Je pratique le tir\r\nquand je suis en service militaire.\r\n\r\n00:17:49:10  00:17:53:04\r\n{\\an1}Je ne le pratique pas\r\nlors de mes loisirs.\r\n\r\n00:17:53:09  00:17:56:07\r\n{\\an1}Je fais du tennis\r\nou de la course \u00e0 pied,\r\n\r\n00:17:56:11  00:18:03:01\r\n{\\an1}mais c'est un sport tr\u00e8s pratiqu\u00e9\r\nen Suisse, et je le respecte.\r\n\r\n00:18:15:23  00:18:17:16\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Winterthour,\r\n\r\n00:18:17:21  00:18:21:14\r\n{\\an1}o\u00f9 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\ndes tireurs touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n00:18:21:19  00:18:26:05\r\n{\\an1}La campagne sur les armes entre\r\naussi dans sa derni\u00e8re ligne droite,\r\n\r\n00:18:26:10  00:18:32:01\r\n{\\an1}un scrutin hautement \u00e9motionnel\r\nentre tradition et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:18:43:22  00:18:48:09\r\n{\\an1}-La commune jurassienne de Boncourt\r\nconna\u00eet une recrudescence\r\n\r\n00:18:48:13  00:18:51:11\r\n{\\an1}de cambriolages\r\net veut y mettre un terme.\r\n\r\n00:18:51:16  00:18:54:23\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 des patrouilles\r\navec une compagnie priv\u00e9e,\r\n\r\n00:18:55:04  00:18:57:05\r\n{\\an1}les cambriolages continuent.\r\n\r\n00:18:57:10  00:19:00:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la municipalit\u00e9\r\npropose 500 francs d'aide\r\n\r\n00:19:01:03  00:19:06:11\r\n{\\an1}pour les habitants qui \u00e9quiperont\r\nleur logement d'un syst\u00e8me d'alarme.\r\n\r\n00:19:08:12  00:19:10:11\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n00:19:10:16  00:19:13:11\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n-C'est ce type d'alarme\r\n\r\n00:19:13:15  00:19:15:20\r\n{\\an1}qui sera install\u00e9e \u00e0 Boncourt ?\r\n\r\n00:19:16:00  00:19:18:21\r\n{\\an1}-Oui, on a propos\u00e9 ce syst\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n00:19:19:02  00:19:21:06\r\n{\\an1}Le pack de base\r\n\r\n00:19:21:11  00:19:23:23\r\n{\\an1}n'est pas encore d\u00e9fini.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:26:18\r\n{\\an1}Il y aura une centrale,\r\navec une sir\u00e8ne,\r\n\r\n00:19:26:23  00:19:30:07\r\n{\\an1}un clavier pour activer\r\net d\u00e9sactiver le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:35:05\r\n{\\an1}et un nombre de d\u00e9tecteurs \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n00:19:35:10  00:19:42:00\r\n{\\an1}-Cette petite entreprise pourrait\r\nbient\u00f4t installer plusieurs dizaines\r\n\r\n00:19:42:05  00:19:48:06\r\n{\\an1}de ces syst\u00e8mes ultra-performants,\r\nqui \u00e9quipent m\u00eame des banques.\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:51:04\r\n{\\an1}-Voici le type d'alarme propos\u00e9.\r\n\r\n00:19:51:09  00:19:57:02\r\n{\\an1}Il y a une partie \u00e9lectronique\r\npour connecter des syst\u00e8mes sans fil,\r\n\r\n00:19:57:07  00:20:01:04\r\n{\\an1}comme des d\u00e9tecteurs de mouvements\r\nou capteurs.\r\n\r\n00:20:01:09  00:20:05:20\r\n{\\an1}Il y a la partie qui permet\r\nde connecter le r\u00e9seau GSM.\r\n\r\n00:20:06:01  00:20:10:02\r\n{\\an1}Patrouille de nuit \u00e0 Boncourt,\r\navec l'agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:14:11\r\n{\\an1}charg\u00e9 de la surveillance de deux\r\nusines et des rues du village.\r\n\r\n00:20:14:15  00:20:17:22\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est\r\nde faire une pr\u00e9sence dissuasive.\r\n\r\n00:20:18:03  00:20:19:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:20:19:18  00:20:23:19\r\n{\\an1}Et si on remarque une effraction,\r\non peut appeler la police.\r\n\r\n00:20:24:00  00:20:26:21\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9viennent\r\nles gardes-fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:20:27:02  00:20:31:20\r\n{\\an1}On passe plus r\u00e9guli\u00e8rement\r\nvers les stations-service,\r\n\r\n00:20:32:01  00:20:34:09\r\n{\\an1}dans les zones de braquage.\r\n\r\n00:20:34:13  00:20:37:17\r\n{\\an1}-Qui sont souvent cambriol\u00e9es ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:20:37:22  00:20:42:14\r\n{\\an1}Celle qui est plus loin,\r\nc'\u00e9tait le dernier cas.\r\n\r\n00:20:42:19  00:20:46:09\r\n{\\an1}Ils ont cass\u00e9 la vitrine\r\npour entrer.\r\n\r\n00:20:47:21  00:20:53:06\r\n{\\an1}-La commune\r\nd\u00e9pense 20'000 francs par ann\u00e9e\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:59:19\r\n{\\an1}pour rassurer ses habitants\r\net faire baisser les cambriolages,\r\n\r\n00:21:00:00  00:21:02:12\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n00:21:02:17  00:21:06:18\r\n{\\an1}Bonjour, c'est vrai qu'il y a\r\nbeaucoup de cambriolages ici ?\r\n\r\n00:21:06:23  00:21:09:03\r\n{\\an1}-Justement, on a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9s.\r\n\r\n00:21:09:08  00:21:12:15\r\n{\\an1}-Quand ?\r\n-A la St-Martin, vers 02h30.\r\n\r\n00:21:12:20  00:21:15:15\r\n{\\an1}Ils nous ont fracass\u00e9 notre vitrine.\r\n\r\n00:21:15:19  00:21:21:05\r\n{\\an1}Ils ont pris nos cigarettes,\r\nle tabac...\r\n\r\n00:21:21:10  00:21:26:06\r\n{\\an1}Ils se sont vite sauv\u00e9s,\r\ncar l'alarme s'est d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n00:21:26:11  00:21:29:20\r\n{\\an1}A Boncourt,\r\non est proche de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:21:30:01  00:21:33:11\r\n{\\an1}M\u00eame chez les priv\u00e9s,\r\nil y a beaucoup de vols.\r\n\r\n00:21:37:18  00:21:42:08\r\n{\\an1}-Tout para\u00eet paisible \u00e0 Boncourt,\r\nsur la fronti\u00e8re avec la France,\r\n\r\n00:21:42:12  00:21:47:07\r\n{\\an1}mais d\u00e9j\u00e0 huit cambriolages\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:21:47:11  00:21:51:04\r\n{\\an1}Et les 1'200 habitants\r\nont mal \u00e0 leur village.\r\n\r\n00:21:51:09  00:21:57:20\r\n{\\an1}Nous croisons un homme qui a aussi\r\neu droit \u00e0 une visite impr\u00e9vue.\r\n\r\n00:21:58:01  00:22:05:05\r\n{\\an1}-Ils ont pris un pied-de-biche\r\net ils ont forc\u00e9.\r\n\r\n00:22:05:10  00:22:08:23\r\n{\\an1}-Qu'ont-ils pris ?\r\n\r\n00:22:09:04  00:22:16:10\r\n{\\an1}-Ils ont pris les chevali\u00e8res\r\nde ma femme, des alliances.\r\n\r\n00:22:16:14  00:22:19:08\r\n{\\an1}Ils ont ramass\u00e9 l'or !\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:30:00\r\n{\\an1}Moi j'avais une vieille ba\u00efonnette,\r\nalors ils l'ont prise.\r\n\r\n00:22:30:05  00:22:36:11\r\n{\\an1}Ils ont mang\u00e9 un melon\r\ndans la chambre \u00e0 coucher.\r\n\r\n00:22:36:15  00:22:43:03\r\n{\\an1}-Ils ont pris la ba\u00efonnette\r\npour couper le melon ?\r\n\r\n00:22:43:08  00:22:47:08\r\n{\\an1}-Oui, c'est sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:22:47:12  00:22:51:16\r\n{\\an1}C'est pas imperm\u00e9able, une fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:22:51:21  00:22:56:06\r\n{\\an1}Il y a des tas de chemins\r\npour rejoindre la France.\r\n\r\n00:22:56:10  00:22:59:16\r\n{\\an1}En 2 min, vous \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:23:02:01  00:23:05:05\r\n{\\an1}-A Boncourt, en effet,\r\nla fronti\u00e8re est partout.\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:07:11\r\n{\\an1}Sur l'autoroute, la Transjurane,\r\n\r\n00:23:07:15  00:23:11:02\r\n{\\an1}emprunt\u00e9e chaque jour\r\npar des milliers de frontaliers,\r\n\r\n00:23:11:07  00:23:14:11\r\n{\\an1}ou au milieu du village,\r\nle long de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:18:18\r\n{\\an1}Dans ce champ,\r\nelle est derri\u00e8re cette vache.\r\n\r\n00:23:18:23  00:23:24:00\r\n{\\an1}Quel est le profil type\r\ndes suspects ?\r\n\r\n00:23:24:05  00:23:30:08\r\n{\\an1}A Del\u00e9mont, nous interrogeons le\r\nCommandant de la Police cantonale.\r\n\r\n00:23:32:14  00:23:36:19\r\n{\\an1}-Il y a moins de bandes organis\u00e9es,\r\n\r\n00:23:37:00  00:23:41:03\r\n{\\an1}itin\u00e9rantes, des pays de l'Est,\r\n\r\n00:23:41:08  00:23:44:21\r\n{\\an1}comme c'\u00e9tait le cas\r\ndans les ann\u00e9es 2010 et 2015.\r\n\r\n00:23:45:02  00:23:52:05\r\n{\\an1}Actuellement, c'est une \u00e0 deux\r\npersonnes qui r\u00e9sident \u00e0 proximit\u00e9\r\n\r\n00:23:52:10  00:23:59:14\r\n{\\an1}de la fronti\u00e8re franco-suisse,\r\nou ce sont des r\u00e9sidents \u00e9trangers\r\n\r\n00:23:59:19  00:24:06:19\r\n{\\an1}qui utilisent la r\u00e9gion fran\u00e7aise\r\ncomme base arri\u00e8re.\r\n\r\n00:24:10:17  00:24:17:04\r\n{\\an1}-Au village, tout le monde a son\r\nhistoire d'effraction \u00e0 raconter.\r\n\r\n00:24:19:14  00:24:24:23\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois,\r\nils sont entr\u00e9s par-l\u00e0.\r\n\r\n00:24:25:04  00:24:28:05\r\n{\\an1}Il n'y avait pas de barreaux.\r\n\r\n00:24:28:10  00:24:33:11\r\n{\\an1}-Ils sont rentr\u00e9s par-l\u00e0.\r\n\r\n00:24:33:15  00:24:36:12\r\n{\\an1}-Les voisins les ont entendus.\r\n\r\n00:24:36:17  00:24:40:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la 3\u00e8me fois,\r\non a mis des barreaux.\r\n\r\n00:24:41:04  00:24:45:20\r\n{\\an1}L'assurance\r\nne voudra bient\u00f4t plus rien payer.\r\n\r\n00:24:46:01  00:24:51:10\r\n{\\an1}Pas dans cette maison,\r\nmais dans celle d'avant,\r\n\r\n00:24:51:14  00:24:59:03\r\n{\\an1}ils sont all\u00e9s dans sa chambre \u00e0\r\ncoucher, prendre dans son pantalon.\r\n\r\n00:24:59:08  00:25:03:17\r\n{\\an1}Juste avant de venir chez nous,\r\nil y a eu deux cambriolages.\r\n\r\n00:25:03:22  00:25:09:09\r\n{\\an1}Quand mon mari s'absente,\r\nje laisse tout allum\u00e9.\r\n\r\n00:25:09:13  00:25:15:20\r\n{\\an1}Le soir, on ferme toutes les portes.\r\n\r\n00:25:16:01  00:25:24:09\r\n{\\an1}On met les alarmes, m\u00eame en dormant !\r\n\r\n00:25:24:13  00:25:27:22\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois, on \u00e9tait au lit.\r\n\r\n00:25:28:03  00:25:31:10\r\n{\\an1}-On \u00e9tait l\u00e0.\r\n-On n'a rien entendu.\r\n\r\n00:25:31:14  00:25:34:05\r\n{\\an1}-\u00c9lu depuis plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n00:25:34:10  00:25:38:03\r\n{\\an1}le nouveau maire a d\u00e9cid\u00e9\r\nde prendre les choses en main.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:41:13\r\n{\\an1}Nous voulons savoir\r\npourquoi Boncourt est devenue\r\n\r\n00:25:41:18  00:25:45:00\r\n{\\an1}la capitale jurassienne\r\ndu cambriolage.\r\n\r\n00:25:45:05  00:25:47:12\r\n{\\an1}-C'est un village\r\no\u00f9 il fait bon vivre.\r\n\r\n00:25:47:17  00:25:49:18\r\n{\\an1}On ne vit pas de peur\r\n\r\n00:25:49:23  00:25:52:02\r\n{\\an1}d'\u00eatre cambriol\u00e9 \u00e0 Boncourt,\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:54:09\r\n{\\an1}mais c'est aga\u00e7ant.\r\n\r\n00:25:54:13  00:26:00:03\r\n{\\an1}Parfois, on se fait voler\r\ndes objets de valeur sentimentale.\r\n\r\n00:26:00:08  00:26:05:19\r\n{\\an1}C'est triste,\r\net v\u00e9cu comme un traumatisme.\r\n\r\n00:26:06:00  00:26:12:11\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s doivent donner\r\nla meilleure r\u00e9ponse possible.\r\n\r\n00:26:12:16  00:26:18:06\r\n{\\an1}-Grande premi\u00e8re en Suisse, et m\u00eame\r\nen Europe, cette r\u00e9ponse prendra\r\n\r\n00:26:18:11  00:26:23:05\r\n{\\an1}la forme d'une subvention communale\r\npour l'achat d'alarmes sophistiqu\u00e9es\r\n\r\n00:26:23:10  00:26:24:21\r\n{\\an1}par les particuliers.\r\n\r\n00:26:25:02  00:26:29:15\r\n{\\an1}-Si le citoyen demandait directement\r\n\u00e0 un op\u00e9rateur ce type d'alarme,\r\n\r\n00:26:29:20  00:26:32:00\r\n{\\an1}\u00e7a lui co\u00fbterait 3'000 francs.\r\n\r\n00:26:32:05  00:26:35:11\r\n{\\an1}La commune ach\u00e8tera\r\nun certain nombre d'alarmes,\r\n\r\n00:26:35:15  00:26:40:00\r\n{\\an1}n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 un prix de gros,\r\nsoit environ 2'000 francs.\r\n\r\n00:26:40:05  00:26:44:20\r\n{\\an1}A cela, s'ajoutent les 500 frs\r\nde subvention de la commune.\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:49:13\r\n{\\an1}L'\u00e9quipement d'une maison familiale\r\narrivera \u00e0 1'500 frs.\r\n\r\n00:26:49:19  00:26:53:17\r\n{\\an1}-Dans les prochaines semaines,\r\nle maire fera une proposition\r\n\r\n00:26:53:22  00:26:57:11\r\n{\\an1}dans ce sens\r\n\u00e0 ses administr\u00e9s.\r\n\r\n00:26:57:16  00:27:00:17\r\n{\\an1}Il fait sa tourn\u00e9e\r\npour voir ce qu'ils en pensent.\r\n\r\n00:27:00:22  00:27:07:15\r\n{\\an1}Cet \u00e9leveur de bisons\r\nne s'est pas fait faucher un bison,\r\n\r\n00:27:07:20  00:27:10:14\r\n{\\an1}mais la caisse, plus fut\u00e9 !\r\n\r\n00:27:14:18  00:27:19:09\r\n{\\an1}-Pour avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9\r\ndeux fois au parc,\r\n\r\n00:27:19:13  00:27:22:14\r\n{\\an1}on est sensibles \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:27:22:19  00:27:25:00\r\n{\\an1}Il semblerait qu'il y ait\r\n\r\n00:27:25:05  00:27:28:19\r\n{\\an1}une petite recrudescence\r\nde ces cambriolages.\r\n\r\n00:27:29:00  00:27:35:12\r\n{\\an1}Ca ne r\u00e9glera pas tous les probl\u00e8mes,\r\nmais il y a un r\u00e9el besoin.\r\n\r\n00:27:35:17  00:27:41:04\r\n{\\an1}A proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re,\r\non est plus expos\u00e9s.\r\n\r\n00:27:41:09  00:27:50:17\r\n{\\an1}-Nous poursuivons la tourn\u00e9e\r\ndans le quartier chic de Boncourt,\r\n\r\n00:27:50:22  00:27:55:22\r\n{\\an1}o\u00f9 le projet suscite de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:27:58:04  00:28:00:10\r\n{\\an1}-L'offre qu'on nous fait,\r\n\r\n00:28:00:14  00:28:03:00\r\n{\\an1}du moment que \u00e7a peut \u00eatre diffus\u00e9\r\n\r\n00:28:03:05  00:28:07:04\r\n{\\an1}dans toute la commune, on se dit\r\nqu'on pourrait en profiter.\r\n\r\n00:28:07:09  00:28:09:13\r\n{\\an1}Plusieurs ont d\u00e9j\u00e0 leur alarme.\r\n\r\n00:28:09:18  00:28:12:16\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on est \u00e9pargn\u00e9s,\r\n\r\n00:28:12:21  00:28:17:03\r\n{\\an1}mais on n'est pas\r\ntout \u00e0 fait en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:28:17:08  00:28:22:11\r\n{\\an1}Dans le temps,\r\non sortait voir nos abeilles,\r\n\r\n00:28:22:15  00:28:27:04\r\n{\\an1}on laissait la porte ouverte.\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:31:06\r\n{\\an1}A pr\u00e9sent, on n'ose plus.\r\n\r\n00:28:31:11  00:28:38:01\r\n{\\an1}M\u00eame si on est au jardin,\r\non nous dit de fermer nos portes.\r\n\r\n00:28:38:06  00:28:43:01\r\n{\\an1}C'est pas dr\u00f4le\r\nde vivre sous tension.\r\n\r\n00:28:43:06  00:28:47:23\r\n{\\an1}-Je comprends que la population\r\n\r\n00:28:48:04  00:28:50:18\r\n{\\an1}de Boncourt soit f\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n00:28:50:23  00:28:55:17\r\n{\\an1}Les cambriolages\r\nsont des \u00e9v\u00e9nements traumatisants.\r\n\r\n00:28:55:22  00:29:00:06\r\n{\\an1}Ceci dit, le nombre de cambriolages\r\n\r\n00:29:00:11  00:29:07:03\r\n{\\an1}sur le territoire jurassien\r\nest historiquement bas.\r\n\r\n00:29:07:08  00:29:17:02\r\n{\\an1}En 2013, nous avions eu 200 vols\r\npar effraction de logements.\r\n\r\n00:29:20:04  00:29:31:05\r\n{\\an1}En 2018, nous en avons eu 64,\r\nsoit une baisse de 70 %.\r\n\r\n00:29:31:10  00:29:37:02\r\n{\\an1}-H\u00e9las, pour le commandant,\r\n\r\n00:29:37:07  00:29:41:10\r\n{\\an1}et malgr\u00e9 une intense collaboration\r\navec la police fran\u00e7aise,\r\n\r\n00:29:41:14  00:29:46:01\r\n{\\an1}la tendance vient\r\nde repartir \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:29:46:06  00:29:51:02\r\n{\\an1}Les habitants du village\r\nrestent sur le qui-vive.\r\n\r\n00:30:01:01  00:30:04:08\r\n{\\an1}-Alors que certains\r\nse lancent dans la campagne\r\n\r\n00:30:04:12  00:30:08:13\r\n{\\an1}pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\nd'autres quittent la politique.\r\n\r\n00:30:08:18  00:30:12:16\r\n{\\an1}Le conseiller national PLR\r\nFathi Derder ne se repr\u00e9sente pas\r\n\r\n00:30:12:21  00:30:16:04\r\n{\\an1}et publie un livre\r\ntir\u00e9 de ses 8 ans au Parlement,\r\n\r\n00:30:16:09  00:30:18:22\r\n{\\an1}\"Les petits secrets du palais\".\r\n\r\n00:30:19:23  00:30:22:03\r\n{\\an1}-Fathi Derder au service...\r\n\r\n00:30:22:08  00:30:23:17\r\n{\\an1}Des citoyens.\r\n\r\n00:30:23:22  00:30:27:07\r\n{\\an1}Il y a 8 ans,\r\nil se lance dans la politique\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:32:10\r\n{\\an1}et met entre parenth\u00e8ses une\r\ncarri\u00e8re dans les m\u00e9dias romands,\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:37:04\r\n{\\an1}de Fr\u00e9quence Banane \u00e0 La T\u00e9l\u00e9,\r\nen passant par la RTS.\r\n\r\n00:30:37:10  00:30:40:23\r\n{\\an1}A la veille\r\nde son entr\u00e9e au Conseil national,\r\n\r\n00:30:41:04  00:30:43:15\r\n{\\an1}Fathi Derder est plein d'espoir.\r\n\r\n00:30:43:20  00:30:45:21\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis beaucoup.\r\n\r\n00:30:46:02  00:30:51:11\r\n{\\an1}Je suis impressionn\u00e9 par la lourdeur\r\nde la t\u00e2che, le c\u00f4t\u00e9 solennel...\r\n\r\n00:30:51:15  00:30:55:06\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre pas aussi solennel\r\nqu'il se l'imaginait,\r\n\r\n00:30:55:11  00:30:58:04\r\n{\\an1}il passera 8 ann\u00e9es\r\ndans cette \"jungle\",\r\n\r\n00:30:58:09  00:31:02:21\r\n{\\an1}\u00e0 bosser les dossiers en coulisses,\r\n\u00e0 appara\u00eetre parfois \u00e0 la tribune\r\n\r\n00:31:03:02  00:31:06:15\r\n{\\an1}avec la certitude\r\nde ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n00:31:06:20  00:31:10:16\r\n{\\an1}En tout cas,\r\nc'est ce qu'il \u00e9crit aujourd'hui.\r\n\r\n00:31:19:06  00:31:22:04\r\n{\\an1}200 pages de secrets\r\nqui donnent une image\r\n\r\n00:31:22:09  00:31:25:00\r\n{\\an1}d'un travail parlementaire\r\nun peu limit\u00e9.\r\n\r\n00:31:25:05  00:31:30:03\r\n{\\an1}Comme s'il s'\u00e9tait ennuy\u00e9 \u00e0 plancher\r\nsur des sujets parfois d\u00e9routants.\r\n\r\n00:31:37:05  00:31:40:19\r\n{\\an1}Fathi Derder\r\na choisi de ne plus para\u00eetre\r\n\r\n00:31:41:00  00:31:42:22\r\n{\\an1}sur les affiches \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:31:43:03  00:31:45:12\r\n{\\an1}A l'automne,\r\nil quittera la politique\r\n\r\n00:31:45:17  00:31:48:02\r\n{\\an1}et les fientes de cygnes.\r\n\r\n00:31:49:10  00:31:53:18\r\n{\\an1}-Fathi Derder, bonsoir.\r\n\r\n00:31:53:20  00:32:03:09\r\n{\\an1}Quand on vous lit,\r\non a le sentiment que c'\u00e9tait pesant.\r\n\r\n00:32:03:12  00:32:07:13\r\n{\\an1}-Les fonctionnaires mettent\r\ndes b\u00e2tons dans les roues.\r\n\r\n00:32:07:17  00:32:12:17\r\n{\\an1}On se dit\r\nque vous devez \u00eatre soulag\u00e9.\r\n\r\n00:32:12:21  00:32:18:11\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9norm\u00e9ment appris\r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:32:18:15  00:32:22:01\r\n{\\an1}J'ai choisi le biais de l'ironie.\r\n\r\n00:32:22:06  00:32:26:08\r\n{\\an1}La Suisse n'est pas\r\ntr\u00e8s bonne dans ce domaine.\r\n\r\n00:32:26:12  00:32:30:19\r\n{\\an1}Les parlementaires europ\u00e9ens\r\ndisent la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:32:30:23  00:32:32:14\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\n\r\n00:32:32:18  00:32:37:09\r\n{\\an1}il y a une administration\r\nqui fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:32:37:12  00:32:43:11\r\n{\\an1}Le biais ironique\r\nne doit pas cacher la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:32:44:01  00:32:47:04\r\n{\\an1}-On a une impression d\u00e9primante\r\n\r\n00:32:47:08  00:32:50:18\r\n{\\an1}sur l'aspect laborieux\r\nde l'institution.\r\n\r\n00:32:50:22  00:32:55:10\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a peut \u00eatre exasp\u00e9rant\r\net pr\u00eater \u00e0 sourire,\r\n\r\n00:32:55:13  00:32:59:10\r\n{\\an1}mais \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n00:32:59:13  00:33:04:03\r\n{\\an1}-Quelle est\r\nvotre plus grande fiert\u00e9 ?\r\n\r\n00:33:04:07  00:33:08:10\r\n{\\an1}-Ce qu'on a mis en place\r\ncomme politique d'innovation.\r\n\r\n00:33:08:13  00:33:13:14\r\n{\\an1}Notamment en termes\r\nde soutien aux start-up.\r\n\r\n00:33:13:18  00:33:19:16\r\n{\\an1}-Une mesure concr\u00e8te ?\r\n\r\n00:33:20:14  00:33:23:12\r\n{\\an1}-Nous sommes en train\r\n\r\n00:33:23:16  00:33:29:10\r\n{\\an1}de d\u00e9fiscaliser les plans\r\nde collaboration.\r\n\r\n00:33:29:13  00:33:33:16\r\n{\\an1}Pour ce terreau \u00e9conomique\r\nde start-up...\r\n\r\n00:33:33:20  00:33:40:01\r\n{\\an1}La collaboration avec Doris Leuthard\r\net Ueli Maurer,\r\n\r\n00:33:40:05  00:33:46:03\r\n{\\an1}je pars avec le sentiment\r\ndu devoir accompli.\r\n\r\n00:33:46:08  00:33:48:18\r\n{\\an1}-Le secret dans les commissions...\r\n\r\n00:33:48:22  00:33:50:12\r\n{\\an1}Ce que vous dites,\r\n\r\n00:33:50:17  00:33:56:04\r\n{\\an1}c'est que c'est pareil\r\ndans les commissions au Parlement.\r\n\r\n00:33:56:08  00:34:01:15\r\n{\\an1}Les parlementaires\r\nne s'\u00e9coutent pas les uns les autres.\r\n\r\n00:34:01:19  00:34:07:00\r\n{\\an1}Vous aviez une anecdote\r\nqui l'illustre.\r\n\r\n00:34:07:04  00:34:10:03\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais journaliste et je le reste.\r\n\r\n00:34:10:07  00:34:18:03\r\n{\\an1}Les s\u00e9ances de commissions,\r\nc'est le m\u00eame d\u00e9sordre qu'ailleurs.\r\n\r\n00:34:18:07  00:34:22:05\r\n{\\an1}Une phrase historique\r\ndont je me rappelle peu,\r\n\r\n00:34:22:09  00:34:26:10\r\n{\\an1}c'est qu'il avait parl\u00e9 en fran\u00e7ais\r\n\r\n00:34:26:13  00:34:32:11\r\n{\\an1}et lorsqu'on parle fran\u00e7ais,\r\non est peu suivi.\r\n\r\n00:34:33:09  00:34:37:12\r\n{\\an1}-Il pr\u00f4nait l'abstinence\r\npour les homosexuels...\r\n\r\n00:34:37:16  00:34:40:21\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une ironie pour les UDC.\r\n\r\n00:34:41:01  00:34:47:23\r\n{\\an1}-C'est un signe,\r\nles Romands sont moins \u00e9cout\u00e9s.\r\n\r\n00:34:48:03  00:34:50:20\r\n{\\an1}-Non, mais ils sont moins respect\u00e9s.\r\n\r\n00:34:51:01  00:34:55:13\r\n{\\an1}Pour faire passer une d\u00e9cision,\r\nil faut le faire en allemand.\r\n\r\n00:34:55:17  00:34:59:05\r\n{\\an1}-Ce qu'on apprend aussi,\r\n\r\n00:34:59:10  00:35:07:11\r\n{\\an1}c'est que si on veut d\u00e9couvrir\r\nles secrets au Parlement,\r\n\r\n00:35:07:14  00:35:11:09\r\n{\\an1}il faut faire la tourn\u00e9e\r\ndes photocopieuses.\r\n\r\n00:35:11:13  00:35:14:22\r\n{\\an1}-On r\u00e9p\u00e8te qu'il est indispensable\r\n\r\n00:35:15:03  00:35:17:22\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper\r\nles \"id\u00e9es non abouties\",\r\n\r\n00:35:18:03  00:35:23:03\r\n{\\an1}mais les membres de commissions\r\nfont des d\u00e9bats\r\n\r\n00:35:23:08  00:35:26:05\r\n{\\an1}qu'ils rendent publics eux-m\u00eames\r\n\r\n00:35:26:10  00:35:30:10\r\n{\\an1}par des tweets\r\nou des appels aux journalistes.\r\n\r\n00:35:30:13  00:35:34:01\r\n{\\an1}En Suisse, on ne fait pas \u00e7a.\r\n\r\n00:35:34:05  00:35:37:00\r\n{\\an1}C'est une sorte\r\nde coquetterie, je pense,\r\n\r\n00:35:37:04  00:35:40:18\r\n{\\an1}pour emb\u00eater les journalistes.\r\n\r\n00:35:40:23  00:35:49:03\r\n{\\an1}En plus, il y a des maladresses\r\nde papiers qui tra\u00eenent\r\n\r\n00:35:49:08  00:35:58:04\r\n{\\an1}sur les imprimantes, des mails\r\nqui sont envoy\u00e9s \u00e0 50 personnes.\r\n\r\n00:35:58:09  00:36:02:13\r\n{\\an1}\u00c7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n00:36:02:18  00:36:10:14\r\n{\\an1}J'avais pris la d\u00e9cision en famille\r\nde ne pas me repr\u00e9senter.\r\n\r\n00:36:10:19  00:36:18:08\r\n{\\an1}Je n'avais pas l'intention\r\nde faire une carri\u00e8re politique.\r\n\r\n00:36:18:11  00:36:23:06\r\n{\\an1}Pour moi, ce ne sont pas\r\ndes termes qui vont ensemble.\r\n\r\n00:36:23:10  00:36:29:07\r\n{\\an1}J'avais l'intention de me battre\r\npour mes convictions.\r\n\r\n00:36:29:11  00:36:33:22\r\n{\\an1}Le sentiment du devoir accompli\r\n\r\n00:36:34:03  00:36:42:15\r\n{\\an1}me pousse \u00e0 devoir retourner\r\n\u00e0 une activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n00:36:42:19  00:36:45:21\r\n{\\an1}Plus on passe de temps en politique,\r\n\r\n00:36:46:02  00:36:51:11\r\n{\\an1}moins on est capable de travailler\r\ndans un autre m\u00e9tier un jour.\r\n\r\n00:36:51:14  00:36:56:02\r\n{\\an1}Je ne voulais pas faire\r\nplus de 8 ans \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:36:56:07  00:36:58:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:36:58:17  00:37:02:16\r\n{\\an1}La chirurgie esth\u00e9tique,\r\nc'est aussi pour les hommes.\r\n\r\n00:37:02:21  00:37:07:11\r\n{\\an1}En Suisse, c'est 10'000 interventions\r\npar an: un record mondial\r\n\r\n00:37:07:16  00:37:09:08\r\n{\\an1}par nombre d'habitants.\r\n\r\n00:37:09:12  00:37:13:17\r\n{\\an1}Les hommes assument de plus en plus\r\nfacilement leur envie\r\n\r\n00:37:13:22  00:37:16:13\r\n{\\an1}de para\u00eetre plus jeune et plus beau.\r\n\r\n00:37:17:17  00:37:19:04\r\n{\\an1}-Ne bougez pas.\r\n\r\n00:37:19:09  00:37:21:04\r\n{\\an1}Penchez la t\u00eate en avant.\r\n\r\n00:37:21:09  00:37:24:20\r\n{\\an1}-Ce quarantenaire actif\r\ndans la finance \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:37:25:01  00:37:27:01\r\n{\\an1}est attentif \u00e0 son image;\r\n\r\n00:37:27:06  00:37:31:04\r\n{\\an1}alors pas question de laisser\r\nce joli cr\u00e2ne se d\u00e9garnir.\r\n\r\n00:37:35:06  00:37:37:23\r\n{\\an1}-Ce n'est pas li\u00e9 \u00e0 la virilit\u00e9.\r\n\r\n00:37:38:04  00:37:41:05\r\n{\\an1}C'est plus l'envie d'\u00eatre \u00e0 l'aise\r\n\r\n00:37:41:10  00:37:44:16\r\n{\\an1}et de se voir\r\ncomme on s'est toujours vu.\r\n\r\n00:37:44:21  00:37:48:19\r\n{\\an1}Je me suis toujours connu\r\navec des cheveux.\r\n\r\n00:37:49:23  00:37:54:07\r\n{\\an1}-La microgreffe capillaire, c'est\r\nla routine dans cette clinique.\r\n\r\n00:37:54:11  00:37:58:08\r\n{\\an1}Ce qui est nouveau,\r\nc'est que les hommes l'assument.\r\n\r\n00:38:00:06  00:38:02:16\r\n{\\an1}-Je ne voulais pas me retrouver\r\n\r\n00:38:02:21  00:38:04:17\r\n{\\an1}avec la petite \u00eele.\r\n\r\n00:38:04:22  00:38:09:01\r\n{\\an1}Si je peux faire quelque chose\r\npar rapport \u00e0 \u00e7a, je le fais.\r\n\r\n00:38:09:22  00:38:12:19\r\n{\\an1}-Le combat\r\ncommence au bloc op\u00e9ratoire.\r\n\r\n00:38:13:00  00:38:18:01\r\n{\\an1}C'est fini les bandes de cuir\r\nchevelu pr\u00e9lev\u00e9es en entier,\r\n\r\n00:38:18:06  00:38:22:15\r\n{\\an1}d\u00e9sormais les cheveux sont retir\u00e9s\r\nun par un \u00e0 l'arri\u00e8re du cr\u00e2ne.\r\n\r\n00:38:23:07  00:38:27:01\r\n{\\an1}-On prend environ 3'000 cheveux.\r\n\r\n00:38:28:21  00:38:31:10\r\n{\\an1}-Les racines\r\nsont ensuite r\u00e9implant\u00e9es\r\n\r\n00:38:31:14  00:38:36:06\r\n{\\an1}sur les zones d\u00e9garnies: 5 h\r\nsous anesth\u00e9sie locale pour Wassim.\r\n\r\n00:38:36:11  00:38:40:04\r\n{\\an1}Si tout va bien, il retournera\r\nau travail d'ici 3 jours.\r\n\r\n00:38:41:05  00:38:44:16\r\n{\\an1}Wassim\r\n-Non, \u00e7a ne fait pas mal du tout.\r\n\r\n00:38:44:21  00:38:48:15\r\n{\\an1}Je sens des pressions.\r\n\r\n00:38:59:01  00:39:06:14\r\n{\\an1}-A 62 ans, ce p\u00e8re de quatre enfants\r\nest un peu addict aux sports\r\n\r\n00:39:06:19  00:39:10:12\r\n{\\an1}et \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:39:10:17  00:39:14:17\r\n{\\an1}Mais il y a quand m\u00eame\r\nquelque chose qui le tracasse.\r\n\r\n00:39:15:08  00:39:17:23\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n00:39:18:04  00:39:23:05\r\n{\\an1}C'est 4 millim\u00e8tres... Voil\u00e0 !\r\n\r\n00:39:23:10  00:39:26:21\r\n{\\an1}L'autre, c'est un peu moins.\r\n\r\n00:39:27:02  00:39:30:20\r\n{\\an1}A droite, c'est plus tombant.\r\n\r\n00:39:33:16  00:39:36:13\r\n{\\an1}-Il n'en a jamais fait\r\nune obsession,\r\n\r\n00:39:36:18  00:39:41:15\r\n{\\an1}mais aujourd'hui,\r\nc'est le bon moment.\r\n\r\n00:39:43:15  00:39:50:04\r\n{\\an1}-Chez l'homme, la calvitie,\r\nl'ob\u00e9sit\u00e9, le ramollo,\r\n\r\n00:39:50:09  00:39:53:10\r\n{\\an1}\u00e7a me fait pas envie.\r\n\r\n00:39:53:14  00:39:56:14\r\n{\\an1}J'ai encore des enfants petits.\r\n\r\n00:39:56:19  00:40:01:01\r\n{\\an1}A la sortie d'\u00e9cole,\r\non peut \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n00:40:01:06  00:40:07:16\r\n{\\an1}C'est important de rester en forme,\r\nde para\u00eetre jeune.\r\n\r\n00:40:09:20  00:40:13:04\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'avec une femme\r\nplus jeune que lui,\r\n\r\n00:40:13:09  00:40:15:17\r\n{\\an1}l'importance a encore augment\u00e9.\r\n\r\n00:40:15:22  00:40:20:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il fera l'intervention\r\nla plus en vogue chez les hommes:\r\n\r\n00:40:20:08  00:40:22:21\r\n{\\an1}la bl\u00e9pharoplastie\r\nou chirurgie des paupi\u00e8res.\r\n\r\n00:40:24:11  00:40:28:07\r\n{\\an1}-La chemise de nuit, le panty,\r\net la charlotte au dernier moment.\r\n\r\n00:40:28:16  00:40:31:13\r\n{\\an1}-Dans cette luxueuse\r\nclinique montreusienne,\r\n\r\n00:40:31:18  00:40:35:22\r\n{\\an1}tout est fait pour oublier\r\nque l'on va subir une op\u00e9ration.\r\n\r\n00:40:36:03  00:40:39:00\r\n{\\an1}C'est un peu\r\ncomme si on allait \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n00:40:39:05  00:40:43:20\r\n{\\an1}-Imaginez un soin du visage.\r\n-J'en ai jamais fait.\r\n\r\n00:40:44:01  00:40:48:13\r\n{\\an1}-L'intervention\r\nn\u00e9cessite une extr\u00eame minutie.\r\n\r\n00:40:48:18  00:40:51:16\r\n{\\an1}Son chirurgien\r\ndoit retirer exactement\r\n\r\n00:40:51:21  00:40:55:02\r\n{\\an1}la bonne quantit\u00e9 de peau.\r\n\r\n00:40:55:07  00:40:58:10\r\n{\\an1}Op\u00e9r\u00e9 \u00e0 13h00,\r\nJean ressortira 3 h plus tard.\r\n\r\n00:40:58:15  00:41:03:03\r\n{\\an1}Et il devrait gagner\r\nquelques ann\u00e9es dans le regard.\r\n\r\n00:41:03:09  00:41:05:08\r\n{\\an1}-C'est difficile \u00e0 dire\r\n\r\n00:41:05:12  00:41:08:02\r\n{\\an1}si on va revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:41:08:07  00:41:10:19\r\n{\\an1}En moyenne,\r\nc'est environ 10 ans.\r\n\r\n00:41:11:00  00:41:15:11\r\n{\\an1}Cette intervention\r\nest peu remarqu\u00e9e par l'entourage.\r\n\r\n00:41:15:15  00:41:19:11\r\n{\\an1}Ils diront: \"T'as meilleure mine.\"\r\n\r\n00:41:19:16  00:41:24:20\r\n{\\an1}C'est un petit d\u00e9tail\r\nl'exc\u00e9dent de peau des paupi\u00e8res.\r\n\r\n00:41:25:16  00:41:30:14\r\n{\\an1}-Un mois plus tard, le baguette\r\nmagique a fait son petit effet.\r\n\r\n00:41:30:19  00:41:35:13\r\n{\\an1}Certains de ses coll\u00e8gues\r\nn'ont rien remarqu\u00e9.\r\n\r\n00:41:35:18  00:41:38:11\r\n{\\an1}Et sa femme\r\nn'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 surprise.\r\n\r\n00:41:38:20  00:41:41:17\r\n{\\an1}-Elle me voit tous les jours.\r\n\r\n00:41:41:22  00:41:45:23\r\n{\\an1}Pour elle,\r\n\u00e7a n'a pas chang\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n00:41:46:04  00:41:52:12\r\n{\\an1}On ne peut pas dire\r\nque \u00e7a vous change un homme !\r\n\r\n00:41:52:17  00:41:57:07\r\n{\\an1}C'est une petite touche.\r\n\r\n00:42:00:05  00:42:05:11\r\n{\\an1}-A priori, il ne fera pas\r\nd'autres interventions.\r\n\r\n00:42:08:08  00:42:11:23\r\n{\\an1}-J'ai pas l'impression\r\nd'en avoir besoin.\r\n\r\n00:42:12:04  00:42:17:07\r\n{\\an1}Si on pouvait\r\nme greffer un deuxi\u00e8me coeur\r\n\r\n00:42:17:11  00:42:20:11\r\n{\\an1}pour aller plus vite\r\nen ski de rando, oui.\r\n\r\n00:42:20:15  00:42:23:12\r\n{\\an1}Comme c'est impossible,\r\nrestons-en l\u00e0.\r\n\r\n00:42:23:17  00:42:27:04\r\n{\\an1}-Wassim aussi\r\ndevrait en rester l\u00e0.\r\n\r\n00:42:27:09  00:42:32:11\r\n{\\an1}Un mois apr\u00e8s son op\u00e9ration,\r\nWassim ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n00:42:34:01  00:42:36:17\r\n{\\an1}-Ca commence !\r\n-C'est le d\u00e9but.\r\n\r\n00:42:36:22  00:42:39:11\r\n{\\an1}-Grand changement !\r\n\r\n00:42:39:16  00:42:43:15\r\n{\\an1}-Non, mais \u00e7a se voit bien.\r\n\r\n00:42:43:20  00:42:47:10\r\n{\\an1}-On voit moins\r\nque \u00e7a rentre \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:42:47:14  00:42:52:10\r\n{\\an1}C'est plus les gens\r\nqui m'entourent qui m'en parlent.\r\n\r\n00:42:52:14  00:42:56:21\r\n{\\an1}Il y a un effet\r\nde jeunesse \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:42:57:02  00:43:01:05\r\n{\\an1}C'est pas mal !\r\n\r\n00:43:01:10  00:43:05:01\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat est assez bluffant.\r\n\r\n00:43:05:06  00:43:09:14\r\n{\\an1}La beaut\u00e9 masculine,\r\nc'est le nouveau credo\r\n\r\n00:43:09:19  00:43:12:09\r\n{\\an1}des entreprises de cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n00:43:12:13  00:43:15:21\r\n{\\an1}Le salon zurichois Man's World\r\n\r\n00:43:16:02  00:43:20:11\r\n{\\an1}est une forme de paradis masculin,\r\nversion industrie marketing.\r\n\r\n00:43:20:15  00:43:23:12\r\n{\\an1}Dans la panoplie masculine moderne,\r\n\r\n00:43:23:17  00:43:26:13\r\n{\\an1}la m\u00e9decine esth\u00e9tique\r\narrive en force.\r\n\r\n00:43:26:18  00:43:30:16\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, les cliniques de\r\nchirurgie r\u00e9serv\u00e9es aux hommes\r\n\r\n00:43:30:21  00:43:34:07\r\n{\\an1}font une entr\u00e9e remarqu\u00e9e au salon.\r\n\r\n00:43:34:22  00:43:40:05\r\n{\\an1}-Quoi que tu r\u00eaves de changer,\r\n\r\n00:43:40:10  00:43:42:11\r\n{\\an1}on peut le faire.\r\n\r\n00:43:42:16  00:43:46:11\r\n{\\an1}Le nez, les oreilles,\r\nles yeux, on a plein de choses.\r\n\r\n00:43:46:16  00:43:50:11\r\n{\\an1}-La clinique\r\nn'accepte aucune patiente ?\r\n\r\n00:43:50:16  00:43:53:21\r\n{\\an1}-Les hommes\r\nne le souhaitent pas trop.\r\n\r\n00:43:54:02  00:43:58:11\r\n{\\an1}Dans notre clinique, ils peuvent\r\nd\u00e9guster de la bi\u00e8re, du whisky.\r\n\r\n00:43:58:16  00:44:03:01\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9f\u00e8rent \u00eatre \u00e0 l'abri\r\ndes regards f\u00e9minins.\r\n\r\n00:44:03:06  00:44:06:02\r\n{\\an1}C'est mieux\r\nsans les copines ou les \u00e9pouses.\r\n\r\n00:44:06:07  00:44:11:22\r\n{\\an1}-Les entreprises rivalisent\r\nd'imagination: du salon de manucure\r\n\r\n00:44:12:03  00:44:16:13\r\n{\\an1}aux machines\r\nanti-points noirs connect\u00e9es.\r\n\r\n00:44:16:18  00:44:19:18\r\n{\\an1}Alors que les femmes\r\nluttent depuis longtemps,\r\n\r\n00:44:19:23  00:44:22:04\r\n{\\an1}voil\u00e0 les hommes pris \u00e0 leur tour\r\n\r\n00:44:22:09  00:44:25:00\r\n{\\an1}dans les m\u00e9andres\r\ndu diktat de la beaut\u00e9.\r\n\r\n00:44:25:05  00:44:27:11\r\n{\\an1}Bernard Andrieu,\r\nsociologue du corps,\r\n\r\n00:44:27:15  00:44:32:08\r\n{\\an1}y voit une \u00e9volution importante\r\nde la masculinit\u00e9.\r\n\r\n00:44:32:17  00:44:34:08\r\n{\\an1}-C'est devenu\r\n\r\n00:44:34:12  00:44:37:18\r\n{\\an1}plus compliqu\u00e9 d'\u00eatre un homme.\r\n\r\n00:44:37:23  00:44:42:22\r\n{\\an1}Les femmes ont pris beaucoup d'avance\r\nsur la question du soin du corps.\r\n\r\n00:44:43:03  00:44:48:22\r\n{\\an1}On va toujours avoir la pression\r\npour plaire \u00e0 l'autre,\r\n\r\n00:44:49:03  00:44:52:12\r\n{\\an1}pour \u00eatre dans le standard.\r\n\r\n00:44:52:17  00:44:56:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nla femme est totalement autonome.\r\n\r\n00:44:56:10  00:45:00:00\r\n{\\an1}Elle peut retrouver\r\nquelqu'un d'autre,\r\n\r\n00:45:00:05  00:45:04:11\r\n{\\an1}parce que je ne correspondrais pas\r\nau st\u00e9r\u00e9otype.\r\n\r\n00:45:04:16  00:45:10:09\r\n{\\an1}-Si la client\u00e8le masculine\r\nne se cache plus,\r\n\r\n00:45:10:13  00:45:15:23\r\n{\\an1}il y a encore des diff\u00e9rences\r\navec le sexe oppos\u00e9.\r\n\r\n00:45:16:04  00:45:18:07\r\n{\\an1}Dans son cabinet genevois,\r\n\r\n00:45:18:11  00:45:22:01\r\n{\\an1}le docteur Quinodoz\r\ns'en amuse un petit peu.\r\n\r\n00:45:22:11  00:45:24:22\r\n{\\an1}-Les hommes sont un peu chochottes.\r\n\r\n00:45:25:03  00:45:27:21\r\n{\\an1}M\u00eame si vous avez un baraqu\u00e9\r\n\r\n00:45:28:02  00:45:34:01\r\n{\\an1}qui vient consulter, souvent,\r\nil aura envoy\u00e9 sa femme avant.\r\n\r\n00:45:34:06  00:45:39:11\r\n{\\an1}Leur femme a d\u00e9j\u00e0 fait\r\nune petite ou grande intervention,\r\n\r\n00:45:39:15  00:45:43:01\r\n{\\an1}et ensuite ils viennent.\r\n\r\n00:45:43:06  00:45:49:02\r\n{\\an1}-Pour lui, un tabou\r\nest tomb\u00e9 chez les hommes.\r\n\r\n00:45:49:07  00:45:53:16\r\n{\\an1}-Maintenant,\r\n\u00e7a fait partie de la normalit\u00e9.\r\n\r\n00:45:53:21  00:45:57:02\r\n{\\an1}On est un peu comme des g\u00e9n\u00e9ralistes.\r\n\r\n00:45:57:07  00:46:01:05\r\n{\\an1}Des patients nous suivent,\r\non les voit r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:46:01:10  00:46:05:03\r\n{\\an1}Les gens font\r\ndes petites choses assez t\u00f4t.\r\n\r\n00:46:05:08  00:46:08:11\r\n{\\an1}-Bonjour, Monsieur.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:46:08:15  00:46:15:04\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s les cheveux et les paupi\u00e8res,\r\nil y a une autre partie du corps\r\n\r\n00:46:15:09  00:46:20:00\r\n{\\an1}que certains hommes n'h\u00e9sitent plus\r\n\u00e0 retoucher: le p\u00e9nis.\r\n\r\n00:46:20:05  00:46:23:02\r\n{\\an1}On appelle cela, la p\u00e9noplastie.\r\n\r\n00:46:23:07  00:46:27:20\r\n{\\an1}-On vous fera une petite cicatrice\r\n\u00e0 la base de la verge.\r\n\r\n00:46:28:01  00:46:36:21\r\n{\\an1}On coupera le ligament suspenseur\r\npour gagner 1 \u00e0 4 cm en longueur.\r\n\r\n00:46:37:02  00:46:41:21\r\n{\\an1}-Avec cette partie du corps,\r\nles hommes sont encore loin\r\n\r\n00:46:42:02  00:46:45:16\r\n{\\an1}d'assumer la chirurgie esth\u00e9tique,\r\n\r\n00:46:45:21  00:46:50:01\r\n{\\an1}voil\u00e0 pourquoi Patrick\r\nveut rester anonyme.\r\n\r\n00:46:50:06  00:46:52:22\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nil n'a pas un microp\u00e9nis,\r\n\r\n00:46:53:03  00:46:55:22\r\n{\\an1}soit moins de 8 cm en \u00e9rection.\r\n\r\n00:46:56:03  00:47:00:09\r\n{\\an1}Alors quel est le but\r\nde cette op\u00e9ration ?\r\n\r\n00:47:02:02  00:47:05:11\r\n{\\an1}-Je veux plus de performance.\r\n\r\n00:47:05:15  00:47:09:11\r\n{\\an1}Par exemple,\r\non fait du camping au Cap d'Agde.\r\n\r\n00:47:09:15  00:47:13:21\r\n{\\an1}En comparaison,\r\ntu vois ou tu te situes.\r\n\r\n00:47:14:02  00:47:18:23\r\n{\\an1}J'aimerais faire partie\r\nd'un certain standing.\r\n\r\n00:47:19:04  00:47:23:21\r\n{\\an1}Seule ma femme est au courant.\r\n\r\n00:47:27:04  00:47:33:03\r\n{\\an1}-Patrick a coupl\u00e9 sa p\u00e9noplastie\r\navec une liposuccion\r\n\r\n00:47:33:08  00:47:35:22\r\n{\\an1}pour perdre un peu de poids.\r\n\r\n00:47:36:03  00:47:41:00\r\n{\\an1}Un peu de graisse retir\u00e9e est\r\nr\u00e9inject\u00e9e pour \u00e9largir son p\u00e9nis.\r\n\r\n00:47:41:05  00:47:43:10\r\n{\\an1}Pour l'allongement, un ligament\r\n\r\n00:47:43:14  00:47:48:04\r\n{\\an1}est sectionn\u00e9 \u00e0 la base de la verge:\r\nune op\u00e9ration d\u00e9licate.\r\n\r\n00:47:50:05  00:47:55:12\r\n{\\an1}-Ca ne prend pas tr\u00e8s longtemps,\r\nmais il faut faire tr\u00e8s attention.\r\n\r\n00:47:55:17  00:47:58:23\r\n{\\an1}Il faut \u00e9viter l'h\u00e9morragie,\r\n\r\n00:47:59:04  00:48:04:00\r\n{\\an1}pr\u00e9server tous les vaisseaux\r\net les nerfs.\r\n\r\n00:48:04:05  00:48:08:09\r\n{\\an1}-A la clinique de Montreux,\r\nl'une des plus r\u00e9put\u00e9es en Europe,\r\n\r\n00:48:08:13  00:48:13:22\r\n{\\an1}on met en garde contre les attentes\r\nd\u00e9mesur\u00e9es de certains hommes.\r\n\r\n00:48:14:03  00:48:17:04\r\n{\\an1}-Quand un patient vient\r\n\r\n00:48:17:09  00:48:20:03\r\n{\\an1}avec un fantasme irr\u00e9aliste,\r\n\r\n00:48:20:08  00:48:24:07\r\n{\\an1}c'est le r\u00f4le du praticien\r\nde le d\u00e9tecter,\r\n\r\n00:48:24:11  00:48:27:00\r\n{\\an1}de l'expliquer au patient.\r\n\r\n00:48:27:05  00:48:30:09\r\n{\\an1}On ne peut pas promettre 10, 20 cm.\r\n\r\n00:48:30:13  00:48:34:13\r\n{\\an1}Si le patient\r\nvient avec cette ambition,\r\n\r\n00:48:34:18  00:48:38:01\r\n{\\an1}le m\u00e9decin\r\ndoit remettre les choses en place.\r\n\r\n00:48:38:06  00:48:45:10\r\n{\\an1}-Un mois plus tard, Patrick\r\na accept\u00e9 de faire le bilan.\r\n\r\n00:48:45:14  00:48:50:04\r\n{\\an1}-Devant le miroir,\r\nc'\u00e9tait un peu flippant,\r\n\r\n00:48:50:09  00:48:53:15\r\n{\\an1}mais je suis\r\ntr\u00e8s satisfait du r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:48:53:20  00:48:59:00\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration \u00e9tait aussi combin\u00e9e\r\navec un peu de liposuccion...\r\n\r\n00:48:59:05  00:49:02:22\r\n{\\an1}J'\u00e9tais content du r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:49:03:03  00:49:05:22\r\n{\\an1}-Sa femme aussi\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 insensible.\r\n\r\n00:49:06:03  00:49:10:13\r\n{\\an1}-Elle a aussi \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9e\r\npar le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:49:10:18  00:49:14:10\r\n{\\an1}On d\u00e9pense de l'argent\r\npour d'autres choses,\r\n\r\n00:49:14:14  00:49:18:15\r\n{\\an1}comme des voitures ou des vacances.\r\n\r\n00:49:18:20  00:49:22:22\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e o\u00f9 on veut faire \u00e7a,\r\n\r\n00:49:23:03  00:49:26:21\r\n{\\an1}il faut choisir quel sacrifice\r\nfinancier on veut faire.\r\n\r\n00:49:27:02  00:49:30:06\r\n{\\an1}-Un sacrifice\r\nou une injonction sociale !\r\n\r\n00:49:30:11  00:49:34:11\r\n{\\an1}Avec plus de 10'000 op\u00e9rations\r\nchaque ann\u00e9e sur des hommes,\r\n\r\n00:49:34:16  00:49:38:20\r\n{\\an1}la Suisse d\u00e9tiendrait le plus\r\nhaut taux d'intervention au monde\r\n\r\n00:49:39:01  00:49:42:07\r\n{\\an1}par habitant,\r\njuste derri\u00e8re le Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:49:49:00  00:49:53:16\r\n{\\an1}-Merci d'\u00eatre\r\naussi nombreux \u00e0 nous regarder\r\n\r\n00:49:53:21  00:49:59:01\r\n{\\an1}et \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:49:59:06  00:50:02:18\r\n{\\an1}Ecrivez-nous par email,\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:50:02:23  00:50:06:00\r\n{\\an1}ou laissez nous un message\r\nsur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n00:50:06:05  00:50:09:14\r\n{\\an1}A dimanche prochain, au revoir !\r\n\r\n00:50:17:20  00:50:22:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048785\r\nDate de transcription : 07-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:18 > 0:00:23) [87%] : \r\nBonsoir, oui voulez d'une mani\u00e8re ce que je pouvais pas sortir le micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:26) [79%] : \r\nSans d\u00e9faire la Creuse de bonnes cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:29 > 0:00:30) [93%] : \r\nDonc \u00e7a va nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:30 > 0:01:31) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est comme \u00e7a qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:33 > 0:02:34) [81%] : \r\nJe crois que c'est un moi qui par l'asthme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:49 > 0:02:54) [71%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui va faire \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a, puisqu'une t\u00e2che sur le du veston.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:03 > 0:03:05) [85%] : \r\nCes minutes merci on va suspendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:27 > 0:03:31) [69%] : \r\nMoi je moi oui 9 vois oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:32 > 0:03:33) [92%] : \r\nOn n'est pas content hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:45 > 0:03:47) [81%] : \r\nC'est dans 5 minutes \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:17) [95%] : \r\nEnfin, le boom de la chirurgie esth\u00e9tique chez les hommes, avec 10000 interventions par an, les Suisses sont parmi les champions du monde et ils sont de plus en plus \u00e0 assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:26) [79%] : \r\nAu coeur d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:05 > 0:05:13) [95%] : \r\nEsth\u00e9tique chez les hommes, avec 10000 interventions par an, les Suisses sont parmi les champions du monde et ils sont de plus en plus \u00e0 assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:21 > 0:05:40) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point cette semaine le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en grandes pompes par le dirigeant du plus grand pays du monde, une poign\u00e9e de main majeur entre le Suisse Ueli Maurer et son homologue Xi Jing Ping et pourtant ce n'est peut-\u00eatre pas l'image que l'on retiendra de cette visite, c'est notre s\u00e9quence 144 secondes pr\u00e9par\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:53 > 0:07:01) [79%] : \r\nMerci beaucoup, est ce que tu peux tourner un petit peu plus tes \u00e9paules vers l'A7, quand tu nous l'ont entendu, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:19 > 0:07:20) [67%] : \r\nMais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:20 > 0:07:27) [83%] : \r\nOui, je t'\u00e9coute mais j'avais une question : pourquoi Beno\u00eet qui \u00e9tait, on est \u00e0 combien maintenant qu'on a chang\u00e9 le sujet d'ouverture, le sujet d'actu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:07:29 > 0:07:30) [98%] : \r\nOn est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:32) [98%] : \r\nTr\u00e8s bien, parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:37 > 0:07:38) [89%] : \r\nD'accord, et une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:42 > 0:08:50) [53%] : \r\nLa derni\u00e8re Cabinda termine de temps de directeur de faire les \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:51 > 0:09:05) [89%] : \r\nJ'ai ador\u00e9 la petite su\u00e9doise en train de pleurer pour la plan\u00e8te, juste apr\u00e8s avoir mang\u00e9 dans un train avec plein de plastique, fais ce que je dis, pas ce que je fais, c'est un peu facile de s'attaquer \u00e0 Greta Thoune Berg, vous \u00eates jaloux ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:06 > 0:09:20) [94%] : \r\n\u00e0 pleurer 8 milliards pour des machines dont on cherche encore l'utilit\u00e9 m\u00eame les militaires sont incapables de dire ce qu'on va bien pouvoir enfin pour \u00e7a on a des sous, mais pour les retrait\u00e9s qui ont trim\u00e9 toute leur vie, l'AVS pleurent mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:09:23 > 0:09:47) [82%] : \r\nLe pour une question de rendement on broy\u00e9 des poussins ou enr\u00f4l\u00e9es gaz, je trouve \u00e7a inadmissible, je sais que je passerai entame c'est pas seulement la sensiblerie, le fait de voir des animaux se faire massacrer monsieur jusqu'il y a des gens, on a cru ou ailleurs qui cr\u00e8vent dauphin, moi je pense que, un beau g\u00e2chis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:48 > 0:09:51) [92%] : \r\nRien qu'\u00e0 voir ces images journ\u00e9e la Chair de poule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:51 > 0:09:53) [88%] : \r\nPas dire la militante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:54 > 0:10:22) [90%] : \r\nCe soir, dans Mise au point de femmes sur la ligne de front avant la votation sur les armes, d'un c\u00f4t\u00e9, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter de l'autre, Olivia De Weck, avocate, Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e et nouveau visage du lobby pro- armes, nous les avons suivi en campagne, une mesure sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le Jura, frapp\u00e9e par une vague de cambriolages, la commune de Boncourt subventionne ce qui s'\u00e9quipent d'une alarme, nous sommes all\u00e9s voir ses habitants qui vivent dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:24 > 0:10:46) [95%] : \r\nIl fait partie de ceux qui quitteront le Parlement cet Automne, avant de partir, le conseiller national Fathi Derder livre ses petits secrets du palais dans un livre, il est notre invit\u00e9, enfin le boom de la chirurgie esth\u00e9tique chez les hommes, avec 10000 interventions par an, les Suisses sont parmi les champions du monde et ils sont de plus en plus \u00e0 assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:53 > 0:11:13) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point cette semaine le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en grandes pompes par le dirigeant du plus grand pays du monde, une poign\u00e9e de main majeur pour la Suisse entre Ueli Maurer et son homologue Xi Jing Ping et pourtant ce n'est peut-\u00eatre pas l'image que l'on retiendra de cette visite, c'est notre s\u00e9quence en 44 secondes pr\u00e9par\u00e9e par Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:21 > 0:11:24) [98%] : \r\nMesdames et messieurs, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:29 > 0:11:37) [85%] : \r\nEh oui, donc, Ueli Maurer qui fait mumuse chez Bike pleine c'est g\u00e9ant du web \u00e0 P\u00e9kin constitue l'une des rares sc\u00e8nes visible de sa semaine chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:12:02) [87%] : \r\nHormis la signature d'un protocole d'entente commerciale avec son homologue, si j', le pays ne s'avoue pas grand- chose d'autre de ce voyage officiel, les journalistes n'\u00e9taient en effet pas les bienvenus, il faut dire que la presse f\u00e9d\u00e9rale n'est jamais convi\u00e9 lors des p\u00e9riples d'oul\u00e9mas horaire qui n'a pas l'habitude de voyager avec des journalistes en gros au lit, les journalistes, il pr\u00e9f\u00e8re quand reste \u00e0 la maison, un peu comme les femmes ont fait je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:18) [92%] : \r\nEt \u00e7a, c'est tout d'abord une bonne d\u00e9cision pour pour les enfants, toujours quelqu'un est l\u00e0, c'est comme dans la nature, d'ailleurs il s'en est bien rendu compte, les m\u00e9dias ne sont plus ce qu'ils \u00e9taient tout devient toujours plus courts, il n'y a plus de profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:18 > 0:12:34) [89%] : \r\nAlors qu'avec tic-tac la profondeur \u00e9tait abyssal, c'est d'ailleurs un carton Chili 8 15 ans du coup ou pas, on a aussi tent\u00e9 de mettre un peu de profondeur dans notre traitement afin de voir si on \u00e9tait meilleur que le pr\u00e9sident pour arr\u00eater la pluie attention poulies versus la R\u00e9dac c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:51 > 0:13:02) [91%] : \r\nOui, il y a m\u00eame pas match quoi cela dit horaires et coh\u00e9rent, il avait pr\u00e9cis\u00e9, lors de son allocution du 1er janvier que sa pr\u00e9sidence serait plac\u00e9e sous le signe du le smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:03 > 0:13:06) [90%] : \r\nC'est le symbole pour les nouveaux technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:13:06 > 0:13:07) [99%] : \r\nC'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:13:08 > 0:13:12) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre c'est aussi dangereux parce qu'on a isol\u00e9 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:13:12 > 0:13:16) [98%] : \r\nOn se concentre sur ce smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:17 > 0:13:35) [83%] : \r\nBref, Suez \u00e0 Marseille, et m\u00eame avant, le smartphone puis il n'avaient pas peur du ridicule jeune d'un gros C\u00e9cillon o\u00f9 aller en ce qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le doyen du conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec bient\u00f4t 11 ans au sommet du pouvoir va savoir, c'est peut-\u00eatre une strat\u00e9gie en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:42 > 0:14:15) [93%] : \r\nDans 2 semaines, nous votons sur les armes, une th\u00e9matique hautement symbolique, avec des r\u00e9percussions d'ampleur puisque les partisans de la r\u00e9vision de la loi, affirme que la Suisse pourrait \u00eatre exclu de l'accord Schengen en cas de non, le monde du Tir est traditionnellement tr\u00e8s masculin et pourtant dans cette campagne, ce sont 2 femmes qui m\u00e8nent la bataille dans le camp du oui \u00e0 la r\u00e9vision, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter dans le camp du non, le nouveau visage du lobby pro- armes Olivia De Weck, avocate et Capitaine de troupes blind\u00e9s Esther Mamarbachi les a suivis, tous 2 en campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:16 > 0:14:22) [96%] : \r\nOlivia De Weck la voici nomm\u00e9 il y a quelques mois seulement, elle fait d\u00e9j\u00e0 la une de tous les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:25 > 0:14:33) [88%] : \r\nAvocate des Capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e, la nouvelle vice- pr\u00e9sidente de ProTell n'a pas peur de partir au combat, et elle d\u00e9gaine sans mod\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:35 > 0:14:59) [85%] : \r\nFusil d'assaut qu'on transmet aux soldats \u00e0 la recrue quand il commence ses obligations militaires on ont lui ou donne son fusil en lui disant : voil\u00e0, c'est en arme de service est en armes pour d\u00e9fendre notre patrie et que, maintenant, cette arme-l\u00e0, cette m\u00eame arme sera consid\u00e9r\u00e9 parce que c'est une semi- automatique sera consid\u00e9r\u00e9 comme ill\u00e9gal, et \u00e7a, c'est un changement incroyable pour pour la Suisse pour nos nos traditions de milice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:00 > 0:15:17) [95%] : \r\nDans l'autre camp, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter dit exactement le contraire, le soldat pourra continuer \u00e0 garder son arme \u00e0 domicile car la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 des exceptions mais au pays des montagnes et des mythes fondateurs, il est parfois tr\u00e8s difficile de toucher aux traditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:19 > 0:15:41) [93%] : \r\nVous n'avez pas l'impression que Guillaume Tell est en train de se retourner dans dans sa tombe, je crois pas que \u00e7a vaut la peine pour lui de le faire parce que les changements sont rarement acceptables et puis la tradition du Tir et conserv\u00e9 en Suisse, en m\u00eame temps nous pouvons conserver aussi la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse comme nous pouvons rester dans l'espace Schengen, Dublin et c'est vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:05 > 0:16:16) [88%] : \r\nCe samedi matin, Olivia De Weck a fait le d\u00e9placement \u00e0 Winterthour pour soutenir les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tirs, c'est cette genevoise d'origine fribourgeoise se retrouvent parmi les rares femmes de la 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:16 > 0:16:20) [85%] : \r\nMais pas si mal se passer si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:20 > 0:16:28) [93%] : \r\nOui, qu'\u00e0 cela ne tienne, \u00e0 quelques semaines de la votation, il faut serrer les rangs des rangs tr\u00e8s masculin et grisonnant, sauf sur les affiches de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:29 > 0:16:41) [87%] : \r\nComment alors les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents \u00e0 th\u00e8me majoritairement masculin, mais il faut plut\u00f4t aller au stand de Tir et voir la jeunesse et les femmes qui qui se manifeste au dans le Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:42 > 0:16:43) [96%] : \r\nOn a 5 ans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:45 > 0:16:53) [95%] : \r\nEt \u00e7a tombe bien, car c'est justement dans un stand de Tir, celui du Mont-sur-Lausanne qu'Olivia De Weck nous a donn\u00e9 rendez- vous quelques jours plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:17:01) [95%] : \r\nDans les sous- sols du b\u00e2timent c'est une initiation destin\u00e9e exclusivement aux femmes qui est organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:19) [87%] : \r\nC'est un peu m\u00e9ditatif parce qu'on a tellement oblig\u00e9 de ce ma\u00eetre de de mani\u00e8re se conditionner \u00e0 \u00eatre que on doit \u00eatre super bien dans sa t\u00eate, pi\u00e8tre concentre juste sur le Tir, j'ai un peu plus confiance en moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:19 > 0:17:25) [88%] : \r\nParce que c'est vrai que quand on nous met une arme dans les mains en un peu ce sentiment de se dire on un peu invincible, on peut faire plein de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:25 > 0:17:31) [82%] : \r\nAlors moi aussi tr\u00e8s impressionnant, la premi\u00e8re fois m\u00eame \u00e9motionnellement j'ai vraiment eu les larmes aux doit \u00eatre donc solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:31 > 0:17:41) [89%] : \r\nIls ont donc \u00e0 l'\u00e9tage, nous retrouvons Olivia De Weck dans l'armurerie, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, mais cette fois-ci, elle n'est pas seul le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Pro Tell l'accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:17:41 > 0:17:42) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:42 > 0:17:50) [88%] : \r\nVous avez pas le sentiment, en fait, que vous avez \u00e9t\u00e9 choisi parce que vous \u00eates une femme jolie militaire et avocate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:17:54) [81%] : \r\nAlors non, mais c'est le choix fait bien surtout de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:54 > 0:18:04) [82%] : \r\nOn est tr\u00e8s content qu'elle soit l\u00e0 avec nous et quelle qu'elle soit l'image aussi de ProTell, qui est une image moderne, jeune, urbaine, dynamiques et de personnes responsables sc\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:04 > 0:18:07) [94%] : \r\nC'est la nouvelle arme de guerre de prot\u00e9ines pour gagner la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:07 > 0:18:11) [83%] : \r\nBah 19 mai c'est le bouclier de la d\u00e9fense des droits des citoyens madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:12 > 0:18:17) [91%] : \r\nLes femmes, porte- drapeau des r\u00e9f\u00e9rendaires dans cette campagne, le choix est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:19 > 0:18:35) [87%] : \r\nL'\u00e9g\u00e9rie de la campagne, comme vous le dites trop existe depuis plus de 40 ans et c'est une association qui vise \u00e0 la d\u00e9fense de lib\u00e9ral des armes et c'est vraiment un droit qu'on va nous restreindre ou limiter, nous en tant que citoyen suisse et c'est ce droit que j'aimerais Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:40 > 0:18:44) [92%] : \r\nEt dans les rues de Z\u00fcrich c'est l'autre femme de la campagne qui se pr\u00e9pare au combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:47 > 0:18:55) [91%] : \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter elle arrive presque en simple citoyenne \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique o\u00f9 elle est attendue pour un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:57 > 0:19:17) [82%] : \r\nMais madame, vous allez bien oui merci oui c'est votre premi\u00e8re campagne comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'est \u00e7a, c'est un sujet \u00e9motionnel, oui, je crois que c'est un sujet \u00e9motionnel pour ce qui est les billets des traditions ensuite Suisse qui me sont chers aussi tr\u00e8s bien, alors on fait mieux et ont essay\u00e9 un merci beaucoup, Thomas au revoir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:19 > 0:19:27) [97%] : \r\nCe soir encore, la nouvelle ministre de la justice, c'est qu'elle doit convaincre car m\u00eame si les sondages lui sont favorables, elle n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:27 > 0:19:58) [90%] : \r\nPierre cette les Roms, nous savons tous, pourquoi nous sommes l\u00e0 ce soir parce que pour nous les traditions sont importantes, on dit Marinette Roth mais Serge particuli\u00e8rement la tradition du d\u00e9bat en Suisse, \u00e7a il s'agit d'\u00e9couter tous les points de vue Stamm pu m'alors cette tandis joystick, mais c'est la tradition du Tir qui inqui\u00e8te avant tout les opposants, le Tir est le 4\u00e8me sport national apr\u00e8s la gymnastique, le foot et le tennis, et cela dans un pays qui compte entre 2 et 3 millions d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:58 > 0:20:00) [73%] : \r\nEt je R. art\u00e8res par mois jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:00 > 0:20:20) [91%] : \r\nLa loi sur laquelle nous votons le 19 mai ne met pas en question la tradition du Tir en Suisse, sinon je serais pas en faveur et je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne serait pas en faveur et plus la loi morale n'aurait pas trouv\u00e9 une majorit\u00e9 non plus au Parlement, tout au contraire, les changements sont mineurs, et je crois que c'est tout \u00e0 fait acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:20 > 0:20:36) [87%] : \r\nTable c'est pas D des restrictions l\u00e9g\u00e8re un dont on parle, il y a vraiment, c'est tout le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 remis en cause et on nous aurons 8 ans pour 100 des armes utilis\u00e9es pour le Tir qui seront consid\u00e9r\u00e9es comme ill\u00e9gales et \u00e7a pour moi c'est pas quelque chose de minime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:37 > 0:20:37) [85%] : \r\nMon arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:37 > 0:20:47) [89%] : \r\n8 ans de 100, \u00e7a fait beaucoup, mais pour les partisans de la loi, ce sont plut\u00f4t 10 pourcent des armes en circulation qui seraient concern\u00e9s par la nouvelle l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:49 > 0:21:15) [89%] : \r\nLes armes \u00e0 semi- automatiques seront interdites, c'est vrai, il y a beaucoup d'exceptions, par exemple, et \u00e7a, \u00e7a c'est l'exception centrale lors l'arme par exemple qu'on re\u00e7oit en tant que soldat de l'arm\u00e9e n'est pas une arme interdite et ceci est centrale, et aussi pour, par exemple, les tireurs \u00e7a reste tout \u00e0 fait possible de pratiquer leur sport pour les chasseurs, rien ne change, les changements sont vraiment mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:18 > 0:21:23) [94%] : \r\nAttentats \u00e0 Paris contre Charlie hebdo, c'\u00e9tait le 7 janvier 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:24 > 0:21:27) [92%] : \r\nSans ces attentats perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 coups de fusil d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:29 > 0:21:31) [94%] : \r\nLe vote du 19 mai n'aurait peut-\u00eatre pas lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:34 > 0:21:46) [98%] : \r\nPour mieux lutter contre le terrorisme, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire ces armes semi- automatiques \u00e0 grande capacit\u00e9, et c'est cette nouvelle directive que la Suisse doit reprendre car elle est membre de l'espace Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:22:04) [87%] : \r\nAlors vous l'avez dit, justement, la loi va interdire les a ensuite Matic d\u00e8s lors qu'elles peuvent accepter des magasins \u00e0 grande capacit\u00e9 pour les armes longues, ce sont les magasins de plus dit Coulon qui magasins d'public genre de magasin, celui-l\u00e0 c'est celui qui est en dotation dans l'arm\u00e9e suisse, donc ne seront autoris\u00e9s que des magasins \u00e0 dit coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:05 > 0:22:12) [91%] : \r\nLes armes de poing, d\u00e8s lors que cette arme peut accepter un magasin de plus de 20 coups type ce magasin \u00e0 30 coups, elle est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:14 > 0:22:21) [85%] : \r\nQuant \u00e0 cette arme ici, qui est une arme, je me th\u00e9matique si une fois qu'elle est pli\u00e9e, elle fait moins de 60 centim\u00e8tres, elle est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:22 > 0:22:43) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'ici on est dans cette armurerie, c'est-\u00e0-dire que la majorit\u00e9 des armes ici \u00e0 l'avenir, elles seront interdites par la nouvelle directive exactement, mais il faut aussi \u00eatre honn\u00eate et dire que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 des autorisations exceptionnelles donc il suffira de remplir un formulaire autorisation exceptionnelle pour pouvoir, comme aujourd'hui, utiliser ces armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:43 > 0:22:54) [91%] : \r\nAlors qu'il y exception ne dit pas la norme, donc qui dit exception dit aussi des conditions exceptionnelles qui vont faire que les policiers viendront contr\u00f4ler votre domicile contr\u00f4ler vos armes etc, c'est quelque chose qui est pour nous absolument inadmissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:56 > 0:23:07) [95%] : \r\nEt pour obtenir cette autorisation exceptionnelle, il suffira d'\u00eatre collectionneur, membre d'une soci\u00e9t\u00e9 de Tir ou de pratiquer le Tir r\u00e9guli\u00e8rement au minimum 5 fois en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:12 > 0:23:25) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, la campagne se poursuit Karin Keller-Sutter est accueilli \u00e0 la police cantonale par le conseiller d'\u00c9tat, Maurice Ropraz et Christine Lagarde Ginny la responsable romande \u00e9conomie suisse qui a organis\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:25 > 0:23:27) [66%] : \r\nAutant du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:36 > 0:23:42) [96%] : \r\nLa police cantonale, tout un symbole car c'est la s\u00e9curit\u00e9, que les partisans mettent en avant dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:44 > 0:23:47) [90%] : \r\nMadame la concert F\u00c9d\u00c9ral Karin Keller-Sutter je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:53 > 0:24:06) [98%] : \r\nCela fait 10 ans maintenant que la Suisse fait partie de l'espace Schengen et Dublin et l'appartenance \u00e0 cette alliance rev\u00eat une importance centrale pour notre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et notre syst\u00e8me de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:06 > 0:24:08) [97%] : \r\nIls ont pris l'autoroute en direction du sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:08 > 0:24:20) [92%] : \r\nUne coop\u00e9ration avec l'Europe, essentiel pour les polices cantonales mais dont la Suisse pourrait \u00eatre exclue en cas de non, le 19 mai prochain, c'est en tout cas ce qu'affirment les partisans et cela fait d\u00e9bat dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:22 > 0:24:29) [90%] : \r\nMais c'est pas parce que la, l'Europe aurait v\u00e9ritablement int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'il y a un trou s\u00e9curitaire au milieu de son dispositif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:29 > 0:25:09) [93%] : \r\nNon, l'Europe n'en n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e7a le ferait quand m\u00eame parce que il y a une conviction \u00e0 l'int\u00e9rieur avant tout de la Commission europ\u00e9enne, qui est assez dogmatique et puis il y a aussi une fa\u00e7on d'agir, qui est assez dogmatique, je le dis franchement et voyez enfin l'exp\u00e9rience que moi j'ai fait pas seulement maintenant comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais aussi d'avant comme conseill\u00e8re aux \u00c9tats, c'est qu'avec les \u00c9tats membres, vous arrivez encore assez bien \u00e0 discuter, il y a beaucoup, il y a toujours beaucoup de je dirais de compr\u00e9hension pour la Suisse et puis pour les particularit\u00e9s de la Suisse qu'on explique, mais d\u00e8s que vous arrivez \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, \u00e7a devient plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:10 > 0:25:17) [94%] : \r\nCette sortie de Schengen Olivia De Weck n'y croit pas, nous la retrouvons dans son bureau d'avocat \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:17 > 0:25:28) [95%] : \r\n\u00e0 32 ans, elle n'est membre d'aucun parti politique, pas m\u00eame de l'UDC, qui est le seul parti contre la r\u00e9vision mais elle aussi d\u00e9nonce le diktats de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:28 > 0:25:36) [95%] : \r\nLa sortie de la Suisse de Schengen Dublin me para\u00eet illusoire, il est possible mais illusoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:37 > 0:25:40) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, vous croyez pas les autorit\u00e9s suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:41 > 0:25:58) [86%] : \r\nNon, alors c'est pas que je crois pas, c'est que le risque existe, c'est on on en lit la loi on lit l'accord maintenant, il faut vraiment voir l'aspect pragmatique, cette fois-ci et de consid\u00e9rer qu'elle l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne d'exclure la Suisse de d\u00e9sert des accords Schengen o\u00f9 blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:00 > 0:26:08) [92%] : \r\nOlivia De Weck Femmes de loi, c'est cette image qu'elle montre dans cette campagne, pas question de la voir avec une arme \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:13 > 0:26:22) [90%] : \r\nEt pourtant, le Tir, elle conna\u00eet, nous avions eu l'occasion de la suivre l'arm\u00e9e, elle qui fait partie des rares Suissesse \u00e0 avoir le grade de Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:24 > 0:26:27) [63%] : \r\nOn monte pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:28 > 0:26:46) [91%] : \r\nJe pratique le Tir quand je suis en service militaire effectivement je ne pratique pas le Tir lors de mes activit\u00e9s de loisirs, un nom plut\u00f4t du tennis, la course \u00e0 pied, mais c'est un sport qui est pratiqu\u00e9 par \u00e9norm\u00e9ment de personnes en Suisse et c'est tellement magnifique sport que je respecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:46 > 0:26:49) [65%] : \r\nC'est vont \u00eatre vite or touche-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:57 > 0:27:12) [91%] : \r\nRetour \u00e0 Winterthour o\u00f9 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des tireurs touche \u00e0 sa fin, la campagne sur les armes, elle aussi, entre dans sa derni\u00e8re ligne droite, un scrutin hautement \u00e9motionnel entre tradition et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:27 > 0:27:49) [93%] : \r\nBoncourt a peur des cambriolages, la commune jurassienne conna\u00eet une recrudescence de ce type de vol et veut y mettre \u00e0 Perm, elle a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 des patrouilles avec une compagnie priv\u00e9e, mais les cambriolages continue, la municipalit\u00e9 propose donc aujourd'hui une mesure sans pr\u00e9c\u00e9dent 500 francs d'aide pour les habitants qui \u00e9quiperont leur logement d'un syst\u00e8me d'alarme Serge Enderlin est all\u00e9 voir comment r\u00e9agissent les bons courtois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:53 > 0:28:18) [87%] : \r\nEt bonjour, je viens voir les alarmes chez vous alors, c'est \u00e7a qu'on va installer \u00e0 oui \u00e0 Boncourt tout \u00e0 fait, c'est ce syst\u00e8me-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, donc pour la commune avec ben ainsi un Pack de base, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait d\u00e9fini pour l'instant, mais avec une centrale sir\u00e8nes clavier pour activer et d\u00e9sactiver le syst\u00e8me avec plusieurs d\u00e9tecteurs pour l'instant c'est pr\u00e9vu de mais avoir justement dans le paquet ce qui sera vraiment d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:19 > 0:28:27) [89%] : \r\nUne petite entreprise qui ne conna\u00eet pas la crise, elle pourrait bient\u00f4t install\u00e9 plusieurs dizaines de ces syst\u00e8mes pour en finir avec un fl\u00e9au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:38 > 0:28:46) [93%] : \r\nPatrouille de nuit \u00e0 Boncourt avec l'agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9 charg\u00e9 de la surveillance de 2 usines et des rues du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:49 > 0:29:02) [86%] : \r\nL id\u00e9e c'est quoi, c'est de faire une pr\u00e9sence dissuasive exactement donc c'est vrai, c'est vraiment \u00eatre l\u00e0 pour la dissuasion et puis si on remarque vraiment de anim\u00e9 fraction comme \u00e7a, on a en plus indirectement la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:03 > 0:29:29) [79%] : \r\nQui est tr\u00e8s bien et que le corps des gardes fronti\u00e8res qui agissent tout pr\u00e8s, on a bien s\u00fbr les les routes, centrales CKD diff\u00e8re diff\u00e9rentes stations Chopin service ses comparses plus r\u00e9guli\u00e8rement, c'est c'est vraiment les zones de braquage, elles ont souvent \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, enfin, j'allais dire compris aller exactement donc c'est pas, c'est ce qui est plus loin cette le dernier cas ce qui s'est cass\u00e9 la vitrine impuissante entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:36 > 0:29:45) [97%] : \r\nLa commune d\u00e9pense 20000 francs par ann\u00e9e pour ce service afin de rassurer ses habitants et de faire baisser les cambriolages mais \u00e7a ne suffit toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:45 > 0:29:48) [94%] : \r\nBonjour madame, il para\u00eet qu'il y a beaucoup de cambriolages dans ce village c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:48 > 0:30:16) [85%] : \r\nBen justement on \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 oh oui c'est c'\u00e9tait quand \u00e0 la Saint Martin, 2 heures et demie 3 heures le matin va donc ils ont fracass\u00e9 notre notre vitrine, et puis ils sont une femme cigarette, ce qu'on avait dans les les phares de l'et le tabac mais ils sont sauv\u00e9s, vite fait, puisque l'alarme s'est mis en march\u00e9 mais c'est vrai qu'\u00e0 Boncourt, on est quand m\u00eame proche de la fronti\u00e8re, et m\u00eame dans les, dans les maisons priv\u00e9es il y a beaucoup de il y a beaucoup de de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:20 > 0:30:33) [94%] : \r\nTout para\u00eet paisible \u00e0 Boncourt, \u00e0 la pointe nord du canton du Jura, sur la fronti\u00e8re avec la France, mais c'est un calme trompeur d\u00e9j\u00e0 8 cambriolages depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et les 1200 habitants ont mal \u00e0 leur village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:35 > 0:30:41) [98%] : \r\nEn lisi\u00e8re duquel nous croisons au hasard, un homme qui a lui aussi eu droit \u00e0 une visite impr\u00e9vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:43 > 0:30:52) [84%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 le soir, ils ont essay\u00e9 d'ouvrir une ou papy, ils ont pu \u00e0 un pied de biche \u00e9puis\u00e9 disons forc\u00e9 est ce qu'ils ont pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:55 > 0:31:31) [85%] : \r\nBon, ce qu'ils ont pris, il y avait des des choix lire de ma femme, des alliances Lauryn Hill ont vraiment assez mais tous, tous, la Graille tous tous ceux qui \u00e9taient l\u00e0, ils ont, ils ont tous les ces gens ils ont renvers\u00e9 les les tiroirs oui moi quand ils sont rentr\u00e9s dans la maison, j'avais une vieille ba\u00efonnette, ils ont pris la ba\u00efonnette, apr\u00e8s il y a m\u00eame long nous vous pouvez ils ont mang\u00e9 le m\u00eame non, dans la chambre \u00e0 coucher et puis il y sont partis, donc ils ont pris la ba\u00efonnette pour couper les melons oui c'est sp\u00e9cial pour ouvrir l'eau c'est sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:33 > 0:31:43) [87%] : \r\nCe n'est pas imperm\u00e9able, une fronti\u00e8re, on peut pas assez et comme ici, il y a, il y a 36 chemins pour pour rejoindre l'affrontant en 2 minutes, vous \u00eates \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:45 > 0:31:55) [94%] : \r\nLa fronti\u00e8re \u00e0 Boncourt, en effet, elle est partout, sur l'autoroute, la Transjurane emprunt\u00e9e chaque jour par des milliers de frontaliers ou encore au milieu du village, le long de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:58 > 0:32:01) [93%] : \r\nEt m\u00eame dans ce Champ, elle est juste l\u00e0, derri\u00e8re cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:06 > 0:32:14) [95%] : \r\nQuel est le profil type des suspects qui s\u00e9vissent dans le village, nous allons \u00e0 Del\u00e9mont, poser la question au commandant de la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:14 > 0:32:53) [88%] : \r\nC'est ce qui est absolument certain, c'est que nous avons beaucoup moins affaire \u00e0 des bandes organis\u00e9es itin\u00e9rantes venant des pays de l'Est comme nous connaissions de les ann\u00e9es 2010 2015, je dirais qu'actuellement c'est un profil d'un cambrioleur plus plus seul, plus plus esseul\u00e9 : c'est une personne de personnes qui r\u00e9side sur territoire fran\u00e7ais \u00e0 proximit\u00e9 de la la fronti\u00e8re franco- suisse qui vient commettre ces ces infractions sur territoire suisse et ensuite qui se replie, ou bien alors ce sont des des r\u00e9sidents \u00e9trangers qui utilisent la r\u00e9gion fran\u00e7aise comme base arri\u00e8re qui tape du c\u00f4t\u00e9 suisse et en qui ensuite se repli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:57 > 0:33:01) [91%] : \r\nAu village, tout le monde a son histoire d'effraction, a racont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:02 > 0:33:04) [99%] : \r\n\u00e0 commencer par ce couple de retrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:05 > 0:33:31) [78%] : \r\nAlors la toute premi\u00e8re fois sortait par l\u00e0 mais pas savoir que il y avait pas de barreaux 9 n'a \u00e9t\u00e9 Thoronet un poste quoi punition pu entrer par l\u00e0, alors les voisins et l\u00e0 ils avaient entendu courir quoi, qui sont partis apr\u00e8s la 3\u00e8me fois un ami des bateaux mais bon parce que moi je m'aviez mal moi ben un petit peu parce CV b\u00e9tonne dire Stop : enfin, on vous paie plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:33 > 0:34:13) [80%] : \r\nDonc cette maison- l\u00e0 elle avec sa maman, il y a de la lumi\u00e8re, elle y sont pas all\u00e9s mais la maison avant, ils sont all\u00e9s jusque dans sa chambre \u00e0 coucher dans son pantalon, avant de venir chez nous, il y a eu 3 le de la la maison au-dessous tout en m\u00eame temps \u00e0 toute la m\u00eame nuit quand Marie n'est pas l'\u00e2ge allum\u00e9 dans la maison, mais voil\u00e0, mais enfin \u00e7a on ferme tout, Kleinwort belle d'une pi\u00e8ce \u00e0 2 de la Sivry qui vient ici de l'appartement offert ferme en remet les alarmes, m\u00eame en dormant, quoi, parce que la premi\u00e8re fois, on \u00e9tait au lit quand ils sont venus, lequel \u00e9t\u00e9 offrir h\u00e9 ben, on n'a rien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:15 > 0:34:25) [97%] : \r\n\u00e9lu il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, le nouveau maire a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en main, nous voulons d'abord savoir pourquoi Boncourt est devenue la capitale jurassienne du cambriolage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:25 > 0:34:56) [87%] : \r\nJe crois que c'est un village, ce qu'il fait bon vivre et puis c'est on vit pas, de peur d'\u00eatre cambriol\u00e9 \u00e0 Boncourt, ben non, c'est vrai que c'est un c'est aga\u00e7ant, c'est \u00e9nervant chez certaines personnes qui sont vol\u00e9s, des affaires de famille pas forc\u00e9ment une grande valeur financi\u00e8re mais qu'ont une valeur sentimentale, c'est voil\u00e0 c'est c'est c'est triste et puis c'est c'est v\u00e9cu comme un traumatisme, \u00e0 chaque fois, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a pr\u00e9occupe les autorit\u00e9s et puis nous, on se doit de donner une r\u00e9ponse ben la meilleure possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:57 > 0:35:05) [93%] : \r\nGrande premi\u00e8re en Suisse, et m\u00eame en Europe, cette r\u00e9ponse va prendre la forme d'une subvention communale pour l'achat d'alarmes sophistiqu\u00e9es par les particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:05 > 0:35:32) [92%] : \r\nLe calcul grosso modo le syst\u00e8me si le citoyen, aller directement chez un op\u00e9rateur pourrait demander ce type d'alarme \u00e7a leur co\u00fbterait 3000 francs nous comme la commune va acheter un certain nombre d'alarmes, on a n\u00e9goci\u00e9 un prix, un prix de gros, on fait une \u00e9conomie d'\u00e9chelle, on arrive aux alentours de 2000 francs et puis il y a \u00e7a, viennent s'ajouter des 500 francs de subventions que la commune met de sa poche et on va arriver pour l'\u00e9quipement d'une maison familiale \u00e0 1500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:34 > 0:35:38) [95%] : \r\nDans les prochaines semaines, le maire fera une proposition dans ce sens \u00e0 ses administr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:41 > 0:35:46) [96%] : \r\nEn attendant, il fait sa tourn\u00e9e pour voir ce qu'ils en pensent, nous voici aupr\u00e8s d'un \u00e9leveur de Bison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:48 > 0:35:53) [94%] : \r\nNon, il ne s'est pas fait faucher un animal mais la caisse plus fut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:59 > 0:36:32) [90%] : \r\nDonc pour auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 cambriol\u00e9 2 fois ici au parc, donc on est sensible \u00e0 \u00e7a quoi, il semble qu'il y a quand m\u00eame une petite recrudescence de de ces cambriolages, donc je pense que \u00e7a serait bien de trouver une solution apr\u00e8s \u00e7a ne va pas peut-\u00eatre solutionner tous les probl\u00e8mes, mais je pense qu'il y a, il y a un r\u00e9el besoin, ici on est aussi \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re, donc on est beaucoup plus sensible \u00e0 ces ces probl\u00e8mes de cambriolage, puis on a v\u00e9rifi\u00e9, disons les les cas assez assez r\u00e9currente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:33 > 0:36:40) [93%] : \r\nNous poursuivons la tourn\u00e9e avec le maire, cette fois-ci dans le quartier chic de Boncourt ou son projet suscite de l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:40 > 0:37:27) [87%] : \r\nL'offre qu'on nous fait, du moment que \u00e7a peut \u00eatre diffus\u00e9 dans toute la la commune, c'est quand m\u00eame quelque chose que l'on se dit en profite, on pourrait profiter parce qu'elle n'a quand m\u00eame plusieurs qui ont d\u00e9j\u00e0 leurs alarmes, mais voil\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dit monnaie pas, on est un peu \u00e9pargn\u00e9, mais on sait pas ce qui nous attend, c'est quand m\u00eame assez assez important sur Boncourt, on est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait en s\u00e9curit\u00e9 dans le temps, on \u00e9tait \u00e0 la maison, on partait \u00e0 voir nos abeilles, la porte \u00e9tait ouverte, on avait nouveau nos fen\u00eatre d'ouvert, mais \u00e0 pr\u00e9sent on n'ose plus toutes nos portes sont ferm\u00e9es pour aller \u00e0 7 8 qu'il \u00e9tait 8 minutes de de la maison, on est au jardin m\u00eame d\u00e9faut au jardin, on nous dit : fermez vos portes, alors c'est vrai que c'est pas, c'est pas dr\u00f4le, hein, de vivre comme \u00e7a, toujours sous tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:29 > 0:38:18) [92%] : \r\nJe comprends que la population de Boncourt se f\u00e2cher lorsqu'il y a des vols par effraction sur sa commune, les cambriolages sont des \u00e9v\u00e9nements traumatisants pour celles et ceux qui qui les subissent et j'en suis parfaitement conscient, ceci dit j'aimerais relever que le le nombre de cambriolages, sur la commune de Boncourt et sur le territoire jurassien \u00eatre historiquement bas et que nous sommes tr\u00e8s loin des des chiffres que nous avions connu dans les ann\u00e9es 2012, 2013, par exemple en 2013, nous avions eu sur territoire jurassien a 200 vols par effraction d'habitations et d'appartements et en 2018, nous en avons eu 64, ce qui repr\u00e9sente une diminution de plus de 70 pourcent des vols par effraction des cambriolages qui est ce qui est juste \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:21 > 0:38:33) [97%] : \r\nH\u00e9las pour le commandant et malgr\u00e9 une intense collaboration avec la police fran\u00e7aise, la tendance vient de repartir \u00e0 la hausse aussi les habitants du village sont-ils encore et toujours sur le qui- vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:43 > 0:39:01) [92%] : \r\nAlors que de nombreux candidats se lance dans la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ces \u00e9lections marqueront pour d'autres, la fin d'une carri\u00e8re politique, parmi eux, le conseiller national PLR Fathi Derder qui ne se repr\u00e9sente pas et qui publie un livre, tir\u00e9 de ses 8 ans au Parlement, les petits secrets du palais, apparemment c'est 8 ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 parfois longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:03 > 0:39:26) [90%] : \r\nFathi Derder au service des citoyens, c'\u00e9tait il y a 8 ans, il se lance dans la politique et met entre parenth\u00e8ses une carri\u00e8re remarqu\u00e9e dans les m\u00e9dias romands finir le jour de Fr\u00e9quence Banane \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, en passant par la RTS tout art, la presse internationale va titrer demain en parlant de droite populiste \u00e0 la veille de son entr\u00e9e au conseil national, Fathi Derder n'est pas attendu et plein d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:26 > 0:39:34) [86%] : \r\nDes effectifs, je me r\u00e9jouis beaucoup et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s forte mais du non, assez, assez impressionn\u00e9 par moment disons par la lourdeur de la t\u00e2che, le c\u00f4t\u00e9 solennel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:39:36 > 0:39:54) [91%] : \r\nPas aussi solennel qu'il se l'imaginer, il va passer 8 ann\u00e9es dans cette jungle, comme il l'a d\u00e9crit \u00e0 bosser les dossiers en coulisses appara\u00eetre parfois la tribune avec la certitude de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9 ce que nous avons v\u00e9cu ces derniers jours, c'est en tout cas ce qu'il \u00e9crit aujourd'hui parmi ses petits secrets du palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:54 > 0:40:02) [85%] : \r\nEn fait, un parlementaire n'est vraiment attentif que quand il parle, l\u00e0, il \u00e9coute vraiment il s'\u00e9coute tellement qu'il ne s'arr\u00eate plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:03 > 0:40:13) [91%] : \r\n200 pages de secret qui donnent une image d'un travail parlementaire un peu limit\u00e9 comme si pendant 8 ans, Fathi Derder s'\u00e9tait ennuy\u00e9 \u00e0 trop planch\u00e9 sur des sujets parfois d\u00e9routant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:13 > 0:40:20) [86%] : \r\nLors de la session de mars, nous traitons de fientes de signe avec cette question centrale est-elle caustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:21 > 0:40:29) [97%] : \r\nFathi Derder a choisi de ne pas remettre son visage sur les affiches \u00e9lectorales \u00e0 l'Automne, il quittera la politique et les fientes de signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:31 > 0:40:47) [89%] : \r\nFathi Derder, bonsoir, bonsoir, alors lorsqu'on lit votre ouvrage les petits secrets du Parlement avec cette description d'un parlement scl\u00e9ros\u00e9e, ces fonctionnaires qui mettent des b\u00e2tons dans les roues, ces parlementaires qui ne s'\u00e9coutent pas les uns les autres aussi que vous devez \u00eatre sacrement soulag\u00e9s de de partir \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:47 > 0:41:18) [91%] : \r\nNon, non, pas du tout, non, c'est une exp\u00e9rience que j'ai vraiment beaucoup aim\u00e9, j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris au Palais f\u00e9d\u00e9ral, on peut le voir aussi dans le livre en disant par compte, c'est vrai que j'ai choisi un biais qui est celui de l'humeur de l'ironie de l'analyse de tout ce qui ne fonctionne pas tr\u00e8s bien ce qu'on retrouve d'ailleurs dans les autres parlements, la Suisse n'est pas particuli\u00e8rement bonne dans ce domaine, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, disait la m\u00eame chose, le Parlement, c'est une personne qui, par des personnes qui l'\u00e9coute mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a une administration qui fonctionne extr\u00eamement bien un parlement qui fonctionne bien, qui travaille bien, donc le biais ironique ne doit pas cacher la r\u00e9alit\u00e9 d'un palais f\u00e9d\u00e9ral qui fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:18 > 0:41:23) [85%] : \r\nMais ces 200 pages humeur qui qui laisse une impression renvoie presque d\u00e9primant sur le c\u00f4t\u00e9 un peu laborieux de cette institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:41:23 > 0:41:33) [90%] : \r\nBen c'est un c'est c'est l'angle, c'est le choix de l'angle effectivement et il y a un aspect laborieux dans l'institution qui parfois peut \u00eatre un peu exasp\u00e9rant qui pr\u00eate \u00e0 sourire souvent \u00e9galement, mais qui dans le fond fonctionne bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:33 > 0:41:39) [92%] : \r\nAlors vous 8 ans au Parlement, c'est quoi finalement votre plus grande fiert\u00e9, votre plus grande r\u00e9alisation concr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:41:39 > 0:42:18) [88%] : \r\n\u00e0 ma plus grande fiert\u00e9, c'est clairement de tout ce qu'on a mis en place comme politique d'innovation avec notamment Johan Schneider- Ammann de soutien aux Start-Up, on est encore en train de travailler sur ce domaine qui est pas tr\u00e8s tr\u00e8s spectaculaire, cette fois-ci Maurer sur tout ce qui est fiscalit\u00e9 des Start-Up plus donc a concr\u00e8te ben \u00e7a c'est typiquement, on est en train d'd\u00e9fiscaliser les plans de participations de collaborateur qui est un truc pas tr\u00e8s sexy, on est bien d'accord, \u00e7a n'a pas fait la une des journaux, mais c'est quelque chose d'absolument central essentiel pour des PME pour des PME familiale et pour des Start-Up donc tous pour tout ce terreau \u00e9conomique de d\u00e9veloppement d'innovations et l\u00e0, franchement, la collaboration avec le chat chaleur a \u00e9t\u00e9 excellente, Doris Leuthard dossier et maintenant o\u00f9 les Maurer et je dois dire que je pars avec le sentiment du devoir accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:18 > 0:42:40) [91%] : \r\nAlors, l'ex- journaliste que vous \u00eates \u00e0 d\u00e9couvert, en tout cas, une chose, c'est le secret dans les commissions et puis ce que ce que vous dites dans ce livre, c'est que finalement dans les commissions, c'est comme dans le reste du Parlement, les parlementaires ne s'\u00e9coutent pas les uns les autres je crois d'ailleurs que vous aviez, vous avez une anecdote concerne Jacques Neyrinck illustre bien ce ce ce ce cette mon \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:40 > 0:43:06) [87%] : \r\nOui, bon alors d'abord, je pr\u00e9cise, je ne suis pas un ex- journaliste, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 journaliste de reste de journalistes les diriger l'AG filles en \u00e9tant au Parlement et je continue \u00e0 avoir des activit\u00e9s, notamment avec le temps, maintenant effectivement le les s\u00e9ances de commission, c'est un peu le m\u00eame d\u00e9sordre qu'ailleurs et puis Jacques Neirynck avait sorti une fameuse phrase assez historique dont je me souviens plus du d\u00e9tail mais qui n'a pas du tout choqu\u00e9 l'assistance parce que simplement il a parl\u00e9 en fran\u00e7ais, et qu'en g\u00e9n\u00e9ral ce qui se dit en fran\u00e7ais dans les s\u00e9ances de commission n'est pas du tout suivi, si vous voulez avoir un impact trop etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:06 > 0:43:13) [91%] : \r\nSouviens mieux que vous, apparemment il pr\u00f4nait il prenait l'axe l'abstinence pour les homosexuels et l'interdiction de la pilule pour lutter contre la p\u00e9nurie de main de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:13 > 0:43:20) [83%] : \r\nC'est exactement qui \u00e9tait ni nord et une ironie par rapport \u00e0 l'UDC mais qui n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s parce que quand on parle fran\u00e7ais en sens de commissions, \u00e7a, \u00e7a va pas se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:20 > 0:43:23) [82%] : \r\n\u00e7a c'est c'est ainsi les Romands sont sont moins \u00e9coutez, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:23 > 0:43:33) [90%] : \r\nIls, ce sont pas moins \u00e9coutez, ils sont tr\u00e8s respect\u00e9, mais si on veut avoir un impact et faire passer une d\u00e9cision, il faut la faire passer en allemand ou alors avoir convaincu les coll\u00e8gues al\u00e9maniques avant de d\u00e9buter la s\u00e9ance de commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:33 > 0:43:41) [90%] : \r\nCe qu'on apprend aussi puisque vous mettez en cause le le secret des des commissions, c'est on veut d\u00e9couvrir des secrets au Parlement, faut faire le tour des des photocopieuses c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:41 > 0:44:37) [88%] : \r\nOui, bon, le secret de commission pour moi, c'est un mythe extraordinaire, j'ai jamais compris en fait \u00e0 quoi ils servaient on n'arr\u00eate pas de r\u00e9p\u00e9ter qu'il est absolument indispensable, notamment pour d\u00e9velopper, je cite, les id\u00e9es non aboutie, je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire si \u00e7a veut dire peut-\u00eatre juste des grosses \u00e2neries mais en l'occurrence les membres de commissions font des d\u00e9bats qu'il rende publics eux- m\u00eames la d\u00e9lation terminer par d\u00e9truite par des appels \u00e0 des journalistes et les s\u00e9ances de commissions, dans tous les pays qui nous entourent son public en France, au Canada, au Qu\u00e9bec, elles sont diffus\u00e9es, m\u00eame \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en Direct mais pas en Suisse, mais pas en Suisse pour une raison qui qui m'\u00e9chappent, qui est une sorte de coquetterie je pense un peu pour emb\u00eater les journalistes \u00e0 mon avis, c'est un peu un r\u00e8glement de comptes entre parlementaires et journalistes parce que tr\u00e8s honn\u00eatement, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, et les premiers \u00eatre int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 faire conna\u00eetre leurs leurs opinions sont les \u00e9lus, en plus, alors il y a des maladresses de papiers qui tra\u00eenent sur des imprimantes, il y a des PV qui sont faites ces s\u00e9ances de commission qui sont envoy\u00e9s \u00e0 30, 40, 50 personnes, donc 50, destinataire d'un Mail, ce n'est plus confidentiel du tout, donc c'est un peu une coquetterie que se permet la Suisse avec c'est cette confidentialit\u00e9 qui est un peu un peu ringarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:37 > 0:44:45) [89%] : \r\nEn 2015, vous aviez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu in-extremis un parmi les les viennent ensuite : est ce que dans votre d\u00e9cision de ne pas vous repr\u00e9senter cette ann\u00e9e, il y a une part de peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:46 > 0:45:35) [91%] : \r\nNon, non, alors la la d\u00e9cision je l'avais prise en famille, juste apr\u00e8s l'\u00e9lection, et en 2015, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que je n'avais jamais eu l'intention de faire une carri\u00e8re politique d\u00e9j\u00e0 pour moi, ces 2 termes qui vont pas ensemble carri\u00e8re politique j'ai d\u00e9marr\u00e9 la politique sur un coup de t\u00eate qui \u00e9tait une volont\u00e9 de me battre pour ces conditions cadres autour de l'innovation, de la formation, la recherche avec un but pr\u00e9cis, j'ai travaill\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0, essentiellement pendant 8 ans, et l\u00e0 le sentiment du devoir accompli, me pousse plut\u00f4t \u00e0 vouloir retourner l'activit\u00e9 professionnelle diff\u00e8re normal mais d\u00e9j\u00e0 juste je pense que \u00e7a l'aspect important du Parlement si on passe trop de temps en politique au Parlement, on perd des comp\u00e9tences professionnelles et le plus on passe de temps en politique le mois on est capable de retravailler un jour dans un autre m\u00e9tier et \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s dangereux qui m\u00e9rite qu'on qu'on s'y attarder pour rien que pour \u00e7a, je ne voulais pas faire plus de 8 ans \u00e0 Berne pour faire quoi, m\u00eame de me r\u00e9p\u00e9ter, vous je ne sais pas du tout, j'ai pas encore, d\u00e9cision prise mais ce sera pour la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:35 > 0:45:58) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Fathi Derder donc les petits secrets du palais aux \u00e9ditions Slatkine, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, la chirurgie esth\u00e9tique d\u00e9sormais pour les hommes aussi en Suisse, on compte 10000 interventions chaque ann\u00e9e \u00e0 des records mondiaux, rapport\u00e9 au nombre d'habitants, la nouveaut\u00e9, c'est aussi que les hommes assument de plus en plus facilement leur envie de para\u00eetre plus jeune et plus beau, le reportage de J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:59 > 0:46:04) [90%] : \r\nNe bougez pas, pencher la t\u00eate en avant pour regarder vos chaussures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:04 > 0:46:13) [92%] : \r\nC'est le grand jour pour Wassim ce quarantenaire actives dans la finance \u00e0 Gen\u00e8ve est attentif \u00e0 son image, alors pas question de laisser ce joli Khan se d\u00e9garnir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:14 > 0:46:18) [87%] : \r\nDonc tout \u00e7a, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre Thurre densifier mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:18 > 0:46:32) [89%] : \r\nJe vois pas \u00e7a par rapport \u00e0 la virilit\u00e9 ou de sentir homme ou pas, non, c'est plus une histoire d'\u00eatre \u00e0 l'aise et de se d'\u00eatre de se voir comment s'est toujours vu, au final, moi je me suis toujours connus avec des cheveux, donc je pr\u00e9f\u00e8re continuer \u00e0 me voir avec des cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:33 > 0:46:41) [95%] : \r\nLa micro- greffe capillaire, c'est devenu la routine dans cette clinique, mais ce qui est nouveau, c'est que les hommes l'assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:46:41 > 0:46:42) [90%] : \r\nPour vous montre un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:46:42 > 0:46:50) [89%] : \r\nJe voulais pas arriv\u00e9 au point de me retrouver avec la petite \u00eele et que je avais 0 je pr\u00e9f\u00e8re si je peux faire quelque chose par rapport \u00e0 \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:50 > 0:46:52) [87%] : \r\nMoi, je veux faire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:52 > 0:47:04) [91%] : \r\nLe combat contre les assauts du temps commence ici au bloc op\u00e9ratoire, la technique a \u00e9volu\u00e9, fini les bandes de cuir chevelu pr\u00e9lev\u00e9 en entier, d\u00e9sormais, les cheveux sont retir\u00e9s un par un \u00e0 l'arri\u00e8re du cr\u00e2ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:47:05 > 0:47:11) [96%] : \r\nOn va essayer de prendre \u00e0 peu pr\u00e8s un millier de greffons, donc \u00e7a va faire 2000 503000 cheveux au bout du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:11 > 0:47:22) [93%] : \r\nLes pr\u00e9cieuses racines sont ensuite r\u00e9implant\u00e9s sur les zones d\u00e9garnies, un travail de fourmi 5 heures sous anesth\u00e9sie locale pour Wassim si tout va bien, il pourra retourner au travail, d'ici 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:23 > 0:47:35) [81%] : \r\nEst ce que \u00e7a fait mal, non, non, non pas douleur lutter sans tout petits, comme les mini- pression \u00e0 l'arri\u00e8re et je me dis : ben, c'est ce qui sera devant donc plut\u00f4t une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:43 > 0:47:57) [93%] : \r\nLes cheveux, \u00e7a n'est vraiment pas le probl\u00e8me de gens \u00e0 62 ans, ce p\u00e8re de 4 enfants poss\u00e8dent une forme olympique, ce qui de randonn\u00e9e marche, il est un peu addict au sport et \u00e0 la montagne, mais il y a quand m\u00eame quelque chose qui le tracasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:01 > 0:48:04) [84%] : \r\nVoil\u00e0, c'est ce petit c'est 4 millim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:16 > 0:48:22) [86%] : \r\nCette paupi\u00e8res tombantes et il n'en a jamais fait une obsession, mais il sent qu'aujourd'hui c'est le bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:48:24 > 0:48:52) [92%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr que chez l'homme, je veux dire la calvitie, l'ob\u00e9sit\u00e9 mollo voil\u00e0 c'est quelque chose qui fait pas envie, j'ai encore des enfants qui sont petits, la sortie d'\u00e9cole, on aura droit ou on est peut-\u00eatre un peu jug\u00e9 et c'est important de rester en forme de de para\u00eetre aux jeunes merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:52 > 0:49:03) [90%] : \r\nEt peut-\u00eatre qu'avec une femme plus jeune que lui l'importance a encore augment\u00e9, alors aujourd'hui il va faire l'intervention la plus en vogue chez les hommes la bl\u00e9 Faro plastie ou chirurgie des paupi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:03 > 0:49:10) [83%] : \r\nLa chemise de nuit le il et l\u00e0, Charlotte au dernier moment d'accord la Charlotte n'a pas, se rendra ridicule tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:49:11 > 0:49:19) [92%] : \r\nDans cette luxueuse clinique montreusienne tout est fait pour oublier que l'on va subir une op\u00e9ration, c'est un peu comme si l'on allait au Spa ou \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:19 > 0:49:29) [75%] : \r\nElle avait ainsi log\u00e9s mesurer exactement la quantit\u00e9 pour commander, faut s'imaginer que \u00e7a un soin du visage \u00e7a Marmet jambes jamais fait alors ce n'est pas un soin du visage Caritas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:49:30 > 0:49:44) [89%] : \r\nL'intervention n\u00e9cessite une extr\u00eame minutie son chirurgien doit retirer exactement la bonne quantit\u00e9 de Pau op\u00e9r\u00e9e \u00e0 13 heures Jean ressortir \u00e0 3 heures plus tard et il devrait gagner quelques ann\u00e9es dans le regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:45 > 0:50:08) [91%] : \r\nOn pas revenir en arri\u00e8re, c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a d\u00e9pend l'\u00e2ge auquel le patient se fait op\u00e9rer mais en moyenne environ 10 ans je pense et ce qui est bien avec cette intervention, c'est que c'est un geste qui est peu remarqu\u00e9e par l'entourage, souvent les gens ne comprennent pas trop ce qui s'est pass\u00e9, a meilleure mine \u00e0 l'heure, voil\u00e0, il y a quelque chose qui a chang\u00e9, mais il remarque pas forc\u00e9ment passer un tout petit d\u00e9tail, l'excellente pour qu'on a sur les paupi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:10 > 0:50:19) [95%] : \r\nUn mois plus tard, la baguette magique qui a fait son petit effet petit car certains de ses coll\u00e8gues n'ont rien remarqu\u00e9 quant \u00e0 sa femme, elle n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:19 > 0:50:42) [88%] : \r\nElle aime on voit tous les jours, c'est peut-\u00eatre trop et pour elle, \u00e7a a pas chang\u00e9 grand chose dont vous voyez donc c'est son v\u00e9cu, donc voil\u00e0, donc on peut pas vous dire, \u00e7a nous change un homme quoi au sens au mauvais sens du terme, \u00e7a vous \u00e7a vous modifie pas totalement la c'est, \u00e0 mon avis, c'est une petite touche quoi, c'est un petit quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:43 > 0:50:49) [98%] : \r\nUn petit quelque chose qui lui suffit amplement \u00e0 priori il ne fera pas d'autres interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:50:50 > 0:51:06) [92%] : \r\nJ'ai pas l'impression d'en avoir besoin, ces petites qui peut-\u00eatre une vision un petit peu id\u00e9aliste de mon aspect physique mais voil\u00e0, si on pouvait greffer un 2\u00e8me coeur pour aller plus vite en ski de rando oui mais on a, on peut en rester l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:51:06 > 0:51:08) [96%] : \r\nWassim aussi devrait en rester l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:51:08 > 0:51:11) [69%] : \r\nEt oui, \u00e7a c'est la meilleure, transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:51:12 > 0:51:16) [86%] : \r\nIl avait un mois apr\u00e8s son op\u00e9ration, il est de sortie et il ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:16 > 0:51:46) [86%] : \r\nUn peu, c'est le d\u00e9but, c'est le d\u00e9but, c'est encore jusqu'\u00e0 un peu \u00e7a comme celle-l\u00e0 soient bien comment \u00e7a fait quoi, on voit d\u00e9j\u00e0 que c'est un peu plus, on vend moins que \u00e7a vend moins on voit moins \u00e7a rentre comme \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc c'est plus, c'est plus agr\u00e9able, mais c'est plus les gens autour de moi qui me qui qui me parle de \u00e7a qui me disent ah \u00e9coutez c'est pas mal, regarde, il y a un peu l'effet de jeunesse \u00e0 nouveau retrouver pour \u00e7a arr\u00eate tout \u00e7a c'est c'est pas mal du tout, qui eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:46 > 0:51:48) [97%] : \r\nEt c'est vrai, le r\u00e9sultat est assez bluffant quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:51 > 0:52:17) [88%] : \r\nLa beaut\u00e9 masculine, c'est le nouveau credo des entreprises de cosm\u00e9tiques bienvenue \u00e0 Z\u00fcrich au salon man s'World, une forme de paradis masculin version industrie marketing dans la panoplie de l'homme moderne, la m\u00e9decine esth\u00e9tique arrivent en force cette ann\u00e9e, les cliniques de chirurgie r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, font une entr\u00e9e remarqu\u00e9e au Salon leur marketing plut\u00f4t offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:22 > 0:52:28) [87%] : \r\nVoiture Right, tu vois que tu r\u00eaves de changer chez toi, on peut le faire, le nez, les oreilles, les yeux, on a plein de choses pendant une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:28 > 0:52:31) [80%] : \r\nEt vous n'acceptez aucune passion de femmes dans notre clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:52:31 > 0:52:33) [49%] : \r\nLa avec c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:33 > 0:52:45) [89%] : \r\nAh oui, h\u00e9 bien, les hommes ne le souhaite pas trop dans notre clinique, ils peuvent d\u00e9guster de la bi\u00e8re, boire du whisky, il pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre \u00e0 l'abri des regards f\u00e9minins, alors c'est mieux sans les copines ou les \u00e9pouses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:47 > 0:53:13) [91%] : \r\nLe march\u00e9 aiguise les app\u00e9tits, les entreprises rivalisent d'imagination pour titiller le mal et son porte- monnaie du salon de manucure r\u00e9serv\u00e9es aux hommes, aux machines anti points noirs connect\u00e9s, alors que les femmes luttent depuis longtemps, voil\u00e0 les hommes pris \u00e0 leur tour dans les m\u00e9andres du diktats de la beaut\u00e9, c'est l'avis de Bernard Andrieu, ce sociologue du corps y voit une \u00e9volution importante de la masculinit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:15 > 0:53:47) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'astronomes oui, moi je pense, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que d'une part, les femmes ont pris beaucoup d'avance sur nous sur cette question de du soin du corps de la chirurgie de l'entretien de soi il y a, il y a toujours l'id\u00e9e que on va, on va toujours avoir la pression pour plaire \u00e0 l'autre pour \u00eatre dans le standard, je crois, ce qu'on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui que la femme est totalement autonome et qu'elle peut du jour au lendemain bien s\u00fbr trouver quelqu'un d'autre, parce que ce correspondrait pas tout \u00e0 fait aux st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:47 > 0:53:50) [83%] : \r\nVoil\u00e0, installez-vous \u00e0 regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:53:51 > 0:54:00) [87%] : \r\nOui, gardez si la client\u00e8le masculine ne se cache plus, il y a encore des diff\u00e9rences avec le sexe oppos\u00e9 dans son cabinet \u00e0 Gen\u00e8ve, le Docteur qui, dos s'en amuse un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:00 > 0:54:04) [92%] : \r\nOn voit bien, l\u00e2che la chute de et les hommes sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:05 > 0:54:29) [90%] : \r\nUn petit peu chochotte, m\u00eame si d'aspect, ils ont l'air tr\u00e8s vous avez une \u00e9norme baraque qui vient vous voir \u00e0 la consultation, qu'est ce qui semble s\u00fbr de lui, en fait fr\u00e9quemment, ils ont envoy\u00e9 leurs femmes avant et c'est l\u00e0 leur femme qui a fait un geste et qui a fait une petite intervention une grande intervention regarde si tout se passe bien et ensuite ils viennent quand on fait quelque chose, c'est juste enlever un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:54:30 > 0:54:33) [99%] : \r\nMais pour lui, un tabou est tomb\u00e9 chez les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:33 > 0:54:48) [84%] : \r\nLe visage, maintenant \u00e7a fait plus ou moins \u00e0 partir de l\u00e0, la normalit\u00e9, \u00e0 mon avis, on est un petit peu comme les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, c'est-\u00e0-dire y a des patients qui nous suivent, qu'on voit r\u00e9guli\u00e8rement qui est, les gens sont beaucoup plus renseign\u00e9 fond\u00e9 des petites choses assez t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:48 > 0:54:55) [87%] : \r\nBonjour monsieur, bonjour, vous allez bien je venais voir avant l'intervention pour Connor discuter un petit peu pour la r\u00e9injecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:54:55 > 0:55:05) [96%] : \r\nAvec les cheveux et les paupi\u00e8res, il y a une 3\u00e8me partie du corps que certains hommes n'h\u00e9sitent plus \u00e0 retoucher le p\u00e9nis, on appelle cela la plasti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:05 > 0:55:21) [95%] : \r\nOn va vous faire une petite cicatrice \u00e0 la base de la verge qui ne se fera, pour ainsi dire quasiment pas, il ne fait que quelques centim\u00e8tres de long, on coupera le ligaments suspenseurs de fa\u00e7on \u00e0 gagner, je sais pas si vous vous en souvenez, entre 1 2 et 4 centim\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s en longueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:55:23 > 0:55:41) [95%] : \r\nMais avec cette partie du corps, on ne va pas se mentir, les hommes sont encore loin d'assumer la chirurgie esth\u00e9tique, voil\u00e0 pourquoi Patrick souhaite rester anonyme et pourtant il n'a pas un micro p\u00e9nis, soit moins de 8 centim\u00e8tres en \u00e9rection, alors quel est le but de cet op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:43 > 0:55:45) [90%] : \r\nVoil\u00e0 un peu plus de performance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:55:50 > 0:56:12) [91%] : \r\nOn fait du camping au Cap d'Hague et l\u00e0, en comparaison avec les autres hommes, tu vois bien o\u00f9 tu si tu es gr\u00e2ce \u00e0 cette op\u00e9ration, ben j'aimerais faire partie d'un certain standing, on va dire, ma femme est au courant, oui, c'est la seule personne que courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:14 > 0:56:30) [91%] : \r\nPatrick accoupl\u00e9 saper plasti avec une liposuccion pour perdre un peu de poids, une partie de la Gr\u00e8ce et r\u00e9inject\u00e9e dans son p\u00e9nis afin de l'\u00e9largir pour l'allongement un ligament et sectionn\u00e9 \u00e0 la base de la verge, autant dire que l'op\u00e9ration est d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:32 > 0:56:46) [84%] : \r\nLa plaque, c'est vraiment le geste parfait on va lib\u00e9rer progressivement \u00e7a prend pas tr\u00e8s longtemps, mais il faut faire sa fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s propre Monsieur monsieur le le parfaitement voil\u00e0 ce que vont faire pour justement que je vous disais tout \u00e0 l'heure, l'affaire d'h\u00e9morragie pr\u00e9server tous les vaisseaux qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:47 > 0:56:55) [93%] : \r\n\u00e0 la clinique de Montreux, l'une des plus r\u00e9put\u00e9es d'Europe, on met en garde contre les attentes d\u00e9mesur\u00e9es de certains hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:55 > 0:57:20) [89%] : \r\nQuand une demande est irr\u00e9aliste, quand on a un fantasme irr\u00e9aliste, c'est du r\u00f4le du praticien de le voir, de le d\u00e9tecter de l'expliquer au patient, on ne peut pas promettre, je dis non, qui centim\u00e8tres 20 centim\u00e8tres c'est pas, c'est pas possible donc si patient vient avec ce cette ambition est de notre r\u00f4le de m\u00e9decin de remettre un petit peu les choses en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:20 > 0:57:27) [97%] : \r\nUn mois plus tard, Patrick a accept\u00e9 de faire le bilan, il se souvient du moment o\u00f9 il a d\u00e9couvert \u00e0 la maison, le r\u00e9sultat de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:27 > 0:57:45) [87%] : \r\nDevant le livre, oui c'est un peu flippant mais tr\u00e8s satisfait du r\u00e9sultat et tout donner que c'\u00e9tait aussi une op\u00e9ration combin\u00e9e avec un peu de liposuccion c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impressionnant en et j'\u00e9tais content du r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:45 > 0:57:47) [93%] : \r\nSa femme aussi, n'a pas \u00e9t\u00e9 insensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:47 > 0:58:08) [88%] : \r\nElle \u00e9tait impressionn\u00e9e par le r\u00e9sultat, aussi, un peu comme moi quoi on d\u00e9pense de l'argent pour d'autres choses pas forc\u00e9ment plus stupide ne me disant des voitures des DD des vacances, il faut savoir l'ann\u00e9e o\u00f9 on veut faire \u00e7a, quels genres de sacrifices financiers, on veut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:08 > 0:58:21) [95%] : \r\nUn sacrifice ou une injonction sociale, question de point de vue avec plus de 10000 op\u00e9rations chaque ann\u00e9e sur des hommes, la Suisse d\u00e9tiendrait le plus haut taux d'intervention au monde par habitant juste derri\u00e8re le Br\u00e9sil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:32 > 0:58:52) [95%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe, merci beaucoup d'\u00eatre aussi nombreux \u00e0 nous regarder et \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 notre \u00e9mission si vous aussi vous avez \u00e9t\u00e9 agac\u00e9, f\u00e2ch\u00e9 ou ravi, \u00e9crivez-nous par e-mail sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook, YouTube, Twitter ou laissez-nous un message sur notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique, on se retrouve dimanche prochain, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:53 > 0:58:53) [88%] : \r\nParce que, malgr\u00e9 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:53 > 0:59:00) [65%] : \r\n\u00e9tait pas de tout dans le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:59:03 > 0:59:09) [63%] : \r\nMe toute rh\u00e9torique Madame vous allez me pardonner m\u00eame bien allez peut-\u00eatre parce que, malgr\u00e9 la de l'm\u00eame bact\u00e9ries anecdotique de 94.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:59:19 > 0:59:19) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904829863", "durationSec": 740, "title": "Canons", "excerpt": "Ce sont 2 femmes qui m\u00e8nent la campagne pour la votation f\u00e9d\u00e9rale sur les armes du 19.05.2018. Dans le camp du oui \u00e0 la r\u00e9vision la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter et dans le camp du non, Olivia de Weck, avocate et capitaine \u00e0 l'arm\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ARNI, JOELLE", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FEMME", "ARME", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1847105"]}, {"internalArchiveId": "AA1904829864", "durationSec": 740, "title": "Le voleur est dans le pr\u00e9", "excerpt": "Ces derniers mois, Boncourt a connu de nombreux des cambriolages. La commune jurassienne connait une recrudescence de ce type de vols et veut y mettre un terme. Elle a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 des patrouilles avec une compagnie priv\u00e9e, mais les cambriolages continuent. Pour lutter contre cette tendance, le maire, Lionel Ma\u00eetre, propose 500 francs d'aide pour les habitants qui \u00e9quiperont leur logement d'un syst\u00e8me d'alarme. La proximit\u00e9 avec la fronti\u00e8re fran\u00e7aise pourrait expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONCOURT"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "SYST\u00c8ME D'ALARME"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830422", "durationSec": 773, "title": "Sois beau et tais-toi", "excerpt": "Plus de 10000 interventions de chirurgie esth\u00e9tique sont effectu\u00e9es en Suisse chaque ann\u00e9e. Rapport\u00e9 au nombre d'habitants, la Suisse se place juste derri\u00e8re le Br\u00e9sil au classement mondial. La nouveaut\u00e9 c'est aussi que les hommes assument de plus en plus facilement leur envie de para\u00eetre plus jeune et plus beau.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE ESTH\u00c9TIQUE", "HOMME"], "sequenceIds": ["1849573"]}, {"internalArchiveId": "AA1905831535", "durationSec": 154, "title": "RUBRIQUE 144'", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, la relation d'Ueli Maurer avec les m\u00e9dias.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846615", "summary": "Diverses coupures de presse avec Olivia de Weck, vice-pr\u00e9sidente de ProTell. Itw Olivia de Weck.\nItw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police.\nWinterthur : d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de tir chantant l'hymne national.\nMont-sur-Lausanne : femmes s'entra\u00eenant au tir dans un stand de tir. Itw femmes tireuses. Int armurerie. Itw Olivia de Weck et Robin Udry, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de ProTell. Affiches \u00e9lectorales montrant des femmes d\u00e9fendre le port d'armes.\nZurich-ville : Karin Keller-Sutter arrivant, accompagn\u00e9e de Romain Clivaz. Discours de Karin Keller-Sutter, lors de la campagne sur les armes.\nRobin Udry, expliquant et montrant diff\u00e9rentes armes.\nFriboourg : Karin Keller-Sutter en campagne.\nGen\u00e8ve-ville : Olivia de Weck travaillant \u00e0 son bureau. Itw Olivia de Weck. Olivia de Weck en tenue militaire pratiquant le tir.", "id": "1847105", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "ARME", "TIR MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "DE WECK, OLIVIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849081", "summary": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la carri\u00e8re de Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois sortant.\nPlateau : itw Fathi Derder.", "id": "1849571", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["DERDER, FATHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849083", "summary": "Wassim, subissant une greffe de cheveux. Itw Wassim, quarantenaire.\nItw Jean, soixantenaire. Jean montrant ses paupi\u00e8res tombantes. Jean subissant une bl\u00e9pharoplastie. Itw Serge L\u00ea-Huu, chirurgien esth\u00e9tique Laclinic Montreux.\nZurich-ville : int salon Man's World, hommes se faisant manucurer, dans une clinique pour hommes. Itw Melina Sgouros, assistante m\u00e9dicale Gentleman Clinic Zurich.\nItw Bernard Andrieu, sociologue du corps.\nItw Pierre Quinodoz, chirurgien esth\u00e9tique vice-pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique.\nItw Patrick, homme allant subir une p\u00e9noplastie.\nItw Jean-Charles Bayol, chirurgien esth\u00e9tique Laclinic.", "id": "1849573", "visualThemes": ["CLINIQUE", "CHIRURGIE ESTH\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1783609", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048785", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9E4353C8-0733-4A6F-8FE6-1AD9CA69D2CF", "internalArchiveId": "9E4353C8-0733-4A6F-8FE6-1AD9CA69D2CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nPetra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique 12h30: Assembl\u00e9e d\u00e9put\u00e9s PLR DEGOTT\r\n UMAC 8\r\nLe PLR r\u00e9unis en assembl\u00e9e dans le canton de Saint Gall...plusieurs th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ce matin... l'Europe notamment, la sant\u00e9, la pr\u00e9voyance vieillesse, et... l'environnment....\r\nLes r\u00e9sultats du sondage envoy\u00e9 \u00e0 la base du parti le montre:  une majorit\u00e9 des sympathisants veut plus de vert dans le programme du PLR.\r\nCamille Degott, on vous retrouve sur place, ce r\u00e9sultat fait bien s\u00fbr l'affaire de la direction du parti...?!\r\n ((.....rester une politique \u00e9conomique.))\r\n*** Camille, est-ce que Petra G\u00f6ssi a fait des propositions concr\u00e8tes aujourd'hui\u00a0?\r\n((....philosophies au sein du parti.)) \r\nCamille Degott en direct de Flawil.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique  / 12H30_2019-05-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.05.2019"], "variantIds": ["ece-10392409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-10T11:02:22Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PLR, r\u00e9unis en assembl\u00e9e dans le canton de Saint-Gall plusieurs th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s ce matin, l'Europe, notamment la sant\u00e9, la pr\u00e9voyance vieillesse et l'environnement, les r\u00e9sultats du sondage envoy\u00e9 \u00e0 la base du parti le montre, une majorit\u00e9 des sympathisants veut plus de vers dans le programme du PLR camille Degott on vous retrouve sur place ce r\u00e9sultat fait bien s\u00fbr l'affaire de la direction du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, \u00e9videmment, c'est la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi, qui avait donn\u00e9 l'impulsion au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour int\u00e9grer ces questions environnementales au programme du PLR mais attention, attention, on n'oublie pas les valeurs de base a rappel\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi aujourd'hui, le PLR, c'est le parti de la responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 individuelle doit donc \u00eatre au coeur de la politique environnementale, une politique qui doit bien \u00e9videmment aussi rester \u00e9conomique camille est-ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi a fait des propositions concr\u00e8tes aujourd'hui, non, on n'en saura pas plus aujourd'hui car le sujet n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, on en est encore finalement au stade du coup de sonde aupr\u00e8s de la base et les r\u00e9sultats, on l'a bien vu cette semaine prennent de nombreuses directions \u00e7a va d'une taxe sur le billet d'avion \u00e0 la promotion des nouvelles technologies en passant par une sortie des \u00e9nergies fossiles, l'enjeu pour le PLR, ce sera de pr\u00e9senter des mesures lib\u00e9rales concr\u00e8tes en faveur de l'environnement, mais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une politique, \u00e7a prend du temps, d'autant plus que les Verts lib\u00e9raux occupe d\u00e9j\u00e0 une partie du terrain et il faudra aussi r\u00e9ussir \u00e0 concilier les diff\u00e9rentes philosophies qui existent au sein du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}