{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4700&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4725&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4675&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-539E83F9-3D40-47D6-8F9C-247B39FF15E9", "internalArchiveId": "539E83F9-3D40-47D6-8F9C-247B39FF15E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral;Altamira Gonzalo, vice pr\u00e9sidente de l'association des Femmes juristes Themis;Fran\u00e7ois Launaz, vice-pr\u00e9sident du conseil de fondation du salon de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/APPLICATION VOTE-INFO PAR LE CF PI) C'est un pas de plus vers la digitalisation de l'Etat...\r\nIl est d\u00e9sormais possible de suivre les r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales en continu sur son smartphone...\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont lanc\u00e9 hier l'application Vote-Info. \r\nD\u00e8s midi les dimanches de votations... la plateforme proposera les r\u00e9sultats provisoires au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent. \r\nAvec un objectif principal: regrouper toutes les donn\u00e9es au m\u00eame endroit. Camille Degott.\r\n  1'05''\r\n((Cartes d\u00e9taill\u00e9es, r\u00e9sultats par canton, commune ou district ou selon le taux de participation ou encore des archives.... plus besoin d'aller chercher ces informations sur diff\u00e9rents sites internet. \r\nTout se trouve d\u00e9sormais sur VoteInfo.\r\nParall\u00e8lement, les r\u00e9sultats seront aussi mis en ligne  en open data, une grande base de donn\u00e9e ouverte pour pouvoir les utiliser facilement.\r\nPour Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cela ne veut pas dire que l'etat cherche \u00e0 prendre la place des m\u00e9dias...\r\nEXTRAIT SIMO\r\nCo\u00fbt du projet: 150 000 francs pour le d\u00e9veloppement. A cela, on ajoute 100 000 francs par ann\u00e9e pour l'exploitation.))\r\n(Derder) Fathi Derder ne se repr\u00e9sentera pas... aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier soir sur le site internet du Temps. \r\nApr\u00e8s deux mandats \u00e0 Berne, le conseiller national PLR vaudois ag\u00e9 de 49 ans a d\u00e9cid\u00e9 de raccrocher. \r\nIl estime que 8 ans \u00e0 la chambre du peuple, c'est suffisant... et dit ne pas vouloir s'accrocher au pouvoir.\r\n(Maudet) **** Les membres du PLR Genevois vont-il accorder leur confiance et leur soutien \u00e0 Pierre-Maudet?\r\nLa tr\u00e8s attendue assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti cantonal aura lieu ce soir \u00e0 19h30\r\nPr\u00e8s de 500 membres sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s\r\nQuelle que soit l'issue du vote, le conseiller d'Etat a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnerait pas du gouvernement\r\nIl affirme que seule une condamnation par la justice le poussera vers la sortie \r\nFin novembre, la direction du PLR suisse avait demand\u00e9 la d\u00e9mission de Pierre Maudet mais sans succ\u00e8s.\r\n(08/UK/PORTRAIT JOHN BERCOW PA) **** L'avenir du Brexit se joue aujourd'hui... au parlement britannique\r\nLes d\u00e9put\u00e9s votent ce soir sur l'accord que la premi\u00e8re ministre a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles\r\nEt dans ces d\u00e9bats houleux sur le divorce... qui durent depuis plusieurs semaines maintenant... un homme a jou\u00e9 un r\u00f4le important: John Bercow\r\nC'est lui... le pr\u00e9sident de la chambre des communes... qui a accept\u00e9 mercredi dernier un amendement capital... pour forcer la main de Theresa May\r\nSi les d\u00e9put\u00e9s rejettent l'accord aujourd'hui, la premi\u00e8re ministre devra pr\u00e9senter un plan B dans les trois jours...\r\nMais qui est vraiment ce John Bercow?\r\nPortrait sign\u00e9 C\u00e9dric Guigon. \r\n  0'57''\r\n((Cravates bariol\u00e9es, chemises de couleur, la voix caverneuse et le verbe sophistiqu\u00e9...\r\nDepuis son \u00e9lection en 2009, John Bercow fait figure d'extra-terrestre dans une fonction parlementaire o\u00f9 r\u00e8gnait jusque-l\u00e0 sobri\u00e9t\u00e9, flegme et distinction.\r\nFils d'un chauffeur de taxi juif, il se positionne, dans sa jeunesse, \u00e0 la droite du parti conservateur... mais petit \u00e0 petit, il va doucement se rapprocher des travaillistes, sous l'influence de sa femme, Sally. \r\nEt quand il prend sa fonction de speaker, de pr\u00e9sident de la chambre des communes, une fonction par d\u00e9finition impartiale, il quitte naturellement les Conservateurs.r\r\nSes d\u00e9tracteurs lui reprochent aujourd'hui par exemple d'avoir avou\u00e9 qu'il avait vot\u00e9 contre la sortie de l'UE, ou encore d'avoir refus\u00e9 d'inviter Donald Trump \u00e0 s'exprimer au Parlement...\r\nEt quand il accepte mercredi pass\u00e9 cet amendement des conservateurs europhiles, les pro-Brexit d\u00e9noncent son manque de partialit\u00e9.\r\nMais John Bercow, arbitre des d\u00e9bats, pourrait encore avoir la main lourde... il aura pour t\u00e2che de choisir les orateurs au Parlement, et surtout de s\u00e9lectionner les amendements \u00e0 voter en cas d'\u00e9ventuel Plan B de Theresa May...))\r\n(TF6/INVESTITURE PARLEMENT ANDALOU PI) En Espagne, le parlement andalou entame aujourd'hui les d\u00e9bats... pour l'investiture du candidat de droite \u00e0 la t\u00eate du gouvernent r\u00e9gional\r\nMais dans la r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e d'espagne, cette investiture fait pol\u00e9mique...\r\nElle ne sera possible que gr\u00e2ce aux votes du parti d'extr\u00eame droite Vox... qui a r\u00e9cemment fait une entr\u00e9e fracassante au parlement andalou\r\nEt cette formation... oppos\u00e9e notamment \u00e0 la loi contre les violences de genre... inqui\u00e8te les f\u00e9ministes\r\nR\u00e9sultat: les femmes vont manifester en nombre aujourd'hui, \u00e0 S\u00e9ville mais aussi dans toute l'Espagne..: Val\u00e9rie Demon\r\n  1'33''\r\n((Les associations f\u00e9ministes sont sur le pied de guerre. La proposition maximaliste de Vox de supprimer la loi andalouse contre les violences de genre n'a pas forc\u00e9ment surpris ces femmes. Mais elles sont sur leur garde pour \u00e9viter tout retour en arri\u00e8re. M\u00eame si la droite qui va prendre le pouvoir en Andalousie a refus\u00e9 de supprimer cette loi, les f\u00e9ministes ne font pas totalement confiance au futur pr\u00e9sident r\u00e9gional conservateur. Altamira Gonzalo est vice pr\u00e9sidente de l'association des Femmes juristes Themis.   \r\nSON 1 Altamira Gonzalo. 22 secondes                \r\n\u00ab Ce qui nous a pr\u00e9occup\u00e9 c'est la fragilit\u00e9 avec laquelle le Parti Populaire a d\u00e9fendu les droits des femmes. Certains dirigeants du Parti populaire ont fait des d\u00e9clarations qui sont contradictoires avec la loi int\u00e9grale contre la violence machiste \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : les f\u00e9ministes craignent que le parti populaire de droite ne c\u00e8de du terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite pour pouvoir continuer \u00e0 gouverner. \r\nSON 2 Altamira Gonzalo. 33 secondes. \r\n\u00ab Nous attendons de voir et de juger les politiques que ce nouveau gouvernement r\u00e9gional va mettre en place. Il faudra \u00eatre attentif s'ils d\u00e9cident de consacrer tr\u00e8s peu de budget \u00e0 cette loi ce qui reviendrait \u00e0 la supprimer de mani\u00e8re implicite. Ce qui s'est pass\u00e9 en Andalousie a \u00e9t\u00e9 un coup tr\u00e8s dur mais il faut apprendre la le\u00e7on, l'abstention a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grande. Il faut donc aller voter et il faut bien savoir pour qui nous votons \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : les enjeux sont importants, les Espagnols retournent aux urnes pour des \u00e9lections r\u00e9gionales, municipales et europ\u00e9ennes le 26 mai prochain.))\r\n(Zimbabwe) **** De violentes manifestations contre la forte hausse des prix du carburant ont fait plusieurs morts hier au Zimbabwe\r\nLa police est intervenue pour disperser des centaines de personnes qui bloquaient les routes et pillaient des commerces, dans les deux plus grandes villes du pays.\r\nLe gouvernement confirme la mort de plusieurs personnes, parmi les forces de l'oirdre et la population... mais sans pr\u00e9ciser le nombre de victimes.\r\nCes troubles sont les plus graves dans le pays depuis la r\u00e9pression par l'arm\u00e9e d'une manifestation de l'ipposition, au lendemain des \u00e9lections du 30 juillet. \r\nLa gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale doit se poursuivre aujourd'hui et demain dans le pays.\r\n(11/SALON AUTO/MOBILITE PI) **** La ville am\u00e9ricaine de Detroit a ouvert hier la saison des salons automobiles, alors que le secteur se trouve \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. \r\nLes constructeurs entendent tourner la page du diesel et d\u00e9velopper la voiture \u00e9lectrique... mais ils doivent composer aussi avec l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s technologiques. \r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les salons automobiles de se renouveler, Olivier Schorderet\r\n  1'05''\r\n((Ils pourraient commencer par changer de nom. Et donc de direction, pour mieux refl\u00e9ter les tendances d'aujourd'hui et de demain. Fran\u00e7ois Launaz, vice-pr\u00e9sident du conseil de fondation du salon de Gen\u00e8ve, l'a bien compris. \r\ndigas\r\nMais Gen\u00e8ve veut aller au-del\u00e0, pr\u00eat \u00e0 s'ouvrir aux soci\u00e9t\u00e9s technologiques. Il a d'ailleurs assoupli son r\u00e8glement pour accueillir de nouvelles cat\u00e9gories de v\u00e9hicules: autonomes, connect\u00e9s, partag\u00e9s. Alors Fran\u00e7ois Launaz, bient\u00f4t des stands Google, Uber ou Amazon \u00e0 Gen\u00e8ve ? \r\ndigas\r\nSalons de l'automobile ou des nouvelles mobilit\u00e9s: \u00e0 juger sur place, de Gen\u00e8ve en mars prochain \u00e0 Los Angeles en novembre, en passant par Sanghai, New-York, Francfort et Tokyo))\r\n(14/MELBOURNE PA DIRECT 6H) **** Direction Melbourne \u00e0 pr\u00e9sent... pour parler un peu tennis\r\n4 matches... et 4 victoires pour les Suisses... en ce d\u00e9but de tournoi\r\nTimea Bascinky rejoint Roger Federer, Belinda Bencic et Henri Laaksonen au deuxi\u00e8me tour\r\nLa Vaudoise s'est impos\u00e9e il y a quelques minutes contre la Russe Daria Kasatkina...\r\nau terme d'un match assez particulier... Bernardin Allemann\r\n(( DIRECT)) ((pas de script))\r\nStefanie V\u00f6gele s'appr\u00eate \u00e0 entrer en lice contre  la taiwanaise Sieh Su Wei\r\nViktoria Golubic... elle se mesurera \u00e0 l'Ukrainienne Elina Svitolina... vers 7 heures et demi\r\nC'est aussi \u00e0 ce moment l\u00e0 que Stan Wawrinka va entrer sur le court... il sera face au letton Ernests Gulbis\r\nUN match \u00e0 suivre sur rts2 et dans nos rendez vous d'informations\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Brexit) \r\n(Venezuela) \r\n(Caravane migrants) \r\n(Zimbabwe) \r\n(Mossoul joyau architectural) \r\n(Trump d\u00e9claration russie) \r\n(Caravane migrants) \r\n(Gdansk?) \r\n(Tennis - 4 Suisses) Direction Melbourne \u00e0 pr\u00e9sent... pour parler un peu tennis\r\n4 matches... et 4 victoires pour les Suisses... en ce d\u00e9but de tournoi\r\nTimea Bascinky rejoint Roger Federer, Belinda Bencic et Henri Laaksonen au deuxi\u00e8me tour\r\nLa Vaudoise s'est impos\u00e9e il y a quelques minutes contre la Russe Daria Kasatkina...\r\nau terme d'un match assez particulier... Bernardin Allemann\r\n(( DIRECT))\r\nStefanie V\u00f6gele s'appr\u00eate \u00e0 entrer en lice contre  la taiwanaise Sieh Su Wei\r\nViktoria Golubic... elle se mesurera \u00e0 l'Ukrainienne Elina Svitolina... vers 7 heures et demi\r\nC'est aussi \u00e0 ce moment l\u00e0 que Stan Wawrinka va entrer sur le court... il sera face au letton Ernests Gulbis\r\nUN match \u00e0 suivre sur rts2 et dans nos rendez vous d'informations", "durationSec": 576, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120525", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-15T05:59:27_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-15T05:59:27_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10120531", "ece-10120525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:08:18Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTr\u00e8s fracassante dans l'Open d'Australie, la Vaudoise a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics en battant facilement la Russe Daria Kasatkina, dixi\u00e8me joueuse mondiale nous retrouverons Bernardin Allemann en Direct de Melbourne. \r\nC'est un pas de plus vers la digitalisation de l'\u00c9tat, il est d\u00e9sormais possible de suivre les r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales en continu sur son smartphone la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont lanc\u00e9 hier l'application vote Info d\u00e8s midi les dimanches de votations la plateforme proposera les r\u00e9sultats provisoires au fur et \u00e0 mesure qu'ils tombent avec un objectif principal : Camille de Goethe regrouper toutes les donn\u00e9es au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [93%] :\r\nCartes d\u00e9taill\u00e9es r\u00e9sultats par canton, commune d'Istrie, o\u00f9, selon le taux de participation ou encore des archives, plus besoin d'aller chercher ces informations sur diff\u00e9rents sites internet tout se trouve d\u00e9sormais sur votre info parall\u00e8lement les r\u00e9sultats seront aussi mis en ligne en open Data, un peu comme une grande base de donn\u00e9e ouverte pour pouvoir les utiliser facilement pour Andr\u00e9 Simonazzi, vice- chancelier et porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne veut pas dire que l'\u00c9tat cherche \u00e0 prendre la place des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nLes \u00e0 l'obligation de les gens de publier ces informations, depuis longtemps, il le faisait simplement par des moyens traditionnels et ensuite les commenter, par contre, \u00e7a sera le travail des m\u00e9dias qui se veulent critiques qui sont critiques finalement pourquoi mettre en place cette nouvelle application pour donner aux citoyennes et aux citoyens la possibilit\u00e9 d'\u00eatre inform\u00e9s tr\u00e8s rapidement avec les moyens aujourd'hui \u00e0 disposition, et aussi pour permettent de donner des donn\u00e9es \u00e0 disposition qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour la recherche par les m\u00e9dias citoyens pour des motifs d'informations, m\u00eame pour des motifs commerciaux plus tard peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [96%] :\r\nCo\u00fbt du projet : 150000 francs pour le d\u00e9veloppement \u00e0 cela on ajoute 100000 francs par ann\u00e9e pour l'exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [94%] :\r\nFathi Derder, ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, l'annonce a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier soir sur le site internet du temps apr\u00e8s 2 mandats \u00e0 Berne, le conseiller national PLR Vaudois, \u00e2g\u00e9 de 49 ans, a d\u00e9cid\u00e9 de raccrocher, il estime que 8 ans \u00e0 la Chambre du peuple, c'est suffisant et dit ne pas vouloir s'accrocher au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [94%] :\r\nLes membres du PLR, Genevois vont -il accorder leur confiance et leur soutien \u00e0 Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [95%] :\r\nLa tr\u00e8s attendue, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti cantonal aura lieu ce soir \u00e0 19 heures 30 \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de 500 membres sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s, quelle que soit l'issue de ce vote, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne d\u00e9missionnerait pas du gouvernement, il affirme que seule une condamnation par la justice le poussera vers la sortie, fin novembre, la direction du PLR suisse avait demand\u00e9 la d\u00e9mission de Pierre Maudet, mais sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [96%] :\r\nL'avenir du Brexit se joue aujourd'hui au Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [96%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s votent ce soir sur l'accord que la premi\u00e8re ministre a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles et dans ces d\u00e9bats houleux sur le divorce qui durent depuis plusieurs semaines maintenant, un homme a jou\u00e9 un r\u00f4le important, John Bercow, c'est lui le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, qui a accept\u00e9 mercredi dernier un amendement capital pour forcer la main de Theresa May si les d\u00e9put\u00e9s rejettent l'accord aujourd'hui la premi\u00e8re ministre devra pr\u00e9senter un plan B dans les 3 jours, mais alors qui est vraiment ce John Bercow portrait sign\u00e9 C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [95%] :\r\nCravates bariol\u00e9es chemises de couleur, la voix caverneuse et le verbe sophistiqu\u00e9 depuis son \u00e9lection de 9, John Bercow fait figure d'extra- terrestres dans une fonction parlementaire o\u00f9 r\u00e9gnait jusque -l\u00e0 sobri\u00e9t\u00e9 flegme et distinction, fils d'un chauffeur de taxi juif, il se positionne dans sa jeunesse \u00e0 la droite du parti conservateur, mais petit \u00e0 petit il va doucement se rapprocher des travaillistes, sous l'influence de sa femme Sally et quand il prend sa fonction de speaker de pr\u00e9sident de la Chambre des communes, une fonction par d\u00e9finition impartiale, il quitte naturellement les conservateurs c'est de acteur lui reprochent aujourd'hui par exemple d'avoir avou\u00e9 qu'il avait vot\u00e9 contre la sortie de l'UE, ou encore d'avoir refus\u00e9 d'inviter Donald Trump \u00e0 s'exprimer au Parlement et quand il accepte mercredi pass\u00e9 cet amendement des conservateurs europhiles, les pro- Brexit d\u00e9noncent son manque de partialit\u00e9, mais John Bercow arbitre des d\u00e9bats pourrait encore avoir la main lourde, il aura pour t\u00e2che de choisir les orateurs au Parlement et, surtout, de s\u00e9lectionner les amendements \u00e0 voter en cas d'\u00e9ventuel Plan B de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [96%] :\r\nEn Espagne, le parlement andalou entame aujourd'hui les d\u00e9bats pour l'investiture du candidat de droite \u00e0 la t\u00eate du gouvernement r\u00e9gional, mais dans la r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e d'Espagne cette investiture fait pol\u00e9mique, elle ne sera possible que gr\u00e2ce aux votes du parti d'extr\u00eame droite Vox, qui a r\u00e9cemment fait une entr\u00e9e fracassante au parlement andalou et cette formation oppos\u00e9e, notamment \u00e0 la loi contre les violences de genre inqui\u00e8te les f\u00e9ministes, r\u00e9sultat, les femmes vont manifester en nombre aujourd'hui \u00e0 S\u00e9ville mais aussi dans toute l'Espagne Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [95%] :\r\nLes associations f\u00e9ministes sont sur le pied de guerre la proposition maximaliste de Vox de supprimer la loi andalouse contre les violences de genre n'a pas forc\u00e9ment surpris ces femmes, mais elles sont sur leur garde pour \u00e9viter tout retour en arri\u00e8re, m\u00eame si la droite, qui va prendre le pouvoir en Andalousie, a refus\u00e9 de supprimer cette loi les f\u00e9ministes ne font pas totalement confiance au futur pr\u00e9sident r\u00e9gional conservateur Altamira Gonzalo est vice pr\u00e9sidente de l'association des Femmes juristes Th\u00e9mis. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:48) [78%] :\r\nBelle partie de Popular non \u00e7a aux copains. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:51) [95%] :\r\nCe qui nous a pr\u00e9occup\u00e9, c'est la fragilit\u00e9 avec laquelle le Parti populaire a d\u00e9fendu les droits des femmes. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:56) [59%] :\r\nDe la semoule pr\u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'heure o\u00f9 des des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:00) [95%] :\r\nCertains dirigeants du Parti populaire ont fait des d\u00e9clarations qui sont contradictoires avec la loi int\u00e9grale contre la violence machiste. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:08) [70%] :\r\nN'allez une Pellerin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:09) [94%] :\r\nLes f\u00e9ministes craignent que le Parti populaire de droite ne c\u00e8de du terrain \u00e0 l'extr\u00eame droite pour pouvoir continuer \u00e0 gouverner. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:15) [66%] :\r\nEt \u00e0 Mons et spectacles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:17) [96%] :\r\nNous attendons de voir et de juger les politiques que ce nouveau gouvernement r\u00e9gional va mettre en place et il faudra \u00eatre attentif, s'ils d\u00e9cident de consacrer, tr\u00e8s peu de budget \u00e0 cette loi, ce qui reviendrait \u00e0 la supprimer, de mani\u00e8re implicite. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:33) [61%] :\r\n\u00e7a s'\u00e9conomise Annals filles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:36) [93%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9 en Andalousie, a \u00e9t\u00e9 un coup tr\u00e8s dur, mais il faut, \u00e0 prendre la le\u00e7on, si on le l'abstention a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grande, il faut donc aller voter et il faut bien savoir pour qui nous votons. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:46) [58%] :\r\nBienne Hakim motards Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:48) [98%] :\r\nLes enjeux sont importants, les espagnols retournent aux urnes pour des \u00e9lections r\u00e9gionales, municipales et europ\u00e9ennes le 26 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [99%] :\r\nDe violentes manifestations contre la forte hausse des prix du carburant ont fait plusieurs morts hier au Zimbabwe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [98%] :\r\nLa police est intervenue pour disperser des centaines de personnes qui bloquaient les routes et pillaient des commerces dans les 2 plus grandes villes du pays, le gouvernement confirme la mort de plusieurs personnes parmi les forces de l'ordre et parmi la population, mais sans pr\u00e9ciser le nombre de victimes, ces troubles sont les plus graves dans le pays depuis la r\u00e9pression par l'arm\u00e9e d'une manifestation de l'opposition s'\u00e9tait au lendemain des \u00e9lections du 30 juillet la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale doit se poursuivre aujourd'hui et demain dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [97%] :\r\nLa ville am\u00e9ricaine de Detroit a ouvert hier la saison des salons automobiles alors que le secteur se trouve \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [96%] :\r\nLes constructeurs entendent tourner la page du di\u00e9sel et d\u00e9velopper la voiture \u00e9lectrique, mais ils doivent composer aussi avec l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s technologiques, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les salons automobiles de Sun, heureux de se renouveler, Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [95%] :\r\nIls pourraient commencer par changer de nom et donc de direction pour mieux refl\u00e9ter les tendances d'aujourd'hui et de demain, Fran\u00e7ois Launaz, vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du salon de Gen\u00e8ve, l'a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:55) [90%] :\r\nOn se dirige vers peut-\u00eatre une autre d\u00e9nomination du salon de l'automobile qui devrait plut\u00f4t, \u00e0 mon avis peut venir un salon de la mobilit\u00e9, on a besoin d'expliquer aux clients ce qui se passe, on a besoin de leur faire envie, nous avons besoin d'un peu de temps et notre grand objectif, c'est de donner une nouvelle impulsion au salon pour le salon 2020 nous \u00e9tions trop court dans le temps pour agir cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [98%] :\r\nMais Gen\u00e8ve veut aller au-del\u00e0, pr\u00eat \u00e0 s'ouvrir aux soci\u00e9t\u00e9s technologiques, il a d'ailleurs assoupli son r\u00e8glement pour accueillir de nouvelles cat\u00e9gories de v\u00e9hicules autonomes connect\u00e9s partag\u00e9s alors Fran\u00e7ois Launaz bient\u00f4t des stands Google Uber ou Amazon \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:27) [92%] :\r\nPas encore, en 2019 j'esp\u00e8re en 2020, mais nous avons d\u00e9j\u00e0 mis en place pour 2019 instant sur lesquels on va pouvoir faire des d\u00e9monstrations, des explications des podiums de discussion pour montrer les changements dans ce monde de nouvelles mobilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [97%] :\r\nSalon de l'automobile ou des nouvelles mobilit\u00e9s \u00e0 juger sur place de Gen\u00e8ve en mars prochain \u00e0 Los Angeles en novembre, en passant par Shanghai New-York Francfort et Tokyo direction \u00e0 pr\u00e9sent Melbourne pour parler un peu tennis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [96%] :\r\n4 matches et 4 victoires pour les Suisses en ce d\u00e9but de tournoi de l'Open d'Australie Timea Bacsinszky rejoint Roger Federer Belinda Bencic et Henry Laaksonen au deuxi\u00e8me tour, la Vaudoise s'est impos\u00e9e il y a quelques minutes contre la Russe Daria Kasatkina au terme d'un duel assez particulier Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [85%] :\r\nMais c'est juste parce que Timea Bacsinszky \u00e9tait men\u00e9e 3 jeux \u00e0 0 la Russie \u00e9tait excellent en d\u00e9but de match ma Bacsinszky un peu h\u00e9sitante et puis et puis, h\u00e9 bien, la Vaudoise a remport\u00e9 les 12 jeux suivants pour sa pos\u00e9 6 3 salles 6 0 effet la Pisier aime, t\u00eate de s\u00e9rie, de ce tournoi, c'est dire la performance de Timea Bacsinszky ce matin heureuse apr\u00e8s avoir remport\u00e9 ce match il a cri\u00e9 la affaire le le poil est tr\u00e8s heureuse victoire en 55 minutes et au 2\u00e8me tour, elle affrontera elle joue aux issu des qualifications, soit l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko soit la Russe Natalia Vikhlyantseva et puis en ce moment, Stefanie V\u00f6gele sur le m\u00eame cohorte bien essay\u00e9 de surfer sur cette bonne vague helv\u00e9tique mais c'est compliqu\u00e9, pour l'instant, m\u00eame si la partie la de commencer et men\u00e9 2 jeux \u00e0 1 face \u00e0 la Ta\u00efwanaise Su-Wei tiens 8\u00e8me de finaliste l'an dernier ici m\u00eame tout \u00e0 l'heure \u00e9galement, toujours du c\u00f4t\u00e9 suisse, Viktoria Golubic chapeautera Elina Svitolina l'Ukrainienne alors que Stan Wawrinka en d\u00e9coudra avec le letton Ernests boule bis et puis on pr\u00e9cisera encore cette nuit les qualifications de S\u00e9r\u00e9na Williams de Gharbi Nemo \u00e7a et chez les hommes de sa verrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [93%] :\r\nC'\u00e9tait Bernardin Allemann en Direct de Melbourne et puis le match de ce que Stan Wawrinka contre le letton Ernests Gulbis sera donc en Direct sur RTS de tout \u00e0 l'heure, ainsi que dans nos rendez vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [92%] :\r\nLe journal de Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:38:20Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0DB62AE-AEC8-475D-BD72-FC6A6099A429", "internalArchiveId": "B0DB62AE-AEC8-475D-BD72-FC6A6099A429", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - L'art du Brexit", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - L'art du Brexit (PHOTO 15.01 POUR OU CONTRE LE BREXIT ?) La Grande-Bretagne plus que jamais divis\u00e9e \u00e0 quelques heures du vote crucial qui se tiendra ce soir au Parlement...\r\nPour ou contre la sortie du pays de l'Union europ\u00e9enne? \r\nPartisans et opposants du Brexit campent sur leurs positions.\r\nMais leur vision du pays est -elle si diff\u00e9rente?  \r\nR\u00e9ponse en images Sophie Iselin, avec le travail de l'artiste Grayson Perry\r\n  1'47''\r\n((Lorsqu'il d\u00e9couvre les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit en juin 2016, le plasticien Grayson Perry d\u00e9cide d'en faire une oeuvre d'art...\r\nUne oeuvre compos\u00e9e de milier d'images, imprim\u00e9es sous forme de moza\u00efque sur de tr\u00e8s grands vases.\r\nL'un repr\u00e9sentant les partisans de la sortie de l'Union et l'autre les opposants.\r\nQuelques mois apr\u00e8s la votation, il lance appel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur les r\u00e9seaux sociaux, pour encourager les britanniques \u00e0 lui envoyer des images de ce qui constitue pour eux l'ADN de leur pays...\r\nSON 1 \r\nR\u00e9sultat? Des milliers d'images d'anonymes, compil\u00e9es, tri\u00e9es,  s\u00e9lectionn\u00e9es et imprim\u00e9es. Et au final, deux vases presque identiques. \r\nAvec, comme dominante dans les deux cas,  la couleur bleue symbole d du Royaume, la th\u00e9i\u00e8re embl\u00eame du savoir-vivre britannique, la BBC et David Bowie comme marque de fiert\u00e9 et la Reine entourr\u00e9e de verte campagne en guise de cartes postales! \r\nUn d\u00e9core marqu\u00e9 par le m\u00eame humour british dans les deux camps, avec une multitude de selfies exentriques autour de la question du Brexit!\r\nBref, deux visages de la Grande Bretagne tout \u00e0 fait semblables,  expos\u00e9s c\u00f4tes- \u00e0 c\u00f4tes par l'artiste...\r\nSON 2 \r\nIntitul\u00e9e  \"Matching Pair\", l'installation  a d\u00e9j\u00e0 fait le tour  des plus prestigieuses galeries \u00e0 travers l'Europe.\r\nAvec ce message! \r\nAu del\u00e0 du clivage politique,  impossible de distinguer les pro des anti-brexit... \r\nTant les valeurs sont partag\u00e9es au sein du Royaume-Uni! ))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120527", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - L'art du Brexit", "Si la photo est bonne - L'art du Brexit / LMA_2019-01-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - L'art du Brexit / LMA_2019-01-15T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "alternativeSummary": ["[]Monde;"], "variantIds": ["ece-10120533", "ece-10120527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:05:01Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPassons \u00e0 pr\u00e9sent cette chronique si la photo est bonne, la Grande-Bretagne, plus que jamais divis\u00e9 \u00e0 quelques heures du vote crucial qui se tiendra ce soir au Parlement pour ou contre la sortie du pays de l'Union europ\u00e9enne, partisans et opposants du Brexit campent sur leurs positions, mais leur vision du pays est -elle si diff\u00e9rente, r\u00e9ponse en images Sophie Zlin avec le travail de l'artiste Gr\u00e8ce lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLorsqu'ils d\u00e9couvrent les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit en juin 2016, le plasticien Greyson Perry d\u00e9cide d'en faire une oeuvre d'art, une oeuvre compos\u00e9e de milliers d'images imprim\u00e9es sous forme de moza\u00efque sur de tr\u00e8s grands vases lent repr\u00e9sentera les partisans de la sortie de l'Union et l'autre, les opposants, quelques mois apr\u00e8s la votation cette figure bien connue de l'art contemporain, lance donc un appel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur les r\u00e9seaux sociaux pour demander aux Britanniques de lui envoyer des images de ce qui constitue pour eux l'ADN de leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [76%] :\r\nWhen quoi et \u00e7a Perry Island, \u00e7a n'a rien fait, bah Rexel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [90%] :\r\nR\u00e9sultat : des milliers de photos d'anonymes compil\u00e9es tri\u00e9es s\u00e9lectionn\u00e9es et imprim\u00e9es et au final 2 vases presque identiques avec comme dominante dans ces 2 cas, la couleur bleue, symbole du royaume, la th\u00e9i\u00e8re, embl\u00e8me du savoir- vivre britannique, la BBC et David Bowie comme marque de fiert\u00e9 et la reine entour\u00e9e de verte campagne en guise de carte postale, un d\u00e9core marqu\u00e9 par le m\u00eame humour British dans les 2 camps, avec une multitude de selfies excentrique autour de la question du Brexit bref, 2 visages de la Grande-Bretagne, tout \u00e0 fait semblables expos\u00e9s c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te par l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [65%] :\r\nCet homme mains quand aide si vous voulez l'\u00e9toile s'arabes match. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [92%] :\r\nTous les matches inter- l'installation a d\u00e9j\u00e0 fait le tour des plus prestigieuses galeries \u00e0 travers l'Europe avec ce message au-del\u00e0 du clivage politique impossible de distinguer les pro et les anti- Brexit tant l'identit\u00e9 forte au Royaume-Uni et les valeurs culturelles largement partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [99%] :\r\nSi la photo est bonne avec Sophie Iselin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T06:38:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90BB215D-AD4C-4089-9648-FE429C7AA0AE", "internalArchiveId": "90BB215D-AD4C-4089-9648-FE429C7AA0AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Europe, le terrain de chasse des tueurs iraniens", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Des activit\u00e9s illicites de tueurs iraniens ont eu lieu en Europe, sous les ordres d'un dr\u00f4le de diplomate.\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Europe, le terrain de chasse des tueurs iraniens  ALAIN FRANCO, direct studio Lausanne\r\n((titre : EUROPE, TERRAIN DE CHASSE DES TUEURS IRANIENS))\r\n******7H15, bonjour Alain Franco.\r\n\"C'est arriv\u00e9 loin de chez vous\"... \r\nCe matin, vous nous racontez les activit\u00e9s illicites de tueurs iraniens en Europe.. \r\nsous les ordres d'un dr\u00f4le de diplomate.\r\nOui, ou un soi-disant diplomate. Assadollah Asadi, jusque tr\u00e8s r\u00e9cemment 3\u00e8 secr\u00e9taire \u00e0 l'ambassade d'Iran \u00e0 Vienne. Un poste peu reluisant, mais ne vous y trompez pas : il ne s'agit que d'une couverture pour un individu dont on ne sait presque rien. Une unique photo montre un homme au regard sombre, cheveux noirs et \u00e0 courte barbe. Arr\u00eat\u00e9 en Allemagne le 30 juin dernier, Assadi est au centre d'une grosse affaire de terrorisme d'Etat en France, au Danemark, et aux Pays-Bas. C'est en Belgique qu'il a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9. \r\n****Qu'est-ce qu'il a fait ?\r\nAssadi est soup\u00e7onn\u00e9 de diriger une cellule d'agents du renseignement iranien charg\u00e9s de\u00ab la lutte contre des groupes d'oppositions \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Iran \u00bb. Assadi aurait men\u00e9 en Europe plusieurs op\u00e9rations : l'assassinat en 2015 et en 2017 de deux opposants politiques, dont l'un \u00e9tait recherch\u00e9 depuis 1981 pour un attentat \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qui a fait 73 morts, dont un des mollahs les plus influents du pays.\r\nDes proches, r\u00e9fugi\u00e9s au Danemark, aurait aussi fait l'objet d'une tentative d'assassinat. Un projet d\u00e9jou\u00e9 par la police danoise. D\u00e9jou\u00e9 aussi, l'objectif plus ambitieux d'attentat contre Les Moudjahidines du Peuple, la principale organisation d'opposition au r\u00e9gime. Une bombe devait exploser en plein congr\u00e8s du parti dans la banlieue parisienne, en pr\u00e9sence de milliers de sympathisants, dont des personnalit\u00e9s comme Rudolf Giuliani, un proche de Trump. Le tout, en pleine visite en Europe, dont la Suisse, du pr\u00e9sident Rohani, consid\u00e9r\u00e9 comme un r\u00e9formateur. \r\nMais la police belge est intervenue avant : un couple d'iraniens a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Bruxelles en possession d'explosifs puissants et de d\u00e9tonateurs. Tout ce petit monde dort actuellement dans des prisons en Flandre.\r\n***on pense forc\u00e9ment \u00e0 un r\u00e9seau actif en Europe au service de l'Etat iranien.\r\nR\u00e9seau d\u00e9mentel\u00e9.. du coup.. \r\nQuelles cons\u00e9quences politiques et diplomatiques, Alain ? \r\nEvidemment. Apr\u00e8s protestations via leurs ambassadeurs, les pays de l'UE viennent d'instaurer des sanctions financi\u00e8res contre Assadi et ses chefs \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, qui crie \u00e0 la machination.\r\nMais ces r\u00e9actions sont un peu le service minimum, au regard de la gravit\u00e9 des faits. En fait ces affaires embarrassent les Europ\u00e9ens qui veulent absolument pr\u00e9server le dialogue avec l'Iran malmen\u00e9 par les Etats-Unis, mais qui doivent trouver un \u00e9quilibre d\u00e9licat entre realpolitik et sanctions. Alors certains se raccrochent \u00e0 l'id\u00e9e que actions violentes dans des pays souverains auraient \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9s par les extr\u00e9mistes du pouvoir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, qui cherchent \u00e0 nuire au camp r\u00e9formateur. Une lutte entre factions, qui d\u00e9borde hors des fronti\u00e8res de l'Iran.", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120448", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Europe, le terrain de chasse des tueurs iraniens", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Europe, le terrain de chasse des tueurs iraniens / LME_2019-01-15T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Europe, le terrain de chasse des tueurs iraniens / LME_2019-01-15T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Des activit\u00e9s illicites de tueurs iraniens ont eu lieu en Europe, sous les ordres d\u2019un dr\u00f4le de diplomate.", "Des activit\u00e9s illicites de tueurs iraniens ont eu lieu en Europe, sous les ordres d\u2019un dr\u00f4le de diplomate.", "Des activit\u00e9s illicites de tueurs iraniens ont eu lieu en Europe, sous les ordres d\u2019un dr\u00f4le de diplomate."], "variantIds": ["ece-10120470", "ece-10120448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:10:12Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlain Franco est avec nous Alain pour c'est arriv\u00e9 loin de chez vous ce matin vous nous racontez les activit\u00e9s illicites de tueurs iraniens en Europe tueurs sous les ordres d'un dr\u00f4le de dipl\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nOui, ou plut\u00f4t un soi-disant dupe le mat assadollah Assadi jusque tr\u00e8s r\u00e9cemment 3\u00e8me secr\u00e9taire \u00e0 l'ambassade d'Iran \u00e0 Vienne, un poste peu reluisant, ne vous y trompez pas, il ne s'agit que d'une couverture pour un individu dont on ne sait presque rien, une unique photo montre un homme au regard sombre, cheveux noirs et courte barbe arr\u00eat\u00e9 en Allemagne le 30 juin dernier Assadi est au centre d'une grosse affaire de terrorisme d'\u00c9tat en France, au Danemark et aux Pays-Bas, et c'est en Belgique qu'il a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 qu'est ce qu'il a fait exactement, h\u00e9 bien Assadi est soup\u00e7onn\u00e9 de diriger une cellule d'agents du renseignement iranien charg\u00e9 dans la lutte contre des groupes d'opposition \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Iran Assadi aurait men\u00e9 en Europe, plusieurs op\u00e9rations l'assassinat en 2015 et 2017 de deux opposants politiques, dont l'un \u00e9tait recherch\u00e9 depuis 1981 pour un attentat \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qui a fait 73 morts quand m\u00eame, dont un des mollahs les plus influents du pays des proches r\u00e9fugi\u00e9s au Danemark aurait aussi fait l'objet d'une tentative d'assassinat, un projet d\u00e9jou\u00e9 par la police danoise d\u00e9jou\u00e9 aussi le projet bien avanc\u00e9 en juillet dernier d'attentats contre les Moudjahidine du peuple, la principale organisation d'opposition au r\u00e9gime une bombe devait exploser en plein congr\u00e8s du parti dans la banlieue parisienne, en pr\u00e9sence de milliers de sympathisants, dont des personnalit\u00e9s comme Rudolf Giuliani avocat personnel de Donald Trump, le tout en pleine visite en Europe, dont la Suisse, souvenez -vous du pr\u00e9sident Rohani, consid\u00e9r\u00e9 comme un r\u00e9formateur, mais la police belge est intervenue juste avant, un couple d'iraniens, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Bruxelles en position d'exploit en possession d'explosifs puissants tout ce petit monde dort actuellement dans des prisons en Flandre en cas vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [87%] :\r\nS'entendre Alain on s'imagine une esp\u00e8ce de r\u00e9seau actif en Europe et au service de l'\u00c9tat iranien r\u00e9seau qui aurait \u00e9t\u00e9 du coup d\u00e9mantel\u00e9, quelles sont les cons\u00e9quences politiques surtout diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nQue de cette histoire, alors ces cons\u00e9quences, bien s\u00fbr, c'est des protestations des Europ\u00e9ens via leurs ambassadeurs et puis les pays de l'UE viennent d'instaurer des sanctions financi\u00e8res contre Assadi et ses chefs \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qui crie bien s\u00fbr \u00e0 la machination mais ces r\u00e9actions sont un peu le service minimum au regard de la gravit\u00e9 des f\u00eates car en fait, ces affaires embarrassent les Europ\u00e9ens qui veulent absolument pr\u00e9server le dialogue avec l'Iran, malmen\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, mais qui doivent quand m\u00eame trouver un \u00e9quilibre d\u00e9licat entre realpolitik et sanctions, alors certains se raccrochent \u00e0 l'id\u00e9e que ces actions violentes dans des pays souverains auraient \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9s par les extr\u00e9mistes du pouvoir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qui cherche d'abord \u00e0 nuire au camp r\u00e9formateur une lutte entre factions qui d\u00e9borde hors des fronti\u00e8res de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [93%] :\r\nEurope terrain chasse des tueurs iraniens, c'\u00e9tait votre chronique merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T07:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE164E41-6E12-484D-881F-314AC955C124", "internalArchiveId": "AE164E41-6E12-484D-881F-314AC955C124", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mocratie et la majorit\u00e9", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi la d\u00e9mocratie est-t-elle bas\u00e9e sur le vote de la majorit\u00e9? La majorit\u00e9 a-t-elle toujours raison? Et dans ce cas, la minorit\u00e9 aurait donc toujours tort? Ce principe de majorit\u00e9 qui fonde nos syst\u00e8mes politiques actuels semble aujourd'hui \u00e9vident. Nous d\u00e9cortiquons ses fondements philosophiques en compagnie de Didier Mineur, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en philosophie \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Rennes.\r\n\r\n* * Pourquoi la d\u00e9mocratie est-t-elle bas\u00e9e sur le vote de la majorit\u00e9? La majorit\u00e9 a-t-elle toujours raison? Et dans ce cas, la minorit\u00e9 aurait donc toujours tort? Ce principe de majorit\u00e9 qui fonde nos syst\u00e8mes politiques actuels semble aujourd'hui \u00e9vident. Nous d\u00e9cortiquons ses fondements philosophiques en compagnie de Didier Mineur, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en philosophie \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Rennes.", "durationSec": 1561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10107642", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.01.2019", "Tribu du 15.01.2019", "La d\u00e9mocratie et la majorit\u00e9 / TRI_2019-01-15T11:04:15_tribu", "La d\u00e9mocratie et la majorit\u00e9 / TRI_2019-01-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Pourquoi la d\u00e9mocratie est-t-elle bas\u00e9e sur le vote de la majorit\u00e9? La majorit\u00e9 a-t-elle toujours raison? Et dans ce cas, la minorit\u00e9 aurait donc toujours tort? Ce principe de majorit\u00e9 qui fonde nos syst\u00e8mes politiques actuels semble aujourd\u02b9hui \u00e9vident. Nous d\u00e9cortiquons ses fondements philosophiques en compagnie de Didier Mineur, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en philosophie \u00e0 l\u02b9Institut d'\u00e9tudes politiques de Rennes.", "Pourquoi la d\u00e9mocratie est-t-elle bas\u00e9e sur le vote de la majorit\u00e9? La majorit\u00e9 a-t-elle toujours raison? Et dans ce cas, la minorit\u00e9 aurait donc toujours tort? Ce principe de majorit\u00e9 qui fonde nos syst\u00e8mes politiques actuels semble aujourd\u02b9hui \u00e9vident. Nous d\u00e9cortiquons ses fondements philosophiques en compagnie de Didier Mineur, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en philosophie \u00e0 l\u02b9Institut d'\u00e9tudes politiques de Rennes."], "variantIds": ["ece-10107643", "ece-10107642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-22T18:41:01Z", "speechToTexts": ["22.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [71%] :\r\nTr\u00e8s dur : Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu cela para\u00eet aussi \u00e9vident que 2 et 2 font 4, une sorte de v\u00e9rit\u00e9 inali\u00e9nables en d\u00e9mocratie, c'est la majorit\u00e9 qui d\u00e9cide \u00e0 la Shell des votations mais aussi des \u00e9lections, et m\u00eame en petit comit\u00e9, on se souvient que lors de la derni\u00e8re r\u00e9partition des d\u00e9partements et des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un vote pour se mettre d'accord, mais dans le fond pourquoi croit -on que la majorit\u00e9 a raison sur quoi se fonde cette croyance et comment la d\u00e9mocratie et prot\u00e8ge -t-elle les minorit\u00e9s, nous allons nous pencher ce matin sur ce socle de la d\u00e9mocratie qu'est la force du nombre avec vous Didier Mineur bonjour bonjour Didier Mineur, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence en philosophie politique \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Rennes et auteur de ce livre, le pouvoir de la majorit\u00e9 fondements et limite c'est paru aux \u00e9ditions Classiques Garnier pour Didier Mineur d'abord cette question, je suis oblig\u00e9, vous la posez vous travaillez sur la mise la majorit\u00e9 c'est quoi, c'est un pari r\u00eave une revanche sur votre nom de famille, vous qui vous appelez mineur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est je vais peut-\u00eatre vous surprendre mais je n'y avais jamais pens\u00e9 alors c'est : voil\u00e0, c'est une hypoth\u00e8se tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nC'est parce qu'il faut aller, il faut aller faire psychanalyse pour voir peut-\u00eatre les r\u00e9alit\u00e9s les fondements de votre travail enfin rigole pas a mis \u00e0 part cette id\u00e9e que la majorit\u00e9 doit doit l'emporter, est ce qu'elle est aussi vieille que la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [94%] :\r\nAlors si vous voulez le le l'id\u00e9e que la la majorit\u00e9 doit l'emporter, elle a \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9e de de plusieurs mani\u00e8res dans dans l'histoire et ce qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, c'est que, effectivement, vous vous posiez en en introduction, la question est -ce que la Caisse d'o\u00f9 vient l'id\u00e9e que la majorit\u00e9 a raison, mais en fait l\u00e0 l'id\u00e9e que la majorit\u00e9 a raison, ce n'est pas sous, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 toujours \u00e9t\u00e9 ou seulement \u00e9t\u00e9 une justification d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire par exemple vous avez au moyen- \u00e2ge, des r\u00e9flexions tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait riche dans l'\u00e9glise m\u00e9di\u00e9vale sur la question de la rationalit\u00e9 la rationalit\u00e9 du nombres donc le l'id\u00e9e que la majorit\u00e9 a raison c'est c'est une, c'est une id\u00e9e qui n'est, ce n'est peut-\u00eatre pas la justification la plus directement d\u00e9mocratique de la de la r\u00e8gle de la majorit\u00e9, je dirais que, sans doute l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 l'id\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 des participants, l'id\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 des votants, \u00e7a c'est vraiment la justification la plus la plus proprement d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [93%] :\r\nC'est la question que la la majorit\u00e9 l'emporte, qu'elle ait raison \u00e7a vient peut-\u00eatre dans un 2\u00e8me temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [91%] :\r\nAlors, en tout cas c'est c'est une, c'est une question, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates y a il existe aussi des r\u00e9flexions m\u00eame contemporaine qui essaie de montrer qu'il est qu'il y a une rationalit\u00e9 de la de la majorit\u00e9, mais c'est disons que dans l'univers d\u00e9mocratique cette justification est moins moins naturel qu'elle ne pouvait l'\u00eatre, si vous voulez, dans un univers je j'\u00e9voquais l'\u00e9glise m\u00e9di\u00e9vale, c'est-\u00e0-dire dans un un univers mental, un univers conceptuel dans lequel on consid\u00e8re qu'il y a une solution il y a une option qui \u00eates objectivement la bonne, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, au fond, la volont\u00e9 de Dieu, tout le monde conna\u00eet le l'expression Vox populi, Vox dei, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a le l'option la plus juste et donc cette option, il s'agit de la trouver : alors, d'o\u00f9 la r\u00e9flexion est -ce que le est -ce que le nombre \u00e0 plus de chance, c'est ce que la majorit\u00e9 a plus de chances de de de que la minorit\u00e9 de trouver l'option la plus juste et dans l'imagerie pommes \u00e9videmment si voil\u00e0, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [91%] :\r\nAlors, je voulais dire c'est que, dans l'imagerie populaire il y a aussi, alors on n'est pas dans une d\u00e9mocratie, mais il y a aussi la question que vous \u00e9voquez dans votre Live du sage de la personne qui sait mieux et qui peut-\u00eatre, et pas du tout majoritaire mais c'est soit la personne la plus \u00e2g\u00e9e de certaines soci\u00e9t\u00e9s sur la personne qu'on a mis \u00e0 cette place parce qu'elle est la plus sage et c'est elle qui prend la meilleure option pour telle ou telle soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [91%] :\r\nBen alors \u00e9videmment l\u00e0 on reste encore un un instant dans les dans les les r\u00e9flexions de l'\u00e9glise m\u00e9di\u00e9vale, c'est ce que le c'est ce qu'on appelait la senior par c'est-\u00e0-dire la la part la plus sage d'une d'une assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e9rante l'id\u00e9e que cette au fond cette part la plus sage qu'elle soit minoritaire ou majoritaire au fond ce n'est que tr\u00e8s progressivement que s'impose l'id\u00e9e que la majorit\u00e9 est une pr\u00e9somption de sagesse, mais le le l'id\u00e9e, c'est que c'est la part la plus sage de l'assembl\u00e9e qui a le le plus chanceux, naturellement, de trouver le l'option la plus juste de d\u00e9couvrir au fond le le juste il y a cette id\u00e9e qu'on ne on ne on ne construit pas, on ne construit pas ce qui est juste par le en se mettant d'accord, on d\u00e9couvre le le juste qui est existants parce qu'il est parce qu'il est voulu par Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nDans le fond le le penser que la majorit\u00e9 a raison, \u00e7a peut en prolongement de la loi de la jungle, cela c'est la loi du plus fort ou en l'occurrence du plus grand nombre le plus grand nombre \u00e9crase potentiellement \u00e0 ou ou gagne sur le le plus petit nom c'est c'est soit que vous \u00e9crivez, que c'est une version euph\u00e9miser du rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [93%] :\r\nAlors tout est effectivement tout tout d\u00e9pend en fait de l\u00e0 encore de l'univers conceptuel dans lequel on on se trouve, c'est-\u00e0-dire que si on si on d\u00e9tache la r\u00e8gle de majorit\u00e9 de l'arri\u00e8re- plan que j'\u00e9voquais \u00e0 l'instant, c'est-\u00e0-dire de l'id\u00e9e qu'il y a une solution qui est objectivement la plus juste qui attend d'\u00eatre d\u00e9couverte \u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement, la r\u00e8gle de majorit\u00e9 peut-\u00eatre peut appara\u00eetre comme la comme la r\u00e8gle du comme la loi du plus fort et c'est, en effet, c'est une des objections les plus classiques qui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es contre elle, en revanche, c'est pour \u00e7a, alors peut-\u00eatre que le le le cas de de de l'\u00e9glise m\u00e9di\u00e9vale et \u00eatre un petit peu particulier mais voil\u00e0, si on a, mais on on trouve des choses analogues dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s dans des soci\u00e9t\u00e9s archa\u00efques, si on a l'id\u00e9e si on tient \u00e0 l'id\u00e9e qu'il y a une solution qui n'attend que d'\u00eatre d\u00e9couverte la la loi de la majorit\u00e9 peut se justifier dans la mesure o\u00f9 on consid\u00e8re qu'il y a en quelque sorte un surcro\u00eet de rationalit\u00e9, lorsqu'on est plusieurs, en quelque sorte \u00e0 \u00e0 chercher ensemble on voil\u00e0 le la, plus on est nombreux, d'une certaine fa\u00e7on, plus on est plus on est intelligent donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [95%] :\r\nDans la dans la Gr\u00e8ce antique, on passe d\u00e9mocratie la Gr\u00e8ce antique, il y avait d\u00e9j\u00e0 des des votes \u00e0 majorit\u00e9 et je sais pas pour telle ou telle d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [91%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, le la, la, le vote \u00e0 la majorit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 d'ailleurs et d'une certaine fa\u00e7on, assimil\u00e9 \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9mocratie et alors ce que vous disiez le le l'objection au fond que que vous \u00e9voquiez contre la r\u00e8gle de la majorit\u00e9 comme comme loi du plus fort, h\u00e9 bien c'est c'est une objection qui \u00e9tait assez, assez typique de la des philosophes grecs un alors Platon qui \u00e9videmment le le plus \u00e9litiste, un des, des, des grands philosophes grecs, mais on retrouve qui d\u00e9testait la d\u00e9mocratie mais on retrouve encore quelque chose de cet argument chez cette m\u00e9fiance en tout cas \u00e0 l'\u00e9gard de la majorit\u00e9 chez Aristote, m\u00eame si Aristote qui n'est pas un d\u00e9mocrate, disons un d\u00e9mocrate forcen\u00e9 m\u00eame si Aristote malgr\u00e9 tout fait place \u00e0 l'id\u00e9e, il envisage un la possibilit\u00e9 et c'est c'est une justification tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre qui qui qui a re\u00e7u une tr\u00e8s grande post\u00e9rit\u00e9 il envisage la possibilit\u00e9 que bien la majorit\u00e9 soit plus intelligente que la minorit\u00e9 parce que il y a cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne en quelque sorte d'addition des des intelligences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant avec cette id\u00e9e de de majorit\u00e9, c'est qu'on n'est pas seulement sur la force du nombre, c'est qu'on estime aussi qu'il y ait une Intelligence du nom, c'est-\u00e0-dire que si tout le monde se Rallye l\u00e0- dessus, bah c'est pas juste qu'ils sont plus forts ou et donc il gagne c'est qu'ensemble ils ont la meilleure position, est ce qu'on sait ce qu'on d\u00e9fend, encore aujourd'hui en d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [91%] :\r\nAlors je vous le disais tout \u00e0 l'heure on il y a alors sur le terrain th\u00e9orique si vous voulez, philosophiques, il y a un certain nombre de d'auteurs de th\u00e9oriciens en particulier anglo- saxon qui r\u00e9active en quelque sorte cette hypoth\u00e8se de la raison du nombre, de la rationalit\u00e9 du nombres mais simplement dans dans l'univers d\u00e9mocratique, je crois que la la la difficult\u00e9 pour \u00e0 laquelle se heurte cette justification de la r\u00e8gle de majorit\u00e9, c'est celle en fait du crit\u00e8re \u00e0 partir duquel on peut v\u00e9rifier, on peut s'assurer que la solution, effectivement la plus juste ou la plus sage, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 et ce ce crit\u00e8re il est probl\u00e9matique parce que par d\u00e9finition, en d\u00e9mocratie, nous ne sommes pas d'accord sur ce qui est juste, enfin en tout cas, il y a des conceptions de la justice, on peut pourrait prendre pour en trouver bien des exemples hein sur les, les, les, ce qu'on appelle les d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 par exemple les, les, les questions de soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien il y a des d\u00e9saccords moraux qui sont fondamentaux et donc l\u00e0, il est, il est impossible de savoir ou en tout cas de de d\u00e9terminer de mani\u00e8re objective qui a raison et qui, et qui a tort, donc le la justification, ce qu'on appelle parfois aussi la justification est pist\u00e9 Mike de la r\u00e8gle de majorit\u00e9 elle est n\u00e9cessairement fragile je crois dans un dans un univers moderne un univers d\u00e9mocratique dans lequel on a, on a un peu perdu l'id\u00e9e selon laquelle la la justice et que le juste de \u00e7a, ce qui est juste, qui est sage et quelque chose de d'objectif de pr\u00e9- existants \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration qui qui essaie de le de, le, de le d\u00e9terminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [91%] :\r\nQui dit majorit\u00e9 dit aussi minorit\u00e9 puis parfois, elle est presque aussi nombreuses que que la majorit\u00e9 est -ce \u00e0 dire qu'il doit tout le temps, on se soumettre la minorit\u00e9 ou est -ce que pour vous il y a, je sais pas, des justifications parfois morale qui font que la minorit\u00e9 ne doit pas accepter le verdict de la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a c'est une, c'est une question centrale, hein, c'est, c'est peut-\u00eatre, oui, c'est l\u00e0 une des questions fondamentales qui se pose quand on r\u00e9fl\u00e9chit sur la majorit\u00e9 sur la sur la question de ces justifications, c'est toute la question de ses limites, des limites, disons de de sa l\u00e9gitimit\u00e9, les limites de son pouvoir l\u00e9gitime alors l\u00e0 aussi, si on est si on tient \u00e0 l'id\u00e9e d'une d'une sup\u00e9riorit\u00e9 \u00e9pist\u00e9mologique, c'est-\u00e0-dire de la l'id\u00e9e de la raison du nombre, on peut faire le pari que bien, la majorit\u00e9 \u00e9tant plus sage, c'\u00e9tait au fond le pari disons du pour, pour, pour aller vite : du monde ancien du monde pr\u00e8s d\u00e9mocratique, en tout cas c'est la c'est la justification dont on dont je parlais \u00e0 l'instant, si on tient \u00e0 cette id\u00e9e -l\u00e0, h\u00e9 bien, n\u00e9cessairement, on pense aussi que la majorit\u00e9 ne va pas les la minorit\u00e9 parce que par d\u00e9finition, la Mano, la majorit\u00e9 et sage ou juste en revanche dans la aussi dans l'univers d\u00e9mocratique, on n'est plus du tout assur\u00e9 de ce de cela et donc la question du caract\u00e8re \u00e9ventuellement tyrannique de la majorit\u00e9, c'est une question qui est tout \u00e0 fait central depuis 10 ans au moins depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle et un des auteurs majeurs sur cette question, Benjamin Constant, Tocqueville Un sont des auteurs, inquiets de la, de le de de l'\u00e9ventuelle tyrannie de la de la majorit\u00e9 et donc l\u00e0, l\u00e0- dessus, effectivement, on peut, on peut simplement se demander, c'est une des choses que j'ai essay\u00e9 de faire dans le livre, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on peut, est ce qu'on peut d\u00e9duire de l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 des participants \u00e0 la d\u00e9cision majoritaire est ce qu'on peut en d\u00e9duire des limites \u00e0 son \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de son de son pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:52) [89%] :\r\nDidier mineur d'Opale ont du pouvoir de la majorit\u00e9 avec vous ce matin, on va revenir sur ces c\u00f4tes elle qu'on peut mettre sur la question de la majorit\u00e9, on \u00e9coute je suis Yangadou, on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [74%] :\r\nPr\u00e9vu sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:18) [78%] :\r\nElle Tansu elle tension elle tellement subjugu\u00e9 alternance une figure attention aussi cr\u00e9er h\u00e9ritage quasi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:34) [82%] :\r\nCe temps supporter \u00e7a suffit elle intervention, elle est ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [94%] :\r\nCet ancien contr\u00f4leur et 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:22) [86%] :\r\nL'ayant G\u00f6tz figure son vous retrouve Didier Mineur nous parlons la d\u00e9mocratie du pouvoir de la majorit\u00e9, on l'a dit Bahia depuis en tout cas plus de si\u00e8cles, voire m\u00eame peut-\u00eatre, puisqu'on se soucie du du du risque, il peut y avoir du de la tyrannie de la majorit\u00e9, alors vous l'expliquez bien dans votre livre, la d\u00e9mocratie, c'est non seulement le pouvoir de la majorit\u00e9, mais il y a aussi parce qu'on appelle l'\u00c9tat de droit, tous les cas des constitutions jusqu'aux lois qui sont des sortes de de c\u00f4tes elle peut-\u00eatre pour \u00e9viter que que la majoritaire peu abuse de sa position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:51) [91%] :\r\nOui alors \u00e9videmment hein l'\u00e9tat de droit, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en quelque sorte depuis depuis son origine, comme autant de de limites mises au pouvoir de la de la majorit\u00e9, on trouve des des r\u00e9flexions l\u00e0- dessus aussi bien chez par exemple et les p\u00e8res fondateurs des des \u00c9tats-Unis, vous avez dans le dans le f\u00e9d\u00e9raliste qui \u00e9tait l\u00e0, la publication donc de promoteur des d\u00e9fenseurs de la Constitution de 1787 d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9flexions tr\u00e8s riche l\u00e0- dessus alors simplement, c'est un peu le le enfin, c'est un aspect en tout cas de du projet de mon de mon ouvrage lorsqu'on pose le probl\u00e8me en le probl\u00e8me des limites de la majorit\u00e9 en terme d'\u00e9tat de droit on consid\u00e8re en quelque sorte que le la, la d\u00e9mocratie est un une construction si je puis dire hybrid c'est-\u00e0-dire que d'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait le pouvoir du peuple avec la r\u00e8gle de majorit\u00e9 et puis de l'autre les constructions de l'\u00e9tat de droit qui viendraient de l'ext\u00e9rieur, d'une certaine fa\u00e7on limit\u00e9e ou brider la la volont\u00e9, la souverainet\u00e9 populaire, moi j'ai j'ai j'ai voulu en quelque sorte, remonter le fil des justifications de la r\u00e8gle de majorit\u00e9 pour essayer de voir s'il n'y avait pas \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame si je si je puis dire, de la r\u00e8gle de majorit\u00e9 l'id\u00e9e m\u00eame de c\u00e9der de ses limites, c'est-\u00e0-dire des limites de son pouvoir l\u00e9gitime donc essayer de d\u00e9terminer s'il est bien le la r\u00e8gle de majorit\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on, ne comporte pas de fa\u00e7on intrins\u00e8que ses propres limites, ce qui ce qui permet de penser Les justement les dispositions de l'\u00e9tat de droit, non pas comme des barri\u00e8res ext\u00e9rieures mise \u00e0 la volont\u00e9 populaire, mais comme des, comme des limites qui sont appel\u00e9s par l'id\u00e9e, l'id\u00e9e elle- m\u00eame du du pouvoir du nombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [91%] :\r\nMais vous l'avez dit vous- m\u00eame Didier Mineur c'est compliqu\u00e9 parce que m\u00eame sur des questions de morale et outils sur la et peut-\u00eatre des choses de soci\u00e9t\u00e9, les gens ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, donc de dire \u00e7a, par exemple, vous parlez des droits de l'homme ou des choses comme \u00e7a des choses, des droits fondamentaux plut\u00f4t de de l'\u00eatre humain, certains, l\u00e0 ce ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, certains estiment que la fin justifie les moyens, en tout cas, \u00e7a d\u00e9pend de certaines \u00e9poques qu'on a v\u00e9cu, notamment aux ann\u00e9es si\u00e8cles m\u00e9dias il y a des visions diff\u00e9rentes, donc de de dire que c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur, tout le monde ne sera pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez, vous avez enti\u00e8rement raison : c'est effectivement la difficult\u00e9 majeure \u00e0 laquelle on cantons ont cess\u00e9 \u00e0 cet cet exercice en quelque sorte de de de d\u00e9duction des limites du pouvoir de la majorit\u00e9, de le de son id\u00e9e, m\u00eame, et c'est d'une certaine fa\u00e7on la conclusion \u00e0 laquelle j'arrive, mais il me semble n\u00e9anmoins qu'il y a 2 il y a quand m\u00eame quelques limites, mais alors ce sont, ce sont des limites tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, hein, j'en suis tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait conscient mais par exemple, je crois qu'il y a par exemple si je, je vous le disais juste avant le la la pause, l'id\u00e9e de ce qui ce qui est au fond \u00e0 la aux fondements de la R\u00e8gle de majorit\u00e9, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des votants, parce que le la r\u00e8gle de majorit\u00e9 ne peut se justifier \u00e0 l'id\u00e9e que la 5 ans 51 pourcent l'emporte sur 49, \u00e7a ne peut se justifier que parce qu'on consid\u00e8re que chaque voix a exactement le m\u00eame poids qu'une autre et que donc chaque votant et d'un autre, et donc si la r\u00e8gle de majorit\u00e9 pr\u00e9suppose ce principe fondamental de l'\u00e9galit\u00e9, je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a induit l'id\u00e9e qu'il y a un co\u00fbt, il y a ce que j'appelle un contrat moral entre tous les participants \u00e0 une d\u00e9cision \u00e0 la majorit\u00e9, qui veut que, h\u00e9 bien, la majorit\u00e9 ne peut pas utiliser la r\u00e8gle de majorit\u00e9 pour attenter disons directement \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de droits de la minorit\u00e9 parce que on aurait l\u00e0 en quelque sorte une une dissolution une violation du contrat moral qui rendait possible qui \u00e9tait l\u00e0, compte, condition de possibilit\u00e9 de la d\u00e9cision \u00e0 la \u00e0 la majorit\u00e9, donc, mais \u00e7a je je je je vous conc\u00e8de que c'est \u00e9videmment une limite extr\u00eamement, extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a laisse en particulier ouvertes toutes les questions qui peuvent se poser sur h\u00e9 bien l'interpr\u00e9tation des des droits fondamentaux, si on se met, on peut se mettent d'accord sur l'id\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9galit\u00e9 des droits, mais encore faut -il savoir ce qu'ils sont exactement quelles sont leurs leurs limites, voil\u00e0 donc toutes ces questions- l\u00e0 sont vou\u00e9s \u00e0 dans d'infinies d\u00e9saccord et l\u00e0 il n'y a pas de je crois qu'on on ne peut pas d\u00e9duire de de la r\u00e8gle de majorit\u00e9 de de de r\u00e9quisition pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:49) [88%] :\r\nC'est la couleur parce que vous le rappeler tout \u00e7a, c'est une forme de solutions s'est oui parce que c'est vrai qu'on assiste notamment ces derni\u00e8res ann\u00e9es une tension tr\u00e8s forte, et vous le rappelez de votre livre, Didier Mineur, honte \u00e0 la d\u00e9mocratie qui est vu comme le pouvoir du peuple, hein, et la d\u00e9mocratie comme r\u00e9gime juridique donc avec ces lois qui sont autant d'Kotel il y a aussi beaucoup de gens en Suisse, on conna\u00eet bien \u00e7a, il y a beaucoup de gens qui estime que c'est que le peuple qui d\u00e9cide un m\u00eame Kick-Ass qui va m\u00eame cass\u00e9 des lois, m\u00eame de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e et et \u00e7a c'est quelque chose c'est une tension qui est assez, assez fort le \u00e7a pose la question finalement et d\u00e9mocratie : c'est quoi, c'est chaque fois le peuple d\u00e9cide tout le temps, c'est une d\u00e9mocratie courte dans la dur\u00e9e, c'est le pape qui d\u00e9cide ou d\u00e9mocratie un peu plus longue avec un parlement et aussi des lois qui sont ceux qui sont l\u00e0, au-del\u00e0 d'une votation et au-del\u00e0 d'une l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [89%] :\r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait raison et vous citiez les, les, les exemples coffre la la Suisse mais il y en a d'autres un peu plus \u00e0 l'aise sur notre continent, il y a ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie illib\u00e9rale ce que le le 1er ministre de la Hongrie par exemple un Viktor Orb\u00e1n d\u00e9fend une une alternative \u00e0 la d\u00e9mocratie occidentale, lib\u00e9rale, ce qu'il appelle la d\u00e9mocratie illib\u00e9rale et effectivement, je crois que, h\u00e9 bien c'est c'est ces r\u00e9gime au cette cette d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, m\u00eame si elle ne nous est pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s sympathique, je crois qu'on ne on ne peut pas \u00e9carter l'\u00e9carter d'un revers de main, en consid\u00e9rant que ce n'est tout simplement pas d\u00e9mocratique, voil\u00e0, je crois que, malgr\u00e9 tout, la, la, il y a bien, il y a bien d\u00e9mocratie quand il y a, h\u00e9 bien le pouvoir du plus grand nombre sous sous r\u00e9serve, disons de quelques de quelques limites, mais qui sont malgr\u00e9 tout tr\u00e8s extensive et je crois qu'il vaut mieux affronter si vous voulez ce cette cette complexit\u00e9 de l'id\u00e9e d\u00e9mocratique plut\u00f4t que l'ignorer o\u00f9 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9carter purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:46) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre ce qui peut aider, c'est lorsqu'on n'a pas de majorit\u00e9 absolue, enfin je mexicain et aux \u00c9tats-Unis par balle, le principe de de Bruyne, ex- idole le vainqueur 30 ou dans certaines \u00e9lections notamment pr\u00e9sidentielle en France, vous avez un syst\u00e8me \u00e7a a bien chang\u00e9, mais quasiment d'alternance en Suisse, on a une d\u00e9mocratie qu'un petit peu plus fragment\u00e9, notamment au niveau canton communes et Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi au niveau des partis, c'est, c'est une alliance de plusieurs partis, donc on n'a pas finalement un parti une majorit\u00e9 claire qui qui gagne, c'est m\u00eame une alliance de partis est -ce que cette mani\u00e8re de faire aussi d'avoir fait au lieu d'avoir 2 2 options : vous allez avoir peut-\u00eatre 5 qui doivent s'allier, c'est pas la meilleure option pour avoir une d\u00e9mocratie avec les c\u00f4tes, elle qui qui qui fonctionne bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:27) [92%] :\r\nAlors, en tout cas cette c'est une option qui qui a fait ses preuves, si je puis dire et vous \u00eates bien plac\u00e9 pour pour en t\u00e9moigner, simplement elles seront aussi comme toutes les fonds comme comme toutes les options en la mati\u00e8re, elle se heurte aussi \u00e0 des objections, c'est-\u00e0-dire l'objection classique, c'est de dire que la la la volont\u00e9 populaire, pr\u00e9cis\u00e9ment, est en quelque sorte dilu\u00e9 lorsqu'elles donnent lieu \u00e0 des alliances, des des coalitions de partis nombreux \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a, on peut avoir un sentiment de d\u00e9possession des des \u00e9lecteurs qui ne qui ne savent pas tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment en disant ce que ce que leur vote va va donner puisque \u00e7a d\u00e9pendra le le r\u00e9sultat final disons d\u00e9pendra de de l'accord entre les entre les parties. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:17) [86%] :\r\nLe consensus pour vous, c'est mieux que la majorit\u00e9 ou c'est c'est justement un autre dilution finalement d\u00e9cide Arias parce que le taux qu'on trouve le le plus petit d\u00e9nominateur commun, ben on aura presque plus rien comme d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:29) [91%] :\r\nBen le le consensus, c'est une notion, une expression, une notion qui est, qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre ambigu parce que tout d\u00e9pend, tout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont le consensus est atteint, c'est-\u00e0-dire qu'on peut tr\u00e8s bien consid\u00e9rer qu'il y a consensus lorsque, par exemple, personne n'\u00e9l\u00e8ve d'objection, mais sans qu'il y a eu \u00e0 proprement parler un vote et l\u00e0, on peut craindre que le consensus ne cache une forme sinon de tyrannie en tout cas de de d'imposition de sa volont\u00e9 par une minorit\u00e9 agissante, donc il faut il faut se parfois se m\u00e9fier de cette notion qui n'est pas exactement synonyme de celle d'unanimit\u00e9, o\u00f9 l\u00e0 on a, on a eu du bien, un vote qui donne un r\u00e9sultat donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:16) [86%] :\r\nUnanime merci beaucoup Didier Mineur doit malheureusement rester l\u00e0, on pourrait parler longtemps de cette question de la majorit\u00e9 aussi \u00e0 cette question sont des minoritaires qui est souvent mis la certains parlent maintenant de tyrannie des membres des minorit\u00e9s, peut-\u00eatre qu'on fera une autre \u00e9mission avec vous sur cette question- l\u00e0, je rappelle que vous allez -y, allez, je vais vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence en philosophie politique \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Rennes et auteur de ce livre, le pouvoir de la majorit\u00e9 fondements et limite c'est paru aux \u00e9ditions Classiques Garnier bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, merci \u00e0 Jos\u00e9 Mourinho et Ferdinand de France Bleu Armorique \u00e9taient tous 2 \u00e0 la technique, ce matin, demain nous parlerons philanthropie et \u00e9cologie mais l\u00e0 11 heures 30 place Audi Coderre elles Laurence Hong, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T10:45:04Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mineur, Didier", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rences en philosophie \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Rennes.", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0149D47-5DD7-4D1F-A5B6-5E22D3620AD1", "internalArchiveId": "B0149D47-5DD7-4D1F-A5B6-5E22D3620AD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral entend Von Roll sur le salaire en euros des frontaliers", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 mardi les recours de la firme suisse Von Roll et de la soci\u00e9t\u00e9 allemande Marquardt, bas\u00e9e \u00e0 Schaffouse, qui avaient vers\u00e9 des salaires en euros \u00e0 des employ\u00e9s frontaliers. D\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia, et St\u00e9phanie Ruegsegger, directrice politique de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\r\n\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral entend Von Roll sur le salaire en euros des frontaliers   \r\nEt pour commenter cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral , deux invit\u00e9s\r\nAldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia - l'appeler au ** 92\r\nCe verdict, c'est une gifle pour les syndicats qui ont port\u00e9 cette cause devant le TF ?\r\nVotre syndicat Unia, engag\u00e9 dans la bataille sur le cas Von Roll, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi: vous regrettez que le Tribunal renonce \u00e0 s'exprimer sur le fond: c'est \u00e0 dire sur l'aspect discriminatoire de ces salaires vers\u00e9s en euro.... Les juges se sont d\u00e9fil\u00e9s?\r\n(Les juges retiennent un \"abus de droit\" de la part des employ\u00e9s. Ils accept\u00e9 un changement de leur contrat...Ils savaient que c'\u00e9tait contraire \u00e0 l'Accord sur la libre circulation des personnes...  Et ils ont attendu plusieurs ann\u00e9es pour exiger des arri\u00e9r\u00e9s... Ils pouvaient refuser d\u00e8s le d\u00e9but, non? )\r\nVous ne vous attendiez pas \u00e0 cette d\u00e9cision ? Visiblement il manquait une base l\u00e9gale pour faire preuve de plus de poigne ... \r\nLes employ\u00e9s avaient accept\u00e9 de modifier leur contrat, d'\u00eatre pay\u00e9 en euros, ils reviennent en arri\u00e8re apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'entreprise, ce n'est pas un peu facile ?\r\nQuelles cons\u00e9quences pourrait avoir cet arr\u00eat sur le monde du travail.. ? \r\n... de nombreuses entreprises pourraient suivre le mouvement, payer leurs frontaliers en euros? \r\n... Risque plus large de dumping? \r\nPourtant, le patronat n'a jamais vraiment pr\u00f4n\u00e9 ce versement des salaires en euros..\r\nC'est la plus haute instance qui a tranch\u00e9, on est \u00e0 nouveau dans une p\u00e9riode de franc fort, vous vous sentez d\u00e9muni pour n\u00e9gocier avec les entreprises ?\r\nOn va en parler juste apr\u00e8s dans cette \u00e9mission, le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, la question de la protection des salaires des travaileurs en Suisse est vbr\u00fblante, ce verdict tend encore un peu plus l'atmosph\u00e8re?\r\nQue faire maintenant ? \r\nVosu ctoyez que le politique va vous soutenir ? En mars il y a refus\u00e9 d'interdire les salaires en euros ?\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui l'anniversaire des 4 ans de la fin du taux plancher, ce verdict c'est un cadeau empoisonn\u00e9 --- \r\nSt\u00e9phanie Ruegsegger, responsable politique de la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises romandes - DIR ST Gen\u00e8ve\r\nVous \u00eates \u00e9tonn\u00e9e par ce verdict ? Le risque d'abus est d'autant plus grand ?\r\nLes entreprises ont toute la souplesse n\u00e9cessaire pour affronter la p\u00e9riode de franc fort, \u00e7a doit vous soulager ...\r\nApr\u00e8s cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, y  a-t-il le risque de voir de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s se mettre \u00e0 payer leurs frontaliers en euros? \r\nVous allez soutenir les syndicats, demander au parlement de l\u00e9gif\u00e9rer ?\r\nSi les entreprises peuvent payer leurs frontaliers moins cher que les autres... quel int\u00e9r\u00eat y a-t-il encore \u00e0 embaucher des r\u00e9sidents suisses?\r\nOn conna\u00eet le principe\" A travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal\u00a8\"... dans cette affaire, ce principe est compl\u00e8tement bafou\u00e9... \r\nVous regrettez que les juges n'aient pas tranch\u00e9 sur la question de fond: celle de la discrimination?\r\nQuel est votre message aux entreprises ce soir tent\u00e9e d'engager des employ\u00e9s frontaliers en euros ?\r\nIl y a un risque de crisper encore les fronts sur le dossier europ\u00e9en ?", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120508", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral entend Von Roll sur le salaire en euros des frontaliers / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-3", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 mardi les recours de la firme suisse Von Roll et de la soci\u00e9t\u00e9 allemande Marquardt, bas\u00e9e \u00e0 Schaffouse, qui avaient vers\u00e9 des salaires en euros \u00e0 des employ\u00e9s frontaliers. D\u00e9bat entre Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d\u2019Unia, et St\u00e9phanie Ruegsegger, directrice politique de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes."], "variantIds": ["ece-10120508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:17Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'\u00e9tait une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue, en particulier dans les entreprises qui font commerce avec l'Europe, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 ce matin sur les 2 recours d\u00e9pos\u00e9s par des entreprises, elles \u00e9taient condamn\u00e9e \u00e0 verser des indemnit\u00e9s \u00e0 2 frontaliers en allemand et en fran\u00e7ais, qu'elles avaient pay\u00e9 en euros, au plus fort de la crise du franc fort et de l'abandon du taux plancher par la Banque nationale suisse Ga\u00ebl Klein vous avez suivi ce matin la 2\u00e8me audience qui concernait l'entreprise Von Roll dans le Jura, un ancien frontaliers lui r\u00e9clamait un peu plus de 18000 francs et un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien il a perdu le tribunal a retenu l'abus de droit, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nAlors il faut bien le dire, et de l'avis de la plupart de ceux qui ont suivi l'audience, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a bott\u00e9 en touche, tout comme lors de la premi\u00e8re audience, d'ailleurs, il ne s'est pas prononc\u00e9 sur la question tr\u00e8s d\u00e9licate de la discrimination pourtant retenu par les 2 instances pr\u00e9c\u00e9dente dont le Tribunal cantonal jurassien, 2 des 5 juges toutes des femmes ont bien tent\u00e9 de convaincre leurs coll\u00e8gues pour elle il \u00e9tait manifeste qu'il y avait eu discrimination dans le seul int\u00e9r\u00eat de l'entreprise, mais les autres ont surtout \u00e9t\u00e9 sensibles \u00e0 la situation \u00e9conomique qui pr\u00e9valait alors pour Von Roll, le tribunal a donc renonc\u00e9 \u00e0 se prononcer sur une \u00e9ventuelle discrimination illicite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [92%] :\r\nSi on vous comprend bien, Ga\u00ebl, \u00e7a veut dire en fait que l'employeur avec l'accord de l'employ\u00e9 peut prendre des mesures parfois forte pour sauver l'entreprise, peu importe l'accord sur la libre circulation des personnes et donc d\u00e9cid\u00e9 en dans le cas d'esp\u00e8ce de payer ses employ\u00e9es frontaliers en euros oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nLa dans des circonstances exceptionnelles, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 plusieurs fois ce matin et si on l'analyse la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre en fait qu'en Suisse, il ne faut pas \u00eatre compl\u00e8tement dogmatique et qu'il est possible, dans des circonstances particuli\u00e8res pour l'\u00e9conomie, de trouver des solutions pour faire face \u00e0 l'avenir, en l'occurrence, et selon le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en signant le contrat qui stipulait que leur salaire leur serait vers\u00e9e en euros, les employ\u00e9es ont admis avec l'employeur que cette solution pouvait sauver l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [88%] :\r\nLe tribunal, vous l'avez dit, a retenu finalement l'abus de droit, que reproche -t-on \u00e0 l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nAlors une majorit\u00e9 du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 qu'il n'avait pas r\u00e9agi suffisamment t\u00f4t par rapport \u00e0 la proposition de contrat qui lui avaient \u00e9t\u00e9 faites et qu'il avait d'ailleurs accept\u00e9 un avenant au contrat concernant le paiement de son salaire en euros sign\u00e9 en septembre 2011 actions vers compte Von Roll en janvier 2016 alors que cela faisait 6 mois qu'il ne travaillait plus pour l'entreprise, un mot encore sur ce qu'ils vont co\u00fbter au frontaliers, il avait tra\u00een\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, Von Roll devant les prud'hommes et gagne une 2\u00e8me fois devant le Tribunal cantonal jurassien suite un 1er recours de l'entreprise, il devra payer 600 francs de frais de 1500 francs d\u00e9pend et c'est peut-\u00eatre sans compter les frais des de jugement dans le Jura, puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a renvoy\u00e9 le dossier \u00e0 ce sujet au Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [95%] :\r\nGa\u00ebl Klein, je vous remercie et pour commenter cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral j'accueille 2 invit\u00e9s Aldo Ferrari bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:43) [93%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nVous \u00eates vice- pr\u00e9sident d'Unia et vous St\u00e9phanie Ruegsegger, bonsoir, bonsoir, responsable politique, de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve Aldo Ferrari on va commencer avec vous ce verdict sympa, une gifle pour votre syndicat qui a port\u00e9 cette cause devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [91%] :\r\nNon, c'est pas une gifle, c'est dramatique que la pluie autre instance judiciaire de ce pays qui fait partie des institutions qu'elle le peuple suisse fait confiance, si on en croit les sondages, renonce \u00e0 s'exprimer sur le fond, parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne s'est pas exprim\u00e9 sur la chose de fond, \u00e0 savoir sur la possibilit\u00e9 de verser des salaires en euros, il a fait une argutie juridique et depuis sa tour d'ivoire, il a oubli\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 qui a v\u00e9cu dans les entreprises et de notre point de vue, il s'agira d'analyser les consid\u00e9rants du Tribunal pour voir les suites que s'entend entonner mais aujourd'hui il a invers\u00e9 le fardeau de la responsabilit\u00e9 et c'est la faute du travailleur qui il a accept\u00e9 un contrat en euros pour ne pas perdre sa place de travail parce que c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 dans les entreprises et c'est de ce point de vue l\u00e0 effectivement vous avez raison, regrettable et de ce point de vue l\u00e0, c'est une gifle pour les salari\u00e9s de ce pays, par contre, sur le fond, on l'a toujours pas statut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [94%] :\r\nAlors sur le fond, Aldo Ferrari \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on ne sait toujours pas si l'entreprise aujourd'hui peut payer un salari\u00e9 en euros juste parce qu'il habite en France ou en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [86%] :\r\nC'est \u00e7a la l'accord sur puisque l'action des personnes clair c'est c'est discriminatoire, et c'est pas autoris\u00e9 mais Tribunal de a pas confirm\u00e9, il s'est born\u00e9 \u00e0 citer la chose, mais l'a dit l\u00e0- dessus, on s'exprime pas, par contre on peut il y a autre chose sous lequel on pourrait s'exprimer et c'est une question de choix qui personnellement nous surprend mais le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est je suis nous serions tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, \u00e0 savoir que dira le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de jour, on a dit \u00e7a, de faire la m\u00eame chose avec les salari\u00e9s suisses le jour o\u00f9 cette m\u00eame entreprise paiera aux salari\u00e9s suisses ou r\u00e9sidents leur salaire en euros, on verra ce que dit le tribunal, pis 2\u00e8me chose, permettez -moi de sourire sur le sauvetage de l'emploi, je vous rappelle que Von Roll Choindez va fermer donc la seule le\u00e7on qu'on peut retirer ce qu'il faut surtout jamais accepter \u00e7a, mais moi comme syndicaliste pay\u00e9es par les salari\u00e9s, je peux le dire mais le salari\u00e9, dont c'est la place de travail qui est en jeu, lui, peut-\u00eatre qu'il sait une autre appr\u00e9ciation que ces messieurs dans ces dames et messieurs dans leur tour dit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [93%] :\r\nSt\u00e9phanie Ruegsegger vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9e par ce verdict, le risque d'abus, maintenant il il est d'autant plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [93%] :\r\nAlors dans les f\u00eates, non je ne pense pas, tout d'abord, effectivement c'est une une d\u00e9cision sur la forme mais pas sur le fond, alors on peut le regretter, ce que fait manifestement monsieur Ferrari mais effectivement c'est une pour moi c'est quelque part une non- d\u00e9cision par rapport \u00e0 la question du paiement des des frontaliers en euros maintenant ce que l'on peut quand m\u00eame dire, c'est que, m\u00eame au plus fort de la crise du franc fort, notamment dans un canton comme Gen\u00e8ve on avait tr\u00e8s peu d'entreprises qui posait des questions, n'a m\u00eame pas de souvenirs d'entreprises qui posait la question de savoir si elle pouvait payer leurs frontaliers en Europe en tout cas chez nous \u00e0 la \u00e0 affaire Gen\u00e8ve, donc c'est pas forc\u00e9ment un d\u00e9bat qui a lieu dans les entreprises, encore moins aujourd'hui, la plupart des associations professionnelles se sont prononc\u00e9es contre le paiement des des travailleurs frontaliers en euros parce que effectivement \u00e7a peut potentiellement inclure une discrimination \u00e0 l'\u00e9cart d'une cat\u00e9gorie des travailleurs et puis lorsque l'on va faire les contr\u00f4les de terrain et notamment lorsque le contr\u00f4le des salaires, personnellement, je n'ai jamais vu un seul salaire, pay\u00e9 en euros, c'est que des salaires pay\u00e9s en francs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [91%] :\r\nAldo Ferrari vous entendez l\u00e0 la plupart des organisations patronales sont pas sp\u00e9cialement favorable \u00e0 ces paiements de salaires en euros finalement \u00e0 ce que cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tellement d'importance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [88%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois, madame Seguin a raison, on n'a pas jug\u00e9 sur le fond donc sur le fond, je constate avec plaisir, mais c'est pas une surprise du c\u00f4t\u00e9 des organisations patronales qui signe avec nous des conventions collectives de travail qu'on attend ce propos parce qu'\u00e9videmment si dans le qui a concern\u00e9, nous avions un salaire minimum, \u00e7a voudrait dire tr\u00e8s exactement que le frontaliers payer en euros et engag\u00e9 au salaire minimum, si le franc suisse, alors il se retrouve avec un salaire inf\u00e9rieur au salaire minimum obligatoire, \u00e7a c'est les cons\u00e9quences de ce qui suivront peut-\u00eatre et le monde signale, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a, oui, mais pourquoi je vais continuer d'engager et salari\u00e9s suisses alors que je peux engager des gens frontaliers ou respectivement qui vivent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re pour lesquels j'aurais pas besoin de payer le m\u00eame salaire, vous voyez l'probl\u00e9matique, \u00e0 terme, c'est celui -l\u00e0 et c'est pour \u00e7a, j'imagine que Madame Rex gu\u00e8re et que nous, nous-m\u00eames qui sur des contrats collectifs de travail et qui nous battons pour l'emploi sont persuad\u00e9s qu'\u00e0 terme \u00e7a ne plus que ternir l'image mais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne s'est pas prononc\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:00) [87%] :\r\nMais, mais, vous qui avez -vous qui avait la dont souffre tr\u00e8s durs \u00e0 l'\u00e9gard des, des, des, des employeurs, Aldo Ferrari, vous devez quand m\u00eame bien reconna\u00eetre qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu nombreux \u00e0 \u00e0 vouloir payer leurs salari\u00e9s en euros. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:15) [86%] :\r\nParce que je vous rappelle que le Tribunal arbitral de la CCT du Street de ma fille a tranch\u00e9 dans son et a dit non, Tribunal f\u00e9d\u00e9ral manifestement s'assied sur la vie des partenaires sociaux, c'est bien pour \u00e7a qu'il a essay\u00e9 de faire une petite arguties juridiques, et deuxi\u00e8mement, je n'ai jamais dit que la majorit\u00e9 des patrons, les personnes, je dis juste qu'on cr\u00e9e une discrimination entre les entreprises suisses et \u00e9trangers respectivement les salari\u00e9s suisses et \u00e9trangers et qu'\u00e0 la fin, on sera tous perdants et c'est regrettable que des juges, alors qu'ils sont en accord avec la sur la dette : circulation des personnes ne prennent pas la peine de se prononcer et dit -il aujourd'hui, \u00e9coutez, engager des gens qui sont pas r\u00e9sident en Suisse, de toute fa\u00e7on si il y a, il dispara\u00eet non vous aurez jamais \u00e0 restituer l'argent, vous voyez, \u00e7a veut dire que l'entreprise fran\u00e7aise qui va d\u00e9tacher des travailler en Suisse, elle, elle est encore plus mal servi, c'est absurde, c'est une absurdit\u00e9, \u00e7a n'a pas de sens et \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise le syst\u00e8me et le Tribunal p\u00e9nal, moi je suis extr\u00eamement surpris assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [87%] :\r\nSt\u00e9phanie Ruquier gu\u00e8re finalement c'est ce ce ce cet arr\u00eat, il est pas bon ni pour les entreprises, ni pour les employ\u00e9es, c'est aussi votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [90%] :\r\nIl sert pas \u00e0 grand chose en fait, il fait pas tellement avanc\u00e9 cette question maintenant de nouveau la question, elle se pose pas aujourd'hui avec avec acuit\u00e9 puisque de nouveau il y a pas de cas, \u00e0 ma connaissance, la plupart des associations effectivement se sont prononc\u00e9es contre le paiement du salaire en euros et puis en termes de gestion de l'entreprise, effectivement, je vous laisse imaginer ce que cela engendre tout d'abord vous devez continuer \u00e0 payer les charges sociales en francs suisses ensuite, vous devez g\u00e9rer le m\u00e9contentement \u00e9ventuelle c'est, effectivement, potentiellement, des conditions de dumping, donc il y a aussi des partenaires sociaux et des organes de contr\u00f4le du march\u00e9 du travail qui sont l\u00e0 pour pour veiller \u00e0 ce que les les conditions de de travail soit le plus \u00e9quitable possible sur le march\u00e9 du du travail suisse, donc je pense que moi, je suis pas tellement persuad\u00e9 que, un, un chef d'entreprise, il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 discriminer une partie de ses le salari\u00e9 par rapport aux autres, c'est, c'est g\u00e9n\u00e9ralement le cas, et dans ce cas particulier, \u00e7a l'est aussi, est ce que c'est dire que bon est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:34) [88%] :\r\nPeut le faire si son voisin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:35) [79%] :\r\nOui, mais il ne fera pas fran\u00e7ais Blue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:37) [90%] :\r\nChose oui mais l'autre chose, l'autre chose dans dans laquelle il va falloir, il va falloir discuter, c'est qu'aujourd'hui l'Euro, l'euro- franc suisse, le franc suisse est en train de se rench\u00e9rir quand il sera revenu \u00e0 1 04 11 05, on verra si on a la m\u00eame discussion qu'on a aujourd'hui, parce qu'\u00e0 juste titre l'autre dira alors m\u00e9langer le choix ou bien moins, je perds les march\u00e9s ou bien m'envoie son qui se comportent mal, lui, gagne les march\u00e9s et \u00e0 la fin, le risque il est l\u00e0 et c'est pour \u00e7a que vous et nous, et les organes paritaires, les organes de contr\u00f4le aujourd'hui n'ont aucune base l\u00e9gale pour faire \u00e7a, donc la meilleure solution \u00e7a d'inscrire qu'en Suisse et l'inscrire dans la loi, on verse les salaires en franc suisse aujourd'hui, \u00e7a n'existe pas et ce n'est inscrit nulle part et quand on aura les consid\u00e9rant, c'est une question sur laquelle nous devrons revenir et je rappelle qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une interpellation effectivement au parlement suisse qui avait dit non, non, non, non, \u00e7a sert \u00e0 rien, il faut laisser faire, voil\u00e0 le r\u00e9sultat des courses : celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:35) [85%] :\r\n\u00e0 nouveau arrive donc vous faites cet appel aux politiques St\u00e9phanie Ruegsegger est -ce que vous, vous pourriez vous mettre en tant que F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes aux c\u00f4t\u00e9s des syndicats pour demander au Parlement de l\u00e9gif\u00e9rer pour qu'ne pas d'\u00e9gal, qui disent on interdit d\u00e9sormais les salaires en euros pour les employ\u00e9es qui travaillent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:50) [92%] :\r\nAlors je pense qu'on sera jamais d'accord pour mettre plus de r\u00e8gles et rigidifi\u00e9 le le march\u00e9 du travail, on sera toujours d'accord avec les syndicats pour faire en sorte que le contr\u00f4le du march\u00e9 du travail se fasse de fa\u00e7on proportionn\u00e9e et efficace, on a du reste diff\u00e9rents combats, notamment en Suisse romande, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des syndicats et notamment dans le d\u00e9veloppement des mesures d'accompagnement maintenant le la loi suisse le droit suisse autorise le paiement en quelques qui existent, je dirais, si on a envie de, de, de payer nos salari\u00e9s en euros parce qu'on est par exemple tr\u00e8s actif ou principalement actif sur le march\u00e9 europ\u00e9en et pour une question de tr\u00e9sorerie, c'est plus simple, pourquoi emp\u00eacher l'entreprise de le faire, par contre, elle doit le faire en respectant les conditions locales et on ne discriminant pas une partie des employ\u00e9es contre une autre partie disons pris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:47) [95%] :\r\nSt\u00e9phanie Ruegsegger, responsable politique, de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident d'Unia je vous remercie et je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:56) [92%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:35:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruegsegger, St\u00e9phanie", "role": "directrice politique g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises Romandes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88FDD0F9-A29D-4D57-9675-C72D6B5A095E", "internalArchiveId": "88FDD0F9-A29D-4D57-9675-C72D6B5A095E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9ance de commission parlementaire sur l'accord-cadre: d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "L'audition de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne a eu lieu mardi. D\u00e9bat entre le conseiller national Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH), et Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse.\r\n\r\nLa s\u00e9ance de commission parlementaire sur l'accord-cadre: d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel   \r\nAvec nous quelques minutes, l'UDC Roger K\u00f6ppel, bonsoir monsieur!\r\nConseiller national, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure... \r\n@roger k\u00f6ppel\r\n- Vous avez regrett\u00e9 qu'Ignazio Cassis ne soit pas l\u00e0, pourquoi?\r\nLa r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 fournie pendant l'audition: Cassis est un acteur politique, la parole aujourd'hui \u00e9tait aux experts... \u00e7a ne vous a pas convaincu? \r\n- Exercice r\u00e9ussi malgr\u00e9 cette absence?\r\n- Certains \u00e9lus auraient voulu entendre des repr\u00e9sentants europ\u00e9ens, et vous?\r\n-Vous vous \u00eates r\u00e9cemment lanc\u00e9 dans la course pour le conseil des Etats, en disant que vous alliez principalement faire campagne sur l'Europe... Vous avez dit qu'il y avait un \"plan secret\" visant \u00e0 faire adh\u00e9rer la suisse \u00e0 l'UE... Mais l\u00e0, il n'y a pas de secret! Tout est transparent...\r\n- Transparence des s\u00e9ance \u00e0 l'avenir, cela vous pla\u00eet?\r\n- Est-ce que le peuple peut comprendre ce genre de discussion? Juridisme, compliqu\u00e9?\r\n- A quoi bon une telle s\u00e9ance alors qu'il n'y a pas de majorit\u00e9 pour cet accord. Pourquoi expliquer un accord qui va finir \u00e0 la poubelle?\r\nLui est \u00e0 l'autre oppos\u00e9 du spectre... C'est un pro-europ\u00e9en convaincu... Fran\u00e7ois Cherix, bonsoir!\r\nCo-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse...\r\n@fran\u00e7ois cherix\r\nExpert en communication politique aussi... Parlons peut-\u00eatre de la forme, justement... Qu'est-ce que vous avez pens\u00e9 de cet exercice in\u00e9dit, des auditions d'experts film\u00e9es et retransmises en direct?\r\n\"\u00e7a peut permettre le d\u00e9blocage du dossier europ\u00e9en\" selon la pr\u00e9sidente de la commission (Elisabeth Schneider-Schneiter)... Vous y croyez?\r\nQuand m\u00eame un exercice de p\u00e9dagogie... toujours utile?\r\nQu'est-ce qui peut en sortir, de ces auditions? \r\nAccord-cadre est condamn\u00e9, aucun doute \u00e0 avoir l\u00e0-dessus?", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120512", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9ance de commission parlementaire sur l'accord-cadre: d\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-7", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["L'audition de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national sur l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne a eu lieu mardi. D\u00e9bat entre le conseiller national Roger K\u00f6ppel (UDC/ZH), et Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du NOMES, le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse."], "variantIds": ["ece-10120512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:17Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAvec nous quelques minutes, l'UDC Roger K\u00f6ppel bonsoir monsieur, bonsoir, conseiller national, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, vous y \u00e9tiez \u00e0 cette \u00e0 cette s\u00e9ance de commission n'a d'ailleurs entendu l'une de vos interventions pourquoi est -ce que c'\u00e9tait si emb\u00eatant que \u00e7a que que que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis ne soient pas pr\u00e9sents \u00e0 cette audition oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un peu une farce cette audition publique parce que, comme j'ai \u00e9t\u00e9 le responsable politique doit \u00eatre pr\u00e9sent, mais la pr\u00e9sidente, a voulu par l'invit\u00e9 alors le c'est, c'est une erreur de l'\u00e9cole, on pourrait dire ou de d'une part, les experts savon et de l'autre par le conseiller national qui on \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de ne pas poser des questions politiques, c'\u00e9tait une sorte de, de, de, de d\u00e9bats illusionner mais c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait aussi int\u00e9ressant de d'\u00e9couter ce que les gens ont dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [86%] :\r\nC'\u00e9tait int\u00e9ressant, vous avez appris quelque chose, \u00e7a vous a peut-\u00eatre pourquoi pas non le dans certaines de vos convictions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [82%] :\r\nNon, non, non, mais je pense que j'ai lu tr\u00e8s tr\u00e8s belle, d'\u00eatre en d\u00e9tail le contrat cadre et essayer de clarifier et que les experts ont dit que c'\u00e9tait, on l'ach\u00e8te un char dans le sac, comme le dit comment dit on a suisse al\u00e9manique Chatard en de \u00e7a qu'on ne sait pas ce qui suit va passer, c'est une une dynamique dynamique juridique quand on ne sait pas \u00e0 quelle sorte de quelle sorte \u00e9trangers vont arriver au futur et tout \u00e7a et autres, c'\u00e9tait clair que ce cours d'arbitrage qu'on a parl\u00e9 beaucoup cette cette c'est aussi un peu une farce parce que c'est des cours europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif qui est responsable, cette courte arbitrage n'est pas ind\u00e9pendante et doit faire ses ses prononciation sur la base des des d\u00e9cisions du coup europ\u00e9enne, alors il est, il y avait quelques quelques clarifications je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\nAlors vos positions sur l'accord-cadre, elles sont, elles sont connues : Roger Koeppel mais voil\u00e0, quand vous vous \u00eates lanc\u00e9 l\u00e0 tout r\u00e9cemment dans la course pour le Conseil des \u00c9tats, vous avez parl\u00e9 de l'Europe, vous avez dit qu'il avait un plan secret visant \u00e0 faire adh\u00e9rer la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais l\u00e0, tout est transparent, c'est une op\u00e9ration transparence qu'on a observ\u00e9 aujourd'hui c'est quand m\u00eame la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [85%] :\r\nNon, non, non, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout, non parce que je vous donne un exemple c'est le c'est le conseiller fait d'qui dit OK cette ces contrats cadres, on ne veut pas signer maintenant mais on doit signer au futur, et maintenant on fait des consultations et tout \u00e7a et on parle, par exemple, que cette contrat- cadre va solidifier la vie bilat\u00e9ral, mais c'est pas vrai, c'est l'Union europ\u00e9enne, disait il y a 10 ans et disait la vue la voie bilat\u00e9rale et finit en quelque chose diff\u00e9rent c'est ce contrat cadre qui va assurer que la Suisse doit adapter la 3 europ\u00e9enne sous Les juges \u00e9trangers sous les sanctions de lignes europ\u00e9ennes je moi je trouve que c'est le discours n'est pas honn\u00eate sur ces questions, et quand je dis il y a un plan secret, je veux dire que tous les partis sauf l'UDC ils veulent ce contrat, mais ils ne veulent pas parler de \u00e7a, transparente, en temps cette ann\u00e9e de, de, d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [96%] :\r\nRoger K\u00f6ppel, conseiller national, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 vous et lui est \u00e0 l'autre oppos\u00e9 du spectre c'est un pro- europ\u00e9en convaincu Fran\u00e7ois Cherix bonsoir, oui bonsoir copr\u00e9sident du Nomes le nouveau mouvement europ\u00e9en suisse, expert en communication politique aussi alors parlons peut-\u00eatre justement peut-\u00eatre de la de la de la forme justement que ce que vous avez pens\u00e9 de cet exercice in\u00e9dit et sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nAlors je l'ai suivi et j'ai trouv\u00e9 cette op\u00e9ration tr\u00e8s int\u00e9ressante et je la trouve aussi embl\u00e9matique de la situation ambigu\u00eb dans laquelle la Suisse se trouve alors tout d'abord une ouverture d\u00e9bat qu'il faut saluer, c'\u00e9tait vraiment positif quand m\u00eame de pouvoir assister \u00e0 l'ensemble des \u00e9changes et je suis s\u00fbr que les personnes qui sont donn\u00e9 la peine d'\u00e9couter ce d\u00e9bat ont engrang\u00e9 des informations sur des questions juridiques, techniques ou sur des options politiques, ou en tout cas au appr\u00e9hender de mani\u00e8re un petit peu concr\u00e8te cette mati\u00e8re, mais en m\u00eame temps ce qui est tout \u00e0 fait embl\u00e9matique de la situation, suisse et qu'on a une ouverture d'un d\u00e9bat qui, en quelque sorte d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 puisque on a cette situation o\u00f9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Monsieur Maurer a d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9, avant m\u00eame que la consultation commence que au terme de celle -ci, l'accord devrait \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, donc on a une situation extr\u00eamement l'habile et qui illustre parfaitement la l'inad\u00e9quation de la position suisse actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [87%] :\r\nEst ce que vous pensez vraiment, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, ce que beaucoup de personnes \u00e9taient devant leur t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 regarder ce d\u00e9bat de de juristes en allemand sur les d\u00e9tails de l'accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [91%] :\r\nNon, pas beaucoup, mais certainement plus que ce que l'on croit et on plus on pourrait utiliser les informations qui \u00e9taient donn\u00e9es et tout n'\u00e9tait pas d'ordre juridique et si vous voulez les r\u00e9ponses m\u00eame juridique sur certains Salamon montr\u00e9 combien on fait la Suisse doit se projeter dans l'avenir et que la r\u00e9ponse n'est pas dans le droit, pr\u00e9cis\u00e9ment, donc je pense que \u00e7a avait quand m\u00eame des vertus int\u00e9ressantes et je pense que l'id\u00e9e d'avoir des s\u00e9ance de commission ouverte de temps en temps, sur des grands sujets avec des auditions des possibilit\u00e9s pour le public de suivre et pour les m\u00e9dias de retransmettre, c'est un progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [91%] :\r\nMais quand la pr\u00e9sidente de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national dit que cette exp\u00e9rience, cette audition publique peut permettre de relancer le dossier europ\u00e9en, il y a peut-\u00eatre un petit peu de na\u00efvet\u00e9 ou d'chevaux c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [91%] :\r\nKing command\u00e9 voil\u00e0 alors l\u00e0 il y a manifestement une mise en sc\u00e8ne et si on suivait ces d\u00e9bats, ce que j'ai fait, on s'apercevait qu'ils \u00e9taient d'autant plus courtois que la volont\u00e9 politique n'\u00e9tait pas pr\u00e9sente donc, en fait, on se demande aussi si on a assist\u00e9 \u00e0 pas d'une certaine mani\u00e8re, un enterrement festif et pacifique de la voie bilat\u00e9rale, donc on a fait, il faut pas non plus surestimer l'impact de de cette affaire -l\u00e0, mais quand m\u00eame des des informations essentielles ont \u00e9t\u00e9 transmises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:21) [88%] :\r\nDonc pour vous c'est clair, l'accord-cadre il est compte condamn\u00e9 il y a aucun doute \u00e0 avoir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [93%] :\r\n\u00e9coutez, j'aimerais bien en avoir, j'aimerais bien qu'on trouve une solution avec les partenaires sociaux pour relancer par ce moyen une int\u00e9gration qui me semble absolument n\u00e9cessaire, mais aujourd'hui j'ai l'impression qu'on \u00e9tait presque dans une en cours de m\u00e9decine l\u00e9gale sur des freins sur ce accord institutionnel, je le regrette et dans la forme actuelle, je crois qu'il n'ira pas beaucoup plus loin alors est -ce qu'il sera possible de leur n\u00e9goci\u00e9 \u00e7a c'est une autre question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "R\u00e9dacteur en chef Die WeltwocheDC ZH ,  CN UDC ZH ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident du NOMES, socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0C75046-ABDF-4363-B637-E2B1406F80FE", "internalArchiveId": "C0C75046-ABDF-4363-B637-E2B1406F80FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de Fathi Derder, qui ne se repr\u00e9sente pas au Conseil national", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Messerli, Marie-Claire\r\nLe conseiller national vaudois Fathi Derder ne se repr\u00e9sentera pas lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. L'\u00e9lu PLR indique avoir pris cette d\u00e9cision il y a quatre ans d\u00e9j\u00e0. L'occasion de tirer son bilan.\r\n\r\nBilan de Fathi Derder, qui ne se repr\u00e9sente pas au Conseil national  \r\nMarie-Claire Messerli, militante PLR et membre du comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet\r\nL'appeler au ** 82 (tester la ligne qqs minutes avant car elle sera d\u00e9j\u00e0 sur place)\r\nEt sur place on rejoint tout de suite une militante du PLR, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet... C'est vous Marie-Claire Messerli, bonsoir!\r\nVous allez vous exprimer ce soir lors de l'assembl\u00e9e... pour dire quoi, au juste?\r\nOn parle d'une r\u00e9union voulue par les soutiens de Pierre Maudet... Dans l'id\u00e9e de donner la parole \u00e0 la base, \u00e0 la \"majorit\u00e9 silencieuse\"... Vous \u00eates convaincue que cette base va vous suivre?\r\nOn s'attend \u00e0 une forte affluence ce soir... Vous avez aussi travailler en coulisse pour mobiliser les gens, les convaincre de venir?\r\nImaginons que le r\u00e9sultat de cette r\u00e9union corresponde \u00e0 vos attentes... L'\u00e9tape d'apr\u00e8s, c'est quoi? \r\nEt dans le cas contraire... si cette fameuse base d\u00e9savoue Pierre Maudet, est-ce qu'il devra d\u00e9missionner, pour vous?\r\nExtro: Marie-Claire Messerli, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes... L'assembl\u00e9e extraordinaire du PLR Gen\u00e8ve, \u00e7a commence donc \u00e0 19h30 ce soir, \u00e0 l'Uni-Dufour... Moment rare dans la vie politique genevoise sur lequel on aura l'occasion de revenir demain avec Pierre Maudet, lui-m\u00eame... Il s'exprimera demain sur la Premi\u00e8re dans la Matinale...\r\n---------------------------------------------\r\nIl y a eu une extension de le lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Piere Maudet la semaine derni\u00e8re, demande du minist\u00e8re public pour possible acceptation d'un avantage de la part du groupe h\u00f4telier manotel cette fois-ci, \u00e7a ne vous a pas un peu \u00e9branl\u00e9 ? Ca commence \u00e0 faire beaucoup ?\r\nDans un exctrait de proc\u00e8s verbal transmis par le minist\u00e8re public au Conseil d'Etat., m\u00eame Pierre Maudet a reconnu avoir eu une attitude indigne de sa fonction ... on peut continuer \u00e0 \u00eatre conseiller d'Etat apr\u00e8s cela ?\r\nVous ne craignez pas d'affaiblir le PLR avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en miantenat votre soutien co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 Pierre Maudet ... \u00e0 la fin ce sont aussi les int\u00e9r\u00eats du parti qui comptent non ?\r\nEtre ministre c'est \u00eatre au service de ... selon la racine latine. est-ce que Pierre maudet est encore au service de quelqu'un d'autre que lui-m\u00eame ?", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120509", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan de Fathi Derder, qui ne se repr\u00e9sente pas au Conseil national  / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-4", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le conseiller national vaudois Fathi Derder ne se repr\u00e9sentera pas lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. L'\u00e9lu PLR indique avoir pris cette d\u00e9cision il y a quatre ans d\u00e9j\u00e0. L'occasion de tirer son bilan."], "variantIds": ["ece-10120509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:18Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn l'a parfois d\u00e9crit comme un dandy Vaudois parfois comme un parlementaire cantonn\u00e9 \u00e0 une seule et unique th\u00e9matique le conseiller national Fathi Derder, a fait savoir hier qu'il ne serait pas candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Muriel, on vous retrouve \u00e0 Berne, Fathi Derder 8 ans de travaux parlementaires 8 ann\u00e9es essentiellement consacr\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense des Start-Up. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, c'est le souvenir que Fathi Derder laissera sous la Coupole, les textes qu'il a d\u00e9pos\u00e9 en lien avec les th\u00e9matiques du num\u00e9rique et des Start-Up sont nombreux, tr\u00e8s nombreux, mais en interrogeant ses coll\u00e8gues de parti et de commissions de limites apparaissent assez vite la premi\u00e8re qui ne semble pas avoir eu de r\u00e9sultats \u00e9clatant, quand on demande aux parlementaires qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 ce qu'il a chang\u00e9 concr\u00e8tement la politique suisse, un gros ensuite on reconna\u00eet son talent de communicateur mais peu de passage \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [94%] :\r\nEt la 2\u00e8me limite Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [90%] :\r\nEh bien ses coll\u00e8gues d\u00e9plore un engagement tr\u00e8s mono- th\u00e9matiques en dehors du hashtag Start-Up et du hashtag innovation ils montrent peu d'int\u00e9r\u00eat ce focus sur ces sujets tr\u00e8s pointus, c'\u00e9tait \u00e0 la fois sa force et sa faiblesse, Fathi Derder ne revendique pourtant il n'a jamais voulu faire autre chose, est ce qu'on peut parler de Fathi Derder comme d'un parlementaire influent, h\u00e9 bien pas tellement c'est un reproche assez r\u00e9pandue parmi ses coll\u00e8gues au sein de son parti, c'\u00e9tait un peu un Maverick trop ind\u00e9pendant, selon ce parlementaire Vaudois qui n'allait pas vers lui quand il s'agit, Das quand il s'agissait d'obtenir la pluie du PLR pour des questions d'innovation aussi et 7 autre parlementaire avec lui en commission confirme Fathi Derder n'ait pas suivi par son parti, m\u00eame quand il contribue \u00e0 faire passer un compromis en commission, exemple le dernier message sur la formation, la recherche et l'innovation soutenue en commission par le Vaudois mais balay\u00e9e par le PLR, le classement de la SonntagsZeitung sur l'influence des parlementaires de l'atteste d'ailleurs Fathi Derder est class\u00e9 dans le ventre mou 100 38\u00e8me sur 200 Kerlan parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [99%] :\r\nAlors \u00e0 quoi a -t-il servi Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [91%] :\r\nEh bien, on lui reconna\u00eet un lobbyisme assez intensif au sein de l'administration, on dit de lui qu'il avait l'oreille de Johann Schneider- Ammann, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, l\u00e0 encore, Fathi Derder assume ce n'est ni au sein du parti, ni au sein de Parlement qu'on fait passer ses id\u00e9es, mais directement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est plus efficace selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors, on conna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR vaudoise Jacqueline de quoi trop pour la fonction de conseill\u00e8re nationale Muriel est que \u00e7a aurait pu pousser Fathi Derder \u00e0 \u00e9viter l'obstacle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [92%] :\r\nEh bien Renaud certains le pensent, m\u00eame si le principal int\u00e9ress\u00e9 le r\u00e9fute, il dit ne jamais avoir fait de calculs, mais d'autres l'ont fait pour lui en 2015, il est devenu conseiller national suite \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats de son coll\u00e8gue de parti Olivier Fran\u00e7ais on s'en souvient, \u00e7a avait tout juste pass\u00e9 cette fois -ci, ses coll\u00e8gues estiment que la barri\u00e8re serait trop haute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [94%] :\r\nAlors quel sera son testament politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [94%] :\r\nL'ind\u00e9pendance franchi d\u00e9finitivement de son parti pour Fathi Derder le dogme lib\u00e9ral est beaucoup trop pr\u00e9sent au PLR comme au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie au Seco, il estime que l'\u00c9tat ne doit pas dispara\u00eetre, mais au contraire investir beaucoup plus, notamment \u00e9videmment dans le num\u00e9rique et les Start-Up, ce sera le 1er et le dernier mot de Fathi Derder en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [81%] :\r\nQui Muriel mort en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:38:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90D6C6EB-783F-4019-960C-35BC152DD0B3", "internalArchiveId": "90D6C6EB-783F-4019-960C-35BC152DD0B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord-cadre: la s\u00e9ance de commission parlementaire diffus\u00e9e en direct", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "La commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a souhait\u00e9 faire preuve de transparence en diffusant en direct, sur internet et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la s\u00e9ance de commission parlementaire. Le sujet \u00e9tait crucial pour l'avenir de la Suisse: l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles.\r\n\r\nAccord-cadre: la s\u00e9ance de commission parlementaire diffus\u00e9e en direct  \r\nSON INTRO A LANCER AVANT POUR AMBIANCE: SON LANCE DEPUIS LAUSANNE\r\nExp\u00e9rience sans pr\u00e9c\u00e9dent en politique suisse: une s\u00e9ance de commission parlementaire, diffus\u00e9e en dirtect sur internet et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... D'habitude, la r\u00e8gle, c'est le huis-clos. Mais aujourd'hui, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a souhait\u00e9 faire oeuvre de transparence car il \u00e9tait question d'un sujet crucial pour l'avenir du pays: l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles... Trois heures de s\u00e9ances que vous avez suivi, Thibaut Schaller... Exercice r\u00e9ussi, Thibaut? \r\nEvenement hors normes, aujourd'hui\r\n***RELANCE: On craignait une r\u00e9cup\u00e9ration politique de cet \u00e9v\u00e9nement... On n'y a pas compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9?\r\npar moments, mais mesur\u00e9e\r\n\u00e9lus tenus par les cam\u00e9ras, \r\n***RELANCE: A-t-on appris quelque chose aujourd'hui?\r\nLa suite de la proc\u00e9dure - balzaretti\r\n***RELANCE: Op\u00e9ration r\u00e9ussie?\r\ndeux juristes trois avis... complexit\u00e9 des", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120511", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Accord-cadre: la s\u00e9ance de commission parlementaire diffus\u00e9e en direct / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-6", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["La commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a souhait\u00e9 faire preuve de transparence en diffusant en direct, sur internet et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la s\u00e9ance de commission parlementaire. Le sujet \u00e9tait crucial pour l'avenir de la Suisse: l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles."], "variantIds": ["ece-10120511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:17Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCher, membre de la commission, chers internautes qui nous suivez sous U2, je vous souhaite la bienvenue \u00e0 cette audition cyclique au sujet de l'accord-cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nVoil\u00e0 l'exp\u00e9rience sans pr\u00e9c\u00e9dent en politique suisse, une s\u00e9ance de commission parlementaire diffus\u00e9e en Direct sur Internet et aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de habitude la r\u00e8gle c'est le huis-clos mais aujourd'hui, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national a souhait\u00e9 faire oeuvre de transparence car il \u00e9tait question d'un sujet crucial pour l'avenir du pays, l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles 3 heures de s\u00e9ances que vous avez suivi Thibaut Schaller Exercice r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nOui, l'\u00e9v\u00e9nement et \u00e9tait au nord hors normes aujourd'hui \u00e0 Berne, les membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du National avait quitt\u00e9 les boiseries de leur salle habituelle pour rejoindre le centre des m\u00e9dias ces cam\u00e9ras ces feux de la rampe, ils \u00e9taient r\u00e9unis en salle de conf\u00e9rence de presse pour auditionner 6 experts de la politique europ\u00e9enne, une discussion de 3 heures technique touffu pour essayer d'y voir clair dans cet \u00e9pineux accord-cadre, quelles cons\u00e9quences pour la Suisse et salaires, sa gestion de l'immigration, sa souverainet\u00e9, peut -on ren\u00e9gocier, bref, de nombreuses questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es aux 6 experts 4 \u00e9tant plut\u00f4t favorable \u00e0 l'accord et de plut\u00f4t oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nAlors on craignait une r\u00e9cup\u00e9ration politique de l'\u00e9v\u00e9nement, Thibaut, on y a peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [88%] :\r\nOui, tout d'abord, on peut dire et il faut souligner la bonne tenue des d\u00e9bats, une ambiance sereine, est un homme \u00e9tonnamment calme et attentif par rapport aux s\u00e9ance habituelle, selon plusieurs \u00e9lus mais sur le fond, vous avez raison, chacun a tir\u00e9 ses cartouches politique comme l'UDC Roger K\u00f6ppel d'entr\u00e9e qui a d\u00e9plor\u00e9 l'absence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignatus K6. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [84%] :\r\nAttendez Mangeon est a aussi d\u00e9j\u00e0 on organise une audition publique sur une question d\u00e9cisive pour l'avenir du pays, avec cet accord institutionnel alors La Moindre des choses, c'est que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral responsable soit pr\u00e9sent une audition sur le Brexit en Grande-Bretagne serait inimaginable sans Theresa May au nez Theresa mais il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [82%] :\r\nQuelques piques donc \u00e0 une syst\u00e9matique les pro- accord au les membres de la commission pro- accord posant des questions complaisantes aux experts qui \u00e9taient sur la m\u00eame ligne et les anti- accord questionnant retour leurs experts entre guillemets comme Quentin un membre UDC demande \u00e0 Karl Bowden Bachar, ancien pr\u00e9sident de la cour de La Haye, elle, et si ce trait\u00e9 institutionnel ne va pas conduire \u00e0 une multiplication des clauses guillotines ces alin\u00e9as qui font capoter les bilat\u00e9rales en cas de divergence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [80%] :\r\nSous 10 monter plus hier en ouvrant de yachts, les m\u00eames m\u00eame sur cette multiplication des guillotines je ne veux pas sp\u00e9culer, mais c'est tr\u00e8s clair que cet accord vise \u00e0 aligner la Suisse plus \u00e9troitement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, que c'\u00e9tait le cas auparavant, on nuance pays peine \u00e0 cet aspect, c'est TF1 au vent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nEn fait, on attendait un match entre politique, il a plut\u00f4t eu lieu entre diff\u00e9rents experts, au final, Thibaut est ce qu'on a appris quelque chose aujourd'hui, et bien pas vraiment de l'avis de plusieurs membres de la commission, ils ont plut\u00f4t assister \u00e0 un cours de rattrapage acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sur la question europ\u00e9enne, parce que sur ce qui int\u00e9resse les politiciens soient eux l'avenir les cons\u00e9quences par exemple d'une ren\u00e9gociation, il n'y a pas de r\u00e9ponse Astrid d'\u00c9pinay, prof de droit europ\u00e9en L'Unit Fribourg a bien d\u00fb le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [91%] :\r\nJe crains que je n'ai pas de boule de cristal, non plus, nous connaissons tous ce que le commissaire Anne a dit ce cet accord ou pas d'accord, sinon il faut recommencer \u00e0 0, \u00e9videmment \u00e7a comporte beaucoup de risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [91%] :\r\nBon, ce qu'on a quand m\u00eame appris aujourd'hui, c'est la suite de la proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e demain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait formellement mettre en consultation, l'accord avec un rapport explicatif et les milieux concern\u00e9s pourront s'exprimer, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra ensuite prendre sa d\u00e9cision avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [93%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9, Thibaut Schaller, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:47:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F72BB4AC-18BD-4450-A735-B12D9CD73E6B", "internalArchiveId": "F72BB4AC-18BD-4450-A735-B12D9CD73E6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chambre britannique des Communes devraient enfin sceller le sort du Brexit. La situation britannique bloque toute l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la veille des \u00e9lections : interview de Fran\u00e7ois Cherix, politologue, co-pr\u00e9sident du Nomes, mouvement europ\u00e9en Suisse, et de Roger K\u00f6ppel, conseiller national zurichois UDC", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "La Chambre britannique des Communes se prononce mardi soir sur l'accord trouv\u00e9 avec Bruxelles sur le Brexit. Avec le rejet de nombreux \u00e9lus du camp conservateur de Theresa May, la d\u00e9faite semble quasi certaine. Les r\u00e9actions de Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques devraient enfin sceller le sort du Brexit  Fran\u00e7ois Cherix, vous \u00eates rest\u00e9s avec nous ---\r\nFran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nomes, expert en communication politique\r\nVeill\u00e9e d'armes juste avant la discussion au parlement britannique sur l'accord trouv\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour un Brexit ordonn\u00e9, conservateurs et pro europ\u00e9ens vont finalement faire capoter ensemble le compromis trouv\u00e9 par Theresa May, situation paradoxale !\r\nSimilitudes avec la Suisse ?\r\nComment sortir de l'impasse ? Revoter ?\r\nQuelle question poser ? etes-vous pour ou contre l'Union europ\u00e9enne ?\r\nLa situation britannique bloque toute l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la veille des \u00e9lections sur le Vieux continent de mauvais augure ? Ca va affaiblir les pro-europ\u00e9ens `?\r\nRoger Koeppel, CN UDC ZH\r\nLes conservateurs et la gauche ensemble pour faire \u00e9chouer un accord avec l'UE, c'est la carpe et du lapin `?\r\nLa Suisse comme le Royaume Uni ont cru trop longtemps que l'Union Europ\u00e9enne se r\u00e9sume \u00e0 un grand march\u00e9 ? On prend juste ce qu'on veut ? Maintenant on arrive aux limites de l'exercice ?\r\nLa paralysie dans laquelle se trouve le Royaume Uni, est-ce que \u00e7a n'affaiblit pas un peu l'Alleingang que vous pr\u00f4nez ? C'est un peu un spectre, une menace indirecte  pour une Suisse qui ne veut faire aucune concession ?\r\nLa Suisse p\u00e2tit beaucoup de la tension entre Bruxelles et Londres, l'Union europ\u00e9enne fait de moins en moins d'exceptions pour la Suisse, on aurait d\u00fb '\u00eatre plus concxiliant avant, c'est un peu la faute de votre parti l'UDC ?", "durationSec": 297, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120513", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme", "accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union europ\u00e9enne"], "alternativeTitle": ["Les d\u00e9put\u00e9s britanniques devraient enfin sceller le sort du Brexit / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-8", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["La Chambre britannique des Communes se prononce mardi soir sur l'accord trouv\u00e9 avec Bruxelles sur le Brexit. Avec le rejet de nombreux \u00e9lus du camp conservateur de Theresa May, la d\u00e9faite semble quasi certaine. Les r\u00e9actions de Fran\u00e7ois Cherix et Roger K\u00f6ppel."], "variantIds": ["ece-10120513"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:18Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche pour Theresa May, il ne reste plus que 2 heures avant le vote crucial sur l'accord de Brexit conclu par la Premi\u00e8re ministre britannique avec Bruxelles, malgr\u00e9 ses ultimes efforts pour renverser la vapeur, son texte se heurte toujours \u00e0 l'hostilit\u00e9 d'un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s et une d\u00e9faite semble in\u00e9vitable Catherine Litch bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates sur place \u00e0 Westminster, il y a beaucoup d'ambiance derri\u00e8re vous, on peut dire, on sent la tension monter oui \u00e9coutez c'est c'est plut\u00f4t une atmosph\u00e8re de carnaval \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement, je pense que vous pouvez entendre le son des cloches et des temps et font r\u00eaver, \u00e9crit il y a beaucoup plus de monde que que les jours pr\u00e9c\u00e9dents, surtout des militants pro- europ\u00e9en, ils sont plusieurs centaines \u00e0 agiter leurs drapeaux \u00e0 scander des slogans anti- Brexit un \u00e9cran g\u00e9ant a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 pour suivre le vote, il y a, il y a, il y a quelques ballons une Theresa May en carton-p\u00e2te, c'est assez anim\u00e9e mais il n'y a pas de d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [94%] :\r\nEt \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement sur les bancs du palais de Westminster, quelle est l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [94%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est plus studieux mais la nervosit\u00e9 l\u00e0 certaines interventions sont assez solennel passionn\u00e9, on sent que la pression monte pas parce que ce vote suscite un vrai suspense au contraire personne estime que cet accord a des chances de passer, mais parce que les d\u00e9put\u00e9s se rendent bien compte qu'ils sont en train de faire un saut dans l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors, l'autre grande question Catherine c'est que va faire le parti travailliste si l'accord ne passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [94%] :\r\nOn s'attend \u00e0 ce que J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le chef de file du Labour lance une motion de censure contre le gouvernement afin de provoquer des \u00e9lections, mais il a tr\u00e8s peu de chance de d'avoir de succ\u00e8s datait de succ\u00e8s est -ce serait alors pr\u00eat \u00e0 faire campagne pour un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum comme le souhaite une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des adh\u00e9rents du Parti travailliste, c'est l'une des grosses interrogations entourant ce vote et c'est ce que r\u00e9clame beaucoup de manifestants pr\u00e9sents ici qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nUne \u00e9lite en Direct de Londres devant Westminster, on pr\u00e9cise encore que, que ce vote sur l'accord de Brexit aura lieu \u00e0 20 heures heure suisse Fran\u00e7ois Cherix, vous \u00eates rest\u00e9s avec Noyal il y a la situation Suisse on contraint de, de, d'\u00e9tudier l'accord-cadre, tout en sachant \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'on va peut-\u00eatre pas l'accepter, comme il est, et puis, en parall\u00e8le, en Royaume Uni il y a ce vote du Parlement britannique sur la corde de scission avec l'Union europ\u00e9enne qui a tr\u00e8s peu d'chance de passer 2 situations diff\u00e9rentes mais qui ont finalement des parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\nOui, qui ont des parall\u00e8les avec des intensit\u00e9s compl\u00e8tement autre naturellement mais des situations de blocage des situations d'impasse et alors s'agissant du Royaume-Uni, \u00e0 mon avis une situation quand m\u00eame tragique, hein, parce que ce ce grand pays, et face soit \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques consid\u00e9rables, avec des risques de chaos soit face \u00e0 des clashs d\u00e9mocratique assez important et avec un flou sur les possibilit\u00e9s de de solutions tr\u00e8s consid\u00e9rable, a, de mon point de vue, on va de toute fa\u00e7on \u00e0 terme une fois ou l'autre devoir repasser devant le peuple britannique, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut lui poser une question plus \u00e9labor\u00e9e que celle qui \u00e9tait la pr\u00e9c\u00e9dente du r\u00e9f\u00e9rendum de demander aux Britanniques si oui ou non ils soutiennent l'accord de Madame mais, mais aussi par hasard ils le soutiennent pas de leur demander \u00e9galement comme question subsidiaire : si il pr\u00e9f\u00e8re ne pas d'accord du tout ou rester dans l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ce moment l\u00e0 on risque d'avoir une manifestation de la volont\u00e9 populaire plus clair qui permettra d'avancer mais bien s\u00fbr pour qu'untel sc\u00e9narios soit possible, il faudrait encore que la date du Brexit soit repouss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [93%] :\r\nAlors, beaucoup ont cru ont esp\u00e9r\u00e9 que finalement cette situation de Brexit donne un Avantage \u00e0 la Suisse dans ces n\u00e9gociations, on en fait, il n'en est rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une illusion totale, nous l'avons dit les pro- europ\u00e9ens d\u00e8s le d\u00e9but, au contraire, plus la situation \u00e9tait tendue avec le Royaume Uni, moins les marges de manoeuvre avec la Suisse \u00e9tait importante, et on voit bien maintenant la le\u00e7on, elle est quand m\u00eame l\u00e0 en vraie grandeur, si une grande nation comme le Royaume Uni peut pas pratiquer la la gang avec succ\u00e8s alors quid de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [97%] :\r\nDonc la situation la meilleure solution, selon vous, du c\u00f4t\u00e9 britannique, c'est un nouveau vote avec une question plus pr\u00e9cise pour sortir de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [96%] :\r\nOui, c'est d'essayer d\u00e9j\u00e0 de diff\u00e9rer la catastrophe d'essayer d'allonger le temps de d\u00e9cision et puis de revenir devront les citoyens avec des choix plus \u00e9labor\u00e9s qui permettent de construire des solutions pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Cherix, co- pr\u00e9sident d'une messe, expert en communication politique, merci de nous avoir rejoint donc merci idiot pour \u00e9voquer cette actualit\u00e9 europ\u00e9enne et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:54:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, co-pr\u00e9sident du Nomes, mouvement europ\u00e9en Suisse &#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CF7B969-9B39-424C-BFFA-DDEC1712E24B", "internalArchiveId": "6CF7B969-9B39-424C-BFFA-DDEC1712E24B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assembl\u00e9e sur Pierre Maudet: interview de Marie-Claire Messerli", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Messerli, Marie-Claire\r\nLe conseiller d'Etat Pierre Maudet a-t-il oui ou non le soutien de la base de son parti? La r\u00e9ponse sera connue mardi soir. Interview de Marie-Claire Messerli, militante PLR et membre du comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet.\r\n\r\nAssembl\u00e9e sur Pierre Maudet: interview de Marie-Claire Messerli  \r\nMarie-Claire Messerli, militante PLR et membre du comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet\r\nL'appeler au ** 82 (tester la ligne qqs minutes avant car elle sera d\u00e9j\u00e0 sur place)\r\nEt sur place on rejoint tout de suite une militante du PLR, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet... C'est vous Marie-Claire Messerli, bonsoir!\r\nVous allez vous exprimer ce soir lors de l'assembl\u00e9e... pour dire quoi, au juste?\r\nOn parle d'une r\u00e9union voulue par les soutiens de Pierre Maudet... Dans l'id\u00e9e de donner la parole \u00e0 la base, \u00e0 la \"majorit\u00e9 silencieuse\"... Vous \u00eates convaincue que cette base va vous suivre?\r\nOn s'attend \u00e0 une forte affluence ce soir... Vous avez aussi travailler en coulisse pour mobiliser les gens, les convaincre de venir?\r\nImaginons que le r\u00e9sultat de cette r\u00e9union corresponde \u00e0 vos attentes... L'\u00e9tape d'apr\u00e8s, c'est quoi? \r\nEt dans le cas contraire... si cette fameuse base d\u00e9savoue Pierre Maudet, est-ce qu'il devra d\u00e9missionner, pour vous?\r\nExtro: Marie-Claire Messerli, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes... L'assembl\u00e9e extraordinaire du PLR Gen\u00e8ve, \u00e7a commence donc \u00e0 19h30 ce soir, \u00e0 l'Uni-Dufour... Moment rare dans la vie politique genevoise sur lequel on aura l'occasion de revenir demain avec Pierre Maudet, lui-m\u00eame... Il s'exprimera demain sur la Premi\u00e8re dans la Matinale...\r\n---------------------------------------------\r\nIl y a eu une extension de le lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Piere Maudet la semaine derni\u00e8re, demande du minist\u00e8re public pour possible acceptation d'un avantage de la part du groupe h\u00f4telier manotel cette fois-ci, \u00e7a ne vous a pas un peu \u00e9branl\u00e9 ? Ca commence \u00e0 faire beaucoup ?\r\nDans un exctrait de proc\u00e8s verbal transmis par le minist\u00e8re public au Conseil d'Etat., m\u00eame Pierre Maudet a reconnu avoir eu une attitude indigne de sa fonction ... on peut continuer \u00e0 \u00eatre conseiller d'Etat apr\u00e8s cela ?\r\nVous ne craignez pas d'affaiblir le PLR avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en miantenat votre soutien co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 Pierre Maudet ... \u00e0 la fin ce sont aussi les int\u00e9r\u00eats du parti qui comptent non ?\r\nEtre ministre c'est \u00eatre au service de ... selon la racine latine. est-ce que Pierre maudet est encore au service de quelqu'un d'autre que lui-m\u00eame ?", "durationSec": 303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120507", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Assembl\u00e9e sur Pierre Maudet: interview de Marie-Claire Messerli / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat Pierre Maudet a-t-il oui ou non le soutien de la base de son parti? La r\u00e9ponse sera connue mardi soir. Interview de Marie-Claire Messerli, militante PLR et membre du comit\u00e9 de soutien de Pierre Maudet."], "variantIds": ["ece-10120507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:17Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur place \u00e0 Uni Dufour on rejoint tout de suite, une militante du PLR, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet, c'est vous, Marie- Claire Messerli, bonsoir, bonsoir Monsieur, vous avez pr\u00e9vu justement de vous exprimer ce soir lors de l'assembl\u00e9e qu'est -ce que vous allez dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [89%] :\r\n\u00e9coutez, tout d'abord, vous connaissez ma position depuis des semaines je soutien Pierre Maudet, que ce soit dans la presse sur les dans, dans, dans les r\u00e9seaux sociaux et chez vous et dans d'autres m\u00e9dias, \u00e7a m'a relev\u00e9 quelque chose que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est que le pr\u00e9sident d\u00e9missionnerait si Pierre Maudet d\u00e9missionne pas, je pense qu'il y a une forme de 100 pages de la part du pr\u00e9sident du PLR \u00e9tant donn\u00e9 que, d\u00e9j\u00e0, au mois de mars, au moment des \u00e9lections du Grand Conseil et du Conseil d'\u00c9tat, monsieur de Senarclens, avait annonc\u00e9 qu'il allait quitter sa pr\u00e9sidence pour laisser sa place en septembre \u00e0 monsieur jaune quand, donc je crois que les 2 choses de son palier maintenant Monsieur de \u00e7a Senarclens son d\u00e9part \u00e0 \u00e0 \u00e0 monsieur Maudet, mais je crois qu'il y a une petite diff\u00e9rence quand m\u00eame en ce qui s'est dit avant ce qui se dit \u00e0 pr\u00e9sent maintenant oui, dites -moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [93%] :\r\nCela dit, quelle que soit l'issue de cette assembl\u00e9e, Marie- Claire Messerli il faudra que certains ont tir\u00e9 les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [90%] :\r\nAh ben c'est certain, moi je suis je saisisse positive, moi j'estime qu'un parti qui est le plus grand parti de Gen\u00e8ve que je respecte, dont je fais partie et ne doit pas d\u00e9savou\u00e9 membre tant que la justice n'a pas, je l'ai toujours dit, tant que la justice n'a pas rendu son son verdict et je regrette que, depuis des semaines et des semaines, que ce soit \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti principalement, et je ne parle pas des des syndicats de la police ou bien de la gauche mais surtout mon propre parti gommer en permanence monsieur le mod\u00e8le en en informant la presse en informant les m\u00e9dias en allant sur les plateaux t\u00e9l\u00e9vision continueront \u00e0 le faire puisque m\u00eame demain, j'ai appris qu'\u00e0 infrarouge, monsieur, monsieur de Senarclens allait \u00eatre pr\u00e9sents, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 faut se taire ce tar\u00e9 attendent le verdict final. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [92%] :\r\nMarie- Claire Messerli, encore cette semaine ou d'une la semaine derni\u00e8re, il y a eu une extension de la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet ou une demande du minist\u00e8re public pour possible acceptation d'un Avantage de la part du groupe h\u00f4telier Manotel cette fois -ci, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup, non quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est facile d'ouvrir la bo\u00eete de Pandore et de et de trouver plaintes chose sur n'importe quel \u00eatre humain, \u00e0 mon avis, c'est la justice, hein, vous pourrez c'est la justice se faire mais la justice, elle fait son travail, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'anniversaire de Pierre Maudet pour le lancement de sa campagne \u00e9lectorale, ils \u00e9taient tous l\u00e0, tout le gratin, judiciaire et politique Genevois \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 s'empiffrer de petits g\u00e2teaux et de boire du champagne et \u00e0 un moment donn\u00e9, je trouve un peu regrettable que tous ces gens -l\u00e0 tourne le dos \u00e0 Pierre Maudet avant de conna\u00eetre le r\u00e9sultat de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [93%] :\r\nMarie- Claire Messerli, on parle d'une r\u00e9union voulue par les soutiens de Pierre Maudet dans l'id\u00e9e de donner la parole \u00e0 la base, \u00e9videmment, \u00e0 la majorit\u00e9 silencieuse, comme on dit, vous \u00eates convaincue que cette base va forc\u00e9ment vous suivre et le soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [88%] :\r\nC'est un grand point d'interrogation, je l'esp\u00e8re, je positive, je vois le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et si ce n'est pas le cas, h\u00e9 bien on en assumera les cons\u00e9quences, comment et commande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [89%] :\r\nMonsieur m\u00ealer les cons\u00e9quences qu'est ce que vous attendez de Pierre Maudet si jamais cette fameuse base cette majorit\u00e9 silencieuse le d\u00e9savoue ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [83%] :\r\nC'est un peu pr\u00e9matur\u00e9 de vous r\u00e9pondre maintenant parce que moi j'y crois donc ce Pavon, je fais pas envisager une solution n\u00e9gatives pour l'instant, demain, posera la question je vous r\u00e9pondre mais ce soir, je ne peux pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [89%] :\r\nMarie- Claire Messerli bon, vous dites vous regrettez, vous disiez tout \u00e0 l'heure vous regrettez que le que le PLR que certains nombre de personnes au sein du PLR ne ne soutiennent plus Pierre Maudet en m\u00eame temps on est quand m\u00eame en ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il est le m\u00eame : c'est le moment o\u00f9 les partis ont besoin de se renforcer, est ce que Pierre Maudet est encore le serviteur de son parti ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [90%] :\r\nDe son parti, peut-\u00eatre, mais pas de la pr\u00e9sidence du parti et quand je dis le parti en g\u00e9n\u00e9ral, c'est surtout la pr\u00e9sidence qu'il a acquis la qui l'a assassin\u00e9 je dire c'est un mot tr\u00e8s fort, mais c'est la pr\u00e9sidence qui a tout fait pour le mettre sur une sur la touche et de peur, \u00e0 mon avis, c'est la peur des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la part du pr\u00e9sident du parti central \u00e0 Berne et je crois qu'on doit pas avoir peur et au contraire \u00e7a va avoir un effet n\u00e9gatif et contraire lors des \u00e9lections parce que beaucoup de personnes grandir, mais on ne votera plus PLR on va voter pour un autre parti que ce soit l'UDC o\u00f9 la gauche je pense pas, mais \u00e7a va d\u00e9favoriser le parti d'avoir lanc\u00e9 toute cette pol\u00e9mique, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [95%] :\r\nMarie- Claire Messerli, membre du comit\u00e9 de soutien \u00e0 Pierre Maudet, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes l'assembl\u00e9e extraordinaire du PLR Gen\u00e8ve \u00e7a commence donc \u00e0 19 heures 30 ce soir Uni Dufour Moment rare dans la vie politique genevoise sur lequel on aura l'occasion de revenir demain, notamment sur la Premi\u00e8re dans la Matinale, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [84%] :\r\n\u00e0 vous, merci monsieur, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF02CE79-6F33-451D-82F5-939AD66843B7", "internalArchiveId": "FF02CE79-6F33-451D-82F5-939AD66843B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gr\u00e8ce: le dossier mac\u00e9donien cr\u00e9e une v\u00e9ritable crise politique", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kourounis\r\nEn Gr\u00e8ce, l'accord sign\u00e9 \u00e0 Prespes qui rebaptise l'ancienne r\u00e9publique de la Mac\u00e9doine en R\u00e9publique de la Mac\u00e9doine du nord, cr\u00e9e une v\u00e9ritable crise politique. Et si ce dossier faisait chuter le gouvernement d'Alexis Tsipras?\r\n\r\nGr\u00e8ce: le dossier mac\u00e9donien cr\u00e9e une v\u00e9ritable crise politique  \r\nIntro :\r\nEn Grece l'accord sign\u00e9 \u00e0 Prespes \u00e0la fronti\u00e8re greco-macedonienne accord qui rebaptisel' ancienne r\u00e9publiquede la Macedoien ( fyrom en anglais ayrm en francais ) enR\u00e9publiquede la Mac\u00e9doine du nord, cr\u00e9e un v\u00e9ritable crise politique avec d\u00e9mission vote de confiance et valse h\u00e9sitation en cascade parmi les d\u00e9put\u00e9s. Qu'en est-il Ang\u00e8lique KouronisL\r\nR\u00e9ponse ak \r\nIl en est que depuis 24H on assiste \u00e0 un pugilat verbal entre d\u00e9put\u00e9s peu glorieux . Au parlement la confrontation entre le gouvernement e t l'opposition est acharn\u00e9e . Que l'accord de Prespes fasse voir en \u00e9clat  la coalition gouvernement on s 'y attendait mais pas que cela risque de faire tomber le gouvernement . \r\nRSR Cette coaltion entre la droite souverainiste et la gauche radicale dure depuis presque 4 ans pourquoi le ministre de la d\u00e9fense a d\u00e9missionn\u00e9 maintenant\r\nR\u00e9ponse AK Panos kamenos a d\u00e9missionn\u00e9 car il estime que permettre au pays voisin d'utiliser le mot Mac\u00e9doine lui donne la possibilit\u00e9 d'avoir des revendications territoriales car s'il y a une Mad\u00e9coine du Nord il y en une du sud et elles pourraient un jours \u00eatre r\u00e9unies. Pour le gouvernement cela ne tiens pas debout car la Constitution de Skpoje a \u00e9t\u00e9 r\u00e8vis\u00e8e mais il faut dire que pour les nationalistes macedoinie du nord, les vraies fronti\u00e8res de la Gr\u00e8ce se trouvent au Mont Olympe \u00e0 environ 150 kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes . D'ou les r\u00e9actions des nationalistes grecs qui organisent une grande manifestation ce dimanche .A noter  que. selon. un  sondage 70%  des Grecs sont oppos\u00e9s  \u00e0 cet accord q'u ils estiment  une trahison  envers l'h\u00e9ritage culturel et historique du pays  \r\nRSR Le gouvernement risque vraiment de tomber ?\r\nPour le vote de confiance non car il a besoin d'une majorit\u00e9 simple d'au moins 120 voix hors le gouvernement \u00e0 143 voix et la droite souverainiste a dit qu'elle ne fera pas tomber le gouvernement mais on n'est jamais \u00e0 l'abris d'une surprise . D'autant que les jouxtes verbales sont vraiment  extr\u00eamement violentes  \u00e0 la Vouli grecque. \r\nEt pour le vote du l'accord de Prespes ?\r\nL\u00e0 il y a un s\u00e9rieux risque . Il faut 151 voix au moins et pour l'instant Alexis Tsipras le premier ministre grec n'est pas sur de les avoir . Il livre bataille  pour les obtenir. car. il veut  rester au pouvoir jusqu'en octobre comme c'est pr\u00e9vu pour fair passer  toute une s\u00e9rie de loi  sur l'augmentation. du salaire minimum, la protection de la r\u00e9sidence principale ,  la r\u00e9vision constitutionnelle . pour las s\u00e9paration entre l'Eglise t  l'Etat. et puis bien sur . pour faire passer l'accord de Prespes. \r\nMais  s'il ne les a pas, les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auraient lieu au plus tard en Mai avec les europ\u00e9ennes et les municipales.Selon les sondages les conservateurs les emporterait mais aucune majorit\u00e9 se d\u00e9gagera. L'instabilit\u00e9 politique sera au rdv peu propice \u00e0 une r\u00e9elle reprise \u00e9conomique.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10120515", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e8ce: le dossier mac\u00e9donien cr\u00e9e une v\u00e9ritable crise politique / FOR_2019-01-15T18:02:00_developpement-10", "Forum du 15.01.2019"], "alternativeSummary": ["En Gr\u00e8ce, l'accord sign\u00e9 \u00e0 Prespes qui rebaptise l\u2019ancienne r\u00e9publique de la Mac\u00e9doine en R\u00e9publique de la Mac\u00e9doine du nord, cr\u00e9e une v\u00e9ritable crise politique. Et si ce dossier faisait chuter le gouvernement d'Alexis Tsipras?"], "variantIds": ["ece-10120515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:19Z", "speechToTexts": ["21.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va parler tout de suite d'un accord d'un accord qui provoque de vives tensions en Gr\u00e8ce c'est l'accord conclu avec l'ancienne r\u00e9publique de la Mac\u00e9doine, il est question du nom de cette ancienne r\u00e9publique qu'il est question de rebaptiser Ang\u00e9lique Kourounis, qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [92%] :\r\nEh bien, depuis 24 heures au sujet de cet accord de Prespes s, on assiste \u00e0 un pugilat verbal entre d\u00e9put\u00e9s peu glorieux au Parlement, la confrontation entre le gouvernement et l'opposition est acharn\u00e9e que l'accord de Prespes s fasse voler en \u00e9clats la coalition du gouvernement, on s'y attendait plus ou moins mais que cela risque de le faire tomber, \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [94%] :\r\nAlors cette coalition entre la droite souverainiste, la gauche radicale dure depuis presque 4 ans, pourquoi est ce que le ministre de la D\u00e9fense d\u00e9missionne maintenant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:47) [90%] :\r\nPanos Kammenos a d\u00e9missionn\u00e9 car il estime que permettre aux pays voisins d'utiliser le mot Mac\u00e9doine lui donne la possibilit\u00e9 d'avoir des revendications territoriales car s'il y a une Mac\u00e9doine du Nord il y en a une, du sud et elle pourrait, selon lui, \u00eatre un jour r\u00e9unies pour le gouvernement, \u00e7a ne tient pas debout car la constitution de Skopje au terme de cet accord de Prespes \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e mais il faut dire que pour les nationalistes nord mac\u00e9donien, les vraies fronti\u00e8res de la Gr\u00e8ce se trouvent au Mont Olympe \u00e0 environ 400 kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes, d'o\u00f9 les r\u00e9actions des nationalistes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:18) [93%] :\r\nQui de leur c\u00f4t\u00e9, organise une grande manifestation ce dimanche, \u00e0 noter que selon un sondage 70 pourcent des Grecs, sont oppos\u00e9s \u00e0 cet accord, qu'ils estiment une trahison envers l'h\u00e9ritage culturel et historique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [89%] :\r\nCe qu'il a vraiment des risques Ang\u00e9lique de voir le gouvernement tomber. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:34) [93%] :\r\nPour le vote de confiance, je dirai non, car le gouvernement a besoin d'une majorit\u00e9 simple, au moins 120 voix, or le gouvernement en a 145 et la droite souverainiste, a dit qu'elle ne fera pas tomber le gouvernement, mais on n'est jamais \u00e0 l'abri d'une surprise, d'autant que vraiment les jouxte verbale sont d'une extr\u00eame violence \u00e0 la Vouli grecque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nEt ce qu'il y a un risque qui p\u00e8se sur l'accord conclu avec la Mac\u00e9doine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:57) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 il y a un tr\u00e8s s\u00e9rieux risque il faut 151 voix au moins et pour l'instant, le 1er ministre Alexis Tsipras n'est pas s\u00fbr de les avoir, il livre une bataille acharn\u00e9e pour les obtenir, car il veut rester au pouvoir jusqu'en octobre comme pr\u00e9vu pour faire voter les lois sur l'augmentation du salaire minimum, la protection de la r\u00e9sidence principale, la r\u00e9vision de la Constitution, en vue de la de la Constitution, pardon, en vue de la s\u00e9paration entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, et puis bien s\u00fbr pour faire passer cet accord de Prespes s s'il ne les a pas les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auraient lieu au plus tard en mai avec les europ\u00e9ennes, elle est municipales et, selon les sondages, les conservateurs les emporterait mais aucune majorit\u00e9 ne se d\u00e9gagera l'instabilit\u00e9 sera donc au rendez- vous et peu propice \u00e0 une r\u00e9elle reprise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nAng\u00e9lique Kourounis, notre correspondante \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-15T17:59:19Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1788780", "internalArchiveId": "AA1901788464", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Auditions d'experts pour l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE", "publicationDate": "2019-01-15T00:00:00Z", "summary": "Audition devant la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE) du Conseil national d'experts \u00e0 propos de l'accord-cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE). Pour la 1\u00e8re fois, cette audition est publique.", "durationSec": 11016, "genres": ["ACTUALITE"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9mission retransmettant une audition durant une commission parlementaire du Conseil national.", "Audition publique d'experts devant la Commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national concernant l'accord institutionnel entre la Suisse et l'UE."], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "VIE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-17T09:14:15Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901790068", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Elisabeth Schneider-Schneiter, conseill\u00e8re nationale PDC b\u00e2loise et pr\u00e9sidente de la Commission de politique ext\u00e9rieure (CPE) du Conseil national, ouvrant la s\u00e9ance.", "id": "1790384", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790178", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois.", "id": "1790494", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790179", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Paul Widmer, charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de St-Gall.", "id": "1790495", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790180", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Martin Naef, conseiller national PS zurichois.", "id": "1790496", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790181", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Christa Tobler, professeure de droit europ\u00e9en Universit\u00e9 de B\u00e2le.", "id": "1790497", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790182", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Hans-Peter Portmann, conseiller national PLR zurichois.", "id": "1790498", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790183", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Astrid Epiney, directrice Institut de droit europ\u00e9en, Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1790499", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790184", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Matthias Oesch, professeur de droit europ\u00e9en, Universit\u00e9 de Zurich.", "id": "1790500", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790185", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Kathy Riklin, conseill\u00e8re national PDC zurichoise.", "id": "1790501", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790186", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Carl Baudenbacher, ex-pr\u00e9sident de la Cour de l'AELE.", "id": "1790502", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790192", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Sibel Arslan, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts B\u00e2loise.", "id": "1790508", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790193", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Tiana Angelina Moser, conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9raux zurichoise.", "id": "1790509", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790194", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roland Rino Buechel, conseiller national UDC st-gallois.", "id": "1790510", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790195", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Fabian Molina, conseiller national PS zurichois.", "id": "1790511", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790196", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Claudia Friedl, conseill\u00e8re national PS st-galloise.", "id": "1790512", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790197", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Andreas Aebi, conseiller national UDC bernois.", "id": "1790513", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790198", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Marc Bros de Puechredon, pr\u00e9sident direction BAK Economics AG.", "id": "1790514", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790199", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Luzi Stamm, conseiller national UDC argovien.", "id": "1790515", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STAMM, LUZI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790200", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.", "id": "1790516", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BEGLE, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790202", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1790518", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790203", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1790519", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790204", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Walter Mueller, conseiller national PLR st-gallois.", "id": "1790520", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790211", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Yvette Estermann, conseill\u00e8re nationale UDC lucernoise.", "id": "1790527", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790212", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Niklaus-Samuel Gugger, conseiller national PDC zurichoise.", "id": "1790528", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790214", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois.", "id": "1790530", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790215", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Eric Nussbaumer, conseiller national PS b\u00e2lois.", "id": "1790531", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790216", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Thomas Burger, conseiller national UDC argovien.", "id": "1790532", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790218", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise.", "id": "1790534", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790220", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1790536", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WEHRLI, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790222", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Roberto Balzaretti, secr\u00e9taire d'Etat.", "id": "1790538", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790462", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Denis de La Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois.", "id": "1790778", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE LA REUSSILLE, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901790634", "summary": "Berne-ville, centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : Manuel Tornare, conseiller national PS genevois.", "id": "1790950", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["TORNARE, MANUEL"]}], "program": {"href": "/programs/2634", "id": "2634", "name": "RTSinfo"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MARTI, MARC", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771043", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046162", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1745868", "internalArchiveId": "AA1812745621", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Imposture(s) - L'origine du mal\u00a02/2", "publicationDate": "2019-01-14T20:48:00Z", "durationSec": 6106, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10079905.image", "alternativeTitle": ["Imposture(s) - L'origine du mal\u00a0(2/2)"], "alternativeSummary": ["Comment expliquer que l\u2019escroc Rocancourt ait r\u00e9ussi \u00e0 plumer autant de personnalit\u00e9s pourtant averties de ses magouilles\u00a0? Psychiatres, magistrats, experts se penchent sur la personnalit\u00e9 du d\u00e9trousseur des stars pour comprendre sa r\u00e9ussite. \u00ab\u00a0Identification de la victime, s\u00e9duction, action\u00a0\u00bb restent les leviers efficaces de la \u00ab\u00a0m\u00e9thode Rocancourt\u00a0\u00bb."], "variantIds": ["ece-10126158"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-13T14:21:12Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MEGATON, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1766302", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045006", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-71A7B845-791E-406A-9D1F-8007BDED6949", "internalArchiveId": "71A7B845-791E-406A-9D1F-8007BDED6949", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Maurice Doucas - Les \"gilets jaunes\" fran\u00e7ais: un signal d'alarme pour la Suisse", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Les \"gilets jaunes\" fran\u00e7ais doivent interroger les acteurs de l'\u00e9conomie et du monde politique Suisse. Cela fait maintenant deux mois qu'une partie de la population fran\u00e7aise crie son d\u00e9sarroi face \u00e0 une situation qu'elle juge inique. Et ce qui se passe en France doit servir de contre-exemple.\r\n\r\nSignature de Maurice Doucas - Les \"gilets jaunes\" fran\u00e7ais: un signal d'alarme pour la Suisse (SIGNATURE 14.01 GILETS JAUNES & ECONOMIE & SUISSE) SIGNATURE\r\n7H27 SIGNATURE.. \r\nLes Gilets jaunes fran\u00e7ais: un signal d'alarme pour la Suisse..\r\nC'est votre commentaire.. Maurice Doucas.. \r\nLes gilets jaunes fran\u00e7ais - qui manifestent tous les samedis - doivent interroger les acteurs de l'\u00e9conomie et du monde politique Suisse... Cela fait maintenant plus de 2 mois qu'une partie fragilis\u00e9e de la population fran\u00e7aise crie son d\u00e9sarroi face \u00e0 une situation qu'elle juge inique. Il faut dire que le dialogue social dans l'hexagone s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 au fil des ans, pour d\u00e9boucher sur une soci\u00e9t\u00e9 in\u00e9galitaire...\u00a0 \r\nEt ce qui se passe en France doit servir de contre-exemple. La Suisse doit une grande partie de sa prosp\u00e9rit\u00e9 au dialogue social... entre les syndicats et les associations patronales... Un sens du consensus qui est notamment d\u00fb au radicalisme social... mais pas seulement. Si le monde de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique a fait des concessions depuis la 2e guerre mondiale, c'\u00e9tait aussi - et peut-\u00eatre surtout - par peur du communisme. \r\nMais, depuis la chute du mur de Berlin, le lib\u00e9ralisme s'\u00e9panoui... Et la Suisse est encore partiellement \u00e9pargn\u00e9e - par rapport aux pays Anglo-Saxons - mais ici... aussi.. la souffrance au travail augmente... \r\nLe pouvoir d'achat baisse\r\nLes primes d'assurances-maladies prennent l'ascenseur... \r\nLa concurrence avec la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re se fait ressentir..\r\nQuant aux taux hypoth\u00e9caires - qui sont encore tr\u00e8s bas - ils vont bien remonter une fois... Et ce jour-l\u00e0, les familles, qui devront ren\u00e9gocier avec les banques, auront de tr\u00e8s mauvaises surprises... \r\nLa prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse est donc tr\u00e8s fragile. Et la seule mani\u00e8re de garder cet \u00e2ge d'or helv\u00e9tique est justement d'entretenir ce dialogue social pour pr\u00e9server l'attractivit\u00e9 de ce pays. Sinon, la cinquantaine de gilets jaunes qui ont manifest\u00e9, il y a une dizaine de jours devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, seront plus nombreux et ne feront plus sourire personne en Suisse...", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Maurice Doucas - Les Gilets jaunes fran\u00e7ais: un signal d'alarme pour la Suisse", "Signature de Maurice Doucas - Les \"gilets jaunes\" fran\u00e7ais: un signal d'alarme pour la Suisse / LME_2019-01-14T07:25:00_signature", "Signature de Maurice Doucas - Les \"gilets jaunes\" fran\u00e7ais: un signal d'alarme pour la Suisse / LME_2019-01-14T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les gilets jaunes fran\u00e7ais doivent interroger les acteurs de l'\u00e9conomie et du monde politique Suisse. Cela fait maintenant deux mois qu'une partie de la population fran\u00e7aise crie son d\u00e9sarroi face \u00e0 une situation qu'elle juge inique. Et ce qui se passe en France doit servir de contre-exemple.", "Les \"gilets jaunes\" fran\u00e7ais doivent interroger les acteurs de l'\u00e9conomie et du monde politique Suisse. Cela fait maintenant deux mois qu'une partie de la population fran\u00e7aise crie son d\u00e9sarroi face \u00e0 une situation qu'elle juge inique. Et ce qui se passe en France doit servir de contre-exemple.", "Les \"gilets jaunes\" fran\u00e7ais doivent interroger les acteurs de l'\u00e9conomie et du monde politique Suisse. Cela fait maintenant deux mois qu'une partie de la population fran\u00e7aise crie son d\u00e9sarroi face \u00e0 une situation qu'elle juge inique. Et ce qui se passe en France doit servir de contre-exemple."], "variantIds": ["ece-10117029", "ece-10117001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:29:37Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 signature avec vous Maurice Doucas les gilets jaunes fran\u00e7ais un signal d'alarme pour la Suisse, Maurice c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLes gilets jaunes fran\u00e7ais qui manifestent tous les samedis, doivent interroger les acteurs de l'\u00e9conomie et du monde politique, Suisse, cela fait maintenant plus de 2 mois qu'une partie fragilis\u00e9e de la population fran\u00e7aise, crie son d\u00e9sarroi face \u00e0 une situation qu'elle juge inique, il faut dire que le dialogue social dans l'hexagone s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 au fil des ans pour d\u00e9boucher sur une soci\u00e9t\u00e9 in\u00e9galitaire et ce qui se passe en France, doit servir de contre- exemple la Suisse doit une grande partie de sa prosp\u00e9rit\u00e9 au dialogue social entre les syndicats et les associations patronales Un, sens du consensus qui est notamment d\u00fb au radicalisme social mais pas seulement : si le monde de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique a fait des concessions depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale c'\u00e9tait aussi et peut-\u00eatre surtout par peur du communisme, mais depuis la chute du mur de Berlin, le lib\u00e9ralisme s'\u00e9panoui, la Suisse, d'\u00eatre encore partiellement \u00e9pargn\u00e9e par rapport aux paysans glou Saxons mais ici aussi, la souffrance au travail augmente le pouvoir d'achat baisse les primes d'assurance maladie prennent l'ascenseur, la concurrence avec la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re se fait ressentir, quant aux taux hypoth\u00e9caires qui sont encore tr\u00e8s bas, ils vont bien remonter une fois Et ce jour- l\u00e0, les familles qui devront ren\u00e9gocier avec les banques auront de tr\u00e8s mauvaises surprises la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse et donc tr\u00e8s fragile et la seule mani\u00e8re de garder cet \u00e2ge d'or helv\u00e9tique est justement d'entretenir ce dialogue social pour pr\u00e9server l'attractivit\u00e9 et la stabilit\u00e9 politique de ce pays, sinon la cinquantaine de gilets jaunes et qui ont manifest\u00e9 il y a une dizaine de jours devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral seront bien plus nombreux et ne feront plus sourire personne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [87%] :\r\nMais votre commentaire Maurice Doucas qu'on peut retrouver sur notre site internet RTS Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:51:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0B9E9D2-38A2-44FF-B098-D310B942B5C2", "internalArchiveId": "A0B9E9D2-38A2-44FF-B098-D310B942B5C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie tient t\u00eate aux Etats-Unis sur le dossier syrien: interview de B\u00fclent Akarcali", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "La Turquie peut-elle imposer son agenda sur le dossier syrien? Donald Trump a menac\u00e9 le pays de destruction \u00e9conomique en cas d'attaque contre les Kurdes de Syrie. La Turquie a r\u00e9agi en assurant qu'elle poursuivra sa lutte. Interview de B\u00fclent Akarcali, ancien ministre turc de la Sant\u00e9.\r\n\r\nLa Turquie tient t\u00eate aux Etats-Unis sur le dossier syrien: interview de B\u00fclent Akarcali  \r\nInivit\u00e9: B\u00fclen Akarcali\r\ndirect t\u00e9l\u00e9phone: +90 ** 36\r\n*** La Turquie tient t\u00eate aux Etats-Unis. Elle entend bien imposer son agenda en Syrie et les menaces de Donald Trump n'y changeront rien... Au coeur du diff\u00e9rend entre Washington et Ankara, le statut des milices kurdes sur sol syrien. La Turquie les consid\u00e8re comme un groupe terroriste. Elles ont par contre \u00e9t\u00e9 soutenues par les Etats-Unis, dans la lutte contre le groupe Etat islamique. Pour imposer ses vues, Donald Trump a agit\u00e9 l'arme \u00e9conomique... Un avertissement qui n'a pas intimid\u00e9 le pouvoir turc... Bonsoir B\u00fclen Akar\u00e7ali... Vous avez \u00e9t\u00e9 ministre du tourisme et de la sant\u00e9 en Turquie, vous \u00eates un partisan de la politique du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n*** Aux menaces de Donald Trump, votre pr\u00e9sident r\u00e9pond \"m\u00eame pas peur\"... Vraiment? La Turquie pourrait survivre \u00e9conomiquement sous embargo am\u00e9ricain?\r\n*** Donc Donald Trump bluffe?\r\n*** Les Am\u00e9ricains et vous, vous n'\u00eates pas du tout d'accord sur la solution \u00e0 adopter pour sortir du bourbier syrien... Vous visez les milices turques... Washington estime qu'elles sont partie de la solution... Est-ce qu'un terrain d'entente est possible?\r\n*** Washington propose que soit cr\u00e9\u00e9e une zone tampon \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne. c'est qqch qui vous semble acceptable ? En quoi \u00e7a pourrait consister ?\r\n*** La Turquie s'obstine contre les milices kurdes . n'y a-t-il pas d'autres priorit\u00e9s pour ramener la paix en Syrie ? \r\n*** Les minorit\u00e9s kurdes de l'\u00e9tranger, notamment en Suisse, disent craindre un g\u00e9nocide des Kurdes en Syrie par la Turquie... qu'en pensez-vous ? \r\n** En toile de fond, il y a le retrait des Etats-Unis de Syrie... Est-ce que la Turquie est vraiment pr\u00eate \u00e0 faire qqch contre le terrorisme. Certains doutent de votre volont\u00e9...\r\n** L'Arm\u00e9e turque est-elle vraiment capable de prendre le lead de la lutte contre Daesh ? Elle a \u00e9t\u00e9 amaigrie par les purges.\r\n**les relations entre la Turquie et les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 assez houleuses ces derniers temps. D. Trump peut-il  \u00eatre un partenaire fiable pour la Turquie ?", "durationSec": 344, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117057", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Turquie tient t\u00eate aux Etats-Unis sur le dossier syrien: interview de B\u00fclent Akarcali / FOR_2019-01-14T18:02:00_developpement-4", "Forum du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["La Turquie peut-elle imposer son agenda sur le dossier syrien? Donald Trump a menac\u00e9 le pays de destruction \u00e9conomique en cas d'attaque contre les Kurdes de Syrie. La Turquie a r\u00e9agi en assurant qu'elle poursuivra sa lutte. Interview de B\u00fclent Akarcali, ancien ministre turc de la Sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-10117057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:16Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Turquie tient t\u00eate aux \u00c9tats-Unis, elle entend bien imposer son agenda en Syrie et les menaces de Donald Trump n'y changeront rien au coeur du diff\u00e9rend entre Washington et Ankara le statut des milices kurdes sur sol syrien, la Turquie, les consid\u00e8re comme un groupe terroriste, elles ont par contre \u00e9t\u00e9 soutenues par les \u00c9tats-Unis dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique pour imposer ses vues, Donald Trump a agit\u00e9 l'arme \u00e9conomique, un avertissement qui n'a pas intimid\u00e9 le pouvoir turc Bonsoir, B\u00fclen, Akarcali bonsoir, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre du Tourisme et de la sant\u00e9 en Turquie, vous \u00eates donc un partisan de la politique du pr\u00e9sident Erdogan aux menaces de Donald Trump, votre pr\u00e9sident r\u00e9pond donc en gros, m\u00eame pas peur, vraiment c'est le cas, la tuerie, la Turquie pourrait survivre \u00e9conomiquement ce m\u00eame avec un embargo am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [84%] :\r\nMais bien s\u00fbr d'abord disons que la politique des pr\u00e9c\u00e9dents dans cette politique, et en se penche \u00e0 la Syrie et la lutte contre les \u00e9l\u00e9ments terroristes, c'est une position appuy\u00e9e par ses 2 leaders politiques, donc ce n'est pas la politique d'un parti au pouvoir uniquement sur les fraudes sont quoi secondes on en a marre d'elle des menaces de du pr\u00e9sident 30 il est dommage qu'un pays comme la les \u00c9tats-Unis qui ont souhait\u00e9 \u00e0 l'origine donc de la lib\u00e9ration de de l'Euro, la lutte contre le pr\u00e9cise et de la dette compte quoi le communiste du 27 heures en maintenant qu'soit dans la main d'un d'un et qu'on un sens et que ne cesse de menacer tout le monde et introduire le chaos, aussi bien au Moyen-Orient qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nMais parfois il est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [84%] :\r\n\u00e9galement menac\u00e9 les firmes allemandes s'il ne coop\u00e9rait pas avec les Am\u00e9ricains pour le transport de grandes ce russes etc pardon encore il y a une menace ce que \u00e7a va aller, il \u00e9tait aim\u00e9 ne pas nous croyons que l'Europe aussi, doit prendre une certains d'imposition \u00e0 la \u00e9gard de cette politique am\u00e9ricain qui n'a pas bien s\u00fbr accept\u00e9 par tous les Am\u00e9ricains, mais n'emp\u00eache que le pr\u00e9sident dans le doit -il mention d'abord bien s\u00fbr la la la la la la Turquie et \u00e9conomiquement, le temps est enti\u00e8rement int\u00e9gr\u00e9e dans le l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, il y a en Turquie, \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 soci\u00e9t\u00e9s d'origine europ\u00e9enne des PTT 30, la Turquie et le 4\u00e8me, le 5\u00e8me, partenaire \u00e9conomique de l'Unione europ\u00e9en toutes les grandes banques priv\u00e9es turques sont majoritairement d\u00e9tenu par le capital est d\u00e9tenu par l'est les les banques je europ\u00e9en etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [92%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [85%] :\r\nUne menace \u00e9conomique sur la Turquie, c'\u00e9tait vraiment une menace \u00e9conomique sur Lionel europ\u00e9en la Turquie un point chacun \u00e0 peu pr\u00e8s un demi- 1000000 d'automobiles aussi bien \u00e9taler de France, d'Allemagne et caetera Dyadyun \u00e9conomiques tr\u00e8s \u00e9troites entre l'Union europ\u00e9enne, la Turquie qui bondi de de de l'union douani\u00e8re, donc s'il y a une menace r\u00e9elle, c'est l'\u00e9nergie, l'Euro poursuit vont en souffrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [86%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [80%] :\r\nMaintenant, nous pensons, nous pensions qu'il y a quand m\u00eame de p\u00eache ne sera chose \u00c9tats-Unis pour ce qui est dans une contradiction totale dans la concession de, de, de, de 30 navettes manque son son conseiller militaire le d\u00e9part pur et son secr\u00e9taire, \u00eatre bien tent\u00e9 au Caire ce parent. \r\nToutes les \u00e9lite les r\u00e9seaux de communication sont ouverts, c'est lui qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en au pr\u00e9sident Erdogan disons que je vais retirer mais trop etc et je, je, je compte sur toi pour que tu puisses militaire compte d'un geste etc et brusquement, ce ma\u00e7on, nous pensons que ce message donn\u00e9 pour mais certains Kurdes au fil aux \u00c9tats-Unis et c'est uniquement un message preuve provisoire temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [94%] :\r\nN'emp\u00eache, sur le fond, sur le fond, sur le fond du probl\u00e8me en Syrie, vous n'\u00eates pas du tout d'accord avec les Am\u00e9ricains sur la la mani\u00e8re sur l'attitude \u00e0 adopter pour sortir de de la crise syrienne vous visez les milices kurdes, Washington estime au contraire qu'elles sont une partie de la seule et laissez -moi terminer la question qu'on a envie de se poser ce soir c'est est ce qu'il y a en terrain d'entente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [80%] :\r\nVoil\u00e0 d'abord les milices qui sont d'origine kurde ne repr\u00e9sente pas les coeurs ok ils sont enti\u00e8rement \u00e0 son parti du groupe terroriste marxistes-l\u00e9ninistes OK, il y a plusieurs en encore \u00e0 nos jours donc \u00e9longation c'est une terroriste PKK qui depuis 30 ans, a tu\u00e9 plus de 30000 personnes assassin\u00e9es de plus de 30000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [87%] :\r\nMais est -ce qu'avec les Am\u00e9ricains, est ce qu'avec les Am\u00e9ricains un terrain d'entente est possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [81%] :\r\nOui, oui, toujours possible bien s\u00fbr, bien s\u00fbr en peseta, disons que la Poste de Su\u00e8de, la pollution humaine des pr\u00e9sidents n'est pas prioritaire dans un dialogue entre \u00c9tats et donc il y a toujours, et nous avons eu des crises dans le pass\u00e9 aussi et ensuite, comme je dis, et le et l'\u00e9tui de ne se trompe ne nous influencent plus donc \u00e7a pourrait \u00eatre un exc\u00e8s de col\u00e8re, exc\u00e8s de du c'est quoi etc, donc nous pensons que le la production de quiconque ne repr\u00e9sente pas la position d\u00e9finitive cette \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [92%] :\r\nOn comprend bien que vous n'\u00eates pas intimid\u00e9 par cette action du pr\u00e9sident de l'entreprise, on arrive au terme de de cette interview, merci beaucoup plus demain car Sally merci infiniment vraiment arr\u00eater l\u00e0 malheureusement je vous souhaiter une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [90%] :\r\nDonc, et voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Akarcali, B\u00fclent", "role": "Ancien ministre turc de Recep Tayyip Erdogan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82818A35-8105-4877-BECD-922425E4B646", "internalArchiveId": "82818A35-8105-4877-BECD-922425E4B646", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Mauro Poggia, ministre genevois en charge de la sant\u00e9;Val\u00e9rie Borloz, membre du collectif romand pour la gr\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/OPEN AUSTRALIE QUELLES CHANCES SUISSES 8H)  \r\nOn ouvre ce journal avec Melbourne o\u00f9 vous vous trouvez Bernardin Alleman. Deux Suisses sont en ce moment sur les courts pour cet Open d'Autralie. Belinda Bencic et Henri Laaksonen disputent leur premier tour. \r\nbla bla bla\r\n***Et puis on attend \u00e9videmment Roger Federer, sur le court en deuxi\u00e8me partie de matin\u00e9e...\r\nbla bla avec son lanc\u00e9 par Lausanne\r\nMerci Bernardin Alleman  \r\nDes matchs \u00e0 suivre sur RTSdeux et sur RTSSport.ch\r\n(01/UK-CH SI BREXIT/lIBRE CIRCULATION/IV WEHRLI) ***Quel avenir pour les relations entre la Suisse et le Royaume-Uni apr\u00e8s le Brexit? c'est l'interrogation de certains de nos parlementaires\r\nAlors que le Parlement britannique doit se prononcer demain sur le projet d'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, certains d\u00e9put\u00e9s en Suisse estiment q' il reste des questions sans r\u00e9ponse au sujet des relations entre Berne et Londres malgr\u00e9 l'accord approuv\u00e9 en fin d'ann\u00e9e.. La commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national se penchera d\u00e8s aujourd'hui sur le sujet, comme le d\u00e9taille Laurent Wehrli, conseiller national PLR.\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(TF3/PROGRAMME AFD POUR EUROP\u00c9ENNES DI) *** Et le Brexit version allemande, c'est le projet de l'AfD\r\nEn Allemagne, le parti populiste de droite s'est r\u00e9uni en congr\u00e8s ce week-end dans la Saxe pour d\u00e9finir son programme pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain. Alors que le parlement britannique doit se prononcer demain sur le Brexit, Blandine Milcent... l'AfD prend une option sur un \"Dexit\", Deutsch Exit une sortie de l'Allemagne de l'Union europ\u00e9enne, \r\nCa a \u00e9t\u00e9 l'un des grands points discut\u00e9s au cours du week-end : l'AfD va donc exiger dans son programme que l'Union europ\u00e9enne fasse des r\u00e9formes en profondeur. Concr\u00e8tement, l'AfD demande la dissolution du parlement europ\u00e9en, la fin de l'euro et estime qu'il faut en finir avec l'islamisation de l'Europe. Si ces r\u00e9formes exig\u00e9es n'\u00e9taient pas mises en oeuvre \"dans un d\u00e9lai raisonnable\", alors il faudrait \"en dernier recours\" que l'Allemagne sorte de l'Union Europ\u00e9enne (un Dexit donc). Dans une premi\u00e8re formulation, le programme de l'AfD donnait une date, 2024, mais la direction du parti est parvenue \u00e0 faire voter une formulation plus vague. Le copr\u00e9sident du parti, Alexander Gauland, a mis en avant le fait que le Brexit pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur l'\u00e9conomie britannique, que cela pourrait provoquer de fortes turbulences dans les prochains mois et donc influencer les \u00e9lecteurs avant le scrutin du 26 mai.\r\nRelance: c'est en tout cas une premi\u00e8re dans l'histoire politique allemande de l'apr\u00e8s-guerre, un parti qui remet en cause le lien de l'Allemagne \u00e0 l'Europe. Pourquoi l'AfD le fait aujourd'hui?\r\nC'est effectivement un jeu dangereux car les Allemands sont toujours majoritairement pro-europ\u00e9ens, ce qui s'explique par leur pass\u00e9. Mais cela fait partie du moteur de l'AfD que de s'attaquer aux tabous, et l\u00e0 en l'occurrence en pr\u00f4nant des positions nationales face \u00e0 l'Europe, l'AfD s'attaque \u00e0 la relation que les Allemands entretiennent \u00e0 leur histoire. Et c'est une fa\u00e7on de faire parler d'elle, car la question des migrations est beaucoup moins pr\u00e9sente qu'il y a deux/trois ans, et l'autre th\u00e8me qui servait de fonds de commerce \u00e0 l'AfD, le d\u00e9part d'Angela merkel, et bien, la chanceli\u00e8re elle m\u00eame l'a d\u00e9samorc\u00e9 en annon\u00e7ant qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas \u00e0 la fin de sa l\u00e9gislature. \r\nBlandine Milcent en direct de Berlin\r\n(07/MEDECINS DS LEUR PAYS/IV POGGIA) *** On reste en Allemagne... puisque Berlin souhaiterait r\u00e9cup\u00e9rer les centaines de m\u00e9decins allemands venus travailler en Suisse. \r\nDans une interview accord\u00e9e au Sonntagsblick, le ministre allemand de la sant\u00e9 Jens Spahn, regrette l'exode des m\u00e9decins et infirmi\u00e8res dans notre pays. Et propose donc la mise en place d'une r\u00e9glementation europ\u00e9enne contre le d\u00e9bauchage de sp\u00e9cialistes dans certaines professions; une r\u00e9glementation qui, selon lui, ne remettrait pas en cause la libert\u00e9 de circulation. \r\nEn charge de la sant\u00e9, le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia affiche une certaine compr\u00e9hension  face \u00e0 la revendication allemande, il s'en explique au t\u00e9l\u00e9phone de Tania Sazpinar\r\n  56''\r\nLe FBI a signal\u00e9 l'an dernier \u00e0 la Suisse environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de p\u00e9dopornographie, c'est un record. Apr\u00e8s analyse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police en a transmis moins de 10% aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es. Il s'agit de personnes vivant en Suisse soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 de la pornographie infantile via des fournisseurs d'acc\u00e8s internet am\u00e9ricains. \r\nEn Suisse, alerte maximale aux avalanche. C'est le niveau 5 rarement d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 . D'ici lundi soir, il tombera encore entre 60cm et 1 m cm de neige de l'Oberland bernois jusqu'\u00e0 la r\u00e9gion de l'Alpstein, dans le pays d'Appenzell, ainsi que dans le nord du Haut-Valais et dans la r\u00e9gion de Silvretta aux Grisons. C'est dans ces r\u00e9gions que le danger sera le plus \u00e9lev\u00e9.\r\n(03/MANIFESTE GREVE DES FEMMES PI BORLOZ) *** Le 14 juin dans 5 mois jour pour jour... ce sera la gr\u00e8ve des femmes...\r\nUn \u00e9v\u00e9nement et une date qui font \u00e9cho \u00e0 au 14 juin 1991 et aux quelque 500 mille femmes qui alors s'\u00e9taient mobilis\u00e9es \u00e0 travers toute la Suisse pour obtenir l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes. 28 ans plus tard, le collectif romand de coordination de la future gr\u00e8ve publie son manifeste de revendications. Tania Sazpinar \r\n  01'18''\r\nA l'\u00e9tranger maintenant\r\nCesare Battisti dans l'avion vers l'Italie. Le militant d'extr\u00eame gauche arr\u00eat\u00e9 en Bolivie, est en cours d'extradition. La justice italienne l'a condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour quatre meurtres commis dans les ann\u00e9es 70. Il avait v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es au Br\u00e9sil mais l'arriv\u00e9e au pouvoir de Ja\u00efr Bolsonaro a mis fin \u00e0 cette politique d'accueil de militants en fuite.\r\nEn France, le permier ministre Edouard Philippe devrait apporter des pr\u00e9cisions dans la journ\u00e9e sur le grand d\u00e9bat national voulu par Emmanuel Macron qu doit commencer demain, jusqu'au mois de mars. Hier une lettre ouverte aux Francais du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 rendue publique. Ce d\u00e9bat ne sera Ni une \u00e9lection, ni un r\u00e9f\u00e9rendum\" \u00e9crit-il. 4 grands th\u00e8mes ont dj\u00e0 \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s \r\nEt le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONG Reporters sans fronti\u00e8res, Christophe Deloire lance\"un cri d'alarme\" apr\u00e8s les menaces et agressions contre plusieurs journalistes lors de manifestations samedi de \"gilets jaunes\". Un cap a \u00e9t\u00e9 franchi\", dit-il. Des journalistes ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, insult\u00e9s ou frapp\u00e9s \u00e0 Rouen, Pau, Tououse ou encore Marseille.\r\n(11/ZIMBABWE DOUBLEMENT PRIX CARBURANTS/PA) ***Au Zimbabwe, les syndicats appellent la population \u00e0 rester chez elle aujourd'hui pour protester contre le doublement du prix du carburant.\r\n Depuis minuit samedi ... le prix \u00e0 la pompe est pass\u00e9 de 1 dollar 32 \u00e0 plus de 3 dollars. Alors pourquoi une mesure aussi drastique ? R\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Hirsch, notre correspondante en Afrique australe.\r\n  55''\r\nLe ton montre entre les Etats-Unis et la Turquie. Donald Trump menace de d\u00e9vaster l'\u00e9conomie turque si Ankara attaque les Kurdes dans le nord de la Syrie, qui sont les alli\u00e9s de Washington contre le groupe Etat islamique. R\u00e9ponse d'Ankara ce matin: La Turquie poursuivra la lutte contre la milice kurde malgr\u00e9 les menaces de Trump.\r\nEt on termine avec cette nouvelle envrinnement qui nous vient d'Autralie: un million de poissons ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts ces derniers jours dans des fleuves du Sud-Est du pays, une h\u00e9catombe imput\u00e9e par le gouvernement \u00e0 la s\u00e9cheresse, et par des universitaires \u00e0 la mauvaise gestion des cours d'eau.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 664, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-14T07:59:55_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-14T07:59:55_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10117021", "ece-10117006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:29:18Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nAlexandre Habay entr\u00e9e en lice des Suisses \u00e0 l'Open de tennis d'Australie, ce matin, nous ferons le point dans un instant avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne, quelles relations entre la Suisse et le Royaume-Uni post- Brexit sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lus estiment que toutes les interrogations ne sont pas lev\u00e9es, malgr\u00e9 un accord sign\u00e9 entre Berne et Londres et, \u00e0 la veille du vote au Parlement britannique sur l'accord n\u00e9goci\u00e9 entre Theresa May et Bruxelles o\u00f9 nous irons en Allemagne o\u00f9 l'extr\u00eame- droite, mais sur la table des europ\u00e9ennes, le texte cite le Deutsch excite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nNous, ce journal depuis Melbourne, o\u00f9 vous vous trouvez Bernardin Alleman de Suisse sont en ce moment sur les cohortes pour cet Open d'Australie, B\u00e9linda ManCity \u00e2nerie et Laaksonen disputent leur 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [90%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a se passe bien pour l'instant, pour les 2 Suisses puisque B\u00e9linda Benchikh m\u00e8ne 1 set \u00e0 0 face \u00e0 Katarina Siniakova la Tch\u00e8que 6 jeux \u00e0 4 de la premi\u00e8re manche Benahmed qui vient l\u00e0 de de frapper sa raquette tr\u00e8s fortement sur le le sol de la jet\u00e9e m\u00eame parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 mise en grosse difficult\u00e9, mais finalement elle a sauv\u00e9 3 balles de break pour mener 2 jeux \u00e0 1 dans la 2\u00e8me manche et puis c'est bien parti pour enfin disputer \u00e0 2\u00e8me tour en Grand Chelem pour Henry Laaksonen qui m\u00e8ne 2 sets \u00e0 0 6 4 7 6 face au Bosnien Mirza Basic, par contre, le Bosnien vient de breaker le Schaffhousois et ses 2 \u00e0 1 donc pour basique dans la 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [88%] :\r\nJe et puis on attend \u00e9videmment Roger Federer sur le corps, t'en 2\u00e8me partie de matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [89%] :\r\nAbsolument, vers 11 heures en Suisse se fera vers 21 heures \u00e0 Melbourne, donc \u00e7a permettra \u00e0 Roger Federer en cette journ\u00e9e de grosse chaleur, h\u00e9 bien de pr\u00e9server quelques forces Federer qui affronte l'Ouzbek Denis Istomin, il sera \u00e9videmment grand favori Roger Federer qui n'a pas perdu au 1er tour de la prochaine depuis 2003 tellement du coup Roger Federer aura l'\u00e9coute et \u00e0 bord de ce tournoi avec quelques certitudes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [87%] :\r\nJe sais que je peux atteinte forc\u00e9ment \u00e0 un certain niveau, avec mon jeu de jambes avec mon mental, mon service, par exemple, par leur je, je sais que je peux g\u00e9rer 30 40 pourcent de la chose pour gagner le match, \u00e7a suffit quelquefois de juste gagner 51 pourcent des des points au m\u00eame 49 \u00e7a suffit aussi, les marges sont tr\u00e8s serr\u00e9s \u00e0 l'autre, faut vraiment que j'arrive avec le meilleur mental vraiment quand les les choses sont le plus chaud que c'est l\u00e0 o\u00f9 je joue mon meilleur, je me r\u00e9jouis de dans ce challenge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [84%] :\r\nAlors, Roger Federer, vainqueur, on le rappel de se trousses d'Australie \u00e0 6 reprises, dont \u00e9videmment les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [95%] :\r\nMerci Bernardin Alleman vous \u00e9tiez en Direct de Melbourne, des matchs \u00e0 suivre sur RTS 2 et sur rtssport Point CH : quel avenir pour les relations entre la Suisse et le Royaume-Uni, apr\u00e8s le Brexit, c'est l'interrogation de certains des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, alors que le Parlement britannique lui doit se prononcer demain sur le projet d'accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, certains d\u00e9put\u00e9s en Suisse, estiment qu'il reste des questions sans r\u00e9ponse au sujet des relations entre Berne et Londres malgr\u00e9 l'accord approuv\u00e9 en fin d'ann\u00e9e, la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le sujet, comme le d\u00e9taille Laurent Wehrli, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:09) [90%] :\r\nCette d\u00e9cision du conseiller f\u00e9d\u00e9ral et quand m\u00eame, \u00e9videmment, de rassurer les quelque 40000 Britanniques qui vivent en Suisse et les quelques qui vivent au Royaume-Uni mais formellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit maintenant mettre en oeuvre l'application de cet accord, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9cision par le Parlement, je rappelle que le Brexit, formellement, c'est le 29 mars de cette ann\u00e9e 2019, et que le consulat n'aurait pas le temps d'un processus parlementaire normale de finaliser untel accordant dans ce d\u00e9lai -l\u00e0, c'est pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et dans une proc\u00e9dure actuellement de mise en oeuvre d'urgence de cet accord, qui n\u00e9cessite la d\u00e9cision favorable des commissions de politique ext\u00e9rieure du Conseil des \u00c9tats et du conseil national, ce qui se fait au cas pour celle du National 6 jours et cela est tr\u00e8s important, \u00e9videmment pour la vie des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola et le Brexit, version allemande, \u00e7a c'est le projet de l'AfD en Allemagne, le parti populiste de droite s'est r\u00e9uni en congr\u00e8s ce week- end dans la Saxe pour d\u00e9finir son programme pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes c'est le 26 mai prochain alors que le Parlement britannique doit se prononcer, on vient de le dire sur le Brexit demain, Blandine Milcent l'AfD prend une option sur un excitant Deutsch excite une sortie de l'Allemagne, de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [94%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des grands points discut\u00e9s au cours du week- end, l'AfD va donc exiger dans son programme que l'Union europ\u00e9enne fasse des r\u00e9formes en profondeur concr\u00e8tement l'AfD demande la dissolution du Parlement europ\u00e9en, la fin de l'Euro et estime qu'il faut en finir avec l'islamisation de l'Europe, si ces r\u00e9formes exig\u00e9es n'\u00e9taient pas mises en oeuvre dans un d\u00e9lai raisonnable, dit le programme, alors il faudrait en dernier recours, que l'Allemagne, sorte de l'Union europ\u00e9enne donc index hits dans une premi\u00e8re formulation, le programme de l'AfD donnait une date de 1024 mais la direction du parti est parvenu \u00e0 faire voter une formulation plus vague en mettant en avant le fait que le Brexit pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives, notamment sur l'\u00e9conomie britannique et que cela pourrait provoquer de fortes turbulences dans les prochains mois et donc influencer les \u00e9lecteurs avant le scrutin du 26 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [94%] :\r\nInstant tout cas une premi\u00e8re dans l'histoire politique allemande de l'apr\u00e8s- guerre, un parti qui remet en cause le lien de l'Allemagne \u00e0 l'Europe, pourquoi l'AfD le fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [92%] :\r\nOui, c'est effectivement un jeu dangereux parce que les Allemands sont toujours majoritairement pro- europ\u00e9en, mais \u00e7a fait partie du moteur de l'AfD que de s'attaquer \u00e0 des tabous et l\u00e0 en l'occurrence elle pr\u00f4ne des positions nationales face \u00e0 l'Europe, ce qui est une fa\u00e7on de s'attaquer \u00e0 cette attache europ\u00e9enne qui a longtemps servi d'identit\u00e9 de remplacement aux Allemands en raison de leur pass\u00e9, donc le tabou l\u00e0, c'est la relation que les Allemands entretiennent \u00e0 leur identit\u00e9 nationale et pour l'AfD, c'est encore une fa\u00e7on de faire parler d'elle, parce que le d\u00e9bat sur l'immigration par exemple, est beaucoup moins pr\u00e9sent qu'il y a 2, 3 ans, l'autre th\u00e8me qui servait de fonds de commerce \u00e0 l'AfD, le d\u00e9part d'Angela Merkel, et bien la chanceli\u00e8re elle- m\u00eame l'a d\u00e9samorc\u00e9 en annon\u00e7ant qu'elle ne se repr\u00e9senterait pas \u00e0 la fin de sa l\u00e9gislature, donc il fallait bien trouver d'autres sujets de d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [95%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, merci et puis on reste en Allemagne, puisque Berlin souhaiterait r\u00e9cup\u00e9rer les centaines de m\u00e9decins allemands venus travailler en Suisse, oui, dans une interview accord\u00e9e au Sonntagsblick le ministre allemand de la Sant\u00e9, regrette l'exode des m\u00e9decins et infirmi\u00e8res dans notre pays et propose donc la mise en place d'une r\u00e9glementation europ\u00e9enne contre le d\u00e9bauchage de sp\u00e9cialistes dans certaines professions, une r\u00e9glementation qui selon lui ne remettrait pas en cause la libert\u00e9 de circulation, en charge de la sant\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois Mauro Poggia affiche lui une certaine compr\u00e9hension face \u00e0 la revendication allemande, il s'en explique au t\u00e9l\u00e9phone de Tania Sazpinar. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:32) [99%] :\r\nJe pense. \r\nLes logiques et je dirais qu'elle rejoint mais pour des motifs diff\u00e9rents, ce que les cantons suisses r\u00e9clament, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 de r\u00e9glementer l'installation de nouveaux m\u00e9decins sur le territoire cantonal en fonction des besoins des populations, nous avons quand m\u00eame une situation qui est un peu diff\u00e9rente entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique puisqu'en Suisse romande, nous formons suffisamment de m\u00e9decins ont donc, contrairement \u00e0 la Suisse al\u00e9manique, mais nous avons un probl\u00e8me d'orientation des m\u00e9decins vers les sp\u00e9cialisations o\u00f9 il y a des besoins en plus sur des lieux g\u00e9ographiques o\u00f9 il y a v\u00e9ritablement des besoins des populations, n\u00e9anmoins, on se rend bien compte qu'en mati\u00e8re de sant\u00e9, nous ne sommes pas dans un syst\u00e8me o\u00f9 la concurrence peut r\u00e9guler ce march\u00e9 mais nous sommes dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'on g\u00e9n\u00e8re la demande et nous pour un motif de ma\u00eetrise des co\u00fbts de la sant\u00e9, nous allons dans le sens qui est propos\u00e9 par l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [93%] :\r\nLe FBI a signal\u00e9 l'an dernier \u00e0 la Suisse environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de peine p\u00e9dopornographie, c'est un record, apr\u00e8s analyse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police en a transmis, moins de 10 pourcent aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es, il s'agit de personnes vivant en Suisse, soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 de la pornographie infantile via des fournisseurs d'acc\u00e8s internet am\u00e9ricains le 14 juin donc, ben c'est dans 5 mois jour pour jour, ce sera la gr\u00e8ve des femmes, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 une date qui font \u00e9cho au 14 juin 91 et aux quelque 500000 femmes qui alors s'\u00e9taient mobilis\u00e9s \u00e0 travers toute la Suisse pour obtenir l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes 28 ans plus tard, le collectif Romand de coordination de la future gr\u00e8ve publie son manifeste aujourd'hui d'ann\u00e9e Sazpinar. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:13) [92%] :\r\nDepuis que la d\u00e9cision d'organiser cette gr\u00e8ve des femmes a \u00e9t\u00e9 prise en juin dernier, la mobilisation s'organise, avec comme r\u00e9sultat notamment ce manifeste publi\u00e9 5 mois avant le jourJ. il \u00e9mane des pr\u00e9occupations de plusieurs femmes de tous horizons, de tous \u00e2ges, qui se sont rassembl\u00e9s ces derniers mois pour mettre leurs revendications communs, r\u00e9sultat 19 points qui sont l\u00e0 pour formuler clairement le message, comme l'explique Val\u00e9rie Borloz, membre du collectif Romand pour la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:39) [88%] :\r\nLe manifeste quelque part, il vient expliquer ou peut-\u00eatre expliciter un peu plus le pourquoi de d'une mobilisation, elle, elle et les r\u00e9ponses sont multiples et c'est pour \u00e7a que ce m\u00eame se manifeste, on a voulu que il couvre finalement une multitude de th\u00e9matique parce que les raisons que les femmes ont d'\u00eatre en col\u00e8re aujourd'hui encore et d'avoir revisit\u00e9, elles sont multiples. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:05) [91%] :\r\nIn\u00e9galit\u00e9s salariales dans le travail au niveau des assurances sociales aussi libert\u00e9 le choix en mati\u00e8re de sexualit\u00e9 violences sexistes, homophobes et transforme ne sont que quelques exemples tir\u00e9s de ses 19 points qui suscite la col\u00e8re chez les femmes, et montrent que les raisons de se mobiliser, ne manquent pas, les organisatrices ne donne pas d'objectif chiffr\u00e9 quant \u00e0 la participation, le 14 juin prochain mais elles esp\u00e8rent qu'elle sera \u00e0 la hauteur du renouveau du f\u00e9minisme, qui a actuellement lieu dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [95%] :\r\nAu Zimbabwe, les syndicats appellent la population \u00e0 rester chez elle aujourd'hui pour protester contre le doublement du prix du carburant et depuis minuit samedi le prix \u00e0 la pompe est pass\u00e9 de 1 dollars 32 \u00e0 plus de 3 dollars, alors pourquoi une mesure aussi drastique r\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Hirsch notre correspondante en Afrique australe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:48) [94%] :\r\nLes caisses du Zimbabwe sont vides, le pays n'a plus assez de devises pour importer du p\u00e9trole, la p\u00e9nurie d'essence et de di\u00e9sel a provoqu\u00e9 de longues files d'attente devant les pompes, une explosion du march\u00e9 noir, d'o\u00f9 la d\u00e9cision du pr\u00e9sident est mort sonne Mnangagwa de doubler le prix \u00e0 la pompe pour r\u00e9duire la consommation, il a aussi annonc\u00e9 samedi la r\u00e9introduction d'une monnaie Zimbabw\u00e9enne dans moins d'un an, le dollar zimbabw\u00e9en avait \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par le dollar am\u00e9ricain en 2009 pour lutter contre l'hyper- inflation \u00e0 l'\u00e9poque du pr\u00e9sident Robert Mugabe mais depuis 2016 et fonctionnaires sont pay\u00e9s en obligations qui valent 3 fois moins que le dollar m\u00e9contents, ils menacent de lancer une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, s'ils ne sont pas pay\u00e9s en billets verts les Zimbabw\u00e9ens craignent une nouvelle grave crise \u00e9conomique et financi\u00e8re, les r\u00e9serves de dollars du Zimbabwe ne couvre plus que 2 semaines de ses besoins en importation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [93%] :\r\nEt en France le 1er ministre \u00c9douard Philippe, devrait apporter aujourd'hui des pr\u00e9cisions sur le grand d\u00e9bat national voulu par Emmanuel Macron, qui va commencer demain, jusqu'au mois de mars hier une lettre ouverte aux Fran\u00e7ais du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 rendue publique ce d\u00e9bat ne sera ni une \u00e9lection ni un r\u00e9f\u00e9rendum, pr\u00e9vient Emmanuel Macron et voil\u00e0 pour votre journal merci Alexandre Habay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T08:06:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "internalArchiveId": "4E3731B0-264F-406A-9421-3A4BB433A06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?\r\n\r\nVers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales?  \r\n*** Une grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse: PDC, Verts lib\u00e9raux, PBD et \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique (NZZ am Sonntag). \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cette grande alliance peut fonctionner? \r\nsur le papier, \u00e7a pourrait. Si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de 22,2%. et 22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me parti de Suisse, apr\u00e8s l'UDC mais avant le PS. \r\nMais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019: ils perdent tous des voix. Ce n'est donc pas forc\u00e9ment l'alliance de ces 4 partis qui va enrayer la dynamique. \r\n*** Et comment est-ce que cette annonce de grande alliance a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands? \r\nc'est plutot la surprise: personne parmi ceux \u00e0 qui nous avons pu parler aujourd'hui n'\u00e9tait au courant, y compris le vice pr\u00e9sident du PDC Charles Julliard. Ils l'ont appris par la presse.\r\nCeci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au centre. \r\n*** Mais est-ce que c'est la bonne strat\u00e9gie? \r\nCertains en doutent. C'est le cas par exemple du conseiller national genevois Guillaume Barazzone. pour lui, cette annonce est une coquille vide. Ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme. \r\nParce qu'une alliance c'est bien, mais si apr\u00e8s les alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au parlement, \u00e7a ne sert \u00e0 rien et on perd en lisibilit\u00e9 pour les partis concern\u00e9s. \r\n*** Un accord programmatique donc... parce que tous ces partis ne sont effectivement pas toujours d'accord. \r\nA commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e: l'Europe. Le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro europ\u00e9en. Il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles. Le PDC, lui, est divis\u00e9 et ne s'est pas encore prononc\u00e9. \r\nAutre point de discorde entre les alli\u00e9s: la la\u00efcit\u00e9. Entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les verts lib\u00e9raux, c'est le grand \u00e9cart. et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C... \r\non le voit: on tente d'unir la forme... avant de se mettre d'accord sur le fond. \r\n*** Et pratiquement Muriel, dans les cantons, comment \u00e7a pourrait se passer? \r\nEt bien en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'un tel accord. Il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte, les autres partis sont plutot l\u00e9gers... c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg. \r\nEt dans les cantons o\u00fb c'est le PBD qui est pr\u00e9sent, et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd. \r\nA Berne par exemple. Donc m\u00eame si les membres du PDC saluent la volont\u00e9 de peser davantage, ils haussent les sourcils devant une telle strat\u00e9gie. \r\n*** Et puis Muriel, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu. \r\nRedonner des couleurs au centre, c'est effectivement un vieil enjeu. Le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0.\r\nIl y a deux ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e. On avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC et le PBD ou les Vert'lib\u00e9raux. Et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC avait eu ces mots: \"Le regrouppement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons.\" \r\nOn verra si l'\u00e9lecteur y verra plus clair demain. // Manifestement, l'\u00e9lecteur a muri en 2 ans.", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117055", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers une grande alliance du centre pour peser davantage aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2019-01-14T18:02:00_developpement-2", "Forum du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC, les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.  Cette grande alliance peut-elle fonctionner?"], "variantIds": ["ece-10117055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:15Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt en Suisse, on va parler de cette grande alliance du centre pour peser davantage en politique suisse, le PDC les Verts lib\u00e9raux, le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9liques veulent s'allier dans tous les cantons o\u00f9 c'est possible pour gagner des si\u00e8ges au Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette ann\u00e9e, l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite hier dans la presse dominicale al\u00e9manique Muriel amant, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral premi\u00e8res question est -ce que cette grande alliance peut fonctionner h\u00e9 bien trop sur le papier, \u00e7a pourrait, si on additionne les r\u00e9sultats des partis du centre lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat de22,2 pourcent et22,2, c'est tout de m\u00eame le 2\u00e8me, parti de Suisse apr\u00e8s l'UDC mais avant lePS. mais vraiment pas s\u00fbr que ces partis se maintiennent en 2019, ils perdent tous des voix s'\u00e9taient non pas forc\u00e9ment leur apparentement qui va enrayer la dynamique et comment est -ce que cette annonce de grande alliance au Centre a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue parmi les PDC romands, h\u00e9 bien c'est plut\u00f4t la surprise, personne parmi ceux \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 n'\u00e9tait au courant, y compris le vice- pr\u00e9sident du PDC Charles Juillard, ils l'ont appris par la presse, ceci dit, tous saluent la volont\u00e9 de tenter des strat\u00e9gies pour faire prendre plus de poids au Centre mais est -ce que c'est la bonne strat\u00e9gie, h\u00e9 bien certains en doutent, c'est le cas par exemple du conseiller national Genevois Guillaume Barazzone pour lui, cette annonce semble une coquille vide, ce dont le centre aurait vraiment besoin, c'est de se mettre d'accord sur un programme parce qu'une alliance c'est bien mais si apr\u00e8s chacun des alli\u00e9s votent diff\u00e9remment au Parlement, h\u00e9 bien, tous se perdent en visibilit\u00e9 oui parce que dans les faits, finalement, ces partis ne sont pas toujours d'accord, oui, \u00e0 commencer par le gros sujet de l'ann\u00e9e, l'Europe, le PBD, lui, voit un cr\u00e9neau pour se profiler comme le nouveau parti pro- europ\u00e9en, il soutient l'accord cadre que la Suisse a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles le PDC, lui, est divis\u00e9, ne s'est pas encore prononc\u00e9, autre point de discorde entre les alli\u00e9s, la la\u00efcit\u00e9, entre le parti \u00e9vang\u00e9lique et les Verts lib\u00e9raux 50 car et le PDC ne sait toujours pas bien quoi faire de son C, alors on le voit, on tente d'unir la forme avant de se mettent d'accord sur le fond et Muriel dans les cantons est ce que cet accord pourrait \u00eatre une une r\u00e9alit\u00e9 et puis en Suisse romande, on ne voit pas bien l'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat car il se trouve que dans les cantons o\u00f9 le PDC compte les autres partis sont Plutot l\u00e9gers, c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Fribourg et dans les cantons o\u00f9 c'est le PBD qui est pr\u00e9sent et bien c'est le PDC qui ne p\u00e8se pas lourd \u00e0 Berne, par exemple, donc m\u00eame si les membres du PDC \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 saluent la volont\u00e9 de peser davantage, h\u00e9 bien il hausse les sourcils devant une telle strat\u00e9gie et puis bon, il faut le rappeler c'est pas la premi\u00e8re fois, hein, que des discussions pour rapprocher les diff\u00e9rents partis du centre ont lieu, redonner des couleurs au Centre c'est effectivement un vieil enjeu le PDC perd des voix depuis les ann\u00e9es 70 d\u00e9j\u00e0, il y a 2 ans, une alliance du centre avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, on avait m\u00eame parl\u00e9 d'un grand parti qui r\u00e9unirait le PDC le PBD ou alors les Verts lib\u00e9raux et en 2017, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister avait eu ces mots : le regroupement fait peser le risque que l'\u00e9lecteur ne sache plus pourquoi nous nous battons, aujourd'hui il semble que Gerhard Feaster soit pr\u00eat \u00e0 prendre ce risque, votre analyse Muriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B732451F-0619-4D1E-9DFD-02D01D2919B9", "internalArchiveId": "B732451F-0619-4D1E-9DFD-02D01D2919B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Bienveillance (1/5)", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Lorenzo Tomasin, linguiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;linguiste de l'Universit\u00e9 de Standord aux Etats-Unis;Martin Winkler, m\u00e9decin et \u00e9crivain fran\u00e7ais \u00e9tabli au Canada\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Bienveillance (1/5) (BIENVEILLANCE EP 1) DIRECT STUDIO LAUSANNE -  5 SONS\r\n*** Futur ant\u00e9rieur \u00e0 6 heures 24, Manuela Salvi, vous ouvrez le dictionnaire \u00e0 la lettre B...\r\n...b comme bienveillance..... Elu, sacr\u00e9 mot de l'ann\u00e9e 2018. C'est un vote particaptif en ligne organis\u00e9 par le Robert, un dictionnaire qui a vu triompher le mot bienveillance...Un mot qui, selon les internautes, a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 de ces 12 derniers mois. Il \u00e9tait en concurrence avec climat, arriv\u00e9 deuxi\u00e8me, infox, populisme ou encore d\u00e9connexion, diversit\u00e9 et m\u00e9moire.  \r\n*** ...et toute cette semaine, Futur ant\u00e9rieur le d\u00e9cline...justice, , managment ou sant\u00e9...la bienveillance semble de mise dans dans de nombreux domaines.. mais comment d\u00e9finir la bienveillance... ?\r\nune disposition favorable \u00e0 autrui. Synonyme bont\u00e9, indulgence ou encore altruisme pour mieux vivre ensemble. Sans tomber dans une vision bisounours de l'existence. Lorenzo Tomasin est linguiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nDIGAS 1/5    28\"\r\nLe mot bienveillance fait d'ailleurs une perc\u00e9e spectaculaire depuis quelques ann\u00e9es. Il symbolise une nouvelle mani\u00e8re d'\u00eatre, au travail, dans l'\u00e9ducation, dans les relations humaines, et on l'a dit pour huiler le vivre ensemble. Bienveillance, c'est un mot du vocabulaire  moral, spirituel et pas du tout politique...et pourtant...\r\nDIGAS 2/5  17\"\r\nUne voix connue...c'est Emmanuel  Macron....en pleine campagne 2016 pour acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique fran\u00e7aise. Bienveillance, une posture, un argument central de son discours...Un th\u00e8me de campagne tr\u00e8s vite envol\u00e9...\r\n.\r\nD\u00e9cryptage avec une autre linguiste de l'Universit\u00e9 de Standord aux Etats-Unis. Elle s'exprimait sur France Inter...Et pour 2017 d\u00e9j\u00e0, elle avait choisi bienveillance comme mot de l'ann\u00e9e..\r\nDIGAS 3/5 29\"\r\n*** comment expliquer ce choix du mot bienveillance  ?\r\nLes internautes ont probablement cherch\u00e9 l'apaisement...comme une envie de se poser. Un mot qui fait du bien plut\u00f4t qu'un mot qui refl\u00e8te l'air du temps...Qui est utilis\u00e9 comme un mantra...Un mot peut-\u00eatre qui capte le rejet de la brutalit\u00e9 verbale et de l'hostilit\u00e9 qui inondent les r\u00e9seaux sociaux. C'est vrai que comme mot de l'ann\u00e9e 2018, on aurait pu s'attendre \u00e0 fake news, violence ou d\u00e9fiance...\r\nBienveillance, un choix qui ne surprend pas le m\u00e9decin et \u00e9crivain fran\u00e7ais \u00e9tabli au Canada Martin Winkler\r\nDIGAS 4/5   8\"\r\nBienveillance mot du si\u00e8cle esp\u00e8re Martin Winkler. BIenveillance qui r\u00e9sonne avec coop\u00e9ration.   \r\nDIGAS 5/5  26\"\r\n*** La bienveillance, toute cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur...", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117078", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Bienveillance (1/5)", "Futur ant\u00e9rieur - Bienveillance (1/5) / LMA_2019-01-14T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Bienveillance (1/5) / LMA_2019-01-14T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10117087", "ece-10117078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:16:57Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe la Salvi justement pour Futur ant\u00e9rieur, vous ouvrez ce matin le dictionnaire \u00e0 la lettre B. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nB comme bienveillance \u00e9lu sacr\u00e9 mot de l'ann\u00e9e 2018 c'est un vote participatif en ligne organis\u00e9 par le Robert dictionnaire qui a vu arriver en t\u00eate de peu mais, arriv\u00e9 en t\u00eate le mot bienveillance, un mot qui, selon les internautes a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 de ces 12 derniers mois, il \u00e9tait en concurrence avec climat arriv\u00e9 deuxi\u00e8me infox 3\u00e8me populisme ou encore d\u00e9connexion diversit\u00e9 et m\u00e9moire et tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [91%] :\r\nCette semaine, Futur ant\u00e9rieur, le d\u00e9cline, justice management ou sant\u00e9 la bienveillance semble de mise dans de nombreux domaines, mais comment d\u00e9finir la bienveillance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nLeur une disposition favorable \u00e0 autrui synonyme bont\u00e9 indulgence ou encore altruisme, l'id\u00e9e c'est de mieux vivre ensemble, sans tomber dans un une vision bisounours, ceux de l'existence ou les bons sentiments, mais le le Rh\u00f4ne Lorenzo Tomasin est linguiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il pr\u00e9cise que c'est une question de valeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [89%] :\r\n\u00e7a \u00e9voque peut-\u00eatre une valeur qui alliait surtout justement \u00e0 approche humaniste \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la vie \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'approche qui comprend le blanc, le noir et les nuances qui vise \u00e0 la complexit\u00e9 des lettres humaines sa dimension ant\u00e9rieur, une dimension que paradoxalement, les internautes ont choisi quand particuli\u00e8rement int\u00e9ressante justement dans un monde qui, des fois, mais un peu \u00e0 l'\u00e9cart, ses dimensions et cet int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [95%] :\r\nAlors le mot bienveillance fait d'ailleurs une perc\u00e9e spectaculaire depuis quelques ann\u00e9es, il symbolise une nouvelle mani\u00e8re d'\u00eatre au travail dans l'\u00e9ducation, dans les relations humaines et on l'a dit pour huiler le vivre-ensemble bienveillance, c'est un mot du vocabulaire moral voire spirituel et pas du tout politique et pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [90%] :\r\nEt je crois la bienveillance dans la vie politique, je dirais simplement que il y a des grands combats qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par la gauche, des tr\u00e8s grands combats et on en parlait tout \u00e0 l'heure, il y a une identit\u00e9 de gauche qu'il faut respecter mais il ne faut pas non plus laisser croire \u00e0 nos concitoyens que la lib\u00e9ration, la justice n'a pas, parfois, \u00e9t\u00e9 une id\u00e9e droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nUne fois que vous avez peut-\u00eatre reconnu c'est Emmanuel Macron le pr\u00e9sident, le futur pr\u00e9sident fran\u00e7ais puisqu'il \u00e9tait l\u00e0, en pleine campagne pour acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique bienveillance une posture un argument central de son discours \u00e9tonnant en politique mais un th\u00e8me de campagne tr\u00e8s vite envol\u00e9 d\u00e9cryptage avec une autre linguiste de l'universit\u00e9 de Stanford aux \u00c9tats-Unis C\u00e9cile aujourd'hui s'exprimait sur France Inter, et pour 2017 d\u00e9j\u00e0, elle avait choisi bienveillance comme mot de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [91%] :\r\nC'est un mot qui nous vient comme concept des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il caract\u00e9rise plut\u00f4t le camp d\u00e9mocrate lib\u00e9ral, ce site allemand alors que Emmanuel Macron arrive \u00e0 le manier avec son fameux en m\u00eame temps pour en faire un instrument d'une politique qui est moins bienveillante \u00e0 certains \u00e9gards, sur des domaines pr\u00e9cis comme l'immigration, la s\u00e9curit\u00e9, par exemple, ou l'\u00e9conomie et donc c'est int\u00e9ressant de voir qu'un mot marqu\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 gauche, aux \u00c9tats-Unis, est utilis\u00e9 pour d\u00e9passer les clivages en France par Emmanuel Macron et comment expliquer, Manuela, ce choix du mot bienveillance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [88%] :\r\nAlors il capte peut-\u00eatre le juge rejette la brutalit\u00e9 verbale de l'hostilit\u00e9 qui n'ont dit les r\u00e9seaux sociaux, c'est vrai que comme mot de l'ann\u00e9e 2018, on aurait pu s'attendre, fait que News violence ou d\u00e9fiance mais les internautes ont probablement cherch\u00e9 l'apaisement comme une envie de se poser, un mot qui fait du bien, plut\u00f4t comme mot qui refl\u00e8te l'air du temps qui est utilis\u00e9 comme un mantra, un choix qui ne surprend pas le romancier, essayiste et militant f\u00e9ministe Martha Vincler derri\u00e8re ce pneu ce pseudonyme, un m\u00e9decin fran\u00e7ais Marc \u00e7a freine aujourd'hui retrait\u00e9 \u00e9tabli au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, \u00e7a me surprend pas beaucoup qu'on voyait que le monde soit bienveillance, moi ce que j'aimerais, c'est que ce soit le mode du si\u00e8cle ou du mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [94%] :\r\nLe mot du si\u00e8cle bienveillance donc esp\u00e8re Martin Vincler bienveillance qui r\u00e9sonne avec coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [89%] :\r\nOn a pendant longtemps pens\u00e9 que les humains \u00e9taient plus agressifs que coop\u00e9ratif, mais c'est l'inverse, il faut que les humains a \u00e9t\u00e9 plus coop\u00e9ratif qu'agressif parce qu'autrement ils auraient pas pu \u00e9voluer, ils auraient pas pu se r\u00e9partir sur toute la plan\u00e8te, on est la seule esp\u00e8ce qu'il a fait et la bienveillance, \u00e7a va dans le sens de la coop\u00e9ration, on devrait revenir \u00e0 plus de coop\u00e9ration moins de comp\u00e9tition en des temps plus bienveillant avec les autres avec soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [90%] :\r\nComment un changement radical de r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\n\u00e0 la bienveillance toute cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur merci Manuela Salvi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34D78429-A82C-4F8A-B9D8-6C5745A37807", "internalArchiveId": "34D78429-A82C-4F8A-B9D8-6C5745A37807", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une stabilisation politique en Libye permettrait des \u00e9lections: interview de Mohamed Dayri", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "La communaut\u00e9 internationale et certaines personnalit\u00e9s politiques libyennes souhaitent une stabilisation s\u00e9curitaire en Libye, qui permettrait la tenue d'\u00e9lection. Interview de Mohamed Dayri, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res jusqu'au printemps 2018 du gouvernement d'int\u00e9rim, dit de Tobrouk.", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116986", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une stabilisation politique en Libye permettrait des \u00e9lections: interview de Mohamed Dayri / TUM_2019-01-14T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 14.01.2019"], "alternativeSummary": ["La communaut\u00e9 internationale et certaines personnalit\u00e9s politiques libyennes souhaitent une stabilisation s\u00e9curitaire en Libye, qui permettrait la tenue d\u2019\u00e9lection. Interview de Mohamed Dayri, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res jusqu\u2019au printemps 2018 du gouvernement d\u2019int\u00e9rim, dit de Tobrouk."], "variantIds": ["ece-10116986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:15:28Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne stabilisation s\u00e9curitaire qui permettrait la tenue d'\u00e9lections, c'est donc l'ambition de la communaut\u00e9 internationale pour la Libye et le soient \u00e9galement de certaines personnalit\u00e9s politiques libyennes Patrick Chaboud\u00e9 oui comme Mohamed Dayri il a \u00e9t\u00e9 ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res jusqu'au printemps dernier du gouvernement d'int\u00e9rim dit de Tobrouk, une des 3 principales instances qui se disputent le pouvoir en Libye il y a \u00e9galement, \u00e0 Tripoli, le gouvernement d'union nationale, reconnu par la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et puis, \u00e0 l'est du pays, le mar\u00e9chal Haftar qui a r\u00e9tabli une certaine s\u00e9curit\u00e9 en Cyr\u00e9na\u00efque et qui est soutenu par l'\u00c9gypte et la Russie, et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me fondamental, il n'y a pas d'autorit\u00e9 unique reconnue sur tout le territoire et pour Mohamed Dayri, la conf\u00e9rence nationale envisag\u00e9e par l'ONU doit s'ouvrir \u00e0 tous les groupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nC'est l'\u00e9vidence m\u00eame, \u00e0 laquelle est arriv\u00e9e Monsieur Salam\u00e9, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, il est vrai que Monsieur Salam\u00e9 \u00e0 juste titre s'ouvre aussi \u00e0 d'autres familles politiques, il invite \u00e0 cette conf\u00e9rence, les kadhafistes les tenants de l'ancien r\u00e9gime qui ont le vent en poupe \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Libye, compte tenu du fait qu'il y a une ins\u00e9curit\u00e9 il chaos, et les gens maintenant sentent avide de retrouver la s\u00e9curit\u00e9, la stabilit\u00e9 et sont quelque part nostalgique d'une p\u00e9riode de de s\u00e9curit\u00e9 qu'avait connues la Libye sous le r\u00e8gne de en mer Kadhafi donc il il invite les kadhafistes mais il a vite aussi des monarchistes, puisqu'il y a tout de m\u00eame des partisans du r\u00e9tablissement de la monarchie, tout en invitant l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement de Tripoli, les partisans du mar\u00e9chal Haftar et des gens qui soutiennent le Parlement de Tobrouk. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est l'ouverture \u00e0 tous, pour tenter de stabiliser le pays, oui c'est une des conditions pour envisager la tenue d'\u00e9lections cr\u00e9dibles pour \u00e9viter notamment le boycott d'une ou plusieurs factions qui entacherait tout le processus et il y a \u00e9galement une autre condition cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nC'est la question de la r\u00e9conciliation nationale, il y a beaucoup de sang qui a coul\u00e9 en 2011 entre les partisans du maire de Mouammar Kadhafi et les r\u00e9volutionnaires qui l'ont renvers\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, mais de l'autre, il y a eu beaucoup de aussi qui a coul\u00e9 en Tripolitaine S\u00e9r\u00e9na, Lycos ou de la Libye malheureusement par les m\u00e9faits et les exactions qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par les nouveaux venus au pouvoir en Libye, donc il y a manifestement l\u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 de parvenir \u00e0 une r\u00e9conciliation nationale entre toutes ces familles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [92%] :\r\nEt quel est le positionnement de de ce qu'on peut quand m\u00eame appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale bien l'attitude est paradoxal : il y a, c'est vrai, une inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale face au chaos libyen mais dans le m\u00eame temps, un jeu de rivalit\u00e9 pour les questions \u00e9conomiques et s\u00e9curitaires, l'\u00c9gypte, par exemple, soutient le mar\u00e9chal Haftar parce qu'ils contr\u00f4lent le territoire \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9gyptienne et qui lutte contre les groupes islamiques mais il y a aussi une rivalit\u00e9 entre Rome et Paris par exemple, sur que regrette Mohamed Darif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [92%] :\r\nLa France, dans un 1er temps par la conf\u00e9rence qui a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le pr\u00e9sident Macron le 29 mai 2018 et puis apr\u00e8s les Italiens qui ont convoqu\u00e9 une autre r\u00e9union le 13 novembre \u00e0 Palerme, cette rivalit\u00e9 \u00e9tait malsaine, elle a port\u00e9 un coup aux efforts cr\u00e9dibles que conduit le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial des Nations Unies, donc les libyens s'attendent \u00e0 ce que les pieds sans \u00e9trang\u00e8res mettent fin \u00e0 leur rivalit\u00e9 que nous avons constat\u00e9 en Libye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [95%] :\r\nOui, des rivalit\u00e9s sur fond de p\u00e9trole, la Libye a les r\u00e9serves de p\u00e9trole, les plus importantes d'Afrique devant le Nigeria et le secteur \u00e0 l'\u00e9poque de Kadhafi repr\u00e9sentait 70 pourcent du PIB. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez le roi Idriss disait quand on avait d\u00e9couvert le p\u00e9trole dans les ann\u00e9es 50, 60, il disait qu'il souhaitait que le p\u00e9trole ne soit pas une insulte aux libyens et que \u00e7a soit plut\u00f4t un fruit est port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9difice bien malheureusement, c'est un enjeu tr\u00e8s important Libye non seulement entre les libyens mais aussi il y a des puissances occidentales, on parle ouvertement d'une rivalit\u00e9 entre Total et ENI en Libye, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial des Nations Unies Monsieur gr\u00e2ce \u00e0 Lom\u00e9 \u00e0 parler de de l'\u00e9conomie pr\u00e9datrice de certaines milices qui se sont livr\u00e9s ces derniers temps, surtout en 2017, 2018 des exactions contre la Banque centrale libyenne et avait pu piocher dans les r\u00e9serves, on monnaies \u00e9trang\u00e8res, donc le le p\u00e9trole repr\u00e9sente un enjeu important et suscite des convoitises libyennes \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nBon alors pays divis\u00e9 factions rivales beaucoup d'ins\u00e9curit\u00e9 est ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile libyenne peut jouer un r\u00f4le alors Maureen merci \u00e0 nous disait tout \u00e0 l'heure qu'une partie des libyens, quitter le pays, alors qu'il \u00e9tait auparavant un p\u00f4le d'attraction r\u00e9gionale, mais il est vrai aussi que la chute du r\u00e9gime Kadhafi a tout de m\u00eame permis un peu l'\u00e9closion de mouvement citoyen, selon Mohamed Harry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [93%] :\r\nOn a assist\u00e9 \u00e0 un foisonnement d'associations d'organisations humanitaires, sociales et nous avons remarqu\u00e9 une pr\u00e9sence tr\u00e8s importante de la femme libyennes au sein de ces associations au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est un homme fait nouveau fait remarquables apr\u00e8s une dictature qui a pr\u00e9valu pendant 40 ans, la soci\u00e9t\u00e9 civile se fait entendre lorsqu'il s'agit de violation des droits de l'homme, je pense que la soci\u00e9t\u00e9 civile libyenne et cl\u00e9 de vo\u00fbte pour la r\u00e9ussite de l'avenir de la Libye dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0, Mohamed Dayri, son analyse, un ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res libyen donc pour le gouvernement de Tobrouk merci Patrick je vous voulez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T09:01:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F7E1677C-5BD8-47D9-8E48-7F950043EBA6", "internalArchiveId": "F7E1677C-5BD8-47D9-8E48-7F950043EBA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du syndicat des services publics;Camille Lothe, pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois;Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich;Ruedi Lais, d\u00e9put\u00e9 socialiste zurichois;Fabienne Lupo, directrice de la Fondation de la Haute horlogerie;J\u00e9r\u00e9my Anquetin, Pal\u00e9ontologue au Jurassica Museum \u00e0 Porrentruy\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/LETTRE MARCON AUX FRANCAIS) Plus de 2 mille mots pour poser les bases d'un d\u00e9bat...\r\nEmmanul Macron \u00e9crit une longue lettre aux Fran\u00e7ais, publi\u00e9e dans la prese ce matin.\r\nLe pr\u00e9sident y explique les objectifs du grand d\u00e9bat national...qu'il souhaite lancer d\u00e8s demain.\r\nUn d\u00e9bat con\u00e7u comme une r\u00e9ponse...au mouvement des gilets jaunes.\r\nEmmanuel veut \"tranformer la col\u00e8re en solution\"...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, vous en direct de Paris...\r\nAlors... est-ce que cette lettre...d\u00e9taills... les conditions dans lesquelles ce grand d\u00e9bat national va s'organiser ? \r\n ----DIRECT\r\nOui Emmanuel Macron pr\u00e9cise que des r\u00e9unions seront organis\u00e9es \u00ab dans les villages, dans les bourgs, dans les quartiers \u00bb. Autrement dit, au cour de ce qu'on appelle parfois la France p\u00e9riph\u00e9rique, et qui a largement fourni les cort\u00e8ges des gilets jaunes. Les contributions par internet seront aussi possibles, annonce le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\nDans sa longue lettre, 2 300 mots, il exhorte d'ailleurs chacun \u00e0 s'investir dans ces discussions, \u00e0 montrer que le peuple fran\u00e7ais n'a pas \u00ab peur d'\u00e9changer \u00bb. \r\nL'importance de la participation \u00e0 ce d\u00e9bat sera bien s\u00fbr un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de sa r\u00e9ussite ; plusieurs partis d'opposition ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur scepticisme, et les principales figures des gilets jaunes ont d\u00e9clin\u00e9 toute participation \u00e0 cette initiative, qui est vue comme un pi\u00e8ge pour diluer le mouvement. \r\nCette grande consultation est pr\u00e9vue pour durer jusqu'\u00e0 la mi-mars, c'est \u00e0 dire 3 mois. Elle permettra de \u00ab b\u00e2tir un nouveau contrat pour la nation \u00bb, assure Emmanuel Macron, qui promet de venir en rendre compte au plus tard un mois apr\u00e8s la fin du d\u00e9bat. Mais il ne dit pas comment seront retenues ou pas certaines propositions.\r\nRELANCE : Sur le fond, Fr\u00e9d\u00e9ric...est-ce que tous les sujets seront sur la table ?\r\nIl n'y a pas de questions interdites, \u00e9crit Emmanuel Macron... Comme une r\u00e9ponse \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent un d\u00e9bat jou\u00e9 d'avance. Pas de questions interdites, mais dans cette lettre, le chef de l'\u00c9tat balise tout de m\u00eame les sujets en donnant des exemples de questions.\r\n\u00ab Quels imp\u00f4ts faut-il \u00e0 vos yeux BAISSER en priorit\u00e9 ? \u00bb \r\n\u00ab Quelles propositions pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition environnementale ? \u00bb\r\nLes interrogations concernent l'\u00e9conomie, l'organisation de l'\u00c9tat, l'\u00e9cologie, mais aussi les institutions :\r\nFaut-il rendre le vote obligatoire ? Comptabiliser le vote blanc ? s'interroge Emmanuel Macron. Dans cette lettre, il \u00e9voque aussi l'immigration, avec cette question : faut-il des objectifs annuels fix\u00e9s par le parlement ? \r\nLe pr\u00e9sident trace tout de m\u00eame quelques lignes rouges : pas question de remettre en cause le droit d'asile. Exclu \u00e9galement un retour de l'imp\u00f4t sur la fortune, retour demand\u00e9 par de nombreux gilets jaunes. Emmanuel Macron, sans citer cet imp\u00f4t, assume sa d\u00e9cision, afin \u00e9crit-il \u00ab d'encourager l'investissement \u00bb. \r\nC'est donc un exercice difficile auquel se livre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais : susciter l'envie de participer \u00e0 ce d\u00e9bat, ne pas trop en cadrer \u00e0 l'avance les r\u00e9ponses, sans pour autant accepter de d\u00e9tricoter son programme pr\u00e9sidentiel. \r\n---Merci pour cette analyse...Fr\u00e9d\u00e9ric Says...en direct de Paris.\r\n(ITA - Battisti attendu ce matin) ***L'ex-activitse d'extr\u00eame gauche...Cesare Battisti...est attendu...ce midi en Italie...\r\nL'avion qui doit l'amener \u00e0 Rome a bien d\u00e9coll\u00e9...cette nuit...de Santa Cruz...en Bolivie.\r\nL\u00e0..o\u00f9 Cesar\u00e9 Batisiti...a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 samedi...un mois apr\u00e8s avoir fuir le Br\u00e9sil...\r\nSur Twitter...le ministre de l'int\u00e9rieur......Matteo Salvini se dit \"fier et  \u00e9mu\".\r\nLe ministre de la justice italien...asssure...lui...que Cesare Battisti...purgera sa  peine de prison a perp\u00e9tuit\u00e9...pour quatre homicides commmis dans les ann\u00e9es 70.\r\n(Trump - Menaces Turquie.) Les Etats-Unis vont d\u00e9vaster...la Turquie....\u00e9conomiquement....si elle attaque les Kurdes...\r\nMenace sous forme de twitt.... sign\u00e9e cette nuit.......Donald Trump...\r\nLa mise en garde fait \u00e9cho...au prochain...retraits des troupes am\u00e9ricaines....de Syrie...\r\nDans le m\u00eame temps...Washington...demande aux Kurdes...de ne pas provoquer la Turquie...\r\nCe matin....Ankara demandent aux Etats-Unis...d'honorer leur partenarait strat\u00e9gique.\r\n(TF1/GUERRE COMITES REFORME FISCALITE PI) *** Un sc\u00e9nario dont  (seule) la politique suisse a le secret...Deux comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires s'opposent au m\u00eame paquet...mais le combattront s\u00e9par\u00e9ment...\r\nDeux fronts s\u00e9par\u00e9s....pour rejeter...le paquet RFFA...qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des enteprises et le financement des retraites...\r\nL'un de gauche, l'autre de droite....les deux comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires refusent de mettre leurs forces en commun. \r\nCette semaine, ils d\u00e9poseront chacun de leur c\u00f4t\u00e9 les signatures r\u00e9colt\u00e9es.\r\nMuriel Ballaman. \r\n  01'34''\r\n((Si pour certains l'argent n'a pas d'odeur, les signatures, elles, en ont une. \r\nLe comit\u00e9 bourgeois contre RFFA - compos\u00e9 de jeunes UDC et PLR - va d\u00e9poser celles qu'il a r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 9h. \r\nLe comit\u00e9 de gauche - compos\u00e9 des Verts et de syndicats - a rendez vous \u00e0 11h \u00e0 la chancellerie. \r\nPas question de se m\u00e9langer, et pourtant ils combattent le m\u00eame objet: celui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en \u00e9change d'un financement des retraites. Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du syndicat des services publics. \r\n->SON 18\"\r\nC'est que chez les Verts et \u00e0 la gauche de la gauche, on d\u00e9nonce des d\u00e9ductions fiscales trop importantes au profit des entreprises. A droite, certains veulent une r\u00e9forme plus en profondeur du syst\u00e8me des retraites. Et m\u00eames si seuls, le comit\u00e9 bourgeois ne parviendrait pas \u00e0 faire aboutir le referendum, il ne veut pas pour autant s'allier au comit\u00e9 de gauche. Camille Lothe, pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois. \r\n-> SON 12\"\r\nArguments diff\u00e9rents, mais m\u00eame combat. D'ailleurs au final, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale va additionner les signatures. \r\nCette configuration n'est possible que pour les referendums. Pour les initiatives populaires, un seul comit\u00e9 est tol\u00e9r\u00e9.))\r\n(TF2/ZH VOTATIONS PRIVATISATION EAU PI) ****Les entreprises priv\u00e9es doivent-elles pouvoir prendre part \u00e0 la distribution d'eau potable dans les communes?\r\nC'est la question que soul\u00e8ve une votation dans le canton de Zurich le 10 f\u00e9vrier prochain.\r\nLes citoyens vont  se prononcer sur une r\u00e9vision de la loi cantonale sur les eaux, propos\u00e9e par la droite du parlement \r\nLa gauche craint une prvatisation rampante et a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  01'23''\r\n((La nouvelle loi propose que les entreprises priv\u00e9es puissent d\u00e9tenir jusqu'\u00e0 49% du capital et 1/3 des voix des soci\u00e9t\u00e9s de distribution de l'eau dans les communes du canton. La gauche d\u00e9nonce une privatisation. Le secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, Urs Egger, s'en d\u00e9fend.\r\n-> son \r\nAu contraire, selon le lib\u00e9ral-radical, tandis que la l\u00e9gislation actuelle ne dit rien de la participitation \u00e9ventuelle d'acteurs priv\u00e9s, la nouvelle loi, elle, a l'avantage de poser des limites claires, excluant toute participation majoritaire du priv\u00e9.\r\nMais le d\u00e9put\u00e9 socialiste Ruedi Lais le maintient: cette nouvelle loi sur l'eau est dangereuse \u00e0 ses yeux.\r\n-> son\r\nLa gauche voudrait, elle, exclure dans la loi toute possibilit\u00e9 de participation du priv\u00e9. Elle cite en exemple les pays europ\u00e9ens comme la France ou l'Allemagne qui avaient ouvert le march\u00e9 de l'eau au secteur priv\u00e9 et font aujourd'hui machine arri\u00e8re dans certaines villes.))\r\n(Avalanches - Danger maximal) ***Attention...si vous passez la journ\u00e9e en montagne....le danger d'avalanche..est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 son degr\u00e9 maximal...dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse...\r\nDanger Tr\u00e8s fort...de niveau 5...selon  l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches...\r\nUn niveau d'alerte....qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle depuis une ann\u00e9e...\r\nIl concerne...principalement......le nord du Haut-Valais...la r\u00e9gion grisonne de Silvretta....l'est de l'Obernald Bernois Apenzell...\r\nOn y attend....encore 60 \u00e0 100 cm de neige d'ici ce soir...\r\nLes  coul\u00e9es pourront s'\u00e9tendre loin dans les vall\u00e9es \r\nLes sp\u00e9cialistes recommande donc d'\u00e9viter les sports de neige....loin des pistes s\u00e9curis\u00e9es.\r\n(CFF) ***Des retards dans la livraison... puis des d\u00e9faillances techniques....Les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages des CFF livr\u00e9s par le constructeur canadien Bombardier provoquent le m\u00e9contentement... \r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique le patron des CFF Andreas Meyer est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence.\r\nUn contrat de presque 2 milliards de francs pour 62 trains, le plus gros de l'histoire des CFF. \r\nSelon la Sonntags Zeitung, le constructeur canadien doit payer 500 mille francs par train et par semaine de retard. Le montant total des dommages et int\u00e9r\u00eats avoisinerait 600 millions de francs. \r\nContact\u00e9 par la RTS,  les CF indiquent que  \"Bombardier et les CFF ont convenu de ne pas divulguer le montant des p\u00e9nalit\u00e9s.\"\r\n(12/SIHH/ IV LUPO) ****Le SIHH...le  Salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nPour cette 29e \u00e9dition le salon continue son \u00e9volution technologique.\r\nApr\u00e8s avoir lanc\u00e9 l'an dernier un format de conf\u00e9rences en direct sur les m\u00e9dias sociaux, il propose cette ann\u00e9e\"Le Lab\"....un espace d\u00e9di\u00e9 aux projets en d\u00e9veloppement dans le secteur.\r\nPour Fabienne Lupo, direction de la fondation de la Haute horlogerie...c'est notamment une r\u00e9ponse...aux d\u00e9fi li\u00e9s \u00e0 la vente sur Internet.... \r\n   31''\r\nDes propos receuillis par Cynthia Racine. ET ce SIHH on en reparle juste apr\u00e8s ce journal Romaine...\r\n(05/EXPO PALEONTOLOGIE  1/IV ANQUETIN) Mais pour l'instant une exposition...qui nous fait remonter...loins...tr\u00e8s loin...dans l'histoire de la terre...\r\nLe Jurassic Museum....de Porrentrhuy propose jusqu'\u00e0 d\u00e9but mars....un hommage aux inombrambes d\u00e9couvertes pal\u00e9on-tologiques faites dans le Jura.\r\nRecherches notamment li\u00e9es \u00e0 la construction de l'autourtote A 16.\r\nA ne pas rater de nombreux fossiles, mais aussi un exceptionnel squelette d'allosaure ...import\u00e9 des Etats-Unis...\r\nEt qui sait on en trouvera peut-\u00eatre aussi les traces...un jour ans le Jura...\r\nEcoutez....J\u00e9r\u00e9my Anquetin...Pal\u00e9onologoleu au Jurassic Museum.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(19/ OPEN AUSTRALIE - DIRECT 7H) ***7h....sur la Premi\u00e8re...et 17h....\u00e0 Melboourne.... o\u00f9 l'Open d'Australie de Tennis....a d\u00e9but\u00e9.....\r\nEt une entr\u00e9e en lice....pour plusieurs favoris...\r\nQualification...cette nuit...de Maria Sahrapvoa...et de Rafale Nadal...\r\nEn cette premi\u00e8re journ\u00e9e...trois Suisse sont en lice...\r\nBernardin Allemand...vous suivez ces matchs \u00e0 Melbourne...\r\nHenri Laaksonen est le premier Suisse \u00e0 \u00eatre entr\u00e9 dans la comp\u00e9tition...\r\n-----\r\nRendez vous est pris....11 heures...pour l'entr\u00e9e en lice de Roger Federer...\r\nL'Open d'Australie \u00e0 suivre...sur  RTSdeux et sur notre site web.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 793, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116997", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-14T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2019-01-14T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10117027", "ece-10116997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:20:09Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nAvec Julien Bangerter bonjour Julien bonjour transformer la col\u00e8re en solution, c'est le souhait d'Emmanuel Macron dans une lettre aux Fran\u00e7ais publi\u00e9e ce matin, il explique comment il souhaite organiser un grand d\u00e9bat national, analyse de ce pari risqu\u00e9 dans un instant, oui ou non faut -il permettre aux entreprises priv\u00e9es d'acqu\u00e9rir des parts dans la distribution d'eau potable, les citoyens de Z\u00fcrich le d\u00e9cideront dans les urnes dans moins d'un mois, on entendra les arguments des 2 camps \u00e0 suivre la guerre des comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires comptent la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, ils d\u00e9poseront leur signature s\u00e9par\u00e9ment depuis le d\u00e9but de l'Open d'Australie de tennis en attendant Federer en fin de matin\u00e9e, Henry Laaksonen, ouvrent les feux c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique, on retrouvera Bernardin Allemann \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nPlus de 2000 mots pour poser les bases d'un d'une vaste discussion Emmanuel Macron \u00e9crit une longue lettre aux Fran\u00e7ais publi\u00e9e dans la presse ce matin le pr\u00e9sident, il explique les objectifs d'un grand d\u00e9bat national qu'il souhaite lancer d\u00e8s demain d\u00e9bat con\u00e7u comme une r\u00e9ponse au mouvement des Gilets jaunes Emmanuel Macron veut transformer la col\u00e8re en solution Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a s'vous retrouve en Direct de Paris alors est -ce que cette lettre d\u00e9taille les conditions dans lesquelles ce grand d\u00e9bat national doit s'organiser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [96%] :\r\nOui, Emmanuel Macron, pr\u00e9cise que des r\u00e9unions seront organis\u00e9es dans les villages, dans les bourgs, dans les quartiers, autrement dit au coeur de ce qu'on appelle parfois la France p\u00e9riph\u00e9rique et qui a largement fourni les cort\u00e8ges de gilets jaunes, les contributions pourront aussi se faire par Internet, l'importance de la participation \u00e0 ce d\u00e9bat tr\u00e8s bien s\u00fbr un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de sa r\u00e9ussite, plusieurs partis d'opposition ont d\u00e9j\u00e0 fait part de leur scepticisme et les principales figures des gilets jaunes ont d\u00e9clin\u00e9 toute participation \u00e0 cette initiative qui est vue comme un pi\u00e8ge pour diluer le mouvement cette grande consultation est pr\u00e9vue pour durer jusqu'\u00e0 la mi- mars, c'est \u00e0 dire 3 mois elle permettra de b\u00e2tir un nouveau contrat pour la nation, assure Emmanuel Macron qui promet de venir en rendre compte au plus tard un mois apr\u00e8s la fin de ce d\u00e9bat, mais il ne dit pas comment seront retenues ou pas certaines propositions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [97%] :\r\nSur le fond, Fr\u00e9d\u00e9ric, est-ce que tous les sujets seront sur la table. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [94%] :\r\nIl n'y a pas de questions interdites, \u00e9crit Emmanuel Macron comme une r\u00e9ponse \u00e0 ceux qui d\u00e9noncent un d\u00e9bat jou\u00e9 d'avance, pas de questions interdites mais dans cette lettre, le chef de l'\u00c9tat balise tout de m\u00eame les sujets en donnant des exemples de questions : quels imp\u00f4ts : faut -il \u00e0 vos yeux baiss\u00e9s en priorit\u00e9, quelles propositions pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition environnementale, les interrogations concernent l'\u00e9conomie, l'organisation de l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9cologie, mais aussi les institutions, faut -il rendre le vote obligatoire s'interroge Emmanuel Macron dans cette longue lettre de 2300 mots, il \u00e9voque aussi l'immigration avec cette question : faut -il des objectifs annuels fix\u00e9s par le Parlement, le pr\u00e9sident trace tout de m\u00eame quelques lignes rouges : pas question de remettre en cause le droit d'asile exclu et \u00e9galement un r\u00e9tablissement de l'imp\u00f4t sur la fortune que demandent de nombreux gilets jaunes, c'est donc un exercice difficile auquel se livrent le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, susciter l'envie de participer \u00e0 ce d\u00e9bat, ne pas trop en cadrer \u00e0 l'avance les r\u00e9ponses sans pour autant accepter de d\u00e9tricoter le d\u00e9but de son mandat pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [86%] :\r\nAnalyse en Direct de Paris sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [94%] :\r\nL'ex- activiste d'extr\u00eame gauche Cesare Battisti est attendu ce midi en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nThalys, l'avion qui doit l'amener \u00e0 Rome a bien d\u00e9coll\u00e9 cette nuit de Santa Cruz, en Bolivie, l\u00e0 o\u00f9 Cesare Battisti a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 samedi un mois apr\u00e8s avoir fui le Br\u00e9sil sur Twitter, le ministre de l'Int\u00e9rieur italien Matteo Salvini, se dit fier et \u00e9mu, le ministre de la justice italien assure lui que Cesare Battisti purgera sa peine de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 homicides commis dans les ann\u00e9es 70 les \u00c9tats-Unis vont d\u00e9vaster la Turquie \u00e9conomiquement si elle attaque les Kurdes menace sous forme de tuer sign\u00e9 cette nuit, Donald Trump, la mise en garde fait \u00e9cho au prochain retrait des troupes am\u00e9ricaines de Syrie dans le m\u00eame temps Washington demande aux Kurdes de ne pas provoquer la Turquie, ce matin, Ankara demande de son c\u00f4t\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, d'honorer le partenariat strat\u00e9gique qui lie les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [93%] :\r\nUn sc\u00e9nario dont la politique suisse a le secret de comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires s'opposent au m\u00eame paquet mais le combattront donc s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [88%] :\r\n\u00e0 2 francs appara\u00eet pour rejeter le paquet RFFA qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement des retraites, l'un de gauche, l'autre de droite, les 2 comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires refusent de mettre leurs forces en commun, cette semaine, ils d\u00e9poseront chacun de leur c\u00f4t\u00e9, les signatures r\u00e9colt\u00e9es Muriel mon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [95%] :\r\nSi pour certains, l'argent n'a pas d'odeur, les signatures, elles en ont une, le comit\u00e9 bourgeois contre RFFA compos\u00e9 de jeunes UDC et PLR va d\u00e9poser celles qu'il a r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 9 heures, le comit\u00e9 de gauche compos\u00e9 de verre et de syndicats a rendez- vous \u00e0 11 heures \u00e0 la chancellerie, pas question de se m\u00e9langer et pourtant ils combattent le m\u00eame objet, celui d'une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en \u00e9change d'un financement des retraites Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:55) [91%] :\r\nNous avons lanc\u00e9 nous-m\u00eames le r\u00e9f\u00e9rendum parce que nous conte question la RFFA pour des raisons qui nous appartiennent, qui ne sont pas les m\u00eames que celles des comit\u00e9s droite et comme nous avons tr\u00e8s probablement, a r\u00e9ussi \u00e0 faire aboutir notre r\u00e9f\u00e9rendum ind\u00e9pendamment de leur signature nous allons d\u00e9poser en tant que tels, donc nous souhaitons d\u00e9poser notre r\u00e9f\u00e9rendum de mani\u00e8re autonome. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [93%] :\r\nC'est que chez les Verts, et \u00e0 gauche de la gauche, on d\u00e9nonce des d\u00e9ductions fiscales trop importantes au profit des entreprises \u00e0 droite en revanche, certains veulent une r\u00e9forme plus en profondeur du syst\u00e8me des retraites et m\u00eame si seul le comit\u00e9 bourgeois ne parviendrait pas \u00e0 faire aboutir le r\u00e9f\u00e9rendum, il ne veut pas pour autant s'allier au comit\u00e9 de gauche, Camille Lothe et pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:35) [87%] :\r\nSi on fait des analyses pourquoi cette loi a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre aussi \u00e0 cause de nos raisons pour que dans le futur quand on creuse, quelque chose qu'on voit que le peuple ait \u00e9t\u00e9 aussi, pas d'accord, \u00e0 cause du non- raison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [93%] :\r\nArguments diff\u00e9rents mais m\u00eame combat d'ailleurs au final \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale va additionner les signatures cette configuration n'est possible que pour les r\u00e9f\u00e9rendums pour les initiatives populaires, un seul comit\u00e9 est tol\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:00) [96%] :\r\nEt cette question maintenant, les entreprises priv\u00e9es doivent -elles pouvoir prendre part \u00e0 la distribution d'eau potable dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [93%] :\r\nUne bien c'est la question que soul\u00e8ve une votation dans le canton de Z\u00fcrich le 10 f\u00e9vrier prochain les citoyens vont se prononcer sur une r\u00e9vision de la loi cantonale sur les eaux, propos\u00e9e par la droite du parlement la gauche craint une privatisation rampante et a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [97%] :\r\nLa nouvelle loi propose que les entreprises priv\u00e9es puissent d\u00e9tenir jusqu'\u00e0 49 pourcent du capital et un tiers des voix des soci\u00e9t\u00e9s de distribution de l'eau dans les communes du canton, la gauche d\u00e9nonce une privatisation, le secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, Urs Egger s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:35) [90%] :\r\nC'est une loi pour la privatisation de l'eau qui est une loi qui donne au communes une option, il y a beaucoup de communes qui sont pas capables de financer l'approvisionnement en eau Tommy alors c'est un mod\u00e8le pour financer les investissements. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [92%] :\r\nAu contraire, selon le lib\u00e9ral- radical, tandis que la l\u00e9gislation actuelle ne dit rien de la participation \u00e9ventuelle d'acteurs priv\u00e9s, la nouvelle loi, elle a l'Avantage de poser des limites claires, excluant toute participation majoritaire du priv\u00e9, mais le d\u00e9put\u00e9 socialiste Ruedi l\u00e0 et je le maintiens, cette loi sur l'eau est dangereuse \u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:10) [90%] :\r\nOn a touch\u00e9 un v\u00e9ritable tabou un en Suisse investisseur irez certains et les tarifs pour leur eau potable monter quand on ne peut pas augmenter les tarifs, on peut ralentir la maintenance et la qualit\u00e9 de l'eau va souffrir apr\u00e8s un certain temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [97%] :\r\nLa gauche elle voudrait exclure dans la loi, toute possibilit\u00e9 de participation du priv\u00e9, elle cite en exemple les pays europ\u00e9ens comme la France ou l'Allemagne, qui avait ouvert le march\u00e9 de l'eau au secteur priv\u00e9 et font aujourd'hui machine arri\u00e8re dans certaines villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [94%] :\r\nAttention si vous passez la journ\u00e9e en montagne, le danger d'avalanche est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 son degr\u00e9 maximal dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse danger tr\u00e8s fort de niveau 5 selon l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches, un niveau d'alerte qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 grande \u00e0 HL depuis une ann\u00e9e, il concerne principalement le nord du Haut-Valais la r\u00e9gion grisonne de Silvretta Est de l'Oberland bernois encore le canton d'Appenzell, on y attend encore 60 \u00e0 100 centim\u00e8tres de neige d'ici ce soir, les coul\u00e9es pourront s'\u00e9tendre loin dans les vall\u00e9es, les sp\u00e9cialistes recommande donc d'\u00e9viter les sports de neige, loin des pistes s\u00e9curis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [86%] :\r\nRetards dans la livraison ensuite d\u00e9faillance technique, les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages des CFF livr\u00e9s par le constructeur canadien Bombardier, ces trains provoque le m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [96%] :\r\nDans la presse dominicale al\u00e9manique, le patron des CFF Andreas Meyer est point\u00e9 du doigt pour son manque de transparence, un contrat pourtant de presque 2 milliards de francs pour 62 trains, le plus gros de l'histoire des CFF selon la SonntagsZeitung le constructeur canadien doit payer 500000 francs par train et par semaine de retard le montant total des dommages et int\u00e9r\u00eats avoisinerait 600 millions de francs, contact\u00e9 par la RTS les CFF indique que Bombardier et les CFF ont convenu de ne pas divulguer le montant des penalties. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [94%] :\r\nLe salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui, \u00e7a se passe \u00e0 Palexpo, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [95%] :\r\nEt pour cette 29\u00e8me \u00e9dition, le salon continue son \u00e9volution technologique apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 l'an dernier un format de conf\u00e9rences en Direct sur les m\u00e9dias sociaux il propose cette ann\u00e9e Le Lab, un espace d\u00e9di\u00e9 aux projets en d\u00e9veloppement dans le secteur pour Fabienne Lupo, directrice de la fondation de la Haute horlogerie c'est notamment une r\u00e9ponse aux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la vente sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:24) [93%] :\r\nUlysse Nardin pr\u00e9sente une initiative ou par exemple on peut essayer virtuellement les montres sur son poignet apr\u00e8s nous avons des choses avec des domaines d'application un peu plus scientifique, type la possibilit\u00e9 d'avoir ressenti comme si on touche \u00e0 un objet qui n'est pas l\u00e0 d'accord \u00e0 distance pour montrer aussi un petit peu ce qu'il y a dans les coulisses, quelque part dans les d\u00e9partement recherche et d\u00e9veloppement des Maisons exposantes homme a pr\u00e9sent\u00e9 ce genre d'initiative au sein de cet espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [94%] :\r\nDans des propos recueillis par Cynthia Racine \u00e0 ce salon, on en reparle juste apr\u00e8s ce journal, Romaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [91%] :\r\nAvec un sp\u00e9cialiste de la question de la distribution, Thomas, il sera avec nous, effectivement, aux alentours de 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [88%] :\r\nMais pour les suivants, une Exposition qui nous fait remonter loin, tr\u00e8s loin dans l'histoire de la Terre, le Jurassic Museum de pour entre il propose jusqu'\u00e0 d\u00e9but mars, un hommage aux innombrables d\u00e9couvertes pal\u00e9ontologiques faites dans le Jura, recherches, notamment li\u00e9es \u00e0 la construction de l'autoroute A16, \u00e0 ne pas rater : de nombreux fossiles, mais aussi un exceptionnel squelette Dalloz or import\u00e9 des \u00c9tats-Unis et qui fait on en trouvera peut-\u00eatre aussi les traces un jour dans le Jura, \u00e9coutez J\u00e9r\u00e9my Anquetin, pal\u00e9ontologue au Jurassic Museum. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:35) [90%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des dinosaures, c'est une m\u00e8re qui recouvre le Jura, les s\u00e9diments s\u00e9diments marins, on trouve des animaux marins dedans et c'est tr\u00e8s rare de trouver des restes d'organismes continentaux et ici finalement les sites qui ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s sur l'autoroute ont livr\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu dresse continentaux et aucun dinosaure et dans le Jura, en g\u00e9n\u00e9ral, on a quelques sites qui ont livr\u00e9 des dinosaures, mais \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s rare, c'est exceptionnel comme d\u00e9couverte, \u00e7a ne veut pas dire qu'un jour on va pas en trouver un, exactement, c'est un album photos, on a perdu 95 pourcent des photos si vous voulez, on en retrouve de temps en temps quelques brides, donc rien n'emp\u00eache que dans le futur, les futurs travaux soit Jurassic soit d'autres \u00e9quipes \u00e0 travers la Suisse trouve de nouveaux indices de ces mondes disparus c'est Jurassic qui vivait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [94%] :\r\n7 heures 12 sur la premi\u00e8re 17 heures \u00e0 Melbourne, figurez -vous, l'Open d'Australie de tennis a d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [90%] :\r\nUne entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie pour plusieurs favoris qualification cette nuit de Maria Sharapova et de Rafa\u00ebl Nadal et en cette premi\u00e8re journ\u00e9e trois Suisse sont en lice, Bernardin les mains ne vous suivez ces matchs \u00e0 Melbourne, Henry Laaksonen est le 1er suisse \u00e0 \u00eatre entr\u00e9 dans la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:42) [90%] :\r\nEt le 1er aussi \u00e0 avoir remport\u00e9 un set puisqu'ils m\u00e8nent \u00e0 7 0 le Schaffhousois face au Bosnien Mirza Basic match tr\u00e8s important pour Laaksonen, c'est la 3\u00e8me fois seulement que le Suisse et dans le tableau principal d'accrocher aime la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait \u00e0 l'US Open, il y a de cela 2 ans d\u00e9j\u00e0, il n'a jamais pass\u00e9 en 2\u00e8me au 2\u00e8me tour donc pour lui peut-\u00eatre aujourd'hui une premi\u00e8re face \u00e0 un adversaire qui est \u00e0 sa port\u00e9e, en tout cas, \u00e7a devrait \u00eatre un match serr\u00e9, 1 7 0 donc pour Henry Laaksonen face \u00e0 Mirza Basic, chaque semaine, qui a l'habitude de ces corps puisque il a d\u00fb passer par les qualifications pour se qualifier tout \u00e0 l'heure, et m\u00eame maintenant, elle va commencer son match dans quelques secondes, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un Laaksonen sur le corps, num\u00e9ro 13 B\u00e9linda Benchikh elle aussi un gros coup \u00e0 jouer aussi pour la 49\u00e8me joueuse mondiale face \u00e0 la slovaque, la Tch\u00e8que plut\u00f4t Katarina Siniakova 34\u00e8me joueuse \u00e0 la WTA, ben la chiite qui a remport\u00e9 la Hopman Cup avec Roger Federer qui \u00e9tait la semaine derni\u00e8re, aussi en demi- finale \u00e0 Hobart, donc vraiment elle arrive le vent dans le dos, dans cet Open d'Australie et puis un peu plus tard de la matin\u00e9e vers 11 heures, h\u00e9 bien, le tenant du titre, auteur Federer qui sera lu, ben \u00e9videmment le le grandissime favori de son duel face \u00e0 L\u00fcbeck Denis Istomin 6 matchs d\u00e9j\u00e0 entre les 2 hommes et \u00e0 chaque reprise, Roger Federer s'\u00e9tait impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [86%] :\r\nMerci beaucoup Bernardin les mains de rendez- vous est donc pris 11 heures pour l'entr\u00e9e en lice de Roger Federer \u00e0 suivre su RTS de bien s\u00fbr et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal de Julien Bangerter remercie Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant n\u00b04", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DA272E6-F539-4024-B281-930BC40BA374", "internalArchiveId": "0DA272E6-F539-4024-B281-930BC40BA374", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cathy Maret; cheffe de la communication \u00e0 la Fedpol; Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste neuchatelois;Alexis Tspiras, Premier ministre grec;Benjamin Chavaillaz, d\u00e9fenseur HC Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/FBI-CH PEDOPORNOGRAPHIE PI) Les signalements li\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dopornographie sur internet sont en augmentation en Suisse...\r\nL'an dernier, le FBi a signal\u00e9 environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s... \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police... selon la NZZ am Sonntag\r\nEt c'est presque 20 fois plus qu'il y a 5 ans\r\nMais attention Sophie Iselin... ces chiffres doivent \u00eatre mani\u00e9s avec pr\u00e9caution...\r\n  01'13''\r\n((Depuis 2014, les fournisseurs d'acc\u00e8s am\u00e9ricains ont l'obligation d\u00e9noncer les cas de pr\u00e9sum\u00e9s de pornographie aux autorit\u00e9s suisse...Des cas  qui sont en augmentation puisqu'ils ont pass\u00e9s de quelques centaines il y quatre ans \u00e0 9'000 en 2018. Un ph\u00e9nom\u00e8ne que relativise Cathy Maret; cheffe de la communication \u00e0 la Fedpol\r\n-> son\r\nEt si la consommation des sites p\u00e9dopornographiques augmente sur internet, le nombre de criminels, lui reste stable selon les sp\u00e9cialistes \r\n-> son\r\nSur les milliers d'annonces re\u00e7ues par le FBI, seul 10 pourcents d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 transmises par la police f\u00e9d\u00e9rale aux cantons. En 2107, 150 signalemnts ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9s aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es.))\r\n(02/CFF/BOMBARDIER/IV MAIRE - REP 22H30 -) **** Les CFF ne sont pas assez transparents sur le contrat qu'ils ont conclu avec bombardier... pour les nouveaux trains \u00e0 deux-\u00e9tages. \r\nLa compagnie de transport et son patron Andreas Meyer ont \u00e9t\u00e9 point\u00e9s du doigt hier dans la presse dominicale\r\nUne partie de la classe politique est pr\u00e9occup\u00e9e par l'accord \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards de francs... pass\u00e9 en 2010 avec le constructeur canadien\r\nCe contrat est le plus important de l'histoire des CFF mais les 62 trains \u00e0 deux \u00e9tages... accumulent les d\u00e9faillances techniques... et leur livraison a pris beaucoup de retard\r\nJacques-Andr\u00e9 maire, conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, membre de la commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications attend des clarifications. \r\nJacques-Andr\u00e9 Maire... interrog\u00e9 par Tania Sazpinar.\r\n(13/SIHH/HORLOGERIE SIT. ECO/PA) Le Salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui... \u00e0 Gen\u00e8ve... dans un climat de confiance \"mesur\u00e9e\". \r\nApr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 deux ans de baisse, la demande horlog\u00e8re a repris des couleurs en 2017. \r\nCette tendance positive semble se confirmer pour 2018. \r\nMais l'ann\u00e9e qui d\u00e9bute pourrait... elle... s'av\u00e9rer plus compliqu\u00e9e... Cynthia Racine... car le secteur vit un v\u00e9ritable bouleversement\r\n   55''\r\n((C\u00f4t\u00e9 bilan l'ann\u00e9e 2018 ne s'annonce pas si mauvaise. Les exportations horlog\u00e8res, entre janvier et novembre, ont augment\u00e9 de 7% \u00e0 19,5 milliards. Le tout est de savoir si 2018 se rapprochera de l'ann\u00e9e record de 2014... avec des exportations horlog\u00e8res pour plus de 22 milliards de francs.\r\n?\r\nC\u00f4t\u00e9 d\u00e9fis... Ils sont encore nombreux.... En t\u00eate: les tensions commerciales entre les Etats-Unis et la Chine, deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me march\u00e9s les plus important pour la Suisse. Des tensions susceptibles d'impacter le moral des acheteurs de haute horlogerie.... \r\nAutres d\u00e9fis: la mont\u00e9e en puissance des milleniales dans les d\u00e9penses de consommation de luxe. Les contraintes li\u00e9es \u00e0 la vente en ligne... Ou encore le r\u00f4le des interm\u00e9diaires (d\u00e9taillants et distributeurs)... alors que les marques cherchent de plus en plus \u00e0 atteindre directement le client final.\r\nDes interm\u00e9diaires qui pourraient bien \u00eatre les grands perdants de cette \u00e9volution du paysage horloger.... Au SIHH, notamment, le nombre de d\u00e9taillants invit\u00e9s a d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.))\r\n(Battisti) **** Cesare Battisti devrait att\u00e9rir \u00e0 Rome vers midi. \r\nArr\u00eat\u00e9 samedi en Bolivie... l'ancien activiste d'extr\u00eame gauche est en cours d'extradition vers son pays d'origine\r\nIl y est condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9culusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 meurtres commis dans les ann\u00e9es 70... alors qu'il \u00e9tait membre des prol\u00e9taires arm\u00e9s pour le communisme. \r\nC'est donc la fin d'une longue cavale pour Cesare Battisti... qui s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 de sa prison italienne en 1981\r\nIl a toujours clam\u00e9 son innocence.\r\n(Carlos Ghosn) La femme de Carlos GHosn d\u00e9nonce les conditions de d\u00e9tention de son mari\r\nDans une lettre adress\u00e9e \u00e0 l'ONG de d\u00e9fense des droits humains human right watch... l'\u00e9pouse du patron de Renault d\u00e9taille le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'entrepreneur\r\nSelon elle... la cellule de Carlos Ghosn est \u00e9clair\u00e9e de jour comme de nuit... et il n'a pas acc\u00e8s \u00e0 son traitement m\u00e9dical quotidien\r\nLe PDG de Renault subirait par ailleurs de longs interrogatoires quotidiens et des intimidations\r\nCarlos Ghosn est enferm\u00e9 au Japon depuis mi-novembre, accus\u00e9 notamment d'avoir dissimul\u00e9 une partie de ses revenus\r\nSon avocat a d\u00e9pos\u00e9 vendredi une nouvelle demande de remise en libert\u00e9.\r\n(08/PROGRAMME RN EUROPEENNES/PA) **** En France, Marine Le Pen a lanc\u00e9 sa campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain. \r\nLa dirigeante du Rassemblement national a pr\u00e9sent\u00e9 les ambitions de son parti hier \u00e0 Paris...\r\nElle esp\u00e8re \u00ab grand basculement politique \u00bb, contre l'Union europ\u00e9enne, mais aussi contre la politique d'Emmanuel Macron. \r\n  54''\r\n((\u00abOn arrive \u00bb : le slogan de cette campagne s'\u00e9tale en lettres capitales sur la sc\u00e8ne. Marine Le Pen veut croire que ce scrutin europ\u00e9en sera l'heure du triomphe pour ceux qu'elle appelle les patriotes, le Rassemblement national en France, la Ligue de Matteo Salvini en Italie.\r\nMarine Le Pen dit vouloir r\u00e9duire le r\u00f4le de la commission europ\u00e9enne \u00e0 un simple secr\u00e9tariat technique, sous les ordres des chefs d'Etats et de gouvernement. Prudente, la dirigeante du rassemblement national, en revanche n'a pas dit un mot de la sortie de l'euro. Son parti est divis\u00e9, les Fran\u00e7ais sont contre, le sujet est donc remis \u00e0 plus tard. \r\nCar la principale cible de la journ\u00e9e, ce n'\u00e9tait pas Bruxelles, mais Emmanuel Macron, qu'elle d\u00e9crit comme l'incarnation de la confusion, du tatonnement et du chaos. Elle esp\u00e8re convaincre les gilets jaunes de porter leur suffrage sur le Rassemblement national, et surtout d'\u00e9viter l'abstentionnisme le 26 mai prochain. \r\nUne date qu'elle a d'ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pas moins de 3 fois durant son discours. Fr\u00e9d\u00e9ric Says, pour RTS info, Paris.))\r\n(Gilets jaunes) Et pendant ce temps, Emmanuel Macron lui... s'appr\u00eate \u00e0 lancer sa grande consultation nationale... pour tenter de mettre fin \u00e0 la crise des gilets jaunes\r\nDans une \"lettre aux fran\u00e7ais\" publi\u00e9e hier, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique invite la population et ses repr\u00e9sentants politiques \u00e0 b\u00e2tir un \"nouveau contrat pour la nation\"\r\nIl promet de transformer les \"col\u00e8res en solutions\"\r\nLe d\u00e9bat sera officiellement lanc\u00e9 demain.\r\n(10/CRISE GVTALE EN GRECE S/MACEDOINE/IV TSIPRAS) **** Le gouvernement grec est \u00e0 nouveau en pleine crise\r\nFragilis\u00e9 par la d\u00e9mission de son ministre de la d\u00e9fense... qui \u00e9tait aussi son principal alli\u00e9 au sein du gouvernement... le premier ministre a d\u00e9cid\u00e9 hier de solliciter un vote de confiance du parlement\r\nAu coeur des tensions: la question du changement de nom de la Mac\u00e9doine... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s grecs vont en effet devoir se prononcer prochainement sur l'accord qu'Alexis tsipras a conclu avec le gouvernement mac\u00e9donien\r\nOn \u00e9coute Alexis tsipras\r\n((Cet accord est historique, on l'a dit, avantageux d'un point de vue \u00e9conomique, on l'a dit, et moi je veux ajouter en plus ; patriotique ! Car le vrai patriotisme n'est pas de ha\u00efr la patrie des autres son voisin, le vrai patriotisme c'est de se battre pour que ton pays devienne une \u00e9conomique, pacifique qui fait prosp\u00e9rer la r\u00e9gion\".))\r\nAlexis tsipras... qui a donc mis son destin entre les mains du parlement grec. Les d\u00e9put\u00e9s pourraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 se pronocer mercredi.\r\n(16/GOTTERON VICTOIRE DE L'ESPOIR/PI CHAVAILLAZ  - REP 22H30 -) Du hockey sur glace... et cette victoire de l'espoir pour Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\nLes Fribourgeois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2 \u00e0 Ambri hier en National League\r\nEt ce succ\u00e8s leur permet de rester dans la course pour les s\u00e9ries finales... J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n  0'49''\r\n((Pour Gott\u00e9ron, cette victoire est la plus importante de la saison.\r\nLes Fribourgeois restaient sur une d\u00e9faite qui aurait pu \u00eatre lourde de cons\u00e9quences contre Langnau, samedi... Ils risquaient de perdre le contact avec leurs adversaires. \r\nCe sc\u00e9nario catastrophe ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, Gott\u00e9ron recolle, revient \u00e0 deux points d'Ambri, \u00e0 trois points de Zurich et Gen\u00e8ve-Servette. Un bol d'air bienvenu pour le d\u00e9fenseur Benjamin Chavaillaz.  \r\nSON\r\nUn \u00e9tat d'esprit \u00e0 reconduire d\u00e8s le prochain match,  vendredi, \u00e0 Lugano... le Vice-champion de Suisse...  encore plus mal barr\u00e9 que Gott\u00e9ron, et qui voudra lui aussi se remettre en course.))\r\n(Tennis) **** Et puis en tennis, l'Open d'Australie est lanc\u00e9\r\nC\u00f4t\u00e9 Suisses... Henri Laaksonen affrontera d'ici quelques minutes le bosnique Mirza Basic\r\nEt Belinda Bencic sera face \u00e0 la tch\u00e8que KAterina Siniakova\r\nRoger Federer lui... entre en lice vers 11h\r\nIl sera face \u00e0 l'ousbeque Denis istomin\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-14T05:59:43_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-14T05:59:43_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10117083", "ece-10117073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:16:58Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTra\u00e7abilit\u00e9 des activit\u00e9s sur le Net, le Rassemblement national est pr\u00eat pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, le parti souverainiste fran\u00e7ais a lanc\u00e9 sa campagne hier \u00e0 Paris et le programme de Marine Le Pen est clair : faire de ce scrutin en r\u00e9f\u00e9rendum contre la politique d'Emmanuel Macron et puis Fribourg- Gott\u00e9ron a battu Ambri-Piotta hier en National League de hockey sur glace et pour les Fribourgeois c'\u00e9tait sans doute la victoire la plus importante de la saison, explications en fin de journal. \r\nLes signalements li\u00e9s \u00e0 la p\u00e9dopornographie sur Internet sont en augmentation en Suisse l'an dernier, le FBI a signal\u00e9 environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, selon la NZZ AM Sonntag et c'est presque 20 fois plus qu'il y a 5 ans, mais attention, Sophie Iselin, ces chiffres doivent \u00eatre mani\u00e9s avec pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nDepuis 2014, les fournisseurs d'acc\u00e8s am\u00e9ricains ont l'obligation de d\u00e9noncer les cas pr\u00e9sum\u00e9s de pornographie infantile aux autorit\u00e9s suisses des cas qui sont en augmentation, puisqu'ils sont pass\u00e9s de quelques centaines, il y a 4 ans \u00e0 9000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un ph\u00e9nom\u00e8ne que relativise Cathy Maret cheffe de la communication \u00e0 la f\u00eate, Paul. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:07) [92%] :\r\nLa mesure a mis un peu de temps \u00e0 se mettre en place et puis maintenant je pense que les trouvailles d'or annonce mieux et annonce plus donc \u00e7a explique une partie de l'augmentation, et puis on a certainement la poursuite p\u00e9nale qui est meilleur avec des outils technologiques qui permettent de d\u00e9celer ces annonces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [95%] :\r\nEt si la consommation des sites p\u00e9dopornographiques augmente sur internet, selon les sp\u00e9cialistes, le nombre de criminels, lui, reste stable. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:31) [90%] :\r\nIl y en a partout, dans toutes les couches sociales, mais on pense pas qu'il y a une augmentation des p\u00e9docriminels, on a une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 peut-\u00eatre sur internet donc on trouve plus d'annonces, mais gr\u00e2ce \u00e0 l'adresse IP, on peut remonter aux personnes qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nSur les milliers d'annonces re\u00e7ues par le FBI, seuls 10 pourcent ont \u00e9t\u00e9 transmises par la police f\u00e9d\u00e9rale aux cantons en 2017, 150 signalements sont parvenus aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [96%] :\r\nLes CFF ne sont pas assez transparents sur le contrat qu'ils ont conclu avec Bombardier pour les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [94%] :\r\nJe prends la compagnie de transport et son patron Andreas Meyer ont \u00e9t\u00e9 point\u00e9s du doigt hier dans la presse dominicale, une partie de la classe politique est pr\u00e9occup\u00e9e par l'accord, \u00e0 pr\u00e8s de 2 milliards de francs, pass\u00e9 en 2010 avec le constructeur canadien ce contrat le plus important de l'histoire des CFF, mais les 62 trains \u00e0 2 \u00e9tages, accumulent les d\u00e9faillances techniques et leur livraison a pris beaucoup de retard, Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois et membre de la commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications, attend des clarifications. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:32) [88%] :\r\nVous avez dit que lorsqu'on a su il y a quelques mois qu'il aurait du retard dans les livraisons dans tout secteur accept\u00e9 en commission, en particulier de cette situation, sachant d'autant plus que Bombardier au m\u00eame moment, licenci\u00e9 des dizaines voire des centaines de personnes, on avait de la peine \u00e0 comprendre comment cette entreprise pouvait essayer d'assumer les d\u00e9lais de livraison, et dans ce sens -l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 des questions, n'a pas eu, faut le dire, les r\u00e9ponses qu'on attendait, en terme de transparence en tessons de visibilit\u00e9 au niveau du contrat et c'est vrai que la soit triomphe savoir beaucoup plus, en particulier concernant les fesses pensent habilit\u00e9 en cas de retard mais aussi en cas de d\u00e9faut \u00e0 la livraison, il serait bon de savoir dans quelle mesure l'entreprise peut \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s, en particulier vis-\u00e0-vis d'une entreprise qui appartient au public, \u00e0 les CFF en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [92%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire interrog\u00e9 par Tania \u00e7a pinard le salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, dans un climat de confiance mesur\u00e9e apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9 2 ans de baisse, la demande horlog\u00e8re a repris des couleurs en 2017 et cette tendance positive semble se confirmer pour 2018, mais l'ann\u00e9e qui d\u00e9bute pourrait -elle s'av\u00e9rer plus compliqu\u00e9e cimeti\u00e8re Racine, car le secteur vit un v\u00e9ritable bouleversement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 bilan l'ann\u00e9e 2018 ne s'annonce pas si mauvaise, les exportations horlog\u00e8res entre janvier et novembre ont augment\u00e9 de 7 pourcent \u00e019,5 milliards, le tout est de savoir si 2018 se rapprochera de l'ann\u00e9e record de 2014, avec des exportations horlog\u00e8res pour plus de 22 milliards de francs C\u00f4t\u00e9 d\u00e9fis, ils sont encore nombreux en t\u00eate les tensions commerciales entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me march\u00e9s les plus importants pour la Suisse, des tensions susceptibles d'impacter le moral des acheteurs de haute horlogerie autre d\u00e9fi : la mont\u00e9e en puissance des Millennials dans les d\u00e9penses de consommation de luxe, les contraintes li\u00e9es \u00e0 la vente en ligne ou encore le r\u00f4le des interm\u00e9diaires d\u00e9taillants et distributeurs, alors que les marques cherchent de plus en plus \u00e0 atteindre directement le client final des interm\u00e9diaires qui pourraient bien \u00eatre les grands perdants de cette \u00e9volution du paysage horloger au SIHH, notamment le nombre de d\u00e9taillants invit\u00e9s a d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [97%] :\r\nCesare Battisti devrait atterrir \u00e0 Rome vers midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [96%] :\r\nArr\u00eat\u00e9 samedi en Bolivie, l'ancien activiste d'extr\u00eame gauche italien est en cours d'extradition vers son pays d'origine, il y est condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 meurtres commis dans les ann\u00e9es 70 dans les ann\u00e9es 70 alors qu'il \u00e9tait membre des prol\u00e9taires arm\u00e9s pour le communisme, c'est donc la fin d'une longue cavale pour arr\u00eats Battisti qui s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 de sa prison italienne en 1981 il a toujours clam\u00e9 son innocence, la femme de Carlos Gone d\u00e9nonce les conditions de d\u00e9tention de son mari, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 l'ONG de d\u00e9fense des droits humains human rights watch, l'\u00e9pouse du patron de Renault d\u00e9taille le traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'entrepreneur, selon elle, la cellule de Carlos Ghosn est \u00e9clair\u00e9e de jour comme de nuit, et il n'a pas acc\u00e8s \u00e0 son traitement m\u00e9dical quotidien, le PDG de Renault subirait par ailleurs de longs interrogatoires quotidiens et des intimidations Carlos Gone est enferm\u00e9 au Japon depuis mi- novembre, accus\u00e9 notamment d'avoir dissimul\u00e9 une partie de ses revenus, son avocat a d\u00e9pos\u00e9 vendredi une nouvelle demande de remise en libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [98%] :\r\nEn France, Marine Le Pen a lanc\u00e9 sa campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [90%] :\r\nLa dirigeante du Rassemblement national a pr\u00e9sent\u00e9 les ambitions de son parti, hier \u00e0 Paris, elle esp\u00e8re grand parce Culmont politique contre Union europ\u00e9enne mais aussi contre la politique d'Emmanuel Macron, Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a il s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [95%] :\r\nOn arrive, le slogan de cette campagne s'\u00e9tale en lettres capitales sur la sc\u00e8ne, Marine Le Pen veut croire que ce scrutin europ\u00e9en sera l'heure du triomphe pour ce qu'elle appelle les patriotes, le Rassemblement national en France, la Ligue de Matteo Salvini en Italie, Marine Le Pen dit vouloir r\u00e9duire le r\u00f4le de la Commission europ\u00e9enne, un simple secr\u00e9tariat technique sous les ordres des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement prudente, la dirigeante du Rassemblement national en revanche n'a pas dit un mot de la sortie de l'Euro, son parti est divis\u00e9 les Fran\u00e7ais sont contre le sujet est donc remis \u00e0 plus tard car la principale cible de la journ\u00e9e, ce n'\u00e9tait pas Bruxelles mais Emmanuel Macron qu'elle d\u00e9crit comme l'internation de la confusion du t\u00e2tonnement et du chaos, elle esp\u00e8re convaincre les gilets jaunes de porter leurs suffrages sur le Rassemblement national et surtout d'\u00e9viter l'abstentionnisme, le 26 mai prochain une date qu'elle a d'ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pas moins de 3 fois durant son discours Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [95%] :\r\nEt pendant ce temps, Emmanuel Macron, lui, s'appr\u00eate \u00e0 lancer sa grande consultation nationale pour tenter de mettre fin \u00e0 la crise des gilets jaunes, dans une lettre aux Fran\u00e7ais publi\u00e9e hier, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique invite la population et ses repr\u00e9sentants politiques \u00e0 b\u00e2tir un nouveau contrat pour la nation, il promet de transformer les col\u00e8res en solutions, le d\u00e9bat sera officiellement lanc\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [92%] :\r\nLe gouvernement grec, lui, est \u00e0 nouveau en pleine crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [97%] :\r\nFragilis\u00e9 par la d\u00e9mission de son ministre de la D\u00e9fense, qui \u00e9tait aussi son principal alli\u00e9 au sein du gouvernement le 1er ministre a d\u00e9cid\u00e9 hier de solliciter un vote de confiance du Parlement au coeur des tensions, la question du changement de nom de la Mac\u00e9doine, les d\u00e9put\u00e9s grecs vont en effet devoir se prononcer prochainement sur l'accord qu'Alexis Tsipras a conclu avec le gouvernement mac\u00e9donien, on \u00e9coute le 1er Ministre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:39) [79%] :\r\nC'est une journ\u00e9e un peu libre ordinaire et je peux le dire aussi. \r\nCet accord est historique, on l'a dit Avantage d'un point de vue \u00e9conomique, on l'a dit et moi je veux ajouter en plus patriotique. \r\n20 1000 missiles que le vrai patriotisme n'est pas de rail et de la patrie des autres son voisin, le vrai patriotisme, c'est de se battre pour que ton pays devienne une puissance \u00e9conomique pacifique qui fait prosp\u00e9rer la r\u00e9gion ma Bellerose qu'on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [95%] :\r\nC'\u00e9tait Alexis Tsipras, qui a donc remis son destin entre les mains du Parlement grec, les d\u00e9put\u00e9s pourraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 se prononcer mercredi d\u00e9j\u00e0 du hockey sur glace et cette victoire de l'espoir pour Fribourg- Gott\u00e9ron les Fribourgeois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2 \u00e0 Ambri hier en National League et ce succ\u00e8s leur permet de rester dans la course pour les s\u00e9ries finales J\u00e9r\u00f4me Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [94%] :\r\nPour Gott\u00e9ron, cette victoire est la plus importante de la saison, les Fribourgeois restaient sur une d\u00e9faite qui aurait pu \u00eatre lourde de cons\u00e9quences contre Langnau samedi et il risquait de perdre le contact avec leurs adversaires ce sc\u00e9nario catastrophe ne s'est pas concr\u00e9tis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire Gott\u00e9ron recolle revient \u00e0 2 points d'Ambri \u00e0 3 points de Z\u00fcrich et de Gen\u00e8ve Servette bol d'air bienvenu pour le d\u00e9fenseur Benjamin Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [86%] :\r\nOui, par rapport \u00e0 au match, on se devait d'avoir une r\u00e9action c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour rester Poli vous des points au classement et puis on sait que Govou venir ici un dimanche apr\u00e8s- midi, ce n'est pas toujours facile, je crois que dans l'ensemble du match, on est rest\u00e9 tr\u00e8s disciplin\u00e9, on a marqu\u00e9 de Gaulle dans le slot l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait un peu mal, \u00e7a peut cache donc tant mieux pour nous et puis on prend le positif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [97%] :\r\nUn \u00e9tat d'esprit \u00e0 reconduire d\u00e8s le prochain match vendredi \u00e0 Lugano, le vice- champion de Suisse encore plus mal barr\u00e9 que Gott\u00e9ron et qui voudra lui aussi se remettre en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [82%] :\r\nPour et puis en tennis, Marielle, l'Open d'Australie est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [92%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse Henry Laaksonen affrontera d'ici quelques minutes, le Bosniaque Mirza Basic et puis Belinda Benchikh, elle sera face \u00e0 la Tch\u00e8que Katerina Siniakova Roger Federer, quant \u00e0 lui, entre en lice vers 11 heures il sera, lui, face \u00e0 l'Ouzbek Denis Istomin in le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [73%] :\r\nOn a le signer Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T06:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED99A7DB-F093-4D8F-B5B1-BE8D97E472D7", "internalArchiveId": "ED99A7DB-F093-4D8F-B5B1-BE8D97E472D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - 2019, ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Premier tournoi important de l'ann\u00e9e, l'Open d'Australie a commenc\u00e9 \u00e0 Melbourne et marque le d\u00e9but d'une saison qui pourrait \u00eatre une ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis.\r\n\r\nSport matin - 2019, ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis SPORT MATIN\r\n***6H40.. on part tr\u00e8s loin... direction Melbourne dans Sport Matin\r\nL'Open d'Australie a commenc\u00e9 cette nuit.. \u00e0 Melbourne. \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates notre correspondant sur place... \r\nMelbourne, c'est le premier tournoi important de l'ann\u00e9e.... \r\nUne saison qui pourrait \u00eatre une ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis... \r\nle circuit pourrait conna\u00eetre des changements d'importance...\r\nOui \u00e7a bouge dans le monde du tennis, ce petit monde en m\u00eame temps tr\u00e8s ouvert, form\u00e9 de personnes qui voyagent dans le monde entier, mais qui forment aussi un monde assez ferm\u00e9, qui se prot\u00e8ge, qui veille aussi \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats. Et le d\u00e9but d'ann\u00e9e est assez chaud au sein des instances de l'ATP. M\u00eame le pr\u00e9sident de l'ATP, Chris Kermode, n'est pas certain de pouvoir rester en place.\r\n*****Il est remis en cause par les joueurs, c'est cela?\r\nExact le conseil des joueurs, form\u00e9 de 10 membres, dont le pr\u00e9sident Novak Djokovic, est divis\u00e9. Il aurait m\u00eame efectu\u00e9 un vote d\u00e9favorable \u00e0 Kermode. Or l'avenir du pr\u00e9sident sera discut\u00e9 par le board, la direction de l'ATP \u00e0 la fin du tournoi et le vote des joueurs pourrait avoir une certaine importance. Les causes de ce d\u00e9samour sont nombreuses, mais il y a toujours en toile de fond les questions d'argent, la r\u00e9partition des gains, afin que tout le monde gagne plus et pas seulement les meilleurs. Il a aussi des questions de relations entre personnes. Bref, \u00e7a grince un peu. Chacun doit un peu prendre position. Stan Wawrinka a par exemple d\u00e9fendu le pr\u00e9sident actuel.\r\n****Pourtant l'argent distribu\u00e9 aux joueurs est toujours plus important non?\r\nA Melbourne, cette somme globale distribu\u00e9e aux joueurs, ce que l'on appelle le prize-money c'est 60 millions de dollars australiens, plus ou moins 43 millions de francs suisses. C'est 10 % d'augmentation en un an. C'est quasiment 50% depuis 5 ans. Mais atention, c'est plut\u00f4t la questin de la redistribution qui pose probl\u00e8me, m\u00eame si des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. Les perdants au premier tour gagnent d\u00e9sormaisd 53'000 francs contre 2.9 millions au vainqueur final, , Et puis ce qui se passe en GC, des GC g\u00e9r\u00e9s par l'ITF,  n'est pas forc\u00e9ment ce qui se passe sur le circuit ATP, bcp de tournois souffrent voir disparaissent. A l'instar de Gstaad, qui a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 son tournoi f\u00e9minin \u00e0 Lausanne. Ou Bienne aussi qui n'a pas dur\u00e9 longtemps, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Lugano.\r\n****Bernardin, vous nous parlez de tensions au sein de l'ATP. \r\nL'an dernier, il y a aussi eu beaucoup de politique autour de la Coupe Davis. ce n'est pas bon non plus... \r\nCe n'est jamais bon lorsqu'il y a des tensions. Mais c'est vrai que c'est un moment de v\u00e9rit\u00e9. C'est vrai que cette coupe davis, g\u00e9r\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration internationale va vivre en concurrence avec l'ATP Cup d\u00e8s l'an prochain.  Ca cr\u00e9e forc\u00e9ment des tensions suppl\u00e9mentaires. On poeut aussi y ajouter la Laver Cup de Federer. Roger Federer a plut\u00f4to jug\u00e9 hier que ces temps \u00e9taient int\u00e9ressants, que c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode de transition. Qu'il allait discuter avec Djokovic, Nadal, Murray et d'autres.\r\n****Mais par contre, on a l'impression que les tournois du Grand Chelem se d\u00e9veloppent plut\u00f4t bien. \r\nMieux qu'ils affichent une sant\u00e9 \u00e9clatante.\r\nLes Grands Chelems, c'est \u00e0 part. Ils ont une histoire, des installations assez extraordinaires, oui ils se portent bien, l'\u00e9galit\u00e9 dse revenus hommes-femmes est acquise. Mais ils vont quand-m\u00eame d\u00e9pendre de l'\u00e9volution du tennis en ces temps aussi, ou les joueurs qui ont attir\u00e9 le public depuis des ann\u00e9es vivent leurs derni\u00e8res saison, au singulier ou au pluriel.\r\n*****Au singulier en tout cas pour Andy Murray...\r\nQui arr\u00eatera de toute mani\u00e8re sa carri\u00e8re cette ann\u00e9e, au plus tard \u00e0 Wimbledon, peut-\u00eatre disputera-t-il  tout \u00e0 l'heure le dernier match de sa carri\u00e8re, s'il perd et s'il ne parvient pas \u00e0 continuer ensuite en raison de ses probl\u00e8mes de hanche. Federer a d\u00e9j\u00e0 dit,ce qui a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi, qu'il allait attendre avant de d\u00e9cider s'il continue l'ann\u00e9e prochaine. Rafael Nadal va jouer ici, et on esp\u00e8re toute la saison, mais l\u00e0 \u00e7a fait 4-5 mois qu'il n'a plus disput\u00e9 un match, il a des soucis physqiues aussi, \u00e0 une cuisse actuellement. Chez les DAmes, Serena Williams a 37 ans, elle gagne moins, elle divise, mais elle reste la grande star. Donc au niveau institutionnel, mais aussi sur le court, et de celles et ceux qui vont rester,  l'ann\u00e9e va \u00eatre int\u00e9ressante, et stressante aussi.\r\nMerci Bernardin, on en profite pour faire le point sur les matchs des Suisses aujourd'hui...\r\nBLA BLA BLA 20''", "durationSec": 254, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - 2019, ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis", "Sport matin - 2019, ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis / LME_2019-01-14T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - 2019, ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis / LME_2019-01-14T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'Open d'Australie a commenc\u00e9 la nuit de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Melbourne. C'est le premier tournoi important de l'ann\u00e9e. Une saison qui pourrait \u00eatre une ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis. En effet, le circuit pourrait conna\u00eetre des changements d'importance.", "Premier tournoi important de l'ann\u00e9e, l'Open d'Australie a commenc\u00e9 \u00e0 Melbourne et marque le d\u00e9but d'une saison qui pourrait \u00eatre une ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis. ", "Premier tournoi important de l'ann\u00e9e, l'Open d'Australie a commenc\u00e9 \u00e0 Melbourne et marque le d\u00e9but d'une saison qui pourrait \u00eatre une ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis. "], "variantIds": ["ece-10117007", "ece-10116993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:12:18Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPour voir partir tr\u00e8s loin, direction Melbourne pour sport matin. \r\nL'Open d'Australie a commenc\u00e9 cette nuit \u00e0 Melbourne justement Bernardin Allemann vous \u00eatre notre correspondant sur place, Melbourne, c'est le premier tournoi important de l'ann\u00e9e, une saison qui pourrait \u00eatre une ann\u00e9e charni\u00e8re pour le tennis Bernardin, le circuit pourrait conna\u00eetre des changements d'importance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, \u00e7a bouge dans le monde du tennis, ce petit monde en m\u00eame temps tr\u00e8s ouvert, form\u00e9 de personnes qui voyagent dans le monde entier mais qui forment aussi un monde assez ferm\u00e9 qui se prot\u00e8ge qui veille aussi \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats et le d\u00e9but d'ann\u00e9e est assez chaud au sein des instances de l'ATP, m\u00eame le pr\u00e9sident de l'ATP Chris Kermode n'est pas certain de pouvoir rester en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [94%] :\r\nOui, parce qu'il est remis en cause par les joueurs, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nC'est exact, le conseil des joueurs form\u00e9 de 10 membres, dont le pr\u00e9sident, Novak Djokovic, qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup de questions sur le sujet, divis\u00e9, il aurait m\u00eame effectu\u00e9 un vote d\u00e9favorable \u00e0 Chris Kermode or l'avenir du pr\u00e9sident sera discut\u00e9 par la direction de l'ATP le board \u00e0 la fin de ce tournoi et ce vote des joueurs pourrait avoir une certaine importance, les causes du d\u00e9samour sont nombreuses, il y a toujours en toile de fond les questions d'argent, la r\u00e9partition des gardes, tout le monde qui plus et pas seulement les meilleurs, il y a aussi des questions de relations entre personnes, bref \u00e7a grince un peu, chacun doit prendre position. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nParler de de gain d'argent pourtant justement Bernard dans l'argent distribu\u00e9 aux joueurs est toujours plus important non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e0 Melbourne, qui somme globale distribu\u00e9e aux joueurs ce que l'on appelle le pluralisme ni c'est 60 millions de dollars australiens, donc plus ou moins 43 millions de francs suisses c'est 10 pourcent d'augmentation par rapport \u00e0 l'an dernier, quasiment 50 pourcent depuis 5 ans, mais attention, c'est plut\u00f4t la question de la redistribution qui pose probl\u00e8me, m\u00eame si des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, les perdants au 1er tour gagnent d\u00e9sormais 53000 francs contre2,9 millions au vainqueur final et puis bon, ce qui se passe en Grand Chelem, c'est pas forc\u00e9ment ce qui se passe sur le circuit ATP beaucoup de tournois souffrent voir disparaissent \u00e0 l'instar de doctes par exemple en Suisse qui a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 son tournoi f\u00e9minin \u00e0 Lausanne Bienne qui n'a pas dur\u00e9 longtemps, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [93%] :\r\nVous nous parlez aussi des tensions au sein de de l'ATP l'an dernier il y a eu beaucoup de politique autour de la de la Coupe Davis, et \u00e7a c'est pas bon non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [88%] :\r\nNon, c'est jamais bon lorsqu'il y a des tensions, sauf si cela permet ensuite de partir sur de nouvelles bases, c'est vrai qu'il y avait eu l'an dernier, cette pol\u00e9mique Coupe Davis ATP Cup la Labour Cup de de Roger Federer, bref il y y a beaucoup de sujets de tension en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, auteur, Federer a jug\u00e9 hier que s'il est temps \u00e9taient int\u00e9ressants, qui \u00e9tait aussi une p\u00e9riode de transition, mais qu'il allait devoir discuter s\u00e9rieusement avec Djokovic avec Nadal et avec Murray. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [95%] :\r\nMais par contre on a l'impression que les tournois du Grand Chelem se d\u00e9veloppent plut\u00f4t bien Bernardin, on peut m\u00eame dire qu'ils affichent une sant\u00e9 \u00e9clat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [85%] :\r\nLa zone des combats, oui Grand-Chelem c'est vraiment \u00e0 part, ils ont une histoire des installations extraordinaire et il se portent bien, l'\u00e9galit\u00e9 des revenus hommes- femmes est acquise, mais il faut quand m\u00eame d\u00e9pend de l'\u00e9volution du tennis en citant aussi ou les joueurs qui ont attir\u00e9 le public depuis des ann\u00e9es fait aussi la richesse du tennis, h\u00e9 bien ces joueurs vivent leurs derni\u00e8res saison o\u00f9 singulier ou au pluriel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [87%] :\r\nComme au singulier, en tout cas pour Andy Murray. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [92%] :\r\nOui, exactement, Murray qui arr\u00eatera sa carri\u00e8re cette ann\u00e9e au plus tard \u00e0 Wimbledon peut-\u00eatre disputera -t-il m\u00eame tout \u00e0 l'heure, le dernier match de sa carri\u00e8re, on ne sait pas encore s'il perd, Federer a d\u00e9j\u00e0 dit aussi ce qui a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi en ce d\u00e9but de saison, qu'il allait attendre vote d\u00e9cider s'il continue l'ann\u00e9e prochaine, Nadal va jouer ici et on esp\u00e8re m\u00eame toute la saison, mais \u00e7a fait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e7a quoi qui qui n'a pas disput\u00e9 un match et des soucis physiques \u00e0 une cuisse, actuellement chez les dames, S\u00e9r\u00e9na Williams, la, la grande Star \u00e0 37 ans, voil\u00e0 donc au niveau institutionnel, mais aussi sur le corps de celles et ceux qui vont rester l'ann\u00e9e va \u00eatre int\u00e9ressante et m\u00eame stressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [91%] :\r\nFederer, Murray Nadal Williams c'est tous des gens qui, qui nous ont fait r\u00eaver et puis qu'on aimerait encore, voire jouer longtemps on entend derri\u00e8re vous Bernardin les balles qui qui siffle, on en profite pour faire le point sur les matchs, il y a des Suisses en lice en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [82%] :\r\nOui, enfin, un seul Suisse instant qui a jou\u00e9 c'est Henri Laaksonen qui il a d\u00e9but\u00e9 son match face au Bosnien basique, ces 2 jeux partout dans la premi\u00e8re manche, dans quelques instants, \u00e9galement B\u00e9linda Bencic va jouer contre Siniakova la Slovaquie puis on attend vers 11 heures Roger Federer l'entr\u00e9e du double tenant du titre, ce sera face \u00e0 2006 Tommy, l'Ouzbek. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [90%] :\r\nOui, on se r\u00e9jouit Bernardin Allemann vous allez sur tous ses matches, pour nous, vous \u00e9tiez en Direct de Melbourne, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [99%] :\r\nBonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:42:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBD22340-548E-438B-94DD-0B1B86F60AE8", "internalArchiveId": "BBD22340-548E-438B-94DD-0B1B86F60AE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Val\u00e9rie Borloz, membre du collectif romand pour la gr\u00e8ve;Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident vert'lib\u00e9ral vaudois,;Christophe Deloire, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporter Sans Fronti\u00e8res\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay (JOURNAL INDIC) \r\n(03/MANIFESTE GREVE DES FEMMES PI BORLOZ) Le 14 juin prochain, dans 5 mois pile... , ce sera la gr\u00e8ve des femmes... un \u00e9v\u00e9nement et une date qui font \u00e9videmment \u00e9chos au 14 juin 1991 et aux quelque 500 mille femmes qui alors s'\u00e9taient mobilis\u00e9es \u00e0 travers toute la Suisse pour obtenir l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes. 28 ans plus tard, le collectif romand de coordination de la future gr\u00e8ve publie son manifeste de revendications....  un manifeste en 19 points. Les pr\u00e9cisions de Tania Sazpinar \r\n  01'18''\r\n((Depuis que la d\u00e9cision d'organiser cette gr\u00e8ve des femmes a \u00e9t\u00e9 prise en juin dernier la mobiolisation s'organise. Avec comme r\u00e9sultat notamment ce manifeste publi\u00e9 5 mois avant le jour J. Il \u00e9mane des pr\u00e9occupations de plusieurs femmes de tous horizons, de tous \u00e2ges, qui se sont rassembl\u00e9es ces derniers mois pour mettre leurs revendications en commun. R\u00e9sultat: 19 points qui sont l\u00e0 pour formuler clairement le message comme l'explique Val\u00e9rie Borloz, membre du collectif romand pour la gr\u00e8ve:\r\n SON 26''\r\nIn\u00e9galit\u00e9s salariales, dans le travail.. au niveaux des assurances sociales aussi. Libert\u00e9 de choix en mati\u00e8re de sexualit\u00e9, violences sexistes, homophobes et transphobes ne sont que quelques exemples tir\u00e9s de ces 19 points qui suscitent la col\u00e8re chez les femmes et montrent que les raisons de se mobiliser ne manquent pas. Les organisatrices ne donnent pas d'objectif chiffr\u00e9s quant \u00e0 la participation le 14 juin prochain mais elles esp\u00e8rent qu'elle sera \u00e0 la hauteur du renouveau du f\u00e9minisme qui a actuellement lieu dans le monde entier. ))\r\nLe FBI a signal\u00e9 l'an dernier \u00e0 la Suisse environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de p\u00e9dopornographie, c'est un record. Apr\u00e8s analyse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police en a transmis moins de 10% aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es. Il s'agit de personnes vivant en Suisse soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 de la pornographie infantile via des fournisseurs d'acc\u00e8s internet am\u00e9ricains.\r\n(04/EF2019 / ALLIANCES AU CENTRE/IV POINTET  - REP 22H30 -) *** Les partis du centre vont s'allier pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\n Les chefs du PDC, du PBD, des Verts lib\u00e9raux et du parti \u00e9vang\u00e9lique ont conclu une alliance, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier la NZZ am Sonntag. Il reviendra aux sections cantonales de mettre en oeuvre cette recommandation, et ce malgr\u00e9 les alliances d\u00e9j\u00e0 existantes dans les cantons. Pour le pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux vaudois, Fran\u00e7ois Pointet, ces apparentements sont le meilleur moyen de gagner des voix. \r\n  49''\r\nFran\u00e7ois Pointet r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(TF4/GILETS JAUNES ET MEDIAS PI) Donald Trump menace de d\u00e9vaster l'\u00e9conomie de la Turquie si cette derni\u00e8re attaque les Kurdes, alli\u00e9s des Etats-Unis dans le nord de la Syrie. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande aussi aux Kurdes de s'abstenir de toute provocation \u00e0 l'\u00e9gard d'Ankara. Le retrait annonc\u00e9 des troupes am\u00e9ricaines en Syrie ouvre en effet la voie \u00e0 l'arm\u00e9e turques pour une grande offensive dans la r\u00e9gion. \r\nEt sur le terrain, les forces d\u00e9mocratiques syriennes, compos\u00e9e principalement de combattants kurdes justement annonce en avoir presque fini avec la derni\u00e8re poche du groupe Etat islamique.  lls \"vivent leurs derniers jours\" dans cette enclave pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, assure un porte parole de ces unit\u00e9s anti-djihadistes. \r\n*** En France, les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois la cible de certains gilets jaunes... \r\nL'acte 9 du mouvement, samedi, a mobilis\u00e9 plus de 84'000 personnes \u00e0 travers la France... des incidents ont \u00e9maill\u00e9 les manifestations, avec notamment plusieurs journalistes agress\u00e9s \u00e0 Pau, Marseille ou Toulouse... Le groupe TF1 a d'ailleurs port\u00e9 plainte apr\u00e8s la violente agression d'une \u00e9quipe de LCI, venue couvrir le rassemblement \u00e0 Rouen. Des images qui ont choqu\u00e9...C\u00e9dric Guigon.\r\n  01'25\r\n((SON REPORTAGE...\r\nL'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui prot\u00e8ge les journalistes, rou\u00e9 de coups... certains gilets jaunes s'interposent pour \u00e9viter un tabassage en r\u00e8gle... \r\nSamedi les violences contre les m\u00e9dias ont franchi un cap pour Christophe Deloire... Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporter Sans Fronti\u00e8res lance un cri d'alarme.\r\n-> SON\r\nChristophe Deloire r\u00e9clame une condamnation unanime des responsables politiques, et en attend plus de la part des autorit\u00e9s.\r\n-> SON\r\nSamedi une ancienne ministre de Jacques Chirac a aliment\u00e9 la pol\u00e9mique sur Twitter... elle a point\u00e9 la responsabilit\u00e9 des journalistes dans les agressions qu'ils subissent.))\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans cette crise des \"gilets jaunes\", Emmanuel Macron a appel\u00e9 \"le plus grand nombre de Fran\u00e7ais\" \u00e0 participer au grand d\u00e9bat national. Le premier ministre Edouard Philippe doit pr\u00e9ciser aujourd0'hui les modalit\u00e9s. Dnas une lettre ouverte au Francais rendue publique hier soir Macron juge\r\ninacceptable, la mise en accusation g\u00e9n\u00e9rale et les pressions exerc\u00e9es sur des \u00e9lus et sur la presse. Le grand d\u00e9bat ne sera ni une \u00e9l\u00e9ction ni un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9crit-il. Il propose de baliser le d\u00e9bat avec une s\u00e9rie de 35 questions portant sur quatre th\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9s: la d\u00e9mocratie, la transition \u00e9cologique, la fiscalit\u00e9 ou l'immigration.\r\n(09/CRISE GVTALE EN GRECE S/MACEDOINE/PA  - REP 22H30 -) *** Coup de th\u00e9\u00e2tre et nouvelle crise gouvernementale en Gr\u00e8ce... Enjeu de la dispute: le nouveau nom de la Mac\u00e9doine\r\nDes alli\u00e9s du premier ministre grec refusent de ratifier l'accord sign\u00e9 en juin dernier entre Alexis Tsipras, et son homolgue mac\u00e9donien quant au nom de la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord. Tout cela risque de provoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... D\u00e9tails avec Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes\r\n  46''\r\n((D\u00e9mission du ministre de la d\u00e9fense, vote de confiance \u00e0 la Vouli grecque dans la semaine, rien ne va plus entre les deux partis de la coalition gouvernementale grecque Anel parti de la droite souverainiste et le Syriza parti de la gauche radicale. Pomme de discorde la petite mac\u00e9doine slave voisine. Pour le premier ministre ratifier l'accord qui enterin\u00e9 son nouveau nom est un acte patriotique, pour son ancien alli\u00e9 une trahison . \r\nANEL, apportait habituellement le soutien de ses sept d\u00e9put\u00e9s \u00e0  la politique d'Alexis Tspiras.  Cette fois il va devoir chercher dans d'autres parti le nombre \u00e9quivalent de voix pour \u00e9viter des \u00e9lections l\u00e9gislaives anticip\u00e9es. Alexis Tsipras est apparu confiant. Il a m\u00eame remercier son ancien alli\u00e9 Panos Kamenos pour le travail accompli ses derni\u00e9res ann\u00e9eS. Les Grecs eux redoutent des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es: verdict jeudi prochain.. signature. Ang\u00e9lique Kourounis por RTS-Info, Ath\u00e8nes))\r\nL'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches a port\u00e9 le danger d'avalanches au niveau 5 , le plus fort, dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse. Il s'agit d'un niveau d'alerte plut\u00f4t rare. D'ici lundi soir, il tombera encore 60 \u00e0 100 cm de neige de l'Oberland bernois oriental jusqu'\u00e0 la r\u00e9gion de l'Alpstein, dans le pays d'Appenzell, ainsi que dans le nord du Haut-Valais et dans la r\u00e9gion de Silvretta aux Grisons. C'est dans ces r\u00e9gions que le danger sera le plus \u00e9lev\u00e9.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10116992", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-14T06:30:06_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Alexandre Habay / LME_2019-01-14T06:30:06_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10117024", "ece-10116992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:09:17Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nC'est le journal Alexandre Habay bonjour Alexandre, bonjour la gr\u00e8ve des femmes en Suisse, c'est le 14 juin prochain le manifeste est publi\u00e9 aujourd'hui, in\u00e9galit\u00e9s salariales et dans le monde du travail en g\u00e9n\u00e9ral, libert\u00e9 de soit en mati\u00e8re de sexualit\u00e9 violences sexistes : pr\u00e9cisions sur les 19 points qui suscite la col\u00e8re des militantes \u00e0 l'origine du mouvement, les grandes manoeuvres ont d\u00e9but\u00e9 au centre en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre PDC et PBD, Verts lib\u00e9raux Parti \u00e9vang\u00e9lique veulent se renforcer face au p\u00f4le mais alliance et apparentements existe d\u00e9j\u00e0 dans les cantons et ne suivent pas toujours cette ligne des journalistes pris \u00e0 partie, insult\u00e9 et frapp\u00e9 les sc\u00e8nes se r\u00e9p\u00e8tent chaque samedi en France, en marge des manifestations de gilets jaunes, Reporters sans fronti\u00e8res d\u00e9nonce un chantage anti- d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nLe 14 juin prochain dans 5 mois pile, ce sera la gr\u00e8ve des femmes un \u00e9v\u00e9nement et une date qui font \u00e9videmment \u00e9chos au 14 juin 91 et aux quelque 500000 femmes qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s alors \u00e0 travers toute la Suisse pour obtenir l'application de l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes 28 ans plus tard, le collectif Romand de coordination de la future gr\u00e8ve publie son manifeste de renv dit qu'\u00e0 Sion, un manifeste en 19 points, les pr\u00e9cisions de Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nDepuis que la d\u00e9cision d'organiser cette gr\u00e8ve des femmes a \u00e9t\u00e9 prise en juin dernier, la mobilisation s'organise, avec comme r\u00e9sultat notamment ce manifeste publi\u00e9 5 mois avant le jourJ. Il \u00e9mane des pr\u00e9occupations de plusieurs femmes de tous horizons, de tous \u00e2ges, qui se sont rassembl\u00e9s ces derniers mois pour mettre leurs revendications communs, r\u00e9sultat 19 points qui sont l\u00e0 pour formuler clairement le message, comme l'explique Val\u00e9rie Borloo, membre du collectif Romand pour la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:42) [87%] :\r\nLe manifeste quelque part, il vient expliquer ou peut-\u00eatre expliciter un peu plus le pourquoi de d'une mobilisation, elle, elle et les r\u00e9ponses sont multiples et c'est pour \u00e7a que ce m\u00eame se manifeste, on a voulu que il couvre finalement une multitude de th\u00e9matique parce que les raisons que les femmes ont d'\u00eatre en col\u00e8re aujourd'hui encore et d'avoir envie de citer, elles sont multiples. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [92%] :\r\nIn\u00e9galit\u00e9s salariales dans le travail ou niveau des assurances sociales aussi libert\u00e9 le choix en mati\u00e8re de sexualit\u00e9 violences sexistes, homophobes et transforme ne sont que quelques exemples tir\u00e9s de ces 19 points qui suscitent la col\u00e8re chez les femmes, et montrent que les raisons de se mobiliser, ne manquent pas, les organisatrices ne donne pas d'objectifs chiffr\u00e9s quant \u00e0 la participation, le 14 juin prochain mais elles esp\u00e8rent qu'elle sera \u00e0 la hauteur du renouveau du f\u00e9minisme, qui a actuellement lieu dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [94%] :\r\nLe FBI a signal\u00e9 l'an dernier \u00e0 la Suisse environ 9000 cas pr\u00e9sum\u00e9s de p\u00e9dopornographie, c'est un record, apr\u00e8s analyse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police a transmis, moins de 10 pourcent aux autorit\u00e9s cantonales concern\u00e9es, il s'agit de personnes vivant en Suisse, soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 de la pornographie infantile via des fournisseurs d'acc\u00e8s internet am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [94%] :\r\nPolitique suisse, maintenant les partis du centre vont s'allier pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [94%] :\r\nProchain mais les chefs du PDC du PBD, des Verts, lib\u00e9raux et du Parti \u00e9vang\u00e9lique ont conclu une alliance, comme le r\u00e9v\u00e9lait hier la NZZ AM Sonntag, il reviendra aux sections cantonales de mettre en oeuvre cette recommandation et ce malgr\u00e9 les alliances d\u00e9j\u00e0 existantes dans les cantons pour le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux Vaudois, Fran\u00e7ois Pointet, ces apparentements sont le meilleur moyen de gagner des voix. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:23) [91%] :\r\nC'est clair que les partis du centre- doivent s'allier, on sait que les appartements sont tr\u00e8s importants pour aller d\u00e9crocher les derniers si\u00e8ges et on voit que, dans cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, on a eu des alliance un peu contre- nature entre l'UDC et parti socialiste qui ont fait plonger un certain nombre de projets, donc c'est important que le Centre se renforce pour interdire ce genre d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:44) [90%] :\r\nDans certains cantons, les Verts lib\u00e9raux se sont alli\u00e9s aux Verts dans d'autres, au PLR, est ce que ces passages d'un camp \u00e0 un autre, ce n'est pas le signe d'un manque de coh\u00e9rence pour les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:53) [88%] :\r\nBah, c'est le syst\u00e8me qui veut \u00e7a, avec les apparentements, on a l'exemple aux Grisons ou en 2011, les Verts et les Verts lib\u00e9raux est apparent\u00e9, \u00e7a a donn\u00e9 un si\u00e8ge pour les Verts, lib\u00e9raux, l'\u00e9lection d'apr\u00e8s ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord, \u00e7a donnait un si\u00e8ge pour l'UDC, donc on voit que \u00e7a peut avoir une importance tr\u00e8s forte sur l'image qu'on a du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [96%] :\r\nFran\u00e7ois Pointet, r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant Donald Trump menace de d\u00e9vaster l'\u00e9conomie de la Turquie, si cette derni\u00e8re attaque les Kurdes, alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis dans le nord de la Syrie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain demande aussi aux Kurdes de s'abstenir de toute provocation \u00e0 l'\u00e9gard d'Ankara le retrait annonc\u00e9 des troupes am\u00e9ricaines en Syrie, ouvre en effet la voie \u00e0 l'arm\u00e9e turque pour une grande offensive dans la r\u00e9gion et sur le terrain, les forces d\u00e9mocratiques syriennes compos\u00e9e principalement de combattants kurdes justement annonce en avoir presque fini avec la derni\u00e8re poche du groupe \u00c9tat islamique, ils vivent leurs derniers jours dans cette enclave, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, c'est ce qu'assure en tout cas, un porte- parole de ces unit\u00e9s anti- djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [95%] :\r\nEn France, les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois la cible de certains gilets jaunes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [98%] :\r\nTout 9 du mouvement samedi a mobilis\u00e9 plus de 84000 personnes \u00e0 travers la France et des incidents ont \u00e9maill\u00e9 les manifestations avec notamment plusieurs journalistes agress\u00e9s \u00e0 Pau, Marseille ou Toulouse, le groupe TF1 a d'ailleurs port\u00e9 plainte apr\u00e8s la violente agression d'une \u00e9quipe de LCI venue couvrir le rassemblement \u00e0 Rouen, des images qui ont choqu\u00e9 C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [93%] :\r\nL'agent de s\u00e9curit\u00e9 qui prot\u00e8ge les journalistes rou\u00e9 de coups, certains gilets jaunes s'interposent un tabassage en r\u00e8gle, samedi, les violences contre les m\u00e9dias ont franchi un cap pour Christophe Deloire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Reporters sans Fronti\u00e8res lance un cri d'alarme. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:41) [80%] :\r\nOn est devant un chantage anti- d\u00e9mocratique insupportable dont le message est le suivant : soit plus couvrait les \u00e9v\u00e9nements comme entend vous faites notre communication gilets jaunes, soit au bout des conduire \u00e0 des manifestations, voire frappera voir on vous l\u00e2chera et ce qui s'exprime au nom, disent les jaunes doivent absolument s'en d\u00e9solidarisait de mani\u00e8re extr\u00eamement claire parce que, \u00e9videmment, \u00e7a porte une forme d'ombres sur leur combat pour la d\u00e9mocratie, sur ce qu'ils en expriment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [97%] :\r\nChristophe Deloire r\u00e9clame une condamnation unanime des responsables politiques et on attend plus de la part des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:16) [89%] :\r\nIl faut enrayer cette spirale peut par des propos politique \u00e7a passe \u00e9videmment aussi par une r\u00e9action des pouvoirs publics en tant que telle et par des sanctions judiciaires elles sont extr\u00eamement importantes, la police a fait extr\u00eamement vite pour identifier puis retrouver le Docteur qui a tent\u00e9 de casser la figure d'un gendarme, il faut faire aussi rapide, aussi efficace, s'agissant de ce qui frappe les journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [98%] :\r\nSamedi, une ancienne ministre de Jacques Chirac a aliment\u00e9 la pol\u00e9mique sur Twitter elle a point\u00e9 la responsabilit\u00e9 des journalistes dans les agressions qu'ils subissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nEt emp\u00eatr\u00e9 dans cette crise des gilets jaunes Emmanuel Macron appelle le plus grand nombre de Fran\u00e7ais \u00e0 participer au grand d\u00e9bat national, dans une lettre ouverte rendue publique hier soir Macron juge inacceptable la mise en accusation g\u00e9n\u00e9rale et les pressions exerc\u00e9es sur les \u00e9lus et sur la presse, le grand d\u00e9bat ne sera ni une \u00e9lection ni un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e9crit -il, et il propose de baliser ce d\u00e9bat avec une s\u00e9rie de 35 questions portant sur 4 th\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9s : la d\u00e9mocratie, la transition \u00e9cologique, la fiscalit\u00e9 et l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:14) [94%] :\r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre, et cette nouvelle crise gouvernementale en Gr\u00e8ce Enjeu de la dispute, le nouveau nom de la masse et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nEn et des alli\u00e9s du 1er ministre grec refusent de ratifier l'accord sign\u00e9 en juin dernier entre Alexis Tsipras et son homologue mac\u00e9donien au sujet de ce nouveau nom, la R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord tout cela risque de provoquer de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, d\u00e9tails avec Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:38) [93%] :\r\nD\u00e9mission du ministre de la d\u00e9fense, vote de confiance \u00e0 la Vouli grecque dans la semaine, rien ne va plus entre les 2 partis de la coalition gouvernementale, Anne, le parti de la droite souverainiste et le Syriza, parti de la gauche radicale, pomme de discorde, la petite Mac\u00e9doine cela voisine pour le 1er ministre ratifier l'accord qui ent\u00e9rine son nouveau nom est un acte patriotique pour son ancien alli\u00e9, une trahison, un elle apportait habituellement le soutien de ses sept d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la politique d'Alexis Tsipras, cette fois -ci, il va falloir aller chercher dans d'autres parties le nombre \u00e9quivalent de voix pour \u00e9viter des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, Alexis Tsipras est apparu confiant, il a m\u00eame remercier son ancien alli\u00e9, Panos Kammenos pour le travail accompli ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les Grecs, eux, redoutent des \u00e9lections anticip\u00e9es verdict jeudi prochain Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [95%] :\r\nL'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches \u00e0 porter le danger d'avalanche au niveau 5 le plus fort dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse, il s'agit d'un niveau d'alerte assez rare d'ici ce soir et tombera encore de 60 centim\u00e8tres \u00e0 1 m\u00e8tre de neige dans de l'Oberland bernois oriental jusqu'\u00e0 la r\u00e9gion Stein dans le pays d'Appenzell ainsi que dans le nord du Haut-Valais et dans la r\u00e9gion de Silvretta aux Grisons c'est dans ces r\u00e9gions que le danger sera plus \u00e9lev\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [87%] :\r\nTension si vous allez, ce qui est ou en montagne, il s'annon\u00e7ant tr\u00e8s beau soleil demain et apr\u00e8s- demain, merci beaucoup, Alexandre Habay pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:25:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72D7A10F-FB36-45F6-929D-D373F562C666", "internalArchiveId": "72D7A10F-FB36-45F6-929D-D373F562C666", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Huawei: cyber espionnage et tensions politiques", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitoui, Yann\r\nDes cadres ou ex-cadres de Huawei, fabricant chinois de smartphones, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Canada et en Pologne. A Prague, l'ambassadeur de Chine a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que pour des soup\u00e7ons d'espionnage.\r\n\r\nLa chronique musique - Huawei: cyber espionnage et tensions politiques  \r\n*****7h54.. L'actualit\u00e9 en musique.. c'est avec vous, Yann Zitouni! \r\nLa semaine derni\u00e8re, Arnaud Robert nous racontait comment il est devenu le roi de la night gr\u00e2ce \u00e0 son smartphone. Et c'est encore une histoire de smartphone que je vous propose ce matin. Des cadres ou ex-cadres de Huawei, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Canada et en Pologne sous l'accusation de cyberespionnage. Huawei, c'est LE fabricant chinois de smartphones. A Prague, l'ambassadeur de Chine a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que \u00e0 propos de gros soup\u00e7ons d'espionnage. L'affaire prend une dimension internationale\r\n Nuits de Chine\r\nLa Chine, objet de fantasme dans la culture europ\u00e9enne. Il y a encore quarante ans, on ne conna\u00eet pas ce pays, on sait qu'ils sont tr\u00e8s nombreux, qu'ils n'ont pas les m\u00eames \u00e9tats d'\u00e2me que nous, on parle encore de P\u00e9ril Jaune, et l'un des tr\u00e8s gros succ\u00e8s de librairie en 1973 s'appelle Quand la Chine s'\u00e9veillera, le monde tremblera. Et le monde tremble en lisant le livre.\r\n Dutronc\r\nJacques Dutronc prend \u00e7a \u00e0 la rigolade, comme il le fait tr\u00e8s souvent. Mais d'autres artistes sont moins d\u00e9tendus. Dans les ann\u00e9es 80, un groupe anglais d\u00e9cide de s'appeler China Crisis parce que c'est un nom qui fait r\u00eaver et qui inqui\u00e8te, on raconte qu'il se passe des choses bizarres voire pas rassurantes de l'autre cot\u00e9 de la muraille. Iggy Pop et David Bowie s'imaginent une amoureuse chinoise, la fameuse China Girl, nous sommes \u00e0 ce moment-l\u00e0 en 1977, un an apr\u00e8s la mort de Mao.\r\n REM\r\n\u00c7a s'appelle Shiny Happy People, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une affiche de propagande chinoise qui portait plus ou moins le m\u00eame titre et, on l'imagine bien, qui montrait des gens heureux et baign\u00e9s de soleil, les yeux tourn\u00e9s vers un futur \u00e9blouissant. Et plus r\u00e9cemment, Guns'n'Roses ont publi\u00e9 un album intitul\u00e9 Chinese Democracy. Parce que c'est un titre qui sonne bien, qui n'est pas banal. Et parce qu' un mouvement d\u00e9mocratique commence \u00e0 se manifester, nous sommes alors en 99, donc dix ans apr\u00e8s la tuerie de la place Tiananmen.\r\n Amiti\u00e9 Franco-Chinoise\r\nIl chante en chinois face \u00e0 un public chinois, c'\u00e9tait il y a 4 ans dans le cadre d'une c\u00e9l\u00e9bration de l'amiti\u00e9 franco-chinoise. Aujourd'hui la Chine inqui\u00e8te de nouveau, avec ces t\u00e9l\u00e9phones Huawei qui sont accus\u00e9s par plusieurs gouvernements d'\u00eatre connect\u00e9s aux services d'espionnage chinois. Cette crise survient alors qu'on travaille sur le d\u00e9ploiement de la 5G, et dans plusieurs pays, les acteurs technologiques chinois sont tenus \u00e0 l'\u00e9cart de ces travaux. Tout ceci est \u00e9videmment complexe: Faut-il se m\u00e9fier des t\u00e9l\u00e9phones Huawei? Les images de la face cach\u00e9e de la lune, prises par des chinois , sont-elles fiables? La fondue chinoise est-elle r\u00e9ellement sans danger? Tout ce que je peux affirmer c'est qu'aucun t\u00e9l\u00e9phone Huawei n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser cette chronique, je me suis appuy\u00e9 sur le moteur de recherche de Google, une entreprise qui nous veut du bien\r\n Laure Shang", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117005", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Huawei: cyber espionnage et tensions politiques", "La chronique musique - Huawei: cyber espionnage et tensions politiques / LME_2019-01-14T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Huawei: cyber espionnage et tensions politiques / LME_2019-01-14T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["Des cadres ou ex-cadres de Huawei, fabricant chinois de smartphones, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Canada et en Pologne sous l'accusation de cyber espionnage. A Prague, l'ambassadeur de Chine a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que \u00e0 propos de gros soup\u00e7ons d'espionnage.", "Des cadres ou ex-cadres de Huawei, fabricant chinois de smartphones, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Canada et en Pologne. A Prague, l'ambassadeur de Chine a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que pour des soup\u00e7ons d'espionnage.", "Des cadres ou ex-cadres de Huawei, fabricant chinois de smartphones, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Canada et en Pologne. A Prague, l'ambassadeur de Chine a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que pour des soup\u00e7ons d'espionnage."], "variantIds": ["ece-10117022", "ece-10117005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:06:08Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 l'actualit\u00e9 en musique avec Zitouni bonjour Alain, bonjour la semaine derni\u00e8re, Arnaud Robert nous raconter comment il est devenu le roi de la night gr\u00e2ce \u00e0 son smartphone, je n'ai pas rater \u00e7a, et c'est encore une histoire de smartphone que je vous propose, ce matin, m\u00eame si elle est assez diff\u00e9rente des cadres ou ex- cadres de Huawei ou qui ont \u00e9t\u00e9 les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 en relation, \u00e0 un moment ou un autre, avec Huawei ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Canada et en Pologne, c'est personnel, sont accus\u00e9s de cyberespionnage pour rappel Huawei c'est le fabricant chinois de smartphones, un tr\u00e8s gros acteur sur le march\u00e9 international \u00e0 Prague, l'ambassadeur de Chine a m\u00eame \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que \u00e0 propos l\u00e0 encore de gros soup\u00e7ons d'espionnage, donc on l'a compris : l'affaire, elle prend une dimension internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [92%] :\r\nLa Chine, objet de fantasme dans la culture europ\u00e9enne, revenons \u00e0 peine 40 ans en arri\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, on ne conna\u00eet pas ce pays, en tout cas pas aussi bien qu'on conna\u00eet aujourd'hui, on sait quoi ce qu'il soit tr\u00e8s nombreux qui n'ont pas les m\u00eames \u00e9tats d'\u00e2me que nous, on parle encore de P\u00e9ril jaune magnifique expression est l'un des tr\u00e8s gros succ\u00e8s de librairie en 1973 s'appelle quand la Chine s'\u00e9veillera, le monde tremblera et le monde tremble en effet encore plus en lisant le livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [90%] :\r\nSi chinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [92%] :\r\nAlors \u00e9videmment, Jacques Dutronc, une France \u00e0 la rigolade, comme il le fait tr\u00e8s souvent ou en tout cas de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s ironique, mais d'autres artistes sont moins d\u00e9tendus sur la question dans les ann\u00e9es 80 un groupe anglais, d\u00e9cide de s'appeler China 6, parce que c'est un nom qui fait r\u00eaver, qui inqui\u00e8te en m\u00eame temps on raconte en effet qu'il se passe des choses bizarres, voire pas rassurantes de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la muraille Iggy Pop et David Bowie s'imaginent une amoureuse chinoise, la fameuse China girl, nous sommes \u00e0 ce moment -l\u00e0 on 1977 soit un an apr\u00e8s la mort de Mao. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois qui a fait plusieurs fois le tour du monde, cette chanson de REM, on la conna\u00eet, elle s'appelle un people et en fait elle s'intitule comme \u00e7a, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une affiche de propagande chinoise qui portait plus ou moins le m\u00eame titre et on l'imagine bien qui montrait des gens heureux et baign\u00e9s de soleil, les yeux tourn\u00e9s vers un futur \u00e9blouissant, plus r\u00e9cemment, Kenzo, mais aussi son publie un album intitul\u00e9 Chinese Democracy, parce que c'est un titre qui sonne bien, qui est pas banal, mais aussi parce qu'un mouvement d\u00e9mocratique de la veuve du chanteur, le GAN, un mouvement d\u00e9mocratique commen\u00e7ait \u00e0 se manifester, nous \u00e9tions alors en 1999 donc, 10 ans apr\u00e8s la tuerie de la place Tiananmen, on peut s'amuser \u00e0 essayer de deviner qui est le chanteur fran\u00e7ais qu'on va entendre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [92%] :\r\nAh oui, je suis fais la jamais voulait revenir sur la avocat parce qu'il raconte, non, alors l\u00e0, non seulement il chante en chinois, donc face \u00e0 un public chinois, c'\u00e9tait il y a 4 ans, dans le cadre d'une c\u00e9l\u00e9bration de l'amiti\u00e9 franco- chinoise : aujourd'hui la Chine inqui\u00e8te de nouveau avec ces t\u00e9l\u00e9phones Huawei, qui sont accus\u00e9s par plusieurs gouvernements d'\u00eatre connect\u00e9s au service d'espionnage chinois cette crise survient alors qu'on travaille sur le d\u00e9ploiement de la 5 G dans plusieurs pays, les acteurs technologiques chinois sont tenus \u00e0 l'\u00e9cart de ces travaux, c'est \u00e0 la fois politique et \u00e9conomique, tout ceci est \u00e9videmment complexe Faut -il se m\u00e9fier des t\u00e9l\u00e9phones Huawei les images de la face cach\u00e9e de la lune, prises par des chinois sont -elles fiables La fondue chinoise est -elle r\u00e9ellement sans danger tout ce que je peux affirmer, ce matin, c'est qu'aucun t\u00e9l\u00e9phone Huawei il y a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser cette chronique, je me suis appuy\u00e9 en revanche sur le moteur de recherche de Google, \u00e7a c'est une entreprise qui nous veut du bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [67%] :\r\nOn le voit en France. \r\nPolitique il Yann Zitouni pour la chronique musicale merci \u00e0 vous, il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15357831-DA2D-43CE-B792-EA431784A818", "internalArchiveId": "15357831-DA2D-43CE-B792-EA431784A818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (presse courte) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La Conf\u00e9d\u00e9ration est emp\u00eatr\u00e9e dans un cas de p\u00e9do-pornographie.\r\nElle retarde m\u00eame l'enqu\u00eate, lit-on dans le Tages Anzeiger, le Bund, la Basler Zeitung, la Berner Zeitung, et en version fran\u00e7aise dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLes journaux parlent d'un \"ping-pong ind\u00e9cent\" qui retarde cette enqu\u00eate.\r\nTout commence en avril dernier, quand le FBI signale le cas \u00e0 la Suisse.\r\nL'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire de la police f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9montre qu'il s'agit d'un employ\u00e9 du D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, en Italie. Il aurait t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 du mat\u00e9riel p\u00e9do-pornographique sur un serveur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nC'est l\u00e0 que commence la partie de ping-pong: les enqu\u00eateurs cantonaux et f\u00e9d\u00e9raux passent pr\u00e8s de 8 mois \u00e0 se disputer pour savoir qui doit empoigner cette affaire. Finalement, d\u00e9but d\u00e9cembre, le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone d\u00e9signe le canton de Berne. Mais c'est maintenant au sein du Minist\u00e8re public bernois qu'on discute pour savoir quel service doit s'en occuper.\r\n*** Et des sp\u00e9cialistes de lutte contre la p\u00e9dophilie se disent choqu\u00e9s de ces lenteurs.\r\nLa Fondation Protection de l'enfance Suisse rappelle qu'il est important d'agir rapidement, pour bloquer et effacer les images, pour tarir le march\u00e9. \r\nUn autre sp\u00e9cialiste explique: il y a des cas o\u00f9 c'est imp\u00e9ratif d'enqu\u00eater imm\u00e9diatement. Par exemple lorsque l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire montre que le suspect vit avec des enfants. \r\nDe nombreuses questions restent encore en suspens. Quelle est la nature de ces images ?  ce mat\u00e9riel a-t-il \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 ? Ou, plus inqui\u00e9tant encore, conclut l'article: l'employ\u00e9 est-il lui-m\u00eame l'auteur de ces prises de vue, avec un ou des enfants sur lequel il aurait une autorit\u00e9 ?\r\n*** On se rend \u00e0 Gen\u00e8ve, maintenant, dans une ambiance de \"fin de r\u00e8gne\".\r\n\"Ambiance fin de r\u00e8gne\", c'est le titre de l'\u00e9ditorial de Fati Mansour, sur l'Affaire Maudet, \u00e0 deux jours de l'assembl\u00e9e du PLR qui en d\u00e9battra.\r\nAmbiance fin de r\u00e8gne, parce qu'il y a un gros malaise, note-t-elle, \u00e0 voir ce ministre qui exigeait des autres une exemplarit\u00e9 sans faille, s'accrocher \u00e0 son fauteuil; ou pire: se poser en victime. \r\nCette fuite en avant semble avoir tout destabilis\u00e9 sur son passage, poursuit la journaliste, faisant tomber les barri\u00e8res du respect ou du bon sens. \r\nElle mentionne d'ailleurs une d\u00e9marche \u00e9tonnante du Minist\u00e8re public genevois, nouvel \u00e9pisode de cette saga politico-judiciaire: il a fait parvenir la semaine pass\u00e9e un extrait du proc\u00e8s verbal de Pierre Maudet, o\u00f9 il reconna\u00eet avoir eu une attitude totalement indigne de sa fonction. \r\n*** La presse al\u00e9manique parle beaucoup d'\u00e9cole, ce matin...\r\nTout d'abord, L'Aargauer et la Luzerner Zeitung. \r\nOn y lit que la fa\u00eeti\u00e8re des enseignants de suisse al\u00e9manique estime que l'\u00e9cole doit davantage soutenir les \u00e9l\u00e8ves qui ont du talent. Au lieu de se concentrer sur les seules difficult\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves. \r\nSelon l'association, un \u00e9l\u00e8ve sur 5 n'est pas assez soutenu. Des \u00e9l\u00e8ves qui sont capables de beaucoup plus que ce qu'ils ne montrent au quotidien, mais personne ne le remarque. \r\nDes \u00e9l\u00e8ves qui finissent par s'ennuyer, ce qui est, souvent, la voie royale vers les mauvaises notes. \r\nMais un tel soutien s'av\u00e8rerait difficile pour de nombreux cantons: pour soutenir les \u00e9l\u00e8ves, il faut des moyens financiers. Or plusieurs cantons sont plut\u00f4t dans la logique des \u00e9conomies.\r\nReconna\u00eetre les talents, oui, bonne id\u00e9e, dit l'\u00e9ditorial. Mais attention \u00e0 soutenir les bons talents, et ne pas chercher \u00e0 envoyer \u00e0 tout prix tout le monde au gymnase, o\u00f9 ils seront \u00e9limin\u00e9s par \"tamisage\" au final.\r\nPas si s\u00fbr, r\u00e9pond la NZZ \u00e0 Zurich, les gymnases changent justement de strat\u00e9gie: ils tablent d\u00e9sormais sur le soutien et non plus la s\u00e9lection \u00e0 tous crins pendant la p\u00e9riode d'essai. \r\n*** Des gymnasiens, encore, mais dans la rue: ce sera vendredi, une grande manifestation sur le climat. \r\nUne pleine page dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nTrois \u00e9l\u00e8ves romands y expliquent l'urgence d'agir.\r\nIl ne s'agit pas seulement de sauver les ours polaires, dit l'un d'eux; il s'agit aussi de la survie de l'esp\u00e8ce humaine. \r\nEt les politiques sont dans la ligne de mire: le rejet de la loi sur le CO2 en d\u00e9cembre illustre disent-ils la \"passivit\u00e9\" du monde politique. \r\nLa voix des jeunes, c'est une voix essentielle en faveur du climat, juge l'\u00e9ditorial des deux quotidiens. \r\nUn mouvement remarquable, et porteur d'espoir. Il serait dommage de le r\u00e9duire \u00e0 un id\u00e9alisme juv\u00e9nile.\r\nCes futurs \u00e9lecteurs montrent en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale qu'ils attendent les politiques au tournant.", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10117004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10117019", "ece-10117004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-20T17:09:18Z", "speechToTexts": ["20.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est l'heure de Val\u00e9rie Droux et sa revue de presse Val\u00e9rie avec ce sujet, la Conf\u00e9d\u00e9ration est emp\u00eatr\u00e9e dans un cas de p\u00e9do- pornographie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s retarde m\u00eame l'enqu\u00eate, lit -on dans le Tages-Anzeiger, le Bund la base leur Zeitung la Bernard Zeitung et en version fran\u00e7aise dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, les journaux parlent d'un ping-pong ind\u00e9cent qui bloque la proc\u00e9dure tout commence en avril dernier, quand le FBI signale le cas \u00e0 la Suisse, l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire de la police f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9montre qu'il s'agit d'un employ\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res en Italie, il aurait t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 du mat\u00e9riel p\u00e9do- pornographiques sur un serveur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est l\u00e0 que commence la partie de ping-pong, les enqu\u00eateurs cantonaux et f\u00e9d\u00e9raux passent pr\u00e8s de 8 mois \u00e0 se disputer pour savoir qui doit empoigner cette affaire finalement d\u00e9but d\u00e9cembre, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone d\u00e9signe le canton de Berne, mais c'est maintenant au sein du minist\u00e8re public bernois qu'on discute pour savoir quel service doit son donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\nD'ailleurs, des sp\u00e9cialistes de lutte contre la p\u00e9dophilie, Val\u00e9rie se disent choqu\u00e9s par ces lenteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [95%] :\r\nOui, la Fondation protection de l'enfance Suisse rappelle qu'il est important d'agir rapidement pour bloquer et effacer les images pour tarir le march\u00e9, un autre sp\u00e9cialiste explique : il y a des cas o\u00f9 cet imp\u00e9ratif d'enqu\u00eater imm\u00e9diatement par exemple lorsque l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire montre que le suspect vit avec des enfants, de nombreuses questions restent encore en suspens sur cette affaire, quelle est la nature de ces images, ce mat\u00e9riel, a -t-il \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 Ou alors plus inqui\u00e9tant encore, conclut l'article, l'employ\u00e9 est -il lui- m\u00eame l'auteur de ces prises de vue avec en ao\u00fbt des enfants sur lesquels il aurait une autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [84%] :\r\nPour Robert Kramer quel service, est ce que c'est le canton elle quand on a des affaires comme celle -l\u00e0, p\u00e9do- pornographie grave, tr\u00e8s grave, est ce que la justice ne peut pas aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [85%] :\r\nPlus vite que \u00e9videmment non, mais je suis je suis je suis afflig\u00e9 n'entendent \u00e7a et bon je vais pas commencer \u00e0 faire de la provocation, mais c'est vraiment ce juridisme suisse allemand cr\u00e9tin auquel on de temps en temps confront\u00e9 qui confine \u00e0 la burqa, si je suis avocat, hein, je vous le dis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [83%] :\r\nPourquoi suisse a apr\u00e8s une grosse diff\u00e9rence de devenir de la Sarthe par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [91%] :\r\nMais oui, parce que vous voyez, vous avez vu ce qui s'est pass\u00e9, c'est une histoire o\u00f9 personne ne veut prendre ses responsabilit\u00e9s, donc le canton de Berne de sa conf\u00e9d\u00e9ration qui veulent faire la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est le canton de Berne ont demand\u00e9 un juge qui doit le faire, puis apr\u00e8s, quand \u00e7a vient dans le canton de Berne, il y a perte ou qu'il y a aucun service bernois qui veut s'en occuper, donc ils se disent : mais c'est quel service qui va le faire dans une affaire de ce genre, ce qui doit se passer, c'est le bon sens, des gens qui prennent leurs responsabilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire la premi\u00e8re personne qui entend parler de cette histoire, il doit dire je m'en occupe, puis c'est fini apr\u00e8s ben s'il s'av\u00e8re qu'il n'est pas comp\u00e9tent, on en reparlera plus tard mais il y a urgence d'agir et cette urgence d'agir, il faut faire passer vraiment le bon sens, la protection des enfants, le sens de son devoir et et des consid\u00e9rations d'or d'\u00e9thique avant ces consid\u00e9rations juridique qui est bon, peuvent toujours se avec r\u00e9gler plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [92%] :\r\nBon sens et responsabilit\u00e9, Robert Kramer c'est peut-\u00eatre le cas aussi, puisqu'on parle de Gen\u00e8ve votre canton dans la presse, on parle d'une ambiance Val\u00e9rie de fin de r\u00e8gne oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [94%] :\r\nEt ambiance fin de r\u00e8gne, c'est justement le titre de l'\u00e9ditorial de Fati Mansour dans le temps, sur l'affaire Maudet, \u00e0 la veille de l'assembl\u00e9e du PLR qui en d\u00e9battra ambiance fin de r\u00e8gne, parce qu'il y a un gros malaise, note -t-elle \u00e0 voir ce ministre qui exigeait des autres une exemplarit\u00e9 sans faille s'accrocher \u00e0 son fauteuil, ou pire, se poser en victime cette fuite en avant semble avoir tout d\u00e9stabilis\u00e9 sur son passage, poursuit la journaliste faisant tomber les barri\u00e8res du respect ou du bon sens, elle mentionne d'ailleurs une d\u00e9marche \u00e9tonnante du Minist\u00e8re public je ne vois Nouvel \u00e9pisode de cette saga politico- judiciaire le Minist\u00e8re public g\u00e9nevois qui a fait parvenir la semaine pass\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat, un extrait du proc\u00e8s- verbal de Pierre Maudet o\u00f9 il reconna\u00eet avoir eu une attitude totalement indigne de sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [93%] :\r\nRobert Kramer, vous allez quitter je crois la vie politique, prochainement, puisque vous vous repr\u00e9sentez pas, en g\u00e9n\u00e9ral on acquiert de la la la sagesse avec le temps, c'est le cas aussi en politique un regard vous poser sur sur ce qui se passe dans votre canton, vous vous parlez parleriez vous aussi de d\u00e9stabilisation du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors c'est certain que pour le canton, ce qui est en train de se passer est tr\u00e8s, tr\u00e8s dommageable, je sais pas faire trop de commentaires parce que vous comprenez que j'ai \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat pendant 12 ans, je connais un peu trop les choses depuis l'int\u00e9rieur justement et puis en plus c'est une histoire qui qui se passe dans un parti qui n'est pas le mien, donc je vais pas non plus commencer \u00e0 donner de bons conseils aux lib\u00e9raux, radicaux sur ce qu'il doit faire ceci dit ce que je peux vous confirmer en tout cas c'est que c'est extr\u00eamement dommageable pour Gen\u00e8ve qui est en train de se passer, je veux dire, personne n'arrive \u00e0 comprendre en Suisse groupe la Versoie personne n'arrive \u00e0 comprendre en Suisse quelques le coeur qu'soit inculp\u00e9 maintenant du mis en pr\u00e9vention, c'est la m\u00eame chose et qu'puisse \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, enfin \u00e7a para\u00eet et qu'on sait qu'on pense que qu'en Am\u00e9rique du Sud, ce genre de trucs et glissements, voil\u00e0 que \u00e7a existe \u00e0 Gen\u00e8ve et puis, ind\u00e9pendamment de cette incompr\u00e9hension de notre pays pour savoir comment fonctionne une administration, je dois vous dire que c'est extr\u00eamement paralysant, parce qu'une administration, elle doit savoir qui est son chef qui donne des instructions, comment les choses vont suivre : aujourd'hui, on sait plus tr\u00e8s bien comment fonctionne l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et on a quand m\u00eame des gros probl\u00e8mes \u00e0 affronter dans ce canton, ces prochains mois s'vraiment je plains l'\u00e9quipe qui est actuellement au Conseil d'\u00c9tat de devoir g\u00e9rer cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [84%] :\r\nParole d'un ancien conseiller d'\u00c9tat, effectivement, Robert Kramer la presse al\u00e9manique parle, elle, passablement d'\u00e9cole ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [93%] :\r\nOui, tout d'abord la Rua et la Luzerner Zeitung, on y lit que la fa\u00eeti\u00e8re des enseignants de suisse al\u00e9manique estime que l'\u00e9cole doit davantage soutenir les \u00e9l\u00e8ves qui ont du talent, au lieu de se concentrer sur les seules difficult\u00e9s des autres \u00e9l\u00e8ves, selon l'association, un \u00e9l\u00e8ve sur 5 n'est pas assez soutenu des \u00e9l\u00e8ves qui sont capables de beaucoup plus que ce qu'il ne montrent au quotidien, mais personne ne le remarque des \u00e9l\u00e8ves qui finissent par son lui est ce qui est souvent la voie royale vers les mauvaises notes mais untel soutien s'av\u00e9rer difficile pour de nombreux cantons pour soutenir les \u00e9l\u00e8ves, il faut des moyens financiers or plusieurs cantons sont plut\u00f4t dans la logique des \u00e9conomies Reconna\u00eetre les talents alors oui c'est une bonne id\u00e9e, dit l'\u00e9ditorial, mais attention, attention \u00e0 soutenir les bons talents et ne pas chercher \u00e0 envoyer \u00e0 tout prix, tout le monde au gymnase o\u00f9 certains seront \u00e9limin\u00e9s par tamisage au final alors pas si s\u00fbr qu'il soit \u00e9limin\u00e9, r\u00e9pond la NZZ \u00e0 Z\u00fcrich, les gymnases changent justement de strat\u00e9gie, ils tablent d\u00e9sormais sur le soutien, on y revient sur le soutien et non plus la s\u00e9lection \u00e0 tous crins, pendant la p\u00e9riode d'essai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [93%] :\r\nOui, et on parle encore de gymnasiens et \u00e7a va vous parlez certainement Robert Kramer gymnasiens dans la rue, ce sera ce vendredi une grande manifestation sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nUne pleine page dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve trois \u00e9l\u00e8ves romands, il explique que l'urgence d'agir, il ne s'agit pas seulement de sauver les ours polaires, dit l'an 2, il s'agit aussi de la survie de l'esp\u00e8ce humaine et les politiques sont dans la ligne de mire, le rejet de la loi sur le CO2 en d\u00e9cembre illustre, disent -ils, la passivit\u00e9 du monde politique, la voix des jeunes c'est une voix essentielle en faveur du climat, juge l'\u00e9ditorial des 2 quotidiens, un mouvement remarquable et porteur d'espoir, il serait dommage de le r\u00e9duire \u00e0 un id\u00e9alisme juv\u00e9nile ces futurs \u00e9lecteurs montrent en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale qu'ils attendent les politiques au tournant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [92%] :\r\nRobert Kramer, ce sont des jeunes qui vont manifester, on entend beaucoup de jeunes sur ce sur ce sur ce sujet, alors au-del\u00e0 du GAP, on va dire entre les plus jeunes et les plus \u00e2g\u00e9s c'est surtout hors politique que \u00e7a se fait hors des partis hors des institutions telles qu'on les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [88%] :\r\nOui, c'est exact et je crois, chaque g\u00e9n\u00e9ration a l'impression d'\u00eatre une g\u00e9n\u00e9ration charni\u00e8re donc partie ce discours, on entende faisant r\u00e9currente, mais l\u00e0 il y a des bonnes raisons de penser que, il y a des choses qui sont en train de se passer, le monde est en train d'changer, il est en train de changer de fa\u00e7on physique avec le r\u00e9chauffement climatique, on voit qu'il faut intervenir tr\u00e8s vite, il est en train de changer de fa\u00e7on sociale ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a des des fortunes consid\u00e9rables qui se sont constitu\u00e9es et qui sont li\u00e9es \u00e0 des des choses qui sont totalement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, \u00e7a c'est c'est extr\u00eamement nouveau avant et les richesses, ils \u00e9taient attach\u00e9s \u00e0 des biens, maintenant elles sont attach\u00e9es et des services, bref, il y a des changements consid\u00e9rables sans qui \u00e7a procure de ce changement, remet en cause la vie des gens, on voit tout le mouvement des Gilets jaunes en France, mais il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par bien autre chose, ailleurs sur la plan\u00e8te, donc il y a beaucoup de choses qui sont en train de se passer et il y a un d\u00e9calage tr\u00e8s clairement de la part des politiciens, les politiciens sont des personnes qui sont, qui sont r\u00e9ellement plus en phase, et sont pas en phase avec la r\u00e9alit\u00e9, ils ont leur seul probl\u00e8me, c'est leurs enfants, de temps en temps, il rentre \u00e0 la maison, puis on disait : Musset beaucoup de leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [86%] :\r\nBon, \u00e7a les fera peut-\u00eatre bouger, Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [83%] :\r\nPapa, qu'est ce que t'as encore fait, et puis il doit expliquer ce qu'il a fait j'Jeptoo entend des copains comme \u00e7a au Conseil des \u00c9tats qui me disent bah tu vois ce vote, j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de voter comme \u00e7a parce que vous avez ma fille Marguenat \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [91%] :\r\nRobert Cramer, voil\u00e0 pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-14T07:53:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}