{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2400&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2425&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2375&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-ADB808A5-6BAA-4703-9D74-0375DF0F9B13", "internalArchiveId": "ADB808A5-6BAA-4703-9D74-0375DF0F9B13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident de l'Ouganda", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bobi Wine, homme politique, un homme d'affaires, un entrepreneur, un philanthrope, un musicien, un d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 et un acteur populaire ougandais\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident de l'Ouganda  Alain Franco, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\n****Bonjour Alain Franco.\r\nOn est sur le continent africain... ce matin.. dans C'est arriv\u00e9 loin de chez vous... \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vu des fooballeurs devenir pr\u00e9sident.. \r\nVous allez nous parler d'un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident.. \r\nPr\u00e9sident de l'Ouganda. \r\n 0'44'' CALV BOBI WINE OUGANDA 1\r\nBobi Wine est une star de l'afro-beat, toujours coiff\u00e9 d'un b\u00e9ret rouge, fa\u00e7on Che Guevara. Dans son pays, l'Ouganda, il roule en Cadillac 4x4 pas tr\u00e8s \u00e9colo et simplement immatricul\u00e9 \u00ab Ghetto \u00bb, puisque c'est l\u00e0 qu'il a grandi, m\u00eame s'il habite aujourd'hui une villa \u00e0 Kampala, avec sa femme et ses 4 enfants.\r\nCes temps-ci, Bobi est en tourn\u00e9e en Europe. Entre chaque concert, il rencontre des diplomates, des hommes d'affaires, des sp\u00e9cialistes de l'Afrique. Car Robert Kyagulanyi de son vrai nom est aussi en campagne. A 37 ans, il ambitionne de se pr\u00e9senter en 2021 \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Ouganda.\r\nFIN MUSIQUE\r\nL'opposant au pr\u00e9sident Yoweri Museveni n'est pas un novice. Gr\u00e2ce \u00e0 ses chansons qui parlent autant de politique que des probl\u00e8mes de la vie quotidienne, Bobi entre au Parlement en 2017. Cette victoire marque le d\u00e9but des ennuis : arrestation, interdiction de concerts et de diffusion de sa musique sur les radios publiques. Bobi Wine accuse le pouvoir de l'avoir pass\u00e9 \u00e0 tabac et de placer sa famille sous surveillance tr\u00e8s \u00e9troite.\r\n***Et quel est son programme, \u00e0 Bobi Wine.. \r\nBobi Wine est n\u00e9 en 1982. 4 ans avant que Museveni passe du stade de chef de gu\u00e9rilla \u00e0 celui de pr\u00e9sident \u00e9lu. Un poste qu'il occupe depuis lors gr\u00e2ce \u00e0 sa poigne de fer. Et peut-\u00eatre encore pour longtemps, puisqu'il a fait modifier la constitution qui fixait \u00e0 75 ans la limite pour un pr\u00e9sident. \r\nBobi veut f\u00e9d\u00e9rer derri\u00e8re lui l'opposition dont ses chefs les plus connus sont aussi vieux que leur adversaire. Son programme n'est pas r\u00e9volutionnaire : il veut que soient concr\u00e9tis\u00e9s les dix engagements de Museweni en 1986: d\u00e9mocratie, justice sociale, unit\u00e9 nationale. Ecoutez \r\n 0'13''CALV BOBI WINE OUGANDA 2\r\nDu fait de l'absence d'Etat de droit et de la corruption qui remonte jusqu'\u00e0 la famille du pr\u00e9sident Museweni, ce programme est rest\u00e9 lettre morte. Le n\u00f4tre est simple : l'appliquer.\r\n****une star de la musique qui surfe sur sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 pour faire une carri\u00e8re politique...  on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, et pas seulement en Afrique.\r\n 0'34''CALV BOBI WINE OUGANDA 3\r\nNon. Rappelez-vous Michel Martelly, alias Sweet Miki, le roi du Kompa, devenu pr\u00e9sident de Ha\u00efti, le DJ Andry Radjwelna \u00e9lu en au d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 Madagascar. Et puis bien s\u00fbr, le p\u00e8re de la contestation en musique en Afrique, mais aussi l'inventeur de l'afro-beat, donc \u00e0 double-titre une inspiration pour Bobi Wine : le nigerian Fela Anikulapo Kuti, surnomm\u00e9, Black President, quand bien m\u00eame n'a-t-il jamais eu le pouvoir.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496884", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident de l\u2019Ouganda", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident de l\u2019Ouganda / LME_2019-06-18T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident de l\u2019Ouganda / LME_2019-06-18T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10496893", "ece-10496884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:32Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour Alain Franco bonjour romaine, on est sur le continent africain, ce matin, dans c'est arriv\u00e9 loin chez vous, on a d\u00e9j\u00e0 vu des footballeurs devenir pr\u00e9sident, vous allez vous nous parler d'un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident, pr\u00e9sident de l'Ouganda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [70%] :\r\nC'est \u00e7a fait ce n'est pas m\u00eame exploiter coiff\u00e9 mais une gu\u00e9rison pour appeler ou politique et on va pas tr\u00e8s bien pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [92%] :\r\nBobi Wine est une Star de l'afro- beat, toujours coiff\u00e9 d'un b\u00e9ret rouge fa\u00e7on Che Guevara dans son pays, l'Ouganda, il roule en Cadillac 4X4 pas tr\u00e8s \u00e9colo immatricul\u00e9 Ghetto puisque c'est l\u00e0 qu'il a grandi, m\u00eame s'il habite aujourd'hui une villa \u00e0 Kampala avec sa femme et ses 4 enfants, ces temps- ci, Bobi est en tourn\u00e9e en Europe entre chaque concert, il rencontre des diplomates, des hommes d'affaires, des sp\u00e9cialistes de l'Afrique car Robert Kyagulanyi de son vrai nom est aussi en campagne \u00e0 37 ans, il ambitionne de se pr\u00e9senter en 2021 \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Ouganda, l'opposant au pr\u00e9sident Museveni n'est pas un novice gr\u00e2ce \u00e0 ses chansons qui parlent autant de politique que de probl\u00e8mes de la vie quotidienne, Bobi entre au Parlement en 2017 cette victoire marque le d\u00e9but des ennuis, arrestation, interdiction de concerts et de diffusion de sa musique sur les radios publiques Bobi Wine accuse le pouvoir de l'avoir pass\u00e9 \u00e0 tabac et de placer sa famille sous tr\u00e8s \u00e9troite surveillance sont et quel est son programme pour la pr\u00e9sidentielle \u00e0 Bobi Wine Bobi Wine est n\u00e9 en 1982 ces 4 ans avant que Museveni passe du stade de chef de gu\u00e9rilla \u00e0 celui de pr\u00e9sident \u00e9lu, un poste qu'il occupe depuis lors, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, poigne de fer et peut-\u00eatre encore pour longtemps puisqu'il a fait modifier r\u00e9cemment la constitution qui fixait \u00e0 75 ans la limite pour un pr\u00e9sident Bobi veut f\u00e9d\u00e9rer derri\u00e8re lui l'opposition dont ses chefs les plus connus sont aussi vieux que leur adversaire son programme n'est pas r\u00e9volutionnaire, il veut que soient concr\u00e9tis\u00e9s, enfin les dix, engagements de Museveni en 1986 d\u00e9mocratie, justice sociale, unit\u00e9 nationale \u00e9coutez le Cosob devront pas encore Happillon Angela plus l'anglo- n'a, lui, fait de l'absence d'\u00c9tat de droit et de la corruption qui remonte jusqu'\u00e0 la famille du pr\u00e9sident Museveni, ce programme est rest\u00e9 lettre morte, le n\u00f4tre est simple : l'appliquer, dit -il, donc Alain, on a une Star de signes de de la musique, un qui surfe sur sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 pour faire une carri\u00e8re politique, on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, et pas seulement en Afrique d'ailleurs et non rappelez -vous de Michel Martelly, alias Sweet Micky, le roi du compas, devenu pr\u00e9sident de Ha\u00efti du DJ ai Andry radio, elle n'a \u00e9lu en d\u00e9but de la au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 Madagascar, sans oublier le p\u00e8re de la contestation en musique en Afrique est aussi l'inventeur de l'afro- beat donc \u00e0 double titre une inspiration pour Bobi Wine le Nig\u00e9rian Fela \u00e0 Nicolas pop/rock outil qu'on \u00e9coute en ce moment, surnomm\u00e9 Black pr\u00e9sidente quand bien m\u00eame n'a -t-il jamais eu ni voulu le pouvoir Alain Franco et la pr\u00e9sidentielle en Ouganda, avec un candidat chanteur merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60EB1110-0002-43A6-8D53-49D2673CAA5D", "internalArchiveId": "60EB1110-0002-43A6-8D53-49D2673CAA5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buccianti;Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\";Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC;Alberto Mocchi, municipal;Yves Gubinelli, conseiller communal;Patricia Richard, conseill\u00e8re municipal PLR\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (11/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI PA (REP.22h30)) L'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien Mohamed Morsi est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au Caire.. il a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise, \u00e0 la fin de l'audience du proc\u00e8s o\u00f9 il \u00e9tait accus\u00e9 d'intelligence avec le mouvement islamiste palestinien Hamas.  Mohamed Morsi- 67 ans- s'est effrondr\u00e9 pendant sa prise de parole.  Au Caire, Alexandre Buccianti.\r\n\u00a0 0'50''\r\n((Selon les premi\u00e8res conclusions m\u00e9dicales l'ex pr\u00e9sident Fr\u00e8re musulmans a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque cardiaque qui l'a emport\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital. Mohamad Morsi souffrait de diab\u00e8te et d'hypertension et sa famille se plaignait de n\u00e9gligence m\u00e9dicale en prison. Pour le moment sa mort n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9actions populaires. Les radios et t\u00e9l\u00e9 \u00e9gyptiennes diffusent des programmes accusant les Fr\u00e8res musulmans de terrorisme. Sur les r\u00e9seaux sociaux des adversaires de Mohamad Morsi ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs condol\u00e9ances tandis que d'autres ont \u00e9voqu\u00e9 les conditions d'emprisonnement draconiennes de Mohamad Morsi. Mais pour les partisans des Fr\u00e8res Musulmans \u00ab\u00a0le martyr\u00a0\u00bb Mohamad Morsi a tout simplement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.))\r\n(13/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI ITV GRESH 1) Issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans,Mohamed Morsi est devenu en 2012 le premier pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu. Il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par l'arm\u00e9e en 2013. Selon Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\", le d\u00e9c\u00e8s de MOhamed Morsi n'aura pas d'impact sur les Fr\u00e8res musulmans ni sur la situation en Egypte...\r\n  0'30''\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz.\r\n(Tensions golfe) Washington pointe \u00e0 nouveau l'Iran du doigt....\r\nLes Etats-Unis ont publi\u00e9 hier onze nouvelles photos dans l'affaire des deux p\u00e9troliers attaqu\u00e9s la semaine derni\u00e8re dans les eaux du Golfe. Selon Washington, les clich\u00e9s incriminent l'Iran. Les Etats-Unis vont envoyer 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient.... mesures prises selon le chef du pentagone  Patrick Shanahan, \u00e0 des fins d\u00e9fensives pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres.\r\nTrois Suisses sur 4 s'attendent \u00e0 une baisse des rentes AVS \u00e0 l'avenir... C'est ce que montre un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institutit sotomo et mandat\u00e9 par l'association suisse d'assurances\r\nPour Trois quarts des sond\u00e9s, cette baisse s'eplique par les lacunes de financement de l'AVS mais aussi parce que les caisses de pension ne seront plus en mesure d'assumer leurs prestations.\r\n(Iran uranium) L'Iran fait monter la pression sur le dossier nucl\u00e9aire... T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 hier que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient \u00e0 partir du 27 juin au-dessus de la limite pr\u00e9vue par l'accord international sur son programme nucl\u00e9aire conclu en 2015 \u00e0 Vienne.\r\n(10/AFFAIRE LUEPKE REBONDIT MEURTRE POLITIQUE PA) En Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local pro-migrants, membre de la CDU, est probablement li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite... \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier le parquet f\u00e9d\u00e9ral qui s'est saisi de l'enqu\u00eate, apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect au pass\u00e9 n\u00e9onazi. Blandine Milcent.\r\n 0'56''\r\n((En l'\u00e9tat actuel des investigations, le parquet de Karlsruhe part du principe que le meurtre de Walter L\u00fcbke est li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite. L'hypoth\u00e8se est \"tr\u00e8s probable\" selon le porte parole du parquet, ce qui serait une premi\u00e8re dans l'Allemagne de l'apr\u00e8s-guerre//. Walter L\u00fcbke, 65 ans, avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 le 2 juin dernier d'une balle dans la t\u00eate, tir\u00e9e \u00e0 bout portant, sur la terrasse de sa maison pr\u00e8s de Kassel. C'\u00e9tait un \u00e9lu local de la CDU, le parti conservateur allemand, qui avait d\u00e9fendu en 2015 la politique d'ouverture de son pays \u00e0 l'\u00e9gard des migrants. Fortement soup\u00e7onn\u00e9: un homme de 45 ans arr\u00eat\u00e9 samedi, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 son ADN sur les lieux du drame. Il \u00e9voluait par le pass\u00e9 dans la mouvance n\u00e9onazi, selon le Spiegel. Il est aussi l'auteur de l'attaque d'un foyer de migrants en nonante trois, affirme \u00a0l'hebdomadaire Die Zeit. Si l'hypoth\u00e8se d'un mobile \"politique\" \u00e0 ce crime attribu\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, se confirmait, ce serait en effet une premi\u00e8re. mais rien ne dit, \u00e0 l'heure actuelle que l'homme avait des complices.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(investisseurs \u00e9trangers) Des mesures sont n\u00e9cessaires pour contr\u00f4ler les rachats strat\u00e9giques d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers... c'est l'avis du Conseil des Etats qui a accept\u00e9 hier une motion en ce ses du PDC valaisan Beat Rieder. Le motionnaire pointe notamment du doigt les rachats de Syngenta ou Gategroup par des entreprises chinoises. La motion demande notamment la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler les transactions vis\u00e9es. Les investisseurs venant de pays accordant la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e0 la Suisse ne seraient pas concern\u00e9s. Le dossier passe au Conseil national.\r\n(04/COUTS DE LA SANTE ITV CLOTTU) Les co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient augmenter de 3% cette ann\u00e9e et l'an prochain. \r\nUne estimation publi\u00e9e hier par Sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses-maladie : elle se traduira sans doute par une nouvelle hausse moyenne des primes-maladie, l'an prochain. Pour endiguer cette tendance, Sant\u00e9suisse r\u00e9clame  notamment des mesures pour abaisser le co\u00fbt des m\u00e9dicaments, et limiter le nombre de nouveaux cabinets de m\u00e9decins.\r\nLe Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC, estime qu'il faut aussi miser sur pluss de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n 0'37''\r\nExtro: Propos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(budget conf\u00e9d\u00e9ration) Une rallonge de  75,4 millions de francs pour le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a avalis\u00e9 hier le premier suppl\u00e9ment. Une enveloppe, devis\u00e9e \u00e0 58 millions et demi vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes d'indemnisation pour les victimes de placements forc\u00e9s. Tous les requ\u00e9rants devraient ainsi obtenir au moins une d\u00e9cision d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et si possible le d\u00e9dommagement qui leur revient.\r\n(TF3/VD LES DECHARGES ON N'EN VEUT PAS DAILLENS) O\u00f9 stocker nos d\u00e9chets? Une question qui pr\u00e9occupe le canton de Vaud.... et mobilise les citoyens. \r\nLa mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers. Le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne. Et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orlati. Martine Clerc\r\n 1'45''\r\n((Plus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Vernette. C'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous-Echallens. La commune de Daillens elle m\u00eame fait partie des opposants. Alberto Mocchi, municipal: \r\nSON MOCCHI 18\r\nLa Municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population. Qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier.\r\nYves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants. Il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\nSON GUBELLINI  20\r\nA Oulens, l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer. Des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, nous a dit le vice-syndic. \r\nQuant au groupe Orllati, il estime, par la bouche de sa porte-parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population. Pour le reste, aucun commentaire. \r\nLe Canton va maintenant traiter les oppositions. Il n'est pas en mesure \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total. \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que l'Etat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges. Un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui-aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population. Le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'Etat.))\r\n(08/GE PAS D'AUDIT SERVICES DE PAGANI NI KANAAN ITV PATRICIA RICHARD) En Ville de Gen\u00e8ve, il n'y aura pas d'audit dans les services des conseillers administratifs Sami Kanaan et R\u00e9my Pagani. \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e9lait hier: le Canton a invalid\u00e9 la d\u00e9cision du Conseil municipal pour des raisons de proc\u00e9dure. Il souhaitait pourtant passer \u00e0 la loupe les ressources humaines des d\u00e9partements de la culture et du sport ainsi que celui de l'am\u00e9nagement. Cela suite \u00e0 diverses tensions. Patricia Richard est Conseill\u00e8re municipal PLR, \u00e0 l'orginie de la demande d'audit d\u00e9sormais annul\u00e9e... Mais elle ne compte pas en rester l\u00e0... \r\n 0'39''\r\nExtro: Propos recueillis par Adrien Krause.\r\n(Nyon) Nyon revoit ses priorit\u00e9s.... Trois mois apr\u00e8s le refus populaire d'une hausse d'imp\u00f4ts, la municipalit\u00e9 a annonc\u00e9 hier la suspension de 28 projets et le report de 29 autres.... objectif: \u00e9conomiser 130 millions de francs\r\n(CFF) Le trafic sur la ligne CFF entre Pal\u00e9zieux et Lausanne a \u00e9t\u00e9 interrompu durant pr\u00e8s de huit heures hier... en cause un d\u00e9rangement technique. Le trafic a \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu r\u00e9tabli d\u00e8s 21h00... il doit reprendre normalement ce matin selon les CFF\r\n(Tour de suisse) En cyclisme Peter Sagan  a remport\u00e9 hier au sprint la 3e \u00e9tape du Tour de Suisse, Flamatt - Morat sur 162 km. Le Slovaque qui endosse du m\u00eame coup le maillot jaune de leader.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-18T06:00:45_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-18T06:00:45_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10496934", "ece-10496924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:37Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Mohamed Morsi est mort hier au Caire, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise lors d'une audience devant un tribunal, certains pointent du doigt les conditions de sa d\u00e9tention, les co\u00fbts de la sant\u00e9 repartent \u00e0 la hausse en Suisse, il se traduiront sans doute par une nouvelle augmentation des primes maladie l'an prochain pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, le Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant plaide notamment pour une responsabilit\u00e9 individuelle accrue, le canton de Vaud face \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers contre le projet de d\u00e9charge cantonale de la avers Net dans Gros-de-Vaud, le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'usines d'incin\u00e9ration, un projet qui suscite de tra\u00eene, on peut s'oppositions, celle notamment de la commune de Daillens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien, Mohamed Morsi, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au Caire, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un malaise \u00e0 la fin de l'audience du proc\u00e8s o\u00f9 il \u00e9tait accus\u00e9 d'Intelligence avec le mouvement islamiste palestinien Hamas Mohamed Morsi 67 ans s'est effondr\u00e9 pendant sa prise de parole au Caire, Alexandre puis Bush un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nSelon les premi\u00e8res conclusions m\u00e9dicales, l'ex- pr\u00e9sident, Fr\u00e8res musulmans, a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque cardiaque qui l'a emport\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital, Mohamad Morsi souffrait de diab\u00e8te et d'hypertension et sa famille se plaignait de n\u00e9gligence m\u00e9dicale en prison pour le moment sa mort n'a pas provoqu\u00e9 de r\u00e9action populaire, les radios et t\u00e9l\u00e9s \u00e9gyptienne diffusent des programmes, accusant les Fr\u00e8res musulmans de terrorisme sur les r\u00e9seaux sociaux des adversaires de Mohamed Morsi ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs condol\u00e9ances, tandis que d'autres ont \u00e9voqu\u00e9 les conditions d'emprisonnement draconiennes de Mohamad Morsi, mais pour les partisans des Fr\u00e8res musulmans, le martyr Mohammad Morsi a tout simplement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s Alexandr Boutchanti pour rtsinfo Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nIssu du mouvement islamiste d'espace, Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi est devenu en 2012, le 1er pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu, il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 par l'arm\u00e9e en 2013, selon Alain Gr\u00e8ce, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog Les nouvelles d'Orient, le d\u00e9c\u00e8s de Mohamed Morsi n'aura pas d'impact sur les Fr\u00e8res musulmans, ni sur la situation en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [86%] :\r\nVous savez, le croit pas, il faut souligner quand m\u00eame que malgr\u00e9 l'extraordinaire r\u00e9pression qui a contraint les femmes justement, un r\u00e9cent sondage men\u00e9 par l'institut am\u00e9ricain montr\u00e9 qu'un tiers des \u00c9gyptiens continuent \u00e0 faire confiance aux fr\u00e8res logiquement donc il y a, il y aura sans doute d\u00e8s protestations, mais le niveau de r\u00e9pression et sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire \u00e9gyptienne, fait que n'importe quelle voix dissidentes risquent de se retrouver enlev\u00e9 battus, emprisonn\u00e9s, donc je pense pas qu'aujourd'hui des possibilit\u00e9s pour une grande r\u00e9volte \u00e0 propos de ce qu'ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [93%] :\r\nWashington pointe \u00e0 nouveau l'Iran du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont publi\u00e9 hier onze : nouvelles photos dans l'affaire des deux p\u00e9troliers attaqu\u00e9s la semaine derri\u00e8re derni\u00e8re dans les eaux du Golfe, selon Washington, les clich\u00e9s incriminent l'Iran, les \u00c9tats-Unis, qui vont envoyer 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient mesures prises selon le chef du pentagone Patrick Chene \u00e0 des fins d\u00e9fensives pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces d'a\u00e9riennes, navales et terrestres et l'Iran fait monter la pression sur le dossier nucl\u00e9aire, T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 hier que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient \u00e0 partir du 27 juin au-dessus de la limite pr\u00e9vue par l'accord international sur son programme nucl\u00e9aire conclu en 2015 \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [90%] :\r\nEt en Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local pro- migrants, membre de la c\u00e9der, ou est probablement li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [97%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'a annonc\u00e9 hier le parquet f\u00e9d\u00e9ral qui s'est saisi de l'enqu\u00eate apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect au pass\u00e9 n\u00e9onazi Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [95%] :\r\nEn l'\u00e9tat actuel des investigations, le parquet de Karlsruhe, part du principe que le meurtre de Walter L\u00fcbcke est li\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite, l'hypoth\u00e8se est tr\u00e8s probables, selon le porte- parole du parquet, ce qui serait une premi\u00e8re dans l'Allemagne de l'apr\u00e8s- guerre, Walter L\u00fcbcke, 65 ans avait \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 le 2 juin dernier d'une balle dans la t\u00eate tir\u00e9e \u00e0 bout portant sur la terrasse de sa maison pr\u00e8s de Kassel, c'\u00e9tait un \u00e9lu local de la CDU, le parti conservateur allemand qui avait d\u00e9fendu en 2015 la politique d'ouverture de son pays \u00e0 l'\u00e9gard des migrants fortement soup\u00e7onn\u00e9, un homme de 45 ans, arr\u00eat\u00e9 samedi, les enqu\u00eateurs ont retrouv\u00e9 son ADN sur les lieux du drame, il \u00e9voluait, par le pass\u00e9 dans la mouvance n\u00e9onazi selon le Spiegel, il est aussi l'auteur de l'attaque d'un foyer de migrants en 93, affirme l'hebdomadaire Die Zeit si l'hypoth\u00e8se d'un mobile politique \u00e0 ce Crime attribu\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite se confirmait, ce serait en effet une premi\u00e8re mais rien ne dit, \u00e0 l'heure actuelle, que l'homme avait des complices, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [94%] :\r\nDes mesures sont n\u00e9cessaires pour contr\u00f4ler les rachats strat\u00e9giques d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers, c'est l'avis du Conseil des \u00c9tats qui a accept\u00e9 hier une motion en ce sens du PDC valaisan B\u00e9atrice le motionnaire pointe notamment du doigt les rachats de signes Jintao groupe par des entreprises chinoises, la motion demande notamment la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler les transactions vis\u00e9es, les investisseurs venant de pays accordant la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e0 la Suisse ne seraient pas concern\u00e9s, le dossier passe au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:03) [99%] :\r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient augmenter de 3 pourcent cette ann\u00e9e et l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [95%] :\r\nUne estimation publi\u00e9e hier par Sant\u00e9suisse, la principale fa\u00eeti\u00e8re des caisses maladie, elle se traduira sans doute par une nouvelle hausse moyenne des primes maladie l'an prochain pour endiguer cette tendance Sant\u00e9suisse r\u00e9clame notamment des mesures pour abaisser le co\u00fbt des m\u00e9dicaments et limiter le nombre de nouveaux cabinets de m\u00e9decins, le Neuch\u00e2telois Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant et membre du groupe UDC estime qu'il faut aussi miser sur plus de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [89%] :\r\nJ'ai beaucoup de m\u00e9decins, souvent qui me signale que les gens vont assez facilement aux urgences, peut-\u00eatre un peu trop au lieu d'aller voir d\u00e9j\u00e0 le le le m\u00e9decin de famille ou le centre de soins dans sa localit\u00e9 ou proches de sa localit\u00e9 il y a aussi une autre piste qu'on a eue discuter c'est meilleur peut-\u00eatre collaboration entre pharmaciens et m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire qu'il y a certaines choses, prendre la pression et, \u00e9ventuellement, contr\u00f4ler le le sucre dans le sang que des pharmaciens pourrait faire et puis \u00e7a \u00e7a \u00e9viterait aux patients d'aller chez le m\u00e9decin, bien s\u00fbr, en r\u00e9mun\u00e9rant le pharmacien ayant tarif pour les les pharmacies, voil\u00e0 \u00e7a c'est des pistes \u00e9ventuelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [96%] :\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter, une rallonge de75,4 millions de francs pour le budget 2019 de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National a avalis\u00e9 hier le premier suppl\u00e9ment une enveloppe devis\u00e9e \u00e0 58 millions et demi vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le traitement des demandes d'indemnisation pour les victimes de placements forc\u00e9s tous les requ\u00e9rants devraient ainsi obtenir au moins une d\u00e9cision d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et si possible le d\u00e9dommagement qui leur revient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [95%] :\r\nO\u00f9 stocker nos d\u00e9chets, une question qui pr\u00e9occupe le canton de Vaud et mobilise les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [97%] :\r\nLa mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers, le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orllati Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:53) [92%] :\r\nPlus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Net c'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous- Echallens, la commune de Daillens, elles-m\u00eames, fait partie des opposants Alberto Mocchi municipal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:08) [95%] :\r\nNous estimons que nous n'avons pas les garanties n\u00e9cessaires aujourd'hui en terme de s\u00e9curit\u00e9 pour la population, notamment en terme de pollution de l'air, de pollution des eaux ou encore au niveau des poussi\u00e8res du trafic, etc aujourd'hui on n'a pas les garanties n\u00e9cessaires pour penser que ce projet n'aura pas de nuisances importantes pour la commune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [96%] :\r\nLa municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier Yves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants, il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:41) [89%] :\r\nDe s'entendre dire qu'on a des \u00e9go\u00efstes, c'est compl\u00e8tement faux, on donne tous les jours, nous avons une d\u00e9charge qui s'appelle du SDF 300 m\u00e8tres plus haut que le projet de la Wehrmacht, hein, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9chets de ce m\u00eame type ou maman que Nassif et on a en ce qu'une autre soci\u00e9t\u00e9 dans la zone Tech r\u00e9pond \u00e0 quelques encablures du village, qui traite des d\u00e9chets m\u00eame de plus grande dangerosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [96%] :\r\n\u00e0 Oulan l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es nous a dit le vice- syndic quant au groupe Orllati il estime, par la bouche de sa porte- parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population, pour le reste, aucun commentaire le Canton va maintenant traiter les oppositions, il n'est pas en mesure, \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total, ce qui est s\u00fbr, c'est que l'\u00c9tat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges, un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population, le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [92%] :\r\nEn Ville de Gen\u00e8ve, il n'y aura pas d'audit dans les services des conseillers administratifs Sami Kanaan et R\u00e9my Pagani. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [93%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e9lait hier le Canton a invalid\u00e9 la d\u00e9cision du conseil municipal, pour des raisons de proc\u00e9dure, il souhaitait pourtant passer \u00e0 la loupe les ressources humaines, des d\u00e9partements de la culture et du sport, ainsi que celui de l'am\u00e9nagement apr\u00e8s diverses tensions Patricia Richard est conseill\u00e8re municipal PLR \u00e0 l'origine de la demande d'audit d\u00e9sormais annul\u00e9e, mais elle ne compte pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:06) [87%] :\r\nNous allons essayer de repasser une 2\u00e8me fois \u00e0 l'action, parce que nous trouvons qu'il a vraiment un probl\u00e8me au niveau de la gestion des ressources humaines dans ces 2 d\u00e9partements et cet important pour nous d'entendre le personnel : c'est des gens \u00e0 qui on dit : c'est comme \u00e7a et c'est pas autrement, c'est des personnes qui ont des soucis avec d'autres personnes, mais qui n'osent pas aller plus loin parce que peut-\u00eatre que \u00e7a leur chef et elles ont besoin d'\u00eatre audit\u00e9e maintenant je, je dis une chose : que la nappes moins si monsieur Camara en et Monsieur Pagani ont le respect des personnes qui travaillent pour eux et veulent \u00eatre respect\u00e9 par ses propres personne, ce serait \u00e0 eux clairement et logiquement de faire de m\u00eame cette d\u00e9marche d'audits, moi c'est ce que j'attends de actuellement et se comportent comme des coupables, pas comme des innocents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [93%] :\r\nPropos recueillis par Adrien Carrousel et en cyclisme, Peter Sagan a remport\u00e9 hier au sprint la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse entre Flamatt et Morat sur 162 km le slovaque qui endosse du m\u00eame coup le maillot jaune de leader. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [88%] :\r\nVal\u00e9ry Hache l'air c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F43BC49-5E48-43AA-86DF-5CDD68E0F260", "internalArchiveId": "8F43BC49-5E48-43AA-86DF-5CDD68E0F260", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE (INVITE REDACTION 18.06 PASCAL SAINT-AMANS)   PASCAL SAINT-AMANS, DIR ST ACTUA, tel. secours: +33 6 26 30 49 23 \r\nEmission \u00ab MATINALES-INFO \u00bb n\u00b0 de Prod 1-**1\r\nMardi 18 juin 2019\r\nHeure du direct : 07h30 - 08 :00\r\nEssai de lignes \u00e0 07 :10\r\nInvit\u00e9 : Pascal Saint-Amans\r\nTech \u00e0 Lausanne : Julien Carrera +41 58 **\r\nACTUA Paris\r\nIFB +**6\r\nCoord +**5 \r\n**** PASCAL SAINT-AMANS, directeur fiscal de l'OCDE\r\nTEASER PASCAL SAINT-AMANS\r\nPour 2020, l'OCDE envisage une r\u00e9forme fiscale explosive pour la Suisse.\r\nDans son collimateur : l'imposition des Multinationales du num\u00e9rique - les fameuses GAFAS pour Google, Apple et consorts  - mais aussi toutes les entreprises qui exportent. \r\nR\u00e9sultat ? Avis de temp\u00eate sur l'\u00e9conomie suisse, l'OCDE voudrait vider nos lacs apr\u00e8s avoir vid\u00e9 nos coffres.\r\nLe secret bancaire est mort. Les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux sont morts apr\u00e8s la votation RFFA du 19 mai. Et ce n'est toujours pas assez...\r\nPascal Saint-Amans, le chef fiscaliste de l'OCDE, nous explique pourquoi sa lutte contre l'\u00e9rosion fiscale et le transfert des b\u00e9n\u00e9fices est un feuilleton sans fin.\r\nCANEVAS\r\nPascal Saint-Amans, BONJOUR\r\n- Le secret bancaire, c'est fini. Avec la votation RFFA du 19 mai, les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux des entreprises, c'est fini. Et voil\u00e0 que les normes \u00e9volueront \u00e0 nouveau en 2020. C'est donc sans fin pour la Suisse ?\r\n- L'id\u00e9e est donc d'imposer l'\u00e9conomie num\u00e9rique (les GAFAS), mais aussi toutes les entreprises actives au niveau international. Selon les experts, parmi les perdants potentiels figurent les petites \u00e9conomies tourn\u00e9es vers l'exportation, avec une forte densit\u00e9 de si\u00e8ges sociaux, donc la Suisse.\r\nL'OCDE et le G20 poursuivent leurs projets de r\u00e9formes fiscales \u00e0 l'horizon 2020 : L'imposition des GAFAS  - Google, Apple et autres Facebook - c'est donc urgent?\r\n- Les principaux ministres des Finances des pays du G20, r\u00e9unis au Japon les 8 et 9 juin, n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'accorder sur la m\u00e9thode. Et c'est Washington qui pousse \u00e0 imposer toutes les entreprises actives au niveau international. C'est encore les int\u00e9r\u00eats des USA qui priment?\r\nLa Suisse peut perdre partie de l'imposition des multionationales install\u00e9s sur son sol. Et voir aussi ses propres entreprises qui exportent impos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est la double peine pour la Suisse ?", "durationSec": 581, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496888", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE / LME_2019-06-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE / LME_2019-06-18T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10496912", "ece-10496888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:33Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPascal Saint-Amans bonjour, bonjour le secret bancaire, c'est fini, les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux des entreprises, c'est aussi fils ni et voil\u00e0 que les normes \u00e9voluent encore en 2020, c'est sans fin pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nAlors c'est sans fin, non ce n'est pas sans fin, il y aura une fin et c'est pas seulement pour la Suisse, et pour l'ensemble du monde, alors j'ai entendu au train trop qui \u00e9tait un peu dramatique, en l'occurrence, il s'agit de finir la r\u00e9novation des r\u00e8gles internationales, de fiscalit\u00e9, c'est comment les pays se partagent les droits d'imposer parce qu'aujourd'hui il y a des tensions, des tensions tr\u00e8s fortes, vous avez vu ce qui se passe en France avec une taxe sur les GAFA, ce qui se passe en Espagne, en Italie, mais aussi dans le reste du monde et donc il y a de l'instabilit\u00e9 et cette instabilit\u00e9 qui fait que les pays prenne des mesures unilat\u00e9rales n'est bonne pour personne et en particulier pas pour les petites \u00e9conomies ouvertes qui se porte tr\u00e8s bien, comme la Suisse, donc ce qu'on essaye de faire, c'est avec la Suisse, certainement pas contre la Suisse et le but, \u00e7a va, c'est d'avoir des r\u00e8gles qui soient accept\u00e9es par tous et qui permettent aux entreprises de se concentrer sur leurs investissements, plut\u00f4t que sur des probl\u00e8mes fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nMais certains experts vous contredisent donc l'id\u00e9e est d'imposer l'\u00e9conomie num\u00e9rique, les GAFAS, on l'a bien compris, mais aussi toutes les entreprises actives au niveau international et, selon certains experts, parmi les perdants potentiels figurent les petites \u00e9conomies tourn\u00e9es vers l'exportation, avec une forte densit\u00e9 de si\u00e8ges sociaux, c'est l\u00e0, bien l\u00e0 la description de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nAlors ce qui se passe en fait pour que tout le monde puisse comprendre c'est que aujourd'hui vous avez des entreprises comme Google, Facebook, Apple, Amazon et les autres qui peuvent faire beaucoup d'activit\u00e9s sur un territoire sans y \u00eatre pr\u00e9sente fiscalement ni physiquement, prenons ma\u00eetre F\u00e9lix vous avez Netflix en Suisse il y a beaucoup de gens qui regardent ces s\u00e9ries et Netflix \u00e0 0 employ\u00e9 en Suisse, alors comment est -ce qu'on peut taxer des profits de ces entreprises r\u00e9alis\u00e9e sur des territoires o\u00f9 elles sont pas pr\u00e9sentes uniquement donc la discussion par- del\u00e0 et une fois que l'on aura des nouvelles r\u00e8gles pour pouvoir taxer ces entreprises, la question est combien de profits doit -on attribuer au march\u00e9 et cette question- l\u00e0 en fait qui fait l'objet d'un d\u00e9bat aujourd'hui par 129 \u00e9conomies sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 dont naturellement la Suisse et plein de petites \u00e9conomies ouvertes, h\u00e9 bien la question c'est est -ce qu'on peut diff\u00e9rencier pour les entreprises du num\u00e9rique, et pour les autres peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, et donc on est en train de voir si de nouvelles r\u00e8gles peuvent \u00eatre \u00e9labor\u00e9e par consensus avec les \u00c9tats-Unis, la Chine et les grands autres pays mais aussi les petits pays et l'objectif, c'est d'\u00e9viter que chacun prenne des mesures unilat\u00e9rales, parce que c'est \u00e7a qui ferait le plus de d\u00e9g\u00e2ts aux petites \u00e9conomies alors naturellement avant d'avancer dans ses travaux, on fait ce que l'on appelle une \u00e9tude d'impact, on va essayer de mesurer l'impact sur les \u00e9conomies et le minimiser, quelle que soit l'\u00e9conomie, donc, \u00e0 ce stade, il n'y a aucun drame ni aucune inqui\u00e9tude particuli\u00e8re, il est normal que la Suisse soit vigilante, je peux vous dire que la Suisse est tr\u00e8s engag\u00e9e dans ces discussions et engag\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s construit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\nPhilippe Meyer passablement des divergences hein les les principaux ministres des Finances des pays du G20, comme vous le disiez r\u00e9unis au Japon derni\u00e8rement n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'accorder sur la m\u00e9thode et, semble -t-il, c'est quand m\u00eame Washington, qui pousse \u00e0 imposer toutes les entreprises actives au niveau international, est ce que c'est encore les int\u00e9r\u00eats des USA qui priment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [94%] :\r\nAlors pas tout \u00e0 fait pour une fois, c'est, je peux me permettre parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 ce qui se passe, c'est que les \u00c9tats-Unis ont fait une r\u00e9forme fiscale absolument majeur, ils ont r\u00e9duit le taux d'imposition qui \u00e9tait le plus \u00e9lev\u00e9 dans l'OCDE, le taux d'imposition \u00e0 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 35 pourcent \u00e0 21 pourcent et pour financer cette baisse, ils ont \u00e9largi les bases fiscales ils ont appliqu\u00e9 les travaux d'ailleurs qu'on avait fait \u00e0 l'OCDE pour lutter contre l'\u00e9rosion des bases fiscales et les transferts de b\u00e9n\u00e9fices et avec cette nouvelle approche, les \u00c9tats-Unis disent au reste du monde, il faut stabiliser le syst\u00e8me, il faut \u00e9viter que chacun prenne des mesures unilat\u00e9rales et il faut reconna\u00eetre c'est vrai un peu plus de droits d'imposer aux \u00e9conomies de march\u00e9, c'est un peu plus, c'est pas un changement fondamental qui se qui qui s'annonce : on va voir exactement ce qui ressort de la n\u00e9gociation et, une fois de plus, dans cette n\u00e9gociation, vous avez les paysans votre d\u00e9veloppement, vous avez les grands pays \u00e9mergents, vous avez les pays de l'OCDE et dans les pays de l'OCDE, vous aviez la Suisse, les Pays-Bas, l'Irlande et puis le Luxembourg, puis vous avez des plus grands pays, donc c'est vraiment une n\u00e9gociation complexe large et ce qui s'est dit \u00e0 Fukuoka, par le ministre des Finances du G20 la semaine derni\u00e8re, c'est on est d'accord pour tous travailler ensemble en vue de trouver une solution car il faut sortir de syst\u00e8me o\u00f9 chacun tire \u00e0 vue chacun prend des mesures unilat\u00e9rales, parce que \u00e7a c'est mauvais, c'est mauvais pour tout le monde et c'est mauvais, en particulier pour les petites \u00e9conomies ouvertes, comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nDans notre cas particulier : la Suisse pourrait donc perdre l'imposition des multi- Agn\u00e8s des multinationales install\u00e9es sur son sol on est bien d'accord, mais aussi voir ses propres entreprises qui exportent impos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a risque, \u00e7a risque d'\u00eatre un peu la double peine pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [92%] :\r\nAlors nous, on n'est pas d'accord, on n'est pas d'accord avec la description que vous faites, la Suisse ne perdrait pas les droits d'imposer les multinationales en Suisse pourquoi mais parce que ce dont il s'agit, dans cette n\u00e9gociation qui commence, c'est de reconna\u00eetre une portion du droit d'imposer les r\u00e9sultats des entreprises dans les pays de march\u00e9, on parle que d'une portion est sans doute une portion pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s importante donc ce dont il s'agit, c'est un boug\u00e9 qui est assez limit\u00e9, aussi bien pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui aurait un quartier g\u00e9n\u00e9ral pour les op\u00e9rations en Europe ou dans le reste du monde, en Suisse, que pour les entreprises suisses pur qui exportent \u00e0 l'\u00e9tranger et naturellement si un mouvement de cette nature devait intervenir, il serait avec des contreparties, par exemple, une des meilleures garanties pour s'\u00e9liminer ce qu'on appelle la double imposition, faire en sorte que les pays de march\u00e9s comme l'Inde, la Chine et les autres, aujourd'hui, ces pays ne sont pas tr\u00e8s robuste dans l'\u00e9limination de la double imposition, ils font des contr\u00f4les fiscaux et et en gros, ils acceptent jamais de r\u00e9duire la facture fiscale donner \u00e0 leurs contribuables alors que l\u00e0, il faudrait qu'ils s'engagent \u00e0 trouver des accords avec des pays comme la Suisse, et donc en fait c'est c'est un paquet beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e qui est en train d'\u00eatre discut\u00e9 ce qu'il aboutira, on ne sait pas, mais une fois de plus, s'il aboutit pas ce qu'il faut voir, c'est qu'on a des risques d'action unilat\u00e9rale, un peu de chaos, regardez l'\u00e9tat du G20 et l'\u00e9tat du monde, aujourd'hui on parle de guerre commerciale, il y a des mesures unilat\u00e9rales \u00e0 tous les niveaux et alors une guerre fiscale en sus de tout cela serait particuli\u00e8rement toxiques, en particulier, une fois de plus pour les petites \u00e9conomies ouvertes qui ont beaucoup de succ\u00e8s, qui sont tr\u00e8s comp\u00e9titives et il faut garder cette comp\u00e9titivit\u00e9 cette efficacit\u00e9 comme c'est le cas de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [95%] :\r\nEn quelques ann\u00e9es, l'OCDE a tordu le cou au secret bancaire en imposant l'entraide fiscale et l'\u00e9change automatique d'informations, je crois que vous avez des tr\u00e8s bons chiffres \u00e0 nous communiquer, mais aujourd'hui vous vous attaquez aux r\u00e8gles de, de, de, d'imposition des multinationales est -ce que c'est le signe de votre dynamisme \u00e0 l'OCDE ou l'illustration que l'OCDE a toujours une guerre de retard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [90%] :\r\nAlors d'abord sur le la fin du secret bancaire, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un combat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour la Suisse, qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui d'apr\u00e8s ce que j'entends des banquiers suisses bah y a plut\u00f4t de la satisfaction, il y avait un mod\u00e8le d'affaires qui reposait sur une rente s'\u00e9taient partag\u00e9 l'\u00e9conomie d'imp\u00f4t qui \u00e9tait une fraude d'imp\u00f4ts des contribuables parce qu'venait se cacher aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9 et aujourd'hui, la Suisse et comp\u00e9titive, la Suisse a pas perdu massivement de clients, au contraire, la banque suisse et plus efficaces, on a aujourd'hui \u00e9chang\u00e9 en fait le 30 septembre dernier 47 millions de comptes bancaires dans le monde pour des oeufs, des actifs d'une valeur de 5000 milliards d'euros, 5000 milliards d'euros, donc vous voyez c'est massif et pourquoi \u00e7a marche parce que il y a pas que la Suisse, la Suisse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s exigeant pour faire en sorte que tous les autres pays du monde Bush t'en m\u00eame temps ce qui est globalement le cas m\u00eame s'il faut reconna\u00eetre que les \u00c9tats-Unis ne font pas encore de la r\u00e9ciprocit\u00e9 compl\u00e8tement pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate, n'en tout cas, toutes les autres places financi\u00e8res, Singapour, le Luxembourg, Jersey, les Ca\u00efmans et les autres ont chang\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, en ce qui concerne si vous international on avait lanc\u00e9 oui alors chez vous ont pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [94%] :\r\nJuste parce que le temps passe dans dans votre projet, il y a cette id\u00e9e d'un imp\u00f4t minimal, est ce que c'est une r\u00e9ponse technique aux pr\u00e9occupations politiques qui voit monter les populismes partout en Europe et en et en m\u00eame temps que les in\u00e9galit\u00e9s ce que l'OCDE fait aussi un peu de politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [93%] :\r\nAlors, l'OCDE, elle ne fait rien d'autre que ce que ses \u00c9tats membres d\u00e9cident l'OCDE c'est pas un organisme un peu obscurs \u00e0 Paris qui serait dirig\u00e9e par des technocrates, l'OCDE, c'est une organisation internationale qui, \u00e0 36 pays membres et qui sert ses \u00c9tats-membres et effectivement refl\u00e8te les int\u00e9r\u00eats et les pr\u00e9occupations des \u00c9tats membres et un une des pr\u00e9occupations aujourd'hui, c'est que certaines entreprises des multinationales peuvent \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t en mettant leurs profits dans des pays o\u00f9 il se passerait o\u00f9 il n'y a pas de fiscalit\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont trait\u00e9 cette question dans la r\u00e9forme fiscale, ils ont mis en place le principe d'un imp\u00f4t minimum, c'est une entreprise am\u00e9ricaine est tax\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, en dessous d'un certain niveau, mais les \u00c9tats-Unis prennent la diff\u00e9rence, mais les pays europ\u00e9ens et au-del\u00e0 de l'Europe, le Japon, la Chine et quelques autres disent on veut un syst\u00e8me de cette nature, ils peuvent le faire unilat\u00e9ralement, ils ont pas besoin de nous, mais ils se disent : il vaut mieux coordonner les choses pour \u00e9viter d'arriver \u00e0 une situation un peu chaotique et donc, l'OCDE a mis \u00e0 son ordre du jour, \u00e0 la demande des \u00c9tats, ce type de mesure qui va \u00eatre examin\u00e9 dans ce paquet global de r\u00e9allocation des droits d'imposer qui taxe quoi et puis un imp\u00f4t minimum et plus de s\u00e9curit\u00e9 juridique pour les entreprises, donc c'est un paquet qui fait l'objet d'une discussion actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [91%] :\r\nPascal Saint-Amans, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Saint-Amans, Pascal", "role": "directeur du Centre politique et d'administration fiscale de l'OCDE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CF4A611-0EBE-4C1E-A577-BDA66442E2E5", "internalArchiveId": "1CF4A611-0EBE-4C1E-A577-BDA66442E2E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Roman Luterbacher, activiste culturel ", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luterbacher, Roman\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Roman Luterbacher, activiste culturel   Roman Luterbacher, initiateur de la Gurzelen, bras droit de Thomas Hirschorn \u00e0 Bienne, arrivera en taxi depuis son h\u00f4tel (Swiss Wine Hotel, A PAYER PAR BON) joignable au ** 80\r\n5H45 ROMAN LUTERBACHER PARTIE 1\r\n*** Cr\u00e9er des espaces...avec des palettes, du scotch ou des bouts de ficelles, en investissant les terrains de football ou les friches industrielles...et toujours avec la volont\u00e9 de r\u00e9unir. Notre invit\u00e9 est pass\u00e9 ma\u00eetre en la mati\u00e8re. Si bien qu'il s'est retrouv\u00e9 \"associ\u00e9\" de l'artiste bernois Thomas Hirschhorn dans la cr\u00e9ation de la sculpture en l'honneur de l'\u00e9crivain Robert Walser, devant la gare de Bienne. Un projet qui n'est de loin pas son premier...\r\n> Roman Luterbacher, bonjour. \r\n1. En guise d'introduction Roman Luterbacher, comment vous d\u00e9crire...vous \u00eates un artiste ou vous l'\u00eates devenu? \r\nJe ne me consid\u00e8re pas comme un artiste. Je me consid\u00e8re comme quelqu'un qui travaille avec les artistes. Un activiste culturel si l'on veut. \r\n> Travailler avec les artistes pour quel r\u00e9sultat? Qu'apportez-vous? \r\nCe serait int\u00e9ressant qu'il parle du fait qu'il produit des espaces.\r\n2. \"Produire des espaces\"...c'est ainsi que vous d\u00e9finissez votre activit\u00e9, Roman Luterbacher...Comment devient-on \"producteur d'espace\"?\r\nJ'ai commenc\u00e9 par organis\u00e9 des f\u00eates. Des f\u00eates ill\u00e9gales car organiser dans les \"r\u00e8gles\" prenaient beaucoup trop d'\u00e9nergie et ne permettait pas de r\u00e9aliser ce que nous souhaitions. \r\n3. Occuper ill\u00e9galement des espaces pour permettre une r\u00e9union entre les gens, c'est d'ailleurs ce que vous avez fait lorsque vous \u00e9tiez animateur socio-culturel dans le quartier de M\u00e2che, \u00e0 Bienne. C'\u00e9tait une urgence, une n\u00e9cessit\u00e9?\r\nLorsque nous n'avons pas les moyens de faire vivre une institution telle que nous l'entendons, oui, l'occupation ill\u00e9gale est un moyen utile. \r\n4. Votre marque de fabrique, Roman Luterbacher, c'est l'installation d'espaces temporaires. Une d\u00e9marche que vous avez affin\u00e9 en Belgique, avec le collectif Toostand. Que vous a-t-il apport\u00e9? \r\n> Cr\u00e9er un espace temporaire, c'est une d\u00e9marche politique?\r\n5. Un exemple r\u00e9cent de cette logique, c'est la Gurzelen, lieu associatif, culturel et social sur l'ancien terrain de football de la ville. Concr\u00e8tement, la pelouse s'est transform\u00e9e en champ de patate, court de tennis et j'en passe...une dur\u00e9e de vie de trois ans. Quelle r\u00e9action aupr\u00e8s des politiques? \r\n*** Sur le terrain de la Gurzelen, il n'est pas rare d'y voir des concerts, Roman Luterbacher. Des concerts d'artistes du coin, ou de plus loin. Ce matin, l'un d'eux : Marquise fair, la rencontre entre un musicien vaudois et un chanteur am\u00e9ricain. Voil\u00e0 ce que cela done...\r\nTITRE MUSICAL - ONE RACE - MARQUISE FAIR (pas de temps de paroles)\r\n*** One Race, le titre. Marquise Fair pour le groupe.\r\n6. On ne r\u00e9unit pas assez les gens en Suisse, Roman Luterbacher?\r\n> L'espace public ne rempli pas son objectif, \u00e0 savoir devenir un lieu de passage et de rencontre \u00e0 l'usage de tout un chacun? \r\nEXTRO : Roman Luterbacher, activiste culturel biennois, bras droit de l'artiste Tomas Hirshorn dans l'installation d'une sculpture en hommage \u00e0 Robert Walser sur la place de la gare de la ville. On parle de vos multiples casquettes sur ce chantier cr\u00e9atif dans une quinzaine de minute, Roman Luterbacher. Restez avec nous.", "durationSec": 904, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496922", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Roman Luterbacher, activiste culturel / LMA_2019-06-18T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.06.2019"], "variantIds": ["ece-10496922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:10:33Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCr\u00e9er des espaces avec des palettes du scotch ou des bouts de ficelle en investissant les terrains de football ou les friches industrielles et toujours avec la volont\u00e9 de r\u00e9unir \u00e0 notre invit\u00e9 est pass\u00e9 ma\u00eetre en la mati\u00e8re, si bien qu'il s'est retrouv\u00e9 associ\u00e9 de l'artiste bernois Thomas Hirschhorn dans la cr\u00e9ation de la sculpture en l'honneur de l'\u00e9crivain Robert Welzer devant la gare de Bienne, un projet qui n'est de loin pas son 1er Roman Viterbe Cher bonjour bonjour en guise d'introduction, Roman Luterbacher, comment, quand on vous d\u00e9crit est ce que vous \u00eates un artiste est -ce que vous l'\u00eates de vous \u00eates devenu \u00e0 l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nJe pense que, maintenant, de plus en plus je me d\u00e9finis comme activiste culturel parce que je continue \u00e0 faire des projets qui lie l'arm\u00e9e qui ont toujours encore un lien avec l'animation socioculturelle Cl\u00e9ment Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [83%] :\r\nVous regard sans des march\u00e9s et activiste pourquoi activiste dans le terme activiste, il y a quand m\u00eame une prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nOui, parce que je pense que c'est aussi tous ces projets que je fais, il y a vraiment une histoire de revendications, j'ai envie de de montrer dans une ville ou dans un quartier qu'il est encore possible de r\u00e9aliser des projets un peu fous sans : sans l'aide justement de, de, d'autres instances politiques ou comme \u00e7a, je je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [91%] :\r\nVous \u00eates, vous rentrez dans la rue et vous en faites ce que vous voulez entre oui guillemets travailler avec les artistes, vous le faites depuis un depuis un moment, alors vous vous consid\u00e9rez comme un activiste culturel plus qu'un artiste mais qu'est que vous apportez aux artistes vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nBen je je m\u00e8ne une un espace \u00e0 disposition j'aime cr\u00e9er des espaces et j'aime d\u00e9velopper des espaces dans des b\u00e2timents vides, entre autres, et mettre espace \u00e0 disposition des gens, je pense qu'on a un probl\u00e8me avecD. il y a plus assez d'endroits qu'on peut utiliser pour peu d'argent, enfin tout tout le temps, li\u00e9es aux finances et je pense que c'est int\u00e9ressant de pouvoir m\u00eame en Suisse, travailler avec des b\u00e2timents vides qui existe quand m\u00eame beaucoup et de pouvoir ma\u00eetriser ces espaces la disposition des gens, enfin, que ce soit artiste ou autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [93%] :\r\nJuste une r\u00e9union des gens oui finalement comment vous est venue cette cette vocation de production ou de cr\u00e9ation d'espaces Roman Luterbacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nBah, je refuse, j'ai un peu de la peine \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je sais pas, c'est, je pense que c'est un peu de fil en aiguille, j'ai, j'ai commenc\u00e9 avec en fait mes premi\u00e8res activit\u00e9s culturelles \u00e9taient li\u00e9s au monde de la nuit, dans lequel j'ai organis\u00e9 beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements festifs et nocturnes et puis j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9e int\u00e9ress\u00e9e par le fait de pouvoir r\u00e9unir des gens et le fait d'organiser des f\u00eates avait clairement cet aspect -l\u00e0 de mettre des gens ensemble de m'entourer aussi des gens que j'aime et puis de pouvoir f\u00eater son anniversaire, plusieurs fois par ann\u00e9e et puis de pouvoir r\u00e9unir des gens dans une salle ou dans un b\u00e2timent et je pense que c'est \u00e7a, c'est vraiment ce besoin de de m'entourer de gens que j'aime bien et de rencontrer d'autres gens aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [93%] :\r\nD'ailleurs, vous le disiez tout \u00e0 l'heure en tant que que animateur socioculturel votre votre premi\u00e8re formation, entre guillemets, vous avez \u00e0 vous avez mis en place des espaces pour que les gens puissent se rencontrer, mais comme vous le disiez aussi des espaces qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment permis cette cette logique d'ill\u00e9galit\u00e9, c'est une n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [91%] :\r\nBah, disons que pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'endroit dans lequel je me suis fait mes armes, entre guillemets, c'est c'est un une exp\u00e9rience qui qui est super riches, parce qu'il y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s il faut \u00eatre super spontan\u00e9e, il faut \u00eatre super cr\u00e9atif, il faut vraiment ma\u00eetriser l'improvisation et je pense que c'est un un milieu dans lequel on on apprend tr\u00e8s vite et sur le tas, donc je pense que c'est vraiment un des points marquants en fait de de l'\u00e9volution de mon travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi, entre autres, de passer par ce genre d'organisation la parce qu'elles sont faites gigantesque et on en quelques minutes, il faut r\u00e9ussir \u00e0 dit qui j'ai ou \u00e0 faire en sorte que plein de gens puissent fonctionner ensemble dans un moment, on apprend en \u00e0 peine 20 minutes quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [89%] :\r\nEt entre parenth\u00e8se un moment un peu suspendus comme \u00e7a, Roman Luterbacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [89%] :\r\nOui, oui, on cr\u00e9e un esp\u00e8ce de de cadres compl\u00e8tement utopique fou dans lequel les gens arriver, il faut qu'ils arrivent \u00e0 \u00e0 se se rep\u00e9rer dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [90%] :\r\nEt un exemple, vous avez un exemple en t\u00eate d'une de vous, de vos soir\u00e9es les plus r\u00e9ussies ou alors un \u00e9v\u00e9nement de r\u00e9unions entre les gens que vous avez particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, il y a, il y en a beaucoup, mais je dirais que, on a \u00e0 Bienne, on a organis\u00e9 plusieurs f\u00eates et plusieurs, j'ai un peu de leur peine en citer un ou pas, elle sait ce qu'il y en a plein, mais je pense que le le terrain Goor par exemple enfin j'imagine qu'on va peut-\u00eatre en parler aussi apr\u00e8s, mais c'est pour l'instant en tout cas, un des lieux que je trouve le plus r\u00e9ussi dans ce sens -l\u00e0 parce que il mixent vraiment cette fois fra\u00eechement on quitte le monde la nuit, on se retrouve aussi plut\u00f4t dans des activit\u00e9s de 2 jours, et du coup il y a une mixit\u00e9 culturelle mais aussi g\u00e9n\u00e9rationnel qui se fait, et puis qui m'int\u00e9resse maintenant aussi un peu plus que le monde, la nuit, donc j'ai un peu laiss\u00e9 tomber le monde lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [86%] :\r\nIl a fait pour vous plus t\u00f4t le matin, Roman Luterbacher, comme ce matin, la Gurzelen justement parlons \u00e0 7 7, hein, c'est l'ancien terrain de football de de la ville de Bienne, donc on on est sur un terrain de football, concr\u00e8tement, avec la pelouse, qui est devenue Champ de patate court de tennis jardin collaboratif avec je sais pas combien d'associations qui tournera autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [95%] :\r\nMoi je pense que maintenant on a environ une quarantaine de groupes qui sont install\u00e9es sur ce terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [94%] :\r\nEt qui produisent et qui propose diff\u00e9rentes activit\u00e9s quelle r\u00e9action aupr\u00e8s d'un du public que vous cherchez \u00e0 faire venir et des politiques aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [86%] :\r\nBah, bon ben c'est comme toujours c'est comme chaque projet qu'on fait dans l'espace public, en fait, il y a, il y a les r\u00e9actions, on peut tr\u00e8s bien ces imaginer il y a, il y a toujours les les gens qui sont plut\u00f4t pro- ce genre de projets qui sont ouverts et \u00e9pique, on part pour port du bruit ou D ou des effets que cela peut engendrer qui peuvent d\u00e9ranger parce que, effectivement, fait des rassemblements de gens donc voil\u00e0, \u00e7a reste un peu tard le soir au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [89%] :\r\nQui trucage qu'un qu'un qu'un match de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [89%] :\r\nM\u00eame au m\u00eame titre qu'un match de football, mais les gens sont quand m\u00eame un peu plus sensible parce qu'on sort un peu du cadre et m\u00eame un match de football et il reste \u00e7a reste quelque chose de tr\u00e8s encadr\u00e9 et un projet comme le terrain Solon a a en fait peu de cadres, m\u00eame s'il en a parce qu'il faut que tout \u00e7a fonctionne en avec tous ces gens, mais donc, je dirais, pour revenir sur la question des voisins, il y a vraiment des gens qui l'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment et des gens qui sont pas contents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [93%] :\r\nEt il faut deal\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [77%] :\r\nIl faut deal\u00e9 avec ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [88%] :\r\nEt les politiques aussi, ils vous ont donn\u00e9e, donc c'est cette structure terrain C\u00e9line, c'est une structure temporaire qui va se terminer, \u00e7a, c'\u00e9tait aussi un contrat avec la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un contrat avec la ville, tout au d\u00e9but, quand on a commenc\u00e9 le projet, nous, on avait fait une demande pour avoir le le l'utilisation pendant au moins 4 ans, \u00e7a c'\u00e9tait une des choses qui, que la ville de Bienne \u00e9tait nous a demand\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 3 je pense aussi qu'il y avait une esp\u00e8ce de crainte au d\u00e9part de de nous faire confiance pour une telle mise en place et, maintenant, d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019 on est pass\u00e9 en contrat ind\u00e9termin\u00e9, donc s'il y a, il y a un soutien et une reconnaissance aussi je pense qu'il s'est pass\u00e9 \u00e0 \u00e0 travers ce ce cette prolongation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [89%] :\r\n\u00e0 contrat ind\u00e9termin\u00e9, Roman Luterbacher, c'est pas un peu risqu\u00e9 pour quelqu'un cador le temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [89%] :\r\nSi moi je pense que je suis, enfin, je suis vraiment convaincu du fait que ce projet doit pas dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e en Inde, de mani\u00e8re \u00e0 des termes voil\u00e0 de mani\u00e8re ind\u00e9termin\u00e9e, il faut qu'il faut que \u00e7a vive, il faut que \u00e7a bouge, et moi je pense que pour untel projet si \u00e0 la fin, on peut se dire qu'on est rest\u00e9 6, 7, 8 ans, je pense que c'est un bon chiffre et et plus je pense pas que \u00e7a ne cesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [85%] :\r\nLe terrain de la courte semaine on en parle avec vous, Roman Luterbacher de des projets que vous avez initi\u00e9 suivi aussi, il y a, il n'est pas rare d'y voir des concerts ainsi r-c'est c'est sur ces terrains, des concerts d'artistes roule 3 ou de plus loin, c'est clair, entre autres, je me souviens qu'il y avait Thierry Roman, par exemple, l'auteur gros ce matin, h\u00e9 bien on va parler de, de, de chanteurs d'ici marquise Fair c'est la rencontre entre un musicien Vaudois et un chanteur am\u00e9ricain et voil\u00e0 ce que \u00e7a donne, oui la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [77%] :\r\nIl y a la monnaie. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [73%] :\r\nMais des villes au monde. \r\nIls demandent. \r\nS\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [90%] :\r\nOne oui, c'est le titre marquise Fair pour le groupe, Roman Luterbacher, vous \u00eates avec nous ce matin, activiste culturel, vous aimez cr\u00e9er des espaces, cr\u00e9er des espaces pour que les gens se rencontrent, notamment avec un collectif, un collectif bruxellois qui s'appelle to stand, vous vous \u00e9tiez \u00e0 Bruxelles, c'est comme \u00e7a que vous vous \u00eates rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [89%] :\r\nOui, j'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles en 2012, o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 dans un centre d'art qui s'appelle le recyclage d'ailleurs d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager, enfin c'\u00e9tait une petite, un petit parti tragique pour ce centre d'art et j'ai effectivement rencontr\u00e9 tous Stan de par hasard en fait dans un une un genre de f\u00eate que j'aurais aussi pu organiser \u00e0 Bienne et puis on est un peu tomb\u00e9 amoureux, les uns des autres et on continue \u00e0 travailler ensemble, encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:21) [86%] :\r\nQu'est -ce qui vous r\u00e9unit, quelles sont les valeurs que vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [88%] :\r\nBah, je pense vraiment ce ce besoin, cette envie de jouer avec les espaces et puis de de s'emparer de lieu pour lesquels on n'a pas forc\u00e9ment o\u00f9 il y a personne qui va nous dire politiciens ou autres gens vont dire un maintien est -ce que \u00e7a serait bien de d'utiliser cet endroit -l\u00e0, donc il y a vraiment un peu ce c\u00f4t\u00e9 super utopique et et et libre de de d'investiguer, des lieux qui sont pas fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:52) [93%] :\r\nMais du coup, quand vous investissez ce ce type de lieu et que vous cr\u00e9ez des soir\u00e9es ou alors cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements, c'est une d\u00e9marche, une d\u00e9marche artistique, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [90%] :\r\nBah oui oui \u00e9videmment, parce que, parce qu'il faut, il faut \u00eatre super cr\u00e9atif, il faut imaginer l'espace il faut imaginer les gens qui vont l'utiliser et puis enfin, je tiens aussi \u00e0 noter que c'est vraiment pas du tout li\u00e9, \u00e7a, enfin pas uniquement li\u00e9 \u00e0 la f\u00eate sobrement, il y a d'autant, on organise des \u00e9v\u00e9nements qui sont autant de jours m\u00eame plus maintenant 2 jours que lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:26) [94%] :\r\nAvec une logique de r\u00e9flexion en fait finalement avec avec les citoyens, on est dans une logique d'\u00e9changes assez permanente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:31) [92%] :\r\nOui, oui, on essaie de cr\u00e9er une plateforme d'\u00e9changes, pense que c'est vraiment \u00e7a, c'est c'est on on met des lieux \u00e0 disposition pour que le les \u00e9changes se passe, mais pour que les tensions se passent aussi et puis les gens r\u00e9apprennent en fait d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 cohabiter, \u00e0 vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:49) [91%] :\r\nUne d\u00e9marche qui a plus hein, notamment \u00e0 Documenta qui est quand m\u00eame la rencontre d'art contemporain, l'une des plus prestigieuses qui vous ont qui vous a invit\u00e9 pour justement cr\u00e9er un lieu de mani\u00e8re temporaire \u00e7a comment vous l'avez ressenti vous on vous rentriez dans la dans la cour des grands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [90%] :\r\nBah oui d'une certaine mani\u00e8re, oui, mais c'\u00e9tait aussi on rentrait dans la cour de l'art contemporain tout d'un coup, alors que justement, on s'est toujours consid\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t comme activiste culturel ou animateurs socio- culturels et puis c'\u00e9tait assez chouette de tout d'un coup pouvoir basculer dans ce milieu -l\u00e0 et et de devoir aussi jouer avec ces r\u00e8gles, donc \u00e7a veut dire aussi avec tout ce tourisme artistique de gens qui viennent les bras derri\u00e8re le dos, vous posez une question mais qu'est -ce que vous \u00eates en train de faire l\u00e0 alors qu'on \u00e9tait en train de construire une tour de Baby Bell de de 10 m\u00e8tres o\u00f9 on essayait de tous : trouver une solution de comment parler de ces de c'est de ces sujets qui nous qui nous qui nous int\u00e9resse et c'\u00e9tait super int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:51) [92%] :\r\nRoman Luterbacher justement, on va parler d'art contemporain dans une quinzaine de minutes puisque vous \u00eates l'associ\u00e9 de Thomas Hirschhorn sur la Robert-Walser, sculpture, devant la gare de Bienne, vous \u00eates son son bras droit en fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68978BBA-51E5-4DD7-906D-61C19D5EA9C3", "internalArchiveId": "68978BBA-51E5-4DD7-906D-61C19D5EA9C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Benjamin Roduit, conseiller national PDC;Rutz, Jean-Philippe;Myriam Schleiss, responsable du service participation culturelle de l'OFC;Alberto Mocchi, municipal;Yves Gubinelli est conseiller communal\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/US LANCEMENT CAMPAGNE TRUMP DI) Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement sa campagne... pour un second mandat \u00e0 la t\u00eate des Etats-Unis\r\nL'annonce de sa candidature ... est attendue ce soir.... \r\nUn grand meeting politique \u00e0 \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour l'occasion... \u00e0 Orlando... en Floride\r\nRapha\u00ebl Grand... on vous y retrouve...\r\nCes rassemblements massifs sont devenus une marque de fabrique de la pr\u00e9sidence Trump...\r\n 0'55''\r\n*** Pourtant Rapha\u00ebl... rien n'est encore gagn\u00e9 pour Donald Trump...\r\n 0'44''\r\n .))\r\nRapha\u00ebl Grand, depuis Orlando en Floride o\u00f9 Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement en fin de journ\u00e9e sa campagne pour un second mandat.\r\n(18/ GOLFE CRISE USA IRAN)  \r\n*** Et pendant ce temps... les tensions continuent \u00e0 grimper... entre les Etats-Unis et l'Iran... 5 jours apr\u00e8s le sabotage de deux p\u00e9trolier en mer d'Oman\r\nHier... T\u00e9h\u00e9ran annon\u00e7ait son intention de franchir une limite... fix\u00e9e par l'accord international sur son arsenal nucl\u00e9aire\r\nWashington r\u00e9plique en envoyant 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen Orient... mais aussi en publiant des photos... cens\u00e9es prouver l'implication de l'Iran dans les attaques navales\r\nMais Anouk Henri... ces clich\u00e9s laissent sceptiques... les autres partenaires de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien....\r\n---\r\nUn aimant pour fixer une mine sur la coque d'un petrolier, une cavit\u00e9 laiss\u00e9e sur la m\u00eame coque. Ces photos prouverait, selon les Etats-Unis, que l'Iran a pos\u00e9 puis retir\u00e9 des bombes sur les navires. Apr\u00e8s la publication de ces 11 photos, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la d\u00e9fense a appel\u00e9 le monde \u00e0 \"ne pas c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire\". Patrick Shanahan, a aussi autoris\u00e9 l'envoi de 1000 soldats suppl\u00e9mentaires, pour r\u00e9pondre \"\u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres au Moyen-Orient\".\r\nL'Union europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e plus prudente.... Les fausses preuves avanc\u00e9es pour justifier l'intervention militaire en Irak en 2003 mettent toujours en question la cr\u00e9dibilit\u00e9 des Etats-Unis. \r\nExc\u00e9d\u00e9 par le retrait am\u00e9ricain de l'accord conclu en 2015 et les pressions incessantes, l'Iran a annonc\u00e9 que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient bient\u00f4t au-dessus de la limite fix\u00e9e. Le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 la patience pour \u00e9viter une \"escalade\". Impuissants \u00e0 contrer les sanctions am\u00e9ricaines, les europ\u00e9ens exhortent T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 continuer de respecter l'accord malgr\u00e9 tout.\r\n--\r\nAnouk Henri merci\r\n(Mort Morsi) Mohammed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin au Caire\r\nAnnonce de l'un de ses avocats\r\nSelon la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien est mort d'un arr\u00eat cardiaque\r\nIl s'\u00e9tait effondr\u00e9 hier lors d'une audience judiciaire... \u00e0 67 ans\r\nIssu du mouvement islamiste des fr\u00e8res musulmans... Mohammed Morsi avait \u00e9t\u00e9 le premier chef d'\u00e9tat \u00e9lu d\u00e9mocratiquement en Egypte... \r\nIl \u00e9tait incarc\u00e9 depuis sa destitution par l'arm\u00e9e... en 2013\r\n(Rohingyas et ONU) ****L'ONU a failli... dans sa gestion de la crise des Rohingyas en Birmanie entre 2010 et 2018\r\nC'est un rapport interne... command\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies... qui l'affirme\r\nL'enquete... men\u00e9e par un diplomate du guatemala... d\u00e9plore  notamment une absence de strat\u00e9gie claire et unifi\u00e9e... et un manque d'analyses syst\u00e9matiques venant du terrain\r\nElle d\u00e9nonce aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accompagner la politique gouvernementale par des actions constructives\r\n(Allemagne n\u00e9onazi) En Allemagne... le meurtre d'un \u00e9lu local favorable aux migrants... au d\u00e9but du mois... pourrait \u00eatre un attentat politique\r\nLe parquet antiterroriste allemand s'oriente en tout cas vers cette piste... apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect le week-end dernier\r\nUn homme de 45 ans qui aurait fr\u00e9quent\u00e9 des milieux n\u00e9onazis... au moins \u00e0 une \u00e9poque...\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits de violences... notamment contre un foyer de migrants. \r\nLa chanceli\u00e8re Angela Merkel qualifie cette nouvelle de \"d\u00e9primante\"\r\n(01/5G DEVANT LA CSSS PI) ***** La Commission de la sant\u00e9 publique du Conseil national veut d\u00e9battre de la question de la 5G. \r\nCe point sera \u00e0 l'ordre du jour de sa prochaine s\u00e9ance... d\u00e9but juillet.\r\nIls faut dire que les inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par cette technologie se sont multipli\u00e9es... ces derniers mois... avec le d\u00e9ploiement des antennes...\r\nPlusieurs \u00e9lus souhaitent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate une \u00e9tude... afin de mesurer les effets des rayons non ionisants sur la sant\u00e9.... Marie Giovanola\r\n 1'06''\r\n((A Berne, les Commissions des t\u00e9l\u00e9communications du Parlement sont charg\u00e9es d'\u00e9tudier l'introduction de la technologie 5G. Mais pas celle de la sant\u00e9 publique. Alors que les principales questions mises en avant dans plusieurs cantons concernent les risques pour la sant\u00e9. Et que les r\u00e9ponses manquent.\r\nLe Conseiller national PDC Benjamin Roduit a convaincu sa commission de d\u00e9battre du sujet les 4 et 5 juillet. Il veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate des experts ind\u00e9pendants pour analyser les effets de la 5G sur la sant\u00e9.\r\n...son roduit 24''\r\nQuant \u00e0 la publication du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement qui doit notamment \u00e9tablir les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pouss\u00e9e. Pr\u00e9vue avant l'\u00e9t\u00e9, sa pr\u00e9sentation est d\u00e9sormais annonc\u00e9e pour le courant 2019. Un retard qui pourrait donner un coup de pouce \u00e0 la proposition de Benjamin Roduit.))\r\n(Lobbyisme) Le conseil national acceptera-t-il de serrer la vis... face aux lobbyistes?\r\nLa chambre du peuple se prononcera ce matin\r\nLe projet sur la table demande plus de transparence... sur les personnes auxquelles les parlementaires distribuent leurs deux cartes d'acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\nles lobbyistes devraient aussi indiquer le nom de leurs employeur\r\nLa majorit\u00e9 propose de ne pas entrer en mati\u00e8re... invoquant une surcharge administrative... qui n'apporterait rien aux citoyens... ni aux parlementaires\r\n(CE - Investisseurs \u00e9trangers) La Conf\u00e9d\u00e9ration doit prendre des mesures... pour contr\u00f4ler les rachats d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers\r\nLe conseil des \u00e9tats a accept\u00e9 hier une motion en ce sens\r\nLe texte s'inqui\u00e8te notamment des rachats de Syngenta ou Gategroup par des entreprises chinoises.... q\r\nIl \u00e9voque un risque de perte d'emplois et de savoir-faire... mais aussi une \u00e9ventuelle menace pour la s\u00e9curit\u00e9 et l'ordre publique\r\nLa motion demande la mise en place du autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler ce type de transactions.\r\n(15/HUAWEI CHUTE DES VENTES DE 40% A L'INTER PA) Huawei subit de plein fouet les sanctions am\u00e9ricaines. \r\nLe g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications... plac\u00e9 sur liste noire il y a un mois... a annonc\u00e9 hier un effondrement de ses ventes \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nPour cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine, Huawei pr\u00e9voit une chute de sa production de quelque 30 milliards de francs\r\nJean-Philippe Rutz... le g\u00e9ant chinois avait sous-estim\u00e9 l'effet des sanctions am\u00e9ricaines...\r\n 0'48''\r\n((Jusqu'ici, le 2e producteur mondial de smartphones minimisait les cons\u00e9quences, en affirmant qu'il \u00e9tait autosuffisant sur le plan technologique. Mais hier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui a fond\u00e9 Huawei dans les ann\u00e9es 80, a reconnu que le groupe n'avait pas pr\u00e9vu que la volont\u00e9 am\u00e9ricaine de le \"briser\" serait \"aussi forte et syst\u00e9matique\". Le mois dernier, les Etats-Unis ont interdit \u00e0 leurs entreprises de fournir Huawei en \u00e9quipements t\u00e9l\u00e9coms. C'est un coup tr\u00e8s dur, car l'entreprise chinoise a besoin des puces \u00e9lectroniques am\u00e9ricaines pour ses smartphones. Dans la foul\u00e9e, Google avait annonc\u00e9 qu'il devrait cesser de fournir \u00e0 Huawei son syst\u00e8me d'exploitation Android. Le groupe chinois a dit qu'il travaille \u00e0 la mise en place de son propre syst\u00e8me d'exploitation. Mais un tel projet risque d'\u00eatre tr\u00e8s co\u00fbteux et long \u00e0 r\u00e9aliser. Huawei est donc en pleine temp\u00eate, mais son directeur se veut positif: il pr\u00e9voit un retour \u00e0 la vitalit\u00e9 en 2021.))\r\n(FB monnaie virtuelle) Facebook pourrait bien bousculer prochainement le secteur des devises virtuelles\r\nle g\u00e9ant am\u00e9ricain doit pr\u00e9senter aujourd'hui les d\u00e9tails de son plan en mati\u00e8re de cryptomonnaie\r\nSelon la BBC... le r\u00e9seau social pourrait lancer sa propre devise... appel\u00e9e Libra... d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine... dans une douzaine de pays\r\nLe Wall Street Journal affirme quant \u00e0 lui que plusieurs entreprises ont d\u00e9j\u00e0 rejoint le projet...  notamment VISA, Mastercard, Paypal ou encore Uber\r\n(17/OFC 1ER MANUEL PARTICIPATION CULTURELLE EN CH PI) Comment favoriser un acc\u00e8s plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 la culture?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration s'est pench\u00e9e sur la question\r\nCar l'acc\u00e8s \u00e0 la culture est reconnu comme un droit... en Suisse... mais les statistiques le montrent:\r\nMalgr\u00e9 la richesse de l'offre ... pour une partie de la population, il est encore difficile d'entrer dans un mus\u00e9e ou d'aller au spectacle\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la culture a pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes... pour changer la donne\r\n 1'09''\r\n((La participation culturelle est devenue ces derni\u00e8res ann\u00e9es un des axes principaux de la politique culturelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Premier objectif: favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture de tous, y compris les jeunes, les migrants, les personnes vivant dans des homes ou des personnes handicap\u00e9es. Second objectif: encourager l'expression, l'activit\u00e9 artistique de tout un chacun. Mais l'OFC souhaite aller plus loin.. et soutenir des projets professionnels qui impliquent la population d\u00e8s le d\u00e9part. Des exemples avec Myriam Schleiss, responsable du service participation culturelle de l'OFC \r\nMAG: 25''\r\nCe premier manuel regroupe une trentaine d'articles en 3 langues. R\u00e9sultat des travaux du Dialogue culturel national, il aborde les origines, les d\u00e9fis et les bonnes pratiques de participation culturelle en Suisse.))\r\n(Tour de Suisse) En Cyclisme... Peter Sagan tient sa revanche... au tour de Suisse\r\nLe Slovaque... battu dimanche par l'Espagnol Luis Leon Sanchez.. a remport\u00e9  hier la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse... \r\nUn trac\u00e9 de plus de 162 km entre Flamatt et Morat... dans le canton de Fribourg\r\nAvec cette victoire... Peter Sagan endosse \u00e9galement le maillot jaune de leader... port\u00e9 jusqu'ici par le danois Kasper Asgreen\r\n(Mondial foot f\u00e9minin) *** L'Allemagne, l'Espagne et la Chine rejoignent la France et la Norv\u00e8ge en huiti\u00e8mes de finale du mondial f\u00e9minin de football\r\nLes Allemandes ont \u00e9cras\u00e9 l'Afrique du Sud 4 \u00e0 0 hier\r\nTandis que la Chine et l'Espagne faisaient match nul z\u00e9ro partout\r\nLa France, elle... a remport\u00e9 une troisi\u00e8me victoire en trois match... en battant le Nig\u00e9ria 1 \u00e0 0 \r\nTandis que la Norv\u00e8ge a domin\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud 2 \u00e0 1\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Co\u00fbts de la sant\u00e9) Les co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient progresser de 3% l'an prochain en Suisse\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit Sant\u00e9suisse... la faiti\u00e8re des assureur maladie\r\nDes pr\u00e9visions qui anticipent \u00e9galement une hausse des primes....  \r\nMais selon sant\u00e9 suisse... elle devrait \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieures \u00e0 celles des co\u00fbts puisque les assureurs ont constitut\u00e9 des r\u00e9serves durant les derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLes chiffres pr\u00e9cis ne seront connus que l'automne prochain.\r\n(Budget conf\u00e9d\u00e9ration - suppl\u00e9ment) \r\n(Pro Familia et mariage pour tous) \r\n(TF3/VD LES DECHARGES ON N'EN VEUT PAS DAILLENS) *** O\u00f9 stocker nos d\u00e9chets? La question pr\u00e9occupe le canton de Vaud. Et mobilise les citoyens. La mise \u00e0 l'enqu\u00eate d'une d\u00e9charge cantonale dans la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud a provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers. Le site doit notamment stocker les r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration de l'Usine Tridel \u00e0 Lausanne. Et doit \u00eatre exploit\u00e9e par le groupe Orllati. Martine Clerc\r\n 1'45''\r\n((Plus de mille oppositions d\u00e9pos\u00e9es contre le projet de la Vernette. C'est l'estimation de ceux qui ne veulent pas de cette d\u00e9charge cantonale pr\u00e9vue dans les villages de Daillens et d'Oulens sous-Echallens. La commune de Daillens elle m\u00eame fait partie des opposants. Alberto Mocchi, municipal: \r\nSON MOCCHI 18\r\nLa Municipalit\u00e9 s'appuie aussi sur un vote consultatif de sa population. Qui a massivement rejet\u00e9 le projet le 17 mars dernier.\r\nYves Gubinelli est conseiller communal et repr\u00e9sentant des opposants. Il se d\u00e9fend de vouloir exp\u00e9dier ailleurs le stockage des d\u00e9chets. \r\nSON GUBELLINI  20\r\nA Oulens, l'autre commune concern\u00e9e, les autorit\u00e9s ont choisi de ne pas s'opposer. Des garanties suffisantes auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es, nous a dit le vice-syndic. \r\nQuant au groupe Orllati, il estime, par la bouche de sa porte-parole, avoir r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions de la population. Pour le reste, aucun commentaire. \r\nLe Canton va maintenant traiter les oppositions. Il n'est pas en mesure \u00e0 ce stade de confirmer leur nombre total. \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que l'Etat est \u00e0 la peine avec ses projets de d\u00e9charges. Un autre site dans la r\u00e9gion d'Yverdon est en effet lui-aussi tr\u00e8s contest\u00e9 par la population. Le tout sur fond de concurrence acharn\u00e9e entre exploitants de d\u00e9charges et soup\u00e7ons de favoritisme de la part de l'Etat.))\r\n(CFF reprise du trafic) Cette bonne nouvelle pour les pendulaires \u00e0 pr\u00e9sent: le trafic ferroviaire reprend normalement... ce matin... entre Pal\u00e9zieux et Lausanne\r\nLes CFF annoncent que la ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie hier soir d\u00e8s 21 heures...  \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 interrompue pendant pr\u00e8s de huit heures hier... \r\nLe syst\u00e8me de signalisation avait \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par des travaux\r\n(AVS) Trois Suisses sur 4 s'attendent \u00e0 une baisse des rentes AVS... \u00e0 l'avenir\r\nC'est ce que montre un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institutit sotomo et mandat\u00e9 par l'association suisse d'assurances\r\nla majorit\u00e9 des personnes inbterrog\u00e9es estime que ces r\u00e9ductions ne seront pas le r\u00e9sultats de politiques actives... mais plut\u00f4t d'une \u00e9volution de la situation qui rendra cette mesure in\u00e9vitable\r\n(Tensions golfe) Washington publie de nouvelles photos... dans l'affaire des deux p\u00e9troliers  attaqu\u00e9s la semaine derni\u00e8re en mer d'Oman.\r\nDes images qui incriminent l'Iran... selon les Etats-Unis\r\nR\u00e9sultat: le chef du Pentagone... Patrick Sha-na-han.... annonce l'envoi de mille troupes suppl\u00e9mentaires.... au Moyen-Orient... pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres\r\nWashington appelle aussi \u00e0 ne pas c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire de l'Iran\r\nUn peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e... T\u00e9h\u00e9ran annon\u00e7ait en effet que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi allaient d\u00e9passer la limite pr\u00e9vue par l'accord international sign\u00e9 en 2015. Et ce d\u00e8s la semaine prochaine.\r\n(Salvini \u00e0 Washington) \r\n(USA aides am\u00e9rique centrale) L'administration am\u00e9ricaine veut priver trois pays d'Am\u00e9rique centrale de centaines de millions de dollars d'aide\r\nLe Guatemala... le Honduras  et le Salvador...  son concern\u00e9s\r\nCar Washington estime que ces pays sont responsables de l'afflux de demandeurs d'asile aux \u00e9tats-unis... via la fronti\u00e8re mexicaine\r\nDonald Trump et son \u00e9quipe envisagent donc r\u00e9affecter ces 370 millions de dolllars... \u00e0 d'autres causes\r\nMais ce projet devrait se heurter \u00e0 l'opposition du Congr\u00e8s... qui avait accept\u00e9 d'allouer cet argent \u00e0 ces \u00e9tats.\r\n(Rohingyas et ONU) L'ONU a failli... dans sa gestion de la crise des Rohingyas en Birmanie entre 2010 et 2018\r\nC'est un rapport interne... command\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies... qui l'affirme\r\nL'enquete men\u00e9e par un diplomate du guatemala d\u00e9plore  notamment une absence de strat\u00e9gie claire et unifi\u00e9e... et un manque d'analyses syst\u00e9matiques venant du terrain\r\nElle d\u00e9nonce aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accompagner la politique gouvernementale par des actions constructives\r\n(Soudan) \r\n(RDC commission \u00e9lectorale)", "durationSec": 673, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10496913", "ece-10496892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:25:30Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy c'est le jour J pour Donald Trump ce soir en Floride, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis officialisera sa candidature pour un second mandat, nous retrouverons notre correspondant Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Orlando, o\u00f9 les partisans du r\u00e9publicain tr\u00e9pigne d'impatience, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mandater des experts ind\u00e9pendants pour \u00e9tudier l'impact de la 5 G sur la sant\u00e9, c'est la vie d'un conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la commission de la sant\u00e9 publique de s'emparer du sujet et puis les jeunes, les migrants ou encore les personnes handicap\u00e9es, en Suisse, l'acc\u00e8s \u00e0 la culture reste encore difficile pour de nombreuses personnes, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente des pistes pour changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nDonald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement sa campagne pour un second mandat \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis, l'annonce de sa candidature est attendu ce soir un grand meeting politique a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour l'occasion, \u00e0 Orlando, en Floride, Rapha\u00ebl Grand on vous y retrouve ces rassemblements massifs sont devenus une marque de fabrique de la pr\u00e9sidence Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nOui, avec un Donald Trump, qui se nourrit de ces grands rendez- vous m\u00e9lange hybride entre concerts de rock et discours politiques, l'engouement est d'ailleurs partag\u00e9e aussi aupr\u00e8s de sa base \u00e9lectorale, ce soir, \u00e0 Orlando, une centaine de personnes s'appr\u00eataient \u00e0 passer la nuit dehors, devant le b\u00e2timent o\u00f9 Trump prononcera son discours, le b\u00e2timent peut accueillir 20000 personnes et il y aura sans doute pas assez de place pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [89%] :\r\nAh oui, on est ici, on veut voir le pr\u00e9sident, voir comment il rend sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, on s'est install\u00e9 sur le trottoir, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans une petite tente coinc\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [84%] :\r\nOui, on est venu t\u00f4t pour \u00eatre s\u00fbr de pouvoir entrer dans la nuit, une tonne de sacs de couchage, tout ce dont on a besoin, c'est son 1er meeting de campagne, je suis va affaissement annonc\u00e9 qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, \u00e7a va \u00eatre un bout d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [93%] :\r\nJeune vient du Texas Delany elle vient du Kentucky, ambiance camping hier soir dans les rues d'Orlando Trump est le seul candidat capable de d\u00e9placer les foules, m'a -t-on dit \u00e0 plusieurs reprises, parmi des partisans certains de voir le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu pour un second mandat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [97%] :\r\nEt pourtant, Rapha\u00ebl, rien n'est encore gagn\u00e9 pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [92%] :\r\nNon, la campagne ne fait que commencer, elle se terminera le 3 novembre 2020 et des sondages internes \u00e0 l'\u00e9quipe de campagne Trump qui ont fuit\u00e9 dans la presse am\u00e9ricaine montre un pr\u00e9sident \u00e0 la tra\u00eene derri\u00e8re plusieurs candidats d\u00e9mocrates dont job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama, qui devance r\u00e9tro m'dans des \u00c9tats cl\u00e9s comme le Wisconsin la Pennsylvanie et la Floride, justement, l'ambiance n'est pas bonne en ce moment dans l'\u00e9quipe Trump il y a eu des licenciements apr\u00e8s ces fuites mais Donald Trump va tenter de changer le narratif, ce soir, son slogan de campagne devrait \u00eatre Keep America Dwight Gardons la grandeur de l'Am\u00e9rique, et il a pour lui une \u00e9conomie am\u00e9ricaine en pleine sant\u00e9, un taux de ch\u00f4mage \u00e0 un plus bas historique dans une Am\u00e9rique qui a profond\u00e9ment divis\u00e9s politiquement, il n'en faut peut-\u00eatre pas plus pour \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [93%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl Grand depuis Orlando en Floride, o\u00f9 Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement en fin de journ\u00e9e, sa campagne pour un second mandat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [95%] :\r\nOui pendant ce temps, les tensions continuent \u00e0 monter entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, 5 jours apr\u00e8s le sabotage de deux p\u00e9trolier en mer d'Oman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [98%] :\r\nHier T\u00e9h\u00e9ran annon\u00e7ait son intention de franchir une limite fix\u00e9e par l'accord international sur son arsenal nucl\u00e9aire Washington r\u00e9plique en envoyant 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient, mais aussi en publiant les photos cens\u00e9es prouver l'implication de l'Iran dans les attaques navales mais Anouk Henri ces clich\u00e9s laissent sceptiques les autres partenaires de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [94%] :\r\nUn aimant pour fixer une mine sur la coque d'un p\u00e9trolier japonais une cavit\u00e9 laiss\u00e9e sur cette m\u00eame coque ces photos prouverait, selon les \u00c9tats-Unis, que l'Iran a pos\u00e9, puis retir\u00e9 des bombes sur les navires apr\u00e8s la publication de s\u00e9ance photos, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense a appel\u00e9 le monde \u00e0 ne pas c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire Patrick Shanahan aussi autoris\u00e9 le voit l'envoi de 1000 soldats suppl\u00e9mentaires pour r\u00e9pondre, je cite, \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres au Moyen-Orient, la Chine a fortement r\u00e9agi P\u00e9kin redoute qu'avec l'envoi de troupes suppl\u00e9mentaires Washington ouvre une bo\u00eete de Pandore au Moyen-Orient, l'Union europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e plus prudente, les fausses preuves avanc\u00e9es pour justifier l'intervention militaire en Irak en 2003 mais toujours en question la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, exc\u00e9d\u00e9 par le retrait am\u00e9ricain de l'accord conclu en 2015 et les pressions incessantes, l'Iran a annonc\u00e9 que ses r\u00e9serves d'uranium enrichi passeraient bient\u00f4t au-dessus de la limite fix\u00e9e le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9 \u00e0 la patience pour \u00e9viter une escalade impuissants \u00e0 contrer les sanctions am\u00e9ricaines les europ\u00e9ens exhortent T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 continuer de respecter l'accord malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [96%] :\r\nAnouk Henri merci Mohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin au Caire, annonce de l'un de ses avocats, selon la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat \u00e9gyptienne, l'ancien pr\u00e9sident est mort d'un arr\u00eat cardiaque, il s'\u00e9tait effondr\u00e9 hier lors d'une audience judiciaire \u00e0 67 ans, issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi avait \u00e9t\u00e9 le 1er chef d'\u00c9tat \u00e9lu d\u00e9mocratiquement en \u00c9gypte, il \u00e9tait incarc\u00e9r\u00e9 depuis sa destitution par l'arm\u00e9e en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [97%] :\r\nL'ONU a failli dans sa gestion de la crise des Rohingyas en Birmanie, entre 2010 et 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [95%] :\r\nC'est un rapport interne command\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies qui l'affirme, l'enqu\u00eate men\u00e9e par un diplomate du Guatemala, d\u00e9plore notamment une absence de strat\u00e9gie claire et unifi\u00e9e et un manque d'analyses syst\u00e9matiques venant du terrain, elle d\u00e9nonce aussi une incapacit\u00e9 \u00e0 accompagner la politique gouvernementale, par des actions constructives en Allemagne, le meurtre d'un \u00e9lu local favorable aux migrants au d\u00e9but du mois, pourrait \u00eatre un attentat politique le parquet antiterroriste allemand s'oriente, en tous cas, vers cette piste apr\u00e8s l'arrestation d'un suspect le week- end dernier, un homme de 45 ans, qui aurait fr\u00e9quent\u00e9 des milieux n\u00e9onazis au moins \u00e0 une \u00e9poque, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour des faits de violences, notamment contre un foyer de migrants, la chanceli\u00e8re Angela Merkel qualifie cette nouvelle de d\u00e9primante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [94%] :\r\n\u00e7a fait en Suisse, la commission de la sant\u00e9 publique du Conseil national veut d\u00e9battre de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [95%] :\r\nVoil\u00e0 ce point sera \u00e0 l'ordre du jour de sa prochaine s\u00e9ance d\u00e9but juillet, il faut dire que les inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par cette technologie se sont multipli\u00e9es ces derniers mois avec le d\u00e9ploiement des antennes, plusieurs \u00e9lus souhaitent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate une \u00e9tude afin de mesurer les effets des rayons non ionisants sur la sant\u00e9, Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [97%] :\r\n\u00e0 Berne les Commissions des t\u00e9l\u00e9communications du Parlement sont charg\u00e9es d'\u00e9tudier l'introduction de la technologie 5 G, mais pas celle de la sant\u00e9 publique, alors que les principales questions mises en avant dans plusieurs cantons concernent les risques pour la sant\u00e9 et que les r\u00e9ponses manquent le conseiller national PDC Benjamin Roduit a convaincu sa commission de d\u00e9battre du sujet : les 4 et 5 juillet il veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mandate des experts ind\u00e9pendants pour analyser les effets de la 5 G sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [90%] :\r\nAvant de d\u00e9finir des valeurs limites donc de les corriger avant de cibler des mesures pour les personnes ultrasensible avant de d\u00e9terminer des p\u00e9rim\u00e8tres aussi, o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a me g\u00eane, ne devrait pas rayonner, je pense qu'il faut savoir quelles sont les cons\u00e9quences pour la sant\u00e9 des citoyennes et des citoyens de ce pays, je pense qu'il y a quand m\u00eame maintenant urgence avoir quelque chose de solide entre les mains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [97%] :\r\nQuant \u00e0 la publication du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement qui doit notamment \u00e9tablir les risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e pr\u00e9vu avant l'\u00e9t\u00e9 sa pr\u00e9sentation est d\u00e9sormais annonc\u00e9e pour le courant 2019, un retard qui pourrait donner un coup de pouce \u00e0 la proposition de Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [96%] :\r\nLe conseil national, acceptera -t-il de serrer la visse face aux lobbyistes la Chambre du peuple se prononcera ce matin le projet sur la table, demande plus de transparence sur les personnes auxquelles les parlementaires distribuent leurs deux cartes d'acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral les lobbyistes devraient aussi indiquer le nom de leur employeur, la majorit\u00e9 propose de ne pas entrer en mati\u00e8re, invoquant une surcharge administrative qui n'apporterait, selon eux, rien aux citoyens, ni aux parlementaires la Conf\u00e9d\u00e9ration doit prendre des mesures pour contr\u00f4ler les rachats d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers, le Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier une motion en ce sens, le texte s'inqui\u00e8te notamment des rachats de signes Jintao groupe par des entreprises chinoises, il \u00e9voque un risque de perte d'emploi et de savoir- faire mais aussi une \u00e9ventuelle menace pour la s\u00e9curit\u00e9 et l'ordre public, la motion demande la mise en place d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler ce type de transactions quoi oui il subit de plein fouet les sanctions am\u00e9ricaines, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications plac\u00e9 sur liste noire, il y a un mois, a annonc\u00e9 hier un effondrement de ses ventes \u00e0 l'\u00e9tranger pour cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine et pr\u00e9voit une chute de sa production de quelque 30 milliards de francs Jean-Philippe Rutz le g\u00e9ant chinois avait sous- estim\u00e9 l'effet des sanctions am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [92%] :\r\nJusqu'ici, le 2\u00e8me producteur mondial de smartphones minimiser les cons\u00e9quences en affirmant qu'il \u00e9tait autosuffisant sur le plan technologique mais hier le directeur g\u00e9n\u00e9ral qui a fond\u00e9 ou Hawa\u00ef dans les ann\u00e9es 80 a reconnu que le groupe n'avait pas pr\u00e9vu que la volont\u00e9 am\u00e9ricaine de le briser serait aussi forte et syst\u00e9matique, le mois dernier, les \u00c9tats-Unis ont interdit \u00e0 leurs entreprises de fournir ouais en \u00e9quipement t\u00e9l\u00e9coms c'est un coup tr\u00e8s dur car l'entreprise chinoise a besoin des puces \u00e9lectroniques am\u00e9ricaines pour ses smartphones dans la foul\u00e9e, Google avait annonc\u00e9 qu'il devrait cesser de fournir Hawa\u00ef, son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd le groupe chinois a dit qu'il travaille \u00e0 la mise en place de son propre syst\u00e8me d'exploitation mais a -t-elle projet risque d'\u00eatre tr\u00e8s co\u00fbteux et long \u00e0 r\u00e9aliser ou envoyez et donc, en pleine temp\u00eate, mais son directeur se veut positif : il pr\u00e9voit un retour \u00e0 la vitalit\u00e9 en 2021. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [98%] :\r\nFacebook pourrait bien bousculer prochainement le secteur des devises virtuelles, le g\u00e9ant am\u00e9ricain doit pr\u00e9senter aujourd'hui les d\u00e9tails de son plan en mati\u00e8re de cryptomonnaie, selon la BBC, le r\u00e9seau social pourrait lancer sa propre devise appel\u00e9e Libra d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine dans une douzaine de pays, le Wall Street Journal affirme quant \u00e0 lui que plusieurs entreprises ont d\u00e9j\u00e0 rejoint le projet notamment VISA, MasterCard, PayPal ou encore Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [99%] :\r\nComment favoriser un acc\u00e8s plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 la culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [96%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration s'est pench\u00e9e sur la question, car l'acc\u00e8s \u00e0 la culture est reconnu comme un droit en Suisse, mais les statistiques le montrent, malgr\u00e9 la richesse de l'offre pour une partie de la population, il est encore difficile d'entrer dans un mus\u00e9e ou d'aller au spectacle, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes pour changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:45) [96%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la participation culturelle est devenue un des axes principaux de la politique culturelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration son premier objectif : favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la culture de tous, aussi bien les jeunes, les migrants, les personnes vivant dans des hommes que les personnes handicap\u00e9es, son second objectif : encourager l'expression l'activit\u00e9 artistique de tout un chacun, mais l'OFC souhaite aller plus loin et soutenir des projets professionnels qui impliquent la population d\u00e8s le d\u00e9part, exemple avec Myriam Schleiss, responsable du service participation culturelle \u00e0 l'OFC. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:17) [94%] :\r\nDes personnes de la population qui participe \u00e0 la mise sur pied d'Exposition par exemple pour les mus\u00e9es \u00e0 la mise sur pied de spectacles au choix dans ce spectacle qui participent au spectacle sur sc\u00e8ne des professionnels et des amateurs sur sc\u00e8ne, ensemble, par exemple, je pense \u00e0 des spectacles de danse avec des personnes avec un handicap sur sc\u00e8ne, donc tous ces projets qui permettent aux diff\u00e9rentes populations de participer \u00e0 un projet artistique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:43) [94%] :\r\nCe premier Manuel regroupe une trentaine d'articles en 3 langues, r\u00e9sultat des travaux du Dialogue culturel national, il aborde les origines, les d\u00e9fis et les bonnes pratiques actuelles de participation culturelle en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [97%] :\r\nC'\u00e9tait un sujet de Sylvie l'Ambl\u00e8ve en cyclisme, le slovaque Peter Sagan a remport\u00e9 hier la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, un trac\u00e9 de plus de 162 kilom\u00e8tres entre Flamatt et Morat dans le canton de Fribourg, avec cette victoire, il endosse \u00e9galement le maillot jaune de leader port\u00e9 jusqu'ici par le Danois Casper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:11) [88%] :\r\nAsgreen merci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65F600AF-A5B6-4610-B8AB-01E478970B7B", "internalArchiveId": "65F600AF-A5B6-4610-B8AB-01E478970B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin  St\u00e9phane Deleury, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\n***Nous sommes mardi, et St\u00e9phane Deleury avec votre billet politique, vous souhaitez revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juin dernier...\r\nBen oui parce qu'on a v\u00e9cu un moment unique en politique suisse vendredi pass\u00e9. C'\u00e9tait \u00e9norme, extraordinaire, historique...  les mots manquent pour parler de cet \u00e9v\u00e9nement qui va probablement transformer la Suisse : le 14 juin 2019 Simonetta Sommaruga a ouvert des comptes Tweeter et instagram. Il \u00e9tait 8h55 VENDREDI... lorsque la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste est entr\u00e9e dans la modernit\u00e9... vous me direz que c'est le minimum pour une ministre de la communication de communiquer par des moyen de communication d'aujourd'hui. Restent Karin Keller Sutter et Ueli Maurer qui sont refractaires... m\u00eame si Ueli Maurer soulignons-le, est cr\u00e9dit\u00e9 d'au moins deux comptes parodiques qui assurent sa pr\u00e9sence sur Twitter. Tout \u00e7a pour dire que les premi\u00e8res publications de Simonetta Sommaruga sur les r\u00e9seau sociaux ont \u00e9t\u00e9 pour soutenir la gr\u00e8ve des femmes. Elle a notamment retweet\u00e9 le purplewashing de son coll\u00e8gue Alain Berset et son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre num\u00e9ro de mime aux pancartes... \r\n\tMIME SUPER RADIOPHONIQUE\r\nLes femmes avaient demand\u00e9 aux hommes de rester en retrait ...  Il s'est tu...certes  mais sa video de solidarit\u00e9 avec les femmes a fait des dizaines de millier de vues.\r\n***Et les femmes du conseil f\u00e9d\u00e9ral... celle qui avaient \"droit\" de parole... \r\nEst-ce qu'elle l'ont-elle pris ?\r\nOui \u00e0 part Karin Keller-Sutter... et cette image qui restera... la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quittant le Palais apr\u00e8s la s\u00e9ance du coll\u00e8ge ce 14 juin et qui parcours la rue \u00e0 contre-courant d'un flot de manifestantes qui se rendait place f\u00e9d\u00e9rale. Tel le saumon remontant le torrent... le bruching fendant l'\u00e9cume... Et puis surtout, il y a eu la r\u00e9v\u00e9lation Viola Amherd... qui porte dans son pr\u00e9nom la couleur de la mobilisation... elle , la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne du Haut valais... a tout donn\u00e9. En plus de son chemisier violet elle affichait LE badge r\u00e9glementaire de la gr\u00e8ve des femmes lors des d\u00e9bats au conseil national. Elle est descendue dans la rue, elle a donn\u00e9 des interview... bref... Viola Amherd est presque devenue une h\u00e9g\u00e9rie. Mais c'est pas tout elle a aussi ce 14 juin, fait nommer une femme \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise d'armement RUAG. \r\n***La Tessinoise Monica Duca Widmer\r\nExactement...  un curiculum en titane... elle est italophone et femme... Viola Amherd \u00e0 donc avec cette nomination obtenu d'un seul coup le double bonus minorit\u00e9. C'est rare. \r\nEt cette nomination est une revanche pour Monica Duca Widmer qui jadis a fait de la politique au PDC dans le Canton du Tessin. En 2011, elle \u00e9tait candidate pour le conseil national... Et elle a obtenu exactement le m\u00eame nombre de voix que son colisiter Marco Romano. 23'979 suffrages chacun...  Stupeur au soir de l'\u00e9lection... et comme le pr\u00e9voit la loi, c'est un tirage au sort qui a lieu... C'est donc un logiciel qui d\u00e9signe le soir m\u00eame Monica Duca Widmer comme \u00e9lue... Youhouhou une femmes PDC tessinoise \u00e0 Berne. Et bien non... Marco Romano a fait recours. Un nouveau tirage au sort  se d\u00e9roule mois plus tard mais  cette fois-ci, c'est la main de l'homme qui arbitrera le match fratricide. Un peu comme lors du tirage des groupe avant la coupe du monde foot... les petites boules... dans le gros bocal et cette fois-ci, manque de pot, c'est le nom de Marco Romano qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort... fin de la carri\u00e8re politique de Madame Duca Widmer qui du coup s'est lanc\u00e9 corps et \u00e2me dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e... Mais  aujourd'hui elle revient \u00e0 Berne par le hauzt... comme pr\u00e9sidente de Conseil d'administration d'un grande entreprise parapublique alors que Marco Romano croupis des heures durant dans la commission des institutions politiques... J'adore cette histoire incroyable qui livre au moins deux enseignements. D\u00e9j\u00e0, la vengeance est un plat qui se mange froid. Et puis lorsqu'on vous dit d'aller voter et que chaque voix compte... c'est pas des bobards.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496891", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin", "La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin / LME_2019-06-18T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont montr\u00e9 leur solidarit\u00e9 le 14 juin / LME_2019-06-18T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10496908", "ece-10496891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:18:03Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury est avec nous pour le billet politique et St\u00e9phane vous souhaitez revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juin dernier ici on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [92%] :\r\nSuisse : bah oui, parce qu'on a v\u00e9cu, faut le dire, un moment unique en politique suisse vendredi c'\u00e9tait \u00e9norme, extraordinaire historique Les les mots manquent pour parler de cet \u00e9v\u00e9nement qui va probablement transformer la Suisse le 14 juin 2019 Simonetta Sommaruga a ouvert des comptes Twitter, et Instagram, il \u00e9tait 8 heures 55 vendredi dernier donc, lorsque la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste est entr\u00e9e dans la modernit\u00e9, alors vous me direz, c'est le minimum pour une ministre de la communication de communiquer par des moyens de communication d'aujourd'hui reste que Karin Keller-Sutter et Ueli Maurer qui qui sont encore r\u00e9fractaires, r\u00e9seaux sociaux m\u00eame si Ueli Maurer, soulignons -le, est cr\u00e9dit\u00e9 d'au moins deux comptes parodiques sur Twitter \u00e7a sur sa pr\u00e9sence sur le r\u00e9seau, tout \u00e7a pour dire que les premi\u00e8res publications de Simonetta Sommaruga sur les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 pour soutenir la gr\u00e8ve des femmes, elle a notamment retweet\u00e9 Le Portel watching de son coll\u00e8gue Alain Berset et son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre num\u00e9ro de mime au aux pancartes pour ceux qui ne l'ont pas entendu, je veux le faire hein, c'est tr\u00e8s radiophonique mais tout \u00e7a, voil\u00e0 donc c'est c'est : voil\u00e0, il a fait passer des pancartes avec des \u00e9critures, les femmes avaient demand\u00e9 aux hommes de rester un peu en retrait, on pouvait \u00eatre solidaire mais reste en retrait alors Alain Berset s'est tu, certes, mais sa vid\u00e9o de solidarit\u00e9 avec les femmes, a quand m\u00eame fait des dizaines de milliers de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [82%] :\r\n\u00e7a s'appelle un tr\u00e8s bon plan com et les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, St\u00e9phane, celles qui avaient droit \u00e0 la parole, est ce qu'elles l'ont pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nOui, \u00e0 part Karin Keller-Sutter et puis il y a cette image : un qui restera la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter, quittant le palais apr\u00e8s la s\u00e9ance du coll\u00e8ge, ce 14 juin qui parcourt la rue \u00e0 contre- courant d'un flot de manifestants manifestantes qui se rendait place f\u00e9d\u00e9rale tels le saumon remontant le courant brushing bien droit fendant l'\u00e9cume par compte ce jour- l\u00e0, il y a aussi eu la r\u00e9v\u00e9lation Viola, maire, elle porte dans son pr\u00e9nom, la couleur de la mobilisation Viola, elle la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne du Haut-Valais, elle a tout donn\u00e9 ce jour- l\u00e0, en plus de son chemisier vu le violet, elle affichait le badge r\u00e9glementaire de la gr\u00e8ve des femmes lors des d\u00e9bats au Conseil national, elle est descendue dans la rue, elle a donn\u00e9 des interview bref Viola, maire est presque devenue une \u00e9g\u00e9rie, mais surtout, elle est pass\u00e9e \u00e0 l'acte ce jour- l\u00e0 et l\u00e0, le 14 juin fait nommer une femme \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise d'armement RUAG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [89%] :\r\nOui, la Tessinoise Monica Duca Widmer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, on entendait d'ailleurs dans le journal de 7 heures hein tout \u00e0 l'heure Curriculum en titane, elle est ici italophone et femme Viola Amherd a donc avec cette nomination, obtenu d'un seul coup le double bonus minorit\u00e9 c'est rare et cette nomination est une revanche pour Monica Duca Widmer, qui jadis, on s'en souvient peut-\u00eatre, a fait de la politique tient tient au PDC dans le canton du Tessin en 2011 elle \u00e9tait candidate pour le Conseil national, elle a obtenu exactement le m\u00eame nombre de voix que son colistier Marco Romano 23979 suffrages chacun Stupeur au soir de l'\u00e9lection, et comme le pr\u00e9voit la vous la loi d'ailleurs c'est un tirage au sort qui a lieu, c'est donc un logiciel qui d\u00e9cide de nommer ou d\u00e9lire Monica Duca Widmer voil\u00e0 vous une femmes PDC tessinoise \u00e0 Berne, tout le monde est content, h\u00e9 bien non, Marco Romano fait recours nouveau tirage au sort, un mois plus tard, cette fois -ci c'est la main de l'homme qui arbitrera le match fratricide, un peu comme lui lors du tirage au sort des des groupes avant la Coupe du monde de foot en ces, ces petites boules dans une grosse boule et cette fois -ci, h\u00e9 bien manque de pot, c'est le nom de Marco Romano, qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort, fin de la carri\u00e8re politique de Madame Duca Widmer, qui du coup s'est lanc\u00e9 corps et \u00e2me dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e aujourd'hui elle revient donc \u00e0 Berne par le haut, comme pr\u00e9sident du conseil d'administration d'une grande entreprise parapublique alors que lui, Marco Romano croupit des heures durant dans la commission des institutions politiques passionnant, moi j'adore cette histoire incroyable quilibre qui livre au moins 2 enseignements d\u00e9j\u00e0 la vengeance est un plat qui se mange froid et puis lorsqu'on vous dit d'aller voter et que chaque voix compte, h\u00e9 bien c'est pas des bobards. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [87%] :\r\nEn effet, la c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, merci beaucoup, St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24085FB5-6BB1-4A87-90F0-260D9348FFB0", "internalArchiveId": "24085FB5-6BB1-4A87-90F0-260D9348FFB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Val\u00e9rie Demon - Pourquoi pas un second tour en Espagne?", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Val\u00e9rie Demon - Pourquoi pas un second tour en Espagne? (SIGNATURE 18.06 ELECTIONS ESPAGNE ET POURQUOI PAS UN SECOND TOUR?) Titre\u00a0: et pourquoi pas un second tour\u00a0?\r\n 1'31''\r\nOn est \u00e0 Madrid pour Signature ce matin... avec notre correpondate Val\u00e9rie Demon.. \r\n\"pourquoi pas un second tour en Espagne\u00a0?\" c'est votre commentaire Val\u00e9rie\r\n((L'ancien premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a surpris la classe politique espagnole. En votant sans contrepartie pour son ennemie politique \u00e0 la mairie de Barcelone, il s'est comport\u00e9 comme un politique fran\u00e7ais, habitu\u00e9 aux second tours et aux cordons sanitaires, souvent utilis\u00e9s pour faire barrage. Et c'est exactement ce que Manuel Valls a fait samedi, en emp\u00eachant les ind\u00e9pendantistes de prendre les r\u00eanes de la mairie de Barcelone. Un r\u00e9flexe tr\u00e8s Fran\u00e7ais et \u00e0 ce titre, pourquoi l'Espagne ne songerait-elle pas \u00e0 l'id\u00e9e d'un second tour dans les scrutins, comme en France ou en Suisse\u00a0? Cela clarifierait l'\u00e9chiquier rapidement et apporterait aussi peut-\u00eatre un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans ces n\u00e9gociations sans fin, o\u00f9 les partis scrutent davantage l'\u00e9tendue de leur pouvoir que l'int\u00e9r\u00eat des citoyens. Il aura fallu attendre les derni\u00e8res heures pour savoir qui allait recevoir les cl\u00e9s des mairies de Madrid et de Barcelone. La fin du bipartisme et des majorit\u00e9s absolues a laiss\u00e9 la place \u00e0 une kyrielle de partis, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite. L'arriv\u00e9e de l'extr\u00eame droite et la confirmation de son installation dans les institutions ont oblig\u00e9 la droite et les lib\u00e9raux \u00e0 se positionner, quitte \u00e0 entrer en contradiction avec leurs propres id\u00e9aux, en particulier pour les lib\u00e9raux. On a donc assist\u00e9 \u00e0 une normalisation express de l'extr\u00eame droite dans le seul but de conqu\u00e9rir le pouvoir. Certes, \u00e0 l'\u00e9poque du multipartisme, sceller des alliances s'impose. Mais la classe politique espagnole ne n\u00e9gocie pas au sens strict, chaque parti fait pression. Une conception guerri\u00e8re du sens de la n\u00e9gociation qui emp\u00eache toute imagination hors de chaque bloc politique ))", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Val\u00e9rie Demon - Pourquoi pas un second tour en Espagne?", "Signature de Val\u00e9rie Demon - Pourquoi pas un second tour en Espagne? / LME_2019-06-18T07:25:00_signature", "Signature de Val\u00e9rie Demon - Pourquoi pas un second tour en Espagne? / LME_2019-06-18T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10496898", "ece-10496887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:18:05Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va partir pour Madrid pour Signature ce matin avec notre correspondante Val\u00e9rie de Mont, pourquoi pas, un second tour en Espagne, c'est votre commentaire Val\u00e9rie l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a surpris la classe politique espagnole en votant sans contrepartie pour son ennemi politique \u00e0 la mairie de Barcelone, il s'est comport\u00e9 comme un politique fran\u00e7ais habitu\u00e9 au second tour et au cordon sanitaire souvent utilis\u00e9 pour faire barrage, et c'est exactement ce que Manuel Valls a fait samedi en emp\u00eachant les ind\u00e9pendantistes de prendre les r\u00eanes de la mairie de Barcelone un r\u00e9flexe tr\u00e8s fran\u00e7ais et \u00e0 ce titre, pourquoi l'Espagne ne songerait -t-elle pas \u00e0 l'id\u00e9e d'un second tour dans les scrutins comme en France ou en Suisse, cela clarifierait l'\u00e9chiquier rapidement et apporterait aussi un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans ces n\u00e9gociations sans fin o\u00f9 les partis scrutent davantage l'\u00e9tendue de leurs pouvoirs que l'int\u00e9r\u00eat des citoyens, il aura fallu attendre les derni\u00e8res heures pour savoir qui allait recevoir les cl\u00e9s des mairies de Madrid et de Barcelone, la fin du bipartisme et des majorit\u00e9s absolues, a laiss\u00e9 la place \u00e0 une kyrielle de partis tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, l'arriv\u00e9e de l'extr\u00eame droite et la confirmation de son installation dans les institutions ont oblig\u00e9 la droite et les lib\u00e9raux \u00e0 se positionner, quitte \u00e0 entrer en contradiction avec leurs propres id\u00e9aux, en particulier pour les lib\u00e9raux, on a donc assist\u00e9 \u00e0 une normalisation Express de l'extr\u00eame droite dans le seul but de conqu\u00e9rir le pouvoir, certes, \u00e0 l'\u00e9poque du multipartisme sceller des alliances s'impose, mais la classe politique espagnole ne n\u00e9gocie pas, au sens strict, chaque partie fait pression, une conception guerri\u00e8re du sens de la n\u00e9gociation qui emp\u00eache toute imagination hors de chaque bloc politique mais le commentaire de Val\u00e9rie Daumont, notre correspondante en Espagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hochuli, Ron", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A75F2B3-E976-4D55-8770-E3089A0A75E6", "internalArchiveId": "3A75F2B3-E976-4D55-8770-E3089A0A75E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Le photographe Christian Lutz pr\u00e9sente son nouveau livre \"The Pearl River\"", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de Christian Lutz, photographe suisse et auteur du travail photographique \"The Pearl River\".\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Le photographe Christian Lutz pr\u00e9sente son nouveau livre \"The Pearl River\" (12h30/ INVITE Christian Lutz)  12h30/ INVITE 18 JUIN Christian Lutz\r\nPhotographe, nouveau livre \"The Pearl River\", vernissage 18 juin au Th\u00e9\u00e2tre St-Gervais.\r\nexposition Eldorado au rencontre photographiques d'Arles du 1er juillet au 22 sept. 2019, www.rencontres-arles.com. \r\n2000 Trilogie du pouvoir...(politique... \u00e9conomique... religieux).. baptis\u00e9e PROTOKOLL... \r\nNotre invit\u00e9 aujourd'hui...on le pr\u00e9sente plus...\r\nPhotographe suisse de renom, son travail sur la trilogie du pouvoir a marqu\u00e9 les esprits....\r\nBonjour Christian Lutz...\r\nBonjour!\r\nRavi de vous avoir avec nous... surtout que votre agenda est assez charg\u00e9 en ce moment?...\r\n....\r\n*** Aujourd'hui Christian Lutz, on va mettre le focus sur un travail photographique...qui sera pr\u00e9sent\u00e9 aux rencontres de la photographie d'Arles...qui d\u00e9marre le 1er juillet. Eldorado...\r\nAvant d'en parler Caroline Stevan est avec nous en studio...\r\nBonjour Caroline...\r\nBonjour\r\nChristian Lutz pour ceux qui ne le connaissent pas...c'est un photographe particulier...\r\nDIRECT Caroline Stevan Papier....\r\n*** Cette exposition c'est Eldorado...\r\nChristian Lutz, apr\u00e8s les sph\u00e8res du pouvoir....\r\nC'est un autre type de pouvoir que vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'explorer...l'argent....plus pr\u00e9cisemment les jeux d'argent. Avec une immersion dans l'univers des casinos : d'abord \u00e0 Las Vegas pour la s\u00e9rie Insert Coins, puis tout r\u00e9cemment \u00e0 Macao pour The Pearl River... qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser ce travail?\r\n*** Macao, cette r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale de Chine - depuis 1999 - est l'enfer du jeu.... \u00ab la nouvelle Las Vegas \u00bb....c'est un risque que vous avez pris...les jeux d'argent les casinos..on peut vite tomber dans le clich\u00e9...pour ne pas faire de mauvais jeux de mots....\r\n***  Cette exposition Eldorado qui regroupe votre Travail \u00e0 Las Vegas et \u00e0 Macao...c'est un travail sur l'ultralib\u00e9ralisme... sur l'illusion et la d\u00e9sillusion. mais c'est aussi tr\u00e8s po\u00e9tique...on a un sentiment \u00e9tranger devant vos images...... c'\u00e9tait le but?\r\n*** A Las Vegas ce n'est pas seulement une critique des Etats-Unis et de son ultra lib\u00e9ralisme... On sent aussi vos r\u00e9f\u00e9rence cin\u00e9matographique! David Lynch...et puis bon on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser \u00e0 Las Vegas Parano film de Teri Gilliam...\r\n*** et puis on sent le c\u00f4t\u00e9 documentaire derri\u00e8re vos travaux...vous pensez que c'est un aspect que vous avez h\u00e9rit\u00e9 de votre \u00e9cole de photo \u00e0 Bruxelles le 75 ?\r\n*** Vous aimez l'expression \"commettre des images\"...\u00e7a veut dire quoi?\r\n*** Vous allez pr\u00e9senter votre travail au rencontre de la photographie d'Arles...qui se d\u00e9roulent du 1er juillet au 22 septembre...Un \u00e9v\u00e9nement que vous portez dans votre coeur?\r\n*** Aujourd'hui la photographie a r\u00e9ussit \u00e0 garder sa place, son importance...avec les nouvelles technologies, Instagram etc...on voit beaucoup d'amateurs ...\r\n*** On dit de vous que vous \u00eates \"le  plus al\u00e9manique des photographes genevois ?\" vous avez grandit \u00e0 Veyrier dans le canton de Gen\u00e8ve mais vos parents sont schafoussois...\r\nQu'avez-vous gard\u00e9 d'al\u00e9manique dans votre temp\u00e9rament?\r\n*** Votre maman est couturi\u00e8re et votre papa comptable.\r\ncomment la photo vous est tomb\u00e9 dessus ?\r\n*** Vos \u00e9tudes \u00e0 Bruxelles? un D\u00e9clic?\r\n*** La visibilit\u00e9 et la reconnaissance son venue avec cette trilogie du pouvoir...(politique... \u00e9conomique... religieux).. baptis\u00e9e PROTOKOLL... La reconnaissance c'est important ? \r\n- Bon il y aussi eu quelques pol\u00e9miques apr\u00e8s une s\u00e9rie de photos sur les \u00e9vang\u00e9istes... qui ont d\u00e9plu aux sujets photographi\u00e9s...un passage devant les tribunaux.\r\nVotre travail a du coup \u00e9t\u00e9 en partie censur\u00e9 au mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e...comment vous l'avez v\u00e9cu?\r\n*** Le pouvoir des images vous y croyez ? faire bouger les lignes politiques? \u00e9veiller les consciences ? \r\n*** Deuxi\u00e8me passion...le sport?\r\nChristian Lutz...il para\u00eet que vous \u00eates un grand sportif! Vous avez pratiqu\u00e9 le saut \u00e0 la perche et vous poss\u00e8dez une vingtaine de v\u00e9los de course!!!..\r\n*** Et justement les pratiques sportives....c'est le th\u00e8me de l'enqu\u00eate photographique genevoise que vous avez men\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\ncomment \u00e7a s'est pass\u00e9??\r\n*** vos parents se sont rencontr\u00e9s \u00e0 un match de foot?...\r\n*** Vous \u00eates bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 sur un nouveau travail...??\r\n((O\u00f9 en est celui sur le populisme, du nationalisme en Europe...la peur...le repli sur soi... comment \u00e7a se passe? apr\u00e8s le cauchemar am\u00e9rician...le cauchemar europ\u00e9en?))\r\nMerci Christian Lutz....\r\n*** Je rappelle que vous vernissez votre travail \"The Pearl River\" ce soir au Th\u00e9\u00e2tre St-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve...un travail photographique sur les casinos de Macao....et...\r\nVotre exposition Eldorado sera visible aux rencontres photographiques d'Arles du 1er juillet au 22 sept...\r\nBonne suite, bonne journ\u00e9e\r\nOn passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o\r\nJINGLE\r\nTitres: Apr\u00e8s la trilogie du pouvoir...le nerf de la guerre. L'argent...enfin plus particuli\u00e8rement les jeux d'argent. Le photographe suisse Christian Lutz est notre invit\u00e9 aujourd'hui. Nous parlerons de son travail \u00e0 Las Vegas et Macao...entre lib\u00e9ralisme exacerb\u00e9 et douce po\u00e9sie.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Le photographe Christian Lutz pr\u00e9sente son nouveau livre \"The Pearl River\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Le photographe Christian Lutz pr\u00e9sente son nouveau livre \"The Pearl River\" / 12H30_2019-06-18T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Le photographe Christian Lutz pr\u00e9sente son nouveau livre \"The Pearl River\" / 12H30_2019-06-18T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian Lutz, photographe suisse et auteur du travail photographique \"The Pearl River\".", "Interview de Christian Lutz, photographe suisse et auteur du travail photographique \"The Pearl River\".", "Interview de Christian Lutz, photographe suisse et auteur du travail photographique \"The Pearl River\"."], "variantIds": ["ece-10496954", "ece-10496952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T10:49:22Z", "webPublicationDate": "2019-06-18T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lutz, Christian", "role": "Photographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC4BA19A-D6FC-4CF0-B97C-49F6D2492A99", "internalArchiveId": "BC4BA19A-D6FC-4CF0-B97C-49F6D2492A99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Suisses s'inqui\u00e8tent pour leurs retraites, selon l'enqu\u00eate de l'ASA", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes Suisses s'inqui\u00e8tent pour leurs retraites, selon l'enqu\u00eate de l'ASA 12h30: Sondage de l'ASA sur les retraites BARDET\r\nLes Suisses s'inqui\u00e8tent pour leurs retraites. Trois quart de la population s'attendrait m\u00eame \u00e0 une baisse des rentes \u00e0 l'avenir. C'est ce que montre l'enqu\u00eate 2019 de l'ASA, l'association suisse d'assurances, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut de recherche sotomo. Romain Bardet, il en ressort un v\u00e9ritable d\u00e9ficit de confiance....\r\nOui, l'avenir des rentes inqui\u00e8te. La moiti\u00e9 des quelques 1000 personnes int\u00e9rog\u00e9es estiment que le niveau de ces rentes va plut\u00f4t. baisser. Auquelles s'ajoute un qart des sond\u00e9s qui eux pensent carr\u00e9ment que ces rentes vont nettement baisser. Int\u00e9ressant de voir que dans le d\u00e9tail ce sont surtout les jeunes qui sont le plus pessimistes. Eux pour qui la retraite est encore une vision lointaine. \r\nQuant aux raisons, et bien la majorit\u00e9 des Suisses consid\u00e8rent que ce sc\u00e9nario va se concr\u00e9tiser \u00e0 cause des lacunes au niveau du financement de l'AVS et puis \u00e0 cause aussi de l'incapacit\u00e9 future des caisses de pension \u00e0 assumer les prestations. Pour la majorit\u00e9 des sond\u00e9s, cette baisse des rentes ne sera pas le fruit d'une d\u00e9cision poititique....mais au contraire de l'absence de mesures politiques en la mati\u00e8re. \r\n*** Quelles solutions d\u00e8s lors Romain ?\r\nAlors il ressort de ce sondage que le 2\u00e8me pillier est consid\u00e9r\u00e9 comme plus s\u00fbr, plus durable que le l'AVS....il faut donc le renforcer estime une part importante des personnes interrog\u00e9es. Or, on sait que le 2\u00e8me pillier est bas\u00e9 sur la cotisation personnelle alors que l'AVS est un syst\u00e8me plus solidaire. Ce sont ainsi majoritairement des personnes politiquement \u00e0 droite qui veulent renforcer le 2\u00e8me pillier.\r\nPour la majorit\u00e9 des sond\u00e9s, ce n'est pas aux jeunes de combler le d\u00e9ficit des caisses de pension....mais bien \u00e0 la communaut\u00e9 dans son ensemble via la TVA par exemple.\r\nQuant aux propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, et bien la plus soutenue est celle d'une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite entre hommes et femmes.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Suisses s'inqui\u00e8tent pour leurs retraites, selon l'enqu\u00eate de l'ASA / 12H30_2019-06-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.06.2019"], "variantIds": ["ece-10496943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T11:24:35Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes Suisses s'inqui\u00e8tent pour leur retraite, tout du moins pour le financement de leur retraite, 3 quarts de la population s'attendrait m\u00eame \u00e0 une baisse des rentes \u00e0 l'avenir, c'est ce que Monk, montre l'enqu\u00eate 2019 de l'ASA l'Association suisse d'assurances, r\u00e9alis\u00e9 par l'institut de recherche Sotomo Romain Bardet, il en ressort un v\u00e9ritable d\u00e9ficit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nConfiance, oui, l'avenir des rentes inqui\u00e8te apparemment \u00e0 la moiti\u00e9 des quelque 1000 personnes interrog\u00e9es estiment que le niveau de ces rentes va plut\u00f4t baisser, auxquels s'ajoute un quart des sond\u00e9s qui eux pensent carr\u00e9ment que ces rentes vont nettement baisser int\u00e9ressant de voir que, dans le d\u00e9tail, ce sont surtout les jeunes qui sont le plus pessimistes, pour qui la retraite est encore une vision lointaine quant aux raisons, h\u00e9 bien la majorit\u00e9 des Suisses consid\u00e8rent que ce sc\u00e9nario va se concr\u00e9tiser \u00e0 cause des lacunes au niveau du financement de l'AVS et puis \u00e0 cause aussi de l'incapacit\u00e9 future des caisses de pension \u00e0 assumer les prestations pour la majorit\u00e9 des sond\u00e9s, cette baisse des rentes ne sera pas le fruit d'une d\u00e9cision politique, mais au contraire de l'absence de mesures politiques en la mati\u00e8re, alors justement, quelles solutions sont \u00e0 envisager : Romain alors il ressort de ce sondage que le 2\u00e8me pilier consid\u00e9r\u00e9e comme plus s\u00fbres, plus durables que l'AVS, il faut donc le renforcer, estime une part importante des personnes interrog\u00e9es, or on sait que le 2\u00e8me pilier est bas\u00e9 sur la cotisation personnelle, alors que l'AVS est un syst\u00e8me plus solidaire, ce sont ainsi majoritairement des personnes politiquement \u00e0 droite qui veulent renforcer le 2\u00e8me pilier pour la majorit\u00e9 des sond\u00e9s, ce n'est pas aux jeunes de combler le d\u00e9ficit des caisses de pension mais bien \u00e0 la communaut\u00e9 dans son ensemble, via la TVA par exemple quant aux propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes et bien la plus soutenue et celle d'une harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite entre les hommes et les femmes Romain Bardet, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-389BCAA4-52E5-40DA-819A-A289053F1252", "internalArchiveId": "389BCAA4-52E5-40DA-819A-A289053F1252", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse inaugure sa nouvelle ambassade \u00e0 Moscou", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin\r\nD\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLa Suisse inaugure sa nouvelle ambassade \u00e0 Moscou 12h30: Inaug. ambassade CH \u00e0 Moscou REVOIN\r\nAujourd'hui \u00e0 Moscou, la Suisse inaugure sa nouvelle ambassade apr\u00e8s un peu moins de dix ans de travaux de r\u00e9novation. Le projet a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 40 millions de francs...soulignant l'importance du lien existant entre la Suisse et la Russie. \r\nJour important donc pour la diplomatie suisse, Ignazio Cassis le chef du DFAE est \u00e0 Moscou pour l'occasion..\r\nJean-Didier Revoin vous \u00eates notre correspondant sur place, comment la Suisse compte-t-elle marquer les esprits ?\r\nTout d'abord avec le b\u00e2timent de la nouvelle ambassade con\u00e7u par des architectes lausannois qui allie tradition et modernit\u00e9. D'immenses baies vitr\u00e9es v\u00e9hiculent l'id\u00e9e de transparence et mettent en valeur le design helv\u00e9tique. Le chef d'orchestre Michel Tabachnik a sp\u00e9cialement con\u00e7u une ouvre musicale pour cette occasion. Elle m\u00eale des standards purement helv\u00e9tiques, comme le ranz des vaches ou du yoddle, avec du Stravinsky pour souligner la profondeur des liens reliant la Suisse et la Russie.\r\nMais quand m\u00eame, trois jours de festivit\u00e9s pour l'inauguration d'une ambassade r\u00e9nov\u00e9e, n'est-ce pas un peu excessif\u00a0?\r\nOn pourrait le croire, mais finalement non. L'ambassade de Suisse en Russie veut accro\u00eetre la visibilit\u00e9 de ses actions et profite de cette inauguration pour se pr\u00e9senter comme une v\u00e9ritable plateforme de dialogue, ind\u00e9pendante et c'est important en Russie, entre toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 russe, qu'il s'agisse de sciences, de culture, d'\u00e9conomie et bien s\u00fbr de politique. Les ministres russes des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Lavrov et Sergue\u00ef Cho\u00efgou, comme celle du pr\u00e9sident du parti communiste Guennady Ziouganov, sont annonc\u00e9es ce soir. Et puis, en plus des services de l'ambassade, le nouveau b\u00e2timent h\u00e9berge toutes les repr\u00e9sentations officielles de la Suisse en Russie, \u00e0 savoir le Swiss Business Hub, l'organe charg\u00e9 de la promotion \u00e9conomique, Pro Helvetia et encore Suisse Tourisme dans un souci de rationalisation et d'efficacit\u00e9. Chacune des soir\u00e9es permettra donc de mettre en \u00e9vidence un domaine particulier. L'\u00e9conomie et le tourisme seront \u00e0 l'honneur demain et jeudi, ce sera au tour de la science et de la culture.\r\nJean-Didier Revoin en direct de Moscou...merci!", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496948", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse inaugure sa nouvelle ambassade \u00e0 Moscou / 12H30_2019-06-18T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 18.06.2019"], "variantIds": ["ece-10496948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T11:24:36Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt direction Moscou la Suisse inaugure sa nouvelle ambassade apr\u00e8s un peu moins de 10 ans de travaux de r\u00e9novation, le projet a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 40 millions de francs, soulignant l'importance du lien existant entre la Suisse et la Russie, jour important donc pour la diplomatie suisse Ignazio Cassis, le chef du DFAE est \u00e0 Moscou pour l'occasion, Jean-Didier Revoin vous \u00eates notre correspondant sur place, alors comment la Suisse compte -t-elle marquer les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nEh bien tout d'abord avec le b\u00e2timent de la nouvelle ambassade un con\u00e7u par des architectes lausannois qui allie tradition et modernit\u00e9, d'immenses baies vitr\u00e9es v\u00e9hiculent l'id\u00e9e de transparence et mettent en valeur le dizaines helv\u00e9tique et puis avec le chef d'orchestre Michel Tabachnik, qui a con\u00e7u une oeuvre musicale sp\u00e9cialement pour cette occasion, elle m\u00eale des standards purement helv\u00e9tiques, comme le rang des vaches ou du yodel avec du Stravinsky pour souligner la profondeur des Liens reliant la Suisse et la Russie, de mani\u00e8re originale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nAlors, mais quand m\u00eame, 3 jours de festivit\u00e9s pour l'inauguration d'une ambassade r\u00e9nov\u00e9e est -ce que c'est pas un petit peu excessif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nEh bien, on pourrait le croire, mais finalement non, l'ambassade de Suisse en Russie veut accro\u00eetre la visibilit\u00e9 de ses actions et profite de cette inauguration pour se pr\u00e9senter comme une v\u00e9ritable plateforme de dialogue ind\u00e9pendante et c'est important en Russie entre toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 russe, qu'il s'agisse de science, de culture, d'\u00e9conomie et, bien s\u00fbr, de politique, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Lavrov et Sergue\u00ef Cho\u00efgou, comme le pr\u00e9sident du Parti communiste Guennadi Ziouganov sont annonc\u00e9s ce soir et puis en plus des services de l'ambassade, le nouveau b\u00e2timent h\u00e9berge toutes les repr\u00e9sentations officielles de la Suisse en Russie, \u00e0 savoir le Swiss Business ben, l'organe charg\u00e9 de la promotion \u00e9conomique Pro Helvetia et encore Suisse Tourisme dans un souci de rationalisation et d'efficacit\u00e9, chacune des soir\u00e9es permettra donc de mettre en \u00e9vidence un domaine particulier l'\u00e9conomie et le tourisme, demain et jeudi ce sera au tour de la science et de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [96%] :\r\nJean-Didier Revoin en Direct de Moscou merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T11:01:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7132E3F5-6680-4CB0-957A-9F5805132E0A", "internalArchiveId": "7132E3F5-6680-4CB0-957A-9F5805132E0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle s\u00e9rie Netflix relance la pol\u00e9mique sur une justice am\u00e9ricaine biais\u00e9e et raciste", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 10\r\n\r\nUne nouvelle s\u00e9rie Netflix relance la pol\u00e9mique sur une justice am\u00e9ricaine biais\u00e9e et raciste 12h30: Netflix nouvelle s\u00e9rie GRAND\r\nAux Etats-Unis, Netflix a mis a mis en ligne une nouvelle s\u00e9rie qui retrace un fait divers qui avait traumatis\u00e9 l'Am\u00e9rique, il y a 30 ans. Cette s\u00e9rie de 4 \u00e9pisodes s'intitule \u00ab When they see us \u00bb. \r\nElle revient sur l'agression et le viol d'une jeune femme dans Central Park \u00e0 New York. 5 adolescents noirs, seront accus\u00e9s \u00e0 tort et envoy\u00e9s en prison. Ils purgeront entre 6 et 13 ans de prison..\r\nAu-del\u00e0 du fait tragique, cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Ava Duvernay,  a relanc\u00e9 la pol\u00e9mique autour d'une justice am\u00e9ricaine biais\u00e9e et raciste. C'est aussi le dernier exemple de la puissance d'un acteur comme Netflix dans le d\u00e9bat public aux Etats-Unis. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'40''\r\n((C'est l'histoire de 5 adolescent de Harlem condamn\u00e9 pour le viol et l'agression d'une juene femme de 28 ans.. retrouv\u00e9e  baignant dans son sang.\u00e0 Central PArl.. 5 jeunes gar\u00e7ons qui auront pass\u00e9 une partie de leur vie en prison. avant d'\u00eatre innocent\u00e9s 13 ans plus tard..\r\nD\u00e9but extrait vid\u00e9o\r\nCette s\u00e9rie retrace le travail des enqu\u00eateur, Elle plonge le spectateur dansune justice am\u00e9rciaine biais\u00e9e.. qui a extorqu\u00e9 les avaux de 5 adolescents terrosi\u00e9s..  On y d\u00e9couvre aussi un certians Daonld Trump.. \u00e0 l'\u00e9poque  promoteur immobilier \r\nDonald Trump qui avait achet\u00e9 des publicit\u00e9s en pleine page  dans les journaux de NY,pour  pour demadner le retour de la peine de mort apres le  crim de central PArk..\r\nVirgule fin\r\nSur Netflix, la fiction se m\u00e9lange \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. La politique au divertuissement . Et ce n'es tpas sans cons\u00e9quences.\r\nLa procureur de Manhattan qui avait supervis\u00e9 l'enqu\u00eate se retrouve aujourd'hui replong\u00e9e au cour du scandale. Elle \u00e9crit d\u00e9sormais des romans polivier. SDon \u00e9diteur vient de rompre son contrat. Et Diff\u00e9rentes associations se sont distanci\u00e9s d'elle. \r\nNetflix, avec ses 150 millions millions d'abonn\u00e9s, es devenu un acteur de poids dasn le d\u00e9bat public aux etats-Unis. E l'ebntreprise se montre de plus en plus militante. LE g\u00e9ant du Streaming a pa exemple menac\u00e9 l'Etat am\u00e9rciaine de G\u00e9orgie.. d'arre^ter ses tournage dasnl't \u00e9tat  si une loi anti avortement devait \u00eatre valid\u00e9e. Netflix s'empare aussi de sujets comme la s\u00e9gr\u00e9gation,  la violence polici\u00e8re ou la corruption...  Barack Obama est lui aussi sous contrat avec Netflix,  L'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain  a promis de ne pas utiliser la plateforme de vid\u00e9os \u00e0 des fins politiques. M\u00eame si on imagne que la tentation sera grande.  RG rtsino WH))", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496949", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle s\u00e9rie Netflix relance la pol\u00e9mique sur une justice am\u00e9ricaine biais\u00e9e et raciste / 12H30_2019-06-18T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 18.06.2019"], "variantIds": ["ece-10496949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T11:31:45Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette nouvelle s\u00e9rie maintenant am\u00e9ricaine mise en ligne par Netflix a, une nouvelle s\u00e9rie qui retrace en fait divers qui avait traumatis\u00e9 l'Am\u00e9rique il y a 30 ans, cette s\u00e9rie de 4 \u00e9pisodes s'intitule When vais si elle revient sur l'agression et le viol d'une jeune femme dans Central Park \u00e0 New York 5 adolescents noirs seront accus\u00e9s \u00e0 tort et envoy\u00e9s en prison, ils purgeront entre 6 et 13 ans de prison alors au-del\u00e0 du fait tragique cette s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Ava demeure ne devait orner excusez -moi, a relanc\u00e9 la pol\u00e9mique autour d'une justice am\u00e9ricaine biais\u00e9e et raciste, ceci est le dernier exemple de la puissance d'un acteur comme Netflix dans le d\u00e9bat public aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nC'est l'histoire de 5 adolescents de Harlem, condamn\u00e9 pour le viol et l'agression d'une jeune femme de 28 ans retrouv\u00e9e baignant dans son sang \u00e0 Central Park, 5 jeunes gar\u00e7ons qui auront pass\u00e9 une partie de leur vie en prison avant d'\u00eatre innocent\u00e9s 13 ans plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nA une r\u00e9ponse cendres extr\u00eamement cette s\u00e9rie retrace le travail des enqu\u00eateurs, elle plonge le spectateur dans une justice am\u00e9ricaine biais\u00e9e qui a extorqu\u00e9 les aveux de 5 adolescents terroris\u00e9s, on y d\u00e9couvre aussi incertain, Donald Trump \u00e0 l'\u00e9poque, promoteur immobilier toute car elle que Gilbert Berthom\u00e9 30 soul\u00e8vement Donald Trump, qui avait achet\u00e9 des publicit\u00e9s en pleine page dans les journaux de New York pour demander le retour de la peine de mort apr\u00e8s le Crime de Central Park. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nSur Netflix la fiction se m\u00e9lange \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, la politique au divertissement et ce n'est pas sans cons\u00e9quences, la procureur de Manhattan qui avait supervis\u00e9 l'enqu\u00eate se retrouve aujourd'hui replong\u00e9e au coeur du scandale, elle \u00e9crit d\u00e9sormais des romans policiers, son \u00e9diteur vient de rompre son contrat et diff\u00e9rentes associations se sont distanci\u00e9s d'elle, Netflix, avec ses 150 millions d'abonn\u00e9s, est devenu un acteur de poids dans le d\u00e9bat public aux \u00c9tats-Unis et l'entreprise se montrent de plus en plus militante, le g\u00e9ant du streaming, a par exemple menac\u00e9 l'\u00c9tat am\u00e9ricain de G\u00e9orgie d'arr\u00eater ses tournage dans l'\u00c9tat, si une loi anti- avortement devait \u00eatre valid\u00e9e Netflix et s'empare aussi de sujets comme la s\u00e9gr\u00e9gation, la violence polici\u00e8re ou la corruption, Barack Obama est lui aussi sous contrat avec Netflix, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de ne pas utiliser la plateforme de vid\u00e9o \u00e0 des fins politiques, m\u00eame si on imagine que la tentation sera. \r\nRapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T11:01:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AD70B36-53F3-4D41-BBAC-41255B884E8D", "internalArchiveId": "0AD70B36-53F3-4D41-BBAC-41255B884E8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le procureur f\u00e9d\u00e9ral Michael Lauber, doit se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate sur la corruption \u00e0 la FIFA. Une d\u00e9cision d\u00e9finitive prise le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Deux autres procureurs sont \u00e9galement \u00e9cart\u00e9s du dossier : interviews des conseillers nationaux Carlo Sommaruga et Yves Nidegger et Claude Nicati, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat - Y a -t-il le feu au Minist\u00e8re Public?  \r\n ela fait des mois qu'il est dans la tourmente. La d\u00e9cision du jour ne va pas apaiser la situation. Loin de l\u00e0. Le premier magistrat du pays, le procureur f\u00e9d\u00e9ral Michael Lauber, doit se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate sur la corruption \u00e0 la FIFA. Une d\u00e9cision d\u00e9finitive prise aujourd'hui par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Deux autres procureurs sont \u00e9galement \u00e9cart\u00e9s du dossier.\r\nQu'est-ce que cette d\u00e9cision signifie, implique\u00a0? Michael Lauber peut-il encore diriger le Minist\u00e8re public\u00a0?\r\n 18'17'' ((TEMOIN ANTENNE))\r\nPour en d\u00e9battre, trois invit\u00e9s sont avec nous.\r\nClaude Nicati, ancien procureur suppl\u00e9ant du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nYves Nidegger, conseiller national UDC genevois\r\nCarlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois,\r\nAvant de vous entendre, on va revenir bri\u00e8vement sur les faits, avec vous Marc Menichini,\r\nIl faut rappeler ce qu'on lui reprochait\u00a0?\r\nMichael Lauber a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par les commissions de gestion \u00e0 la mi-mai. Il semblait avoir la confiance des parlementaires\u00a0?\r\nComment interpr\u00e9ter cette d\u00e9cision\u00a0?\r\nClaude Nicati, vous avez \u00e9t\u00e9 juge d'instruction \u00e0 Neuch\u00e2tel, puis procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'en 2009. Vous connaissez bien les proc\u00e9dures judiciaires. Vous vous attendiez \u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\u00a0?\r\nYves Nidegger, vous \u00eates membre de la commission judiciaire charg\u00e9e de l'\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Commission qui a d\u00e9cid\u00e9 de repousser son \u00e9lection. Aujourd'hui, Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s critique, plus que les parlementaires\u00a0?\r\nCarlo Sommaruga, vous avez \u00e9t\u00e9 un grand pourfendeur de Michael Lauber. Vous saluez la d\u00e9cision\u00a0?\r\nEn jeu, les rencontres non protocol\u00e9es entre Michael Lauber et le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino au printemps 2016. Il faut rappeler qu'il a rencontr\u00e9 \u00e0 trois reprises, de mani\u00e8re informelle, le patron de la FIFA, Gianni Infantino, en 2016 et 2017.\r\nLe tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral se montre tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re sur le comportement de Michael Lauber. \u00ab\u00a0apparence de partialit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0manque de transparence \u00e9vident\u00a0\u00bb.\r\nYves Nidegger, on parle quand m\u00eame du premier magistrat du pays\u00a0?\r\nJo\u00ebl Robert, vous \u00eates le chef de notre rubrique sportive, pour savoir de quoi on parle, les enqu\u00eates ont d\u00e9but\u00e9 en 2015 avec l'arrestation de 7 responsables de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich sur demande de la justice am\u00e9ricaine\u00a0?\r\nCombien d'enqu\u00eates et elles portent sur quoi\u00a0? \r\nClaude Nicati, Michael Lauber, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis 2012. Rappelons le r\u00f4le du procureur f\u00e9d\u00e9ral Claude Nicati\u00a0? Qu'est-ce qu'il va advenir des enqu\u00eates\u00a0?\r\nYves Nidegger\u00a0?\r\nOn a entendu Paolo Bernasconi, ancien procureur du canton du Tessin, qui dit que le Minist\u00e8re public en sort affaibli\u00a0?\r\nIl dit aussi qu'il faudra tout r\u00e9glementer\r\nPlus de formalisme moins de s\u00e9curit\u00e9\u00a0?\r\nQuelles cons\u00e9quences pour les futures enqu\u00eates\u00a0?\r\nTout va devoir \u00eatre consign\u00e9 dans des proc\u00e8s-verbaux\u00a0? tout peut l'\u00eatre\u00a0?\r\nC'est une le\u00e7on pour tous les minist\u00e8res publics des cantons\u00a0?\r\nLauber qui aurait offert un traitement de faveur \u00e0 la FIFA\u00a0?\r\nPeut-il \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\u00a0?\r\nMichael Lauber a outrepass\u00e9 sa position de procureur g\u00e9n\u00e9ral selon le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. Yves Nidegger, son \u00e9lection aurait d\u00fb avoir lieu demain. Elle a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e le temps que l'autorit\u00e9 de surveillance se prononce. Aujourd'hui, il peut encore \u00eatre \u00e9lu\u00a0?\r\nCarlo Sommaruga, pour vous, la question ne se pose pas\u00a0?\r\nClaude Nicati, quand on est procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qu'on est d\u00e9savou\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, on peut continuer\u00a0?", "durationSec": 1097, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496970", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["procureur", "fonction politique", "corruption"], "thematicPersons": ["FIFA", "Lauber, Michael"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Y a -t-il le feu au Minist\u00e8re Public? / FOR_2019-06-18T18:02:00_debat", "Forum du 18.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claude Nicati, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois et Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois."], "variantIds": ["ece-10496970"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:20Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [95%] :\r\nQui a -t-il le feu au Minist\u00e8re public c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [95%] :\r\nOui \u00e0 Renault, cela fait des mois qu'il est dans la tourmente, la d\u00e9cision du jour ne va pas apaiser la situation, loin de l\u00e0, le 1er magistrat du pays, le procureur f\u00e9d\u00e9ral Michael Lauber doit se r\u00e9cuser dans l'enqu\u00eate sur la corruption au sein de la FIFA, une d\u00e9cision d\u00e9finitive prise aujourd'hui par le Tribunal p\u00e9nal un f\u00e9d\u00e9ral 2 autres procureurs sont \u00e9galement \u00e9cart\u00e9s du dossier qu'est -ce que cette d\u00e9cision signifie Michael Lauber peut -il encore diriger le Minist\u00e8re public alors pour en d\u00e9battre 3 invit\u00e9s sont avec nous, Claude Nicati, ancien procureur suppl\u00e9ant du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois et Carlo Sommaruga conseiller national socialiste \u00e9galement Genevois bonsoir \u00e0 vous 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nBonsoir, madame, bonsoir, chers coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [92%] :\r\nBonsoir, alors avant de avant d'en avant d'en d'en d\u00e9battre, nous allons peut-\u00eatre revenir sur les faits avec vous, Marc mais ni qui, ni comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nEh bien, tout est parti des r\u00e9v\u00e9lations m\u00e9diatiques de novembre dernier, la presse fait alors \u00e9tat de de rencontres entre Michael Lauber et Jane Santino, le pr\u00e9sident de la FIFA, 2 rencontres qui ont eu lieu en 2016 et puis une autre en 2017, \u00e7a c'est une 3\u00e8me rencontre que Michael Lauber avait oubli\u00e9 de signaler, en fait, ces 3 r\u00e9unions n'ont pas \u00e9t\u00e9 protocole et elles \u00e9taient donc secr\u00e8te et n'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s que gr\u00e2ce au au football leaks cet \u00e9norme fuite de documents, mais de telles r\u00e9unions sont contraires au code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, voil\u00e0 ce qu'on ce que disent les juges de Belle-\u00cele zone dans leur arr\u00eat rendu aujourd'hui et puis, Michael Lauber, a estim\u00e9 qu'il n'y avait aucune raison de protocole et toutes, c'est tout, c'est tous ces \u00e9changes, toutes ces rencontres que cela faisait partie de son Style, aujourd'hui on constate que le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral le juge illicite ce Style Michael Lauber et 2 de ses procureur, vous l'avez dit, sont apparemment partiaux et ce depuis 2016, ils doivent donc se r\u00e9cuser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nMarc, il faut rappeler quand m\u00eame que Michael Aubert a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par les commissions de gestion \u00e0 la mi- mai et il semblait avoir la confiance des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [91%] :\r\nOui un Michael Lauber semblait pouvoir se sortir d'affaire en quelque sorte, alors il y avait l'ouverture de l'enqu\u00eate disciplinaire men\u00e9e par l'autorit\u00e9 de surveillance, mais la commission judiciaire du Parlement d\u00e9cid\u00e9 alors juste de repousser la r\u00e9\u00e9lection de quelques mois, un signe de confiance alors qu'il y a des voix \u00e0 gauche qui appelle et qui appelle toujours qui appel\u00e9 qui appelle toujours \u00e0 sa d\u00e9mission, mais la d\u00e9cision d'aujourd'hui un du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pourrait quelque peu changer la donne, cette d\u00e9cision n'est pas \u00e0 l'Avantage de Michael Lauber nous a dit le conseiller national PDC Jean-Paul Queen, pr\u00e9sident de cette commission judiciaire en plus, elle met en danger toute une partie du travail d'enqu\u00eate effectu\u00e9e depuis 2016, \u00e7a c'est certain, proche de du dossier qu'il le dise et puis d\u00e9j\u00e0 l'avocat de J\u00e9r\u00f4me Valcke, un des pr\u00e9venus dans l'affaire si \u00e7a Gaytten dans cette affaire sur laquelle enqu\u00eate le MPC bien ils demandent d'invalider une partie du dossier, la partie un frapper \u00e0 leurs yeux d'in\u00e9quit\u00e9, en fait, \u00e7a correspond \u00e0 des ann\u00e9es d'investigations qui pourraient passer \u00e0 la trappe, alors maintenant, en fait, la balle est dans le camp du MPC, il doit d\u00e9cider s'il acc\u00e8de ou non \u00e0 la demande de cet avocat d'invalider toute toute la partie de ce dossier, ou alors on verra si le MPC campe sur ses positions et continue \u00e0 d\u00e9fendre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [96%] :\r\nMerci beaucoup Marc alors cette d\u00e9cision va -t-elle changer la donne, nous allons en d\u00e9battre maintenant Claude Nicati vous avez \u00e9t\u00e9 juge d'instruction \u00e0 Neuch\u00e2tel, puis procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'en 2009, vous connaissez donc bien les les proc\u00e9dures judiciaires, vous vous attendiez \u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [88%] :\r\nAlors je sais pas si je devais m'attendre mais cela fait quelque temps que je dis que j'estimais que des fautes de proc\u00e9dure avait \u00e9t\u00e9 commise et c'est le r\u00f4le de l'autorit\u00e9, l'autorit\u00e9 judiciaire en l'occurrence le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral lorsque des fautes de proc\u00e9dure sont commises est bien de rectifier le Tir et ce qu'il a, c'est ce qu'il a fait aujourd'hui, je trouve les 2 arr\u00eats en langue allemande et en langue fran\u00e7aise, s\u00e9v\u00e8re, mais je crois que c'est la sanction de ses fautes donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [98%] :\r\nVous \u00eates heureux ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [93%] :\r\nHeureux, on ne l'est jamais, on ne l'a jamais quand des fautes sont commises parce qu'elle ne devrait pas se commettre lorsqu'on a affaire \u00e0 des magistrats professionnels le r\u00f4le est justement de garantir l'impartialit\u00e9 et c'est cette impartialit\u00e9 qui font justement la confiance qu'a le citoyen vis-\u00e0-vis de l'autorit\u00e9 de justice donc en fait je ne suis pas heureuse parce que je le tribunal a mis en \u00e9vidence qu'il y a eu, excusez -moi, je vais utiliser des termes peut-\u00eatre un peu carr\u00e9 mais c'est un petit peu de l'amateurisme et \u00e7a, \u00e7a ne peut se produire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [93%] :\r\nAlors l'amateurisme, nous allons nous allons -y venir mais Yves Nidegger d'abord j'aimerais aussi vous entendra vous \u00eates membre de la commission judiciaire charg\u00e9e de l'\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission qui a d\u00e9cid\u00e9 de, de repousser son son \u00e9lection \u00e0 l'Automne, aujourd'hui Claude Nicati la dire le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral se montre tr\u00e8s critique, \u00e7a, \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 cette duret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [91%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, c'est le travail d'un tribunal qui statue sur la r\u00e9cusation de se demander si il y a une impression est une impression suffit de partialit\u00e9 chez un magistrat parce que la justice doit avoir l'air impeccable, sinon elle n'est pas respectable et donc pas respect\u00e9e et donc en fonction de ce qu'il y a les prises de contact avec une partie plaignante, la FIFA et dans cette affaire, plaignante face \u00e0 des accus\u00e9s qui risquent gros, c'est de la corruption, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de consid\u00e9rer qu'il y avait une impression de partialit\u00e9 de la part du magistrat et a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de r\u00e9cusation dans l'id\u00e9e de sauvegarder ainsi le processus judiciaire et lui redonner le lustre et l'applicabilit\u00e9 qu'il devrait avoir, donc, c'est une faute, puisque lorsque vous risquez de mettre \u00e0 la poubelle au travail vous toutefois que votre travail, la proc\u00e9dure vous avez conduite c'est moche, \u00e7a vole, \u00e7a tombe, plus on a un tr\u00e8s mauvais moment que le moment d'une r\u00e9\u00e9lection, si tous les magistrats qui ont \u00e9t\u00e9 une fois dans leur vie, r\u00e9cuser devait s'en aller, il y aurait plus grand monde toutefois sur le derri\u00e8re les bureaux des juges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [94%] :\r\nAlors, doit -il s'en aller, voil\u00e0 \u00e7a c'est une question aussi sur laquelle nous allons revenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [88%] :\r\nLa terre mission \u00e0 voil\u00e0 mais juste pour revenir sur ce vous avez dit cela fait commission avait eu confiance et repouss\u00e9e non si la commission a repouss\u00e9 l'\u00e9lection alors que les 2 adjoints du procureur ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans le timing ordinaire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il y a des questions qui se posaient et que la confiance n'\u00e9tait pas Total simplement nous avions pas assez au milieu du gu\u00e9 et il fallait que l'autorit\u00e9 de surveillance nous apporte quelque chose de substantiel \u00e0 \u00e0 la prochaine session pour le faire, \u00e7a c'est sous l'angle purement disciplinaire de de la chose parce que nous ne pouvions pas statu\u00e9 les yeux ferm\u00e9s en au milieu du gu\u00e9 c'\u00e9tait pas sain apr\u00e8s vu astucieux m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [86%] :\r\nAlors il y a bien, est un homme qui, lui, n'avait pas de doute, qui \u00e9tait tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de vis-\u00e0-vis de Michael Lauber, c'est vous, Carlo Sommaruga, vous avez \u00e9t\u00e9 dans dans ce d\u00e9bat, l'un des grands pourfendeur de Michael la Aubert, on imagine que ce soir vous saluer cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [91%] :\r\nOh, je salue la d\u00e9cision, mais ce que je salue, c'est que finalement on met un hol\u00e0 au syst\u00e8me la Aubert depuis plusieurs ann\u00e9es, j'indique qu'il n'y a pas de document \u00e9crit qu'il n'y a pas d'instructions \u00e9crites qui sont donn\u00e9s par monsieur Lauber et ici on a justement cette m\u00e9thode qui est sanctionn\u00e9 et qui est sanctionn\u00e9 en mettant en exergue le fait qu'elle n'est pas conforme \u00e0 la proc\u00e9dure \u00e0 la loi sur la proc\u00e9dure p\u00e9nale et c'est je trouve extr\u00eamement grave parce que \u00e7a veut dire que le 1er procureur du pays pendant de nombreuses ann\u00e9es, est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la loi et n'a pas respect\u00e9 parce que le cas aujourd'hui qui nous \u00e9voque qui nous occupe, de la FIFA a d\u00e9j\u00e0 eu un \u00e9cho dans un autre domaine c'est c'\u00e9tait le fameux cas concernant l'Ouzb\u00e9kistan o\u00f9 monsieur Lauber \u00e9tait all\u00e9 au nougat existant avec le directeur de la proc\u00e9dure dirig\u00e9e compte Madame Karimova et ce procureur a \u00e9t\u00e9 finalement \u00e9galement r\u00e9cus\u00e9 parce qu'il y a, on ne savait pas trop ce qu'il \u00e9tait all\u00e9 faire oh au au \u00e0 Lutry qui tend, et de m\u00eame aujourd'hui dans cette d\u00e9cision, ce qui est extr\u00eamement r\u00e9v\u00e9lateur, c'est qu'on ne sait pas exactement ce qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 dans ces r\u00e9unions et le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral 7 tonnes d'ailleurs que la pr\u00e9sence de Monsieur Lauber \u00e0 ces r\u00e9unions pour les th\u00e8mes qu'il \u00e9voque qu'il indique avoir particip\u00e9 donc aujourd'hui c'est si on veut une sanction de la m\u00e9thode, la Aubert de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d'ailleurs, m\u00e9thode qui avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de critiques de la part de l'autorit\u00e9 de surveillance dans son rapport 2018 et qui d'une certaine mani\u00e8re, sont aussi au centre de l'enqu\u00eate disciplinaire ouverte par monsieur Huster, pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [91%] :\r\nYves Nidegger c'est vrai, on disait raclent le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur hein sur le comportement de Michael la ouvert, on parle de d'apparence de partialit\u00e9 de manque de transparence \u00e9vident, on parle quand m\u00eame du 1er magistrat du pays, la personne qui dirige le minist\u00e8re public, c'est quand m\u00eame grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [90%] :\r\nPas le 1er magistrat du pays n'est pas n\u00e9cessairement parfait donc manifestement il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [97%] :\r\nMais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [89%] :\r\nAlors la sanction, c'est sa proc\u00e9dure, pas \u00e0 la poubelle, la question qui se pose aujourd'hui, c'est de savoir si les institutions en charge de cela, c'est-\u00e0-dire les 2 chambres r\u00e9unies consid\u00e8re que monsieur ouvert est r\u00e9\u00e9ligible ou pas, alors moi je crois qu'on va devoir attendre un peu plus, c'est-\u00e0-dire l'autorit\u00e9 de surveillance et lui ont un contentieux, un probl\u00e8me de confiance mutuelle rompu et rompu en public, c'est tr\u00e8s mauvais pour les institutions, c'est certain, le l'autorit\u00e9 de surveillance dit vous avez faim litigieux oublier cette rencontre l'autorit\u00e9 lui non, vous m'avez menti sciemment en faisant expr\u00e8s d'oublier, j'ai plus confiance en vous et puis Monsieur Lauber c\u00f4t\u00e9 bien dire, je n'ai plus confiance, on l'autorit\u00e9 de surveillance parce qu'elle ne me croit pas sur parole, l'esp\u00e8ce dans une esp\u00e8ce de drame relationnel un peu un peu sentimentale et un peu curieux, monsieur, Lauber devant les commissions de gestion justement de passer devant nous, a eu un effet de charme comme il l'a souvent, c'est un homme qui est dot\u00e9 d'un charisme et d'un charme tout \u00e0 fait certain qui a compl\u00e8tement op\u00e9r\u00e9e sur les commissions de gestion un peu moins sur la commission judiciaire parce que nous avons l'habitude, nous y sommes aguerris depuis 2011, moment o\u00f9 nous l'avons \u00e9lu, moi je crois qu'on va laisser les choses avancer si l'autorit\u00e9 de surveillance arrive avec quelque chose de v\u00e9ritablement d\u00e9loyales de la part du magistrat, il n'aura probablement pas la confiance de l'Assembl\u00e9e, ou en tout cas, la commission n'aura pas la confiance, on pense sa majorit\u00e9 pour renouveler sa confiance et le proposer \u00e0 l'Assembl\u00e9e, auquel cas on se trouve dans une situation institutionnelle compliqu\u00e9e, il faudra engager une proc\u00e9dure qui va avec, ou alors, mais \u00e7a, ce sont les les personnes comp\u00e9tentes, \u00e0 savoir l'ensemble du Parlement qui doit -elle dire ou alors, il reste encore assez de confiance pour continuer, c'est une d\u00e9cision collective. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [90%] :\r\nAlors on va revenir juste peut-\u00eatre sur sur sur ces enqu\u00eates de la FIFA, Reims, ces fameuses enqu\u00eates dont il il va devoir se se r\u00e9cuser Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates le chef de notre rubrique sportive pour savoir de quoi on parle, les enqu\u00eates ont d\u00e9bit\u00e9 en en 2015 avec la restons sur arrestation de 7 responsables de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich sur demande de la justice am\u00e9ricaine, combien d'enqu\u00eates et elles portent sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [91%] :\r\nIl y a environ 25 ans qui tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui sont men\u00e9es des proc\u00e9dures tr\u00e8s distinctes et on a beaucoup parl\u00e9, \u00e7a m\u00e8ne sur la la corruption, l'acceptation de pots-de-vin, il faut remonter, vous avez raison 27 mai 2015 \u00e0 Z\u00fcrich, 2 jours avant que le congr\u00e8s de la FIFA ne r\u00e9alise Sepp Blatter pour un 5\u00e8me mandat il y a une grosse descente de police dans un h\u00f4tel de luxe \u00e0 Z\u00fcrich, le cadre est magnifique mais \u00e0 7 heures du matin, les ponts de la FIFA que leurs habitudes sont r\u00e9veill\u00e9s de mani\u00e8re mollesse par la police suisse sur demande de la justice am\u00e9ricaine qui enqu\u00eate depuis plusieurs ann\u00e9es sur sur la FIFA 7 membres sont arr\u00eat\u00e9s, ce sont des membres importants de la FIFA, des proches de Sepp Blatter, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, on parle de plusieurs dizaines de millions de corruption de francs d'acceptation de pots-de-vin et c'est dans la foul\u00e9e de cela que le MPC ouvre ses enqu\u00eates \u00e0 la demande tout d'abord de la justice am\u00e9ricaine et ensuite et on l'a dit J\u00e9r\u00f4me Valcke Sepp Blatter Michel Platini ont eu affaire \u00e0 monsieur Lambert et au MPC pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs agissements et c'est dans ce cadre l\u00e0 qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien la partialit\u00e9 de monsieur Lauber est remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [92%] :\r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Robert alors Claude Nicati on parle quand m\u00eame de la FIFA, il y a des ann\u00e9es d'enqu\u00eate, qu'est ce qu'il va advenir de 2 de ces enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:28) [88%] :\r\nC'est une excellente question que vous posez, je vais t\u00e2cher d'illustrer la mani\u00e8re la la plus impossibles compte un acte d'instruction et invalid\u00e9 ou quand une la r\u00e9cusation d'un magistrat et demand\u00e9 la personne qui demande de r\u00e9cusation peut aussi demander que les actes qui ont \u00e9t\u00e9 accomplis par cette personne soit mis \u00e0 n\u00e9ant, monsieur Nidegger a parl\u00e9 de proc\u00e9dure qui partait \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:50) [82%] :\r\nC'est peu, c'est pour \u00e7a que tous partent \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [90%] :\r\nAlors c'est justement l\u00e0 que \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9, d'abord, cette demande de mise \u00e0 la poubelle pour utiliser l'image doit \u00eatre faite en m\u00eame temps que la r\u00e9cusation d\u00e8s qu'on a connaissance, donc on ne peut pas venir maintenant sur la base du jugement et dire h\u00e9 bien je demande pour esp\u00e9rer qu'elle \u00e9t\u00e9 faite avant mais \u00e7a c'est l'affaire des partis, la probl\u00e9matique et que \u00e7a ne concerne pas qu'on a que \u00e7a concerne tous les actes qui ont \u00e9t\u00e9 accomplis depuis l'acte probl\u00e9matique et ceux qui sont issus de celui -ci, donc c'est comme un exemple de domino que vous avez quand vous poussez le 1er domino, les Japonais sont tr\u00e8s forts pour \u00e7a vous avez quasiment ce ce cheminement de dominos qui tombent les uns apr\u00e8s les autres et la probl\u00e9matique, sauf si c'est des actes qui ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9, c'est ce que dit la loi, alors faut d'abord distinguer ceux qui peuvent l'\u00eatre, ce qui ne peuvent pas l'\u00eatre, ce qu'on doit \u00e9liminer ce on, qu'on doit pas \u00e9liminer et puis en plus dans cette affaire de la FIFA, j'ai cru entendre qu'on s'approche, et pour certains dossiers de la prescription en sort, donc \u00e7a veut dire qu'il y a des dossiers, je reprends l'expression de monsieur Nidegger, qu'on va tout simplement mettre \u00e0 la poubelle parce que prescrit voil\u00e0 donc c'est relativement grave constat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:58) [98%] :\r\nCarlo Sommaruga c'est vrai que le risque aujourd'hui, c'est que la proc\u00e9dure dure encore plus longtemps et qui est le le ce d\u00e9lai de prescription. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [94%] :\r\nBon, \u00e7a, ce sont les cons\u00e9quences judiciaires de de cette r\u00e9cusation au moins en tant que parlementaire, ce qui m'int\u00e9resse, c'est finalement la d\u00e9fense des institutions et l\u00e0 il y a une institution qui est le Minist\u00e8re public qui a dysfonctionn\u00e9 qui a dysfonctionn\u00e9 dans ce dossier, mais aussi dans d'autres dossiers, et j'esp\u00e8re que l'on puisse sortir de cette crise par par le haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire, c'est-\u00e0-dire par sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [91%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui monsieur Lauber doit prendre la mesure des erreurs qu'il a commise et, du fait de l'image n\u00e9gative qu'il donne du de la justice suisse, c'est-\u00e0-dire que cette affaire FIFA alors on parle \u00e0 travers toute la plan\u00e8te et toute la plan\u00e8te, a les yeux riv\u00e9s sur le Minist\u00e8re public et sur la d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a lu \u00e0 Locarno et donc on est pardon \u00e0 Ben Ali, \u00e7a \u00e7a et et donc on est dans une situation difficile et vous imaginez que la plan\u00e8te enti\u00e8re va tendre la regardez ce qui va se passer avec ce ce procureur g\u00e9n\u00e9ral qui se fait fustiger par le le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et qu'il serait r\u00e9\u00e9lu, comme si rien n'\u00e9tait et c'est \u00e0 mon avis \u00e7a le grand probl\u00e8me, c'est la f\u00eate, l'image de la justice \u00e0 travers le monde et je pense qu'aujourd'hui monsieur Lauber doit faire un petit peu preuve de contrition est consid\u00e9r\u00e9, de son propre chef, qu'il vaudrait mieux pour tout le monde qu'il y a finalement un nouveau procureur qui soit \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:30) [92%] :\r\nYves Nidegger c'est vrai qu'on a de la peine \u00e0 imaginer qu'on peut attendre jusque jusqu'\u00e0 l'Automne, voil\u00e0, de voir si l'Assembl\u00e9e va le le r\u00e9\u00e9lire quand on, on, on a ce ce cette d\u00e9cision du jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [87%] :\r\nOn va de toute fa\u00e7on attendu jusqu'\u00e0 l'Automne, puisque c'est la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, il faut oser ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:47) [82%] :\r\nIl faut quand m\u00eame rappeler qu'il devait \u00eatre il \u00e9lit demain \u00e9lu demain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:49) [81%] :\r\nIl dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [89%] :\r\nOui et non, il devait le calendrier normal c'est ce c'est celui -l\u00e0, et donc il est report\u00e9 d'une calandre jusqu'\u00e0 ce que la prochaine session pour se donner le temps de prendre une d\u00e9cision qui soit \u00e9quilibr\u00e9, si possible, c'\u00e9tait en tout cas comme \u00e7a qu'on l'a envisag\u00e9 entre- temps intervient cette d\u00e9cision -l\u00e0 qui, \u00e9videmment, n'arrange pas son cas et Monsieur Sommaruga a raison lorsqu'il dit que, au fond, ce qui est en jeu, c'est l'institution et c'est son image le boulot d'un procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, si on veut faire simple, c'est de donner au monde a la certitude qu'en Suisse, on poursuit la criminalit\u00e9 internationale, on cr\u00e9e, on poursuit la corruption internationale etc et si on ne remplit pas cette fonction -l\u00e0 d'\u00eatre cr\u00e9dibles comme autorit\u00e9 qui poursuit : c'est l'ensemble de la place suisse qu'au fond, empathie et l\u00e0 je suis absolument d'accord avec cela, alors il faudra voir maintenant, \u00e0 mon avis, une seule chose, c'est qu'elles seront les cons\u00e9quences cette r\u00e9cusation si, comme c'est possible, des proc\u00e9dures partent \u00e0 la poubelle et que la prescription en faisant le reste il ne peuvent pas \u00eatre ressuscit\u00e9, on a vraiment un d\u00e9g\u00e2t consid\u00e9rable football \u00e9tant une caisse de r\u00e9sonance absolument \u00e9norme, alors on va vous mondial il y a pas un seul \u00c9tat qui ne qui qui ne connaissent pas le football et qui ne sont pas passionn\u00e9s par ce que touche au football et donc on pourrait arriver \u00e0 cette situation l\u00e9gale images seraient tels que peut-\u00eatre Monsieur Lauber d\u00e9ciderait de de jeter l'\u00e9ponge, mais \u00e7a, \u00e7a c'est une d\u00e9cision Fed appartient, s'il en prend une autre, alors c'est le seul par l'assembl\u00e9e qui doit faire ce qu'il estime, on va devoir faire bien s\u00fbr, et face \u00e0 une majorit\u00e9 se d\u00e9gagera dans un sens ou dans un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:23) [89%] :\r\nIl me disait : Gu\u00e9ant on va devoir conclure mais tr\u00e8s rapidement, j'aimerais vous entendre Claude Nicati, hein, vous avez le mot de la fin tr\u00e8s rapidement, pour vous, Michael Aubert doit d\u00e9missionner ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [92%] :\r\nJ'aimerais rebondir autrement je vais \u00eatre encore plus rapide que ce que vous imaginez g\u00e9ante, on arrange Paolo Bernasconi dire que tous les cantons comme \u00e7a non, tous les cantons ne font pas comme \u00e7a, et les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale, ce sera peut-\u00eatre le mot de la fin, travail dans leur tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait correct ce d\u00e9g\u00e2t d'image, je partage le constat que messieurs Nidegger et Sommaruga et puis maintenant les cons\u00e9quences politiques, ce ne sont pas \u00e0 moi d'en juger, mais j'ose imaginer que le Parlement prendra les dispositions qui sont les siennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:03) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 3 d'\u00eatre venus ce soir donc commenter cette d\u00e9cision du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, donc je rappelle que Michael Lauber, le 1er magistrat du pays doit se r\u00e9cuser de toutes les enqu\u00eates de la FIFA, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [98%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T17:08:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicati, Claude", "role": "ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral suppl\u00e9ant de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseille national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-825A7B92-083E-4617-B9EC-5C808660CFDE", "internalArchiveId": "825A7B92-083E-4617-B9EC-5C808660CFDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trump lancera officiellement sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020: Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax, historien sp\u00e9cialis\u00e9 en relations internationales.\r\n\r\nTrump lancera officiellement sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020: Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax  \r\nRapha\u00ebl Grand, merci!\r\nAlors on l'a dit: l'un des arguments-cl\u00e9s de Donald Trump, c'est la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine... \r\nOn en parle tout de suite avec vous, J\u00e9r\u00f4me Jygax, bonsoir!\r\nHistorien, docteur en relations internationales...\r\nIl y a eu ce tweet publi\u00e9 samedi par Donald Trump... Je cite:  \"L'\u00e9conomie Trump bat tous les records et ce n'est pas fini...\" Difficile de lui donner tort?\r\nUn taux de ch\u00f4mage \u00e0 3,6%, le taux le plus bas depuis 50 ans... \u00e7a c'est quand m\u00eame un formidable argument pour un pr\u00e9sident??\r\nIl y a eu cette baisse de la fiscalit\u00e9 voulue par donald trump, le but c'\u00e9tait de faire revenir aux Etats-Unis les capitaux am\u00e9ricains... \u00e7a a fonctionn\u00e9 apparement!!\r\n(((((((Les entreprises am\u00e9ricaines ont ramen\u00e9 87 milliards de dollars de Suisse aux Etats-Unis... C'est pas rien!)))))))\r\nLa guerre commerciale pour l'instant a pas eu d'impact majeur sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine... pour vous \u00e7a va changer?\r\nLa dette am\u00e9ricaine, c'est 22 000 milliards de dollars... On dit souvent: c'est une bombe \u00e0 retardement... L\u00e0 est-ce qu'on arrive \u00e0 \u00e9valuer l'impact qu'a eu la politique de Trump sur cette dette?\r\nAlors votre pronostic: Trump r\u00e9\u00e9lu en 2020 ou pas?", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496960", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Trump lancera officiellement sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020: Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax / FOR_2019-06-18T18:02:00_developpement-3", "Forum du 18.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax, historien sp\u00e9cialis\u00e9 en relations internationales."], "variantIds": ["ece-10496960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:21Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nObjectif 2020, Donald Trump lance cette nuit officiellement sa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e7a se passe \u00e0 Orlando, en Floride, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates sur place, la foule est venue en nombre, certaines personnes ont m\u00eame pass\u00e9 la nuit dehors, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui, Renaud ambiance disons festives ici \u00e0 Orlando, un flot de de tee-shirts, de casquettes rouges \u00e0 l'effigie Trump est en train de de d\u00e9ferler sur la ville, certains vous le disiez ont dormi dehors sur le trottoir, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce b\u00e2timent de de 20000 places o\u00f9 Trump va va lancer officiellement tout \u00e0 l'heure \u00e7a campagne de r\u00e9\u00e9lection pour l'instant, il y a, il y a un concert au cours la foul\u00e9e tenteront aussi de de se repasser des extraits de la campagne de 2016 les portes ouvrent dans dans 4 heures environ, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs milliers de personnes, certains sont du de, de tr\u00e8s loin de du Texas du Wyoming de Californie sur la c\u00f4te ouest et beaucoup devront sans doute rester dehors se suivent le discours sur les \u00e9crans g\u00e9ants et Renault il y a, il y a vraiment cette cette ambiance de festival Un jour Pal\u00e9o dans les rues d'Orlando et c'est justement la force des campagnes politiques de Trump, les gens viennent voir un show, on est \u00e0 Orlando, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Disney World, ce soir, ici, ce sera le le Trump World dans quelle que soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nAlors l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il faut le rappeler Rapha\u00ebl c'est en novembre 2020, c'est une campagne qui sera longue et, pour l'instant, Trump est un petit peu en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nAlors en difficult\u00e9 dans les sondages en et on se m\u00e9fie des sondages apr\u00e8s l'\u00e9lection de 2016, mais il y a des chiffres inqui\u00e9tants pour Trump qui proviennent notamment de son \u00e9quipe de campagne et qui ont fuit\u00e9 dans la presse am\u00e9ricaine et aussi un sondage de Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident qui rapporte que Trump serait \u00e0 la tra\u00eene, il est devanc\u00e9 par plusieurs candidats d\u00e9mocrates dont le job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama 30 serait en difficult\u00e9 dans des \u00c9tats comme le le Michigan, la Pennsylvanie des \u00c9tats qui votent traditionnellement d\u00e9mocrate, mais en 2016 Trump avait su capter les voix de cette classe ouvri\u00e8re, ces \u00c9tats seront sans doute plus difficile \u00e0 remporter en 2020 et puis il y a aussi la la Floride un \u00c9tat tr\u00e8s important, un \u00e9tat r\u00e9publicain qui vacille, qui pourrait peut-\u00eatre passer dans le camp dans le camp des des des d\u00e9mocrates : la Floride, c'est un \u00e9tat qui p\u00e8se lourd, hein, dans la balance \u00e9lectorale et c'est pour \u00e7a que Trump est aujourd'hui \u00e0 Orlando, en Floride, il ne veut prendre aucun risque, il sait qu'il doit gagner s'il veut rester \u00e0 la maison blanche en 2020, il doit gagner dans des \u00c9tats comme la Floride. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [92%] :\r\nRapha\u00ebl : on parle souvent de l'\u00e9conomie, il avait \u00e9conomie am\u00e9ricaine qui va plut\u00f4t bien, \u00e7a c'est l'argument massue du pr\u00e9sident Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [88%] :\r\nOui, oui c'est, c'est c'est l'argument qu'on entend ici, quand on parle avec les gens, l'\u00e9conomie, le taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas, c'est vraiment la laisser comme \u00e7a que les gens d\u00e9fendent en fait le le le bilan 30 et dans cette Am\u00e9rique tr\u00e8s polaris\u00e9e entre les pro et les les anti- Trump il y a, il reste finalement pas beaucoup de place pour eux pour d'autres sujets de discussion et puis Trump il a cette base \u00e9lectorale solide autour de de 40 pourcent de, de, de, de, de, de, de cette de la population, c'est pas, c'est pas suffisant pour remporter l'\u00e9lection mais c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la clef hein galvanis\u00e9 cet cet \u00e9lectorat, faire voter les gens en grand nombre, Trump arrivant \u00e0 cr\u00e9er cette connexion tr\u00e8s particuli\u00e8re entre entre lui et et ses \u00e9lecteurs et la suite de la de la recette Trump, on la conna\u00eet, il y aura ce ce discours avec de la musique rock en g\u00e9n\u00e9ral un morceau des Rolling Stones, ce pr\u00e9sident qui arrive comme \u00e7a, solennel, il va encha\u00eener sur l'\u00e9conomie, d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de l'Am\u00e9rique durcir aussi l'immigration, on en sera peut-\u00eatre un peu plus sur son programme, tout \u00e0 l'heure, on conna\u00eet \u00e9galement le le slogan de campagne de Trump pour pour sa r\u00e9\u00e9lection, ce sera Keep America great Gardons la grandeur de l'Am\u00e9rique, avec un point d'exclamation \u00e0 la fin, me pr\u00e9cise les gens ici, symbole de ce de ce pr\u00e9sident a superstar qui qui f\u00eatait ses 70 3 ans \u00e0 la semaine pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [91%] :\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence superstar qui donne donc un grand meeting \u00e0 Orlando, en Floride, Rapha\u00ebl Grand merci pour vos explications, alors on l'a dit, vous l'avez dit, un des arguments cl\u00e9 de Donald Trump, c'est la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, on va en parler quelques minutes avec vous J\u00e9r\u00f4me Gygax bonsoir bonsoir, historien, Docteur en relations internationales, on a vu ce tweet de Donald Trump, samedi dernier, l'\u00e9conomie Trump, je cite, bat tous les records et ce n'est pas fini, bon, c'est difficile de lui donner tort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [94%] :\r\nOui, c'est difficile de d'aller contre un certain discours une certaine id\u00e9ologie qui semblent pr\u00e9dominer dans les cercles de l'\u00e9conomie de la nouvelle droite am\u00e9ricaine et de ce fait, on peut interpr\u00e9ter les chiffres de l'emploi depuis son arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence comme un site qui peut para\u00eetre des signes qui peuvent para\u00eetre comme \u00e9tant positif n\u00e9anmoins si on regarde le caract\u00e8re effectif de ses employes, si on regarde finalement les \u00e9l\u00e9ments dans l'infrastructure du pays sur l'\u00e9conomie, je pense qu'ils pourront, on peut se montrer beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9e que ce que dit le pr\u00e9sident actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [88%] :3,6 pourcent de taux de ch\u00f4mage, c'est un taux historique quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a c'est c'est \u00e0 mettre \u00e0 son cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il y a une mauvaise estimation o\u00f9 selon les indicateurs qui sont donn\u00e9es de ce que sont ces employes, d'abord parce que ces emplois repr\u00e9sentent ce que certains appellent des McJob ou des des emplois qui sont souvent des emplois temporaires sont pas des employes qui ont, d'une qualit\u00e9 d'emploi de s\u00e9curit\u00e9 d'emploi et d'autre part, les gens qui sortent des statistiques de l'emploi ne sont \u00e9videmment plus compter dans dans ces 3 3 pourcent et demi et donc en r\u00e9alit\u00e9 quand on regarde les indices r\u00e9cents du mois de juin, d'ailleurs, notamment l'emploi, la steppe c'\u00e9tait un indice de New York sur l'industrialisation, on se rend compte que, il y a un risque et un ralentissement et voir une crainte de r\u00e9cession par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est votre commentaire sur les chiffres de l'emploi, maintenant il y a d'autres, d'autres aspects de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, notamment l'impact de cette grande baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises qui a \u00e9t\u00e9 voulu par Trump, on voit que \u00e7a a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire revenir certains capitaux am\u00e9ricains sur sol am\u00e9ricain, l\u00e0, c'est quand m\u00eame apparemment assez efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [90%] :\r\nOui, mais en faisant \u00e7a, Trump a aussi provoqu\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on a appel\u00e9 de d'gravement de de l'endettement, parce que depuis les son arriv\u00e9e au pouvoir en 2016, on a constat\u00e9 dans les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es en tout cas ce sont des chiffres qui sont av\u00e9r\u00e9s un approfondissement de l'endettement de leur de, de Tryon, donc 2000 milliards de dollars, on est \u00e0 22000 milliards aujourd'hui voil\u00e0 six aimant et de ce fait, il compte il convient \u00e9galement face \u00e0 ces chiffres, et face \u00e0 ces mesures qui sont tr\u00e8s traditionnellement, celle de la droite d'une certaine droite am\u00e9ricain qui propose justement moins d'\u00c9tat et des d\u00e9p\u00f4ts des mesures de relance qui qui pr\u00e9voit pr\u00e9cis\u00e9ment d'Ab\u00e9ch\u00e9, d'abaisser les charges fiscales, notamment pour les plus hauts revenus et les grandes entreprises que ces mesures soient vraiment efficaces \u00e0 long terme puisque il y a tout un d\u00e9bat \u00e9conomique sur les effets de ruissellement de ces fameuses \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [92%] :\r\nMais pour ses partisans, Trump reste quand m\u00eame celui qui a relanc\u00e9 la machine, relancer l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, alors votre pronostic en 2020 Trump r\u00e9\u00e9lu ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [89%] :\r\n\u00e7a va d\u00e9pendre de la monnaie avec laquelle il va r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 lier \u00e0 cette question \u00e9conomique la question id\u00e9ologique de justement la d\u00e9fense de l'emploi, notamment face \u00e0 la Chine, et je pense que c'est un argument tr\u00e8s important le fait de pouvoir montrer que ce combat pour l'emploi s'inscrit dans une beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale, beaucoup plus vaste et qui pr\u00e9cis\u00e9ment ce peut se positionne face \u00e0 celui qui est celle o\u00f9 des super puissants qui est pr\u00e9sent\u00e9e comme la principale responsable, ce qui est \u00e9videmment partiellement faux de ce de ses d\u00e9ficits, \u00e0 savoir la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le bilan pas si extraordinaire que \u00e7a, de Donald Trump en mati\u00e8re d'\u00e9conomie, c'est votre lecture J\u00e9r\u00f4me Gygax merci historien Docteur en relations internationales, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gygax, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4DE304B-CE44-42DA-9DCC-34FF1D6D8746", "internalArchiveId": "D4DE304B-CE44-42DA-9DCC-34FF1D6D8746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bruxelles regrette un \"manque de progr\u00e8s\" dans ses relations avec la Suisse", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nBruxelles regrette un \"manque de progr\u00e8s\" dans ses relations avec la Suisse  \r\nEt puis on part \u00e0 Bruxelles pour retrouver notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes....\r\nGuillaume Meyer, l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE \u00e9tait au menu des discussions de la commission ce matin...\r\nEt \u00e0 Bruxelles on a d\u00e9plor\u00e9 le \"manque de progr\u00e8s\" dans ce dossier...\r\nOui, c'est le vice-pr\u00e9sident de la Commission, Maros Sefcovic, qui l'a dit, apr\u00e8s la r\u00e9union du coll\u00e8ge. On le sait: pour l'instant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse de signer l'accord-cadre. Et une fois de plus, aujourd'hui, la Commission tient \u00e0 manifester son impatience. Ce manque de progr\u00e8s, elle l'attribue \u00e0 un manque de volont\u00e9 politique, du c\u00f4t\u00e9 suisse. C'est ce qu'on a pu apprendre, d'une source europ\u00e9enne, cet apr\u00e8s-midi.\r\n***Pourtant, Guillaume, il y a dix jours, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait son intention de conclure l'accord-cadre, moyennant certaines clarifications. \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueilli \u00e0 Bruxelles!\r\nC'est vrai, la Commission s'est dite ouverte \u00e0 ces clarifications. On a parl\u00e9 d'\u00e9laborer un texte, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'accord proprement dit, pour essayer de dissiper certaines craintes en Suisse. Notamment les craintes sur la protection des salari\u00e9s, dans le cadre de la libre circulation des personnes.\r\nMais le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, a fix\u00e9 une date butoir, aujourd'hui 18 juin, pour discuter de ces clarifications avec Berne. Et notre source affirme que Berne n'a pas pris la chose au s\u00e9rieux. Elle dit qu'il n'y a pas eu de vraie discussion, ces dix derniers jours, entre les n\u00e9gociateurs suisses et europ\u00e9ens.\r\n***\u00c7a, c'est ce que dit Bruxelles. Bruxelles qui rappelle une autre \u00e9ch\u00e9ance, celle du 30 juin.\r\nCette \u00e9ch\u00e9ance concerne la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re, qui est cens\u00e9e expirer \u00e0 cette date. En clair, l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la Bourse suisse n'est pas assur\u00e9 au-del\u00e0 du 30 juin. Cet acc\u00e8s d\u00e9pend d'une d\u00e9cision de la Commission. Mais Bruxelles menace de ne pas bouger, par mesure de r\u00e9torsion. En l'\u00e9tat, la Commission affirme qu'elle laissera tomber l'\u00e9quivalence, qu'elle ne la renouvellera pas, pour sanctionner ce qu'elle consid\u00e8re comme de l'inertie.\r\nCela dit, il reste du temps, d'ici au 30 juin, pour prendre une d\u00e9cision positive. En th\u00e9orie, cela laisse quelques jours \u00e0 Berne, pour essayer d'infl\u00e9chir le cours des choses. En clair: gros coup de pression, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, mais la messe n'est pas dite.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496961", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bruxelles regrette un \"manque de progr\u00e8s\" dans ses relations avec la Suisse / FOR_2019-06-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.06.2019"], "variantIds": ["ece-10496961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:22Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn part \u00e0 Bruxelles tout de suite pour retrouver notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes Guillaume Meyer l'accord-cadre entre la Suisse et l'UE, le fameux accord-cadre \u00e9tait au menu des discussions, la commission ce matin et \u00e0 Bruxelles, on a d\u00e9nonc\u00e9 le manque de progr\u00e8s dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [96%] :\r\nOui, c'est le vice- pr\u00e9sident de la Commission Maros chef Jovic qui l'a dit apr\u00e8s la r\u00e9union du coll\u00e8ge, on le sait pour l'instant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse de signer cet accord-cadre, et une fois de plus, aujourd'hui, la Commission tient \u00e0 manifester son impatience ce manque de progr\u00e8s l'attribue \u00e0 un manque de volont\u00e9 politique du c\u00f4t\u00e9 suisse, c'est ce qu'on a pu apprendre une source europ\u00e9enne, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nPourtant, Guillaume, il y a 10 jours, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disait son intention de conclure l'accord-cadre moyennant quelques clarifications, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien accueillie par Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [96%] :\r\nC'est vrai, la Commission s'est dite ouverte \u00e0 ces clarifications, on a parl\u00e9 d'\u00e9laborer un texte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'accord proprement dit pour essayer de dissiper certaines craintes en Suisse notamment les craintes sur la protection des salari\u00e9s dans le cadre de la libre circulation des personnes, mais le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, a fix\u00e9 une date butoir, aujourd'hui 18 juin pour discuter de ces clarifications avec Berne et notre source affirme que Berne n'a pas pris la chose au s\u00e9rieux, elle dit qu'il n'y a pas eu de vraie discussion ces 10 derniers jours entre les n\u00e9gociateurs suisses et europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [95%] :\r\nEt puis \u00e0 Bruxelles, on rappelle aussi une autre \u00e9ch\u00e9ance Guillaume, celle du 30 juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nCette \u00e9ch\u00e9ance concerne la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re qui est cens\u00e9e expirer \u00e0 cette date, en clair l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la Bourse suisse n'est pas assur\u00e9 au-del\u00e0 du 30 juin cet acc\u00e8s d\u00e9pend d'une d\u00e9cision de la commission, mais Bruxelles menace de ne pas bouger, par mesure de r\u00e9torsion en l'\u00e9tat la Commission affirme qu'elle laissera tomber l'\u00e9quivalence qu'elle ne la renouvellera pas pour sanctionner ce qu'elle consid\u00e8re comme de l'inertie, cela dit, il reste du temps, d'ici au 30 juin pour prendre une d\u00e9cision positive, en th\u00e9orie, cela laisse quelques jours \u00e0 Berne pour essayer d'infl\u00e9chir le cours des choses en clair : gros coup de pression aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, mais la messe n'est pas dite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [99%] :\r\nGuillaume Meyer merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1843552", "internalArchiveId": "AA1906843062", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629471"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-26T09:11:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049821\r\nDate de transcription : 20-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:02:02) [89%] : \r\nAvec des amis, toujours au coll\u00e8ge, ce soir on improvise et puis les bonnes de Jean Gen\u00eat et puis ensuite, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris, c'est vrai qu'il y a eu une p\u00e9riode o\u00f9, bon, j'ai fait une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler et puis je suis revenu ici \u00e0 Gen\u00e8ve pour tourner le film rouge 3 couleurs rouge, \u00e7a \u00e7a Tenet tape importante parce que tout d'un coup, je revenais dans cette ville que j'avais quitt\u00e9 \u00e0 quand on quitte une pile \u00e0 18 ans la quitte, si \u00e0 un moment particulier, on est tous \u00e0 18 ans, comme c'est encore sur le bord de quelque chose, on va apprendre \u00e0 voler vers diff\u00e9rentes directions c'est fragile, c'est pas facile pour chacun, parfois aussi c'est ce sont des moments tr\u00e8s tr\u00e8s intense, tr\u00e8s fort et puis revenir comme \u00e7a \u00e0 23 ans, avec un film qui m'a vraiment beaucoup touch\u00e9, avec Jean-Louis Trintignant et Christophe Kieslowski, 3 couleurs rouge l\u00e0 qui passe \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que de Lausanne d'ailleurs en ce moment, h\u00e9 ben \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9 de revenir la de d\u00e9couvrir ma ville, autre part, je suis all\u00e9, on \u00e9tait dans un h\u00f4tel qui \u00e9tait sur l'autre rive, aux Eaux-Vives et maintenant, quand je retourne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aussi tout ce moment-l\u00e0 tr\u00e8s fort de revenir avec un film vraiment qui m'a \u00e9norm\u00e9ment plu et je me dis : quelle chance j'avais r\u00eav\u00e9 pouvoir faire quelque chose comme \u00e7a et puis maintenant je reviens enfin je suis revenue r\u00e9guli\u00e8rement voir mes parents et mon p\u00e8re est mort maintenant, il y a 12 ans, et c'est ma m\u00e8re qui est encore voil\u00e0 au qui vit au petit \u00e7a conna\u00eet et et que je que je viens voir quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement, c'est un lien que je sens tr\u00e8s naturelle et tr\u00e8s touch\u00e9e de la voir chaque fois partage des choses, elle me dit son avis, j'\u00e9coute chauffage Johnny d\u00e8s le mien c'est un partage vraiment, c'est vraiment pour je m'entends tr\u00e8s bien avec avec ma m\u00e8re, j'ai beaucoup d'affection pour elle et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:04 > 0:02:11) [84%] : \r\nEt et puis quand je mangeais quand je partage quelque chose avec un toujours curieux de savoir ce qu'elle en pense, enfin c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:14 > 0:02:22) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est un bon \u00e9change se croit vraiment beaucoup de beaucoup d'amour certainement surtout important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:25 > 0:02:50) [86%] : \r\n\u00e7a n'est pas il paie le cas de Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:13 > 0:03:35) [69%] : \r\nQui se le Cohen n'a pas peur ou un \u00e9chec Oui-Oui \u00e0 \u00e7a, William, sa pr\u00e9sence de Yale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:41) [89%] : \r\nNon, me donne Calling des Clash, pour illustrer en musique l'adolescence Ir\u00e8ne : j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:41 > 0:03:46) [94%] : \r\nTop info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:46 > 0:03:56) [88%] : \r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve on roule par Parakou entre Aubonne et Rolle en direction de Gen\u00e8ve, \u00e0 la suite d'un accident dans la direction oppos\u00e9e de forts ralentissements se produisent \u00e9galement \u00e0 la hauteur de sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:56 > 0:04:02) [90%] : \r\nAccident : info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:05 > 0:04:27) [93%] : \r\nDu soleil \u00e0 nouveau aujourd'hui, mais des averses ou orages sont attendus en montagne, cet apr\u00e8s- midi, en particulier en Valais mais possible aussi dans les Pr\u00e9alpes et le long du Jura on garde des temp\u00e9ratures estivales, il fera 28 \u00e0 30 degr\u00e9s en plaine demain un temps bien ensoleill\u00e9 aussi avec des orages probables dans les Alpes et sur le Jura durant l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, et on garde ces temp\u00e9ratures 28 \u00e0 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:27 > 0:04:32) [87%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec de du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:33 > 0:04:34) [88%] : \r\nComme le mardi 18 juin vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:34 > 0:04:37) [92%] : \r\n\u00e9coutez la premi\u00e8re et vous avez bien raison, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:38 > 0:05:55) [92%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, faut-il avoir peur ou en tout cas, se m\u00e9fier des investissements \u00e9trangers en Suisse, le Conseil des \u00c9tats estiment en tout cas qu'il faut davantage les surveiller et c'est la Chine qui est implicitement vis\u00e9 la Chine qui investit par ailleurs dans le tourisme helv\u00e9tique avec un gros projet dans le canton de Fribourg alors quel argent accepter de qui et avec quelles r\u00e8gle on vend parler avec un Fribourgeois Dominique depuis mon conseiller national PDC et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme, il sera avec nous apr\u00e8s le journal, la Suisse, qui soigne ses relations avec la Russie et sa visibilit\u00e9 dans la capitale russe, elle inaugure aujourd'hui en grande pompe sa nouvelle ambassade \u00e0 Moscou un projet ambitieux 43 millions de francs et 800 invit\u00e9s attendus dont le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, d\u00e9cryptage de ses ambitions russes de la Suisse avec Isabelle Cornaro, aux alentours de 7 heures 20 et puis notre invit\u00e9e ce matin, a l'habitude de bousculer la Suisse, la fin du secret bancaire, c'est un peu lui la fin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux pour les entreprises, encore lui, et puis maintenant, il s'en prend \u00e0 l'imposition des multinationales qui devrait avoir un impact sur la Suisse, bref ce qu'il nous on veut, Pascal Saint-Amans, chef fiscales de l'OCDE, il r\u00e9pondra, en tout cas, Xavier Alonso dans une petite demi- heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette Matinale place au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:06:24) [91%] : \r\nBonjour, nom de code libre tr\u00e8s attendue, la nouvelle monnaie virtuelle de Facebook interpelle inqui\u00e8te aussi un projet aux racines genevoises d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier enterr\u00e9 ce matin, Mohamed Morsi aura marqu\u00e9 la vie politique \u00e9gyptienne, symbole d'une parenth\u00e8se d\u00e9mocratique mais aussi symbole de l'\u00e9chec des Fr\u00e8res musulmans, une photo en noir et blanc, vieille de plus d'un si\u00e8cle, d\u00e9nich\u00e9s dans une brocante et on repart un fonctionnaire f\u00e9ru d'histoire et qui fait passer aujourd'hui l'arm\u00e9e suisse \u00e0 la caisse, une vraie femme jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:27 > 0:06:49) [92%] : \r\nC'est aujourd'hui que Facebook devrait d\u00e9voiler son plan de bataille dans le domaine de la monnaie num\u00e9rique, fort de ses d'milliards d'utilisateurs, le r\u00e9seau social am\u00e9ricain se lance sur le march\u00e9 du paiement avec son projet Libra sur les rails depuis un moment d\u00e9j\u00e0 un enjeu majeur pour une soci\u00e9t\u00e9 dont les revenus publicitaires atteignent leurs limites et qui cherche \u00e0 se r\u00e9inventer un projet Romain Bardet qui a comme base arri\u00e8re, ni plus ni moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:49 > 0:07:42) [90%] : \r\nQue la Ville de Gen\u00e8ve oui le quai de l'\u00eele, en plein coeur de la ville sur le Rh\u00f4ne, c'est ce qu'indique le site internet du registre du commerce, commerce, je ne vois une soci\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d\u00e9but mai, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse al\u00e9manique Gen\u00e8ve au centre, donc du d\u00e9veloppement de cette nouvelle strat\u00e9gie, pas vraiment un hasard lorsque l'on sait que le projet a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de paiement en ligne PayPal David Marcus, un je vois concr\u00e8tement Romain, de quoi s'agit-il alors ils ne sont pas que l'on puisse parler de crypto- monnaies comme le bitcoin une hein qui lui est un r\u00e9seau ouvert, d\u00e9centralis\u00e9 la monnaie de Facebook ne fluctuera pas librement, selon la presse, pr\u00e8s d'une trentaine de partenaires sont d\u00e9j\u00e0 autour de la table, MasterCard, VISA, uber, booking, les plateformes de Facebook com mais g\u00e8re WhatsApp devrait permet de payer des services ou de faire transiter de l'argent entre particuliers, le potentiel est donc consid\u00e9rable, il soul\u00e8ve aussi de nombreux questionnements sur la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:42 > 0:07:47) [93%] : \r\nOn peut ais\u00e9ment imaginer Romain que les \u00c9tats ne voient pas forc\u00e9ment cela d'un tr\u00e8s bon oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:47 > 0:08:02) [86%] : \r\nEh bien non, untel acteurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9, qui vient sur le terrain de la circulation d'argent, cela va faire grincer des dents et puis il y a des banques, hein, qui se retrouve concurrenc\u00e9 frontalement Alexis Roussel, sp\u00e9cialiste des monnaies num\u00e9riques au fondateur du site Bity moins comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:02 > 0:08:19) [91%] : \r\nC'est les banques qui doivent s'inqui\u00e9ter parce que l'argent c'est un r\u00e9seau en \u00e9change de l'argent entre personnes pour faire du Business ou pour s'changer de la valeur et Facebook vient avec un r\u00e9seau gigantesque donc aucune banque n'a aujourd'hui 2 milliards de clients et ne peut faire la comp\u00e9tition face \u00e0 ce r\u00e9seau, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:19 > 0:08:27) [91%] : \r\nEt beaucoup de de zones d'ombre et de sp\u00e9culation \u00e0 ce stade, les annonces du g\u00e9ant am\u00e9ricain sont donc tr\u00e8s attendu, Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:28 > 0:08:33) [96%] : \r\nEn \u00c9gypte, Mohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin \u00e0 l'est du Caire, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'un de ses avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:33 > 0:09:01) [91%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 67 ans, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a succomb\u00e9 hier \u00e0 une crise cardiaque, selon un m\u00e9decin cit\u00e9 par les autorit\u00e9s, il s'\u00e9tait effondr\u00e9 lors d'une audience devant un tribunal du Caire, issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi, \u00e9tait devenu en 2012, le 1er pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par l'arm\u00e9e, l'ann\u00e9e suivante et depuis il \u00e9tait emprisonn\u00e9 pour Alain Gref, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog Les Nouvelles d'Orient, Mohamed Morsi restera un double symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:09:01 > 0:09:37) [90%] : \r\nD'abord il est que le symbole, p\u00e9riode o\u00f9 l'\u00c9gypte avec des \u00e9lections d\u00e9mocratiques, avec plusieurs candidats, o\u00f9 il y avait un d\u00e9bat une pluralit\u00e9 dans les m\u00e9dias, il a remport\u00e9 les \u00e9lections n'acquiert correct, disons donc de ce point de vue, c'est tr\u00e8s important, il est aussi le symbole de l'\u00e9chec, les fr\u00e8res Bouygues, c'est pour la premi\u00e8re fois, ils arrivent au pouvoir, il gagne une majorit\u00e9, il sonne majorit\u00e9 au Parlement, ils sont tout \u00e0 fait incapables de mener une politique qui arrive \u00e0 regrouper la pression de la population \u00e9gyptienne, au contraire, ils ont fait tr\u00e8s vite des mouvements tr\u00e8s importants contre par leur sectarisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:37 > 0:09:55) [93%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'envoyer 1000 hommes suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient, \u00e0 des fins d\u00e9fensives, selon Washington pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres peu avant l'administration am\u00e9ricaine avait publi\u00e9 11 nouvelles photos incriminant selon elle lire l'Iran dans l'attaque de 2 p\u00e9troliers la semaine derni\u00e8re en mer d'Oman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:55 > 0:09:58) [99%] : \r\nLa Chine dans le viseur des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:58 > 0:10:13) [95%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de se doter d'un organe de surveillance pour contr\u00f4ler les investissements Directs \u00e9trangers dans les entreprises suisses la motion du PDC valaisan b\u00e9ate Ryder qui l'a accept\u00e9e, ne cite pas nomm\u00e9ment la Chine mais c'est bien elle, dont il a \u00e9t\u00e9 question pour l'INRA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:13 > 0:11:08) [94%] : \r\nLa Suisse doit sant\u00e9 Roger sur les investissements chinois qui se multiplient, B\u00e9atrice s'appuie sur ces chiffres en 2016, les investissements de la Chine se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 40 milliards de dollars dans l'Union europ\u00e9enne, et \u00e0 45 milliards en Suisse, il craint \u00e0 moyen terme, la perte d'emplois et de savoir- faire mais aussi une menace pour l'ordre public, le socialiste Christian Levrat, partage cet avis : les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres, il faut se doter d'une autorit\u00e9 de contr\u00f4le pour \u00e9valuer la s\u00e9curit\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une majorit\u00e9 de l'UDC et du PLR, tous pensent que la motion va beaucoup trop loin, ces investissements sont une opportunit\u00e9 pour nous des b\u00e9n\u00e9fices pour l'\u00e9conomie, l'emploi, l'innovation en visite d\u00e9but juin en Suisse, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo avait encourag\u00e9 Berne \u00e0 garder les yeux ouverts, mettant en garde, des risques qu'il y avait \u00e0 se rapprocher de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:08 > 0:11:13) [87%] : \r\nOui, justement, des investisseurs chinois, il y en a sur le bord du lac de gruy\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:13 > 0:11:34) [87%] : \r\nUn ambitieux projet immobilier et h\u00f4telier vous avoir en effet le jour sur le site actuel du Golfe de cette commune fribourgeoise un projet \u00e0 350 millions de francs financ\u00e9s donc par un Chinois par les tenanciers des actuels du complexe et par une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, sa pi\u00e8ce ma\u00eetresse, un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles de 85 chambres qui comblera un vrai Monk estime Pierre-Alain Morard, le directeur de l'Union fribourgeoise du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:34 > 0:11:49) [89%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle d'abord : le retour d'un 5 \u00e9toiles dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s la fermeture, il y a quelques ann\u00e9es du du Vieux Manoir \u00e0 Amora et d'autant plus que ce ce projet de 5 \u00e9toiles vraiment il associ\u00e9 \u00e0 une offre de loisirs et lien en fait avec la vision 2030 du tourisme fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:11:49 > 0:11:58) [92%] : \r\nAccessoirement, \u00e7a permettra aux h\u00f4tes de marque qui viennent dans le canton de Fribourg, de passer la nuit \u00e0 Fribourg, et non pas dans un palace de Montreux ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:58 > 0:12:15) [90%] : \r\nOui, l\u00e0 o\u00f9 les nuits parce qu'il y a vraiment avec cette offre la possibilit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer vraiment non seulement une client\u00e8le 5 \u00e9toiles mais aussi une client\u00e8le d'affaires, une client\u00e8le qui va rester pour l'offre de loisirs qui est pr\u00e9sente dans ce projet du sort ici \u00e0 \u00e0 prendre la ville, donc c'est tr\u00e8s positif pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:15 > 0:12:17) [98%] : \r\nPierre-Alain Morard avec Fabrice Gaudiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:17 > 0:12:21) [92%] : \r\nAlors on va reparler de ces investissements chinois notamment avec notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal Dominique mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:21 > 0:12:52) [92%] : \r\nLe taux de r\u00e9ussite des bacheliers dans leurs \u00e9tudes acad\u00e9miques ne doit pas \u00eatre communiqu\u00e9e gymnase par gymnase, le Conseil des \u00c9tats \u00e0 enterrer hier une motion demandant la publication des donn\u00e9es disponibles, il juge r\u00e9ducteur d'\u00e9tablir un lien entre la qualit\u00e9 suppos\u00e9e d'un gymnase et le seul taux de r\u00e9ussite aux \u00e9tudes Pro Familia et plusieurs autres organisations dont les femmes catholiques ont d\u00e9clar\u00e9 hier leur soutien au mariage civil pour tous, elle se disent favorables \u00e9galement \u00e0 l'acc\u00e8s des couples de femmes au don de sperme, ces questions sont au coeur d'un projet de loi actuellement en consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:52 > 0:12:58) [91%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e hier \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de RUAG Monica Duka Widmer a du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:58 > 0:13:10) [92%] : \r\nEn pleine mutation, l'entreprise d'armement s'est dot\u00e9 en effet d'une nouvelle structure, avec de nouveaux d\u00e9fis, mais l'armement ne fait pas peur \u00e0 cette Tessinoise, qui dirige depuis plus de 20 ans et expert dans le domaine de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:10 > 0:13:37) [92%] : \r\nAussi l'armement \u00e0 des probl\u00e8mes au niveau de la ville de de bon et ce n'est pas tellement et difficile de passer de un \u00e0 l'autre, parce qu'\u00e0 la fin, c'est toujours des processus qui se font, c'est toujours des productions qu'on doit faire, il y a beaucoup de choses qui sont pareils, est ce qu'on peut rendre une entreprise d'armement plus verte et j'esp\u00e8re que oui, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avec les panneaux solaires sur les casernes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:37 > 0:13:49) [92%] : \r\nIl y a bien eu des r\u00e9serves quelques refus des abstentions, mais les actionnaires des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana ont valid\u00e9 hier les r\u00e9sultats 2018 de CM malgr\u00e9 les 3 millions de francs perdus l'an dernier par la soci\u00e9t\u00e9 Walesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:49 > 0:13:58) [90%] : \r\nCette histoire maintenant, l'histoire d'une photo de 1915 qui permet au Jura d'\u00e9conomiser 400000 francs dans l'assainissement dans ce monde Tir \u00e7a m\u00e9rite explications Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:58 > 0:14:10) [92%] : \r\nIl s'est inflig\u00e9 d\u00e9nich\u00e9s dans une brocante par un collaborateur de l'Office jurassien de l'environnement et gr\u00e2ce \u00e0 lui, Ga\u00ebl Klein la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux frais de d\u00e9pollution passe de 40 \u00e0 66 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:10 > 0:14:39) [92%] : \r\nOui 300 94 1000 francs \u00e7a repr\u00e9sente quasi 10 pourcent des 4 millions d\u00e9bours\u00e9s par le canton du Jura en 10 ans pour assainir une douzaine de stands Tir la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a particip\u00e9, \u00e0 raison de 40 pourcent et donc un peu plus \u00e0 Del\u00e9mont l'assainissement d'une butte de Tir \u00e0 300 m\u00e8tres a permis de d\u00e9couvrir 2 fragments d'obus de mortier, preuve que le site avait Tite utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e, encore fallait-il pouvoir le d\u00e9montrer, oui, avec \u00e0 la cl\u00e9 un financement plus cons\u00e9quent des instances f\u00e9d\u00e9rales, Patrice Eschmann et le chef de l'Office jurassien de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:39 > 0:14:53) [91%] : \r\nQuand on veut faire payer quelqu'un, il faut le prouver, il faut des documents, il faut la tailler, on ne savait pas jusqu'o\u00f9 remonter et puis il est investigations historiques ont \u00e9t\u00e9 faits dans toutes les archives aussi avec l'arm\u00e9e qui a tr\u00e8s bien collabor\u00e9 ici n'ont rien donn\u00e9 de prime \u00e0 Hambourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:53 > 0:14:55) [80%] : \r\nAlors, et puis l\u00e0, s'\u00e9coute chance, coup de bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:55 > 0:15:11) [84%] : \r\nAlors c'est un collaborateur de notre fils, qui est f\u00e9ru d'histoire, f\u00e9ru de sa ville de Del\u00e9mont qui savait qu'il avait cette question ouverte au Tour ce stand de Tir ce grand chantier ici sur L\u00e9o de Del\u00e9mont et puis qui a parcouru les brocantes et qu'a trouv\u00e9 un ouvrage qui fait le lien ente l'arm\u00e9e et ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:11 > 0:15:19) [92%] : \r\nEt dans l'ouvrage figurait en effet une photographie de 1915 elle montrait le bataillon de carabiniers de de la 1\u00e8re division en plein exercice de Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:19 > 0:15:22) [90%] : \r\nCela veut dire, Ga\u00ebl, que l'arm\u00e9e a reconnu sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:22 > 0:15:34) [89%] : \r\nOui, cette simple photos en noir et blanc fait grimper la facture de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 600000 francs \u00e0 pr\u00e8s d'un 1000000, quant aux fonctionnaires et chineurs \u00e0 16 heures, il a quitt\u00e9 le canton, bien avant que le dossier ne soit boucl\u00e9e, Patrice Eschmann, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:34 > 0:15:48) [93%] : \r\nQuand il a pris sa retraite voici 3 4 ans, cette information n'\u00e9tait pas encore remonter au n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante mais c'est clair qu'il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 pour sa carri\u00e8re, mais pas sp\u00e9cifiquement en lien avec cette trouvaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:48 > 0:15:56) [92%] : \r\nAlors peut-\u00eatre que son effort et la chance de cette trouvaille m\u00e9riteront un prochains jours une attention particuli\u00e8re de la part des autorit\u00e9s jurassiennes au minimum une bouteille de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:56 > 0:16:26) [93%] : \r\nEt Klein en Direct de Del\u00e9mont il n'y a pas eu photo en revanche ni alcool d'ailleurs sur la pelouse de Montpellier o\u00f9 l'Allemagne d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de Mondial f\u00e9minin de football a \u00e9trill\u00e9 l'Afrique du Sud 4 \u00e0 0, elle termine en t\u00eate de son groupe, tout comme la France, difficile vainqueur du Nigeria on 0 Norv\u00e8ge- Chine Espagne se sont \u00e9galement qualifi\u00e9s pour la suite de la comp\u00e9tition en cyclisme, Peter Sagan n'a pas d\u00fb batailler plus que \u00e7a, amoureux pour gagner la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, facile vainqueur au sprint le slovaque a pris du m\u00eame coup la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:26 > 0:16:33) [91%] : \r\nIl a obtenu la Palme d'or du dernier Festival de Cannes, une premi\u00e8re pour un film sud- cor\u00e9en parasite sort demain sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:33 > 0:16:41) [78%] : \r\nUn thriller social horrifiques remplies d'humour r\u00e9alis\u00e9 par bon Guillou num\u00e9ro que les cin\u00e9philes surnomme le Spielberg cor\u00e9en Sophie Zlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:16:55) [81%] : \r\nDans parasites banque d'une eau interroge les rapports de classe et la violence avec laquelle la soci\u00e9t\u00e9 refoule certains individus, un film aux airs de com\u00e9die familiale et de satire politique qui finit par virer \u00e0 alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:56 > 0:16:58) [69%] : \r\nNous, public, taille quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:03 > 0:17:17) [90%] : \r\nCons\u00e9quence in\u00e9vitable de la brutalit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste l'horreur qui se d\u00e9ploie sans limite dans ce long m\u00e9trage que le r\u00e9alisateur consid\u00e8re comme un reflet de la r\u00e9alit\u00e9, son interview sur France Inter, je connais mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:17 > 0:17:38) [85%] : \r\nDonc, c'est son droit, r\u00e9cemment encore, et on a fait une grosse manifestation tout \u00e0 fait pacifistes pour destituer la pr\u00e9sidente et \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration jeune encore et sur un plan \u00e9conomique, c'est vraiment tellement difficile qu'il commence \u00e0 vraiment \u00e0 \u00eatre satur\u00e9 et j'ai essay\u00e9 de transmettre ce message l\u00e0 \u00e0 travers le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:38 > 0:17:52) [93%] : \r\nDerri\u00e8re le cin\u00e9aste et sa Palme d'or, c'est tout un pays qui b\u00e9n\u00e9ficient de ce prestigieux, coup de projecteur Thierry Jobin, directeur du Festival du film de Fribourg conna\u00eet bien bonnes gens au pour l'avoir mis \u00e0 l'honneur lors de sa derni\u00e8re \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:17:52 > 0:18:05) [92%] : \r\nLes Sud-Cor\u00e9ens sont des grands grands cin\u00e9philes et tout \u00e0 coup, quand le cin\u00e9ma a pu obtenir une Palme d'or, c'est comme si tout \u00e0 coup il y a une \u00e9norme fen\u00eatre s'qui s'ouvrent quand il est rentr\u00e9 encore, elle a \u00e9t\u00e9 accueillie comme s'il avait gagn\u00e9 la Coupe du monde de football \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:05 > 0:18:14) [89%] : \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 sud- cor\u00e9enne \u00e0 2 visages, film\u00e9e par un cin\u00e9aste surdou\u00e9 pass\u00e9 ma\u00eetre dans le m\u00e9lange des genres, g\u00e9nial et jubilatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:37) [91%] : \r\nEnfin, Patrick Drahi, propri\u00e9taire entre autres de Lib\u00e9ration BFMTV ou RMC continue de tisser sa toile dans le march\u00e9 de l'art, cette fois, l'homme d'affaires franco- isra\u00e9lien s'est port\u00e9 acqu\u00e9reur de Sotheby's, la maison d'ench\u00e8res am\u00e9ricaine pour 3 milliards 700 millions de dollars il concurrence d\u00e9sormais Fran\u00e7ois Pinault autre grandes fortunes fran\u00e7aises et propri\u00e9taire lui de Christie's, rival de Sotheby's sur un march\u00e9 o\u00f9 les ventes explosent actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:37 > 0:18:41) [96%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal, il est 7 heures 14 avec moi autour de la TAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:41 > 0:18:56) [87%] : \r\nCe matin, pour la suite, St\u00e9phane Delaury pour le bien politique bonjour St\u00e9phane, bonjour, bonjour \u00e0 tous, ce matin, nous parlerons du 14 juin au s'est pass\u00e9 des choses extraordinaires, et pas seulement la gr\u00e8ve des femmes d'ailleurs, sera l\u00e0, aux alentours de 8 heures moins 5 St\u00e9phane Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs aussi pour Alter \u00c9chos bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:56 > 0:19:02) [86%] : \r\nBonjour Romain je vais vous parler de porc chinois mais en pronon\u00e7ant ces mots, j'esp\u00e8re que, contrairement \u00e0 un chef \u00e9conomiste d'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:02 > 0:19:12) [93%] : \r\nEh bien moi je vais quand m\u00eame garder ma place, vous nous expliquer tout \u00e7a aux alentours de 8 heures moins quart et puis Pascal Saint-Amans de l'OCDE sera avec nous en Direct de parti de Paris \u00e0 partir de 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:15 > 0:19:28) [93%] : \r\nRomaine Morard bonjour Alain Franco bonjour romaine, on est sur le continent africain ce matin dans cette arriv\u00e9 loin de chez vous, on a d\u00e9j\u00e0 vu des footballeurs devenir pr\u00e9sident, vous allez vous nous parler d'un musicien qui veut devenir pr\u00e9sident, pr\u00e9sident de l'Ouganda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:28 > 0:19:40) [76%] : \r\nEt c'est \u00e7a, mais tout d\u00e9pend pas exploiter pour L\u00e9opoldville proche, voire une gu\u00e9rison de l'arbre d\u00e8s lors voulu tu tournes dumping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:40 > 0:21:11) [92%] : \r\nBobi Wine est une Star de l'afro- beat, toujours coiff\u00e9 d'un b\u00e9ret rouge fa\u00e7on Che Guevara dans son pays, l'Ouganda, il roule en Cadillac 4X4 pas tr\u00e8s \u00e9colo immatricul\u00e9 ghetto puisque c'est l\u00e0 qu'il a grandi, m\u00eame s'il habite aujourd'hui une villa \u00e0 Kampala avec sa femme et ses 4 enfants, ces temps- ci, Bobby est en tourn\u00e9e en Europe entre chaque concert il rencontrent des diplomates, des hommes d'affaires, des sp\u00e9cialistes de l'Afrique car Robert Kyagulanyi de son vrai nom est aussi en campagne \u00e0 37 ans, il ambitionne de se pr\u00e9senter en 2021 \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Ouganda, l'opposant au pr\u00e9sident Museveni n'est pas un novice gr\u00e2ce \u00e0 ses chansons qui parlent autant de politiques, de probl\u00e8mes de la vie quotidienne, Bobby entre au Parlement en 2017 cette victoire marque le d\u00e9but des ennuis, arrestation, interdiction de concerts et de diffusion de sa musique sur les radios publiques Bobi Wine accuse le pouvoir de l'avoir pass\u00e9 \u00e0 tabac et de placer sa famille sous tr\u00e8s \u00e9troite surveillance sans et quel est son programme pour la pr\u00e9sidentielle \u00e0 Bobi Wine Bobi Wine est n\u00e9 en 1982 ces 4 ans avant que Museveni passe du stade de chef de gu\u00e9rilla \u00e0 celui de pr\u00e9sident \u00e9lu, un poste qu'il occupe depuis lors, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, \u00e0 poigne de fer et peut-\u00eatre encore pour longtemps puisqu'il a fait modifier r\u00e9cemment la constitution qui fixait \u00e0 75 ans la limite pour un pr\u00e9sident Bobby veut f\u00e9d\u00e9rer derri\u00e8re lui l'opposition dont ses chefs les plus connus sont aussi vieux que leur adversaire son programme n'est pas r\u00e9volutionnaire, il veut que soit concr\u00e9tis\u00e9 enfin les 10 engagements de Museveni en 1986 d\u00e9mocratie, justice sociale, unit\u00e9 nationale \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:11 > 0:21:15) [70%] : \r\nBecause of devront parle qu'on Lappion un d\u00e9linquant, vous l'enveloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:15 > 0:21:26) [88%] : \r\nNanou fait masse de l'absence d'\u00c9tat de droit et de la corruption qui remonte jusqu'\u00e0 la famille du pr\u00e9sident Museveni, ce programme est rest\u00e9 lettre morte, 10 le n\u00f4tre Simple l'appliquer, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:26 > 0:21:34) [92%] : \r\nDonc, Alain, on a une Star de signes de de la musique, un qui surfe sur sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 pour faire une carri\u00e8re politique, on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, et pas seulement en Afrique d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:36 > 0:22:07) [90%] : \r\nEt non, rappelez-vous de Michel Martelly, alias Sweet Micky, le roi du compas, devenu pr\u00e9sident de Ha\u00efti du DJ est entr\u00e9 radio, elle n'a \u00e9lu en d\u00e9but de la au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \u00e0 Madagascar, sans oublier le p\u00e8re de la contestation en musique en Afrique est aussi l'inventeur de l'afro- beat donc \u00e0 double titre une inspiration pour Bobi Wine le Nig\u00e9rian Fela \u00e0 Nicholas Pope outils qu'on \u00e9coute en ce moment, surnomm\u00e9 Black pr\u00e9sidente combien m\u00eame n'a-t-il jamais eu ni voulu le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:07 > 0:22:39) [93%] : \r\nAlain Franco et la pr\u00e9sidentielle en Ouganda, avec un candidat chanteur merci \u00e0 vous, \u00e0 7 heures 17 on va revenir sur ces 2 actualit\u00e9s qui se t\u00e9lex, ce matin, on va en parler avec notre invit\u00e9 dans un instant, d'abord il y a ce vote hier au Conseil des \u00c9tats, les s\u00e9nateurs qui demandent davantage de contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers dans les entreprises strat\u00e9giques suisse en filigrane, on entend les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 la Chine d'ailleurs la NZZ parle ce matin de l'ex- China mais la Chine j'\u00e7a c'est la 2\u00e8me, actualit\u00e9 du jour, elle investit aussi dans le tourisme helv\u00e9tique, on l'a vu hier avec le lancement d'un vaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:39 > 0:23:09) [88%] : \r\nProjet h\u00f4telier au bord du lac de gruy\u00e8re, projet de 325 millions de francs alors quel argent accepter de qui, avec quelles r\u00e8gles Dominique de Buman bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national PDC, vous \u00eates pr\u00eats fribourgeois, pr\u00e9sident de la la F\u00e9d\u00e9ration suisse du du tourisme alors vous \u00e9tiez hier \u00e0 pour la vigne pour la ville, pour le lancement de ce ce projet justement 135 r\u00e9sidences de luxe, un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, un golf, tout \u00e7a, financ\u00e9 en partie par la Chine est-ce que \u00e7a vous pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:10 > 0:23:34) [92%] : \r\nIl faut faire une diff\u00e9rence entre les entreprises Suisses o\u00f9 il y a un pouvoir d\u00e9cision o\u00f9 il y a de la haute valeur ajout\u00e9e de la technologie, \u00e7a peut \u00eatre l'exemple de l'horlogerie de la Pharma ou encore d'autres secteurs qui sont tr\u00e8s importants pour le pays, o\u00f9 respectivement des investissements immobiliers la diff\u00e9rence \u00e0 faire, c'est que lorsqu'il y a un investissement dans l'immobilier, ben par d\u00e9finition reste en Suisse et qu'il n'y a pas de prise de pouvoir descendre d\u00e9cision de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:34 > 0:23:52) [92%] : \r\nDonc l\u00e0, vous dites au fond, le tourisme c'est un cas un petit peu \u00e0 Paris, vous avez dit si j'en crois la libert\u00e9 du jour it's Jost perfect quand m\u00eame hein, quand on voit les d\u00e9boires de Crans-Montana avec Radovan Vitek, on peut se dire quand m\u00eame que ce n'est pas si parfait que \u00e7a : un investisseur \u00e9tranger qui a autant de poids dans un projet dans une station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:52 > 0:24:17) [91%] : \r\nNon, mais vous ne pouvez pas faire l'amalgame entre le cas de Crans-Montana et le dossier de pour la ville, le dossier de pont, la ville a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, mis au point avec les autorit\u00e9s qu'quelles soient communales ou cantonales, il n'y a eu aucune opposition et il y a pr\u00e9cis\u00e9ment dans le cas de pour la ville, le respect de la gouvernance et de la transparence, je ne veux pas m'exprimer aujourd'hui sur le cas de Crans-Montana, mais en tout cas toute comparaison, \u00e0 mon avis, est tout \u00e0 fait erron\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:17 > 0:24:40) [91%] : \r\nLa comparaison vient du fait qu'on a en Suisse, beaucoup d'investisseurs \u00e9trangers dans le domaine du tourisme, alors il y a effectivement Radovan Vitek \u00e0 Crans-Montana m\u00eame si voulait pas faire comme la comparaison les Chinois au bord du lac de gruy\u00e8re, il y a le Qatar qui investit aussi \u00e9norm\u00e9ment dans des 5 \u00e9toiles l\u00e9gendaire en Suisse \u00e0 Lausanne en Suisse romande, ce n'est pas un probl\u00e8me si des pays qui fonctionnent avec des r\u00e9gimes, on va dire critiquer investissent dans le tourisme en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:40 > 0:25:38) [92%] : \r\nIl faut examiner la situation du tourisme suisse et en particulier de l'h\u00f4tellerie, les Suisses et les Suissesses peuvent investir dans de tr\u00e8s nombreux domaines ils ont les portes ouvertes et cherche souvent des rendements beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, les \u00e9trangers au contraire M. investir en Suisse, pas forc\u00e9ment pour prendre le pouvoir pour prendre de d\u00e9cision, mais parce qu'il y a une stabilit\u00e9 juridique et une stabilit\u00e9 politique qui fait que on place dans la Pierre et dans le cas de la Suisse, force est de constater que souvent, les investisseurs n'ont pas remis \u00e0 jour des infrastructures h\u00f4teli\u00e8res immobili\u00e8re et on peut se r\u00e9jouir, franchement, que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de c'est 2 de ses agents \u00e9trangers peut-\u00eatre par rapport, encore au contr\u00f4le de ces investissements il y a la possibilit\u00e9, lorsque c'est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, c'est le cas, si je ne fais erreur \u00e0 Crans-Montana, d'\u00e9tablir des conventions d'actionnaires, c'est-\u00e0-dire de pr\u00e9voir \u00e0 l'avance les r\u00e8gles de gouvernance \u00e0 respecter par rapport \u00e0 nos us \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:38 > 0:25:58) [94%] : \r\nHier, justement, je le disais de 2 actualit\u00e9s un qui se qui se t\u00e9lescopent, par rapport \u00e0 \u00e7a puisque les conseillers d'\u00c9tat ont vot\u00e9 pour la cr\u00e9ation d'un organe qui contr\u00f4lerait les investissements de de l'\u00e9tranger, dans les entreprises suisses votre parti en tout cas les conseiller d'\u00c9tat PDC ont largement vot\u00e9 pour vous aussi, vous soutenez cette cette solution dans un organe de contr\u00f4le Dominique de paiement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:54) [91%] : \r\nNon seulement je soutiens la motion de mon coll\u00e8gue PDC b\u00e9ate Ryder mais j'avais moi- m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 une motion identique en 2013 donc \u00e0 6 ans et qui par le jeu de l'Ordre du jour du conseil national a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e, parce qu'on n'a pas pu la traiter, mais j'avais vu depuis tr\u00e8s longtemps qu'il y avait des risques strat\u00e9giques, on peut penser \u00e0 l'horlogerie, je leur dis une fois \u00e7a peut le domaine bancaire, il y a des entreprises, il y a eu l'exemple tr\u00e8s r\u00e9cent de jeune ta o\u00f9 il y a des \u00c9tats \u00e9trangers et si vous regardez les interventions de Monsieur Ryder ou la mienne, ou si vous regardez le postulat d'un autre coll\u00e8gue PDC Monsieur Bischoff postulat qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'agit toujours d'agents \u00e9trangers d'\u00c9tats \u00e9trangers lorsqu'on parle de strat\u00e9gie et l\u00e0 je suis au moins heureux de constater que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait toujours sur les pattes arri\u00e8res veut au moins examiner les avantages et les inconv\u00e9nients d'un certain contr\u00f4le ses investissements, encore une fois dans les centre de d\u00e9cision suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:54 > 0:27:12) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on fait une distinction dans les domaines, on l'a bien compris exactement, d'une part, le tourisme, en tout cas, et puis d'une autre, peut-\u00eatre les choses plus strat\u00e9gique, alors, le GPL Pharma j'imagine la d\u00e9fense \u00e9galement peut-\u00eatre l'\u00e9nergie est-ce que vous faites aussi une distinction dans les \u00c9tats qui investissent, qu'est ce qu'on fait, on fait une liste noire des \u00c9tats surveiller diplomatiquement, c'est un petit peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:12 > 0:28:04) [90%] : \r\nAlors il y a 2 choses : il y a d'abord des lois financi\u00e8res des lois de contr\u00f4le de finances qui existe d\u00e9j\u00e0, je vous rappelle que la FINMA exer\u00e7ait un contr\u00f4le que vous ne pouvez pas aller dans une banque d\u00e9penser d\u00e9poser de l'argent au guichet, comme \u00e7a, au-del\u00e0 d'une certaine somme, il y a les r\u00e8gles du GAFI, qui s'applique, il y a toute une s\u00e9rie de filtres qui contr\u00f4le l'origine des fonds et puis apr\u00e8s, ce qui est demand\u00e9, notamment par la motion de notre coll\u00e8gue Ryder et pour autant bien s\u00fbr qu'elle soit approuv\u00e9e au Conseil national aussi, c'est la mise en place d'une autorit\u00e9 d'approbation d'une autorit\u00e9 de contr\u00f4le, et l\u00e0 c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tablir le pourtour de cette autorit\u00e9 est-ce qu'on va confier cette t\u00e2che par exemple \u00e0 la commission de la concurrence est ce qu'on va sous l'a confi\u00e9e \u00e0 une instance existantes pour \u00e0 la fois avoir la transparence, l'ind\u00e9pendance, la rapidit\u00e9 de la d\u00e9cision et, bien s\u00fbr, parce qu'on est Suisse l'\u00e9conomie dans les moyens mis en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:04 > 0:28:24) [91%] : \r\nPendant le d\u00e9bat, hier au Conseil des \u00c9tats Dominique de paiement votre compatriote je sais pas, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, le le Fribourgeois et socialiste, Christian Levrat, a soulign\u00e9 que les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres, c'est votre constat, votre sentiment \u00e0 vous aussi cette Lex China dont on parle dans la NZZ ce matin, les Chinois, ils sont vis\u00e9s particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:24 > 0:29:25) [92%] : \r\nAlors, la presse, c'est son r\u00f4le peu parler de l'ex- China, je crois que sur le plan politique, on doit parler des syst\u00e8mes des proc\u00e9dures et on doit pas vis\u00e9s tels ou tels pays il n'en demeure pas moins que la Chine est un syst\u00e8me \u00e9tatique tr\u00e8s fort avec parti unique et ce que veut le parti le gouvernement le veut et enfin tout est assez monolithique l\u00e0- bas et on sait aussi par exp\u00e9rience que la Chine a investi par exemple dans des ports europ\u00e9ens, que ce soit au Portugal, que ce soit en graisse ou encore dans la Corne est de l'Afrique, bref, il y a une volont\u00e9 de la Chine d'avoir une pr\u00e9dominance strat\u00e9gique et c'est le r\u00f4le de la Suisse, de ses autorit\u00e9s de se poser la question de savoir si on n'est pas menac\u00e9e, derni\u00e8re remarque : la plupart des pays qui nous entourent se sont dot\u00e9s de tels moyens les \u00c9tats-Unis aussi bien avant l'arriv\u00e9e de de Trump au pouvoir et puis m\u00eame, la Russie et la Chine pr\u00e9cis\u00e9ment elle se prot\u00e8ge aussi alors je vois pas pourquoi David ferait pas un petit peu attention face \u00e0 Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:25 > 0:29:31) [84%] : \r\nDominique de buts, merci pour ce d\u00e9cryptage ce matin de c'est-\u00e0-dire faire 2 actualit\u00e9s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:34 > 0:29:35) [89%] : \r\nLa Matinale 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:35 > 0:29:54) [94%] : \r\n25 La Suisse attend pr\u00e8s de 800 invit\u00e9s pendant 3 jours \u00e0 Moscou pour l'inauguration officielle de sa nouvelle ambassade un projet ambitieux qui va permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, une plus grande visibilit\u00e9 dans la capitale russe, bonjour Isabelle Cornaro bonjour Isabelle, vous avez \u00e9t\u00e9, notre correspondante \u00e0 Moscou et vous avez connu l'ambassade avant et apr\u00e8s la r\u00e9novation et le contraste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:54 > 0:30:26) [94%] : \r\nC'est plut\u00f4t saisissant oui la Suisse affiche son ambition pour la premi\u00e8re fois, tous les acteurs sont r\u00e9unis dans un m\u00eame b\u00e2timent des services consulaires et diplomatiques \u00e0 Suisse Tourisme en passant par le Suisse Business qui soutient les entreprises suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, l'ambassade a vocation \u00e0 devenir de plus en plus une plateforme, de dialogue et d'\u00e9change ouverte sur l'ext\u00e9rieur, un travail d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9e depuis 2017 il y a une antenne permanente de Pro Helvetia qui nourrit les \u00e9changes entre artistes suisses et russes, l'ambassade organise aussi p\u00e9riodiquement des rencontres sur des th\u00e8mes scientifiques, politiques ou soci\u00e9taux, Yves Rossier, ambassadeur de Suisse en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:30:26 > 0:30:57) [92%] : \r\nIl y a aussi le travail qu'on a fait en 2017 on avait choisi comme th\u00e8me le centenaire de la R\u00e9volution, donc \u00e7a, \u00e7a nous a permis d'\u00e9largir consid\u00e9rablement nos contacts avec les milieux acad\u00e9miques, les historiens, les chercheurs, les ONG qui travaillent sur la m\u00e9moire et puis on va multiplier aussi les projets dans ce registre-l\u00e0 avec des historiens le pass\u00e9, la Russie est tr\u00e8s lourd sert \u00e0 pass\u00e9 qui a encore perceptible aujourd'hui qui posent encore sa marque ou son ombre sur la Russie d'aujourd'hui et je crois que c'est tr\u00e8s important de de travailler aussi dans cette direction-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:57 > 0:31:03) [94%] : \r\nLa neutralit\u00e9 de la Suisse est-elle un atout au moment d'organiser ce genre de rencontre, r\u00e9ponse d'Yves Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:31:03 > 0:31:17) [88%] : \r\nJe pense qu'on a peut-\u00eatre un petit bonus effectivement quand on le fait, c'est-\u00e0-dire qu'on ne soup\u00e7onne pas \u00e0 la Suisse d'avoir des intentions cach\u00e9es et o\u00f9 des objectifs g\u00e9opolitiques l'inavouable mais apr\u00e8s cela nous dispense pas toutes bourgeois votre travail s\u00e9rieux et professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:17 > 0:31:25) [93%] : \r\nD'ailleurs, Isabelle, la construction de cette nouvelle ambassade a un co\u00fbt : pr\u00e8s de 43 millions de francs, \u00e7a veut dire que pour Berne la Russie reste une grosse priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:25 > 0:31:48) [91%] : \r\nMais Moscou et depuis longtemps d'ailleurs l'une des plus grosses ambassades suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, en nombre de collaborateurs, environ 80 mais les travaux du nouveau b\u00e2timent d\u00e9but\u00e9 avant la crise ukrainienne et le refroidissement des relations qui a suivi, puis il y a eu l'affaire des espions russes en Suisse l'an dernier qui avait pro- Gauvreau provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions \u00e0 Berne, ce dernier cas, est r\u00e9gl\u00e9, soutient Yves Rossier il veut distancier la construction de l'ambassade des relations actuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:31:48 > 0:32:05) [87%] : \r\nQuand vous construisez une ambassade si l'ambassade aupr\u00e8s d'un pays, c'est pas une ambassade aupr\u00e8s du gouvernement qui est \u00e0 la t\u00eate de ce pays, \u00e0 un moment pr\u00e9cis de l'histoire, cette ambassade, elle est l\u00e0 pour rester 100 ans, 200 ans, elle ne refl\u00e8tent pas l'\u00e9tat des relations ou votre avis sur la mani\u00e8re dont le g\u00e9rer, \u00e0 un moment bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:05 > 0:33:06) [91%] : \r\nBon Isabelle, vous l'avez vu ce b\u00e2timent il est comment, elle ressemble \u00e0 quoi, alors, il y a toute une symbolique autour des Liens historiques entre la Suisse et la Russie dans la cour int\u00e9rieure qui, vu du ciel, d'ailleurs, rappelle la forme de la Suisse, on trouve un jeune 1er et un greffon de cet arbre a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 dans chaque compte en Suisse sur un lieu symbolique des relations entre les 2 pays quant \u00e0 l'architecture du b\u00e2timent est il a \u00e9t\u00e9 construit par un par un bureau d'architectes lausannois, elle se veut une vitrine de la Suisse contemporaine en termes de technologie esth\u00e9tiquement la nouvelle ambassade des tonnes, on aime ou on n'aime pas mais \u00e7a contribue aussi \u00e0 donner \u00e0 la Suisse une visibilit\u00e9 certaine il y a peu, il faut le dire d'architecture contemporaine, ambitieuse de ce type \u00e0 Moscou, et puis un dernier mot sur les festivit\u00e9s, Isabelle, la Suisse, l\u00e0 aussi, a a vu les choses en grand oui l'inauguration s'\u00e9tale sur 4 soir\u00e9es, ce soir, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov et le ministre russe de la d\u00e9fense sont attendus le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis sera l\u00e0 pour les accueillir et puis pour l'anecdote, l'ambassadeur aussi apporte lui aussi sa touche, il a traduit avec sa professeur de russe, un livre des humoristes jurassien, Plonk et Replonk, qu'il offre \u00e0 ses invit\u00e9s plut\u00f4t qu'un couteau suisse ou un stylo \u00e0 nouvelle ambassade nouveau Style, je me demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:06 > 0:33:16) [87%] : \r\nQue \u00e7a donne Plonk et Replonk en russe, si on peut traduire l'humour, merci beaucoup, vous avez le traduire en adaptant Mathilde, Isabelle Cornaro merci beaucoup \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:16 > 0:33:26) [91%] : \r\n28 ans, va partir pour Madrid pour signature ce matin avec notre correspondante Val\u00e9rie de Mont, pourquoi pas, un second tour en Espagne, c'est votre commentaire Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:26 > 0:34:57) [93%] : \r\nL'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls a surpris la classe politique espagnole en votant sans contrepartie pour son ennemi politique \u00e0 la mairie de Barcelone, il s'est comport\u00e9 comme un politique fran\u00e7ais habitu\u00e9 au second tour et au cordon sanitaire souvent utilis\u00e9 pour faire barrage, et c'est exactement ce que Manuel Valls a fait samedi en emp\u00eachant les ind\u00e9pendantistes de prendre les r\u00eanes de la mairie de Barcelone un r\u00e9flexe tr\u00e8s fran\u00e7ais et \u00e0 ce titre, pourquoi l'Espagne ne songerait-t-elle pas \u00e0 l'id\u00e9e d'un second tour dans les scrutins comme en France ou en Suisse, cela clarifierait l'\u00e9chiquier rapidement et apporterait aussi un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans ces n\u00e9gociations sans fin o\u00f9 les partis scrutent davantage l'\u00e9tendue de leurs pouvoirs que l'int\u00e9r\u00eat des citoyens, il aura fallu attendre les derni\u00e8res heures pour savoir qui allait recevoir les cl\u00e9s des mairies de Madrid et de Barcelone, la fin du bipartisme et des majorit\u00e9s absolues, a laiss\u00e9 la place \u00e0 une kyrielle de partis tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, l'arriv\u00e9e de l'extr\u00eame droite et la confirmation de son installation dans les institutions ont oblig\u00e9 la droite et les lib\u00e9raux \u00e0 se positionner, quitte \u00e0 entrer en contradiction avec leurs propres id\u00e9aux, en particulier pour les lib\u00e9raux, on a donc assist\u00e9 \u00e0 une normalisation Express de l'extr\u00eame droite dans le seul but de conqu\u00e9rir le pouvoir, certes, \u00e0 l'\u00e9poque du multipartisme sceller des alliances s'impose, mais la classe politique espagnole ne n\u00e9gocie pas, au sens strict, chaque partie fait pression, une conception guerri\u00e8re du sens de la n\u00e9gociation qui emp\u00eache toute imagination hors de chaque bloc politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:57 > 0:35:08) [93%] : \r\nIl ne le commentaire de Val\u00e9rie Daumont, notre correspondante en Espagne bonjour Xavier Alonso bonjour ce matin Xavier re\u00e7oit Pascal Saint-Amans qui, directeur du Centre de politique et d'administration fiscales de l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:08 > 0:35:48) [93%] : \r\nOui, car \u00e0 l'horizon 2020, l'OCDE envisage une r\u00e9forme fiscale explosif pour la Suisse dans son collimateur l'imposition des multinationales du num\u00e9rique, les fameuses Gafa pour Google, Apple et consorts mais aussi toutes les entreprises qui exportent, r\u00e9sultat : avis de temp\u00eate sur l'\u00e9conomie suisse, l'OCDE voudrait vider nos lacs apr\u00e8s avoir vider nos coffres le secret bancaire est mort, les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux sont morts apr\u00e8s la votation du 19 mai et ce n'est toujours pas assez, Pascal Saint-Amans, donc le chef fiscalistes de l'OCDE nous explique pourquoi sa lutte contre l'\u00e9rosion fiscale et le transfert des b\u00e9n\u00e9fices est un feuilleton sans fin pour la Suisse sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:48 > 0:35:50) [94%] : \r\nTrouve dans un petit instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:51 > 0:36:01) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o du jour avec du soleil mais des averses ou orages sont attendus en montagne, cet apr\u00e8s- midi, en particulier en vall\u00e9e, on va garder des temp\u00e9ratures estivales puisqu'il fera 28 \u00e0 30 degr\u00e9s en plaine m\u00eame programme pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:05 > 0:36:12) [93%] : \r\nAvec l'agence immobili\u00e8re n\u00e9o- le sp\u00e9cialiste de la vente immobili\u00e8re proche de chez vous L H O Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:12 > 0:36:13) [94%] : \r\n7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:15 > 0:36:16) [71%] : \r\nLe rappel de l'info, c'est avec Val\u00e9rie Ashley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:16 > 0:38:11) [94%] : \r\nMohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin au Caire en pr\u00e9sence de sa famille, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 67 ans, il a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque, selon les autorit\u00e9s, Mohamed Morsi s'\u00e9tait effondr\u00e9 lors d'une audience devant un tribunal du Caire, issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, il fut en 2012, le 1er pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu dans un contexte de tensions accrues avec l'Iran, les \u00c9tats-Unis vont envoyer 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient, d\u00e9cision du chef du Pentagone, Patrick Chene, qui veut ainsi r\u00e9pondre aux menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres dans la r\u00e9gion et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines vont commencer \u00e0 renvoyer des millions de migrants clandestins \u00e0 partir de la semaine prochaine, Donald Trump, l'a annonc\u00e9, hier, alors qu'aujourd'hui le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va donn\u00e9 officiellement le coup d'envoi de sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020 \u00e0 Orlando, en Floride, Facebook devrait d\u00e9voiler aujourd'hui son plan de bataille dans le domaine de la monnaie num\u00e9rique une annonce tr\u00e8s attendue car l'int\u00e9r\u00eat du r\u00e9seau social am\u00e9ricain pour les cryptomonnaies, n'a jamais encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e officiellement 3 Suisses sur 4 s'attendent \u00e0 une baisse des rentes \u00e0 l'avenir, selon un sondage de l'institut Sotomo, mandat\u00e9 par l'Association suisse Dax sur France 2, inqui\u00e9tudes pour les sonder les lacunes de financement de l'AVS et le fait que les caisses de pension ne seront plus en mesure d'assumer leurs prestations, les co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient progresser de 3 pourcent cette ann\u00e9e et l'ann\u00e9e prochaine, selon sant\u00e9suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs-maladie r\u00e9clament donc des mesures pour abaisser le co\u00fbt des m\u00e9dicaments et limiter le nombre de nouveaux cabinets de m\u00e9decins, les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana ont perdu plus de 3 millions de francs l'an pass\u00e9, elle termine dans le rouge pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive hier plusieurs petits actionnaires ont refus\u00e9 l'exercice comptable 2018, la commune de Crans-Montana s'est abstenu, elle, de voter en cyclisme, Peter Sagan a remport\u00e9 hier au sprint la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse Flamatt Mora sur 162 kilom\u00e8tres les Slovaques qui endosse du m\u00eame coup le maillot jaune de leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:14 > 0:38:22) [88%] : \r\nVal\u00e9rie air pour l'info, il est le monsieur fiscalit\u00e9 de l'OCDE, on le conna\u00eet tr\u00e8s bien en Suisse, Pascal Saint-Amans est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:22 > 0:38:24) [99%] : \r\nPascal Saint-Amans bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:25 > 0:38:36) [92%] : \r\nBonjour le secret bancaire, c'est fini, les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux des entreprises, c'est aussi fils ni et voil\u00e0 que les normes \u00e9voluent encore en 2020, c'est sans fin pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:38:38 > 0:39:30) [93%] : \r\nAlors c'est sans fin, non ce n'est pas sans fin, il y aura une fin et c'est pas seulement pour la Suisse, et pour l'ensemble du monde, alors j'ai entendu au train trop qui \u00e9tait un peu dramatique, en l'occurrence, il s'agit de finir la r\u00e9novation des r\u00e8gles internationales, de fiscalit\u00e9, c'est comment les pays se partager les droits d'imposer parce qu'aujourd'hui il y a des tensions, des tensions tr\u00e8s fortes, vous avez vu ce qui se passe en France avec une taxe sur les GAFA, ce qui se passe en Espagne, en Italie, mais aussi dans le reste du monde et donc il y a de l'instabilit\u00e9 et cette instabilit\u00e9 qui fait que les pays prenne des mesures unilat\u00e9rales n'est bonne pour personne et en particulier pas pour les petites \u00e9conomies ouvertes qui se porte tr\u00e8s bien, comme la Suisse, donc ce qu'on essaye de faire, c'est avec la Suisse, certainement pas contre la Suisse et le but, \u00e7a va, c'est d'avoir des r\u00e8gles qui soient accept\u00e9es par tous et qui permettent aux entreprises de se concentrer sur leurs investissements, plut\u00f4t que sur des probl\u00e8mes fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:39:30 > 0:39:50) [90%] : \r\nMais certains experts vous contredisent donc l'id\u00e9e est d'imposer \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique, les GAFA sont l'a bien compris, mais aussi toutes les entreprises actives au niveau international et, selon certains experts, parmi les perdants potentiels figurent les petites \u00e9conomies, tourn\u00e9e vers l'exportation, avec une forte densit\u00e9 de si\u00e8ges sociaux, c'est l\u00e0, bien l\u00e0 la description de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:39:52 > 0:41:22) [92%] : \r\nAlors ce qui se passe en fait pour que tout le monde puisse comprendre c'est que aujourd'hui vous avez des entreprises comme Google, Facebook, Apple, Amazon et les autres qui peuvent faire beaucoup d'activit\u00e9s sur un territoire sans y \u00eatre pr\u00e9sente fiscalement ni physiquement, prenons Flix vous avez Netflix en Suisse il y a beaucoup de gens qui regardent ces s\u00e9ries et Netflix \u00e0 0 employ\u00e9 en Suisse, alors comment est-ce qu'on peut taxer des profits de ces entreprises r\u00e9alis\u00e9e sur des territoires o\u00f9 elles sont pas pr\u00e9sentes uniquement donc la discussion par- del\u00e0 et une fois que l'on aura des nouvelles r\u00e8gles pour pouvoir taxer ces entreprises, la question est combien de profits doit-on attribuer au march\u00e9 et cette question- l\u00e0 en fait qui fait l'objet d'un d\u00e9bat aujourd'hui par 129 \u00e9conomies sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 dont naturellement la Suisse et plein d'autres petites \u00e9conomies ouvertes, h\u00e9 bien la question c'est est-ce qu'on peut diff\u00e9rencier pour les entreprises du num\u00e9rique, et pour les autres peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, et donc on est en train de voir si de nouvelles r\u00e8gles peuvent \u00eatre \u00e9labor\u00e9e par consensus avec les \u00c9tats-Unis, la Chine et les grands autres pays mais aussi les petits pays et l'objectif, c'est d'\u00e9viter que chacun prenne des mesures unilat\u00e9rales, parce que c'est \u00e7a qui ferait le plus de d\u00e9g\u00e2ts aux petites \u00e9conomies alors naturellement avant d'avancer dans ses travaux, on fait ce que l'on appelle une \u00e9tude d'impact, on va essayer de mesurer l'impact sur les \u00e9conomies et le minimiser, quelle que soit l'\u00e9conomie, donc, \u00e0 ce stade, il n'y a aucun drame ni aucune inqui\u00e9tude particuli\u00e8re, il est normal que la Suisse soit vigilante, je peux vous dire que la Suisse est tr\u00e8s engag\u00e9e dans ces discussions et engag\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:22 > 0:41:40) [90%] : \r\nPhilippe Meyer passablement des divergences en les les principaux ministres des Finances des pays du G20, comme vous le disiez r\u00e9unis au Japon derni\u00e8rement n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 s'accorder sur la m\u00e9thode, semble-t-il, c'est quand m\u00eame Washington, qui pousse \u00e0 imposer toutes les entreprises actives au niveau international, est ce que c'est encore les int\u00e9r\u00eats des USA qui prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:41:43 > 0:43:02) [94%] : \r\nAlors pas tout \u00e0 fait pour une fois, c'est, je peux me permettre parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 ce qui se passe, c'est que les \u00c9tats-Unis ont fait une r\u00e9forme fiscale absolument majeur, ils ont r\u00e9duit le taux d'imposition qui \u00e9tait le plus \u00e9lev\u00e9 dans l'OCDE, le taux d'imposition \u00e0 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s de 35 pourcent \u00e0 21 pourcent et pour financer cette baisse, ils ont \u00e9largi les bases fiscales ils ont appliqu\u00e9 les travaux d'ailleurs qu'on avait fait \u00e0 l'OCDE pour lutter contre l'\u00e9rosion des bases fiscales et les transferts de b\u00e9n\u00e9fices et avec cette nouvelle approche, les \u00c9tats-Unis disent au reste du monde, il faut stabiliser le syst\u00e8me, il faut \u00e9viter que chacun prenne des mesures unilat\u00e9rales et il faut reconna\u00eetre c'est vrai un peu plus de droit d'imposer aux \u00e9conomies de march\u00e9, c'est un peu plus, c'est pas un changement fondamental qui se qui qui s'annonce : on va voir exactement ce qui ressort de la n\u00e9gociation et, une fois plus, dans cette n\u00e9gociation, vous avez les paysans votre d\u00e9veloppement, vous avez les grands pays \u00e9mergents, vous avez les pays de l'OCDE et dans les pays de l'OCDE, vous aviez la Suisse, les Pays-Bas, l'Irlande et puis le Luxembourg, puis vous avez des plus grands pays, donc c'est vraiment une n\u00e9gociation complexe large et ce qui s'est dit \u00e0 Fukuoka, par le ministre des Finances du G20 la semaine derni\u00e8re, c'est on est d'accord pour tous travailler ensemble en vue de trouver une solution car il faut sortir de syst\u00e8me o\u00f9 chacun tire \u00e0 vue chacun prend des mesures unilat\u00e9rales, parce que \u00e7a c'est mauvais, c'est mauvais pour tout le monde et c'est mauvais, en particulier pour les petites \u00e9conomies ouvertes, comme la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:02 > 0:43:18) [93%] : \r\nDans notre cas particulier : la Suisse pourrait donc perdre l'imposition des multi- Agn\u00e8s des multinationales install\u00e9es sur son sol on est bien d'accord, mais aussi voir ses propres entreprises qui exportent \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a risque, \u00e7a risque d'\u00eatre un peu la double peine pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:19 > 0:45:03) [91%] : \r\nAlors nous, on n'est pas d'accord, on n'est pas d'accord avec la description que vous faites, la Suisse ne perdrait pas les droits d'imposer les multinationales impos\u00e9e en Suisse pourquoi mais parce que ce dont il s'agit, dans cette n\u00e9gociation qui commence, c'est de reconna\u00eetre une portion du droit d'imposer les r\u00e9sultats des entreprises dans les pays de march\u00e9, on parle que d'une portion est sans doute une portion pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s importante donc ce dont il s'agit, c'est un boug\u00e9 qui est assez limit\u00e9, aussi bien pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui aurait un quartier g\u00e9n\u00e9ral pour les op\u00e9rations en Europe ou dans le reste du monde, en Suisse, que pour les entreprises suisses pur qui exportent \u00e0 l'\u00e9tranger et, naturellement, c'est un mouvement de cette nature devait intervenir, il serait avec des contreparties, par exemple, une des meilleures garanties pour s'\u00e9liminer ce qu'on appelle la double imposition, faire en sorte que les pays de march\u00e9s comme l'Inde, la Chine et les autres, aujourd'hui, ces pays ne sont pas tr\u00e8s robuste dans l'\u00e9limination de la double imposition, ils font des contr\u00f4les fiscaux et et en gros, ils acceptent jamais de r\u00e9duire la facture fiscale donner \u00e0 leurs contribuables alors que l\u00e0, il faudrait qu'ils s'engagent \u00e0 trouver des accords avec des pays comme la Suisse, et donc en fait c'est c'est un paquet beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e qui est en train d'\u00eatre discut\u00e9 ce qu'il aboutira, on ne sait pas, mais une fois de plus, s'il aboutit pas ce qu'il faut voir, c'est qu'on a des risques d'action unilat\u00e9rale, un peu de chaos, regardez l'\u00e9tat du G20 et l'\u00e9tat du monde, aujourd'hui on parle de guerre commerciale, il y a des mesures unilat\u00e9rales \u00e0 tous les niveaux et alors une guerre fiscale en sus de tout cela serait particuli\u00e8rement toxiques, en particulier, une fois de plus pour les petites \u00e9conomies ouvertes qui ont beaucoup de succ\u00e8s, qui sont tr\u00e8s comp\u00e9titives et il faut garder cette comp\u00e9titivit\u00e9 et cette efficacit\u00e9 comme c'est le cas de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:03 > 0:45:21) [95%] : \r\nEn quelques ann\u00e9es, l'OCDE a tordu le cou au secret bancaire en imposant l'entraide fiscale et l'\u00e9change automatique d'informations, je crois que vous avez des tr\u00e8s bons chiffres \u00e0 nous communiquer, mais aujourd'hui vous vous attaquez aux r\u00e8gles de, de, de, d'imposition des multinationales est-ce que c'est le signe de votre dynamisme \u00e0 l'OCDE ou l'illustration que l'OCDE a toujours une guerre de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:24 > 0:46:34) [90%] : \r\nAlors d'abord sur le la fin du secret bancaire, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un combat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour la Suisse, qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9 et je crois qu'aujourd'hui d'apr\u00e8s ce que j'entends des banquiers suisses bah y a plut\u00f4t de la satisfaction, il y avait un mod\u00e8le d'affaires qui reposait sur une rente s'\u00e9taient partag\u00e9 l'\u00e9conomie d'imp\u00f4t qui \u00e9tait une fraude d'imp\u00f4ts des contribuables parce qu'il venait se cacher aujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9 et aujourd'hui, la Suisse et comp\u00e9titive, la Suisse a pas perdu massivement de clients, au contraire, la banque suisse et plus efficaces, on a aujourd'hui \u00e9chang\u00e9 en fait le 30 septembre dernier 47 millions de comptes bancaires dans le monde pour des oeufs, des actifs d'une valeur de 5000 milliards d'euros, 5000 milliards d'euros, donc vous voyez que c'est massif et pourquoi \u00e7a marche parce que il y a pas que la Suisse, la Suisse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s exigeant pour faire en sorte que tous les autres pays du monde Bush t'en m\u00eame temps ce qui est globalement le cas m\u00eame s'il faut reconna\u00eetre que les \u00c9tats-Unis ne font pas encore de la r\u00e9ciprocit\u00e9 compl\u00e8tement pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate, m'en tout cas, toutes les autres places financi\u00e8res, Singapour, le Luxembourg, Jersey, les Ca\u00efmans et les autres ont chang\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, en ce qui concerne chez vous international on avait lanc\u00e9 : oui, alors je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:34 > 0:46:49) [93%] : \r\nJuste parce que le temps passe dans dans votre projet, il y a cette id\u00e9e d'un imp\u00f4t minimal, est ce que c'est une r\u00e9ponse technique aux pr\u00e9occupations politiques qui voit monter les populismes partout en Europe et en et en m\u00eame temps que les in\u00e9galit\u00e9s ce que l'OCDE a fait aussi un peu de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:51 > 0:48:02) [93%] : \r\nAlors, l'OCDE, elle ne fait rien d'autre que ce que ses \u00c9tats-membres membres d\u00e9cide l'OCDE c'est pas un organisme un peu obscurs \u00e0 Paris qui serait dirig\u00e9e par des technocrates, l'OCDE, c'est une organisation internationale qui, \u00e0 36 pays membres et qui sert ses \u00c9tats-membres et effectivement on refl\u00e8te les int\u00e9r\u00eats et les pr\u00e9occupations des \u00c9tats membres et un une des pr\u00e9occupations aujourd'hui, c'est que certaines entreprises des multinationales peuvent \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t en mettant leurs profits dans des pays o\u00f9 il se passerait o\u00f9 il n'y a pas de fiscalit\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont trait\u00e9 cette question dans la r\u00e9forme fiscale, ils ont mis en place le principe d'un imp\u00f4t minimum, c'est une entreprise am\u00e9ricaine est tax\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, en dessous d'un certain niveau, mais les \u00c9tats-Unis prennent la diff\u00e9rence, mais les pays europ\u00e9ens et au-del\u00e0 de l'Europe, le Japon, la Chine et quelques autres disent on veut un syst\u00e8me de cette nature, ils peuvent le faire unilat\u00e9ralement, ils ont pas besoin de nous, mais ils se disent : il vaut mieux coordonner les choses pour \u00e9viter d'arriver \u00e0 une situation un peu chaotique et donc, l'OCDE a mis \u00e0 son ordre du jour, \u00e0 la demande des \u00c9tats, ce type de mesure qui va \u00eatre examin\u00e9 dans ce paquet global de r\u00e9allocation des droits d'imposer qui taxe quoi et puis un imp\u00f4t minimum et plus de s\u00e9curit\u00e9 juridique pour les entreprises, donc c'est un paquet qui fait l'objet d'une discussion actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:02 > 0:48:04) [91%] : \r\nPascal Saint-Amans, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:07 > 0:48:27) [91%] : \r\nLa Matinale Pascal Saint-Amans avec nous en Direct de Paris, vous \u00eates notre invit\u00e9 Monsieur jusqu'\u00e0 8 heures, restez avec nous, on va passer \u00e0 la chronique \u00e9conomique maintenant de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous emmenez en Chine au corps d\u00e9cid\u00e9ment pas passablement de Chine ce matin une remarque d\u00e9plac\u00e9e sur des cochons malades est en train de co\u00fbter des centaines de millions de dollars \u00e0 UBS, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:27 > 0:48:40) [94%] : \r\nEh oui, la l'anecdote fait le tour des m\u00e9dias depuis la semaine derni\u00e8re, quelques mots prononc\u00e9s dans un Studio de Londres, tr\u00e8s loin de la crise sanitaire qui frappe la Chine ces mots ont mis en alerte, la plus grande banque suisse qui a d\u00fb \u00e9videmment r\u00e9parer l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:40 > 0:48:51) [67%] : \r\nComment mais 16 pour prendre un petit \u00e9cran Damas GBA s'Clavaud Bart management face ne ai CM1 et China, l'asthme, bah il y a risques Prod en une fl\u00e8che et China.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:48:51 > 0:49:31) [91%] : \r\nBon, c'est pas le Podcast le plus tr\u00e9pidant qu'il existe un \u00e7a je vous le reconnais mais enfin c'est pas la question Paul Donovan et le chef \u00e9conomiste de la gestion de fortune d'UBS, tous les matins \u00e0 7 heures, heure de Londres, il enregistre son Podcast sur l'actualit\u00e9 \u00e9conomique du jour, ce matin-l\u00e0, parlant de la crise sanitaire en question, il pr\u00e9cise que cela n'int\u00e9resse personne, sauf, dit-il, les ports chinois ou ceux qui mangent du porc chinois scandale pluie de critiques Donovan, s'excuse, puis se fait virer, et malgr\u00e9 \u00e7a, UBS continue \u00e0 se faire \u00e9triller \u00e0 P\u00e9kin, l'une des plus grandes compagnies publiques chinoises vient d'\u00e9carter UBS comme conseiller pour une transaction g\u00e9ante, la banque aurait perdu mais ne le confirme pas, elle aurait perdu un contrat valant jusqu'\u00e0 1 milliard de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:31 > 0:49:34) [80%] : \r\nMais, autrement dit, c'est la place d'UBS en Chine, qui pourrait \u00eatre menac\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:34 > 0:50:29) [91%] : \r\nBon, on en est loin, honn\u00eatement \u00e0 c'est une mauvaise passe, d'accord, mais l'affaire de notre \u00e9conomiste londonien tombe tout de m\u00eame au plus mal, la situation est p\u00e9rilleuse pour plusieurs raisons, UBS a d\u00e9j\u00e0 subi un s\u00e9rieux revers, l'an dernier c'\u00e9tait \u00e0 Hong Kong, elle a \u00e9t\u00e9 suspendu pour 18 mois de toute activit\u00e9 d'introduction en Bourse une punition li\u00e9e \u00e0 une vieille affaire d'irr\u00e9gularit\u00e9 avec une soci\u00e9t\u00e9 chinoise \u00e9paul\u00e9 alors par la banque, les IQ ben c'est justement l'une des activit\u00e9s de banque d'investissement tr\u00e8s importante : l'affaire du cochon malade tombe mal \u00e9galement car UBS venait justement de s\u00e9curiser sa situation en Chine cet hiver, UBS a r\u00e9ussi \u00e0 augmenter sa participation dans une Holding bas\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin de 24 \u00e0 51 pourcent, autrement dit la banque est sur le point de devenir la premi\u00e8re banque \u00e9trang\u00e8re \u00e0 d\u00e9tenir la majorit\u00e9 d'une filiale \u00e9tablie en Chine continentale, or vous le savez, dans ce pays, les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res doivent s'allier avec un partenaire local, une r\u00e8gle modifier l'an dernier pour le secteur bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:29 > 0:50:32) [95%] : \r\nEt UBS pouvait compter sur sa longue pr\u00e9sence en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:32 > 0:50:53) [93%] : \r\nEh oui, la banque dispose, selon ses termes, d'une solide franchise sur place depuis plus de 30 ans UBS dispose d'une licence bancaire compl\u00e8te, c'est le 1er, gestionnaire de fortune du pays, avec environ 300 milliards de dollars sous gestion alors \u00e0 Z\u00fcrich, aujourd'hui on peut rester quand m\u00eame assez serein, ce ne sera pas un obscur Podcast londonien qui va d\u00e9boulonner UBS, m\u00eame si c'est vrai, sa stature n'a pas fini d'\u00eatre attaqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:53 > 0:51:04) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9co, \u00e0 7 heures 46 on va passer \u00e0 la presse Val\u00e9rie Drew est avec nous, Val\u00e9rie, on va commencer par une mise en garde, \u00eatre adress\u00e9e aux parents qui r\u00e9duisent leur temps de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:51:04 > 0:51:44) [94%] : \r\nDes parents qui travaillent moins, au p\u00e9ril de leur retraite, avertissent La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures ce matin un article qui commence avec ce chiffre en Suisse 37 pourcent des salari\u00e9s travaillent moins de 5 jours par semaine, un temps partiel qui s\u00e9duit toujours plus les jeunes parents, la philosophie de vie a chang\u00e9, mais ceux qui font ce choix ne voit pas le c\u00f4t\u00e9 obscur, travailler moins, c'est moins de cotisations pour la retraite, ainsi que pour les rentes d\u00e9c\u00e8s et invalidit\u00e9, il ne suffit pas de faire un budget pour fonctionner, chaque mois, il faut aussi penser plus loin et l'article de souligner que ce sont surtout les femmes qui se retrouvent l\u00e9s\u00e9s parmi celles qui travaillent 89 pourcent le font \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:44 > 0:51:48) [92%] : \r\nLe manque de places de cr\u00e8ches pour les enfants poussent certaines communes \u00e0 des mesures de race.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:51:48 > 0:52:13) [91%] : \r\nTicket et un exemple ce matin fait le gros titre du Nouvelliste pour lib\u00e9rer des places, la commune de sa vieillesse demande dor\u00e9navant un certificat de travail de travail il y a une logique, hein, pas plus de jours de cr\u00e8ches que 2 jours de travail mais l'autre mesure beaucoup plus radical, tout le monde se verra supprimer un jour de cr\u00e8che, les parents sont donc pri\u00e9s d'ici le mois d'ao\u00fbt, de trouver une solution pour le jour manquant des parents disent leur col\u00e8re, surtout pour le d\u00e9lai tr\u00e8s court qui leur est impos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:13 > 0:52:17) [78%] : \r\nEt puis famille carri\u00e8re encore la recette de Magdalena Amar Tou Blocher dans le Blick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:17 > 0:53:03) [92%] : \r\nOui, une grande interview de la conseill\u00e8re nationale UDC et chef d'entreprise dans laquelle elle aborde plusieurs th\u00e8mes alors son f\u00e9minisme personnel d'abord, elle explique qu'elle n'aurait jamais pens\u00e9 confier l'\u00e9ducation de ses enfants \u00e0 son mari mais \u00e7a fonctionne, ses ambitions politiques aussi, elle se borne \u00e0 rappeler qu'elle n'a jamais penser plus loin que les 4 ans pour lesquels elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, la suite, on verra et si elle n'est pas r\u00e9\u00e9lu cet Automne, elle profitera de son temps libre sur sa terrasse \u00e0 regarder les montagnes et apprendre l'accord\u00e9on, enfin l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la seule la semaine donner \u00e0 la Suisse, par Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne semaine pour r\u00e9soudre les questions en suspens ce n'est tout simplement pas s\u00e9rieux, s'exclame-t-elle, il veut juste faire de la cosm\u00e9tique Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:53:03 > 0:53:25) [87%] : \r\nOui, une petite question pour, pour vous, Pascal Saint-Amans, quand on discute ici en Suisse avec des gens qui sont charg\u00e9s de mettre en oeuvre ces accords de, de, de, de double, enfin six il contient ces conventions de double imposition, certains disent, au fond, on entend qu'il y a des juridictions qui sont pas tr\u00e8s collaborative qui joue pas tellement de jeu comme les \u00eeles Vierges britanniques, ces r\u00e9gions qui justement aurait partager est-ce qu'un probl\u00e8me de v\u00e9rification de de tous ces accords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:28 > 0:54:11) [92%] : \r\nAlors on a ce qu'on appelle un examen par les pairs, ce qui est extr\u00eamement important et la Suisse, la et leader parce que la Suisse et dit moi je, je vais-je respecter les r\u00e8gles du jeu, tout le monde respecte les r\u00e8gles du jeu, et donc on a de l'examen par les pairs qui fonctionne plut\u00f4t bien, \u00e7a permet de faire le point sur chacun des pays, et puis quand un pays ou une juridiction ne respecte pas ses engagements, mais on les d\u00e9nonce alors c'est cet exercice de listings que la Suisse a pas beaucoup, par principe, mais qui en m\u00eame temps est efficace, parce que \u00e7a permet de pointer du doigt ceux qui respectent pas les r\u00e8gles du jeu et qui pourrait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, gagner de l'argent sur le dos des autres, donc \u00e7a marche plut\u00f4t bien, je dirais, et l'OCDE est plut\u00f4t bonne, \u00e0 Aix et \u00e0 organiser cet examen par les pairs et la Suisse est tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9e pour s'assurer que les autres respectent les m\u00eames r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:11 > 0:54:20) [92%] : \r\nL'Europe qui doit se choisir des dirigeants jeudi et vendredi, le temps du jour nous propose ce matin, le catalogue des candidats Val\u00e9rie il y a cinq.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:54:20 > 0:55:07) [92%] : \r\nQuand le nom de Jean-Claude Juncker avait rapidement fait consensus, cette ann\u00e9e, personne ne se d\u00e9tache et Richard Verly dans son \u00e9ditorial de plaider lui pour une certaine Angela Merkel \u00e0 la t\u00eate de la Commission, alors oui, a priori, elle ne devrait pas finir sa carri\u00e8re politique \u00e0 Bruxelles, elle a dit elle- m\u00eame, pourtant, qui d'autre \u00e0 sa stature pour reprendre les r\u00eanes, qui d'autre peut incarner \u00e0 la fois une Europe solide face \u00e0 la Chine aux \u00c9tats-Unis ou \u00e0 la Russie et incarn\u00e9 aussi la parit\u00e9 souhait\u00e9e par tous, alors attention, pas de na\u00efvet\u00e9 chez Richard Verly, la chanceli\u00e8re allemande est en partie responsable des difficult\u00e9s de l'union avec sa tendance \u00e0 privil\u00e9gier des rapports de force \u00e9conomique et un Euro fort, mais elle s'est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur, dit-il, elle a d\u00e9montr\u00e9 son engagement communautaire, voil\u00e0 pourquoi la piste Merkel ne doit pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:07 > 0:55:30) [90%] : \r\nAlors oui, Angela Merkel et effectivement aurait de la gueule face \u00e0 Poutine, ou face \u00e0 \u00e0 \u00e0 trop, c'est clair, mais pr\u00e9sident de la commission aussi s'est renforc\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne, l'affaire bien fonctionn\u00e9, Angela Merkel, elle a fait d\u00e9faut sur le renforcement de la zone Euro, on vient de le voir encore avec, en refusant un budget for pour la zone Euro, donc voil\u00e0, il y a le c\u00f4t\u00e9 pile, le c\u00f4t\u00e9 face mais c'est vrai que personne n'est parfait en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:30 > 0:55:34) [87%] : \r\nOui, Pascal Saint-Amans, Angela Merkel, \u00e0 la t\u00eate de la Commission, c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:55:36 > 0:55:56) [91%] : \r\nMoi, je vais pas me prononcer l\u00e0- dessus, mais il est clair qu'elle aurait un profil extr\u00eamement alors un profil extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et et on voit qu'il y a une sorte de crise en Europe comme ailleurs dans le monde et avoir des leaders forts qui permettent de porter un projet, il s'agit ensuite de discuter du projet, mais c'est quelque chose qui, moi, en tant qu'Europ\u00e9en serait tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:57 > 0:56:03) [92%] : \r\nLa Suisse doit mieux prot\u00e9ger ses entreprises, on en parlait tout \u00e0 l'heure, plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la motion accept\u00e9e hier par le Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:56:03 > 0:56:46) [88%] : \r\nUne lex China qui fait la une de la NZZ car c'est surtout la Chine, qu'il faut de la Chine qu'il faut se prot\u00e9ger et de ses investissements dans les entreprises suisses le Conseil des \u00c9tats a raison, dit le Bund dans son \u00e9ditorial, un contr\u00f4le mod\u00e9r\u00e9 n'est pas une renonciation au libre- \u00e9change, mais un virage vers \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, la Suisse est une petite \u00e9conomie mais \u00e7a ne veut pas dire qu'elle doit \u00eatre aussi na\u00efve la Luzerner arrive avoir Zeitung en font aussi leurs gros titres ce matin avec un dessin pour illustrer, on y voit un chevalier en armure, assis \u00e0 l'envers sur une vache \u00e9cusson suisse embrasse \u00e0 Lens dans l'autre, elle pique la queue d'un immense dragon chinois, dont la t\u00eate revient \u00e0 attaquer le chevalier suisse par derri\u00e8re, au grand \u00e9tonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:46 > 0:57:05) [90%] : \r\nDe la vache R\u00e9mi, Reims Pascal Saint-Amans les parlementaires suisses ont manifest\u00e9, hier, en a fait une certaine crainte, ils veulent du contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Suisse, particuli\u00e8rement les investissements chinois, m\u00eame si \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 dit aussi explicitement que \u00e7a contre la d\u00e9cision du gouvernement suisse qui a raison, le gouvernement, le Parlement, faut se m\u00e9fier, ou bien \u00e7a va comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:07 > 0:57:39) [93%] : \r\nBen non, je dirais juste que vous voyez les tensions entre l'ouverture de l'\u00e9conomie et le besoin de contr\u00f4le h\u00e9 ben c'est cette tension qu'on retrouve aujourd'hui dans tous les pays du monde qui qui pose des probl\u00e8mes entiers en mati\u00e8re de libre- \u00e9change en mati\u00e8re de croissance et nos travaux fiscaux \u00e0 l'OCDE, bah il refl\u00e8te cette m\u00eame tension entre, on veut bien des investissements, on veut bien de la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, mais on veut pas que \u00e7a se fasse au d\u00e9triment de nos int\u00e9r\u00eats de nos Budgets et de notre fiscalit\u00e9, donc il faut trouver le bon \u00e9quilibre entre les 2, je crois que le d\u00e9bat existe aussi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:39 > 0:57:49) [95%] : \r\nL\u00e0 on parle de la Chine, on parle de certains pays en France, vous \u00eates assez protectionnistes quand il s'agit de prot\u00e9ger des fleurons de votre \u00e9conomie par rapport \u00e0 des investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:50 > 0:57:59) [93%] : \r\nAlors il se trouve que je suis fran\u00e7ais de nationalit\u00e9 mais je travaille pour l'OCDE, donc je travaille autant pour la Suisse que pour la France h\u00e9 oui, la France a aussi ses tendances protectionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:00 > 0:58:00) [99%] : \r\nXavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:00 > 0:58:14) [93%] : \r\nPascal Saint-Amans \u00e0 propos de protectionnisme, justement, vous avez travaill\u00e9 avec les USA sous l'\u00e8re Obama qu'est-ce qui a chang\u00e9 avec Donald Trump et son patriotisme protectionniste ou plut\u00f4t son protectionnisme patriotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:58:16 > 0:59:18) [91%] : \r\nAlors l\u00e0, je vais vous \u00e9tonner tous mais en fait pendant l'administration Obama les travaux avec les \u00c9tats-Unis, \u00e9tait assez difficile parce que les \u00c9tats-Unis \u00e9taient sur comment dire la d\u00e9fensive et il craignait de, de, de trouver un accord qui qui ait pu les impacts et notamment sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique sur les GAFA \u00e0 ce qu'on appelle en fran\u00e7ais les GAFA alors que l'administration Trump qui effectivement beaucoup plus ferm\u00e9 sur les \u00c9tats-Unis, a une approche tr\u00e8s constructive et tr\u00e8s positive en mati\u00e8re fiscale, pourquoi, parce qu'ils ont fait leur r\u00e9forme fiscale, ils ont baiss\u00e9 le taux, ils ont \u00e9largi la base et aujourd'hui ils veulent s\u00e9curiser le syst\u00e8me, donc les \u00c9tats-Unis sont le leader du multilat\u00e9ralisme en mati\u00e8re fiscale, c'est assez incroyable, mais c'est ce qui se passe aujourd'hui dans les discussions, qui ne sont pas les seuls \u00e0 vous avez les Fran\u00e7ais, les Allemands, les Japonais et aussi les Suisses, qui sont tr\u00e8s engag\u00e9es dans cette n\u00e9gociation, mais les \u00c9tats-Unis de Trump ont un r\u00f4le extr\u00eamement constructif et multilat\u00e9ralistes, ce qui est toujours un peu \u00e9tonnant au G20, ils bloquent \u00e0 peu pr\u00e8s tout et quand la fiscalit\u00e9 arrive c'est : il faut faire une solution multilat\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:18 > 0:59:22) [80%] : \r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien Val\u00e9rie nous partons en Norv\u00e8ge avec l'autre agace Amsam saluaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:22 > 0:59:54) [88%] : \r\nEt puis plusieurs pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Sommaruga et \u00e0 300 kilom\u00e8tres du cercle polaire, l\u00e0 ou \u00e0 cette saison il fait jour tout le temps et o\u00f9 la population aime faire la f\u00eate dehors 24 heures sur 24 et le maire du village qui L. O. V. V dit que veut abolir la mesure du temps, les montres s'7 diktats, dit-il, nous les humains avons oubli\u00e9 d'\u00eatre impulsif et de d\u00e9cider quoi faire en fonction du temps et de l'ensoleillement alors pas s\u00fbr que ce discours fonctionne apr\u00e8s le 27 novembre quand juste avant midi, le soleil se sera couch\u00e9 pour la derni\u00e8re fois avant la nuit polaires des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:54 > 1:00:03) [89%] : \r\nFace \u00e0 ce monde plus compliqu\u00e9e, merci Val\u00e9rie, 8 heures moins 5, nous sommes mardi, St\u00e9phane Deleury est avec nous pour le billet politique et St\u00e9phane vous souhaitez revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 le 14 juin dernier ici on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:00:03 > 1:01:08) [90%] : \r\nSuisse oui parce qu'on a v\u00e9cu, faut le dire, un moment unique en politique suisse vendredi c'\u00e9tait \u00e9norme, extraordinaire historique Les les mots manquent pour parler de cet \u00e9v\u00e9nement qui va probablement transform\u00e9 la Suisse le 14 juin 2019 Simonetta Sommaruga a ouvert des comptes Twitter, et Instagram, il \u00e9tait 8 heures 55 vendredi dernier donc, lorsque la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste est entr\u00e9e dans la modernit\u00e9, alors vous me direz, c'est le minimum pour une ministre de la communication de communiquer par des moyens de communication d'aujourd'hui reste que Karin Keller-Sutter et Ueli Maurer qui qui sont encore r\u00e9fractaires, r\u00e9seaux sociaux m\u00eame si Ueli Maurer, soulignons-le, est cr\u00e9dit\u00e9 d'au moins 2 comptes parodiques sur Twitter \u00e7a sur sa pr\u00e9sence sur le r\u00e9seau, tout \u00e7a pour dire que les premi\u00e8res publications de Simonetta Sommaruga sur les r\u00e9seaux sociaux ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 pour soutenir la gr\u00e8ve des femmes, elle a notamment retweet\u00e9 Le Portel watching de son coll\u00e8gue Alain Berset et son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre num\u00e9ro de mime ou pancartes pour ceux qui ne l'ont pas entendu, je lui faire un tr\u00e8s radiophonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:08 > 1:01:11) [90%] : \r\nQue maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:01:13 > 1:01:27) [87%] : \r\nVoil\u00e0 donc c'est c'est : voil\u00e0, il a fait passer des pancartes avec des \u00e9critures, les femmes avaient demand\u00e9 aux hommes de rester un peu en retrait, il faut \u00eatre solidaire mais reste en retrait alors Alain Berset s'est tue, certes, mais \u00e7a vid\u00e9o de solidarit\u00e9 avec les femmes, a quand m\u00eame fait des dizaines de milliers de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:27 > 1:01:33) [77%] : \r\nBelle entr\u00e9e bon plan com et les femmes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, St\u00e9phane, celle qui avait droit \u00e0 la parole, est ce qu'elles l'ont pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:01:33 > 1:02:26) [89%] : \r\nOui \u00e0 par Karin Keller-Sutter et puis il y a cette image qui restera la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter, quittant le palais apr\u00e8s la s\u00e9ance du coll\u00e8ge, ce 14 juin qui parcourt la rue \u00e0 contre- courant d'un flot de manifestants manifestante qui se rendaient place f\u00e9d\u00e9rale tels le saumon remontant le courant brushing bien droit dans l'\u00e9cume par compte ce jour- l\u00e0, il y a aussi eu la r\u00e9v\u00e9lation Viola, maire, elle porte dans son pr\u00e9nom, la couleur de la mobilisation viola elle la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne du Haut-Valais, elle a tout donn\u00e9 ce jour- l\u00e0, en plus de son chemisier le violet, elle affichait le badge r\u00e9glementaire de la gr\u00e8ve des femmes lors des d\u00e9bats au Conseil national, elle est descendue dans la rue, elle a donn\u00e9 des interviews bref Viola, maire est presque devenue une \u00e9g\u00e9rie, mais surtout, elle est pass\u00e9e \u00e0 l'acte ce jour- l\u00e0 et l\u00e0, le 14 juin fait nommer une femme \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise d'armement RUAG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:02:26 > 1:02:28) [77%] : \r\nOui, la Tessinoise, Monica Duka Widmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:02:28 > 1:04:07) [90%] : \r\nOui, on entendait d'ailleurs dans le journal de 7 heures hein tout \u00e0 l'heure Curriculum en titane, elle est hiss\u00e9 italophones et femmes Viola Amherd a donc avec 7 nominations obtenues d'un seul coup le double bonus minorit\u00e9 c'est rare et cette nomination est une revanche pour Monica Duca Widmer, qui jadis, on s'en souvient peut-\u00eatre, a fait de la politique, tiens tiens au PDC dans le canton du Tessin en 2011 elle \u00e9tait candidate pour le Conseil national et elle a obtenu exactement le m\u00eame nombre de voix que son colistier Marco Romano 23979 suffrages chacun stupeur au soir de l'\u00e9lection, et comme le pr\u00e9voit la la loi d'ailleurs c'est un tirage au sort qui a lieu, c'est donc un logiciel qui d\u00e9cide de nommer ou d\u00e9lire Monica Duka Widmer voil\u00e0 You vous une femme PDC tessinoise \u00e0 Berne, tout le monde est content, h\u00e9 bien non, Marco Romano fait recours nouveau tirage au sort, un mois plus tard, cette fois-ci c'est la main de l'homme qui arbitrera le match fratricide, un peu comme lui lors du tirage au sort des des groupes avant la Coupe du monde de foot en ces, ces petites boules dans une grosse boule et cette fois-ci, h\u00e9 bien manque de pot, c'est le nom de Marco Romano, qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort, fin de la carri\u00e8re politique de Madame Duca Widmer, qui du coup s'est lanc\u00e9 corps et \u00e2me dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e aujourd'hui elle revient donc \u00e0 Berne par le haut, comme pr\u00e9sident du conseil d'administration d'une grande entreprise parapublique alors que lui, Marco Romano, des heures durant dans la commission des institutions politiques passionnant, moi j'adore cette histoire incroyable quilibre qui livre au moins 2 enseignements d\u00e9j\u00e0 la vengeance est un plat qui se mange froid et puis lorsqu'on vous dit d'aller voter et que chaque voix compte, h\u00e9 bien c'est pas des bobards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:07 > 1:04:20) [86%] : \r\nEn effet, la c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, merci beaucoup, St\u00e9phane Deleury pour ce biais politique et de nous avoir appel\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement cette ouais, et caetera au Tessin et quelques-uns c'est exactement, merci aussi \u00e0 vous Pascal Saint-Amans \u00e9tait en Direct de Paris ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:22 > 1:04:24) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:27 > 1:04:33) [88%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:04:39 > 1:04:41) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:41 > 1:04:50) [88%] : \r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve des accidents provoquent des retards de 3 quarts d'heure \u00e0 une heure entre Manche ouest et en direction de Gen\u00e8ve avaient pu entre Nyon et Aubonne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:04:50 > 1:04:55) [97%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:04:57 > 1:05:10) [90%] : \r\nIl va faire beau et chaud \u00e0 nouveau aujourd'hui : des averses sont quand m\u00eame possible en montagne, cet apr\u00e8s- midi, en particulier en Valais, mais aussi dans les Pr\u00e9alpes et le long du Jura les temp\u00e9ratures sont estivale 28 \u00e0 30 degr\u00e9s en plaine et \u00e7a continue demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:05:10 > 1:05:15) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:05:15 > 1:05:18) [72%] : \r\n\u00c9ric Guevara frais bonjour, bonjour, maintenant vous allez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:18 > 1:05:20) [84%] : \r\nParler ce matin d'avions qui deviennent fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:05:20 > 1:05:53) [90%] : \r\nOui, on peut pr\u00e9senter les choses comme \u00e7a, j'ai \u00e9crit \u00e7a comme \u00e7a pour attirer votre regard et vous le savez, et \u00e7a a march\u00e9 : je vous connais, on va parler plus g\u00e9n\u00e9ralement d'automatisation c'est un pilote, un ancien pilote australien qui a v\u00e9cu une exp\u00e9rience effectivement un petit peu douloureuse avec son avion, mais qui nous invite \u00e0 une r\u00e9flexion plus large sur l'automatisation, puisque vous savez il y a pas que les avions, les voitures aussi, on nous promet, on a d'ailleurs quelques-unes qui sont plus ou moins autonomes et voil\u00e0 pose un certain nombre de questions, sachez que je suis suis co\u00fbterait pas mais ce serait tr\u00e8s bien peu j'invite nos auditeurs je vous raconterai tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:05:55 > 1:05:56) [79%] : \r\nMarielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:56 > 1:06:33) [93%] : \r\nC'est le jour J pour Donald Trump ce soir en Floride, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis officialisera sa candidature pour un second mandat, nous retrouverons notre correspondant Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Orlando, o\u00f9 les partisans du r\u00e9publicain tr\u00e9pigne d'impatience, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mandater des experts ind\u00e9pendants pour \u00e9tudier l'impact de la 5 G sur la sant\u00e9, c'est la vie d'un conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la commission de la sant\u00e9 publique de s'emparer du sujet et puis les jeunes, les migrants ou encore les personnes handicap\u00e9es, en Suisse, l'acc\u00e8s \u00e0 la culture reste encore difficile pour de nombreuses personnes, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9sente des pistes pour changer la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:06:36 > 1:06:55) [92%] : \r\nDonald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement sa campagne pour un second mandat \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis, l'annonce de sa candidature est attendu ce soir un grand meeting politique a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour l'occasion, \u00e0 Orlando, en Floride, Rapha\u00ebl Grand on vous y retrouve ces rassemblements massifs sont devenus une marque de fabrique de la pr\u00e9sidence Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:06:55 > 1:07:15) [92%] : \r\nOui, avec un Donald Trump, qui se nourrit de ces grands rendez- vous m\u00e9lange hybride entre concerts de rock et discours politiques, l'engouement est d'ailleurs partag\u00e9e aussi aupr\u00e8s de sa base \u00e9lectorale, ce soir, \u00e0 Orlando, une centaine de personnes s'appr\u00eataient \u00e0 passer la nuit dehors, devant le b\u00e2timent o\u00f9 Trump prononcera son discours, le b\u00e2timent peut accueillir 20000 personnes et il y aura sans doute pas assez de place pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:07:15 > 1:07:23) [88%] : \r\nAh oui, on est ici, on veut voir le pr\u00e9sident, voir comment il rend sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique \u00e0 s'est install\u00e9 sur le trottoir, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, dans une petite en quoi c'est au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:07:23 > 1:07:35) [90%] : \r\nOui, on est venus t\u00f4t pour \u00eatre s\u00fbr de pouvoir entrer, on a m\u00eame une tonne de de couchage tout ce dont on a besoin, c'est son 1er meeting de campagne, il va officiellement annonc\u00e9 qu'il se pr\u00e9sente \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, \u00e7a va \u00eatre un bout d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:07:35 > 1:07:50) [92%] : \r\nJeune vient du Texas Delany elle vient du Kentucky, ambiance camping hier soir dans les rues d'Orlando Trump est le seul candidat capable de d\u00e9placer les foules, m'a-t-on dit \u00e0 plusieurs reprises, parmi des partisans certains de voir le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu pour un second mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:07:50 > 1:07:54) [86%] : \r\nEt pourtant, Rapha\u00ebl, rien n'est encore gagn\u00e9 pour Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:07:54 > 1:08:38) [91%] : \r\nNon, la campagne ne fait que commencer, elle se terminera le 3 novembre 2020 et des sondages internes \u00e0 l'\u00e9quipe de campagne Trump qui ont fuit\u00e9 dans la presse am\u00e9ricaine montre un pr\u00e9sident \u00e0 la tra\u00eene derri\u00e8re plusieurs candidats d\u00e9mocrates dont job Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident d'Obama, qui devance r\u00e9tro m'dans des \u00c9tats cl\u00e9s comme le Wisconsin la Pennsylvanie et la Floride, justement, l'ambiance n'est pas bonne en ce moment dans l'\u00e9quipe Trump il y a eu des licenciements apr\u00e8s ces fuites mais Donald Trump va tenter de changer le narratif, ce soir, son slogan de campagne devrait \u00eatre Keep America gratuite Gardons la grandeur de l'Am\u00e9rique, et il a pour lui une \u00e9conomie am\u00e9ricaine en pleine sant\u00e9, un taux de ch\u00f4mage \u00e0 un plus bas historique dans une Am\u00e9rique qui a profond\u00e9ment divis\u00e9s politiquement, il n'en faut peut-\u00eatre pas plus pour \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:08:38 > 1:08:45) [92%] : \r\nDonc Rafa\u00ebl grand depuis Orlando en Floride, o\u00f9 Donald Trump s'appr\u00eate \u00e0 lancer officiellement en fin de journ\u00e9e, sa campagne pour un second mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:08:45 > 1:08:52) [94%] : \r\nOui pendant ce temps, les tensions continue \u00e0 monter entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, 5 jours apr\u00e8s le sabotage de de p\u00e9troliers en mer d'Oman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:08:52 > 1:10:02) [92%] : \r\nHier T\u00e9h\u00e9ran annon\u00e7ait son intention de franchir une limite fix\u00e9e par l'accord international sur son arsenal nucl\u00e9aire Washington r\u00e9pliquent en envoyant 1000 militaires suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient, mais aussi en publiant les photos cens\u00e9es prouver l'implication de l'Iran dans les attaques navales mais Anouk Henry ces clich\u00e9s laisse sceptiques les autres partenaires de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien un aimant pour fixer une mine sur la coque d'un p\u00e9trolier japonais une cavit\u00e9 laiss\u00e9e sur cette m\u00eame coque ces photos prouveraient, selon les \u00c9tats-Unis, que l'Iran a pos\u00e9, puis des bombes sur les navires apr\u00e8s la publication de s\u00e9ance photos, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense a appel\u00e9 le monde \u00e0 ne pas c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire Patrick Shanahan aussi autoris\u00e9 le voit l'envoi de 1000 soldats suppl\u00e9mentaires pour r\u00e9pondre, je cite, \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres au Moyen-Orient, la Chine a fortement r\u00e9agi P\u00e9kin redoute qu'avec l'envoi de troupes suppl\u00e9mentaires Washington ouvre une bo\u00eete de Pandore au Moyen-Orient, l'Union europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e plus prudente, les fausses preuves avanc\u00e9es pour justifier l'intervention militaire en Irak en 2003 mais toujours en question la cr\u00e9dibilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, exc\u00e9d\u00e9s par le retrait am\u00e9ricain de l'accord conclu en 2015 et les pressions incessantes, l'Iran a annonc\u00e9 que ses r\u00e9serves du.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906847156", "summary": "Duplex Paris : itw Pascal Saint-Amans, directeur du Centre de politique et d'administration fiscale de l'OCDE.", "id": "1847646", "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CORNAZ, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALONSO, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ESCHLER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788784", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049821", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1825892", "internalArchiveId": "AA1904825465", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9publique de Juillet, la - Un \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais, sur les routes du Tour", "publicationDate": "2019-06-17T21:53:00Z", "durationSec": 3210, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10489002.image", "alternativeTitle": ["La R\u00e9publique de Juillet - Un \u00e9t\u00e9 fran\u00e7ais, sur les routes du Tour"], "alternativeSummary": ["Pour beaucoup, le mois de juillet rime avec Tour de France. Au bord des routes comme devant la t\u00e9l\u00e9vision, ils sont des millions \u00e0 se passionner pour l\u2019\u00e9preuve cycliste la plus difficile et exigeante du monde. Ce documentaire nous emm\u00e8ne sur le Tour \u00e0 travers le regard de son directeur, Christian Prudhomme. Entre r\u00e9ceptions officielles, incidents, \u00e9chapp\u00e9es et sprints il nous montre les multiples facettes d\u2019une entreprise sportive mais aussi commerciale."], "variantIds": ["ece-10503332"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-17T23:12:45Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "COLINEAU, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1782243", "comment": "Quelques sous-titres sur des itws en anglais, espagnol et itws fran\u00e7aises effectu\u00e9es dans de mauvaises conditions de productions.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048474", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1831978", "internalArchiveId": "AA1905831524", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le cong\u00e9 paternit\u00e9", "publicationDate": "2019-06-17T20:47:00Z", "durationSec": 3592, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10518312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10518301.image", "alternativeTitle": ["Classe politique: le cong\u00e9 paternit\u00e9", "Classe politique"], "alternativeSummary": ["Le cong\u00e9 paternit\u00e9"], "variantIds": ["ece-10518312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T04:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049016\r\nDate de transcription : 19-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:24) [90%] : \r\nDe la merde, il s'en rend m\u00eame pas compte ce mec \u00e9tait un enfant et quand il \u00e9tait au sommet, et apr\u00e8s tout ce qui vient de se passer, il continuera d'en \u00eatre, enfin, comment \u00e7a va, apr\u00e8s tout ce qui va se passer ce qui s'est pass\u00e9, je viens juste de dire qu'Amazon va certainement bient\u00f4t rachet\u00e9 au lit, oui donc avait une belle salle va \u00eatre foutu \u00e0 la porte mais tu crois que \u00e7a va le faire changer de comportement, alors c'est l\u00e0 que sera toujours col\u00e8re exactement d'accord alors arr\u00eate de flageller, essayant de trouver un pays Kandahar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:32) [75%] : \r\nOui, et qui avait une belle ce n'est un gros connard bien ce que je dis, c'est un gros enfoir\u00e9 connard et de Berne \u00e0 ou est-ce que tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:53) [90%] : \r\nComment il peut y avoir autant de monde, Burning Man commence dans 2 semaines, les gens sont venus tester leur nouveau mat\u00e9riel pourquoi des personnes qui ne sont pas des r\u00e9fugi\u00e9s choisissent de venir ici pour vivre comme des r\u00e9fugi\u00e9s, tu sais que ce c'est pas une chose souhaitable de vivre comme un r\u00e9fugi\u00e9, or, cet endroit est carr\u00e9ment insultant pour le SDF bonjour Kevin, c'est Richard Henriksen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:00:57) [78%] : \r\nRichard Hendricks attention vers un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:59 > 0:01:02) [81%] : \r\nC'est encore tout saccag\u00e9, est ce que tu veux, Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:04 > 0:01:18) [87%] : \r\nJ'ai besoin de soumettre bon r\u00e9seau est en danger et je sais que dans le fond ton coeur, tu sais bien que rien de telle que merde, tu vas pas encore me servir int\u00e9grant discours pour la d\u00e9fense des avanc\u00e9es technologiques, un Richard se r\u00e9volter et se battre pour l'innovation, ce genre de l'horoscope des maintenant c'est c'est exactement le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:01:22) [75%] : \r\nJ'ai appris par hasard qu'un type appel\u00e9 il y a, tapis, emp\u00eacher la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:25) [84%] : \r\nCette dirait pas de lui rendre l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:26 > 0:01:28) [93%] : \r\nJe suis tout ou\u00efe, je voudrais que tu m'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:34 > 0:01:39) [84%] : \r\nSalut, \u00e9coutez-moi est-ce que les prototypes de ma bo\u00eete signatures sont toujours branch\u00e9 dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:01:43 > 0:01:45) [82%] : \r\nNous, on dit qu'il nous en enverrai plus mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:46 > 0:01:48) [93%] : \r\nIls n'ont jamais fait oui, c'est une longue histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:01:55) [89%] : \r\nJ'ai tout mon temps, mais \u00e9coutez John, je veux que vous donniez l'acc\u00e8s administrateur \u00e0 Richard end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:56 > 0:02:00) [86%] : \r\nC'est toi qui a limit\u00e9 la bande passante sur des derni\u00e8res identifie de dispositifs mobiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:00 > 0:02:11) [88%] : \r\nOui, tu sais pourquoi je suis pas une connasse ah, je vois, c'est moi le connard alors oui tu veux vraiment qu'on ait cette conversation certainement fait trop on fermait votre grande gueule Putain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:12 > 0:02:16) [82%] : \r\nCe qui est important, \u00e7a a d'abord on va jamais pouvoir finir ce patch de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:18 > 0:02:21) [78%] : \r\nDes bulletins qui ce que ce qui vient de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:24 > 0:02:48) [85%] : \r\nMais \u00e7a ou est-ce que tu juch\u00e9 Gavyn j'ai donn\u00e9 \u00e0 ces bo\u00eetes la permission d'imiter une tonne de portables sur notre r\u00e9seau, une 2\u00e8me attaque exactement il a au plus 51 pourcent, on en est o\u00f9 avec le patch proche mais tu r\u00e9alises bien que maintenant qu'on est en dessous des 51 pourcent, on peut pas d\u00e9ploy\u00e9s pour l'instant on ne peut pas gagner mais puisque Kevin laiss\u00e9 neutraliser, on ne peut pas faire non plus, il nous a fait gagner du temps, d'accord, j'aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:01) [92%] : \r\nEh bien, il y avait, merci beaucoup, tu nous a donn\u00e9 une chance de nous battre contre Yahoo \u00e0 moi et \u00e0 mes gars, tu es s\u00fbr que c'est ce qui vient de se passer, oui, non, il me semble que c'est toi qui vient de me donner une chance de me battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:02 > 0:03:07) [76%] : \r\nNi Sega Wimbledon, mais je voudrais parler \u00e0 Monsieur, il a ensuite temps qu'ce que tu fous juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:08 > 0:03:10) [96%] : \r\nC'est la derni\u00e8re rang\u00e9e d\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:18 > 0:03:23) [89%] : \r\nJe veux bien fermer ta grande gueule, encul\u00e9 de ta m\u00e8re, \u00e7a te dirait de mourir aujourd'hui ne vous menace pas pour de vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:23 > 0:03:26) [70%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 suffit tout stress\u00e9, tu peux l'affirmer tonton \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:42 > 0:03:44) [86%] : \r\nVous voulez que l'on d\u00e9sactive tout nous t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:44 > 0:04:26) [88%] : \r\nEn ce moment, on est dans l'impasse, vous ne pouvez pas gagner, mais si vous reculez, moi je peux, j'ai plus d'appareils que n'importe qui, je peux atteindre 51 pourcent et pour le contr\u00f4le du r\u00e9seau de ce petit con, je pourrais avoir mon mot \u00e0 dire en toute honn\u00eatet\u00e9, je pense que c'est une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e, et en \u00e9change de la destruction de votre concurrent principal, je vous demande simplement un partenariat entre votre organisation, h\u00e9 oui, la v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'il va quitter lit, ils vont le g\u00e9rer, alors je sais pas, je ne sais pas comment vous pouvez faire affaire plut\u00f4t pour de mais je suis s\u00fbr que mon CA trouvera un arrangement fiable entre Yaound\u00e9 au lit grandement plus profitable que d'aller brader l'entreprise ach\u00e8te, je vous propose donc de vous aider en \u00e9change de 20 pourcent des parts de votre nouveau projet : j'ai une contre- proposition pour vous et c'est que vous le fassiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:26 > 0:04:28) [76%] : \r\nPas Gavyn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:40 > 0:04:44) [68%] : \r\nOui est \u00e0 fond et on est en soi et on est en droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:09 > 0:05:10) [96%] : \r\nSalut les gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:11 > 0:05:16) [90%] : \r\nQu'est ce que vous faites l\u00e0, on a essay\u00e9 d'appeler on appara\u00eet, c'est parce que je suis injoignable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:18 > 0:05:26) [85%] : \r\nC'est bon d'accord, donc le battu d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, c'est \u00e7a, alors peut-\u00eatre qu'un de ces jours, le Seigneur des t\u00e9n\u00e8bres faudra atteindre le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:29 > 0:05:32) [77%] : \r\nOlten 2 mois \u00e7a tout de suite Delmas-Marty au plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:32 > 0:05:34) [81%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 indiquait ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:39 > 0:06:05) [82%] : \r\nCette Ferrari elle me dire ce qui se passe exactement Catherine Boullay, mais \u00e0 l'envers et qui vient persuader Gao d'enlever ces t\u00e9l\u00e9phones c'est quoi le bruit derri\u00e8re qui a vite fait de la glace artisanale dans un petit peu neutraliser ces bo\u00eetes donc possible sont qui nous bloquer l'acc\u00e8s, \u00e9coutez, on a besoin de Colin il faut tout de suite tr\u00e8s bien, c'est quasiment une ligne droite \u00e0 partir d'ici, alors, accrochez-vous \u00e0 vos rejetons les petites p\u00e9tasses en vaste \u00e0 jouer en mode ludique rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:06 > 0:06:10) [77%] : \r\nC'est quoi cette m\u00e8re \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:10 > 0:06:25) [75%] : \r\nQuoi, moi, tu m'as mis en mode couturier plut\u00f4t \u00e0 ruiner ta cela tu ruinera pas la mienne, c'est bon, \u00e7a bloque \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure islamique \u00e0 performance \u00e0 80 qui en moins : allez, tu dois d\u00e9bloquer le mode ludique Todd suite j'ai carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 un vrai Joe Tomane et j'ai connu avec moi je veux que tu payes 2 mois de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:28 > 0:06:30) [90%] : \r\nD'accord, me la ruine pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:47 > 0:06:52) [84%] : \r\nOn a mis au boulot les 63 d\u00e9veloppeurs en environnement distribu\u00e9 Gavyn le patch que vous nous avez demand\u00e9 est presque termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:53 > 0:07:05) [79%] : \r\nMagnifique rappelez-moi quand on aura atteint 51 pourcent Richard je souhaite \u00eatre remontera le moral, manger, j'ai une petite garce \u00e0 l'calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:05 > 0:07:28) [83%] : \r\nJe te remercie tous la 5 ans et j'ai entendu dans un Podcast que les policiers \u00e0 moto sont en fait beaucoup plus tent\u00e9s par les pots-de-vin que ce que l'on croit et bonjour monsieur l'agent, est ce que je pourrais faire quelque chose qui pourrait effacer ma faute, monsieur, je serais vous je ferai tr\u00e8s attention au prochain mot qui s'appr\u00eate \u00e0 sortir de votre bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:33 > 0:07:49) [85%] : \r\nRegarde-moi \u00e7a Charles 31 pourcent oui oui je sais, je viens de voir \u00e7a, non, pas encore, mais qui \u00e9tait pas je me reprends Gavyn ou en somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:49 > 0:07:55) [86%] : \r\nEt maintenant, mais amis je m'appr\u00eate \u00e0 effacer le travail de toute une ville Monsieur Hendrix, je me suis dit que vous vouliez voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:55 > 0:08:03) [68%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait trop m\u00e9chant non ah bon, alors, en s'y mettent, Scott temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:06 > 0:08:21) [79%] : \r\nIl prend le que je prenne quoi pas payent pas leur raison anti prend tout, mais je t'en prie, ne le d\u00e9truit pas, je pr\u00e9f\u00e8re l'abandonner que devra crever et m\u00eame si \u00e7a me fait mal de l'admettre, qui d'autre que toi pour M. le programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:23 > 0:08:24) [96%] : \r\nC'est vrai en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:25 > 0:08:29) [88%] : \r\nQui est le seul qui a vraiment r\u00e9alis\u00e9 ce que pourrait \u00eatre la internet d\u00e9centraliser \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:29 > 0:08:32) [86%] : \r\nJe trouve \u00e7a d\u00e9pourvu d'int\u00e9r\u00eat, pouvons-nous avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:32 > 0:08:41) [78%] : \r\nQuels cris le brevet et tout la donn\u00e9e et d'engager les 63 meilleurs d\u00e9veloppeurs en environnement distribu\u00e9 de la ville, c'est vrai, tu pourrais construire ce projet comme il doit \u00eatre reconstruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:41 > 0:08:45) [79%] : \r\nGavin \u00e7a suffit sais tr\u00e8s bien que mon r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:46 > 0:08:51) [90%] : \r\nBien meilleur qu'une contrefa\u00e7on et au lieu d'un pourcentage minoritaires dans leur entreprise aura le contr\u00f4le total de la mienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:53 > 0:08:56) [76%] : \r\nComment tu peux refuser \u00e7a, on va prendre \u00e7a officiel achever vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:59 > 0:09:04) [79%] : \r\nDe CD enti\u00e8rement mon entreprise, tout est \u00e0 toi, Kevin, t'as gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:08 > 0:09:09) [75%] : \r\nSon prix ne l'efface pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:09 > 0:09:14) [75%] : \r\nTous nos t\u00e9l\u00e9phones sont d\u00e9sactiv\u00e9s Gavyn effac\u00e9 pareil pour imm\u00e9diatement, sinon nous nous retirons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:15 > 0:09:16) [85%] : \r\nBah, si c'est moi qui me retire avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:18 > 0:09:22) [88%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, mais j'ai toutes les cartes en main, avec \u00e7a, je r\u00e9cup\u00e8re et j'emmerde et je vous en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:22 > 0:09:36) [80%] : \r\n\u00e7a fait 20 pourcent de parts et j'emmerde la bo\u00eete 3 \u00e9dition signature je vais pouvoir repartir \u00e0 0, il coupe n'arr\u00eate pas de ma vie, a, c'est vrai qu'il a mer quiconque, c'est moi qui ferait des plus- tard de branches, tout \u00e7a parce que Monsieur Hendrix a eu la gentillesse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:36 > 0:09:46) [80%] : \r\nAttends qu'est-ce que tu as \u00e9crit j'\u00e9tais pisse \u00e0 la raie je te pisse \u00e0 la raie j'pisse Alain Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:48 > 0:10:15) [81%] : \r\nRichard je suis Jupiler et c'est moi, je trouve que \u00e7a c'est oui, on n'aime pas \u00e7a du tout, mais plus tard, qu'est-ce que tu fous Richard je crois que je fais quoi, j'\u00e9tais bien la gueule alors sur quoi j'allais gagner du temps calme, car chaque fois Kalou et Baume ou venez de r\u00e9colter 80000 nouveaux utilisateurs or oui parce que qu'il ne fonctionne pas, on a perdu le contr\u00f4le du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:16 > 0:10:22) [98%] : \r\nIl faut, c'est quand tu veux que la f\u00eate commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:10:30 > 0:10:31) [84%] : \r\nEt qu'est ce qui vient de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:38 > 0:10:44) [78%] : \r\nColin SuperClub sit-in, \u00e7a sauve non ces d\u00eeners, ce qui est assur\u00e9, il y a eu une super id\u00e9e avec ce flic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:57 > 0:11:22) [85%] : \r\nLa valeur de notre monnaie a boug\u00e9, elle augmente pas que r\u00e9v\u00e8le nouvelles Jared enfin transformer ce qui oui, qui me pla\u00eet bien, elle, pas d'une fa\u00e7on enfin oui c'est vrai, ce que je voulais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:23 > 0:11:28) [82%] : \r\nC'est bon de jouer par les connards, on peut encore faire un deal, il faut toujours un partenaire en Am\u00e9rique pour votre r\u00e9seau non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:28 > 0:11:31) [98%] : \r\nJe crois que nous pouvons maintenant pr\u00e9tendre explorer d'autres options.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:31 > 0:11:34) [82%] : \r\nMerci pour ton aide Catherine et merci pour la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:39 > 0:11:42) [90%] : \r\nOn passera votre bonjour \u00e0 Kiev oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:58 > 0:12:11) [83%] : \r\nEt on serait \u00e0 cet \u00e9tage l\u00e0 oui c'est dans cette vid\u00e9o, chemin\u00e9es, or c'est magnifique ici, il y a trop de lumi\u00e8re, mais je me trouver un petit coin sombre pour m'installer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:15 > 0:12:18) [83%] : \r\nEt il d\u00e9m\u00e9nage qu'en un an, et si c'est pas notre espace le n\u00f4tre et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:25 > 0:12:25) [78%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:27 > 0:12:33) [85%] : \r\nQu'est-ce que vous en dites, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais quelle quelle partie de cet endroit, on est cens\u00e9 louer la totalit\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:34 > 0:12:41) [90%] : \r\nEt on a un r\u00f4le de nouveaux d\u00e9veloppeurs tous les jours, il va nous falloir des centaines de nouveaux ing\u00e9nieurs et les personnels auxiliaire qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:41 > 0:12:47) [80%] : \r\nJuriste comptable, ressources humaines Affaires gouvernementales polonaise prudent faut \u00e7a pour g\u00e9rer des choses comme la NSA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:47 > 0:13:01) [85%] : \r\nIls ont appel\u00e9, hier, ils ont toute une liste de questions sur notre Tech et voudrait installer une bague d'or pas, on peut dire non, dire non au gouvernement, j'aime pas trop \u00e7a, moi, si vous voulez voir le 2\u00e8me \u00e9tage, il y a un 2\u00e8me \u00e9tage, il y en a 3 autres en fait tout \u00e7a appartenait \u00e0 Orly avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:08 > 0:13:09) [76%] : \r\nJe sais, c'est excitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:12 > 0:13:23) [75%] : \r\nOr la putain Johannesburg des machines et mat l'oeuvre mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:25 > 0:13:35) [67%] : \r\nDans l'leur Steaua derri\u00e8re \u00e7a une note et une, et 2 autres \u00e7a a maintenait o\u00f9 est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:38 > 0:13:53) [90%] : \r\n\u00e7a d'\u00e9tudes \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:16 > 0:14:31) [80%] : \r\nCette semaine, en action chez nerfs cervelas, moins 40 pourcent et Picot \u00e0 il y a un Poulliat \u00e0 moiti\u00e9 prix, Coca-Cola, moins 40 pourcent de l'air, un pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:07) [88%] : \r\nMaintenant sur microscopes de Point CH des images \u00e0 couper le souffle avec le Sony Bravia 4K UHD Smart TV 65 pouces pour 1199 francs et le Sony Bravia 4K 55 pouces avec technologie OLED pour seulement 1799 francs peu point CH le prix fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:08 > 0:15:22) [74%] : \r\nSans colorant nous sans \u00e9dulcorer, non sans conservateur, je suis tr\u00e8s bien comme \u00e7a, en leader, comme il est, sans additifs artificiels Capri Sun Capri Sun toge fantaisie maintenant magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:32 > 0:15:52) [70%] : \r\nPar et \u00e7a Chingua donc comme \u00e7a au bac en Mexique mais \u00eates l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:52 > 0:15:57) [91%] : \r\nLa Poste est l\u00e0 pour plus de 8 millions de personnes en Suisse Klaus oui pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:00) [96%] : \r\nSavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:00 > 0:16:19) [82%] : \r\nProfiter des longues journ\u00e9es ensoleill\u00e9es avec les meilleurs Aldi Suisse steaks de coups de peur \u00e0 9 99 Tempranillo \u00e0 8 99, charbon de bois \u00e0 seulement 4 99 retrouvez bien plus d'offres dans votre filiale ou sur derri\u00e8re le grill Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:49 > 0:16:58) [80%] : \r\nOn est d'accord, mais nous avons produit vous avez la ville capture Gallach suspens Ch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:06 > 0:17:34) [93%] : \r\nLa tension monte entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, quelques jours apr\u00e8s les attaques de de p\u00e9troliers dans le Golfe d'Oman, Washington accuse la R\u00e9publique islamique d'\u00eatre derri\u00e8re ces attaques et T\u00e9h\u00e9ran parle \u00e0 son tour de coup mont\u00e9 par les Am\u00e9ricains, le conflit larv\u00e9 entre les 2 ennemis historiques peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et la Suisse, trait d'union diplomatique entre les 2 pays, a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer pour d\u00e9samorcer la situation Iran- \u00c9tats-Unis, une guerre programm\u00e9e, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge, le dernier avant l'\u00e9t\u00e9, mercredi soir, avec vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:49 > 0:18:18) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue ici \u00e0 Berne, o\u00f9 nous sommes en pleine session f\u00e9d\u00e9ral pour la premi\u00e8re fois un projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 sur la table 2 semaines 4 semaines ou alors peut-\u00eatre rien du tout, le statu quo, comme le demande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nos \u00e9lus vont en d\u00e9battre ici m\u00eame cette semaine et quid d'un cong\u00e9 parental \u00e0 r\u00e9partir entre le p\u00e8re et la m\u00e8re pour mieux concilier vie familiale et vie professionnelle et tout cela, \u00e0 quel co\u00fbt, c'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 que nous vous proposons d'en classe politique ce soir, voici le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:21 > 0:18:28) [94%] : \r\nLes astres semblent s'aligner en vue d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 ou de quatre semaines d\u00e9bat sur les blocages qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:31 > 0:18:38) [97%] : \r\nLe cong\u00e9 parental, un mod\u00e8le qui s'impose dans de nombreux pays, pourquoi pas en Suisse, nous poserons la question \u00e0 nos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:40 > 0:18:46) [91%] : \r\nEnfin, parole \u00e0 de jeunes politiciens, y a-t-il un foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel sur le cong\u00e9 parental, c'est ce que nous verrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:18:50 > 0:19:43) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue en Direct ici, au centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne bonsoir \u00e0 nos invit\u00e9s \u00e9galement qu'on remercie de s'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 en ce lundi soir 1er lundi de la derni\u00e8re semaine de de sessions, en tous cas pour pour ce printemps des invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite Val\u00e9rie Pilard Carrard conseill\u00e8re nationale fribourgeoise socialiste, \u00e9galement pr\u00e9sidente de Pro Familia \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Martine s'conseiller national PDC grison bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, et en face de vous, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeoise aussi pr\u00e9sident de l'USAM, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Andr\u00e9a Caroni, conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral radical d'Appenzell, Rhodes-Ext\u00e9rieures bonsoir \u00e0 vous 2, \u00e9galement, on se bonsoir et bonsoir \u00e0 vous Lo\u00efs Siggen Lopez, vous \u00eates \u00e0 quelques m\u00e8tres de moi en coulisses avec 2 jeunes invit\u00e9s qui interviendront en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:43 > 0:19:59) [90%] : \r\nIl est pas si facile de trouver dans les parties des jeunes des politiciennes ou des politiciens qui sont contre toute id\u00e9e du cong\u00e9 parental, nous allons vous le prouver ce soir avec nos 2 invit\u00e9s, il s'agit de Val\u00e9rie hop Oppliger c'est la coordinatrice romande du jeune Parti \u00e9vang\u00e9lique et de Yoann Scilly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:19:59 > 0:20:10) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident des Jeunes UDC Vaudois, tous 2 sont pour une forme de cong\u00e9 parental flexible alors y a-t-il un foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel sur cette question, on vous \u00e9coute et on en discute tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:10 > 0:20:47) [92%] : \r\nMerci beaucoup le ici, on vous retrouvera aussi ponctuellement tout au long de de cette \u00e9mission consacr\u00e9e donc au cong\u00e9 paternit\u00e9, on a choisi ce th\u00e8me \u00e9galement dans le sillage de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi dernier et on l'a aussi surtout choisi parce qu'il en sera question de ce cong\u00e9 paternit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, on l'a dit, de mod\u00e8les sont sur la table tout d'abord l'initiative populaire dite pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnables qui veut quatre semaines et puis son contre- projet indirect qui lui en r\u00e9clame 2 alors Val\u00e9rie Pilard car, dans le sillage de la gr\u00e8ve des femmes est-ce qu'aujourd'hui en Suisse, on peut encore se passer d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:20:47 > 0:21:37) [92%] : \r\nAlors je crois que c'est vraiment le moment d'agir justement au niveau de la politique familiale et d'introduire ce cong\u00e9 paternit\u00e9, qui a attendu depuis un certain temps et c'est vrai que la mobilisation qu'on a connu vendredi, doit \u00eatre entendu et il faut que les choses changent, on attend des am\u00e9liorations des changements, notamment en terme de de politique de conciliation entre vie familiale et vie professionnelle, elle cong\u00e9 paternit\u00e9 fait partie d'une de ces revendications que l'on a men\u00e9e notamment vendredi, je crois que les p\u00e8res aujourd'hui a envie de s'engager beaucoup plus dans dans l'\u00e9ducation, envie de participer \u00e0 \u00e0 l'\u00e0 la \u00e0 cette relation qui est cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant et je crois que, enfin j'esp\u00e8re, notamment au niveau du Conseil des \u00c9tats que ce cong\u00e9 paternit\u00e9 entre enfin en vigueur de fa\u00e7on tr\u00e8s concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:38 > 0:21:49) [89%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, je vous pose la m\u00eame question, suite \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes, vous les avez vus, elles \u00e9taient des milliers, des centaines de milliers m\u00eame partout dans les rues de Suisse vous rester insensible \u00e0 cette revendication-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:21:49 > 0:22:49) [92%] : \r\nPas m\u00e9langer les sujets c'\u00e9tait une de leurs revendications sur personne en tout cas j'ai pas bien s\u00fbr la gr\u00e8ve des femmes non bien s\u00fbr, vous m'invitez, si je suis un peu dans un r\u00f4le de m\u00e9chant, mais j'ai l'habitude et je dois vous dire que comme pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, on essaie d'\u00eatre quand m\u00eame un peu r\u00e9aliste et aujourd'hui quand vous avez une entreprise avec 3, 4 ou 5 employ\u00e9es et que vous avez quelqu'un qui est un accident de ski ou de football qui a quelqu'un qui va avoir qui a un enfant, pour finir, on va se demander quand les gens vont pouvoir travailler et comment on va faire pour les remplacer, parce qu'on sait qu'en Suisse, mange, on manque de personnel qualifi\u00e9 et je crois que \u00e7a c'est un des probl\u00e8mes le coup, on est un pays riche, en tout cas, c'est ce qu'on pr\u00e9tend, on l'a entendu cet apr\u00e8s- midi par monsieur le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a pourrait ne pas durer mais enfin globalement, je crois que c'est un probl\u00e8me surtout de capacit\u00e9 disponibilit\u00e9 du personnel dans les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:49 > 0:23:13) [93%] : \r\nVous parlez du coup vous parlez du souci que \u00e7a pose notamment aux petites et moyennes entreprises, on va y revenir, en tout cas pour l'instant, tous les partis sont en faveur d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 tous sauf le v\u00f4tre, l'UDC et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces partis, tous ne sont pas d'accord sur la forme ou la dur\u00e9e que devrait avoir ce cong\u00e9 paternit\u00e9 alors qu'il pr\u00e9conise quoi les explications d'H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:23:14 > 0:23:53) [92%] : \r\nPage associ\u00e9e en Suisse, seule la m\u00e8re a le droit \u00e0 un cong\u00e9 maternit\u00e9, celui-ci est de moins 14 semaines pour le p\u00e8re l'usage c'est un jour de cong\u00e9s pay\u00e9s, comme lors d'un d\u00e9m\u00e9nagement, la Suisse fait partie des pays les moins bien class\u00e9s d'Europe, les p\u00e8res ne b\u00e9n\u00e9ficie ni d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, ni d'un cong\u00e9 parental en 2017 d\u00e9p\u00f4t de signatures, une initiative rectifier la situation, et propose d'introduire 20 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative et s'oppose \u00e0 nouveau en mai dernier au contre- projet qui propose 10 jours cette semaine, c'est au tour du Conseil des \u00c9tats de se prononcer, l'occasion de faire le tous horizons des diff\u00e9rents partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:23:57 > 0:24:06) [94%] : \r\nChez les Verts, on propose un cong\u00e9 parental de 28 semaines 14 semaines pour la mer et 8 semaines pour le p\u00e8re et le reste \u00e0 se partager sur une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:24:09 > 0:24:41) [92%] : \r\nLe PS va encore plus loin avec 38 semaines de cong\u00e9 parental 14 semaines pour la mer et 8 pour le p\u00e8re, les 16 semaines restantes seraient \u00e0 se partager entre les conjoints, \u00e0 droite, tous les partis s'opposent \u00e0 l'initiative de 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 le PDC ne veut pas toucher aux 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, mais soutient le contre- projet de 10 jours de cong\u00e9s pay\u00e9s, idem pour le PLR, les lib\u00e9raux- radicaux proposent m\u00eame d'introduire 16 semaines de cong\u00e9 parental 8 semaines pour la mer et les 8 autres semaines \u00e0 se r\u00e9partir entre les 2 parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:24:44 > 0:24:50) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on est tout simplement contraint cong\u00e9 paternit\u00e9 qui soit de 20 ou 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:24:52 > 0:24:53) [68%] : \r\nTr\u00e8s ambivalent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:24:53 > 0:24:59) [92%] : \r\nUne chose est s\u00fbre : le cong\u00e9 paternit\u00e9 anime les partis et aujourd'hui il reste encore au bon vouloir des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:02 > 0:25:20) [84%] : \r\nAlors Martine candidat c'est, grosso modo, vous qui avez fait revenir cette question sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale c'\u00e9tait en en 2014 via une initiative qui demandait 2 semaines, une initiative qui a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, mais c'\u00e9tait assez juste, en 97 voix contre 90 et 5 abstentions, aujourd'hui, 3 ans plus tard, vous avez l'impression que les temps son mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:25:21 > 0:26:21) [91%] : \r\nIl faut voir quand j'ai d\u00e9pos\u00e9 ma proposition, on avait eu d\u00e9j\u00e0 30 interventions qui voulait cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a fait 20 ans qu'on en parle, oui, mais qui n'ont oui aucune chance et aussi avec Marc proposition, on n'a pas eu une majorit\u00e9 et faire la politique peut dire aussi trouver des majorit\u00e9s et c'est exactement \u00e7a que maintenant mon initiative voulait il y a 5 ans, et maintenant c'est le contre- projet du Conseil des \u00c9tats, et c'est \u00e7a permet de le m\u00eame nombre de jours hein qui r\u00e9clame exactement \u00e7a que moi, j'ai demand\u00e9, avec mon initiative parlementaire il y a 5 ans et \u00e7a montre que, mais non, le temps est ici pour trouver une majorit\u00e9, mais \u00e7a montre aussi qu'elle est une illusion de vouloir plus, mais aussi dans le temps qu'on a aujourd'hui o\u00f9 il y a beaucoup des entreprises qui ont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui le cong\u00e9 paternit\u00e9, que c'est la la solution raisonnable la bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:21 > 0:26:30) [92%] : \r\nDu PDC mais qu'est-ce qui a chang\u00e9 en 3 ans, aujourd'hui on a l'impression que jeudi, notamment au Conseil des \u00c9tats, on va trouver une majorit\u00e9 autour de ce contre- projet qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:26:31 > 0:27:37) [88%] : \r\nJe crois, on lit tous les jours qu'il y a des nouvelles lignes prise qui ont cong\u00e9 paternit\u00e9, qui n'avait pas encore cong\u00e9 paternit\u00e9, il y a 5 ans, on a par exemple la Migros l'accord blague \u00e0 Ha\u00effa et ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui 15 jours par exemple les grands entreprises ont presque tous ont une solution et \u00e7a a chang\u00e9, les derni\u00e8res ann\u00e9es, et aussi que les hommes comme Val\u00e9rie a dit que les hommes veulent plus aussi prendre travaille aussi \u00e0 la maison et je crois que la politique doit aussi r\u00e9aliser qu'il a eu changement et maintenant on a 2 propositions : une initiative contre- projet et je crois que le Conseil fait comme Conseil des \u00c9tats va dire clairement oui \u00e0 ce contre- projet la semaine derni\u00e8re la la, cette semaine-l\u00e0, jeudi, jeudi, et que quand on va encore en octobre avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les \u00e0 l'exc\u00e8s ou national et \u00e7a, c'est important aussi dans le conseil national, dire oui et alors Omar quelque chose qu'on ne traite pas le le le naissance d'un enfant comme un d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:37 > 0:28:03) [94%] : \r\nAvant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dites-vous, on pourrait peut-\u00eatre aussi dire peut-\u00eatre gr\u00e2ce aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en ann\u00e9e \u00e9lectorale, on sait que des fois les fronts ont tendance \u00e0 bouger plus rapidement, mais on va poser la question, Andr\u00e9a Caroni, c'est votre conseil qui va se prononcer jeudi sur ce contre- projet contre projet qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 dans une commission des \u00c9tats un peu la m\u00eame question qu'est-ce qui a chang\u00e9 en en 3 ans pourquoi est-ce qu'aujourd'hui on trouverait une majorit\u00e9 pour ce ce contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:28:03 > 0:29:11) [89%] : \r\nAlors politiquement une chose centrale a chang\u00e9 maintenant m\u00eame initiative populaire et, dans ce pays, beaucoup de gens ont toujours peur quand il y a un sujet en forme d'initiative populaire, alors on on a une pression augmenter pour trouver une solution, mais personnellement, et je crois aussi pour mon parti, je dois dire, j'adore l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 patins paternit\u00e9 que j'ai pris 2 fois et aussi encore plus cong\u00e9 parental qui est neutre compte au sexe au au plus possible mais il faut aussi respecter l'auto- responsabilit\u00e9 dans ce pays et c'est pour \u00e7a que, aussi, moi j'ai d\u00e9pos\u00e9 plusieurs interventions en partie a fait des propositions, mais chacune d'entre elles avaient le but de permettre un cong\u00e9 parental paternit\u00e9 mais pas aux d\u00e9penses des autres qui doivent le payer mais en am\u00e9liorant les conditions quatre la flexibilit\u00e9 du syst\u00e8me pour que les gens puissent construire leur propre cong\u00e9 parental par exemple avec les vacances qu'ils ont d\u00e9j\u00e0, ou avec le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui existe et G\u00e9rard pour le flexibiliser alors moi mon parti aux \u00c9tats, on soutiendra pas cette solution-l\u00e0, mais on a propos\u00e9 d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:11 > 0:29:24) [97%] : \r\nNotamment juste pour r\u00e9sumer une proposition dont vous \u00eates l'auteur qui veut forcer les employeurs en fait \u00e0 permettre au p\u00e8re de prendre leurs vacances autour de la naissance d'un enfant peut le faire aujourd'hui, mais les employeurs ne sont pas oblig\u00e9s d'accorder ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:29:24 > 0:29:59) [89%] : \r\nC'est justement, je l'appelle cong\u00e9 paternit\u00e9, d'o\u00f9 il tire \u00e7a parce que on a d\u00e9j\u00e0 le 3 \u00e0 4 ou 5 semaines de vacances dans la loi et puis si on combine \u00e7a avec le droit de les prendre autour de la naissance par exemple dans les premiers 6 mois comme aussi ce cong\u00e9 paternit\u00e9 propos\u00e9es \u00e0 la charge de l'assurance sociale, c'est la m\u00eame chose, on aura des vacances pr\u00e8s de la naissance de l'enfant, la seule diff\u00e9rence, c'est que maintenant il y a deux les finitions o\u00f9 les proposant de compte, projet qui veulent plus moi je suis pas pr\u00eat \u00e0 faire payer le public g\u00e9n\u00e9ral Jean-Fran\u00e7ois dans un instant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:59 > 0:30:02) [86%] : \r\nVal\u00e9rie Pilard Carrara cong\u00e9 paternit\u00e9 sur Self.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:03 > 0:31:05) [90%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a vous inspire, alors \u00e7a ne m'inspire pas grand chose parce qu'encore une fois, ben les gens devront prendre sur leurs propres vacances et puis comme on l'a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 il y a quand m\u00eame passablement d'entreprises qui offrent aujourd'hui un cong\u00e9 paternit\u00e9 et pour moi, ce qui est important c'est que l'ensemble des futurs papas de ce pays, elle a un r\u00e9el cong\u00e9 paternit\u00e9 est pas quelque chose qui soit bricoler avec avec des vacances et je crois que c'est, c'est ce qu'on arrive \u00e0 offrir aujourd'hui avec la proposition qui est, \u00e0 travers l'initiative, c'est de permettre \u00e0 l'ensemble des entreprises, y compris les petites entreprises, parce que c'est la probl\u00e9matique maintenant c'est des grandes entreprises, les entreprises qui ont une masse salariale importante qui peuvent justement g\u00e9rer cette Fluctuat fluctuations de personnels qui peuvent offrir \u00e7a avec le projet qui est propos\u00e9 avec un initiative on permet \u00e0 toutes les entreprises de pouvoir offrir un cong\u00e9 paternit\u00e9 qui soient financ\u00e9s de fa\u00e7on solidaire parce que \u00e7a c'est aussi un petit, c'est aussi important pour les petites entreprises, que Monsieur RIM d\u00e9fend \u00e0 travers ce ce projet-l\u00e0, on arrive \u00e0 le faire sans que \u00e7a co\u00fbte trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:05 > 0:31:19) [78%] : \r\nAux entre par l\u00e0 des co\u00fbts monsieur rime je vous ai promis de revenir sur les les co\u00fbts, pour r\u00e9sumer, 2 semaines, ce serait 224 millions de francs quatre semaines, ce serait 420 millions de francs Val\u00e9rie Pilard car vous dit c'est finan\u00e7able, on peut les anticiper ces cong\u00e9 qu'est ce que vous dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:19 > 0:31:32) [85%] : \r\nOui, moi, les coups ce ne court pas ce qui me g\u00eane le plus, moi, le probl\u00e8me qui se pose, c'est quand vous avez une entreprise avec quatre personnes \u00e9pouse avec quelqu'un qui se bless\u00e9 \u00e0 qui au football qui un autre qui va \u00eatre p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:33 > 0:31:40) [72%] : \r\nOuvre pour entreprises rentrent compl\u00e8tement d\u00e9sorganis\u00e9e, mais sur les coups, \u00e7a paraissait juste, s'il vous pla\u00eet ou \u00e9coutez \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:40 > 0:32:46) [88%] : \r\nVous savez, quand on est \u00e0 Berne 224 millions \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait raisonnable \u00e0 tout le monde, on a entendu cet apr\u00e8s- midi nous ministre des finances, qui nous parler de milliards, donc je crois que c'est encore pas l\u00e0- dessus que je vais m'arr\u00eater parce qu'il y avait cette compensation avec la disparition de l'assurance perte de salaire due au service militaire, etc, mais je crois que c'est vraiment un probl\u00e8me d'organisation, et c'est ce qui nous pr\u00e9occupe le plus, \u00e0 l'usage mais en tout cas lui dans ces arts et m\u00e9tiers, voire \u00e0 l'UDC, on sait que c'est vrai que d'avoir des enfants, c'est toujours \u00e7a exige des gros efforts en tout cas, des maires, parce que pour le moment, c'est toujours les meilleurs qui font les enfants je crois pas que \u00e7a va changer ces prochains temps cette ann\u00e9e de 1 h\u00e9 oui, mais quand m\u00eame, bredouilla moeurs qui ont D qui ont, qui, il y a des tas d'enfants de p\u00e8re inconnu, maintenant il y a toutes sortes de possibilit\u00e9s mais c'est pas le d\u00e9bat de ce soir, je crois que l\u00e0 on a un probl\u00e8me de disponibilit\u00e9, c'est ce que je dis, si vous avez une entreprise de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:46 > 0:32:52) [87%] : \r\nVous l'avez dit, Total a bien compris en veut partir au mois de juillet ou au mois de septembre, \u00e7a ne va pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:53 > 0:32:55) [79%] : \r\nMartine candidat spot sur vraiment sur les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:32:55 > 0:33:17) [89%] : \r\nJe voulais co\u00fbt et la dur\u00e9e aussi parce que si messieurs RIM dit c'est difficile pour une entreprise, alors il faut aussi lire le texte contre- projet l\u00e0 on l'a dit, les 2 semaines, on doit les prendre dans un d\u00e9lai d'une demie- on la naissance de l'enfant, \u00e7a veut dire qu'on ne doit pas prendre tout de suite parce qu'il est aussi beaucoup qui ne veulent pas et ici on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:18 > 0:33:40) [89%] : \r\nPris \u00e7a pour respecter aussi les int\u00e9r\u00eats de l'employ\u00e9, l'employeur et aujourd'hui on a les entreprises grands qui ont une solution et les PME en rien et c'est exactement pour \u00e7a qu'il fait du 100 m'avoir cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, pas plus, mais 2 semaines alors qu'on a tous les 2, qui paye, pas seulement l'employeur vous appelez aussi l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:40 > 0:33:56) [88%] : \r\nC'est facile de faire des cadeaux, d'ailleurs, il faudra qu'on aborde peut-\u00eatre le sujet du prix des m\u00e9dicaments, une autre fois dans une autre \u00e9mission parce qu'on a vu maintenant que Novartis \u00e9tait tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux que le directeur g\u00e9n\u00e9ral avait promis aider des conditions particuli\u00e8res \u00e0 ses employ\u00e9es, mais enfin ce probl\u00e8me de non plus froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:56 > 0:34:13) [94%] : \r\nS'il vous pla\u00eet, donc on, on sent que le d\u00e9bat est pos\u00e9, on parle de 2 semaines, on parle de 4 semaines on parle des coups d'un \u00e9ventuel cong\u00e9 paternit\u00e9 le cong\u00e9 paternit\u00e9, peut-\u00eatre, pourquoi pas aussi un 1er pas vers un cong\u00e9 parental ou pas, c'est le d\u00e9cryptage de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:16 > 0:34:21) [85%] : \r\nOui, ce qui va nous rejoindre \u00e0 cette table pour cette chronique, rebonsoir Lo\u00efs bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:21 > 0:36:37) [90%] : \r\nBonsoir, bonsoir \u00e0 toutes, bonsoir \u00e0 tous, j'ai ma missive parce que je suis venu ce soir, h\u00e9 bien vous d\u00e9livrer un message, ce message est tr\u00e8s simple, elle tient en 2 mots, c'est du calme, du calme, n'allez pas trop vite sur le cong\u00e9 parental ou le cong\u00e9 paternit\u00e9 paternit\u00e9, sinon vous allez battre des records, car oui, vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs sous la Coupole, h\u00e9 bien il aura fallu 60 ans pour mettre en place ce qu'on appelle l'assurance maternit\u00e9, le cong\u00e9 maternit\u00e9, souvenez-vous, c'\u00e9tait en 1945 au sortir de la guerre, la politique veut remettre la famille au milieu du village assez largement les hommes de ce pays, parce que les femmes n'avaient pas le droit de vote accepte \u00e0 plus de 75 pourcent, l'id\u00e9e d'une assurance masseur maternit\u00e9 \u00e7a entre dans la Constitution, sur le principe, tout le monde est d'accord, mais s'ensuit 60 ans de d\u00e9bats ultra- politique pour une loi concr\u00e8te, elle est arriv\u00e9e que fin 2004 \u00e0 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9 pour les femmes, ce d\u00e9bat ultra- politique, on a un peu l'impression \u00e0 chaque fois que les politiciens voit midi \u00e0 14 heures, chacun y va avec sa solution c'est imp\u00f4t aujourd'hui pareil avec le cong\u00e9 maternit\u00e9 ou le cong\u00e9 parental plus que d'cong\u00e9 on d\u00e9bat volontiers du r\u00f4le de l'\u00c9tat dans la soci\u00e9t\u00e9 un \u00c9tat social pour les uns, un \u00e9tat plut\u00f4t minimal pour les autres, \u00e0 droite en on y voit une entrave au commerce une entrave pour les entreprises, un danger pour la famille traditionnelle \u00e0 gauche aussi on quand on dit que ce cong\u00e9 va sauver le monde, on veut tout et on n'obtient rien et on n'arrive pas non plus \u00e0 se rendent compte, h\u00e9 bien que pour les petites entreprises, dont vous parliez monsieur tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien c'est pas facile pour un patron de se passer de ses employ\u00e9es quelques semaines m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral complexifie tout \u00e7a en refusant l'cong\u00e9 paternit\u00e9 pour repenser sa politique familiale enfin chers politique, je crois que vous \u00eates soit trop s'agace soit trop intelligent mais le cong\u00e9 parental ou le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est beaucoup plus simple que \u00e7a, ces quelques jours pour papa ou des parents paum\u00e9 apr\u00e8s la naissance du petit dernier, voil\u00e0 et puis du de l'ext\u00e9rieur, on a un peu l'impression que le cong\u00e9 parental va de toute fa\u00e7on, finir par arriver, tous les pays qui sont adopt\u00e9s, mais personne n'est revenu en arri\u00e8re, les scientifiques disent que c'est bon pour la sant\u00e9 de maman de papa et du b\u00e9b\u00e9, mais de nouveaux, prenez votre temps, n'allez pas trop vite parce que la premi\u00e8re trace que j'ai trouv\u00e9 du cong\u00e9 paternit\u00e9 au Parlement, c'est ce texte, une motion de Monsieur Erwin Youth 7, c'\u00e9tait en 1998, il vous reste donc une bonne quarantaine d'ann\u00e9es pour trancher le rendez- vous est pris en 2058.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:38 > 0:36:43) [85%] : \r\nMerci beaucoup le Ritz, rendez- vous en 2058 Val\u00e9rie Pilard Carrard est ce qu'il faudra 40 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:43 > 0:38:01) [90%] : \r\nAh j'esp\u00e8re pas, \u00e7a se perd, \u00e7a arrive bien plus vite, c'est vrai que le cong\u00e9 parental est un un magnifique projet, ce serait la solution id\u00e9ale \u00e0 mon avis, on \u00e9viterait de discuter aujourd'hui du cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e7a permettrait un aussi de renforcer le cong\u00e9 maternit\u00e9 parce que c'est vrai qu'on le voit actuellement la femme retourne dans la vie active, bien apr\u00e8s les 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, elle s'arrange, elle se fabrique, se bricole un une prolongation du du cong\u00e9 maternit\u00e9, on le sait, il y a des pics apr\u00e8s 6 mois et apr\u00e8s une ann\u00e9e donc on voit que, actuellement, d\u00e9j\u00e0, ce cong\u00e9 maternit\u00e9 ne suffit pas \u00e0 la \u00e0 la rue \u00e0 la vie r\u00e9elle des des mamans et un par rapport \u00e0 toute la discussion sur le le cong\u00e9 paternit\u00e9, cela permettrait ben voil\u00e0 de donc, courage et d'obtenir un petit peu plus aussi pour les p\u00e8res, que ces d'Haussmann, qui sont en discussion aujourd'hui elle pouvoir r\u00e9partir apr\u00e8s de fa\u00e7on aussi flexible : un cong\u00e9 parental, qui permet \u00e0 la future maman de revenir aussi sur le march\u00e9 du travail, on parlait de de perdre une p\u00e9nurie de main-d'oeuvre, je crois que c'est important aussi de pouvoir accompagner ces femmes qui retourne dans la vie active et on sait que compte son enfant est pris en charge, ben par le papa, on se sent aussi beaucoup plus \u00e0 l'aise dans son activit\u00e9 professionnelle et beaucoup plus \u00e9panouie et donc c'est aussi tout b\u00e9n\u00e9fice pour pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:01 > 0:38:13) [92%] : \r\nOn va peut-\u00eatre poser la question de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table, Andr\u00e9a Caroni, en r\u00e9action \u00e0 la chronique de Lo\u00efs Siggen Lopez, qui nous dit ce cong\u00e9 paternit\u00e9 ne devrait pas \u00eatre politique mais pragmatique qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:14 > 0:38:21) [84%] : \r\nJe pense que le sujet, c'\u00e9tait aussi le cong\u00e9 parental, qui va vous avez-vous bien plus en mais plus lib\u00e9rale, plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:38:21 > 0:38:27) [87%] : \r\nPlus flexible le culot de PC et peut-\u00eatre qui ont lieu 2 semaines 4 semaines les organisations des entreprises, les PME, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:27 > 0:39:15) [88%] : \r\nL'\u00e9picier, mais c'est toujours la question : qui paie les cong\u00e9 les autres gens parce qu'il y a pas seulement les jeunes parents dans ce pays il y a aussi les gens qui n'ont pas d'enfants qui ont, qui sont plus trop vieux d\u00e9j\u00e0 ou qui sont des single tout simplement et avec des syst\u00e8mes comme \u00e7a en fait toujours payer des autres pour des cong\u00e9s qu'on veut prendre c'est c'est un peu \u00e7a, mon probl\u00e8me, donc moi je cherche les voies pour que les gens puissent avoir leur cong\u00e9, moi j'en ai pris plusieurs et j'\u00e9tais le 1er \u00e0 la \u00e0 la famille de faire certains manoeuvre avec le b\u00e9b\u00e9, je suis toujours gentil mais toujours fier, mais c'\u00e9tait en n\u00e9gociation avec mon entreprise avec des vacances pay\u00e9es et non pay\u00e9es et sur le cong\u00e9 parental, je suis fait une proposition, motion qui disait il faut pas gonfler l'\u00c9tat social, on prend les 14 semaines qui existe mais on donne \u00e0 la femme, le 3 de transf\u00e9rer si elle veut une, 2, 3, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:15 > 0:39:22) [87%] : \r\nParce que la la gauche dit c'est remettre en question, peut-\u00eatre monsieur Candia c'est remettre en question un acquis un peu les 14 semaines de cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:22 > 0:39:38) [89%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0, c'est 14 semaines alors \u00e7a, c'est clair qu'on y touche pas, comme je vous l'ai dit, la majorit\u00e9 des femmes font beaucoup plus que 14 semaines parce qu'elles bricolent ainsi des semaines suppl\u00e9mentaires, on prend sur les heures suppl\u00e9mentaires, on prend sur les vacances, donc pour moi, les 14 semaines, elles sont un intouchable, alors \u00e7a c'\u00e9tait c'est bien cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:38 > 0:40:10) [91%] : \r\nC'\u00e9tait une proposition, c'\u00e9tait l'un des mod\u00e8les du PLR mais qui rigole autour de ces tables, c'est que j'ai le sentiment que vous 4 vous \u00eates en train de, de, de, de, de tomber dans l'ar\u00e8ne du cong\u00e9 parental, alors qu'on n'a m\u00eame pas encore de cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse mais venons-en pr\u00e9cis\u00e9ment au cong\u00e9 parental, la Suisse est en queue de classement, on l'a dit, en Europe et au sein des pays de l'OCDE, alors on prend souvent la Scandinavie en exemple beaucoup plus g\u00e9n\u00e9reuse que les p\u00e8res on y dit m\u00eame que le cong\u00e9 parental favoriserait les carri\u00e8res f\u00e9minines, c'est un reportage en Norv\u00e8ge de Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:12 > 0:40:30) [92%] : \r\nOlivia est n\u00e9e en octobre en ce moment, elle a droit \u00e0 son papa, tous les joueurs, c'est chouette ici avec Olivia, on passe du bon temps ensemble Harald est ing\u00e9nieur on cong\u00e9 paternit\u00e9, il passe 15 semaines avec sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:30 > 0:40:37) [80%] : \r\nQuand T\u00e9l front de Normandie, bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des journ\u00e9es normales, \u00e7a \u00e7a parfois, c'est aussi un peu dure Gassler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:40:38 > 0:40:47) [89%] : \r\nSa femme, Pia rentre apr\u00e8s le travail, enseignante en travaux manuels, elle vient de retrouver un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:40:48 > 0:41:02) [91%] : \r\nEt ce alors que nous paierons aussi Arras n'\u00e9tait pas \u00e0 la maison, je n'aurais pas ce job, m\u00eame si c'\u00e9tait agr\u00e9able de rester \u00e0 la maison avec Olivia parce que je l'aime, c'est aussi bon d'\u00eatre au travail de voir autre chose si le staff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:02 > 0:41:26) [89%] : \r\nHarald Piat et Olivia, vive le cong\u00e9 parental \u00e0 la Norv\u00e9gienne 2 semaines avec les 2 parents puis 15 semaines avec la mer 15 semaines avec le p\u00e8re et ses semaines \u00e0 r\u00e9partir comme ils le souhaitent, le tout pay\u00e9 \u00e0 100 pourcent le gouvernement donne jusqu'\u00e0 6700 francs par mois \u00e0 l'employeur qui les reverse Live ce jeune p\u00e8re fran\u00e7ais, mari\u00e9 \u00e0 une Norv\u00e9gienne, on a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:41:26 > 0:41:27) [83%] : \r\nCe point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:27 > 0:41:43) [92%] : \r\nAlors, j'entends souvent l'argument selon lequel la Norv\u00e8ge est une grosse main monarchies p\u00e9troli\u00e8res et donc c'est facile pour ce pays de financer ce cong\u00e9 paternit\u00e9, non, il faut savoir que la Su\u00e8de, le Danemark, la Finlande et l'Islande, qui n'ont pas de p\u00e9trole, ou pratiquement la m\u00eame politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:43 > 0:41:53) [91%] : \r\nEt le gouvernement \u00e9conomise sur les cr\u00e8ches, les parents ne peuvent pas prendre leurs cong\u00e9s, ensemble, ils doivent se relayer pour s'occuper du b\u00e9b\u00e9 \u00e9mettre leur carri\u00e8re entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:53 > 0:42:10) [91%] : \r\nLe jour o\u00f9 j'ai pos\u00e9 5 mois de cong\u00e9 paternit\u00e9, j'\u00e9tais pas enceinte, mais vous avez vraiment la boule au ventre, la peur de rater des projets int\u00e9ressants : la peur de se faire prendre la place par quelqu'un d'autre, la peur que le rempla\u00e7ant soit meilleur que soi-m\u00eame, que je me suis dit que finalement il n'y avait pas de r\u00eave ou que seulement les femmes doivent passer par ses angoisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:11 > 0:42:29) [94%] : \r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9 un acc\u00e9l\u00e9rateur pour les carri\u00e8res f\u00e9minines, tous les partis norv\u00e9giens sont favorables au cong\u00e9 parental de la gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais ce qui fait d\u00e9bat, c'est la r\u00e9partition de ce cong\u00e9 entre le p\u00e8re et la m\u00e8re, faut-il laisser le libre choix, ou faut-il forcer le p\u00e8re \u00e0 prendre son cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:30 > 0:42:43) [93%] : \r\nCar le gouvernement a augment\u00e9 le quota du p\u00e8re de 5 \u00e0 10 puis 15 semaines s'il ne les prend pas ces semaines de cong\u00e9s sont perdus pour toute la famille, une politique soutenue par l'association patronale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:43 > 0:42:58) [84%] : \r\nEt puis Worms Jeanne quoi si vous voulez l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il faut forcer les choses, car les p\u00e8res ne prennent que les semaines impos\u00e9e par le quota si ces 5 semaines, ils en prennent 5 6 et 15 semaines, ils en prendront qu'insecte Seif th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:42:58 > 0:43:04) [97%] : \r\nMais d'autres se battent pour le libre choix comme Nina Mickelson qui anime un groupe sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:04 > 0:43:19) [88%] : \r\n\u00e0 Woman date au moins de une femme qui veut allaiter longtemps devraient pouvoir le faire tourner est-ce d'\u00eatre le cong\u00e9 parental doit servir \u00e0 l'enfant et \u00e0 rien d'autre, ce ne devrait pas \u00eatre un moyen de faire progresser les carri\u00e8res des femmes Gattaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:20 > 0:43:27) [92%] : \r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9, tremplin pour la parit\u00e9, le mod\u00e8le norv\u00e9gien continue \u00e0 \u00e9voluer et \u00e0 faire des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:43:30 > 0:43:38) [94%] : \r\nAlors Jean-Fran\u00e7ois Rime une association patronale qui soutient un cong\u00e9 parental, le cong\u00e9 parental \u00e0 la Norv\u00e9gienne, \u00e7a vous donne de l'urticaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:38 > 0:44:25) [90%] : \r\nNon, pas du tout, non, moi je vous savez depuis que je fais de la politique, je perds autant de votations j'en gagne, donc, si j'\u00e9tais d\u00e9courag\u00e9e, j'aurais arr\u00eat\u00e9 depuis longtemps, non, mais quand m\u00eame il faut vous dire que, encore une fois, on parle d'entreprise si vous avez 200 employ\u00e9es ont pas tout savoir des enfants en m\u00eame temps j'ai pas fait statistiques mais lorsque vous avez une PME le patron de PME, lui, il a aussi des enfants, vous avez des patrons de PME qui ont 35 ans 40 ans, comment il fait alors lui prend aussi j'ai fait le calcul en Norv\u00e8ge la \u00e7a fait 48 semaines donc, si vous enlevez un peu les vacances, \u00e7a fait une ann\u00e9e donc l\u00e0 vous avez quand m\u00eame avoir des probl\u00e8mes d'organisation qui sont difficilement soluble, surtout dans un pays comme la Suisse, o\u00f9 on manque de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:25 > 0:44:40) [88%] : \r\nSur ce, les probl\u00e8mes des permet effectivement des probl\u00e8mes de planification c'est vrai qu'il y a des m\u00e9tiers tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, si tout \u00e0 coup la personne si on faisait le mot de la Norv\u00e9gienne, bien s\u00fbr, il m'a fait le calcul partait une ann\u00e9e quasiment plus, plus ou moins, qu'est ce qui se passe pour ces entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:40 > 0:45:56) [94%] : \r\nPour ce qui est ce qui est important de rappeler, c'est que dans les 2 propositions qu'on discute aujourd'hui en Suisse il y a des propositions de de pouvoir prendre ce cong\u00e9 de fa\u00e7on flexible afin justement de pouvoir mettre en place dans les PME, ce cong\u00e9 soit soit par paternit\u00e9, soit un cong\u00e9 parental, et je crois que, aujourd'hui, une naissance, on peut la pr\u00e9voir, on le sait quand m\u00eame un minimum au moment de l'annonce de la grossesse, 6 mois \u00e0 l'avance, on sait que dans 6 mois, plus ou moins le futur employ\u00e9, enfin le le futur papa va pouvoir prendre ce cong\u00e9 paternit\u00e9 et le fait de pouvoir le planifier aussi en prenant par exemple un jour par semaine pendant un certain nombre de semaines, \u00e7a permet quand m\u00eame \u00e0 l'entreprise de pouvoir s'organiser si la la personne elle est absente, un jour par semaine, on le fait tr\u00e8s bien et on l'a tr\u00e8s bien fait jusqu'\u00e0 maintenant, si on compare avec les absences pour des des cours de r\u00e9p\u00e9tition pour pour l'arm\u00e9e et je crois que les entreprises ont pas \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal pour \u00e7a et quand on voit le taux de natalit\u00e9 qu'on a en Suisse, c'est pas non plus 10 enfants par, par par famille, on est \u00e0 1 virgule 5 enfants en moyenne par par famille, donc j'estime que dans la planification et l'organisation au niveau des entreprises, c'est tout \u00e0 fait possible de pouvoir le le mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:56 > 0:46:03) [82%] : \r\nMartine, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait possible pour les PME, le souci de Monsieur rimes, c'est vrai que ce souci se pose tr\u00e8s concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:46:03 > 0:47:19) [88%] : \r\nMais ce souci se d\u00e9j\u00e0 avec les 2 semaines on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 mais, moi, je veux dire que le cong\u00e9 paternit\u00e9 pas parental aujourd'hui est une utopie, \u00e7a, c'est la r\u00e9alit\u00e9, ce que fait le PLR, c'est pas juste le PLR dit tout temps oui, on peut donner, laissez choisir, mais on a une convention internationale du travail, au fond, par plus de 100 pays que la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 il y a 7 ans qu'on peut faire part de \u00e7a et cette Cambon sur dit clairement que les femmes ont 14 semaines et si on parle alors de plus mais alors on doit augmenter au mois \u00e0 26 mai pour qu'on a vraiment quelques semaines pour choisir et c'est pour \u00e7a aussi que les syndicats les les socialistes n'ont pas demand\u00e9 avec leur initiative cong\u00e9 parental mais cong\u00e9 paternit\u00e9 et \u00e7a montre que, avant qu'on n'a pas cong\u00e9 paternit\u00e9 on peut oublier tout \u00e7a, c'est d\u00e9sillusions compl\u00e8te et l\u00e0 ils font faire un aussi pr\u00e9carisation \u00e0 ce que dit le PLR, toujours parce que le maire aurait potentiellement en bon p\u00e8re de c'est allemand si, m\u00eame avec la proposition que font \u00e7a pour le PDC ma r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:19 > 0:48:12) [85%] : \r\nSi la r\u00e9ponse d'Andr\u00e9a Caroni, ni bien une autre proposition ni cette convention que vous venez de citer parce que la convention dit que oui, la m\u00e8re doit avoir 3 ou 4 14 semaines mais dans les 2 propositions soit mon parti soit de moins, la m\u00e8re a toujours ses 14 semaines mais en eau monte la valeur de ses 14 semaines en donnant le droit \u00e0 la m\u00eame m\u00e8re de transf\u00e9rer et vous pouvez facilement vous imaginez si vous avez quelque chose que vous devez garder vous- m\u00eame, o\u00f9 que vous pouvez, si vous voulez donner \u00e0 quelqu'un, \u00e7a plus de valeur et regardez la situation aujourd'hui quand une m\u00e8re disons \u00e0 apr\u00e8s 12 semaines, elle d\u00e9cide de retourner au travail parce que sa PME le demande, il aurait-il peur, le reste est perdu et dans mon mod\u00e8le aussi de celui du PLR en garde-t-on tout le monde gagne, sauf si vous partez, partez dans une vision des une femme faible qui n'ose pas dire \u00e0 son mari je vais garder mes vacances, alors moi je crois aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:12 > 0:48:22) [90%] : \r\nOn va, on va avancer un petit peu dans, dans ce d\u00e9bat et pour l'enrichir, je vous propose une s\u00e9lection de messages glan\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est le retour de Lo\u00efs Siggen Lopez pour la chronique l'\u00e9cho d'Erez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:27 > 0:48:32) [94%] : \r\nAlors le is tous les messages ne sont pas tout r\u00e9cent, mais ils ont tous un sens et ils permettent vraiment d'avancer dans la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:32 > 0:48:47) [91%] : \r\nNous avons s\u00e9lectionn\u00e9 quelques messages pr\u00e9- s\u00e9lectionn\u00e9 quelques messages avant cette \u00e9mission, juste un mot d'abord sur la la plupart, la grande majorit\u00e9 des tweets que nous avons trouv\u00e9 aujourd'hui en Suisse sur le cong\u00e9 paternit\u00e9 ou le cong\u00e9 parental sont tr\u00e8s largement positif en faveur du cong\u00e9 parental ou pas paternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:47 > 0:50:19) [92%] : \r\nEt comme le 1er Tweet, d'ailleurs, il est \u00e9crit par Lloris Grillet il nous dit un papa \u00e0 la maison apr\u00e8s la naissance, c'est une maman en meilleure sant\u00e9, les 30 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 en Su\u00e8de ont diminu\u00e9 les visites m\u00e9dicales post- partum de la maman, le cong\u00e9 paternit\u00e9 n'est pas un caprice, c'est un besoin il joint \u00e0 son tweet qu'on ne voit pas une \u00e9tude 2\u00e8me Tweet, il est un peu plus anciens mais la situation n'a pas chang\u00e9 c'est un tweet du quotidien Le Temps, il nous dit : le cong\u00e9 paternit\u00e9, la Suisse, bonnet d'\u00e2ne de l'Europe, on y voit une Suisse toute rouge dans l'Europe g\u00e9ographique, c'est effectivement une exception partout ailleurs, il existe une forme ou une autre de cong\u00e9 parental, ce n'est pas le cas en Suisse prochain tweet il est un peu plus anciens mais peut-\u00eatre qu'il veut dire quelque chose, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Arnaud des non, il nous dit Mark Zuckerberg prendra un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 mois et mon cong\u00e9 parental de 20 mois on en parle, Mark Zuckerberg, c'est le patron de Facebook il vit aux \u00c9tats-Unis et aux \u00c9tats-Unis comme en Suisse, h\u00e9 bien il n'y a pas de syst\u00e8me de cong\u00e9 parental ou de cong\u00e9 paternit\u00e9 paternit\u00e9 pardon alors est-ce r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une certaine cat\u00e9gorie socioprofessionnelle dernier suite enfin il nous vient d'un conseiller national valaisan c'est Matthias Reynard, il nous dit la population suisse veut une vraie politique familiale plus de cr\u00e8ches, davantage de possibilit\u00e9s de travailler \u00e0 temps partiel, l'introduction d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, il demande en Suisse un changement politique il joint \u00e0 son tweet, vous le voyez peut-\u00eatre pas bien une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 fait par Vimentis, un sondage d'opinion et on y voit tout en bas, un fromage, on constate que 2 tiers des Suisses sont favorables \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines ou plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:19 > 0:50:39) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs, alors on n'a pas vu le tweet qui parlait de Mark Zucker berg mais c'\u00e9tait effectivement de moins qu'il a pris ses juges a pris 2 mois de cong\u00e9 paternit\u00e9 et donc vous sugg\u00e9riez \u00e7a sugg\u00e8re effectivement Jean-Fran\u00e7ois Rime ou Andr\u00e9a Caroni que dans des pays o\u00f9 le cong\u00e9 paternit\u00e9 n'existe pas, il est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une une \u00e9lite aux gens plus riches que les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:50:39 > 0:51:13) [91%] : \r\n\u00e7a, c'est possible, mais j'ai pas \u00e9t\u00e9 faire de recherches l\u00e0- dessus, non ce que je dois admettre ce soir, c'est qu'en Suisse je veut la paix, nourrit la p\u00e9nurie de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, on a, on souhaite que de plus en plus de femmes travaillent et c'est vrai que dans ce cadre-l\u00e0, des solutions doivent \u00eatre envisag\u00e9es, mais encore une fois bon, si je devais choisir entre les 2 solutions propos\u00e9es, je pr\u00e9f\u00e8re la solution des 2 semaines \u00e0 la solution des 4 semaines c'est clair quoi bon faut je suis pour la politique des petits pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:13 > 0:51:29) [88%] : \r\nMais on a vu l'oeil \u00e7a aussi montr\u00e9 ce tweet du temps o\u00f9 on voyait cette carte de l'Europe ou la Suisse, para\u00eet tr\u00e8s isol\u00e9e au au milieu de l'Europe, \u00e7a fait quand m\u00eame un peu t\u00e2che d'autant que tous les autres, mais c'est vrai que la question se pose, c'est surprenant tous les pays arrive pourquoi est-ce que la Suisse, il fait en partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:29 > 0:51:48) [94%] : \r\nFaites des cartes de l'Europe pour parler du taux de ch\u00f4mage pour parler de l'endettement pour parler d'un tas de sujets importants, on aura toujours la m\u00eame image, donc je vous apporte une meilleure situation oui mais parce qu'on est dans une meilleure situation que les autres bon, en l'occurrence on est peut-\u00eatre dans une meilleure situation que les autres, il y a peut-\u00eatre des raisons Val\u00e9rie Picard vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:51:48 > 0:51:58) [91%] : \r\nJustement du fait qu'on est dans une meilleure situation que les journaux, les autres dans tous domaines, on doit pouvoir quand m\u00eame offrir un cong\u00e9 paternit\u00e9 digne de ce nom \u00e0 tous les futurs papas Brice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:51:58 > 0:52:02) [84%] : \r\nVoyez, m\u00eame niveau que l'Europe dans tous les domaines, je vois, bon c'est une variante, c'est une vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:02 > 0:52:37) [91%] : \r\nNon \u00e0 la radio, mais je crois que la soci\u00e9t\u00e9 elle a \u00e9volu\u00e9 et on le voit \u00e0 travers les diff\u00e9rents sondages qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, il y a quand m\u00eame \u00e0 un une dynamique positive en faveur de ce cong\u00e9 paternit\u00e9, on l'a vu \u00e0 travers aussi la r\u00e9colte de signatures de de l'initiative, moi j'ai jamais r\u00e9colt\u00e9 aussi facilement des signatures qu'avec ce ce sujet-l\u00e0 et et toutes les g\u00e9n\u00e9rations \u00e9taient sensibilis\u00e9s \u00e0 ce cong\u00e9 paternit\u00e9 et c'est vrai que, du c\u00f4t\u00e9 de la population, on sent cette envie de de vouloir offrir aussi cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la population, et pas seulement \u00e0 certains employ\u00e9es qui ont de la chance de travailler pour des grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:52:37 > 0:52:57) [86%] : \r\nSi vous voulez, seul probl\u00e8me, grandes entreprises et PME, mon r\u00f4le se d\u00e9fendre un peu les PME, c'est l\u00e0 que je vois pas la solution, oh les grandes entreprises c'est clair \u00e0 l'administration, c'est le canton de Neuch\u00e2tel, qui donne des cong\u00e9 paternit\u00e9 alors que le seul canton qui les plus grand d\u00e9ficit en Suisse etc qu'les plus lourds imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:52:57 > 0:53:14) [86%] : \r\nMais \u00e7a montre exactement la discussion qu'on a, mais en Suisse, et c'est exactement l'argument : pourquoi il faut dire oui, mais non \u00e0 ce 30 projets pour qu'on a une solution pragmatique, une solution typiquement suisse petit pas comme nous faisons toujours, mais bon, pas pour les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:53:14 > 0:53:33) [87%] : \r\nOn dirait qu'on a march\u00e9 sur la Lune, quand on vous contraindre des enfants, c'\u00e9tait pour le pour le Gang, un petit pas pour l'homme, un grand pas pour prendre l'humanit\u00e9 Martine coordination c'est le PDC, c'\u00e9tait pour le c'\u00e9tait pour le gag Andr\u00e9a Andr\u00e9a Caroni allez-y oui justement l'accent sur la carte, on a vu la carte, si d'autres pays arrive, pourquoi pas, la Suisse, on est un pays riche, apr\u00e8s tout, moi, ce qu'on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:53:33 > 0:54:18) [85%] : \r\nJe comprends, Jean-Fran\u00e7ois Hory je ne compare pas surtout les \u00e9chelles avec tous les en on a fait notre propre politique aussi notre propre politique, sociale, il faut aussi le pays et nous-m\u00eames, h\u00e9 ben je vous l'ai dit, raconte aux petits pas, \u00e7a sera un petit pas, si on accepte \u00e7a, \u00e7a durera pas longtemps et on demandera des semaines de plus et c'est pas seulement cong\u00e9 parental qui est demand\u00e9e jours- l\u00e0 sur nos bureaux au Palais f\u00e9d\u00e9ral et aussi cong\u00e9 d'adoption qui est demand\u00e9e il y a cong\u00e9 pour les gens qui prennent soin de de leurs proches, tous tr\u00e8s louable, mais si vous si vous combinez tout \u00e7a c'est il y a toujours plus de demandes de cong\u00e9s pay\u00e9s par la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 et quelqu'un doit le payer, c'est toujours les gens qui n'en profitent pas, alors il faut aussi tenir \u00e7a compte tous ce que vous donnez \u00e0 quelqu'un co\u00fbte quelqu'un d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:54:18 > 0:54:21) [90%] : \r\nC'est le gonflement de l'\u00c9tat social Val\u00e9rie Pierre Carraz, je crois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:54:21 > 0:55:18) [92%] : \r\n\u00e7a d\u00e9montre bien aussi que la politique familiale en Suisse, c'est le parent pauvre de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on voit qu'il y a un manque d'investissement total dans toutes ces questions qui sont li\u00e9es \u00e0 la famille parce qu'on a toujours laiss\u00e9 un petit peu de c\u00f4t\u00e9 et maintenant on doit rattraper aussi ce retard parce qu'il ne faut pas oublier que, \u00e0 travers des engagements, notamment dans les proches aidants, notamment dans la, la, la gestion de de personnes qui seraient malades ou d'enfant qui serait malade, c'est aussi des co\u00fbts qui sont r\u00e9duits pour le l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, l'ensemble de l'\u00e9conomie, donc \u00e0 quelque part, l'\u00c9tat doit aussi intervenir un petit peu plus qu'elle ne le fait maintenant, maintenant il y a 2 pourcent donc pour \u00eatre produit int\u00e9rieur brut qui a investi dans la politique familiale, c'est moins de la moiti\u00e9 de ce qui se passe dans les pays qui nous entourent et moi j'ai des exemples comme l'Allemagne, ce n'est pas un pays de gauchistes, hein, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais ils ont aussi sont aussi rendus compte qu'en investissant dans la politique familiale, il r\u00e9duisait aussi leur d\u00e9pendance \u00e0 la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re et \u00e7a, \u00e7a devrait aussi r\u00e9jouir mon coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:18 > 0:55:24) [82%] : \r\nVous qu'on avec vous montriez vous avez trouv\u00e9 \u00e7a je voulais voulais Fourniret \u00e7a va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:24 > 0:55:41) [89%] : \r\nSachez, si on dit m\u00eame si on dit qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9 comme c'est le cas, on l'a vu en en Norv\u00e8ge permet aux femmes de poursuivre leur carri\u00e8re il y a aussi une statistique est sorti r\u00e9cemment, sauf erreur, c'est une femme sur 7 qui apr\u00e8s la maternit\u00e9, perd son emploi si on arrivait, un peu \u00e0 gommer ces probl\u00e8mes-l\u00e0, c'est vrai, qu'est que \u00e7a : 11 \u00e7a r\u00e9soudrait pas le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:41 > 0:56:18) [88%] : \r\nPr\u00e8s de Manosque de manoeuvrer j'admets la remarque parce que vous avez des gens qui sont en train, dans des grandes entreprises de pr\u00f4ner le cong\u00e9 mat paternit\u00e9 et maternit\u00e9, etc, et ces gens-l\u00e0, lorsqu'ils sont confront\u00e9s \u00e0 un cas de maternit\u00e9 profite de licencier les gens, \u00e7a c'est pas une solution que je d\u00e9fends, en tout cas, comme patron de PME, parce que chez moi, quand j'ai j'ai engag\u00e9 mes employ\u00e9es moi- m\u00eame, je les connais tous les conna\u00eet en principe par leur pr\u00e9nom au moins par leur nom et on n'agit pas comme dans les grandes entreprises, \u00e7a c'est vrai que c'est un syst\u00e8me que j'ai du mal \u00e0 soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:56:18 > 0:56:22) [94%] : \r\n\u00e7a ne va pas forc\u00e9ment jusqu'au licenciement, hein, c'est tout \u00e0 coup il y a un temps partiel qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:22 > 0:56:32) [81%] : \r\nOu peut-\u00eatre non mais on a a cit\u00e9 dans la presse, des cas de licenciement ou des cas de, de, de situations qui \u00e9tait pas qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:32 > 0:57:07) [90%] : \r\nMarc absolument se fait encore dit ce sac dit Caroni non si on me dit : si on commence maintenant avec 2 semaines \u00e7a va toujours encore plus, on a eu beau patio sont les vacances donc monter le le nombre des vacances en Suisse et le peuple, a dit de nous y tenons et c'est pour \u00e7a que je dis c'est pas toujours comme \u00e7a qu'on peut dire, avec Serge, comment on peut \u00eatre contre tous les choses, on doit dire ce qu'on veut et pas toujours avec la peur qu'il vient encore plus parce qu'on peut toujours dire ou c'est fini et \u00e7a, c'est aussi pour nous, les 2 semaines et pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:57:07 > 0:57:50) [89%] : \r\nC'est vrai qu'on ne dit trajet g\u00e9rant les autres propositions que j'ai mon sur stand aussi sur la table, mais encore compte aux incitations pour engager les femmes ou pour licencier, au contraire, il faut aussi voir dans ces eaux, ensuite \u00e7a va assez bien, il y a des des moutons noirs, mais \u00e0 l'\u00e9tranger, parfois quand on voit si une famille \u00e0 un cong\u00e9 parental de 40 8 semaines et puis ils ont un 2\u00e8me enfant, bon \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un an, 6 semaines, 6 fois et \u00e7a 3 fois, \u00e7a fait beaucoup de temps que quelqu'un est pas on \u00e0 l'emploi, donc \u00e7a va aussi r\u00e9duire un peu les incitations d'employer des gens dans beaucoup vous craignez que peut-\u00eatre il sera absent pendant 3 ans et vous devez garantir l'emploi peut-\u00eatre \u00e7a savons m\u00eame plus difficile d'engager des gens qui sont proches \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:57:50 > 0:57:52) [87%] : \r\nVal\u00e9rie car c'est vrai sur sur ce point- l\u00e0 au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:57:52 > 0:58:37) [90%] : \r\nJe crois que ces pays qui ont des gens France mais c'est pay\u00e9 qui ont mis en place, que ce soit le cong\u00e9 paternit\u00e9 ou le cong\u00e9 parental pas souvent quand on parle de cong\u00e9 parental, le cong\u00e9 paternit\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9 dans ce cong\u00e9 parental, j'ai, ils ont pu d\u00e9montrer qu'il n'y avait pas du tout des situations comme vous vous le d\u00e9crivez, je crois que les les publicos c'est cong\u00e9 l\u00e0 ont fait leurs preuves, et on le voit notamment en termes d'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes en terre d'\u00e9galit\u00e9 sur le march\u00e9 du travail, je crois que l'association patronale d'Anvers, qui l'a clairement expliqu\u00e9 que \u00e7a favorisait la carri\u00e8re des femmes donc, bien au contraire, c'est pas du tout les cons\u00e9quences que que vous d\u00e9crivez, alors je ne crois qu'on on doit aussi tenir compte de ces exemples qui sont autour de nous et puis qui ont qui ont fait leurs preuves qui qui apporte aussi un plus pour la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:58:37 > 0:59:07) [93%] : \r\nAlors il nous reste encore quelques minutes, j'aimerais bien qu'on sorte de cette th\u00e9matique du cong\u00e9 paternit\u00e9 parentale, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 les uns et les autres, la politique familiale en Suisse qui avance lentement, il en a \u00e9t\u00e9 question sur un autre dossier, la d\u00e9duction fiscale des frais de garde qui sera port\u00e9e \u00e0 25000 francs, \u00e7a c'est une mesure qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e au Conseil des \u00c9tats de la quelques jours votre pr\u00e9sident, Christian Levrat dit \u00e7a para\u00eet une bonne nouvelle mais il dit que c'est de la politique familiale \u00e0 rebours, c'est cette hausse possible des d\u00e9ductions fiscales, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:59:07 > 0:59:33) [91%] : \r\nOui, alors je suis d'accord, c'est vrai que cette augmentation c'est r\u00e9jouissant que la conf\u00e9d\u00e9ration s'inqui\u00e8te enfin des des familles maintenant cette augmentation des d\u00e9ductions va en fait toucher que les familles ais\u00e9es puisque le plus 2 tiers en fait des m\u00e9nages ne payent pas d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct donc on touche pas encore une fois l'ensemble, l'ensemble des familles, c'est ce qui est regrettable, nous, on aurait voulu d'autres alternatives et agir \u00e0 d'autres niveaux que sur ces augmentations des 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:59:33 > 0:59:36) [82%] : \r\nOn qu'\u00e0 rogner sur ce point qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 durant cette session.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:59:36 > 0:59:48) [92%] : \r\nDans la logique est simple : les gens qui gagnent plus paient plus d'imp\u00f4ts, donc ils doivent et pouvoir d\u00e9duire les co\u00fbts qui m\u00e8ne assez assez revenus c'est \u00e7a la logique fiscale, il nous reste, vous savez tr\u00e8s bien aussi que dans les cr\u00e8ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:48 > 1:00:03) [88%] : \r\nIl y a souvent des tarifs de cr\u00e8che qui sont li\u00e9es aux revenus, en tout cas dans certains cantons o\u00f9 les gouvernements sont proches de vos id\u00e9es et donc \u00e0 ce niveau l\u00e0, je crois que c'est aussi logique qu'on cette ces d\u00e9ductions qui qui tiennent compte de \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:00:03 > 1:00:17) [90%] : \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, sur l'avenir de la de la politique familiale en Suisse peut-\u00eatre monsieur RIM pour vous, quelles seraient les dossiers prioritaires au-del\u00e0 du cong\u00e9 paternit\u00e9 de ces d\u00e9ductions fiscales, qu'est ce qu'il faut faire maintenant pour faire avancer la politique familiale tr\u00e8s bri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:00:19 > 1:00:35) [92%] : \r\nOn des solutions concr\u00e8tes, j'en ai pas vraiment mais je crois qu'on doit tenir compte du fait qu'on a justement besoin de main d'oeuvre qualifi\u00e9e qu'on a probablement un certain potentiel vis-\u00e0-vis des femmes, une des solutions c'est probablement une certaine flexibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:00:35 > 1:01:01) [90%] : \r\nEt on le sait, il y a beaucoup de jeunes qui veut travailler plus qu'\u00e0 80 pourcent ou \u00e0, ou \u00e0 60 pourcent donc les temps c'est malheureusement pas applicables partout, mais je sais chez nous lorsqu'on engage d\u00e8s des dames comme comptable comme employ\u00e9 d'administration on a tr\u00e8s souvent cette volont\u00e9 de de temps partiel et je crois que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne avec lequel on doit vivre et pour lequel on doit s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:01 > 1:01:11) [91%] : \r\n\u00e0 gauche, Val\u00e9rie Pilard Carrare en termes de politique familiale, peut-\u00eatre les 3 domaines il faut vraiment qu'on avance les 3 domaines prioritaires pour vous et notamment aussi suite revendications qu'on a entendu vendredi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:01:11 > 1:01:51) [92%] : \r\nAlors il y a un des domaines sur les structures d'accueil extrafamilial qui sont importants qui doivent \u00eatre renforc\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s afin de de pouvoir satisfaire l'ensemble de la population parce qu'on sait qu'il y a des r\u00e9gions o\u00f9 il y a encore des disparit\u00e9s, il y a les co\u00fbts par rapport \u00e0 ces structures parce qu'un canton comme le canton de Vaud les parents participent \u00e0 30 pourcent mais 66 pourcent dans le canton d'Z\u00fcrich c'est \u00e9norme comme diff\u00e9rence donc l'Andra avoir aussi une harmonisation et c'est aussi notamment toutes les questions de pauvret\u00e9 li\u00e9s \u00e0 la famille, on le voit, il y a de plus en plus aussi de familles monoparentales qui sont d\u00e9pendants de l'aide sociale et le fait d'avoir des enfants, c'est un risque de pauvret\u00e9 en Suisse et j'estime que \u00e7a on doit vraiment y rem\u00e9dier le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:01:51 > 1:02:06) [87%] : \r\nFinalement pas si leur beaucoup de pistes possibles, en tout cas en ce qui concerne le cong\u00e9 paternit\u00e9 l'temps semble m\u00fbr pour un, un cong\u00e9 de telle sorte, aussi modeste soit-il, un dossier qui laisse peut-\u00eatre aussi appara\u00eetre un foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel, c'est ce qu'on va voir dans notre s\u00e9quence parole aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:02:10 > 1:02:14) [91%] : \r\nAlors c'est un peu comme au th\u00e9\u00e2tre, et les cam\u00e9ras, change de direction le vous \u00eates de retour avec vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:02:14 > 1:02:44) [89%] : \r\nAvec nos 2 invit\u00e9s ce soir, on vous le disait en titre, nous avons, nous recevons Val\u00e9rie Oppliger, coordinatrice romande du parti jeune \u00e9vang\u00e9liques, vous \u00eates tr\u00e8s rapidement je le, je le dis pour vous d'abord, disons pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 pour un cong\u00e9 parental \u00e9tendu et puis Yoann Scilly, vous \u00eates pr\u00e9sident des jeunes UDC Vaudois, vous \u00eates pour un cong\u00e9 parental, bonsoir, bonsoir, peut-\u00eatre monsieur Celie on va commencer avec vous, je viens de le dire, vous \u00eates pas contre l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 parental plut\u00f4t flexible, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quelle est votre position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:02:44 > 1:03:52) [93%] : \r\nPour moi, je pense, pour beaucoup de personnes ici \u00e9galement, la famille est la cellule de base de la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e9galement la cellule, la plus importante de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 ce titre, elle doit \u00eatre d\u00e9fendue, elle doit \u00eatre valoris\u00e9e, elle doit \u00eatre respect\u00e9e, il faut prendre des mesures et Lyon diverses mesures qui peuvent \u00eatre prises, certaines vont dans le sens d'une simple am\u00e9lioration du travail en entreprise des baisses de taxes des baisses d'imp\u00f4ts et d'autres, parfois doivent \u00eatre faites par le biais d'intervention dans la situation o\u00f9 nous sommes maintenant moi ce que je propose, c'est de prendre acte que le cong\u00e9 maternit\u00e9 est telle qu'il a \u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui vise 2 buts, un but de r\u00e9tablissement d'une m\u00e8re suite \u00e0 la naissance d'un enfant et un autre but, selon le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui est de prendre soin du nouveau- n\u00e9 dans ces premi\u00e8res semaines ce premiers mois de vie et donc d'avoir un syst\u00e8me bas\u00e9 sur quelques semaines 8 semaines actuellement, selon la loi sur le travail pour le r\u00e9tablissement d'une m\u00e8re qui a eu un enfant et que la suite soit partag\u00e9 entre enfin sur le choix de la mer mais avec le p\u00e8re qui puisse participer \u00e9galement \u00e9galement du temps partiel avec des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:03:52 > 1:03:59) [85%] : \r\nVous voulez \u00e7a \u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui existe aujourd'hui pour en flexibiliser une partie, c'est \u00e7a votre proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:03:59 > 1:04:16) [85%] : \r\nThe rien rabot\u00e9, je veux simplement qu'elle est solutions les plus souple, puisse \u00eatre trouv\u00e9 pour que des parents qui sont des adultes qui n'ont pas besoin que l'\u00c9tat leur disent le p\u00e8re doit prendre 2 semaines de cong\u00e9s, la m\u00e8re doit en prendre 3, qu'ils puissent d\u00e9cider eux- m\u00eames s'ils veulent s'adapter, travailler avec un pourcentage diff\u00e9rons de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:04:16 > 1:04:22) [91%] : \r\n1400 aujourd'hui pour la mer, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 monter \u00e0 16 18 semaines, \u00e7a c'est une perspective que vous pourriez soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:04:22 > 1:04:30) [93%] : \r\nAlors mon syst\u00e8me \u00e0 la base est fond\u00e9e sur les 14 semaines mais \u00e0 titre personnel en engageant que moi je pourrais entr\u00e9e en mati\u00e8re pour 16 \u00e0 18 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:04:30 > 1:04:41) [89%] : \r\nOppliger vous aller beaucoup plus loin, je crois, vous soutenez l'id\u00e9e du cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e9videmment d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 et d'un cong\u00e9 parental flexible, l\u00e0 aussi, tr\u00e8s concr\u00e8tement, quelle quelle est votre id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:04:41 > 1:05:33) [88%] : \r\nAlors les 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, on le voit d\u00e9j\u00e0 que beaucoup de d'entreprises ou de permettent les 16 semaines d'ailleurs plane 10 et 16 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, alors que dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur 14 semaines donc, de toute fa\u00e7on semaines pour pour la mer, ensuite je resterai pour les les quatre semaines pour le le p\u00e8re s'il faut trouver un compromis, les 2 semaines oui parce qu'en fait, c'est la politique des petits pas en Suisse mais je, ce serait un peu \u00e0 contrecoeur, et si on pouvait \u00e9voluer vers des mod\u00e8les de type scandinave, ce serait g\u00e9nial d'avoir un cong\u00e9 vraiment encore plus l'ex- cible cong\u00e9 parentalit\u00e9 ensuite \u00e0 se partager entre les 2, mais bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 le ce que j'ai dit : le cong\u00e9 maternit\u00e9 et paternit\u00e9 pourrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre flexible et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:33 > 1:05:39) [91%] : \r\nPuis, sans compromission vous l'id\u00e9e d'avoir une trentaine peut-\u00eatre une quarantaine de semaine sur le principe, c'est un mod\u00e8le qui vous s\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:05:39 > 1:05:44) [94%] : \r\nAlors, personnellement, oui, mais je pense que c'est juste un petit peu trop t\u00f4t pour la Suisse actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:44 > 1:06:16) [90%] : \r\nJe chez pour \u00eatre honn\u00eate avec vous, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission une jeune \u00e9vang\u00e9lique, un jeune UDC je vous attendais, c'est un a priori que compl\u00e8tement avec des positions plus fin, beaucoup moins progressiste, disons que celle que vous descend peut-\u00eatre d\u00e9fendez et \u00e0 vrai dire, au final, le jeunes PLR PS, en passant par le PDC, vous \u00eates nombreux dans la jeunesse des partis \u00e0 soutenir l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 parental, en tout cas moins frileux que certains de vos a\u00een\u00e9s, je vais peut-\u00eatre commencer avec vous madame Oppliger est ce que selon vous il y a une forme de foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:06:16 > 1:07:35) [87%] : \r\nOui, je pense, effectivement, les p\u00e8res de nos jours, envie de, d'\u00eatre plus vrai de de plus participer \u00e0 la vie familiale des Le la naissance de l'enfant, en fait, ils se sentent plus responsables, je pense, a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, si je veux faire un peu de sociologie le mod\u00e8le homme gagne pas et la femme pourvoyeuse de soins o\u00f9 on est plus du tout dans le clich\u00e9, le papa travaille \u00e0 100 pourcent \u00e0 la maman s'occupe uniquement de l'enfant et et du travail de Caire en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 parce que les femmes actuellement, elles, elles sont beaucoup \u00e0 se former, que m\u00eame si les in\u00e9galit\u00e9s salariales persistent, elle et meilleur salaire qu'il y a 30 ans en arri\u00e8re et ce qui fait aussi que pour la famille \u00e7a vaut la peine des fois de r\u00e9fl\u00e9chir en fait la la maman, elle pourrait avoir un temps bon salaire ou un meilleur salaire que le p\u00e8re du coup : pourquoi la maman ne ne pourrait pas travailler plus, du coup, le pape a trait \u00e0 temps partiel et l'id\u00e9e, pour moi, me dire d'introduire aussi cong\u00e9 paternit\u00e9 serait flexible, ce serait peut-\u00eatre un jour par semaine, donc si on parle des des 20 un jour ce serait sur 20 semaines o\u00f9 le papa travaill\u00e9 \u00e0 80 pourcent et ce serait pour moi une introduction le papa commence \u00e0 pouvoir travailler \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:07:35 > 1:07:59) [89%] : \r\nFlexibilisation vous insistez, tous 2 au fond sur la flexibilisation de ce cong\u00e9 qu'on va appeler cong\u00e9 parental, c'est un peu le mod\u00e8le, j'ai l'impression que vous d\u00e9fendez tout de monsieur de Sidi aussi vous pensez, vous \u00eates en porte-\u00e0-faux avec votre parti d'une certaine mani\u00e8re, vous dites, \u00e0 titre personnel de j'accepte, au-del\u00e0 des 14 semaines qui sont aujourd'hui en vigueur, vous rejoignez Oppliger vous pensez que les temps ont chang\u00e9 : aujourd'hui la flexibilisation des on va dire des des outils \u00e0 la disposition des familles n\u00e9cessaire pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:08:00 > 1:08:55) [90%] : \r\nJe n'ai pas vu le de la m\u00eame mani\u00e8re, le conflit interg\u00e9n\u00e9rationnel, donc je n'je ne pense pas que ce soit tellement li\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode o\u00f9 on est n\u00e9, c'est peut-\u00eatre qu'on a une fa\u00e7on diff\u00e9rente d'aborder le d\u00e9bat aujourd'hui et que certaines personnes, les d\u00e9couvre d'une nouvelle mani\u00e8re, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le maintenant pour ma part, j'ai choisi vraiment pour un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 je je vous j'appr\u00e9hende la politique d\u00e9mographique suisse et comme toute peine politique d\u00e9mographique, il y a que 2 axes qui peuvent la sant\u00e9 la soit une politique bas\u00e9e sur la natalit\u00e9 soit bas\u00e9 pour principe sur la migration et je suis convaincu qu'en favorisant par diverses mesures et m\u00eame parfois des mesures qui m'aurait sembl\u00e9 ne pas \u00eatre les meilleurs autrefois \u00e0 savoir par une intervention de l'\u00c9tat sur une politique familiale, nous pouvons \u00e0 l'avenir garantir un syst\u00e8me \u00e0 succ\u00e8s et un syst\u00e8me qui finira m\u00eame par b\u00e9n\u00e9ficia \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:08:55 > 1:09:12) [89%] : \r\nMadame plaisir je ne demandais qu'est-ce qui vous m'avez dit en pr\u00e9parant cette \u00e9mission vous \u00eates ici en plus d'une famille assez traditionnel avec le p\u00e8re qui travaillait \u00e0 la mer, \u00e0 la maison, vous parlez de ce foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel qu'est-ce qui a chang\u00e9, selon vous, aujourd'hui, c'est quoi, c'est, c'est la vision de cette famille, vous nous avez dit les femmes travaillent plus, mais ce qu'il y a un curseur qui a chang\u00e9 dans cette vision de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:09:12 > 1:09:58) [92%] : \r\nJe pense qu'on a beaucoup entendu parler avec la gr\u00e8ve des femmes d'\u00e9galit\u00e9, je pense qu'il a r\u00e9ellement eu un changement dans la soci\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res pas 10 ann\u00e9es peut-\u00eatre, on peut parler de de des ann\u00e9es 70 o\u00f9 on voit que la femme un il a \u00e9volu\u00e9 aussi dans sa position dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et pas uniquement dans la famille et ce qui fait que, ben \u00e7a change aussi le la r\u00e9partition en fait des r\u00f4les qui \u00e9taient tr\u00e8s genre et qui sont de moins en moins genre et parce que chacun ne se restreint pas uniquement \u00e0 une t\u00e2che moi je dois \u00eatre dans ce mod\u00e8le-l\u00e0, mais les possibilit\u00e9s sont beaucoup plus ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:09:59 > 1:10:16) [91%] : \r\nLe cong\u00e9 parental, le cong\u00e9 paternit\u00e9, peut-\u00eatre d'abord, c'est aussi un combat qui vient quand m\u00eame de de la gauche, on va dire, originellement je ne sais pas si c'est parce qu'on est en \u00e2ge ni \u00e9lectoral, mais bon Monsieur Sidi, vous \u00eates aussi pour une plus grande flexibilit\u00e9, vous vous \u00eates d'accord avec cet h\u00e9ritage au fond de gauche sur le cong\u00e9 parental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:10:17 > 1:11:41) [90%] : \r\nJe ne l'appr\u00e9hende pas de la m\u00eame mani\u00e8re l'historique est assez clair sur ce genre d'avanc\u00e9e sociale comme elles sont appel\u00e9es actuellement moins l'approche que j'ai, c'est r\u00e9ellement une d\u00e9fense au contraire de valeurs et de traditions, une d\u00e9fense de une valeur \u00e0 laquelle je crois qu'il est, la famille, je l'ai dit en d\u00e9but la cellule, la plus importante dans la soci\u00e9t\u00e9 et c'est vraiment de par cet aspect que je vais venir les recettes pour faire fonctionner un cong\u00e9 parental, ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames suivant bord de l'\u00e9chiquier politique, on se trouve, on peut avoir des solutions avec simplement on va r\u00e9p\u00e9ter une fois le mot de flexibilit\u00e9, tr\u00e8s peu de nouvelles d\u00e9penses, si les semaines qui sont d\u00e9j\u00e0 accord\u00e9s \u00e9ventuellement 2 semaines de plus si on allait dans le sens des d\u00e9lais propos\u00e9s par le code projet pouvait \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re plus souple, avec des pourcentages de travail plus faible sur la longue dur\u00e9e, cela pourrait b\u00e9n\u00e9ficier non seulement pour des hommes qui pourraient voir leurs enfants grandir d\u00e8s les premiers mois pour des maires \u00e9galement qui subiraient moins discrimination \u00e0 l'embauche ou \u00e0 la progression \u00e0 la \u00e0 la promotion du fait de la peur de certains employeurs de les voir dispara\u00eetre pendant une longue dur\u00e9e et \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficieraient aussi aux employeurs qui pourraient eux- m\u00eames par des arrangements essayer de g\u00e9rer le temps d'absence, le temps de travail, de le le mod\u00e8le model\u00e9e avec les familles, donc pour toutes ces raisons, je pense qu'il y a des recettes, \u00e9galement de droite qui peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es dans une th\u00e9matique comme le cong\u00e9 paternit\u00e9 ou par an, ce serait tr\u00e8s dommage de laisser uniquement \u00e0 la gauche sont particip\u00e9 \u00e0 son \u00e9laboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:11:41 > 1:12:02) [87%] : \r\nLe poser, on a discut\u00e9 du cong\u00e9 parental maintenant alors c'est un peu de la politique \u00e0 cr\u00e9dit, hein, d'une certaine mani\u00e8re, puisqu'on n'a pas vraiment financer nos id\u00e9es soient Les 2 semaines peut-\u00eatre de plus, on va non plus car vous allez plus loin, est ce que vous avez une id\u00e9e au fond qui devrait financer ce cong\u00e9 parental \u00e9tendu sans rentrer peut-\u00eatre dans les d\u00e9tails techniques mais Conf\u00e9d\u00e9ration cantons comme une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:12:02 > 1:12:05) [91%] : \r\nConf\u00e9d\u00e9ration par les APG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:12:05 > 1:12:42) [89%] : \r\nC'est tout Monsieur Thierry, \u00e0 terme, je suis convaincu qu'une politique familiale et bien plus b\u00e9n\u00e9fique \u00e9galement \u00e9conomiquement pour l'\u00c9tat, donc \u00e0 long terme, j'imagine que je suis, je suis convaincu que les d\u00e9penses seront plus faibles que les gains si on pense \u00e0 tout l'est, toutes les d\u00e9penses accessoires qui doivent \u00eatre faites, lorsque la base d'une politique d\u00e9mographique est bas\u00e9e sur la migration, ce soit des co\u00fbts d'int\u00e9gration et des co\u00fbts li\u00e9s, des coups de de formalit\u00e9s et en attendant, malheureusement, il faut peut-\u00eatre passer par par une par des taxes que j'ai, j'esp\u00e8re \u00eatre la plus fait possible par une introduction progressive de ces mesures dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:12:42 > 1:12:50) [88%] : \r\nLe mot de la fin peut-\u00eatre pour vous Madame Figard tr\u00e8s rapidement, pour vous, le cong\u00e9 paternit\u00e9 ou le cong\u00e9 parental c'est : c'est une n\u00e9cessit\u00e9, c'est une trajectoire absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:12:50 > 1:13:04) [86%] : \r\nOui, alors si on voit la Suisse on voyait \u00e0 la carte avec la 600 rouge avant, j'ai envie de dire : il y a mati\u00e8re \u00e0 du travail, on a d\u00fb, mais pour la politique familiale, en g\u00e9n\u00e9ral, il faudrait qu'on puisse \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:13:04 > 1:13:11) [95%] : \r\nSi je peux me permettent, si j'ai bien compris de r\u00e9sumer vos propos, j'ai l'impression qu'elle vous dit peut-\u00eatre \u00e0 vous messieurs mesdames qu'attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:13:12 > 1:13:25) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs merci \u00e0 vous, \u00e0 vos invit\u00e9s, alors j'ai envie de vous faire r\u00e9agir, Jean-Fran\u00e7ois Rime Yoann Syli Jeunes UDC du canton de Vaud c'est quand m\u00eame tr\u00e8s progressiste, vous allez lui tirer les oreilles \u00e0 la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:13:25 > 1:13:38) [96%] : \r\nNon, pas du tout, je crois que l'UDC est un parti d\u00e9mocratique, on a des discussions entre nous et une fois que les discussions ont eu lieu la majorit\u00e9 prend les les positions mais c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:13:38 > 1:14:04) [88%] : \r\nQu'on a un changement de soci\u00e9t\u00e9, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne qui m'interpelle, plus particuli\u00e8rement, c'est le fait quand m\u00eame que les femmes sont de mieux en mieux form\u00e9s, si on regarde les statistiques des 2 autres, ce col, des universit\u00e9s, on a en g\u00e9n\u00e9ral au moins 50 pourcent de de femmes, je crois que \u00e7a les font tenir compte, par contre, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui me fait un peu r\u00e9fl\u00e9chir, c'est que c'est quand m\u00eame, en tout cas, si je me bats sur mon ex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:14:04 > 1:14:14) [85%] : \r\nP\u00e9rience personnel, je suis peut-\u00eatre trop vieux pour en parler, mais fait jamais trop ma femme avait plus de d'aptitude et de qualit\u00e9 pour s'occuper des enfants qui n'en aurait eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:14:15 > 1:14:19) [91%] : \r\nComment je me permets une question : comment vous pouvez l'affirmer vous \u00e7a, c'\u00e9tait un autre temps peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:14:19 > 1:14:28) [81%] : \r\nOui UCV bon bonjour 3 enfants comme ma coll\u00e8gue Pilar Carrard, donc j'ai vu savent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re quoi puisque je suis un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:14:28 > 1:14:31) [84%] : \r\nVal\u00e9rie Pierre Carraz, \u00e7a vous comprenez Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:14:32 > 1:14:39) [89%] : \r\nNon, je ne comprends pas, parce que je suis convaincu que s'il avait pu prendre un cong\u00e9 paternit\u00e9 est pass\u00e9 un peu de temps avec ses enfants et leur annonce discours aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:14:40 > 1:14:53) [86%] : \r\nMartine candidat ce que vous entendez, c'est ces 2 jeunes qui finalement se se rejoignent, on a parl\u00e9 d'un foss\u00e9 g\u00e9n\u00e9rationnel a surtout c'est, c'est ce qui reste un peu pour moi, c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s progressiste, finalement, m\u00eame de force qui sont du de centre- voire de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:14:54 > 1:15:18) [85%] : \r\nSi on est c\u00f4t\u00e9 \u00e7a alors c'est clair, mais non, on a 2 propositions sur la table, le Parlement doit d\u00e9cider le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rien mais le Parlement, la Commission a demand\u00e9 contre projet avec les 2 semaines et j'esp\u00e8re que jusque jeudi l'UDC et le PLR, un r\u00e9flexe Hong-Kong Z\u00fcrich ce sujet et que le soutien \u00e0 la fin, le contrat en mois, le corps du projet alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:15:18 > 1:15:27) [84%] : \r\nAndr\u00e9a Caroni vous, vous \u00eates aussi encore assez jeunes, jeudi, c'est l'appel lanc\u00e9 par Martine candidat ces 2 semaines, ce contre- projet passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:15:27 > 1:15:41) [75%] : \r\nJe crois qu'on et selon les majorit\u00e9s aux \u00c9tats, \u00e7a passera, moi je d\u00e9fendrai mes propositions alternatives beaucoup plus lib\u00e9rale et bas\u00e9e sur la haute responsabilit\u00e9, mais quand m\u00eame, cet \u00e9t\u00e9-l\u00e0, passera F\u00e9lix sous les grands vaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:15:41 > 1:15:46) [88%] : \r\nEt quand vous entendez les jeunes ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s progressiste qui ressort de de ce d\u00e9bat qu'est-ce que c'est amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:15:46 > 1:16:35) [89%] : \r\nIl y a une chose que ce moment nous sommes entre compte au changement pendant qu'on passe d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, c'est surtout le r\u00f4le du p\u00e8re qui a quand m\u00eame chang\u00e9 beaucoup alors aujourd'hui un homme si si Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9tait un jeune homme danse aujourd'hui, et l\u00e0 il aurait pas beaucoup de chance avec les femmes en disant j'occupe beaucoup moins et c'est plut\u00f4t \u00e0 la femme alors aujourd'hui les femmes demandent plus et moi j'invite les femmes \u00e0 demander encore plus parce que plus les femmes demandent de leur mar\u00e9e de leurs partenaires, Christine, ils doivent aussi pr\u00e9senter alors moi je travaille d\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup plus dans ce domaine que mon p\u00e8re qui passerait plus jamais dans cet g\u00e9n\u00e9rant, selon et je suis convaincu que mon fils serait encore plus 100 jours vous avez manifest\u00e9 sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, on y derni\u00e8re ai pas pu parce que j'arrive du service militaire obligatoire, vous voyez ce que je veux dire, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:16:36 > 1:16:40) [82%] : \r\nOn a pas besoin seulement des membres, on a aussi besoin d'\u00eatre ces actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (1:16:40 > 1:17:05) [92%] : \r\nEh bien, on va rester l\u00e0 pour ce soir, merci \u00e0 tous nos invit\u00e9s d'\u00eatre venu en pleine session des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, derni\u00e8re semaine de 2 sessions l'a dit le cong\u00e9 paternit\u00e9, le Conseil des \u00c9tats en d\u00e9bat ce jeudi, merci beaucoup de nous avoir suivis, nous \u00e9tions en Direct ce soir du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et une tr\u00e8s bonne semaine sur la RTS \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:17:33 > 1:17:47) [76%] : \r\nCette semaine, en action chez des nerfs, cervelas, moins 40 pourcent et Picot \u00e0 il y a un Yannick pot il y a \u00e0 moiti\u00e9 prix, Coca-Cola, moins 40 pourcent de l'air, un pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:17:49 > 1:18:01) [84%] : \r\nDans le jardin de leur sommet Hensby il se passe des choses \u00e9tonnamment belle, c'est ce que l'on raconte rafra\u00eechi toi \u00e7a m'inspire \u00e0 d\u00e9guster glac\u00e9 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (1:18:10 > 1:18:11) [84%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:18:11 > 1:18:13) [81%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:18:16 > 1:18:18) [59%] : \r\n\u00e0 Matareya et payer payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:18:32 > 1:18:39) [66%] : \r\nMoins sucr\u00e9 toujours r\u00eaver la griv\u00e8lerie fra\u00eeche vrai et j'ai d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:18:39 > 1:18:41) [81%] : \r\nMaintenant sur micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:18:41 > 1:19:00) [84%] : \r\nPeu de Point CH l'univers du son pur les \u00e9couteurs Sony Wireless WH 1000 XM 3, noir et argent pour 299 francs pour une excellente qualit\u00e9 d'image, le Sony Alpha 7 marques de pour 949 francs avec 150 francs de cashback d\u00e9cennies microSD de Point CH le prix fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:19:01 > 1:19:14) [79%] : \r\nC'est tout m\u00eame m'emm\u00e8ne un yaourt cr\u00e9meux comme tu n'en a jamais eu le nouveau Enimont m\u00e8ne faites au plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:19:19 > 1:19:24) [87%] : \r\nVous nous entendrons Festival de Lucerne les meilleurs orchestres symphoniques et les Stars du classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:19:30 > 1:19:34) [86%] : \r\nFormation et r\u00e9servations sur le site 3 fois W point Lucerne Festival Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:19:37 > 1:19:50) [85%] : \r\nComment la technique enrichi-t-elle votre vie recevez jusqu'\u00e0 1000 francs pour vos anciens appareils auditifs remplacer vos anciens appareils auditifs maintenant et devenez donateur d'appareils auditifs en Afrique du Sud, information et conditions sur le site de point com slash 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:19:55 > 1:20:08) [83%] : \r\nJuste nos sp\u00e9cialit\u00e9s d'Italie, par exemple la plate ou d'antipasti pour 5 francs 49 leur Primitivo di Mondo et pour seulement 3 francs 59 av\u00e8re d'Italie d\u00e8s le 17 juin en exclusivit\u00e9 chez Lidl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:20:09 > 1:20:12) [93%] : \r\nDepuis 10 ans, l'id\u00e9al c'est l'id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:20:12 > 1:20:13) [91%] : \r\nVous voyez cet impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:20:13 > 1:20:34) [82%] : \r\nPense qu'il faut remplacer tout le juste pour cela bien s\u00fbr n'est pas reprise on les remplace son a\u00een\u00e9 sp\u00e9cialistes mais un impact chez Carglass, si c'est possible, on le r\u00e9pare, c'est bien plus \u00e9cologique et en plus, la r\u00e9paration, c'est sans rendez- vous et en 30 minutes seulement, c'est r\u00e9gl\u00e9 et, en ce moment, toute intervention bris de glace, glace vous offre une paire de balle dessus de Lesbos chinois, donc 51 alors r\u00e9servez maintenant par t\u00e9l\u00e9phone, sur internet, ou passez tout simplement chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:20:34 > 1:20:37) [70%] : \r\nCar l\u00e0 c'est pas clair Glasgow place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:20:38 > 1:20:51) [81%] : \r\nC'est avec le plus grand soin que nous \u00e9laborons nos classes afin que vous prenez plaisir \u00e0 les partager d\u00e9guster M\u00f6venpick swissnuclear et \u00e7a, bon ils chacune M\u00f6venpick classe un point inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:21:00 > 1:21:01) [85%] : \r\nAllons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:21:02 > 1:21:12) [89%] : \r\nVoir maintenant, merci pour le petit-d\u00e9jeuner, maman, il y a tout de suite de la bonne humeur sur la table du petit-d\u00e9jeuner, rien n'est aussi bon que Nutella, Nutella, c'est le matin, qui fait la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:21:13 > 1:21:16) [79%] : \r\nNutella bio dit maintenant disponible en magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:21:19 > 1:21:21) [72%] : \r\nRemstar faste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:21:21 > 1:21:27) [88%] : \r\nVive la collecte avec chaque paquet en promo collectionne des points pour des aventures plastique en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:21:28 > 1:21:36) [89%] : \r\nJe crois, il y a changement connaissez-vous cette sensation lorsqu'on se voue corps et \u00e2me \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:21:37 > 1:21:57) [85%] : \r\nJe n'ai pas se demander qu'est ce que je gagne, mais qu'y puis-je aider et comment, que ce soit tout pr\u00e8s ou loin de chez vous, tr\u00e8s engag\u00e9 pour ceux qui Helsana engag\u00e9 pour la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:22:07 > 1:22:27) [84%] : \r\nPas \u00e7a Chingua \u00e7a ou pas accord, le Saint Ex d\u00e9clare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:22:27 > 1:22:32) [91%] : \r\nLa Poste est l\u00e0 pour plus de 8 millions de personnes en Suisse Klaus oui pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:22:34 > 1:22:35) [93%] : \r\nSavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:22:35 > 1:22:54) [83%] : \r\nProfitez des longues journ\u00e9es ensoleill\u00e9es avec les meilleurs Aldi Suisse steaks de coups de peur \u00e0 9 99 Tempranillo \u00e0 8 99, charbon de bois \u00e0 seulement 4 99 retrouvez bien plus d'offres dans votre filiale ou sur derri\u00e8re le grill point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:22:54 > 1:22:55) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:23:10 > 1:23:12) [84%] : \r\nMerci de sublimer chacun de nos moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT44 (1:23:58 > 1:24:01) [81%] : \r\n\u00e0 l'Gornergrat d'accord Val\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT44 (1:24:15 > 1:24:18) [98%] : \r\nD\u00e9part donn\u00e9 \u00e0 11 heures 10 \u00e0 11 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT44 (1:24:20 > 1:24:33) [79%] : \r\n\u00e7a les petits moments c'est encore que si \u00e7a vient sur le trottoir, c'est parfait 201 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir aujourd'hui 201 kilom\u00e8tre et sans 76 coureurs au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:25:18 > 1:25:24) [71%] : \r\nLa carte d'acc\u00e8s dans un cas, comparaissait Habib de 5 secondes de retard pour le peloton, il y a un tremplin disent-ils pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:25:25 > 1:25:30) [87%] : \r\nOui, bonjour, c'est Cyril du Tour, donc on on est en approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:25:32 > 1:25:44) [91%] : \r\nOui, non mais c'est bien trop t\u00f4t, les h\u00e9licopt\u00e8res sont pas encore l\u00e0, vous avez un peu de temps un kilom\u00e8tre sur la droite, au bord de la route du tour parfait parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:25:47 > 1:25:55) [73%] : \r\nAllo l'\u00e9cole soutient que lors de la premi\u00e8re heure du course leur voiture le tapis et 43, qui r\u00e9side car de 3 6 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:25:55 > 1:26:00) [75%] : \r\n43,6 kilom\u00e8tres souvent quand m\u00eame si on aurait ce que l'horaire c'\u00e9tait 44.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:26:05 > 1:26:07) [85%] : \r\nCombien compteur 82.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:26:12 > 1:26:35) [82%] : \r\nRome pr\u00eat \u00e0 partir, bonjour monsieur Trichet bonjour Cyril voil\u00e0 vous avez temps hein, pouvez vous avez fait encore faire un petit arr\u00eat hein, ils en ont bris\u00e9 sont pas l\u00e0 tout de suite parce qu'ils vont tourner tout le temps hein pendant jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de la course \u00e0 pour faire une petite pause et combien de temps la cha\u00eene, on va y aller, 3 quarts d'art pr\u00e8s est sur l'\u00eele de autres l'horaire exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:26:42 > 1:26:47) [86%] : \r\nVu d'en haut, c'est encore plus beau, c'est superbe, on a su gagner des fois il faut savoir faire des compliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:26:48 > 1:27:29) [80%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le concours, hein, c'est \u00e7a, alors l\u00e0, vous \u00eates diable on avait Bernard Hinault, Christian Prudhomme, qui s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 notre visuel, le v\u00e9lo, l\u00e0, il avait fait le tour du monde sur la fait chez nous en 2011 en Alg\u00e9rie depuis No\u00ebl et c'est tout : vous vous \u00eates des sportifs oui c'est pas mais nous on vieillit un agriculteur \u00e7a faire pas et comment ah si je pouvais \u00eatre trouv\u00e9 les photos, paf, je tombe dessus, regarde \u00e7a Christian Bernard Th\u00e9venet, c'est pas du village, \u00e7a je me souviens, si c'\u00e9tait le village d\u00e9part de Saint-Gilles de d\u00e9boires, les gens s'imaginent pas parce que ces 30 secondes de Thierry, mais c'est un non Barilla pr\u00e9paration pr\u00e9paration c'est c'est \u00e9norme les plans Moussa \u00e0 l'\u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:27:33 > 1:27:40) [79%] : \r\nBonsoir Fran\u00e7ois, on va faire une petite \u00e9chapp\u00e9e l\u00e0 on philo \u00e0 rendez- vous FNSEA merci Fran\u00e7ois, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:28:05 > 1:28:07) [92%] : \r\nOui, on s'est mis \u00e0 pied, d'Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:28:08 > 1:28:32) [81%] : \r\nPour r\u00e9aliser, disons un visuel qui va \u00eatre certainement le plus beau visuel du Tour de France, je, je, Jean-Philippe Paris donc le th\u00e8me, cette ann\u00e9e, vous ne connaissez pas, voil\u00e0, c'est la main alors la main, elle donne, elle prend, elle sert \u00e0 plein chose votre cliente, Bernard Hinault et CV, il voulait montrer que ce sont des hommes et des femmes qui sont derri\u00e8re, en revanche, ce pas facile \u00e0 faire, je vais m\u00eame en danger il filles un esprit sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:28:41 > 1:28:44) [82%] : \r\n\u00e7a passe mal r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:28:52 > 1:29:01) [93%] : \r\nIls sont \u00e0 bloc mais on disait il y a eu quelques changements et l\u00e0 ils ont pas eu bien des informations par rapport au aux h\u00e9licopt\u00e8res, j'ai l'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:29:04 > 1:29:06) [92%] : \r\nParce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 comme cela qui tourne depuis une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:29:08 > 1:29:09) [81%] : \r\nMais il voulait pas s'arr\u00eater, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (1:29:12 > 1:29:17) [79%] : \r\nVoil\u00e0 un grand chez vous la valeur au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:29:20 > 1:29:22) [78%] : \r\nLes en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:29:22 > 1:29:37) [83%] : \r\nCombien de temps et de pr\u00e9parer si on a pour \u00e9crire, agriculteur du 29 c'est une journ\u00e9e \u00e0 disposer les Rh\u00f4ne faire le coeur entre enrubann\u00e9 et disposer c'est une grosse demi- journ\u00e9e, \u00e0 savoir qu'il avait 10 tracteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:29:38 > 1:29:42) [83%] : \r\nBen, c'\u00e9tait presque bien sombre alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:30:20 > 1:30:37) [81%] : \r\nDans la voiture du double vainqueur du tournoi fran\u00e7ais entre m\u00eame ont pris place le quintuple vainqueur du ciao Bernard non Bernard qui remportait son 1er tour en 1978 il y a d\u00e9j\u00e0 40 ans 45 secondes pour les palmar\u00e8s.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:22:30Z", "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "medias": [{"id": "1784703", "comment": "bruit parasite 00:20:23:05 /", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049016", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AE4E8219-1868-44B2-BC31-27F8AC9F709A", "internalArchiveId": "AE4E8219-1868-44B2-BC31-27F8AC9F709A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Coupe du Monde f\u00e9minine de football cartonne en France, mais l'\u00e9quipe de Suisse est absente : interview de Ga\u00eblle Thalmann, footballeuse, gardienne de l'\u00e9quipe de Suisse de football f\u00e9minin ", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "- La Coupe du Monde f\u00e9minine de football cartonne en France. L'\u00e9quipe de Suisse est absente. C'est rageant de ne pas \u00eatre de la f\u00eate ?\r\n- Ce Mondial femme est-il d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite pour votre sport (audience et int\u00e9r\u00eat) ?\r\n- C'est une reconnaissance que vous attendiez ?\r\n- Les stades sont pleins. Cet engouement va-t-il se prolonger apr\u00e8s l'\u00e9v\u00e9nement ?\r\n- Vous attendez des retomb\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des sponsors ?\r\n- L'engouement, c'est li\u00e9 au sport ou \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement ?\r\n- Nous sommes en pleine vague de corrections des in\u00e9galit\u00e9s \u00ab Homme - Femme \u00bb , l'int\u00e9r\u00eat actuel pour le football pratiqu\u00e9 par les femmes peut-il jouer un r\u00f4le politique ?", "durationSec": 585, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495218", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["football f\u00e9minin", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["football f\u00e9minin"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Ga\u00eblle Thalmann, capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de football", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Ga\u00eblle Thalmann, capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de football / LME_2019-06-17T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Ga\u00eblle Thalmann, capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de football / LME_2019-06-17T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10495247", "ece-10495218"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:21Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt les gardiennes, ou gardiens c'\u00e9tait Ga\u00eblle de foot de l'\u00e9quipe suisse a Ga\u00eblle Thalmann est notre invit\u00e9 ce fait, hein, j'allais vous dire pourquoi Henri, vous \u00eates plus Capitaine en fait j'ai jamais \u00e9t\u00e9 Capitaine alors j'ai dit : j'ai dit : j'ai fait une grosse erreur gardienne, \u00e7a c'est juste, c'est juste Xavier Alonso c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nBonjour Ga\u00eblle Thalmann bonjour, donc c'est ma faute, c'est moi qui l'ai promu, j'\u00e9tais tellement contente qu'elles viennent ici la Coupe du monde de foot cartonne en France, la Suisse n'est pas de la f\u00eate, c'est un peu rageant, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s rageant quand on voit l'engouement qui en France en ce moment, le nombre de spectateurs qui vont qui vont voir les matchs, la f\u00eate qui a tout autour des stades, comme il avait, il y a 4 ans, au Canada, o\u00f9 on avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [73%] :\r\nLa non aucun qui venu jusqu'en huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [87%] :\r\nQu'huiti\u00e8mes de finale exactement la non- qualification en tout cas pour moi \u00e7a br\u00fble encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [87%] :\r\n\u00e7a br\u00fble encore, est ce que ce Mondial femme c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite, quoi qu'il arrive, pour votre sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [94%] :\r\nJe pense que vu, vu l'engouement qu'il y a aussi dans les m\u00e9dias, dans tout le monde, je pense que oui, \u00e7a c'est une r\u00e9ussite, et j'esp\u00e8re que que \u00e7a va continuer sur cette lanc\u00e9e -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [97%] :\r\nC'est une reconnaissance que que vous attendiez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [91%] :\r\nUne une reconnaissance qu'on attendait mais une chose peut-\u00eatre aussi un peu du vu les prestations le le les performance qui s'am\u00e9liore et les investissements que que les f\u00e9d\u00e9rations et les clubs font chaque ann\u00e9e dans dans le foot f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nAlors maintenant les stades sont pleins, il faut esp\u00e9rer que cet engouement va se prolonger au-del\u00e0 de l'\u00e9v\u00e9nement, comment est -ce que vous analysez cette suite ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\n\u00e7a reste toujours un peu compliqu\u00e9 de de remplir les stades, dans certains pays \u00e7a d\u00e9pend aussi du niveau de la division en France certains matches attirent beaucoup beaucoup de public compte Lyon ou Paris joue mais compte c'est d'autres \u00e9quipes qui jouent, c'est, c'est un peu plus compliqu\u00e9, c'est la m\u00eame chose en Italie, o\u00f9 je joue mon club a d\u00e9j\u00e0 peu de spectateurs chez les hommes, chez nous c'est encore moins, mais quand on a des affiches comme compte la You vous le Milan, c'est clair que \u00e7a attire plus de monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [90%] :\r\nEst ce qu'il y aura des retomb\u00e9es c\u00f4t\u00e9 sponsors, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nPour pour les faire f\u00e9d\u00e9ration qui qui participe pour les joueuses qui participent, il y aura \u00e9videmment des des retomb\u00e9es sponsors parce que les joueuses d'un certain niveau, ont des sponsors priv\u00e9s et les f\u00e9d\u00e9rations aussi ont des contrats avec des sponsors qui est qui les r\u00e9mun\u00e8re en cas de des gens en 4 participations, mais \u00e9galement en cas de victoire ou de de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [94%] :\r\nNous sommes en pleine vague de correction des in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes, on vient d'\u00e9couter la signature de notre coll\u00e8gue est ce que l'int\u00e9r\u00eat actuel pour le football pratiqu\u00e9 par des femmes peut -il jouer un r\u00f4le politique un r\u00f4le militant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nCertainement dans le football f\u00e9minin, \u00e7a fait, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on commence bas pour un pas avoir l'\u00e9galit\u00e9 m'avoir au moins un traitement \u00e9gal \u00e9quitable surtout parce que je pense pas, au vu des sponsors et de l'argent que g\u00e9n\u00e8re le football masculin, qu'on puisse pr\u00e9tendre l'\u00e9galit\u00e9 mais au moins l'\u00e9quit\u00e9 parce que l'engagement des filles des femmes elles-m\u00eames que que celui des hommes, si ce n'est plus, parce que vu que nos arri\u00e8res ne sont pas assur\u00e9s, nous \u00e9tudions, nous faisons des apprentissages alors que souvent chez les hommes, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [90%] :\r\nLe Ballon d'Or Ada Berg et f\u00e2ch\u00e9e contre sa f\u00e9d\u00e9ration norv\u00e9gienne, elle ne joue pas la Coupe du monde, tout comme l'\u00e9quipe des USA qui, pour cause de diff\u00e9rence de primes est tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 avec sa f\u00e9d\u00e9ration, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nJe pense que c'est des gestes forts que les joueuses des \u00c9tats-Unis peuvent se permettre Canada \u00e9gard peut se permettre aussi, il faut aussi mesurer la la cons\u00e9quence de son geste, parce que, \u00e0 23 ans, elle perd 1 mondial et, pour tout sportif, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e, donc c'est clair qu'il faut aussi passe forc\u00e9ment seulement la critiquer, moi aussi, voir le geste dans dans cet environnement l\u00e0 les \u00c9tats-Unis au niveau f\u00e9minin gagne beaucoup plus que les hommes ont beaucoup plus de succ\u00e8s que les hommes sont beaucoup moins, alors que dans leur pays, c'est des Stars, elle g\u00e9n\u00e8re aussi beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [94%] :\r\nLes audiences TV aux \u00c9tats-Unis qui sont sup\u00e9rieures pour les femmes que pour les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [91%] :\r\nExactement, donc leur combat pour moi et juste celui Dada et Gerber Ga\u00eblle \u00e9galement la F\u00e9d\u00e9ration norv\u00e9gienne a donn\u00e9 les m\u00eames les m\u00eames primes aux femmes qu'aux hommes, son combat est plus sur la base sur sur un fond parce que c'est pas seulement une question d'argent, c'est \u00e9galement une question de et surtout une question de traitement juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [87%] :\r\nEst ce que l'ASF vous traite bien vous en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [90%] :\r\nL'ASF ne traite toujours mieux, surtout ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec nos qualifications au Mondial et \u00e0 l'Euro, ils ont augment\u00e9 nos nos remboursements quotidien content quand on est encore avec l'\u00e9quipe nationale et notre visibilit\u00e9 a \u00e9galement augment\u00e9 dans les m\u00e9dias, gr\u00e2ce au travail de l'ASF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [94%] :\r\nRevenons \u00e0 cette Coupe du monde actuel, c'est qui votre \u00e9quipe de coeur puisqu'il n'y a pas la Suisse, il faut bien se reporter vers quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [85%] :\r\nC'est dire, de dire que la France et l'\u00e9quipe de Jean-Pierre en toc romande, c'est vraiment un autre gr\u00e8ve Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [86%] :\r\nVous jouez en Italie peut-\u00eatre la Squadra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [91%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut, si elle continue sur sa lanc\u00e9e sur cette vague d'enthousiasme qu'elle a, qu'elle a suscit\u00e9es dans dans tout le pays, elle peut cr\u00e9er une surprise apr\u00e8s aller jusque jusqu'en finale, \u00e7a sera peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9, il faudra voir mais un je pense que oui, la, la France, les \u00c9tats-Unis ont de tr\u00e8s bons atouts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [96%] :\r\nOui, vous avez regard\u00e9 beaucoup de matches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [88%] :\r\nJ'en ai regard\u00e9 quelques-uns oui j'\u00e9tais surprise ont bien de de la Hollande et et de du Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nQui vous a \u00e9limin\u00e9 en match de barrage, qui nous a \u00e9limin\u00e9 en match de barrage c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [89%] :\r\nExactement les championnes d'Europe \u00e9taient dans la dans les matchs de barrage, donc \u00e7a montre aussi le le peu d'\u00e9cart qu'il y a entre les les \u00e9quipes nationales europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [88%] :\r\nJustement, on a vu \u00e0 13 \u00e0 0 entre les USA et la Tha\u00eflande en faveur des USA, \u00e9quipe championne du monde, la diff\u00e9rence de niveau entre certaines \u00e9quipes et grands trop grands est -ce que est -ce que vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont dans leurs rangs que des joueuses professionnelles qui font \u00e7a tous les jours, qui qui qui n'ont pas \u00e0 s'occuper de d'autres choses, alors que certains pays non pas du tout de professionnels et c'est des c'est des personnes qui vont s'entra\u00eener le soir comme peut-\u00eatre un joueur de 5\u00e8me Ligue 1 donc cette claire que \u00e7a \u00e7a explique un petit peu et puis oui des r\u00e9sultats comme \u00e7a, m\u00eame si, s'il n'y avait que des \u00e9quipes professionnelles, \u00e7a peut arriver, on a vu dans le Mondial masculin que l'Allemagne avait battu le Br\u00e9sil je suis, je me trompe 7 0 en demi- finale, donc c'est des choses qui peuvent arriver, mais qui ne devrait pas arriver trop souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [86%] :\r\nPas trop souvent un peu de mauvais esprit, mais envers les hommes gagnent Thalmann si vous me le permettez, les femmes sont beaucoup plus fair-play, on ne voit pas que joueuse se rouler simuler \u00e0 tout va, au moindre contact le temps de jeu, calcul\u00e9 par et a le temps de jeu effectif est beaucoup plus important, c'est d\u00fb \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [93%] :\r\nC'est dur, c'est dur de dire apr\u00e8s critiquer comme \u00e7a, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les hommes, je pense que c'est pas juste non plus, il y a certainement aussi des des joueuses un peu plus tricheuse chez les femmes, mais je pense que certainement l'argent qu'il y a chez les hommes, peut \u00eatre une cause de de certains mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [95%] :\r\nVous \u00eates en train de nous dire que le le football au f\u00e9minin n'est pas encore pourri par le professionnalisme, le trop d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [91%] :\r\nMais j'esp\u00e8re qu'est que m\u00eame si, s'il y a plus d'argent, plus d'argent qui arrive, il ne deviendra pas pourri parce que c'est aussi un sport qui s'adresse peut-\u00eatre un un autre public que le foot masculin, on voit beaucoup de familles dans dans les tribunes, je veux et j'esp\u00e8re que \u00e7a restera comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [92%] :\r\nIl y a moins de hooliganisme, effectivement, c'est quelque chose qui a beaucoup plus, beaucoup plus familial, c'est du, c'est d\u00fb \u00e0 quoi la fra\u00eecheur qui est que que que que qu'apportent les joueuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [89%] :\r\nC'est, c'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a c'est certainement parce qu'\u00e0 la base c'est c'est des amis et c'est c'est la famille qui venait voir et puis petit \u00e0 petit, peut-\u00eatre en invitant des \u00e9coles en invitant des jeunes cesse ce groupe l\u00e0 de de supporters qui qui viennent au stade et et des petites filles peut-\u00eatre r\u00e9ussi \u00e7a trouve \u00e0 trouver des exemples sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [98%] :\r\nGa\u00eblle Thalmann merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T06:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thalmann, Ga\u00eblle", "role": "footballeuse, gardienne de l'\u00e9quipe de Suisse de football f\u00e9minin ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B52A44A-0A61-4E20-87D0-2213F2BB5088", "internalArchiveId": "0B52A44A-0A61-4E20-87D0-2213F2BB5088", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Hong Kong, 2 millions de personnes, selon les organisateurs, ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission de Carrie Lam, la dirigeante du territoire qui est toujours en place mais qui a fait machine arri\u00e8re en suspendant son projet de loi d'extradition vers la Chine continentale : Interview d'Anson Chan, ancienne Premier Secr\u00e9taire de l'administration de Hong Kong ", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "A la volont\u00e9 du peuple\"... chanson tir\u00e9e de la com\u00e9die musicale \"Les Mis\u00e9rables\", d'apr\u00e8s Victor Hugo... chanson reprise par la mar\u00e9e humaine qui a d\u00e9ferl\u00e9 hier \u00e0 nouveau dans les rues de Hong-Kong.\r\n2 millions de personnes, si l'on en croit le d\u00e9compte des organisateurs, qui r\u00e9clamaient la d\u00e9mission de Carrie Lam. La dirigeante du territoire est toujours en place mais elle a fait machine arri\u00e8re en suspendant son projet de loi d'extradition vers la Chine continentale. Cette loi qui avait d\u00e9clench\u00e9 une semaine de tensions intenses, de violences entre manifestants et policiers.\r\nMichael Peuker, cette semaine, vous l'avez pass\u00e9e \u00e0 Hong-Kong. vous avez pu rencontrer Anson Chan (Anne-Sonne Tchanne), ancienne num\u00e9ro deux du territoire, au pouvoir entre 1993 et 2001.\r\n  1'11''\r\n((oui. Elle a \u00e9t\u00e9 premier secr\u00e9taire de l'administration. Si on devait comparer le dirigeant du territoire, le chef de l'ex\u00e9cutif, \u00e0 un pr\u00e9sident, alors le premier secr\u00e9taire serait le premier ministre. Anson Chan a donc occup\u00e9 ce poste cl\u00e9 durant les derni\u00e8res ann\u00e9es de la domination britannique. Et elle est rest\u00e9e \u00e0 ce poste apr\u00e8s la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine. J'ai \u00e9videmment commenc\u00e9 par lui demander sa r\u00e9action face aux troubles de la semaine derni\u00e8re.\r\nAnson Chan 1\u00a0: \r\n\"Vous avez vu le vrai esprit de Hong Kong. Ce que j'appelle la volont\u00e9 indomptable du peuple hongkongais \u00e0 son meilleur niveau. Aux yeux de beaucoup ce projet de loi c'est juste la goutte qui a fait d\u00e9border le vase. Il est survenu \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie d'actions du gouvernement local et de P\u00e9kin. Il y a eu l'exclusion de certains membres de notre parlement, les jeunes activistes du mouvement des parapluies emprisonn\u00e9s, et le gouvernement a r\u00e9cemment ressuscit\u00e9 de tr\u00e8s anciennes lois coloniales pour faire taire les voix dissidentes. Donc oui, les gens ont atteint un point de rupture.\"\u00a0\u00a0\u00a0 \r\nPour elle, cette crise marque un tournant. Face au d\u00e9sespoir de ne pas \u00eatre entendu, les jeunes ont recouru \u00e0 la force. Une force qu'elle d\u00e9plore, mais qu'elle ne condamne pas. Au contraire, elle la comprend.))\r\n***Anson Chan d\u00e9nonce les atteintes \u00e0 l'autonomie du territoire. Est-ce qu'elle peut dire quand, exactement, elle a senti la main de P\u00e9kin se resserrer\u00a0?\r\n  1'31''\r\n((C'est venu progressivement. Au d\u00e9part, la Chine a honor\u00e9 sa promesse d'autonomie du territoire\u00a0garantie 50 ans par le principe \u00ab\u00a0Un pays, deux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb. Une \u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e \u00e0 2047.\r\nAnson Chan 2\u00a0:\r\n\"Je suis rest\u00e9e num\u00e9ro deux du gouvernement 4 ans apr\u00e8s la r\u00e9trocession. Et pendant cette p\u00e9riode, P\u00e9kin a veill\u00e9 \u00e0 respecter scrupuleusement ses engagements envers le peuple de Hong Kong. Jamais la Chine n'a tent\u00e9 d'interf\u00e9rer en aucune mani\u00e8re. Mais cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, et particuli\u00e8rement les r\u00e9centes ann\u00e9es, on a assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9rosion r\u00e9guli\u00e8re de nos droits et de nos libert\u00e9s. Le parti communiste, par l'entremise du bureau de liaison qui repr\u00e9sente le gouvernement de P\u00e9kin ici \u00e0 Hong-Kong, interf\u00e8re d\u00e9sormais constamment dans l'administration du territoire. Et parce que l'argent parle souvent tr\u00e8s fort, la Chine parvient \u00e0 rallier le milieu des affaires. Ca c'est aussi un de nos probl\u00e8mes.\"\r\nVous l'entendez, pour Anson Chan, les hongkongais ont leur part de responsabilit\u00e9 dans la perte de libert\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nAnson Chan 3\u00a0:\r\n\"Lorsque Chris Patten a quitt\u00e9 Hong Kong en tant que dernier gouverneur britannique, il avait dit\u00a0: j'ai moins peur de la Chine et de ses tentatives de fragiliser le principe \u00ab\u00a0un pays deux syst\u00e8me\u00a0\u00bb que des actions du peuple hongkongais lui-m\u00eame. Et il avait raison. Regardez tous les gens dans notre secteur des affaires. Ils suivent la ligne qu'on leur dicte par peur des r\u00e9percussions de la Chine s'ils ne rentrent pas dans le rang. Je r\u00eave souvent que nos hommes d'affaires fassent preuve de plus de courage.\"\r\nAnson Chan ne cache pas une certaine d\u00e9ception. Mais je l'ai aussi sentie tr\u00e8s admirative face au soul\u00e8vement populaire de la semaine derni\u00e8re.))\r\n***Beaucoup de Hongkongais sont plut\u00f4t pessimistes quant au futur de Hong-Kong, surtout apr\u00e8s 2047. Elle voit l'avenir comment ?\r\n  1'18''\r\n((Elle l'admet, la conjoncture actuelle n'est pas bonne. mais contrairement \u00e0 d'autres elle n'est pas pessimiste.\r\nAnson Chan 4\u00a0:\r\n\"Les partisans de la ligne dure, les faucons de P\u00e9kin pensent \u00e9videmment qu'ils n'ont plus besoin de Hong-Kong. Ils sont certains que le reste du monde veut faire des affaires avec eux \u00e0 n'importe quelle condition. En plus, ils voient Hong-Kong comme une \u00e9pine dans le pied\u00a0: on manifeste pour le vote universel et pour la garantie de nos droits et de nos libert\u00e9s. Mais il ne faut jamais oublier que la hi\u00e9rarchie chinoise n'est pas une structure monolithique. Il y a des voix tr\u00e8s vari\u00e9es. Mais dans les circonstances actuelles ce ne sont pas ces voix mod\u00e9r\u00e9es que l'on entend, mais celle des faucons. Mais il y a des officiels chinois qui comprennent l'importance du maintien du principe \u00ab\u00a0Un pays, deux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb. Et qui sait\u00a0? Les voix mod\u00e9r\u00e9es pourraient bien regagner en influence un de ces jours.\"\r\nMais pour regagner en influence, il faudrait que la Chine se sente forte. Pour Anson Chan, le probl\u00e8me c'est que P\u00e9kin reste f\u00e9brile face \u00e0 l'exemple de Hong-Kong...\r\nAnson Chan 5\u00a0:\r\n\"Les dirigeants chinois devraient avoir suffisamment confiance dans leur propre leadership pour laisser vivre Hong-Kong et nous laisser continuer avec notre autonomie. Apr\u00e8s tout, quel danger repr\u00e9sente 7,3 million de personnes \u00e0 un pays de 1.3 milliards d'habitants devenu la deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale\u00a0? Ca montre que les dirigeants se sentent menac\u00e9s.\"))\r\n***L'avenir de Hong-Kong passerait donc par une Chine forte. Mais, franchement, on voit mal un r\u00e9gime autoritaire l\u00e2cher du lest, non\u00a0?\r\n  0'59''\r\n((Oui. Mais jamais elle ne parle pas de r\u00e9gime autoritaire. Anson Chan est une des rares qui croit encore \u00e0 l'ouverture politique de P\u00e9kin\r\nAnson Chan 6\u00a0:\r\n\"Nous croyons \u00e0 un changement en Chine m\u00eame si aujourd'hui tout le monde semble d\u00e9sesp\u00e9rer face \u00e0 l'absence d'avanc\u00e9e d\u00e9mocratique dans le pays depuis son accession \u00e0 l'Organisation Mondiale du Commerce en 2001. Mais je vais vous dire: la raison pour laquelle il n'y a pas eu de changement, c'est parce que le reste du monde a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content de faire affaire avec la Chine au d\u00e9triment de ses valeurs. Vous avez tous encourag\u00e9 la Chine \u00e0 penser que vous ne vous souciez pas de vos valeurs, et qu'elle peut donc tout pi\u00e9tiner et imposer au monde ses propres conditions. Les assauts contre Hong-Kong, c'est autant la faute de la communaut\u00e9 internationale que la faute de la Chine.\"\r\nOr le monde se r\u00e9veille \u00e0 commencer par l'occident. Et Anson Chan met beaucoup d'espoirs dans ce sursaut. Trop d'espoir\u00a0? Difficile \u00e0 dire. Elle le dit elle-m\u00eame: tout change tr\u00e8s vite. Quand Xi Jinping est arriv\u00e9 au pouvoir, la Chine \u00e9tait beaucoup plus ouverte. Impossible de dire o\u00f9 en sera le pays dans 5 ans.))", "durationSec": 371, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495304", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Hong-Kong", "P\u00e9kin", "Chine"], "thematicThemes": ["colonisation", "ind\u00e9pendantisme", "manifestation politique"], "alternativeTitle": ["Rencontre \u00e0 Hong-Kong avec Anson Chan, ancienne num\u00e9ro deux du territoire / TUM_2019-06-17T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495304"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:21Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [95%] :\r\n\u00e0 la volont\u00e9 du peuple, chanson tir\u00e9e de la com\u00e9die musicale Les Mis\u00e9rables d'apr\u00e8s Victor Hugo chanson reprise par la mar\u00e9e humaine qui a d\u00e9ferl\u00e9 hier \u00e0 nouveau dans les rues de Hong-Kong, 2 millions de personnes, si l'on en croit le d\u00e9compte des organisateurs qui r\u00e9clamaient la d\u00e9mission de Carrie Lam, la dirigeante du territoire est toujours en place, mais elle a fait machine arri\u00e8re en suspendant son projet de loi d'extradition vers la Chine continentale, cette loi qui avait d\u00e9clench\u00e9 une semaine de tensions intenses de violences entre manifestants et policiers Michael Peuker cette semaine, vous l'avez pass\u00e9e \u00e0 Hong-Kong, vous avez puis rencontrer Hanson Chan, l'ancienne num\u00e9ro 2 du territoire au pouvoir entre 1993 et 2001. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nOui, elle a \u00e9t\u00e9 1er secr\u00e9taire de l'administration, alors si on devait comparer le dirigeant du territoire, le chef de l'ex\u00e9cutif un pr\u00e9sident alors le 1er secr\u00e9taire serait le 1er ministre Hansson Chan a donc occup\u00e9 ce poste cl\u00e9 durant les derni\u00e8res ann\u00e9es de la domination britannique allait rester \u00e0 ce poste apr\u00e8s la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine, j'ai \u00e9videmment commenc\u00e9 par lui demander sa r\u00e9action face aux troubles de la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [87%] :\r\nAlors si vous avez Francfort quand on se perd, vous avez vu le vrai esprit de Hong-Kong, ce que j'appelle la volont\u00e9 indomptable du peuple hongkongais \u00e0 son meilleur niveau apporte \u00e0 Clermont Spaak pkos \u00e9tait Scrabble aux yeux de beaucoup ce projet de loi, c'est juste la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, il est survenu \u00e0 la suite d'une s\u00e9rie d'actions du gouvernement local et de P\u00e9kin, ce qu'il y a eu l'exclusion de certains membres de notre parlement yards les jeunes activistes du mouvement des parapluies emprisonn\u00e9s et le gouvernement a r\u00e9cemment ressuscit\u00e9 de tr\u00e8s anciennes lois coloniales pour faire taire les voix dissidentes cette colonie au lance- j'attrape, donc oui, les gens ont atteint un point de rupture, moi \u00e7a Pippo Quint\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nPour elle, cette crise marque donc un tournant face au d\u00e9sespoir de ne pas \u00eatre entendu, les jeunes ont recouru \u00e0 la force, une force qu'elle d\u00e9plore mais qu'elle ne condamne pas, au contraire, la comprend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\nHansson Chan d\u00e9nonce les atteintes \u00e0 l'autonomie du territoire est ce qu'elle peut dire quand exactement elle a senti la main de P\u00e9kin se resserrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nAh c'est venu progressivement au d\u00e9part, la Chine a honor\u00e9 sa promesse d'autonomie du territoire garantit 50 ans par le principe un pays, 2 syst\u00e8mes, une \u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e \u00e0 2000 47. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, je suis rest\u00e9e num\u00e9ro 2 du gouvernement, 4 ans apr\u00e8s la r\u00e9trocession et pendant cette p\u00e9riode, P\u00e9kin a veill\u00e9 \u00e0 respecter scrupuleusement ses engagements envers le peuple de Hong Kong, jamais la Chine n'a tent\u00e9 d'interf\u00e9rer en aucune mani\u00e8re, mais ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et particuli\u00e8rement les r\u00e9centes ann\u00e9es, on a assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9rosion r\u00e9guli\u00e8re de nos droits et de nos libert\u00e9s, le Parti communiste, par l'entremise du bureau de liaison qui repr\u00e9sente le gouvernement de P\u00e9kin ici \u00e0 Hong-Kong interf\u00e8re d\u00e9sormais constamment dans l'administration du territoire Akram, c'\u00e9tait un flic et parce que l'argent parle souvent tr\u00e8s fort la Chine parvient \u00e0 rallier le milieu des affaires, \u00e7a, c'est aussi un de nos probl\u00e8mes One Omar propres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [88%] :\r\nVous l'entendez pour Hansson Chan Les Hongkongais ont leur part de responsabilit\u00e9 dans la perte de libert\u00e9s, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [93%] :\r\nWhen clause pas lorsque Chris Patten a quitt\u00e9 Hong Kong en tant que dernier gouverneur britannique, il avait dit j'ai moins peur de la Chine et de ses tentatives de fragiliser le principe un pays, 2 syst\u00e8mes que des actions du peuple hongkongais lui- m\u00eame et il avait raison, regardez tous les gens dans notre secteur, des affaires, ils suivent la ligne qu'on leur dicte par peur des r\u00e9percussions de la Chine, s'ils ne rentrent pas dans le rang, je r\u00eave souvent que nos hommes d'affaires fassent preuve de plus de courage opaque pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [93%] :\r\nHansson Chan ne cache pas une certaine d\u00e9ception, mais je l'ai aussi sentie tr\u00e8s admirative face au soul\u00e8vement populaire de la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nBeaucoup de Hongkongais Michael sont plut\u00f4t pessimistes quant au futur de Hong-Kong, surtout apr\u00e8s 2047 cette fameuse date elle voit l'avenir comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nAlors elle l'admet : un, la conjoncture actuelle n'est pas bonne mais, contrairement \u00e0 d'autres, elle n'est pas pessimiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [92%] :\r\nTara dans une sc\u00e8ne Pelletier, les partisans de la ligne dure, les faucons de P\u00e9kin pensent \u00e9videmment qu'ils n'ont plus besoin de Hong-Kong, ils sont certains que le reste du monde veut faire des affaires avec eux \u00e0 n'importe quelles conditions, en plus il va Hong-Kong comme une \u00e9pine dans le pied, on manifeste pour le vote universel et pour la garantie de nos droits et de nos libert\u00e9s mais il ne faut jamais oublier que la hi\u00e9rarchie chinoise n'est pas une structure monolithique, il y a des voix tr\u00e8s vari\u00e9es, mais dans les circonstances actuelles, ce ne sont pas ces voix mod\u00e9r\u00e9es et que l'on entend mais c'est un des faucons puis mais il y a des officiels chinois qui comprennent l'importance du maintien du principe un pays, 2 syst\u00e8mes, et qui sait les voix mod\u00e9r\u00e9es pourraient bien regagner en influence sein de s\u00e9jour NSN c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [95%] :\r\nPour regagner en influence, il faudrait que la Chine se sente forte pour Hansson Chan, le probl\u00e8me c'est que P\u00e9kin reste f\u00e9brile actuellement face \u00e0 l'exemple de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [84%] :\r\nPeu Chan de Leadership Chotard, sauf les dirigeants chinois devraient avoir suffisamment confiance dans leur propre Leadership pour laisser vivre Hong-Kong et nous laisser continuer avec notre autonomie apr\u00e8s tout nous quel danger repr\u00e9sente 7 3 millions de personnes, un pays de1,3 milliard d'habitants, devenu la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, \u00e7a montre que les dirigeants se sentent menac\u00e9s, les 2 chefs Asmara fait Wanadoo le Christiane sa cure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [94%] :\r\nMais l'avenir de Hong-Kong passerait donc par une Chine forte mais franchement, on voit mal un r\u00e9gime autoritaire l\u00e2cher du lest, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [95%] :\r\nOui, mais elle ne parle pas de r\u00e9gime autoritaire Hanson Chan est une des rares qui croit encore \u00e0 l'ouverture politique de la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [94%] :\r\nOui, peu se paye d'a\u00e9robic nous croyons un changement Chine m\u00eame si aujourd'hui tout le monde semble d\u00e9sesp\u00e9rer face \u00e0 l'absence d'avanc\u00e9e d\u00e9mocratique dans le pays depuis son accession \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce en 2001 mais je vais vous dire la raison pour laquelle il n'y a pas eu de changement, c'est parce que le reste du monde, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content de faire affaire avec la Chine, au d\u00e9triment de ses valeurs, vous avez tous encourag\u00e9 la Chine \u00e0 penser que vous ne vous souciez pas de bombe alors qu'elle peut donc tout pi\u00e9tiner et imposer au monde ses propres conditions les assauts contre Hong-Kong c'est autant la faute de la communaut\u00e9 internationale que la faute de la Chine \u00e0 francs observe China. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [90%] :\r\nOr, le monde se r\u00e9veille, \u00e0 commencer par l'Occident et Hansson Chan met beaucoup d'espoir dans ce sursaut, trop, c'est difficile \u00e0 dire, elle le dit elle- m\u00eame, tout change tr\u00e8s vite quand sit-in Ping est arriv\u00e9 au pouvoir, la Chine \u00e9tait encore ouverte, et c'\u00e9tait il y a pas si longtemps, impossible donc de dire o\u00f9 sera le pays dans 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [84%] :\r\nMichael Peuker, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hong-Kong. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T07:44:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "correspondant RTS Pekin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chan, Anson", "role": "ancienne Premier Secr\u00e9taire de l'administration de Hong Kong", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E406529E-269A-437D-BB21-7C70A06FCF9E", "internalArchiveId": "E406529E-269A-437D-BB21-7C70A06FCF9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d'Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et co-fondateur de Festi'Neuch ", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 172, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Rousseau, Antonin"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et co-fondateur de Festi'Neuch / LMA_2019-06-17T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495253"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:22Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSi vous \u00e9tiez \u00e9lu, que feriez -vous, c'est la question que l'on pose tous les matins \u00e0 nos invit\u00e9s, objectif faire valoir leurs priorit\u00e9s pour la soci\u00e9t\u00e9, avec un plus pour l'occasion les pleins pouvoirs Antonin Rousseau, pr\u00e9sident et co- fondateur de Festi'Neuch a sa petite id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nMesure num\u00e9ro 1 je pensais vraiment au niveau du climat, a d\u00e9clar\u00e9 l'urgence climatique agir, agir maintenant, c'est clair que, comme le dit tr\u00e8s bien : un photographe suisse qui expose actuellement au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e9galement gare, on est vraiment pris d'un vertige quand on pense vraiment \u00e0 \u00e0 ce qui nous arrive \u00e0 ce qui va nous arriver et on continue \u00e0 avancer comme des somnambules comme si de rien n'\u00e9tait, comme si on courait tous un suicide collectif et que personne veut agir d'ici quelques ann\u00e9es, d'ici 2 ou 5 ans, \u00e7a sera peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 trop tard, mais chacun pourra se regarder dans le r\u00e9troviseur, et se dire mais qu'est -ce que qu'est ce que j'ai fait ce que j'en ai pris conscience et je pense qu'on aura des comptes \u00e0 des comptes \u00e0 r\u00e9gler maintenant que je suis p\u00e8re aussi, je vois les choses diff\u00e9remment, \u00e7a va de soi, je me dis : mais quelle horreur, mais mon Dieu, mais je suis aussi appris d'une d'un vertige existentiel et et je pense que c'est pas parce qu'on est en Suisse et qu'on est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre un bon \u00e9l\u00e8ve au niveau europ\u00e9en, mondial qu'il faut pas vraiment prendre des mesures radicales passer une v\u00e9ritable r\u00e9volution, mais pour moi qui est positive, il y en a beaucoup qui qui imagine vraiment les mesures qu'il faut prendre comme des mesures un retour dans le pass\u00e9, mais pour moi, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 autant heureux, alors c'est peut-\u00eatre bateaux et clich\u00e9s, ce que je vais dire mais que, comme j'ai j'ai pu Putra aller travailler tous les jours \u00e0 v\u00e9lo compte j'ai pu revenir \u00e0 quelque chose de simple compte j'ai pu, on n'est jamais aussi bien quand on, quand on favorise les circuits Uggie court au niveau de la consommation, donc c'est pas forc\u00e9ment quelque chose de, je pense, de graves et de p\u00e9nible \u00e0 supporter impossible possible d'impossible, mais c'est un virage qu'il faut prendre maintenant tout de suite donc \u00e9videmment que c'est la mesure num\u00e9ro 1 qui supplante un peu toutes les autres parce qu'on parle vraiment de l'avenir de l'humanit\u00e9 qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [88%] :\r\nTenant Rousseau quand vous parliez du fait que vous veniez d'\u00eatre p\u00e8re et qu'il avait un esp\u00e8ce de vide aussi et enfin de de vertige existentiel, tr\u00e8s important, la question des enfants de continuer \u00e0 en faire, vu l'urgence climatique, c'est quelque chose qui vous a aussi travers\u00e9 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [86%] :\r\nEt si oui, forc\u00e9ment, c'est plus la question existentielle, c'est qu'est -ce qu'on, qu'est ce qu'on leur laisse pas l'enfant, donc on cr\u00e9e un nouveau un nouveau consommateur parce pour moi le probl\u00e8me il est pas forc\u00e9ment, oui, l\u00e0 aussi, au niveau d'une prise de conscience individuelle mais mais j'esp\u00e8re que ma fille sera une de celles qui se battra aussi contre bas compte forc\u00e9ment beaucoup de d'entreprises qui sont dans un dans dans une \u00e9conomie globalis\u00e9e qui pensent qu'elles peuvent continuer encore l'\u00e9ponge vont tirer les derni\u00e8res gouttes de profit alors qu'on sait qu'on va tous se comptent le mur, donc, donc j'ai essay\u00e9 Yves Bob, voil\u00e0, c'est aussi la la compte qu'il faut lutter, mais je fais pas partie de ce qu'il dit ce non faut lutter contres les politiques, il faut lutter conte l'\u00e9conomie non, il faut aussi lutter contre ses parents dimanche quand on va manger chez eux et qui n'ont pas pris conscience aussi de cette urgence climatique l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [97%] :\r\nAntonin Rousseau, pr\u00e9sident de Festi'Neuch \u00e9tait avec nous le 3 juin dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousseau, Antonin", "role": "pr\u00e9sident et co-fondateur de Festi'Neuch", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8D02E1A-4968-42D3-A2F6-6D21EB1F3477", "internalArchiveId": "F8D02E1A-4968-42D3-A2F6-6D21EB1F3477", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etat d'esprit de la contestation en Alg\u00e9rie, apr\u00e8s quatre mois de mobilisation. L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de d\u00e9but juillet 2019 est annul\u00e9e. Les r\u00eaves de d\u00e9mocratie semblent s'\u00e9loigner", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "L'Alg\u00e9rie On vous propose de faire le point apr\u00e8s 4 mois de mobilisation.. \r\nAujourd'hui... le r\u00e9gime est encore en place La pr\u00e9sidentielle de d\u00e9but juillet est annul\u00e9e.\r\nLes \u00e9lection report\u00e9es aux calanques grecque Alors sur le papier... c'est l'enlisement... Les r\u00eaves de d\u00e9mocratie semblent s'\u00e9loigner.\r\nMais Aline Hacard [= Maurine Mercier] paradoxalement\u2026 les Alg\u00e9riens n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi confiants.\r\n \r\n 1'07''  ALGERIE BLOC 1/4\r\n\r\n((Il y a encore quelques semaines\u2026 cet habitant de la capitale comme tant d'autres esp\u00e9rait certes \u2026 mais il ne donnait pas cher au mouvement populaire. Alors que le r\u00e9gime refuse de l\u00e2cher, voil\u00e0 ce qu'il dit d\u00e9sormais\u2026\r\n 0'06''\r\n Tout pousse \u00e0 l'optimisme. Jamais l'Alg\u00e9rie n'a \u00e9t\u00e9 aussi sereine \u2026. Aussi s\u00e9rieuse, aussi belle. L'arm\u00e9e sacrifie les personnalit\u00e9s les plus connues qui ont all\u00e9grement profit\u00e9 du syst\u00e8me Bouteflika. Homme politique et homme d'affaires se retrouvent devant la justice, parfois m\u00eame en prison. L'arm\u00e9e sacrifie des t\u00eates mais pour sauver le syst\u00e8me. Alors est-ce que les Alg\u00e9riens se font duper ? Non, c'est justement l'inverse, il continue \u00e0 se mobiliser\u2026  et c'est ce qui leur donne une telle confiance. \r\n 0'36''\r\n Ces arrestations - aussi importantes soient-elles ne d\u00e9tournent pas le peuple du vendredi de son objectif central, \u00e0 savoir la fin d'un r\u00e9gime honni. C'est la r\u00e9surrection, c'est la renaissance du peuple alg\u00e9rien. Il s'est pass\u00e9 une r\u00e9volution. Nous avons gagn\u00e9 enfin un peuple. Dans son unit\u00e9, sa pluralit\u00e9, sa diversit\u00e9 joyeuse. Les alg\u00e9riens discutent politique comme jamais. Comme jamais auparavant. Chaque vendredi, ce sont de grand meeting un peu partout dans le pays. Des grands rassemblement politiques.Les gens se m\u00e9langent, On a franchi un pas \u00e9norme.\r\nLe plus dur est fait.))\r\n \r\n\r\n*** \"Le plus dur est fait\".... dit ce monsieur..  Aline.. ces 17 vendredis ont r\u00e9concili\u00e9 les Alg\u00e9riens.. \r\n\r\n\r\n 0'32''  ALGERIE BLOC 2/4\r\n\r\n((La premi\u00e8re ouverture d\u00e9mocratique fin des ann\u00e9es huitante a fait basculer le pays dans la guerre civile.  Au moins 100'000 morts\u2026 un traumatisme terrible\u2026 Mais l\u00e0, islamistes, et la\u00efcs, \u00e0 savoir ceux qui s'entretuaient hier tirent aujourd'hui \u00e0 la m\u00eame corde. Ils manifestent ensemble, dans la joie et la bonne humeur. Au d\u00e9but, les Alg\u00e9riens me disaient qu'ils avaient sans doute la berlue \u2026 Ces 17 semaines leur ont permis de r\u00e9aliser que ce mouvement n'est pas une illusion, mais qu'il s'agit d'une soci\u00e9t\u00e9 qui marche lentement mais surement vers la d\u00e9mocratie. Rien ne pourra les arr\u00eater, les Alg\u00e9riens en tout cas en sont persuad\u00e9s\u2026.))\r\n \r\n\r\n*** Le peuple qui se montre patient.. et persistant.... \r\nAu fond.. il pousse l'arm\u00e9e dans les cordes .. L'arm\u00e9e qui depuis le d\u00e9btu.. s'accroche \u00e0 la constitution.. \r\n\r\n\r\n 0'42''  ALGERIE BLOC 3/4\r\n\r\n((Selon la Constitution, le rempla\u00e7ant de l'ex pr\u00e9sident Bouteflika avait 90 jours pour organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et lui trouver un rempla\u00e7ant. Il a \u00e9chou\u00e9. Faute de candidat, l'\u00e9lection a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e. D\u00e9but juillet, ce fid\u00e8le de Bouteflika n'aura donc plus aucune base l\u00e9gale pour rester au pouvoir. L'arm\u00e9e s'est peut-\u00eatre bien pi\u00e9g\u00e9e elle-m\u00eame. Ce jeune homme lui aussi \u00e9tait tr\u00e8s sceptique. Disons qu'il a gagn\u00e9 \u2026 en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\r\n 0'14''\r\nOn va directement vers une p\u00e9riode de transition qu'ils le veuillent ou non. Cette constitution, ils ont voulu la suivre. Finalement, regarde, ils sont face au mur. ils vont prolonger le mandat du chef d'\u00e9tat actuel, mais personne ne lui donnera le droit de continuer et de garder ce poste. Comprenez que la rue, ne le lui permettra pas.))\r\n ALINE, le probl\u00e8me principal maintenant.. il n'est pas politique...  c'est la crise \u00e9conomique.  \r\n((Voil\u00e0 le nouvel ennemi de la transition d\u00e9mocratique.Tous les indicateurs sont au rouge.                                     Personne ne sait o\u00f9 va l'Alg\u00e9rie, donc personne ne veut y investir.Et les grands patrons proches du r\u00e9gime ont \u00e9t\u00e9  arr\u00eat\u00e9s \u2026 les employ\u00e9s craignent maintenant la fermeture des entreprises et la perte de leurs travail .. Un manifestant qui  illustre cette angoisse croissante me disait \u00ab Je r\u00eave de d\u00e9mocratie mais je n'arriverai plus \u00e0 manifester les poches vides\u00bb. Il faut absolument une issue politique rapide pour relancer l'\u00e9conomie. Si le r\u00e9gime se plait \u00e0 \u00e9liminer autant d'hommes d'affaires avec lesquels il pactisait encore hier\u2026 c'est peut-\u00eatre justement qu'il mise", "durationSec": 228, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495215", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (id\u00e9ologie)", "contestation", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "crise politique"], "alternativeTitle": ["Etat d'esprit de la contestation en Alg\u00e9rie, apr\u00e8s quatre mois de mobilisation / LME_2019-06-17T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 17.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christiane P\u00e9tignat, m\u00e9decin adjoint au m\u00e9decin cantonal et responsable des maladies transmissibles."], "variantIds": ["ece-10495215"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:22Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler de de l'Alg\u00e9rie, on vous propose de faire le point apr\u00e8s quatre mois de mobilisation aujourd'hui le r\u00e9gime est encore en place, la pr\u00e9sidentielle de d\u00e9but juillet a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 et puis les \u00e9lections sont report\u00e9es aux calanques grecques alors sur papier, c'est l'enlisement, les r\u00eaves de d\u00e9mocratie semble s'\u00e9loigner, mais \u00e0 car, paradoxalement, les Alg\u00e9riens n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi confiant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [91%] :\r\nOui, il y a encore quelques semaines, cet habitant de la capitale, comme tant d'autres esp\u00e9raient, certes, mais il ne donnait pas cher au mouvement populaire, alors que le r\u00e9gime refuse toujours de l\u00e2cher : voil\u00e0 ce qu'il dit d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [83%] :\r\nTout pousse \u00e0 l'optimisme, hein, jamais l'Alg\u00e9rie n'a \u00e9t\u00e9 aussi sereine ou c'est belles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [89%] :\r\nL'arm\u00e9e sacrifie les personnalit\u00e9s les plus connues qui hantent all\u00e8grement profit\u00e9 du syst\u00e8me Bouteflika, homme politique et homme d'affaires se retrouvent devant la justice, parfois m\u00eame en prison, l'arm\u00e9e sacrifie des t\u00eates mais pour sauver le r\u00e9gime alors est -ce que les Alg\u00e9riens sont na\u00effs non c'est l'inverse, ils continuent \u00e0 se mobiliser et c'est justement ce qui leur donne une telle confiance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [89%] :\r\nCes arrestations ne d\u00e9tourne pas le top, son objectif central, \u00e0 savoir la fin d'un r\u00e9gime honni qui la reconnaissance du peuple alg\u00e9rien, il s'est pass\u00e9 une r\u00e9volution dans la soci\u00e9t\u00e9, les Alg\u00e9riens se disent chaque vendredi, nous avons gagn\u00e9 on enfin un peu dans son unit\u00e9 dans sa diversit\u00e9, dans sa plus la pluralit\u00e9 joyeuse, les gens, une dispute politique mais comme jamais comme jamais avant, les gens se m\u00e9langent, on a franchi un pas \u00e9norme, le plus dur hiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [82%] :\r\nOui, le plus dur est fait dix monsieur Alina car ces 17 vendredi ont r\u00e9concilier les Alg\u00e9riens, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOui, la premi\u00e8re ouverture d\u00e9mocratique, fin des ann\u00e9es 8 ans a fait basculer le pays dans la guerre civile au moins 100000 morts un traumatisme terrible mais la islamiste et la\u00efque, \u00e0 savoir ce qui s'entretuer hier tire aujourd'hui \u00e0 la m\u00eame corde ils manifestent ensemble dans la joie et la bonne humeur au d\u00e9but, les Alg\u00e9riens me disaient qu'ils avaient sans doute la berlue 17 semaines leur ont permis de r\u00e9aliser que ce mouvement n'est pas une illusion mais qu'il s'agit d'une soci\u00e9t\u00e9 qui marche lentement mais s\u00fbrement vers la d\u00e9mocratie, rien ne pourra les arr\u00eater, les Alg\u00e9riens, en tous les cas en sont persuad\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [82%] :\r\nLe peuple qui se montre patient qui se montent persistant, au fond, il pousse l'arm\u00e9e dans les corps de l'arm\u00e9e qui, depuis le d\u00e9but, s'accroche \u00e0 la constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [92%] :\r\nSelon la Constitution, le rempla\u00e7ant de l'ex- pr\u00e9sident Bouteflika avait 90 jours pour organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 lui trouver un rempla\u00e7ant, il a \u00e9chou\u00e9 faute de candidat \u00e0 l'\u00e9lection, a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9 d\u00e9but juillet, ce fid\u00e8le de Bouteflika n'aura donc plus aucune base l\u00e9gale pour rester au pouvoir, l'arm\u00e9e, c'est peut-\u00eatre bien pi\u00e9g\u00e9e elles-m\u00eames, ce jeune homme lui aussi \u00e9tait tr\u00e8s sceptique, disons qu'il a gagn\u00e9 en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [90%] :\r\nOn va directement vers une p\u00e9riode de transition qu'il le veuille ou non, cette constitution, ils ont voulu la suite a finalement on regarde Nigel sont face au mur, ils vont prolonger le mandat du chef d'\u00e9tat actuel mais personne ne lui donnera le droit de continuer et de garder \u00e0 ce poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [99%] :\r\nComprenez que la rue ne lui permettra pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [92%] :\r\nVoil\u00e0, car le probl\u00e8me principal, maintenant il n'est pas forc\u00e9ment politique, c'est plut\u00f4t la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [92%] :\r\nExact, voil\u00e0 le Nouvel ennemi de la transition d\u00e9mocratique, tous les indicateurs sont au rouge, personne ne sait o\u00f9 va l'Alg\u00e9rie, donc personne ne veuille investir et les grands patrons proches du r\u00e9gime ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, les employ\u00e9es craignent maintenant la fermeture des entreprises et la perte de leur travail, un manifestant qui illustre parfaitement cette angoisse croissante, me disait : je r\u00eave de d\u00e9mocratie mais je n'arriverait plus \u00e0 manifester les poches vides, il faut absolument une issue politique rapide pour relancer l'\u00e9conomie, si le r\u00e9gime se pla\u00eet \u00e0 \u00e9liminer autant d'hommes d'affaires, avec lesquels il pactiser encore hier, c'est peut-\u00eatre justement qu'ils misent tr\u00e8s cyniquement d\u00e9sormais sur la crise \u00e9conomique pour assurer sa survie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [89%] :\r\nVoil\u00e0 le point sur la situation en Alg\u00e9rie Alina car merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "correspondante RTS Alger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "habitant d'Alger", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3E557E5-B799-4DDC-97B6-4D0EDD354CB3", "internalArchiveId": "C3E557E5-B799-4DDC-97B6-4D0EDD354CB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti\u00e8res\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti  Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti\u00e8res, arrivera en taxi depuis son h\u00f4tel, Lausanne by Fassbind (A PAYER PAR BON), joignable au ** 49\r\n5H45 DIANE HENNY PARTIE 1\r\n*** Notre invit\u00e9 a certainement pass\u00e9 de longues journ\u00e9es \u00e0 se ballader le nez en l'air dans la ville de Gen\u00e8ve. Non pas pour pimenter sa promenade mais pour compter les toits plats dont regorge la cit\u00e9. Apr\u00e8s plusieurs masters en psychologie, Diane Henny a co-fond\u00e9 en 2017 l'association \"Terrasses sans fronti\u00e8res\". On y parle v\u00e9g\u00e9talisation, biodiversit\u00e9 et climat. \r\n> Diane Henny, bonjour. Si on regarde en l'air lorsqu'on se prom\u00e8ne dans Gen\u00e8ve, on serait \u00e9tonn\u00e9 du nombre de toits plats que l'on verrait? \r\n1. Psychologie et d\u00e9veloppement durable...deux univers qui se rejoignent Diane Henny? \r\nIl y a plusieurs liens : je suis tomb\u00e9e dedans quand j'\u00e9tais petite (toute ma famille avait des terrains au Sud du Portugal). Mes parents faisaient de la permaculture. Il faut commencer par travailler sur soi puis sur son potager, son champ, la for\u00eat...il faut commencer par faire un d\u00e9veloppement personnel. Je suis arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par regroupement familiale. Je suis arriv\u00e9e en 2014 en Suisse et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'int\u00e9grer. \r\n2. Quand avez-vous choisi de vous tournez vers le v\u00e9g\u00e9tal plut\u00f4t que les \u00eatres-humains? \r\n3. V\u00e9g\u00e9taliser les toits plats de la ville de Gen\u00e8ve. C'est une id\u00e9e qui \u00e9merge d'abord dans votre t\u00eate \u00e0 vous. Comment est n\u00e9e cette id\u00e9e? \r\n4. Puis c'est l'histoire d'une rencontre qui a permis le d\u00e9veloppement de cette association, fonctionnelle en 2017. Une rencontre hasardeuse? \r\nJardin sans fronti\u00e8res mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris. Nathalie \u00e9tait tr\u00e8s active en Colombie et L\u00e9o \u00e9tait aussi dedans. On a commenc\u00e9 par le concours Nature en Ville (on est arriv\u00e9 4e) et nous nous sommes inscrites au concours IDEA (2e). Nous on exige la permaculture (la plus \u00e9cologique). On travaille autant au niveau de la population, des \u00e9tudiants et des citoyens engag\u00e9s que des professionnels (partenariat).\r\n> Vous et vos coll\u00e8gues sont, d'une certaine mani\u00e8re, habitu\u00e9e aux diff\u00e9rentes cultures. Pour vous, une ouverture que vous \u00eates all\u00e9e chercher au Portugal mais aussi en France o\u00f9 vous avez fait la majorit\u00e9 de vos \u00e9tudes. Mulitplier les points-de-vue, essentiel pour promouvoir le d\u00e9veloppement durable?\r\nIl y a un manque de transversalit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Il manque une r\u00e9flexion au niveau des professionnels, politiques, sant\u00e9...\r\nExposition \"Tous sous le m\u00eame toit\" (SIG). Exemple : les panneaux solaires avec v\u00e9g\u00e9talisation mais pas d'obligation. \r\n5. Pourquoi \"sans fronti\u00e8res\"? Les fronti\u00e8res, ce sont les limites des toits plats, non? \r\n*** On parle d'absence de fronti\u00e8res et de libert\u00e9, Diane Henny. Vous \u00eates la co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association genevoise \"Terrasses sans fronti\u00e8res\". Qui de mieux que Bob Dylan pour chanter la fin des entraves? On \u00e9coute un de ces titre...\r\nTITRE MUSICAL - GIRL FROM THE NORTH - SARCLO (8 secondes sans paroles)\r\n*** Girl From the North repris ici en fran\u00e7ais par Sarclo. Un hommage au grand parolier qu'est Bob Dylan...\r\n*** Sarclo, de son vrai nom Michel de Senarclens Chinet, artiste romand qui reprenait Girl From the North de Bob Dylan. \r\n6. Terrasse sans fronti\u00e8res, c'est la volont\u00e9 de v\u00e9g\u00e9taliser le maximum de toits plats genevois en utilisant la pratique de la permaculture. Pourquoi la permaculture et pas un autre mode de jardinage? \r\n7. Une de vos plus belles exp\u00e9riences que vous gardez en t\u00eate? \r\n8. Et vous, Diane Henny, vous faites de la permaculture chez vous? Vous avez un toit plat?\r\nEXTRO : Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association \"Terrasses sans fronti\u00e8res\". Qu'est-ce qu'un toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 apporte \u00e0 l'environnement?...c'est la question que l'on d\u00e9crotiquera ensemble dans une quinzaine de minutes, juste apr\u00e8s le journal d'information, la m\u00e9t\u00e9o et le trafic.", "durationSec": 760, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495252", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti / LMA_2019-06-17T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T06:34:44Z", "webPublicationDate": "2019-06-17T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henny, Diane", "role": "co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03907828-CD3F-42E7-8DD9-86E23255567B", "internalArchiveId": "03907828-CD3F-42E7-8DD9-86E23255567B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 17 juin 1958, le dissident politique hongrois Imre Nagy \u00e9tait ex\u00e9cut\u00e9", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;Georges Wolf, correspondant AFP \u00e0 Belgrade en 1958\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - Le 17 juin 1958, le dissident politique hongrois Imre Nagy \u00e9tait ex\u00e9cut\u00e9 5H37 ARCHIVE DU JOUR\r\n*** Retour dans le pass\u00e9 avec notre archive du jour. 17 juin 1958...jour d'une ex\u00e9cution qui secouera les pays de l'Est. Celle d'Imre Nadgy. Journaliste, ministre de l'Agriculture puis deux fois chef du gouvernement hongrois. En octobre 1956, la rue s'oppose \u00e0 l'URSS post-stalinienne et nomme Imre Nadgy \u00e0 la t\u00eate du gouvernement. Celui-ci ne parvient pas \u00e0 \u00e9vincer les fid\u00e8les du sovi\u00e9tisme alors au pouvoir. En novembre, les troupes sovi\u00e9tiques entrent une deuxi\u00e8me fois dans le pays et r\u00e9priment l'insurrection populaire. Imre Nagy organise alors la r\u00e9sistance. Il sera ex\u00e9cut\u00e9 deux ans plus tard pour \"conduite contre-r\u00e9volutionnaire\" et enterr\u00e9 sous un faux nom. En Yougoslavie, o\u00f9 Imre Nadgy \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros populaire, la stup\u00e9faction est grande. On \u00e9coute Georges Wolf, correspondant AFP \u00e0 Belgrade.  \r\n  2'10''\r\nEXTRO : Le 6 juillet 1989, Imre Nadgy sera officielle r\u00e9habilit\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le jour m\u00eame de la mort de Janos Kadar, qui l'avait fait \u00e9liminer. \r\nTITRE MUSICAL - LES TROIS LOUBARDS - VOYOU (pas de temps de paroles)\r\n*** Voyou, artiste fran\u00e7ais aux couleurs pop. Il a forg\u00e9 ses armes avec Elephanz que l'on \u00e9coutait avant le journal de 5H30 puis s'est lanc\u00e9 en solo. Les trois loubards pour le morceau que l'on vient de passer. Voyou pour l'artiste, au Pal\u00e9o le dimanche 28 juillet.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495251", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 17 juin 1958, le dissident politique hongrois Imre Nagy \u00e9tait ex\u00e9cut\u00e9 / LMA_2019-06-17T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T07:11:18Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour dans le pass\u00e9 avec notre archive du jour 17 juin 1958 jour d'une ex\u00e9cution qui secouera les pays de l'Est, celle d'Imre Nagy, journaliste, ministre de l'Agriculture, puis 2 fois chef du gouvernement hongrois en octobre 1956 la rue s'oppose \u00e0 l'URSS post- stalinienne et nomme Imre Nagy \u00e0 la t\u00eate du gouvernement hongrois, celui -ci ne parvient pas \u00e0 \u00e9vincer les fid\u00e8les du sovi\u00e9tisme, alors au pouvoir en novembre, les troupes sovi\u00e9tiques entrent une 2\u00e8me fois dans le pays et r\u00e9priment l'insurrection populaire Imre Nagy organise alors la r\u00e9sistance, il sera ex\u00e9cut\u00e9 2 ans plus tard pour conduite contre- r\u00e9volutionnaire et enterr\u00e9 sous un faux nom en Yougoslavie, o\u00f9 Imre Nagy \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros populaire, la stup\u00e9faction est grande, on \u00e9coute Georges Wolf correspondant AFP \u00e0 Belgrade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il y a un moment o\u00f9 la Yougoslavie est aux prises avec ce que l'on appelle ici le n\u00e9o- stalinisme du bloc oriental de la question que l'on se pose \u00e0 Belgrade le chef de ce plan qu'ont montr\u00e9 qu'il ne recule devant aucun acte arbitraire devant aucune violation de leurs engagements devant aucune r\u00e9pression jusqu'o\u00f9 iront -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [93%] :\r\nLe 6 juillet 1989 Imre Nagy sera officiellement r\u00e9habilit\u00e9 par la Cour supr\u00eame, le jour m\u00eame de la mort de Janos Kadar, qui l'avait fait \u00e9liminer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56F147B1-9525-463A-BEC8-BA2B16CB74DB", "internalArchiveId": "56F147B1-9525-463A-BEC8-BA2B16CB74DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Georges Vuillod, agriculteur-mara\u00eecher \u00e0 Bardonnex et Plan-les-Ouates et membre de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve;Michel Polacco, sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale vaudoise;ANDLAUER;Ekrem Imamoglu, candidat de l'opposition turque;Binali Yildirim, ancien Premier Ministre turc, candidat du pouvoir\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/DOUBLE INITIATVE PESTICIDES  8h) Bannir l'usage de pesticides dans l'agriculture suisse: \r\nLe Conseil national en d\u00e9bat ce mercredi. \r\nIl examinera les deux initiatives populaires contre ces produits phyto-sanitaires. \r\nLa gauche souhaite un contre-projet indirect, pour clarifier certaines contradictions, certaines impr\u00e9cisions, de ces deux textes. \r\nUn sc\u00e9nario, Marc Menichini, qui ne s\u00e9duit pas le camp bourgeois.\r\n  1'31''\r\n((Si l'objectif des deux initiatives populaires est identique, les moyens pour y parvenir diff\u00e9rent grandement. Le texte issu de Suisse al\u00e9manique veut couper les paiements directs aux agriculteurs qui utilisent des produits phytosanitaires. L'initiative d'origine romande propose quant \u00e0 elle d'interdire les pesticides d'ici 10 ans. \r\nAlors pour clarifier ce point, et d'autres encore, mieux vaudrait un contre projet indirect, explique Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte. \r\n((SON1 22sec))\r\nSelon la gauche, la droite aurait aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir l'id\u00e9e d'un contre projet, et ce pour att\u00e9nuer certains effets des deux initiatives sur l'agriculture. Le conseiller national UDC Pierre Andr\u00e9 Page n'est pas d'accord:\r\n((SON2 17sec))\r\nLe camp bourgeois en est convaincu, pour balayer les initiatives devant le peuple, il suffira de lui expliquer toutes les mesures prises actuellement par les agriculteurs et celles pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un plan d'action nationale. ))\r\n(07/GE INTEMPERIES itv union mara\u00eech\u00e8re) *** Puisqu'on parle d'agriculture, on va y rester, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\nLes agriculteurs et les mara\u00eechers ont scrut\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts dans leurs exploitations. \r\nLe canton a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9 par le violent orage qui s'est abattu samedi sur la Suisse romande. \r\nGeorges Vuillod est agriculteur-mara\u00eecher \u00e0 Bardonnex et Plan-les-Ouates,\r\net membre de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve. \r\nIl rel\u00e8ve que les communes du Sud du canton ont \u00e9t\u00e9 plus fortement touch\u00e9es que les autres. \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sont difficiles \u00e0 chiffrer, mais il les estime s\u00e9rieux.   \r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(TF6/IMPACT ENVIRONNEMENTAL AVIATION) *** C'est aujourd'hui que s'ouvre en France le 53e salon a\u00e9ronautique du Bourget. \r\nIl s'agit du plus grand rendez-vous au monde de l'industrie de l'aviation et du secteur spatial. \r\nIl se tient dans un contexte particulier cette ann\u00e9e, combinant une forte croissance du transport a\u00e9rien, et les questionnements autour de l'urgence \u00e9cologique. \r\nEt ce climat li\u00e9 \u00e0 l'impact de l'aviation civile sur l'environnement, il est aussi perceptible en Suisse, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'30''\r\n((Si le trafic des avions \u00e0 \u00e0 l'origine de 2 \u00e0 3 pour cent  des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dans l'Union europ\u00e9enne, le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10 pour cent pour la Suisse.  Les incitations actuelles tendent vers l'abandon de l'avion pour d'autres moyens de tansport comme le train, mais pour le sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique Michel Polacco, le probl\u00e8me n'est pas \u00e9lud\u00e9: l'avion d\u00e9colle quand m\u00eame.\r\nson\r\nEn Suisse, la proposition de taxer les billets d'avion est toujours pendante aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale vaudoise.\r\nson\r\nQuoiqu'il en soit, l'a\u00e9ronautique n'\u00e9chappe plus aux critiques sur son empreinte carbone.. Et en Suisse, les habitants prennent toujours l'avion deux fois plus souvent en moyenne qu'en France, en Allemagne, en Autriche ou en Italie.))\r\n(argentine) Des millions de Sud-Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis hier.\r\nIl s'agit d'un dysfonctionnement majeur, rencontr\u00e9 par un syst\u00e8me d'inter-connexion, entre l'Argentine et l'Uruguay.\r\nCes deux pays ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement priv\u00e9s de courant, et la panne a \u00e9galement touch\u00e9 le Paraguay et le sud du Br\u00e9sil.\r\nC'est dire son ampleur. Mais les choses sont en train de revenir \u00e0 la normale.\r\n(18/ ETUDE NUCLEAIRE) Moins d'armes nucl\u00e9aires \u00e0 travers le monde.\r\nmais un arsenal toujours plus moderne.\r\nc'est ce qui ressort du rapport annuel de l'institut international de recherche sur la paix de Stockholm. Agathe Birden, il y a moins d'armes, par contre, les pays d\u00e9tenteurs de ces ogives nucl\u00e9aires leur donnent une importance accrue.\r\nDIRECT\r\nC'est ce que nous explique ce rapport publi\u00e9 aujourd'hui... les pays d\u00e9tenteurs d'armes nucl\u00e9aires : Etats Unis, Russie, Grande Bretagne, France, Chine, Inde, Pakistan, Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord modernisent leurs armes...\r\nCe que l'on comprend au travers de ce rapport, ce sont surtout les enjeux li\u00e9s aux diff\u00e9rents trait\u00e9s internationaux... des craintes sont \u00e9mises notamment en ce qui concerne la situation de la Russie et des Etats Unis, les deux plus grandes puissances nucl\u00e9aires... Le calcul est assez vite fait : selon ce rapport, arsenal nucl\u00e9aire de la Russie et des Etats Unis cumul\u00e9s \u00e9gal 90% des armes atomiques. \r\nRELANCE DOM  Les deux pays ont, pourtant, vraiment r\u00e9duit le nombre d'armes nucl\u00e9aires ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nLes Etats Unis et la Russie ont effectivement r\u00e9pondu \u00e0 un trait\u00e9 qu'ils avaient sign\u00e9 en 2010... le texte pr\u00e9voyait un nombre limite d'ogives fonctionnelles...\r\nMais voil\u00e0, ce trait\u00e9 expire dans deux ans... et selon l'institut qui a publi\u00e9 ce rapport, il n'y aurait actuellement aucune discussion s\u00e9rieuse afin de prolonger cet accord. Et sans nouveau trait\u00e9, plus aucune limite \u00e0 la course aux armements...C'est le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lui m\u00eame qui le dit... Aux Etats Unis, plusieurs d\u00e9mocrates s'inqui\u00e8tent de cette absence de n\u00e9gociations et estiment que si le trait\u00e9 expire, la Russie pourra accroitre rapidement son arsenal nucl\u00e9aire, for\u00e7ant ainsi les Etats Unis \u00e0 en faire de m\u00eame....\r\nAgathe Birden, Merci.\r\n(Hong Kong) *** A Hong Kong, le leader \u00e9tudiant Joshua Wong appelle la cheffe de l'ex\u00e9cutif de la ville \u00e0 d\u00e9missionner.\r\nAppel lanc\u00e9 \u00e0 sa sortie de prison, juste apr\u00e8s des manifestations tr\u00e8s suivies hier.\r\nImaginez: pr\u00e8s de deux millions de personnes sont descendues dans les rues.\r\nCe militant avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour son r\u00f4le dans la \"R\u00e9volte des parapluies\", r\u00e9volte de 2014.\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, au moment o\u00f9 Hong Kong est le th\u00e9\u00e2tre d'une nouvelle s\u00e9rie de manifestations d'envergure, cette fois d\u00e9clench\u00e9es par un projet de loi qui vise \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine.\r\n(08/TURQUIE MAIRIE D'ISTANBUL DEBAT TV PI) *** Direction la Turquie. Dans moins d'une semaine, ils seront pr\u00e8s de dix millions et demi d'\u00e9lecteurs d'Istanbul, \u00e0 se rendre aux urnes pour \u00e9lire leur maire. \r\nLes partis rejouent ainsi la municipale du 31 mars, dont le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 \u00e0 la demande du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan.\r\nLe principal candidat d'opposition, Ekrem ima-molou, esp\u00e8re donc l'emporter face \u00e0 l'homme du pouvoir, Binali Yeul-deurem. \r\nIls se sont affront\u00e9s hier soir, dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. \r\n\u00e7a faisait 17 ans que Recep Tayyip Erdogan n'avait pas donn\u00e9 son feu vert \u00e0 un tel d\u00e9bat. \r\nOn retrouve Anne Andlauer \u00e0 Istanbul.\r\n  1'10''\r\n((C'\u00e9tait un d\u00e9bat politique sans v\u00e9ritable gagnant, ni perdant, sans s\u00e9quence inattendue ou r\u00e9ellement marquante. Le candidat d'opposition, Ekrem Imamoglu, est toutefois apparu plus pr\u00e9par\u00e9 ou plus \u00e0 l'aise que son rival. Plus offensif, aussi, notamment quand il s'est agi de revenir longuement sur l'annulation du scrutin du 31 mars et sur l'enjeu du vote de dimanche :\r\nIMAMOGLU : \u00ab Ce nouveau scrutin est une lutte pour la d\u00e9mocratie. C'est une lutte contre ceux qui ont vol\u00e9 notre droit. contre ceux qui ont vol\u00e9 le droit de 16 millions de nos concitoyens. \u00bb\r\nQuant \u00e0 l'ancien Premier ministre Binali Yildirim, candidat du pouvoir, il a cherch\u00e9 \u00e0 ramener le d\u00e9bat sur les r\u00e9alisations de son parti \u00e0 Istanbul ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, et sur ses promesses de campagne. Mais le mod\u00e9rateur n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 lui demander s'il accepterait le verdict des urnes, cette fois-ci :\r\nYILDIRIM : \u00ab Le r\u00e9sultat d'un scrutin doit \u00eatre accept\u00e9. mais un scrutin, c'est aussi un processus juridique. Donc si le d\u00e9pouillement des bulletins doit \u00e0 nouveau \u00eatre contest\u00e9, il le sera. Mais peut-\u00eatre que cette fois, ce ne sera pas nous, mais Monsieur Imamoglu qui contestera... \u00bb\r\nQu'il ait ou non un impact sur les r\u00e9sultats de dimanche, ce d\u00e9bat de trois heures a eu le m\u00e9rite d'exister et de s'imposer dans les foyers turcs, puisqu'il \u00e9tait retransmis par toutes les grandes cha\u00eenes. Pour la plupart d'entre elles, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis de longues ann\u00e9es qu'un membre de l'opposition se voyait accorder un tel temps d'antenne.\r\n Anne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(Grande-Bretagne d\u00e9bat) *** un autre d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a eu lieu hier soir, en Grande-Bretagne, cette fois-ci. \r\nLes pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Theresa May se sont affront\u00e9s hier soir.\r\nIls ont \u00e9voqu\u00e9 leur vision du Brexit, dans une confrontation parfois mucl\u00e9e. \r\n4 des 5 conservateurs souhaitent ren\u00e9gocier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe grand favori, Boris Johnson, \u00e9tait par contre absent.\r\nIl se r\u00e9serve pour le prochain d\u00e9bat, ce sera demain, apr\u00e8s le deuxi\u00e8me tour de ce scrutin qui vise \u00e0 d\u00e9partager les candidats au poste de premier ministre britannique.\r\n(11/SOUDAN BECHIR DEVANT LA JUSTICE papier Huon possible l'appeler au besoin) *** Le dictateur soudanais, Omar El Bashir, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 hier devant le parquet. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 en avril. \r\nLe Conseil militaire de transition, actuellement au pouvoir, affirme que plus de 113 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 saisis en liquide \u00e0 son domicile.\r\nOmar el-Bechir est \u00e9galement vis\u00e9 par des mandats d'arr\u00eat de la Cour p\u00e9nale internationale.\r\nCour qui voudrait le voir r\u00e9pondre de g\u00e9nocide, de crimes contre l'humanit\u00e9 et de crimes de guerre pour le conflit au Darfour. \r\nCe conflit a fait pr\u00e8s de 300'000 morts, selon les Nations Unies. \r\nPatricia Huon analyse cette situation pour nous, depuis Khartoum\r\n  0'50'' ((script en attente))\r\n(Football) On parle encore de coupe du monde f\u00e9minine de football. \r\nLes Etats-Unis et la Su\u00e8de sont qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nLes Am\u00e9ricaines ont battu le Chili, hier \u00e0 Paris, 3 \u00e0 0.\r\nEt les Su\u00e9doises se sont d\u00e9faites de la Tha\u00eflande 5 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495222", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-17T08:00:13_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2019-06-17T08:00:13_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10495235", "ece-10495222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T07:26:13Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDominique Choffat deux initiatives visent \u00e0 exclure l'usage des pesticides dans l'agriculture, le d\u00e9bat commence mercredi sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, on en prend le pouls avec des visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on va le d\u00e9couvrir tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon les partis, les armes nucl\u00e9aires sont moins nombreuses de par le monde, mais pas de quoi se rassurer les ogives sont aussi plus moderne, le maire d'Istanbul sera \u00e9lu d'ici une semaine, les 2 candidats ont crois\u00e9 le fer dans un face-\u00e0-face t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 hier soir d\u00e9bat, \u00e7a peut para\u00eetre classique mais \u00e7a faisait 17 ans que les Turcs n'y avait plus \u00e9troit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [93%] :\r\nBannir l'usage de pesticides dans l'agriculture suisse, le Conseil national en d\u00e9bat ce mercredi, il examinera les deux initiatives populaires contre ces produits phytosanitaires, la gauche souhaite un contre- projet indirect pour clarifier certaines contradictions certaines impr\u00e9cisions un sc\u00e9nario Marc Magny qui ne s\u00e9duit pas le camp bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [96%] :\r\nSi l'objectif des deux initiatives populaires est identique, les moyens pour y parvenir diff\u00e8re grandement le texte issu de Suisse al\u00e9manique veut couper les paiements Directs aux agriculteurs qui utilisent des produits phytosanitaires, l'initiative d'origine romande propose quant \u00e0 elle d'interdire les pesticides d'ici 10 ans, alors pour clarifier ce point et d'autres encore, mieux vaudrait un contre- projet indirect explique Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [93%] :\r\nIl y a des incompr\u00e9hensions potentiels, notamment sur ce qu'on consid\u00e8re comme \u00e9tant des pesticides de synth\u00e8se sur la mani\u00e8re dont on traite les produits utilis\u00e9s par exemple dans l'agriculture biologique, donc tous ces points qui sont pas claires \u00e0 ce jour pourrait \u00eatre clarifi\u00e9e via un contre- projet qui nous permettrait de d\u00e9velopper une vision coh\u00e9rente pour r\u00e9aliser cette transition vers une agriculture sans pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [97%] :\r\nEt selon la gauche, la droite aurait aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 soutenir l'id\u00e9e d'un contre- projet et ce pour att\u00e9nuer certains effets des deux initiatives sur l'agriculture, le conseiller national UDC Pierre-Andr\u00e9 Page n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [92%] :\r\nL'agriculture suisse avec tr\u00e8s peu de pesticides en fait des efforts \u00e0 sujet il y a de moins en moins de cons\u00e9quences dans les rivi\u00e8res, on met en place des secteurs tampon \u00e0 proximit\u00e9 des ruisseaux \u00e0 proximit\u00e9 des for\u00eats, ces initiatives ont vraiment beaucoup trop loin pour l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [97%] :\r\nLe camp bourgeois en est convaincu, pour balayer les initiatives devant le peuple, il suffira de lui expliquer toutes les mesures prises actuellement par les agriculteurs et celles pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans un plan d'action nationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:31) [90%] :\r\nOui, agriculture, toujours du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [94%] :\r\nLes agriculteurs et les mara\u00eechers ont scrut\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts dans leurs exploitations, le canton a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e par le violent orage qui s'est abattu samedi sur la Suisse romande Georges Guillot est agriculteur mara\u00eecher \u00e0 Bardonnex et appelant d\u00e8s et membre de l'Union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve et il rel\u00e8ve que les d\u00e9g\u00e2ts sont difficiles \u00e0 chiffrer mais il les estime s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:57) [95%] :\r\nSur certaines cultures, c'est une perte totale et imm\u00e9diate de la culture, parce que m\u00eame en essayant de retravailler le produit, on n'arrivera pas \u00e0 le rendre acceptable pour une mise en march\u00e9 et puis sur le reste des cultures, on sait qu'on va avoir des impacts mais on n'arrive pas encore \u00e0 savoir \u00e0 quelle hauteur puisqu'il y a tout un travail qu'on va devoir apporter pour essayer de pr\u00e9server la culture il y a des cultures qu'on ne peut pas replanter ou remettre en production pour cette ann\u00e9e la courge, par exemple, donc il va falloir qu'on essaye de sauver celles qui sont en place pour leur redonner une bonne allure et qu'on puisse avoir la r\u00e9colte en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [95%] :\r\nC'est aujourd'hui que s'ouvre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paris, le 53\u00e8me Salon a\u00e9ronautique du Bourget. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nIl s'agit du plus grand rendez- vous au monde de l'industrie de l'aviation et du secteur spatial, il se tient dans un contexte particulier, cette ann\u00e9e, combinant une forte croissance du transport a\u00e9rien avec les questionnements autour de l'urgence \u00e9cologique et ce que climat li\u00e9 \u00e0 l'impact de l'aviation civile sur l'environnement, h\u00e9 bien, il est aussi perceptible en Suisse Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [98%] :\r\nSi le trafic des avions est \u00e0 l'origine de 2 \u00e0 3 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'Union europ\u00e9enne, le pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 10 pourcent pour la Suisse, les incitations actuelles tendent vers l'abandon de l'avion pour d'autres moyens de transport comme le train, mais pour le sp\u00e9cialiste de l'a\u00e9ronautique Michel Polacco, le probl\u00e8me n'est pas \u00e9lud\u00e9 l'avion d\u00e9colle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:23) [93%] :\r\nS'il y a moins de passagers dans l'avion, quelque part, la pollution par passager devient plus importante et par cons\u00e9quent, c'est pas un moyen r\u00e9el pour r\u00e9duire les effets polluants de l'aviation, il faut une vision beaucoup plus large et beaucoup plus globale si vous avez comme \u00e7a se produit dans certains pays nordiques 2 ou 3 pourcent de gens qui prennent l'avion, au moins, \u00e7a ne diminue pas le nombre de vols, \u00e7a ne fait pas r\u00e9duire la taille des avions, donc \u00e7a ne fait qu'augmenter le taux de pollution par passager. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [94%] :\r\nEn Suisse, la proposition de taxer les billets d'avion est toujours pendante aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:58) [93%] :\r\nAujourd'hui, on fait croire aux gens qu'on veut faire de l'\u00e9cologie avec des taxes, c'est pas le cas, moi je suis favorable aux trains de nuit, mais aujourd'hui il y en a pas ou pas assez pour \u00eatre proposer des alternatives aux gens et puis pourquoi apr\u00e8s l'avion est moins cher parce qu'il n'a pas les m\u00eames r\u00e8gles du jeu que les autres transports et c'est l\u00e0 que c'est important de ma\u00eetres des taxes qui sont les m\u00eames taxes qu'on a sur l'essence et sur les autres modes de transport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [97%] :\r\nQuoiqu'il en soit, l'a\u00e9ronautique n'\u00e9chappe plus aux critiques sur son empreinte carbone et en Suisse, les habitants prennent toujours l'avion 2 fois plus souvent en moyenne qu'en France, en Allemagne, en Autriche ou en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [97%] :\r\nDes millions de Sud-Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis hier, il s'agit d'un dysfonctionnement majeur rencontr\u00e9 par un syst\u00e8me d'interconnexion entre l'Argentine et l'Uruguay, ces 2 pays ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement priv\u00e9s de courant et la panne a \u00e9galement touch\u00e9 le Paraguay et le sud du Br\u00e9sil, c'est dire son ampleur, mais les choses sont en train de revenir \u00e0 la normale, moins d'armes nucl\u00e9aires \u00e0 travers le monde mais un arsenal toujours plus moderne, c'est ce qui ressort du rapport annuel de l'institut international de recherche sur la paix de Stockholm agathe Birden il y a moins d'armes par contre les pays d\u00e9tenteurs de ces ogives nucl\u00e9aires leur donnent une importance \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:14) [95%] :\r\nOui, c'est ce que nous explique ce rapport publi\u00e9 aujourd'hui les pays d\u00e9tenteurs d'armes nucl\u00e9aires, \u00c9tats-Unis, Russie, Grande-Bretagne, France, Chine INDE Pakistan Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord modernisent leurs armes, mais finalement, au-del\u00e0 de ces armes plus neuve, ce que l'on comprend, au travers de ce rapport, ce sont surtout les enjeux li\u00e9s aux diff\u00e9rents trait\u00e9s internationaux des craintes sont \u00e9mises, notamment en ce qui concerne la situation de la Russie et des \u00c9tats-Unis, les 2 plus grandes puissances nucl\u00e9aires, le calcul est assez vite fait selon ce rapport, arsenal nucl\u00e9aire de la Russie et des \u00c9tats-Unis cumul\u00e9s \u00e9gal 90 pourcent des armes atomiques, mais ces 2 pays ont pourtant vraiment r\u00e9duit le nombre d'armes nucl\u00e9aires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, oui, les \u00c9tats-Unis et la Russie ont effectivement r\u00e9pondu \u00e0 un trait\u00e9 qu'ils avaient sign\u00e9 en 2010, le texte pr\u00e9voyait un nombre limite d'ogives fonctionnelles, mais voil\u00e0 ce trait\u00e9 expire dans 2 ans et, selon l'institut, qui a publi\u00e9 ce rapport, il n'y aurait actuellement aucune discussion s\u00e9rieuse afin de prolonger cet accord et sans nouveau trait\u00e9 plus aucune limite \u00e0 la course aux armements, c'est le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lui- m\u00eame qui le dit, aux \u00c9tats-Unis, plusieurs d\u00e9mocrates s'inqui\u00e8tent de cette absence de n\u00e9gociations et estiment que si le trait\u00e9 expire la Russie pourra accro\u00eetre rapidement son arsenal nucl\u00e9aire, for\u00e7ant ainsi les \u00c9tats-Unis \u00e0 en faire de m\u00eame agathe Birden merci pour ces pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [87%] :\r\n\u00e0 Hong Kong, le leader \u00e9tudiant Joshua \u00e0 Wong appelle la chef de l'ex\u00e9cutif de la ville \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [95%] :\r\nAppel lanc\u00e9 \u00e0 sa sortie de prison juste apr\u00e8s des manifestations tr\u00e8s suivies hier imaginez pr\u00e8s de 2 millions de personnes sont descendues dans les rues ce militant avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour son r\u00f4le dans la R\u00e9volte des parapluies r\u00e9volte de 2014, il a donc \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 au moment o\u00f9 Hong Kong est le th\u00e9\u00e2tre d'une nouvelle s\u00e9rie de manifestations d'envergure cette fois d\u00e9clench\u00e9es par un projet de loi qui vise \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [95%] :\r\nTurquie maintenant Dominique Choffat dans moins d'une semaine, ils seront pr\u00e8s de 10 millions et demi d'\u00e9lecteurs, d'Istanbul \u00e0 se rendre aux urnes pour \u00e9lire leur maire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [95%] :\r\nLes partis rejouent ainsi la municipale de du 31 mars dont le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 la demande du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, le principal candidat d'opposition Ekrem Imamoglu esp\u00e8re donc l'emporter une 2\u00e8me fois face \u00e0 l'homme du pouvoir Binali de rhum et ils se sont affront\u00e9s hier soir dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, \u00e7a faisait 17 ans 17 ans que Recep Tayyip Erdogan n'avait pas donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 untel d\u00e9bat on retrouve Anne Andlauer \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:45) [97%] :\r\nC'\u00e9tait un d\u00e9bat politique, sans v\u00e9ritable gagnant, ni perdant sans s\u00e9quence inattendue ou r\u00e9ellement marquante, le candidat d'opposition Ekrem Imamoglu est toutefois apparu plus pr\u00e9par\u00e9 ou plus \u00e0 l'aise que son rival plus offensif aussi, notamment quand il s'est agi de revenir longuement sur l'annulation du scrutin du 31 mars et sur l'enjeu du vote de dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [98%] :\r\nLionel ce nouveau scrutin est une lutte pour la d\u00e9mocratie, c'est une lutte contre ceux qui ont vol\u00e9 notre droit contre ceux qui ont vol\u00e9 le droit de 16 millions de nos concitoyens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:11) [94%] :\r\nQuant \u00e0 l'ancien 1er ministre Binali de candidat du pouvoir, il a cherch\u00e9 \u00e0 ramener le d\u00e9bat sur les r\u00e9alisations de son parti, Istanbul, ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es et sur ses promesses de campagne, mais le mod\u00e9rateur n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 lui demander s'il accepterait le verdict des urnes, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [91%] :\r\nEt le r\u00e9sultat d'un scrutin doit \u00eatre accept\u00e9, mais un scrutin, c'est aussi un processus juridique, donc si le d\u00e9pouillement des bulletins doit \u00e0 nouveau \u00eatre contest\u00e9 le sera, mais peut-\u00eatre que cette fois -ci, ce ne sera pas non mais monsieur Imamoglu qui le constat mais d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [93%] :\r\nQu'il ait ou non un impact sur les r\u00e9sultats de dimanche ce d\u00e9bat de 3 heures, a eu le m\u00e9rite d'exister et de s'imposer dans les foyers turcs puisqu'il \u00e9tait retransmis par toutes les grandes cha\u00eenes, pour la plupart d'entre elles, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis de longues ann\u00e9es qu'un membre de l'opposition se voyait accorder untel temps d'antenne, un endroit pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [94%] :\r\nEt un autre d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 a eu lieu hier soir en Grande-Bretagne cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [93%] :\r\nLes pr\u00e9tendants \u00e0 la succession de Theresa May se sont affront\u00e9s hier soir donc, ils ont \u00e9voqu\u00e9 leur vision du Brexit dans une confrontation parfois muscl\u00e9es, 4 des 5 conservateurs souhaitent ren\u00e9gocier l'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, alors le grand favori, Boris Johnson \u00e9tait absent, il se r\u00e9serve pour le prochain d\u00e9bat ce sera demain, apr\u00e8s le 2\u00e8me tour de ce scrutin qui vise donc \u00e0 d\u00e9partager les candidats au poste de 1er ministre britannique le dictateur soudanais, Omar el-B\u00e9chir, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 hier devant le parquet, il a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 en avril, le Conseil militaire de transition affirme que plus de 113 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 saisis en liquide \u00e0 son domicile, Omar Al-Bachir est \u00e9galement vis\u00e9 par des mandats d'arr\u00eat de la Cour p\u00e9nale internationale Cour qui voudraient le voir r\u00e9pondre de g\u00e9nocide, de crimes contre l'humanit\u00e9 et de crimes de guerre pour le conflit au Darfour, ce conflit a fait pr\u00e8s de 300000 morts selon les Nations unies Patricia eux on analyse cette situation pour nous depuis Khartoum. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:01) [94%] :\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re apparition en public d'Omar Al-Bachir depuis sa destitution au mois d'avril, par un coup d'\u00c9tat, apr\u00e8s des mois de manifestations, celle -ci n'a dur\u00e9 que quelques minutes, le temps pour celui qui a dirig\u00e9 le Soudan d'une main de fer pendant 3 d\u00e9cennies de monter dans un v\u00e9hicule qui l'a conduit depuis sa prison jusqu'au parquet ou 7 \u00e0 8 clos que les chefs d'accusation lui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en pr\u00e9sence de son avocat, Omar Al-Bachir est accus\u00e9, entre autres, de corruption et de possession de devises \u00e9trang\u00e8res, l'ancien chef de l'\u00c9tat fait aussi l'objet de poursuites pour les meurtres de manifestants durant la r\u00e9pression de la contestation, il devrait compara\u00eetre devant la justice cette semaine une comparution qui viendrait \u00e0 un moment opportun pour d\u00e9tourner l'attention sur les crimes de l'ancien homme fort du pouvoir plut\u00f4t que de ceux qui lui ont succ\u00e9d\u00e9, Patricia Lyon pour RTS Info Khartoum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:52) [96%] :\r\nEt on termine ce journal par la Coupe du monde f\u00e9minine de football, les \u00c9tats-Unis et la Su\u00e8de sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale, les Am\u00e9ricaines ont battu le Chili hier \u00e0 Paris 3 \u00e0 0 et les Su\u00e9dois se sont d\u00e9faites de la Tha\u00eflande 5 un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:08) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19C692EA-8D89-4D08-956D-F265194EB3ED", "internalArchiveId": "19C692EA-8D89-4D08-956D-F265194EB3ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti", "publicationDate": "2019-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti\u00e8res\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti  Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti\u00e8res, arrivera en taxi depuis son h\u00f4tel, Lausanne by Fassbind (A PAYER PAR BON), joignable au ** 49\r\n5H45 DIANE HENNY PARTIE 1\r\n*** Notre invit\u00e9 a certainement pass\u00e9 de longues journ\u00e9es \u00e0 se ballader le nez en l'air dans la ville de Gen\u00e8ve. Non pas pour pimenter sa promenade mais pour compter les toits plats dont regorge la cit\u00e9. Apr\u00e8s plusieurs masters en psychologie, Diane Henny a co-fond\u00e9 en 2017 l'association \"Terrasses sans fronti\u00e8res\". On y parle v\u00e9g\u00e9talisation, biodiversit\u00e9 et climat. \r\n> Diane Henny, bonjour. Si on regarde en l'air lorsqu'on se prom\u00e8ne dans Gen\u00e8ve, on serait \u00e9tonn\u00e9 du nombre de toits plats que l'on verrait? \r\n1. Psychologie et d\u00e9veloppement durable...deux univers qui se rejoignent Diane Henny? \r\nIl y a plusieurs liens : je suis tomb\u00e9e dedans quand j'\u00e9tais petite (toute ma famille avait des terrains au Sud du Portugal). Mes parents faisaient de la permaculture. Il faut commencer par travailler sur soi puis sur son potager, son champ, la for\u00eat...il faut commencer par faire un d\u00e9veloppement personnel. Je suis arriv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve par regroupement familiale. Je suis arriv\u00e9e en 2014 en Suisse et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'int\u00e9grer. \r\n2. Quand avez-vous choisi de vous tournez vers le v\u00e9g\u00e9tal plut\u00f4t que les \u00eatres-humains? \r\n3. V\u00e9g\u00e9taliser les toits plats de la ville de Gen\u00e8ve. C'est une id\u00e9e qui \u00e9merge d'abord dans votre t\u00eate \u00e0 vous. Comment est n\u00e9e cette id\u00e9e? \r\n4. Puis c'est l'histoire d'une rencontre qui a permis le d\u00e9veloppement de cette association, fonctionnelle en 2017. Une rencontre hasardeuse? \r\nJardin sans fronti\u00e8res mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris. Nathalie \u00e9tait tr\u00e8s active en Colombie et L\u00e9o \u00e9tait aussi dedans. On a commenc\u00e9 par le concours Nature en Ville (on est arriv\u00e9 4e) et nous nous sommes inscrites au concours IDEA (2e). Nous on exige la permaculture (la plus \u00e9cologique). On travaille autant au niveau de la population, des \u00e9tudiants et des citoyens engag\u00e9s que des professionnels (partenariat).\r\n> Vous et vos coll\u00e8gues sont, d'une certaine mani\u00e8re, habitu\u00e9e aux diff\u00e9rentes cultures. Pour vous, une ouverture que vous \u00eates all\u00e9e chercher au Portugal mais aussi en France o\u00f9 vous avez fait la majorit\u00e9 de vos \u00e9tudes. Mulitplier les points-de-vue, essentiel pour promouvoir le d\u00e9veloppement durable?\r\nIl y a un manque de transversalit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. Il manque une r\u00e9flexion au niveau des professionnels, politiques, sant\u00e9...\r\nExposition \"Tous sous le m\u00eame toit\" (SIG). Exemple : les panneaux solaires avec v\u00e9g\u00e9talisation mais pas d'obligation. \r\n5. Pourquoi \"sans fronti\u00e8res\"? Les fronti\u00e8res, ce sont les limites des toits plats, non? \r\n*** On parle d'absence de fronti\u00e8res et de libert\u00e9, Diane Henny. Vous \u00eates la co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association genevoise \"Terrasses sans fronti\u00e8res\". Qui de mieux que Bob Dylan pour chanter la fin des entraves? On \u00e9coute un de ces titre...\r\nTITRE MUSICAL - GIRL FROM THE NORTH - SARCLO (8 secondes sans paroles)\r\n*** Girl From the North repris ici en fran\u00e7ais par Sarclo. Un hommage au grand parolier qu'est Bob Dylan...\r\n*** Sarclo, de son vrai nom Michel de Senarclens Chinet, artiste romand qui reprenait Girl From the North de Bob Dylan. \r\n6. Terrasse sans fronti\u00e8res, c'est la volont\u00e9 de v\u00e9g\u00e9taliser le maximum de toits plats genevois en utilisant la pratique de la permaculture. Pourquoi la permaculture et pas un autre mode de jardinage? \r\n7. Une de vos plus belles exp\u00e9riences que vous gardez en t\u00eate? \r\n8. Et vous, Diane Henny, vous faites de la permaculture chez vous? Vous avez un toit plat?\r\nEXTRO : Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association \"Terrasses sans fronti\u00e8res\". Qu'est-ce qu'un toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 apporte \u00e0 l'environnement?...c'est la question que l'on d\u00e9crotiquera ensemble dans une quinzaine de minutes, juste apr\u00e8s le journal d'information, la m\u00e9t\u00e9o et le trafic.", "durationSec": 473, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10495256", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Diane Henny, co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti / LMA_2019-06-17T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.06.2019"], "variantIds": ["ece-10495256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-23T07:26:15Z", "speechToTexts": ["23.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nV\u00e9g\u00e9taliser les toits plats de nos villes, c'est le pari que s'est lanc\u00e9 en 2017 l'association genevoise terrasses sans fronti\u00e8res, dont vous \u00eates la co- fondatrice et pr\u00e9sidente Diane Henny alors, lorsqu'on parle renaturation des villes, on pense \u00e0 l'\u00e9cologie Nathalie Baumann v\u00e9ritable papesse suisse en la mati\u00e8re, elle \u00e9tait l'invit\u00e9e de Versus sur Espace 2 il y a 2 ans et \u00e0 la question de savoir pourquoi il n'existe pas plus de toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s en Suisse, voici ce qu'elle r\u00e9pondait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOn s'int\u00e9resse pas parce que \u00e7a nous touche pas directement, c'est \u00e7a aussi probl\u00e8me aussi la sensibilisation au niveau, changement climatique, c'est \u00e0 Bangladesh au N\u00e9pal, c'est au Mexique, au Texas, mais c'est pas en Suisse on est calme, on est tranquille, tout \u00e7a nous fait du pas de mal, donc c'est certainement \u00e7a c'\u00e9tait il y a image des fantasmes, mais c'est l'humain lui- m\u00eame dans son bien- \u00eatre dans la soci\u00e9t\u00e9, on se trouve ici, on va rien changer, donc si on change quelque chose, c'est pas agr\u00e9able, \u00e7a co\u00fbte quelque chose mais au long terme, justement, comment dit on fonce directement dans le mur, donc voil\u00e0 c'est c'est vraiment moi je pense, et c'est ce m\u00e9lange l\u00e0 entre des fantasmes et puis l'humain lui- m\u00eame qui a peur qu'il n'est pas flexible, tout \u00e7a, qui se laisse pas vraiment risqu\u00e9 dans dans les nouvelles aventures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nUne peur du changement des coups aussi g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par une telle d\u00e9marche, c'est quelque chose que vous observez -vous aussi Diane Henny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense que la question du co\u00fbt malheureusement et la premi\u00e8re chose auquel France nos interlocuteurs tr\u00e8s souvent alors que, \u00e0 moyen long terme, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant financi\u00e8rement parce qu'il faut s'imaginer quand m\u00eame que quand on a des toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es, on cr\u00e9e une nouvelle fa\u00e7ade on rajoute un espace suppl\u00e9mentaire pour les promoteurs et donc du coup, c'est plus int\u00e9ressant pour le portefeuille parce que c'est \u00e0 moindre prix qu'ils ont cette nouvelle surface qui est investi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, qu'on pourrait imaginer aussi augmenter les loyers potentiellement parce que c'est parce qu'on a un plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une une peur effectivement que les politiques de Gen\u00e8ve, en tout cas, on sait qu'il est un probl\u00e8me de au niveau du surco\u00fbt sur les loyers, maintenant ce qu'ils ont fait \u00e0 B\u00e2le, c'est qu'ils ont, ils ont impos\u00e9 une nouvelle loi, et du coup \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle \u00e9conomie verte et que les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques g\u00e9n\u00e9raux sont plus importants que l'aspect co\u00fbt et finalement on s'y retrouve financi\u00e8rement aussi parce que on il y a un baisse, une baisse des co\u00fbts de chauffage baisse climatique une on double la dur\u00e9e de vie du toit par rapport \u00e0 une toiture gravier habituel, donc il y a vraiment un int\u00e9r\u00eat, et du coup on ressentirait pas trop les effets sur les loyers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nOn parle bien s\u00fbr d'un d'un d'un de coups de b\u00e9n\u00e9fices sur le long terme, Diane Henny c'est des fois aussi parfois \u00e7a qui qui qui peine \u00e0 \u00e0 \u00e0 entrer dans les d\u00e9marches, vous disiez tout \u00e0 l'heure, alors v\u00e9g\u00e9taliser un toit, \u00e7a attendent b\u00e9n\u00e9fice, notamment en terme de co\u00fbt ce n'est pas qu'une d\u00e9marche esth\u00e9tique, c'est vrai, quoi d'autre comme comme b\u00e9n\u00e9fice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [90%] :\r\nAlors il faut savoir que les estimations r\u00e9centes disent que 80 pourcent des insectes volants ont disparu en Europe, un tiers des oiseaux en campagne et que justement ces toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es comme les marais sont les yeux de pr\u00e9dilection pour les insectes, on a aussi un effet sur la pollution, la captation de pollution, le bien- \u00eatre de la ventilation \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des immeubles, je vais en discuter ce week- end avec un professeur et architecte en \u00e9co- construction qui s'appelle monsieur Rajab, il y a vraiment un aspect de, de, de r\u00e9flexion, tant au niveau du mat\u00e9riau de la ventilation et la v\u00e9g\u00e9talisation et donc il est sa lutte contre le changement climatique, l'\u00e9co- construction globale r\u00e9fl\u00e9chi permet de, de, d'apporter sa petite Pierre \u00e0 l'\u00e9difice pour combattre le d\u00e9sastre \u00e9minent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [92%] :\r\nDiane Henny vous disiez tout \u00e0 l'heure, B\u00e2le s'est dot\u00e9e d'une loi, une loi en 2001 pour obliger, justement, les propri\u00e9taires de toits plats, de les v\u00e9g\u00e9taliser, on parle de 2001, il y a, il y a 18 ans \u00e0 Saint-Gall \u00e0 Z\u00fcrich il y a aussi eu pas mal de de d\u00e9marches en ce sens qu'est ce qui explique une telle diff\u00e9rence entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [89%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, j'ai j'ai aucune id\u00e9e, \u00e0 part peut-\u00eatre celle des diff\u00e9renciations culturelles dans l'arc l\u00e9manique il y a quand m\u00eame des des \u00e9volutions et des changements, on ne peut pas dire que par exemple Lausanne ne fait rien, mais on n'est pas dans une logique d'obligation n'est pas dans une obligation oui mais \u00e7a Lausanne a proposer des aides financi\u00e8res alors scoop parce que nous proposons et des conf\u00e9rences, la derni\u00e8re conf\u00e9rence de la premi\u00e8re conf\u00e9rence d'une s\u00e9rie de conf\u00e9rences avec Les SIG les berges de Messi, elle a eu lieu la premi\u00e8re vendredi dernier, o\u00f9 justement on a eu une proposition de loi qui va \u00eatre The faites pour aider \u00e0 financer ce type de projet, les toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es on, c'est un projet de loi qui permettrait de mettre1,1 1000000 \u00e0 disposition, il y a un autre projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 sur le pour 100 naturel donc \u00e7a, \u00e7a serait tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous regardez votre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [74%] :\r\nT\u00e9l qu'il trouvait les chiffres on ex\u00e8cre : vous avez aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [92%] :\r\nJean, ce serait l'id\u00e9e que le prix de revient de tout nouvel immeuble consacr\u00e9 \u00e0 des mesures en faveur de la biodiversit\u00e9 serait de 1 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [89%] :\r\nDonc il y a r\u00e9ellement des d\u00e9marches qui sont en cours, Diane Henny Manuela Salvi, oui, vous citiez Lausanne effectivement Natacha \u00e9litiste doivent qui est en charge du d\u00e9partement de l'environnement, insiste beaucoup pour que toute nouvelle construction puisse avoir un toit v\u00e9g\u00e9talis\u00e9 mais l\u00e0 effectivement, on est encore dans la volont\u00e9 politique et pas encore dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, et Lausanne a le probl\u00e8me inverse que Gen\u00e8ve c'est-\u00e0-dire que Lausanne a mis \u00e0 disposition une certaine somme d\u00e9j\u00e0 d'argent assez cons\u00e9quent, quand m\u00eame, h\u00e9, ils ont tr\u00e8s peu de de propositions de de projets donc allez -y si vous entendez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [89%] :\r\nVous dites, c'est l'inverse de Gen\u00e8ve parce que Gen\u00e8ve, il a 2 il y a des projets, mais il y a pas d'argent, il y a des projets, mais pas d'argent, Diane Henny et ce qu'il faudrait selon vous faire comme B\u00e2le, avoir une loi qui oblige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [91%] :\r\nJe honn\u00eatement je pense que c'est bien d'avoir des incitations financi\u00e8res, mais on a vu en Allemagne et \u00e0 Singapour les les 2 pays les plus en avance sur \u00e7a \u00e0 par balles, c'est qu'il y avait des incitations financi\u00e8res, mais aussi une loi qui oblige, et donc qui sanctionnent, si c'est pas fait exactement \u00e0 la avec incluant un r\u00e9tro- contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [89%] :\r\nCertains pays, Diane Henny ont carr\u00e9ment attaqu\u00e9 en justice les \u00c9tats pour destruction de l'environnement, \u00e7a ce serait un moyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [88%] :\r\nAlors oui, effectivement, la Hollande a r\u00e9ussi \u00e0 le faire, la France est en cours, la Suisse est en train de le faire, justement, la derni\u00e8re conf\u00e9rence, on avait les a\u00een\u00e9s pour le climat qui ont qui ont parl\u00e9, j'ai j'ai, je suis un peu troublion donc effectivement j'ai eu \u00e0 la R\u00e9union au Palais Eynard de toutes les associations de Gen\u00e8ve dans le d\u00e9veloppement durable, je l\u00e8ve chaque ann\u00e9e maintenant la main et je pose des questions qui f\u00e2chent et justement, j'ai dit pourquoi on on n'attaquerait pas la ville, o\u00f9 l'\u00c9tat Pierre tout de suite, tout le monde \u00e9tait un peu vers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [89%] :\r\nMais vers sa vie, de la vraie couleur la bonne couleur, mais du coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [93%] :\r\nJe ne dis pas que c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a du tout, mais c'est vrai que, gr\u00e2ce aux \u00e9tudiants gr\u00e2ce \u00e0 mobilisation g\u00e9n\u00e9rale Gen\u00e8ve a d\u00e9clar\u00e9 l'urgence climatique alors qu'est ce que \u00e7a va donner, je ne sais pas, mais j'esp\u00e8re que \u00e7a va suivre d'actions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [89%] :\r\nOn reste sur cet espoir Diane Henny les potentiels les toits des v\u00e9g\u00e9taliser en en Ville de Gen\u00e8ve \u00e7a c'est votre d\u00e9fi, d'ailleurs les potentiels de nos toitures, c'est un th\u00e8me soulev\u00e9 par l'Exposition tous sous le m\u00eame toit, qui se d\u00e9roule jusqu'au 31 octobre sur le site des berges de vie si vous en parliez \u00e0 Gen\u00e8ve et votre association y participent, Diane Henny. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-17T05:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henny, Diane", "role": "co-fondatrice et pr\u00e9sidente de l'association Terrasses sans fronti\u00e8res", "type": "Participant"}]}]}