{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3950&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3975&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3925&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1813570", "internalArchiveId": "AA1903813192", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 3962, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629331"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-14T02:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047317\r\nDate de transcription : 14-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:27) [89%] : \r\nOui, elle surveille Gloria Gaynor \u00e9videmment pour vous sortir du lit pour vous donner l'enqu\u00eate vous lever, j'esp\u00e8re, c'\u00e9tait le choix de Brigitte Rosset, dernier \u00e9pisode de sur les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:27 > 0:00:38) [80%] : \r\nPas tous, info trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98 plus dans votre station service Hadji.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:38 > 0:00:43) [87%] : \r\nLes automobilistes roulent par \u00e0 coup s\u00fbr la transe sur entre Courgenay et Saint-Ursanne en direction de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:48) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:52 > 0:01:16) [91%] : \r\nNuageux et avec quelques pr\u00e9cipitations ce matin plus nombreuses sur le nord de la Suisse romande pr\u00e9cipitations plus par cet apr\u00e8s- midi, avec m\u00eame quelques moments de soleil, un temps sec en Valais avec la de belles \u00e9claircies en plaine, il fait entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, avec toujours un vent de sud- ouest faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau, la m\u00e9t\u00e9o avec jus de pomme suisse Swiss fraude Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:01:18 > 0:01:21) [95%] : \r\nVendredi 8 mars tr\u00e8s bon d\u00e9but de journ\u00e9e, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:22 > 0:02:33) [91%] : \r\nL'Alg\u00e9rie et les femmes \u00e0 la une de cette matinale, l'Alg\u00e9rie, o\u00f9 des milliers de personnes sont attendues dans les rues ce vendredi 3\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation contre le 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, Bouteflika qui mettent en garde contre le chaos que peuvent provoquer ces manifestations, alors quel est l'\u00e9tat d'esprit sur place les revendications ont-elles \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce mouvement surprise on va appeler un journaliste alg\u00e9rien d'origine suisse, Henri Maxime il est \u00e0 Alger il nous donnera son analyse apr\u00e8s le journal et puis, en cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux droits des femmes, on va parler des hommes, indispensable pour permettre une meilleure conciliation vie priv\u00e9e-vie professionnelle indispensable pour permettre aux femmes de faire carri\u00e8re, tout simplement, sauf que les chiffres sont t\u00eatus, en Suisse, m\u00eame pas 2 hommes sur 10 travaillent \u00e0 temps partiel, les explications tout \u00e0 l'heure de Cl\u00e9a Favre, ce sera aux alentours de 7 heures 20, et puis sur ce th\u00e8me, toujours on va recevoir \u00e0 7 heures et demie une femme au CV impressionnant, Docteur en philosophie politique charg\u00e9 de cours dans 3 universit\u00e9s membres de conseils d'administration, Katia d'Gentinetta est aussi \u00e9ditorialiste pr\u00e9sentatrice t\u00e9l\u00e9 en Suisse al\u00e9manique alli\u00e9 tr\u00e8s connu, elle sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie elle r\u00e9pondra \u00e0 Chrystel Demongeot, voil\u00e0 pour les titres place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:36) [92%] : \r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:36 > 0:03:07) [88%] : \r\nBonjour rassembl\u00e9s ressouder un parti \u00e9branl\u00e9 par l'affaire Maudet, ce sera la t\u00e2che de Bertrand Reich les d\u00e9fis ne manquent pas pour le nouvel homme fort du PLR, Genevois, mais le temps presse, il est risqu\u00e9, 24 ans de prison mais les juges am\u00e9ricains lui ont inflig\u00e9 4, Paul Manafort, le 1er du pr\u00e9sident Trump \u00e0 \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la possible implication de la Russie dans la campagne de 2016, la physique, une affaire d'hommes, ce scientifique italien, on est persuad\u00e9, mais le CERN \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 et il a s\u00e9vi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:10 > 0:03:31) [94%] : \r\nL'homme qui aura la lourde t\u00e2che de ressouder le PLR Genevois s'appelle Bertrand Reich \u00e9lu \u00e0 sa t\u00eate, \u00e0 une large majorit\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, il succ\u00e9dera donc Alexandre de Senarclens, qui avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission apr\u00e8s le soutien accord\u00e9 de justesse \u00e0 Pierre Maudet en janvier dernier par l'Assembl\u00e9e du PLR, l'enjeu \u00e9tait de taille hier soir Tania pinard mais tout s'est pass\u00e9 de mani\u00e8re sereine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:31 > 0:04:11) [92%] : \r\nOui, un mot d'ordre : hier soir, rassemblement apr\u00e8s la soir\u00e9e d\u00e9chirante du 15 janvier dernier les 2 candidats ont plaid\u00e9 pour l'unit\u00e9, la premi\u00e8re a choisi l'image de la cord\u00e9e qui doit rester soud\u00e9e pour atteindre des sommets, le second a mis en avant 2 mots avancer ensemble une soir\u00e9e hautement symbolique pour le parti est \u00e9branl\u00e9 par l'affaire Maudet, environ 400 membres s'\u00e9taient d'ailleurs d\u00e9plac\u00e9s dans la salle qui avait, il faut quand m\u00eame le souligner accueilli la fusion entre les radicaux et les lib\u00e9raux en 2012 hier soir, le choix s'est finalement fait clairement Natacha Buffet d\u00e9faillant des soutiens ouvert de Pierre Maudet ces derniers mois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre celle qui aurait pu \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du PLR Genevois a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:15) [83%] : \r\nEt c'est avec plus de 100 voix Dekker Tania que Bertrand Reich l'a emport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:15 > 0:04:44) [92%] : \r\nOui, cet avocat de 56 ans, souvent qualifi\u00e9 de PLR humaniste a clairement affich\u00e9 sa volont\u00e9 de tourner la page alors son discours n'a pas forc\u00e9ment convaincu par son c\u00f4t\u00e9 visionnaire, selon certains membres mais le choix ne s'est, pour beaucoup, a fait hier soir, un choix qui montre en tout cas la volont\u00e9 d'\u00e9lire une personnalit\u00e9 rassembleuse et exp\u00e9riment\u00e9, qui a pris ses distances avec l'affaire Pierre Maudet Bertrand Reich a d'ailleurs pris soin de s'entourer d'une \u00e9quipe de pr\u00e9sidence est qualifi\u00e9e de mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard, mais \u00e9galement de comp\u00e9tentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:44 > 0:04:47) [98%] : \r\nEt quels sont les d\u00e9fis de cette nouvelle pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:47 > 0:05:09) [92%] : \r\nAlors des \u00e9ch\u00e9ances sont des \u00e9ch\u00e9ances en votation, la r\u00e9forme de de l'imposition des entreprises ou la caisse de pension des employ\u00e9es de l'\u00c9tat mais aussi plusieurs \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales communales des id\u00e9es aussi, il veut oeuvrer pour la qualit\u00e9 de vie des Genevois mais avant de se pencher l\u00e0- dessus, il faudra urgemment ce ma\u00eetre \u00e0 panser les plaies du parti et faire en sorte que la cicatrisation soit aussi rapide que possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:09 > 0:05:15) [89%] : \r\nL'affaire Maudet, qui ne laisse pas insensibles les Verts lib\u00e9raux qui sont malgr\u00e9 tout tr\u00e8s minoritaires dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:36) [90%] : \r\nOui, non, non, pour pas pour une raison pour autant lanc\u00e9 hier une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des conseillers d'\u00c9tat comme le Valais, elle a fait d\u00e9j\u00e0 les Verts lib\u00e9raux pr\u00e9conisent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat, sur une dur\u00e9e maximale de 24 24 mois et \u00e0 hauteur de 70 pourcent du dernier traitement, soit les m\u00eames conditions que pour l'assurance ch\u00f4mage, leur pr\u00e9sident, Alexandre Perreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:06:15) [89%] : \r\nLe but, c'est pas qu'ils soient d\u00e9favoris\u00e9s face \u00e0 des employ\u00e9es normaux, hein, donc il faut qu'ils aient le ch\u00f4mage pendant 2 ans, un accompagnement, peut-\u00eatre que le Grand Conseil va leur permet d'avoir un accompagnement, un peu plus \u00e9volu\u00e9s ou un peu plus \u00e0 complet parce que ils sont retir\u00e9s du circuit professionnel \u00e7a on reste ouvert, effectivement, sur ce point la volont\u00e9 donc que les anciens conseillers d'\u00c9tat soit log\u00e9 \u00e0 la m\u00eame enseigne que le reste de la population, on imagine que c'est pas le seul objectif que vous poursuivez pourquoi-t-elle texte parce qu'en fait, la population a fortement perdu confiance envers ces institutions et c'est un moyen de l'arganier en leur montrant que les politiciens sont l\u00e0, pas pour l'argent mais pour la motivation d'aider ses concitoyens, il faut y voir un lien avec l'affaire Maudet, ce n'est pas contre lui, c'est sans doute un d\u00e9clencheur, c'est \u00e9vident, mais \u00e7a fait depuis 2017 on y pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:52) [92%] : \r\nAlexandre P\u00e9raud avec Guillaume Rey les initiants ont d\u00e9sormais 4 mois pour r\u00e9colter les 100227 signatures requises \u00e0 Gen\u00e8ve toujours les accus\u00e9s du Proche du proc\u00e8s de Saint-Jean risque pr\u00e8s de 15 ans de prison ferme pour avoir agress\u00e9 sauvagement 2 trentenaires en janvier 2017, le minist\u00e8re public a demand\u00e9 hier que soit retenu la tentative d'assassinat, le proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui avec les plaidoiries de la d\u00e9fense chronique judiciaire suite mais pas fin avec le proc\u00e8s des auteurs de l'attentat meurtrier au Mus\u00e9e juif de Bruxelles en 2014, le principal accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s coupables d'assassinat terroriste et le second d'en \u00eatre le co- auteur : verdict lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:06:56) [91%] : \r\nAutre proc\u00e8s dont le verdict \u00e9tait tr\u00e8s attendu, \u00e7a se passe aux \u00c9tats-Unis, c'est celui de Paul maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:56 > 0:07:16) [93%] : \r\nPoursuivi pour fraude, l'ancien chef de campagne de Donald Trump a \u00e9cop\u00e9 hier soir de 47 mois de prison Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington, Paul Manafort est le 1er membre de l'\u00e9quipe rapproch\u00e9e du pr\u00e9sident \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob M\u00fcller qui tente de faire la lumi\u00e8re sur de possibles ing\u00e9rences russes lors de la compagnie pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:16 > 0:08:04) [92%] : \r\nOui, Paul Manafort aura finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une certaine cl\u00e9mence de la part du juge du tribunal d'Alexandria \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Washington il risque 24 ans de prison Paul Manafort est apparu devant la cour dans une chaise roulante, avec sa combinaison verte de prisonnier, la chute est spectaculaire pour celui qui avait \u00e9t\u00e9 le, le directeur de campagne de Donald Trump, un homme de r\u00e9seaux puissants qui vivait dans une certaine opulence, l'enqu\u00eate avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence dans sa garde- robe, veste en peau d'autruche, d'une valeur de 15000 dollars Manafort 69 ans, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir cach\u00e9, plus de 50 millions $ au Fisc am\u00e9ricain, c'est le procureur Bob Mueller, qui l'avait \u00e9pingl\u00e9 pour fraude fiscale dans le but de le retourner et de l'utiliser, peut-\u00eatre pour se rapprocher de train peu strat\u00e9gie qui s'est av\u00e9r\u00e9e infructueuse Manafort a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la prison, il est donc condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:04 > 0:08:11) [88%] : \r\nEt cette condamnation Rapha\u00ebl ne prouve toujours pas qu'il y ait une quelconque collusion entre l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:48) [94%] : \r\nNon, c'est important de le souligner, si la collusion reste le coeur de l'enqu\u00eate du procureur Mueller cette condamnation de Paul Manafort est li\u00e9e \u00e0 la fraude, rien de plus Manafort qui n'en a pas tout \u00e0 fait fini avec la justice, la semaine prochaine, il devra se rendre devant un tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Washington dans un volet de l'enqu\u00eate concernant ses activit\u00e9s ill\u00e9gales de conseil aupr\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident ukrainien, Viktor Ianoukovitch, Manafort est aussi accus\u00e9 d'avoir menti au FBI durant l'enqu\u00eate, il devra cette fois-ci, r\u00e9pondre de conspiration contre les \u00c9tats-Unis et d'entrave \u00e0 la justice dans ce second proc\u00e8s, Paul Manafort, risquent jusqu'\u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:08:57) [94%] : \r\nEt Paul Manafort qui peut encore garder l'espoir d'une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, Donald Trump a toujours salu\u00e9 en effet le courage de son ancien chef de campagne face aux pressions du procureur Bob M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:57 > 0:09:05) [93%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable mise en garde au peuple alg\u00e9rien qu'a adress\u00e9, hier, le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika depuis Gen\u00e8ve o\u00f9 il est toujours hospitalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:27) [93%] : \r\nDans un message publi\u00e9 par l'agence de presse officielle alg\u00e9rienne, il \u00e9voque une possible infiltration de la contestation susceptible selon lui de provoquer le chaos, alors m\u00eame que de nouvelles manifestations sont annonc\u00e9es aujourd'hui dans tout le pays, Aline hacker a pu joindre en Alg\u00e9rie, le tout 1er, m\u00e9decin, qui a d\u00e9cid\u00e9 de rompre le silence et certifi\u00e9 en tant que m\u00e9decin qu'Abdelaziz Bouteflika n'est pas en mesure d'exercer le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:09:27 > 0:10:11) [90%] : \r\nJe ne pouvais pas en tant que m\u00e9decin alg\u00e9rien je me prouver que, lib\u00e9r\u00e9 ma conscience il fallait que je dis, m\u00eame si le risque grave pour moi et je suis en Alg\u00e9rie, je suis toujours en Alg\u00e9rie, je vous parle de mon bureau, j'\u00e9tais \u00e0 l'avant- garde de ma d\u00e9claration mais juste apr\u00e8s toute l'Alg\u00e9rie c'est de Voltaire, on ne veut plus de de Monsieur Bouteflika, on ne veut plus, mais Dieu lui- m\u00eame, ni de ses fr\u00e8res, ni de son quand on ne peut plus se taire, on n'a plus le droit, notamment nous, intellectuels et de surcro\u00eet, m\u00e9decin, on ne peut plus nous taire, j'aurais d\u00fb r\u00e9agir et il y a 2 ou 3 ans, mais mieux vaut tard que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:15) [94%] : \r\nUn t\u00e9moignage entendre en int\u00e9gralit\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:15 > 0:10:24) [88%] : \r\nTainmont et puis on \u00e9voquera cette journ\u00e9e de manifestation et c'est dont je avec un journaliste alg\u00e9rien qui ne r\u00e9pondra d'Alger, un journaliste d'origine suisse, tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:24 > 0:10:57) [92%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une gigantesque panne d'\u00e9lectricit\u00e9 a plong\u00e9 dans le noir, la capitale Caracas c'est la majeure partie du pays, le gouvernement de Nicolas Maduro imm\u00e9diatement \u00e9voqu\u00e9 le sabotage de la principale centrale v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, la Suisse n'a pas sign\u00e9 la d\u00e9claration \u00e0 l'adresse de l'Arabie Saoudite d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve au Conseil des droits de l'homme, ce texte sign\u00e9 par 36 \u00c9tats et l'Union europ\u00e9enne appelle Ryad a lib\u00e9r\u00e9 des militants anti- enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi Berne estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 sur ce sujet, une position qui a d\u00e9\u00e7u, Amnesty notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:57 > 0:11:05) [90%] : \r\nEt r\u00e9duire, voire supprimer la participation aux frais m\u00e9dicaux pour les malades chroniques, c'est une id\u00e9e qui avan\u00e7ait F\u00e9lix que F\u00e9lix Schneuwly sur nos ondes mardi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:23) [91%] : \r\nPour compenser la hausse des franchises pr\u00e9vues par le Parlement, cet expert de la sant\u00e9 chez comparis sugg\u00e9r\u00e9 de baisser la quote-part dans l'assurance de base pour aider les personnes souffrant de maladies chroniques et qui doivent suivre des traitements r\u00e9guliers, une fausse bonne id\u00e9e, estime Brigitte crottin, m\u00e9decin et conseill\u00e8re nationale socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:23 > 0:11:52) [90%] : \r\nC'est une mesure qui me paraissait juste parce que c'est des personnes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s p\u00e9nalis\u00e9s de par leur maladie et la charge de la m\u00e9dication qu'ils doivent prendre, mais en y r\u00e9fl\u00e9chissant, c'est juste impossible qu'est ce que c'est qu'une maladie chronique comment est-ce qu'on l'a d\u00e9fini qui est-ce qui b\u00e9n\u00e9ficieraient de ces all\u00e9gements de quote-part qui est ce qu'il d\u00e9cide, le m\u00e9decin le patient qui est le la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est vraiment excessivement complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:11:54) [98%] : \r\nBrigitte avec Alexandra Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:54 > 0:11:57) [98%] : \r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds l'a\u00e9roport des Eplatures vit des heures difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:57 > 0:12:09) [91%] : \r\nLe voil\u00e0 sous pression, comme lui, 8 a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Suisse car la Conf\u00e9d\u00e9ration veut retirer une partie de ces subventions mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, le site neuch\u00e2telois est aussi confront\u00e9 \u00e0 de fortes tensions internes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:35) [92%] : \r\nLa crise couve depuis plus d'une ann\u00e9e, fiert\u00e9 des montagnes neuch\u00e2teloises avec 6 vols d'affaires li\u00e9e historiquement \u00e0 l'horlogerie l'a\u00e9roport des Eplatures vit en fait une transition difficile depuis le d\u00e9part de son embl\u00e9matique directeur Simon Loichat la reprise en main et plac\u00e9e sous la houlette de la directrice des finances de la ville de La Chaux-de-Fonds la PLR Sylvia Morel, elle ne cache pas que c'est difficile, tant les acteurs priv\u00e9s sur place, on ne s'entendent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:12:35 > 0:12:49) [91%] : \r\nOn essaye de lire, rencontrer tous mais il y a des contentieux pour le moment, ils ne font pas tous de preuves de vraiment de bonne volont\u00e9 mais on esp\u00e8re que chaque entit\u00e9 puisse travailler correctement avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:49 > 0:13:03) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me num\u00e9ro un concerne Air Glaciers, la compagnie valaisanne conteste des loyers \u00e0 la hausse et une interdiction de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s de maintenance, responsable de la base neuch\u00e2teloise Daniel Terra n'exclut pas un d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:03 > 0:13:16) [94%] : \r\nJe per\u00e7ois une certaine arrogance par rapport \u00e0 notre position sur cet a\u00e9roport et qui nous fait effectivement se poser la question de savoir si on a les bienvenues ou pas et si on a vraiment l'intention de continuer d'investir dans ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:51) [92%] : \r\nAir glacier a d\u00e9j\u00e0 cess\u00e9 d'exploiter des vols commerciaux \u00e0 destination notamment de la Corse, une solution alternative est en vue, mais se pose un autre probl\u00e8me : le 1er client de l'a\u00e9roport reste l'a\u00e9roclub des montagnes neuch\u00e2teloises et ils refusent de travailler avec l'atelier de maintenance qui existe aux Eplatures Sylvia Morel ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de r\u00e9concilier tout ce petit monde, ben il devient urgent de s'entendre car la Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les a\u00e9roports r\u00e9gionaux, ils vont devoir se passer de 7 millions de francs de subventions, d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 ce sujet, Sylvia Morel se veut optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:51 > 0:14:03) [92%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on d\u00e9cide de r\u00e9gler le probl\u00e8me 17 millions si on d\u00e9cide de le r\u00e9gler un peu partout bien si on d\u00e9cide de fermer un a\u00e9roport 2 et on esp\u00e8re qu'on ne fera pas partie de ceux qui seraient ferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:10) [97%] : \r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9, mais les tractations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les a\u00e9roports r\u00e9gionaux vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans les ce m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:10 > 0:14:21) [93%] : \r\n\u00e0 Vevey, la ville a d\u00e9cid\u00e9 de faire un geste pour ces commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la f\u00eate des vignerons, il percevra 200000 francs aupr\u00e8s des organisateurs pour les allou\u00e9s \u00e0 la promotion du commerce le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:21 > 0:14:27) [90%] : \r\nQuelle l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes a encore du mal \u00e0 passer cette journ\u00e9e de mobilisation est l\u00e0 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:27 > 0:14:42) [93%] : \r\nEt c'est notamment le cas dans les milieux scientifiques ainsi en Italie, un professeur de la prestigieuse universit\u00e9 de Pise, a ainsi affirm\u00e9 que la physique qui \u00e9tait une affaire d'hommes, ce qui a pos\u00e9, ce qui a pouss\u00e9 hier le CERN \u00e0 Gen\u00e8ve, avec lequel il collabore ces scientifique \u00e0 s\u00e9vir \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:42 > 0:15:36) [92%] : \r\nC'est au cours d'un atelier organis\u00e9 en septembre dernier par le CERN sur la th\u00e9orie des hautes \u00e9nergies et le genre qu'Alessandro Strumm Mia a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, selon cet astrophysicien de 48 ans, la physique a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 et construite par les hommes et d'accuser aussi les femmes de s'arroger des postes uniquement au nom de la parit\u00e9 pour Alessandro Strumm le r\u00f4le croissant des femmes dans la communaut\u00e9 scientifique ne serait ainsi pas \u00e0 leur qualification, mais \u00e0 la multiplication des d\u00e9bats sur les questions de genre ces propos sexistes ont \u00e9t\u00e9 vivement condamn\u00e9es par l'universit\u00e9 de Pise le CERN, lui, a d\u00e9cid\u00e9 d'interrompre toute collaboration avec l'int\u00e9ress\u00e9, d'autant que si le laboratoire europ\u00e9en depuis 3 ans et pour la premi\u00e8re fois, dirig\u00e9e par une femme, le pourcentage de femmes travaillant au sein de l'organisation reste marginal, celles-ci ne repr\u00e9sentent environ que 20 pourcent de l'ensemble du personnel \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:36 > 0:15:49) [83%] : \r\nEnfin, en football, nouvelle soir\u00e9e pour les rares jours suisses engag\u00e9s hier en Europa League Haris Seferovic s'est bless\u00e9 avec Benfica, battu 1 0 \u00e0 Zagreb par le Dynamo et Arsenal avec Gragnic Jacques a perdu 3 \u00e0 1 \u00e0 Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:49 > 0:15:54) [96%] : \r\nOn termine ainsi ce journal Olivier Schorderet il est bient\u00f4t 7 heures et quart sur la premi\u00e8re tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:54 > 0:16:10) [94%] : \r\nBonne fin de semaine \u00e0 vous restez avec nous, \u00e0 8 heures moins 5, on va retrouver la chronique 120 secondes avec un haut grad\u00e9 qui nous pr\u00e9sentera la nouvelle application de l'arm\u00e9e suisse pour se pr\u00e9parer \u00e0 l'\u00e9cole de recrues avec nous aussi \u00e9galement ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique ma\u00efs avec vous, il sera question d'ours et de taureaux dans votre chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:10 > 0:16:15) [91%] : \r\nEt de taureau, bien s\u00fbr, qui symbolisent le cycle haussier \u00e0 Wall Street depuis 10 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:15 > 0:16:25) [88%] : \r\nEt puis, Katia d'Gentinetta sera notre invit\u00e9 \u00e0 partir de 7 heures et demie, elle est Docteur en philosophie politique et bien d'autres choses, elle r\u00e9pondra Christelle Domange dans un petit quart d'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:28 > 0:16:47) [93%] : \r\nRomaine Morard 7 heures et quart, on retrouve Anne-Laure Gannac que pour votre chronique culturelle Anne-Laure, vous revenez sur ce documentaire diffus\u00e9 en d\u00e9but de semaine aux \u00c9tats-Unis quitt\u00e9 Neverland, un documentaire qui fait grand bruit, parce qu'il relance les accusations de p\u00e9dophilie contre Michael Jackson, vous l'avez vu, Anne-Laure qu'est-ce que vous en avez pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:47 > 0:17:48) [91%] : \r\nMais j'en ai pens\u00e9 qu'on s'est bien fait avoir romaine, je ne sais pas vous, mais moi je m'inclus dans ce on parmi ces millions de personnes qui ont, \u00e0 des niveaux d'hyst\u00e9rie variable adul\u00e9, Michael Jackson, alors bien s\u00fbr, il y avait 3 hein, sa musique, sa danse c'\u00e9tait g\u00e9nial r\u00e9volutionnaire m\u00eame mais il y avait aussi ces images qu'on a tous vu de l'artiste se promenant main dans la main avec un petit gar\u00e7on, souvent d\u00e9guis\u00e9s en mini- lui pr\u00f4nant la paix dans le monde de sa voix Ang\u00e9lique apr\u00e8s avoir sign\u00e9 un gros ch\u00e8que afin de r\u00e9duire au silence un enfant, l'accusant de viol, on a tous vu \u00e7a et on a dit souvent, oui, oui, bien s\u00fbr, mais oui, mais c'est un \u00e9ternel enfant, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 par son p\u00e8re, oui, mais il aime les femmes, regardez, il a m\u00eame eu des enfants ou encore mais non c'\u00e9tait impossible, il est sensible, bienfaiteur ou bien ces gamins autour de lui, regardez comme ils ont l'air heureux d'\u00eatre son ami, bref on a d\u00e9bord\u00e9 d'imagination pour tenter de de faire taire la r\u00e9alit\u00e9, ce qui prouve combien on \u00e9tait sous emprise aveugl\u00e9 par le succ\u00e8s de la Star et par son art de la manipulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:48 > 0:17:57) [87%] : \r\nFaire taire la r\u00e9alit\u00e9 Anne-Laure, on sent que vous avez \u00e9t\u00e9 convaincu en voyant ce ce commentaire, on entend dans ces t\u00e9moignages pas doute pour vous, Michael Jackson \u00e9tait un p\u00e9dophile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:57 > 0:18:26) [87%] : \r\nAlors il y a beaucoup de fans insubmersible et de pourfendeur aussi de la transparence qui ont soulign\u00e9 que c'\u00e9tait un documentaire \u00e0 charge que ni la famille Jackson, ni les gar\u00e7ons qui ont toujours ni\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e par lui, ni, ni, t\u00e9moigne, c'est vrai, c'est vrai pourtant romaine, vraiment, je vous mets au d\u00e9fi d'\u00e9couter jusqu'au bout, Wahid Robson et Jimmy Sa\u00efd flegme, les 2 hommes qui qui que techniquement il n'y a rien qui t\u00e9moigne dans ce dans ce documentaire en en 2 \u00e9pisodes, sans \u00eatre tent\u00e9 d'effacer Michael Jackson de votre list.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:26 > 0:18:42) [87%] : \r\nEt bien, je l'ai pas vu un ce ce reportage mais je vais le regarder, effectivement, ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est qu'au Qu\u00e9bec, en Nouvelle Z\u00e9lande et groupes de radio ont retir\u00e9 Michael Jackson de leur catalogue et de leur catalogue, mais pour d'autres, en revanche, hein, c'est pas, c'est pas si clair il existe vraiment des gens qui sont tr\u00e8s en col\u00e8re contre ce dont Anne-Laure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:42 > 0:20:08) [92%] : \r\nOui, il y a beaucoup de col\u00e8re, la col\u00e8re, vous savez, c'est aussi l'une des premi\u00e8res \u00e9tapes du deuil, hein, c'est bien d'une mort qu'il s'agit de la 2\u00e8me ici, la plus inimaginable peut-\u00eatre puisqu'elle consiste \u00e0 tuer l'immortalit\u00e9 de l'artiste en quelque sorte sa m\u00e9moire, et avec elle un peu de sel de chacun d'entre nous, hein, qui avons grandi au rythme de Thriller et Billie Jean pas simple hein de d\u00e9truire la bande originale de son enfance, pas facile non plus d'admettre avoir \u00e9t\u00e9 trahi par son idole, ceci dit, le documentaire offre de quoi relativiser ce sentiment de trahison \u00e0 ceux qui peinent r\u00e9el surmonter, hein, parce que, h\u00e9 bien l\u00e0 leur restera symbolique alors que pour d'autres, pour ses enfants qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 de de trop pr\u00e8s cette trahison s'est traduite par des atteintes physiques et psychiques irr\u00e9versible mais je vous laisse le d\u00e9couvrir avec ce documentaire accablant documentaire qu'il faut donc regarder Anne-Laure, m\u00eame si on est tr\u00e8s tr\u00e8s fan de Michael Jackson, parce que \u00e7a d\u00e9passe l'affaire Jackson, hein, il montre avec clart\u00e9 les m\u00e9canismes de manipulation de l'adulte p\u00e9dophile et ce pas moins complexe, hein, de soumission de culpabilit\u00e9 \u00e0 l'oeuvre chez l'enfant, sans compter les effets destructeurs sur sa vie adulte et sur son entourage et puis ce film a pour autre m\u00e9rite de nous rappeler combien le statut d'idole est une imposture et ce cas s'ajoute \u00e0 d'autres tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 ces temps- ci dans l'actualit\u00e9 pour nous montrer combien les individus qui se disent particuli\u00e8rement d\u00e9vou\u00e9 au bien, \u00e0 l'amour h\u00e9 bien cela ne m\u00e9rite pas plus que les autres, qu'on leur donne le bon Dieu et nos enfants sans confession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:08 > 0:20:50) [94%] : \r\nQuitter Neverland c'est un documentaire HBO, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, en Grande-Bretagne, on pourra le voir sur M6 le 21 mars merci beaucoup Anne-Laure Gannac \u00e0 7 heures 19 on va partir pour Alger, l'Alg\u00e9rie, vous le savez, qui s'attend \u00e0 une 3\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation 3\u00e8me journ\u00e9e de manifestation contre un 5\u00e8me mandat de l'actuel pr\u00e9sident, Abdelaziz Bouteflika qui serait toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui mettent en garde quand m\u00eame dans un communiqu\u00e9 contre le chaos, dit-il, que pourrait provoquer cette nouvelle mobilisation des milliers d'Alg\u00e9riens qui devrait d\u00e9fendre descendent dans la rue ce vendredi, alors ce mouvement de contestation peut-il faire plier le r\u00e9gime pour en parler, nous sommes en ligne avec vous Henri Maxime bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT19 (0:20:51 > 0:20:51) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:51 > 0:20:59) [93%] : \r\nVous \u00eates un journaliste suisse d'origine alg\u00e9rienne, vous \u00eates \u00e0 Alger, vous \u00eates sur place, est ce que vous vous attendez \u00e0 une forte mobilisation aujourd'hui monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:21:00 > 0:21:25) [80%] : \r\nOui, je, je, je m'attends \u00e0 une attendent une forte mobilisation room chromo Budisa pourront dit 3 Robben passion dans le tout le pays, on parle de 8 millions d'Alg\u00e9riens qui sont dans la rue, \u00e0 14 heures juste apr\u00e8s la pri\u00e8re hebdomadaire de vendredi ont \u00e9t\u00e9 8 cartons la tuerie et c'est donc une premi\u00e8re historique, \u00e7a tra\u00eene, premi\u00e8res historique dans ce pays que l'\u00e9tat des manifestations et paisible, et je crois que la peur a chang\u00e9 de Caen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:25 > 0:21:45) [89%] : \r\nVous dites, la peur a a chang\u00e9 de camp dans son communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien, fait tr\u00e8s clairement r\u00e9f\u00e9rence aux ann\u00e9es noires aux ann\u00e9es de de guerres civiles qu'il appelle la trag\u00e9die nationale, il faut aussi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Syrie, et ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s les printemps arabes, il tente de faire peur aux gens, selon vous, les manifestants vont aujourd'hui d\u00e9pass\u00e9 \u00e7a d\u00e9pass\u00e9 cette peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:21:46 > 0:22:24) [89%] : \r\nOui, les manifestants je pensais des Alg\u00e9riens ont chang\u00e9 l'\u00e9tat d'esprit leur \u00e9tat d'esprit a chang\u00e9 pendant longtemps la l\u00e9gitimit\u00e9 des chercheurs et la difficult\u00e9 politique de ce pouvoir, c'\u00e9tait simplement dire : nous vous avons sauv\u00e9 de la guerre civile, vous \u00eates redevable sans nous, il y aura, il y a, si nous sommes les garants de la stabilit\u00e9 aujourd'hui tout \u00e7a, vous avez une population de 20 ans qui constituent 40 pourcent de la population, h\u00e9 bien, ils ne veulent plus, para\u00eet aussi bien des anciens de la guerre d'Alg\u00e9rie que chose la trag\u00e9die, c'est \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:24 > 0:22:38) [91%] : \r\nAlors oui, le Storytelling au fond de de des autorit\u00e9s alg\u00e9riennes ne fonctionne plus sur la jeune g\u00e9n\u00e9ration, on l'a beaucoup dit, on a beaucoup vu les jeunes dans la, dans les rues, vous dites 8 millions d'Alg\u00e9riens sont attendus, il y aura d'autres gens que ceux de de la jeunesse, que des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:22:39 > 0:23:31) [86%] : \r\nMais il y aura tous, c'est \u00e7a, c'est que le lien social miraculeusement ses recrues alors que, pendant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le pouvoir n'a cess\u00e9, n'a eu de cesse de caf\u00e9 ce lien de diviser la population les berb\u00e9riste donc contre le reste de la population, les d\u00e9mocrates contre les islamistes, les progressistes contre conservateur pour s'\u00e9riger, si vous voulez on arbitre surprennent aujourd'hui le Storytelling de fonctionne, il y a plus d'histoire racont\u00e9e les seuls l'histoire que le pr\u00e9sident raconte, c'est uniquement en inox communique plus avec la population, il \u00e9crit des lettres depuis 4 ans, il \u00e9crit des lettres \u00e0 la population, la derni\u00e8re en date a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par la ministre de la Poste et qu'est ce qu'il a promis, rien du tout, sinon attention c'est la Syrie, mais \u00e7a s'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:31 > 0:23:45) [88%] : \r\nHenri Maxime la la premi\u00e8re des revendications des manifestants, c'\u00e9tait bien de ne de ne pas avoir \u00e0 subir, entre guillemets, un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika est-ce qu'aujourd'hui \u00e7a va plus loin : est ce qu'aujourd'hui c'est, c'est tout le r\u00e9gime qui est contest\u00e9e et qui va devoir changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:23:46 > 0:24:40) [80%] : \r\nOui, si vous voulez, au d\u00e9part, les manifestants sont sortis dans la rue pour dire : il y en a marre, qui a le mandat parce que les les Alg\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 interloqu\u00e9s de \u00e0 la \u00e9lim disons \u00e0 l'ouverture des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, pr\u00e9sident qui faisait la, riz et des m\u00e9dias internationaux et l\u00e0, mais seulement on le tram sur une chaise roulante, donc une chaise moulante les du car et non ouvert, plus on est pas r\u00e9alis\u00e9 si seulement nous avait ramen\u00e9 un homme du pouvoir d'hommes mais en bonne sant\u00e9, mais l\u00e0, l'homme grabataire un grabataire, pratiquement \u00e0 l'agonie et qui en plus sur nous impose un 5\u00e8me mandat \u00e0 bien ou savait, comme dit le dicton l'app\u00e9tit virements Jean sont on dit non, maintenant c'est fini, mandat et on veut la fin du syst\u00e8me, ils sont pr\u00eats \u00e0 \u00e0 risquer quelque chose \u00e0 \u00e0 la lavande ou lire, on veut vivre autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:40 > 0:24:59) [89%] : \r\nC'est vrai, vous parlez de risques d'aventure Henri Maxime dans les pays occidentaux, on s'est beaucoup r\u00e9joui tr\u00e8s rapidement du d\u00e9but des printemps arabes beaucoup moins apr\u00e8s la la tournure que qu'ils ont pris un notamment on Syrie Bouteflika d'ailleurs, je le dis, a failli faire r\u00e9f\u00e9rence, hein, dans son message qu'il a communiqu\u00e9 hier, il y a des craintes \u00e0 avoir par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:25:00 > 0:25:09) [77%] : \r\nEt le printemps arabe jeunes chez les Alg\u00e9riens l'ont eu, on les pays arabes d'octobre 88 et puis elle a dit qu'il Aigle et noir, l'homme en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:09 > 0:25:22) [92%] : \r\nVous allez le dire \u00e7a c'est pas tr\u00e8s bien termin\u00e9, donc l\u00e0 c'est vraiment la la crainte que que que fait miroiter, Abdelaziz Bouteflika, c'est quelque chose que vous craignez aussi la suite s'il tombe, s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu ou s'il d\u00e9c\u00e8de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:25:23 > 0:25:46) [86%] : \r\nEn cas de d\u00e9c\u00e8s ou cit\u00e9 pas r\u00e9\u00e9lu ou abandon de poste tu as construit pour pouvoir, il est clair qu'il y aura des turbulences, mais je crois que les Alg\u00e9riens, c'est le sentiment que j'ai sont arriv\u00e9s \u00e0 maturit\u00e9, ils veulent quelque chose d'autre ils ne veulent pas se contenter d'un pouvoir en redistribue la rente, il y a comme une aspiration \u00e0 la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:46 > 0:26:04) [91%] : \r\nIls veulent quelque chose, vous, d'autres, dites-vous, une aspiration \u00e0 autre chose, Henri Maxime, on verra ce qui va se passer aujourd'hui forte 1000 mobilisation dites-vous dans les rues d'Alg\u00e9rie, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous d'Alger, monsieur, je rappelle que vous \u00eates journaliste alg\u00e9rien d'origine suisse, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:26:05 > 0:26:06) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:09 > 0:26:10) [86%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:10 > 0:26:38) [91%] : \r\nL'autre actualit\u00e9 de cette matinale, c'est bien \u00e9videmment la journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux droits des femmes, on parlait beaucoup de conciliation vie priv\u00e9e, vie professionnelle, c'est le Graal dont tout mon parle en fait mais pour y arriver, h\u00e9 bien, les hommes ont un r\u00f4le central \u00e0 jouer actuellement, les femmes sont encore beaucoup plus nombreux \u00e0 s'occuper des t\u00e2ches domestiques, surtout \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant, ce qui p\u00e9nalise leur carri\u00e8re pour s'en convaincre, Cl\u00e9a Favre il suffit de regarder les chiffres, les chiffres du temps partiel, en Suisse, on se dit qu'il y a encore pas mal de chemin \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:38 > 0:27:26) [92%] : \r\nNotre pays affichent une part beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e de temps partiel, que la moyenne europ\u00e9enne, une bonne nouvelle \u00e0 priori travailler moins permet de jongler plus facilement entre sa carri\u00e8re, ses enfants et son aspirateur mais il ne faut pas se r\u00e9jouir trop vite, il existe une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence entre les sexes, les hommes ne sont m\u00eame pas 2 sur 10 travaillent \u00e0 temps partiel, les femmes sont 6 sur 10 malades sur 10 m\u00eame pas Cl\u00e9a est-ce que au moins les chiffres \u00e9voluent oui le temps partiel progresse d'ailleurs plus vite chez les hommes que chez les femmes, mais ces hommes- l\u00e0 reste de sp\u00e9cimens rares comme en moyenne les hommes gagnent davantage que les femmes il est rationnel, d'un point de vue \u00e9conomique que ce ne soit pas eux qui se sacrifie et il y a aussi le poids des traditions allant Bangui en a fait l'exp\u00e9rience, ind\u00e9pendant, il s'est mis \u00e0 80 pourcent \u00e0 la naissance de son fils, en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:26 > 0:28:01) [90%] : \r\nLa premi\u00e8re personne commence \u00e0 souffrir, c'est moi, puisqu'en fait, je me rendais compte que j'\u00e9tais certes physiquement pr\u00e9sent mais, mentalement, j'\u00e9tais pas l\u00e0 du tout, il m'a fallu du temps pour analyser \u00e7a, mais je me rends compte qu'on a 2 une soci\u00e9t\u00e9 en fait o\u00f9 le travail tr\u00e8s valoris\u00e9 et du coup, quand on travaille pas, on n'est pas forc\u00e9ment, enfin les ch\u00f4meurs sont par des gens qu'on va mettre en avant, donc moi je crois que j'ai compos\u00e9 mon vendredi \u00e0 ne pas travailler \u00e0 le faire \u00e0 d'autres moments, comme si vous voulez cacher en fait \u00e0 mes clients, le fait que je ne travaillais pas parce que je m'occuper de mon enfant et encore ce c\u00f4t\u00e9 assez macho, hein, o\u00f9 l'homme est l\u00e0 pour travailler et puis les femmes, elles sont l\u00e0 pour s'occuper des enfants rest\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:02 > 0:28:04) [94%] : \r\nQu'est-ce que vous diriez que \u00e7a vous a apport\u00e9 ce temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:04 > 0:28:14) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, j'ai une relation que mon fils qui est super, je pense aussi dans la relation du couple, c'est important d'avoir ce ton qu'on peut prendre l'un et l'autre pour r\u00e9fl\u00e9chir, de vivre l'instant pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:14 > 0:28:17) [96%] : \r\nEt puis peut-\u00eatre les les difficult\u00e9s que \u00e7a apporte aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:18 > 0:28:34) [88%] : \r\nEt c'est difficile c\u00f4te on est plus surcharg\u00e9es aujourd'hui par exemple, typiquement, je fais pas mal de choses \u00e0 faire et je vais au mus\u00e9e d'histoire naturelle \u00e0 Lausanne et donc je me retrouve dans une salle avec mon fils, tout seul, et l\u00e0 je viens voir il y a l'immense vide et je me sens bien quoi, \u00e7a me d\u00e9stresse c'est juste g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:34 > 0:28:43) [87%] : \r\nLes t\u00e9moignages assez int\u00e9ressant, clair, c'est comme si c'\u00e9tait encore presque honteux pour un homme de dire qu'il ne travaille pas, un jour sur sa semaine il reste consid\u00e9r\u00e9 comme le pourvoyeur de revenus d'un m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:43 > 0:28:58) [90%] : \r\nOui, \u00e0 telle point que les hommes ont tendance \u00e0 augmenter leur temps de travail, \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un enfant, et pourtant c'est l'inverse qui permettrait aux femmes de son investir davantage dans la sph\u00e8re professionnelle Sabine a gagn\u00e9, auteur d'une th\u00e8se sur la conciliation vie familiale, vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:28:58 > 0:29:14) [89%] : \r\nIl faut travailler sur la norme de l'emploi masculin pour renforcer cette \u00e9galit\u00e9, il est essentiel de permettre aux hommes de son vestiaire dans la sph\u00e8re priv\u00e9e \u00e9galement gr\u00e2ce \u00e0 des cong\u00e9s paternit\u00e9 ou parental d'enjeux essentiels pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:14 > 0:29:36) [92%] : \r\nEntre 97 et 2012, le temps consacr\u00e9 chaque jour par les femmes aux t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et aux responsabilit\u00e9s familiales a diminu\u00e9 de 15 minutes tandis que celui des hommes, a augment\u00e9 d'\u00e0 peine 8 minutes \u00e0 ce rythme, l'\u00e9galit\u00e9 sera atteint en 2228 soit dont 200 9 ans, selon un rapport de l'Organisation internationale du travail, paru hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:36 > 0:29:46) [93%] : \r\nLes optimistes diront qu'au moins un jour on y arrivera, merci beaucoup, Cl\u00e9a Favre 7 heures 28 c'est de signatures taxer les billets d'avion est une fausse bonne id\u00e9e, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute \u00c9tienne coch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:46 > 0:31:20) [93%] : \r\nDurant des d\u00e9cennies, le monde politique a compl\u00e8tement ignor\u00e9 le trafic a\u00e9rien et maritime aujourd'hui enfin, c'est de source majeure de pollution font irruption dans le d\u00e9bat sur le climat, mais pour l'heure, ce qui en sort c'est un nuage de fum\u00e9e, taxer les billets d'avion pour quelques dizaines de francs suppl\u00e9mentaires, donc les plus riches, ceux qui veulent d\u00e9j\u00e0 le plus pourront se payer le droit de continuer \u00e0 polluer les seuls \u00e0 devoir y renoncer seront les personnes les plus modestes, celles qui n'ont d\u00e9j\u00e0 ni jardin ni r\u00e9sidence secondaire, c'est un syst\u00e8me, insuffisant et injuste, pire, le consommateur est \u00e0 nouveau coupable pendant que producteurs et transporteurs ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s le passager d\u00e9bourse mais le conteneur, lui, se baladent librement des m\u00e9ga tonnes de plastique et de m\u00e9tal valsent joyeusement autour du globe, sous la main, bien visibles des multinationales qui ne se soucie gu\u00e8re d'arracher le carbone \u00e0 son cycle de vie et de saccager la biodiversit\u00e9 taxer le quidam sans rien changer d'autre, c'est un choix politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et malsain, une arnaque du m\u00eame genre que celle qui a fait na\u00eetre les gilets jaunes en opposant \u00e9cologie et qualit\u00e9 de vie en attaquant les individus sans r\u00e9former la soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai, le tourisme de masse est un d\u00e9sastre plan\u00e9taire mais il faut donner aux gens les moyens, l'envie et le temps de vivre diff\u00e9remment de voyager, mieux et moins loin se d\u00e9tendre et se d\u00e9payser plus simplement et puis face \u00e0 l'\u00e9normit\u00e9 du risque climatique ayons aussi le courage de solutions plus cons\u00e9quente et donc plus radical, limiter les vols en avion par des quotas annuels, voire m\u00eame les interdire pour les courtes distances, ces choix ne sont pas faciles mais compl\u00e8tement l\u00e9gitime s'il s'agit de d\u00e9cision d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:21 > 0:31:34) [89%] : \r\nTaxer les billets d'avion est une fausse bonne id\u00e9e, votre commentaire \u00c9tienne Cochet, on peut le retrouver sur notre site internet, il est 7 heures et demi vous \u00e9coutez toujours la premi\u00e8re, on va partir pour Berne, vous \u00eates Chrystel \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, la philosophe politique quartier d'Gentinetta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:34 > 0:32:00) [86%] : \r\nOui, un CV impressionnant pour 4 Gentinetta doctorat de l'Universit\u00e9 d'Z\u00fcrich qu'une th\u00e8se sur les limites de la tol\u00e9rance dans les soci\u00e9t\u00e9s multiculturelles, aujourd'hui elle est charg\u00e9 de cours dans 3 universit\u00e9s membres de conseils d'administration de l'assembl\u00e9e du CICR elle coanime une \u00e9mission \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique \u00e9crit des chroniques dans le NZZ en Sonntag ce qu'on appelle une Star philosophie n'en Suisse allemande ah, on se dit que la question des droits des femmes, ben les arr\u00eats r\u00e9solu, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment en tout cas on va en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:00 > 0:32:05) [89%] : \r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure avec Madame Gentinetta Star philosophie n'a tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:06 > 0:32:18) [97%] : \r\nNuageux avec quelques pr\u00e9cipitations ce matin des pr\u00e9cipitations plus \u00e9parses cet apr\u00e8s- midi avec quelques moments de soleil m\u00eame un temps sec et bien ensoleill\u00e9 en Valais entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin 12 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:20 > 0:32:27) [71%] : \r\nL'heure avec Bath mais r\u00e9servations de votre professionnel de m\u00e9nage b\u00e9ate et M. Ha\u00efder Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:27 > 0:32:28) [89%] : \r\n7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:30 > 0:32:32) [86%] : \r\nDominique Choffat pour les titres il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:32 > 0:34:26) [92%] : \r\nIl faut avancer ensemble, d\u00e9claration faite par Bertrand Reich et c'est lui, le nouvel homme fort du PLR, Genevois, cet avocat de 56 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 hier soir dans le cadre d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il remplace Alexandre de Senarclens, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet : nous vivons aujourd'hui la 42\u00e8me Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, un rapport publi\u00e9 par l'Organisation internationale du travail d\u00e9noncent certaines in\u00e9galit\u00e9s dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, 70 pour 100 des femmes aimeraient pourtant travaill\u00e9 mais elles sont seulement 100 45 pourcent \u00e0 avoir un emploi, contre plus de 70 pourcent du c\u00f4t\u00e9 des hommes pr\u00e8s de 4 ans de prison l'ancien directeur de campagne de Donald Trump, Paul Manafort a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de prison pour fraude fiscale et bancaire, il s'agit d'une peine nettement inf\u00e9rieure aux recommandations du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice et Paul Manafort peut encore garder un espoir Donald Trump n'exclut pas de lui accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, la Banque centrale europ\u00e9enne s'exprimait les bourses vire au rouge, la BCE a surpris son monde hier en annon\u00e7ant vouloir soutenir davantage l'\u00e9conomie de la zone Euro, c'est surtout ses perspectives de croissance et d'influence d'inflation perspectives assombries qui inqui\u00e8te les investisseurs, du coup, la Banque centrale d\u00e9ploie tout un arsenal avec notamment de nouveaux pr\u00eats \u00e0 taux faible d'int\u00e9r\u00eat destin\u00e9 aux banques europ\u00e9ennes et \u00e7a ne va pas rassurer les march\u00e9s financiers, les exportations et les importations de la Chine boivent la tasse baisse de plus de 20 pourcent des exportations chinoises en f\u00e9vrier par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et de plus de 5 pourcent de ses importations des chiffres birth pr\u00e9vu qui renforce encore les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 la guerre commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, merci beaucoup Dominique Choffat pour le rappel des titres, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:26 > 0:34:27) [90%] : \r\n7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:29 > 0:34:36) [80%] : \r\n33 donc c'est l'air de vous retrouver, Chrystel Demangeot, avec votre invit\u00e9 Katia d'Gentinetta philosophe politique et puis bien d'autres choses, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:37 > 0:35:03) [88%] : \r\nBonjour 4 Gentinetta bonjour effectivement bien d'autres choses, puisque vous \u00eates auteur \u00e9ditorialiste animatrice t\u00e9l\u00e9, vous \u00eates charg\u00e9 de cours dans 3 universit\u00e9s, vous \u00eates membre de de conseil d'administration de l'assembl\u00e9e du CICR, vous a\u00een\u00e9s et co- animer cette \u00e9mission NZZ Stamm Punta sur SRF puis faut aussi des chroniques dans la NZZ AM Sonntag, on se dit que pour vous la Journ\u00e9e internationale des droits des femmes, le plafond de verre au fond \u00e7a ne vous concerne pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:04 > 0:35:43) [90%] : \r\nDu tout, du tout, non non c'est c'est tout au contraire, tout au contraire fut vraiment, je veux dire, l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 je suis, je crois que d'abord j'ai beaucoup travaill\u00e9, je voulais toujours \u00eatre une femme Proust professionnel \u00e7a c'\u00e9tait clair d\u00e8s le d\u00e9but, je voulais jamais \u00eatre maire mais je crois, non, je sais que l\u00e0 o\u00f9 je suis, je ne pourrais pas \u00eatre pauvre dire sans mon conjoint qui vraiment me soutient d\u00e8s le d\u00e9but, il a beaucoup soutenu ma mon d\u00e9velopperont professionnel et ce que je sais quand je parle avec D. copines \u00e0 moi avec d'autres femmes qui ont frapp\u00e9 ont fait leur carri\u00e8re, c'est souvent vraiment le mari qui les supportent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:43 > 0:35:50) [89%] : \r\nC'est derri\u00e8re chaque femme qui r\u00e9ussit au fond, il faut qu'il y ait a un homme qui accepte le fait de partager aussi un peu la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:50 > 0:36:04) [81%] : \r\nQui accepte de partager, j'irai m\u00eame plus loin, on nous on va plus loin lundi qui abc\u00e8s qui n'a pas de probl\u00e8me avec des feux \u00e0 avec des femmes fortes et qui font honneur merci et l\u00e0 je trouve qu'il y a vraiment un point tr\u00e8s tr\u00e8s important dans dans toute tente tout ce qu'on a parl\u00e9 matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:04 > 0:36:28) [90%] : \r\nEffectivement, encore un mot sur ce que vous venez de dire : vous dites : j'avais d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s vite que j'aurais pas d'enfant, que les femmes qu'elles choisissent d'\u00eatre m\u00e8re, ou de ne pas \u00eatre maire, on a l'impression que de toute fa\u00e7on \u00e7a leur hausse, \u00e7a leur sera reproch\u00e9 dans dans leur choix de carri\u00e8re dans leur vie, notamment dans la, dans la vie politique, c'est toujours quelque chose qu'on qu'on observe sur les les choix de famille des, des, des femmes qui se lance, qui prennent d\u00e8s qu'viennent conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:28 > 0:37:05) [92%] : \r\nAlors pour moi, c'\u00e9tait pas le choix entre famille et carri\u00e8re parce que moi je voulais toujours \u00eatre une femme professionnelle simplement jamais jamais envie de \u00e7a, d'avoir des enfants, mais je crois qu'il y a des femmes qui font cette d\u00e9cision mais je vois aussi par exemple les les femmes qui sont pour traiter dans la NZZ aujourd'hui ce sont 3 femmes qui ont fait leur carri\u00e8re, qui ont aussi une famille il y a d'autres femmes aussi dans dans l'\u00e9conomie, qui ont les 2 mais c'est clair, c'est beaucoup, beaucoup plus difficile pour les femmes que pour les enfants ce qu'est, faut les chiffres le montrent et vous l'avez dit ce matin d\u00e9j\u00e0 que ont montr\u00e9 les les hommes, ils ont la famille les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:06 > 0:37:27) [89%] : \r\nSouvent, elles n'ont pas, c'est vrai et on il y avait d'ailleurs, on disait que m\u00eame quand ils le devenaient par il prenait encore plus de responsabilit\u00e9, c'\u00e9tait vu comme quelque chose de rassurant pour un pour un employeur, alors que l'inverse n'est pas encore vrai qu'est ce qu'il faudrait faire pour pour changer \u00e7a, c'est un changement de mentalit\u00e9 ou est-ce que \u00e7a passe peut-\u00eatre par par des par des lois par des obligations, peut-\u00eatre pour les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:37:27 > 0:37:58) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est une longue histoire, on sait que maintenant dans les droits, on est, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, on a des luttes qui sont faites par des par notre m\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s importante, mais toujours, il y a toutes ces petites du m\u00e9canisme qui joue toujours pas qu'il est beaucoup plus fils de face, difficile pour des femmes d'entrer dans des dans les, dans les professions, si vous me demandez la question des quotas, ce qui est l\u00e0 vraiment ce qui est la vraie question, j'ai, je dirais aussi loin de dire sans quota.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:37:59 > 0:38:19) [86%] : \r\nLes femmes qui arrivent vraiment dans des positions sond\u00e9s parce que des super femme mais je dis, je dis \u00e7a, vraiment, d'une d'une note positive, parce que ce sont sont des femmes qui sont exceptionnels, qui travaillent, qui sont comp\u00e9tentes qui vraiment font tout ce qu'elles peuvent et je dirais qu'elle se trouve, avec beaucoup d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:20 > 0:38:50) [87%] : \r\nQui sont bien aussi, mais beaucoup d'hommes qui sont normales, disons et sans quotas, on a vraiment cette cette un balance entre les femmes et les hommes dont on pourrait changer, avec une cote \u00e0 simplement pour avril, arriv\u00e9 \u00e0 une balance qui repr\u00e9sente vraiment les comp\u00e9tences qui sont aussi dans les femmes parce que simplement, statistiquement, c'est pas possible que les femmes ne sont pas rond on pas autant de place professionnelles que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:50 > 0:38:58) [93%] : \r\nCertaines disent que l'\u00e9galit\u00e9 sera vraiment atteinte le jour une femme incomp\u00e9tente acc\u00e9dera \u00e0 un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 c'est c'est c'est \u00e7a pour vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:58 > 0:39:11) [89%] : \r\nC'est j'aime pas, j'aime pas trop, elle est, elle est tr\u00e8s vrai cette cette expression, j'aime pas trop, j'aime pas trop je dirais la la l\u00e9galit\u00e9 et vraiment et est vraiment l\u00e0 Cantona.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:12 > 0:39:16) [86%] : \r\nLes femmes et les hommes comp\u00e9tentes au poste qu'il m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:16 > 0:39:46) [90%] : \r\nIl y a un an, un th\u00e8me qui revient tous les 4 ans, c'est mon ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est les femmes en politique il y a 7 cet appel lanc\u00e9 ce mouvement v\u00eatir Roof Helvetia appellent \u00e7a un peu sur le mod\u00e8le de l'Oncle Sam qui qui disait \u00e0 Guantanamo for US Army, l\u00e0 c'est Helvetia qui demande aux femmes d'\u00eatre candidate, de se porter candidate c'est tous les 4 ans, j'ai l'impression qu'on relance des des campagnes et au fond est-ce que \u00e7a change v\u00e9ritablement les choses ou est-ce qu'on un moment o\u00f9 c'est en train d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:47 > 0:40:23) [87%] : \r\nJe ne sais pas pourquoi, mais cette fois j'ai l'impression que vraiment quelque chose bouge, je ne sais pas pourquoi j'un peu, manger, je vois cette campagne, je vois comment comment m\u00eame dans dans mes alentour, j'ai aid\u00e9 des femmes dans mon \u00e2ge plus jeune qui me demandent \u00e9coute maintenant vraiment moi on m'a demand\u00e9 de de me mettre sur une liste, Givet est ce que tu peux me soutenir, est ce que tu m'aider est-ce que tu as des id\u00e9es etc, alors j'ai vraiment l'impression qu'il y a quelque chose bouge, le probl\u00e8me c'est ou 10 ans, on esp\u00e8re qu'en octobre, \u00e7a quelque chose bougera vraiment alors les \u00e9lections mais c'est c'est c'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:23 > 0:40:36) [89%] : \r\nParce qu'\u00eatre candidat, c'est une chose, ensuite il faut \u00eatre oui, pour l'\u00e9lu et c'est c'est peut-\u00eatre au moment de glisser un bulletin dans l'urne que le que les mentalit\u00e9s vont pas encore changer ce qu'il faut faire, l\u00e0 c'est aux partis politiques aussi de de jouer leur r\u00f4le de soutenir un peu plus les les teintures f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:40:36 > 0:40:59) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, prenons le mod\u00e8le fran\u00e7ais dans les listes sont doivent avoir une alternance entre les hommes et les femmes, et c'est quelque chose qui joue depuis 2001, je crois en un mod\u00e8le tr\u00e8s simple qu'on pourrait imposer, simplement pour dire \u00e9coutez c'est pas, d'abord, tous les hommes et puis les femmes, c'est c'est vraiment il faut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:59 > 0:41:12) [91%] : \r\nCertains partis font font l'inverse hein, ils mettent les femmes d'abord et et ensuite les hommes et c'est pas pour autant que que qu'on arrive \u00e0 une parit\u00e9 voir plus de femmes \u00e9lues, donc le probl\u00e8me est peut-\u00eatre pas que dans la que dans la mani\u00e8re d'\u00e9laborer la liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:12 > 0:41:39) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, le probl\u00e8me, on a beaucoup de probl\u00e8mes sur ce chemin, c'est-\u00e0-dire d'avoir les les femmes, elles doivent d\u00e9cider de, de, d'id\u00e9es, les partis doivent les soutenir, elle doit enfin donner une bonne liste, il faut vraiment aller dans les rues pour faire le bon dans les rues ou plut\u00f4t travailler sur les singes une milliards aujourd'hui je crois que \u00e7a c'est autant important, apr\u00e8s il faut il faut les \u00e9lire des hommes et des femmes, les 2 c'est oui, il y a un grand chemin \u00e0 faire, mais il faut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:39 > 0:42:05) [91%] : \r\nIl y avait cette \u00e9tude qui est sortie cette semaine, qui disait que les femmes \u00e9taient tr\u00e8s sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans dans les m\u00e9dias, \u00e7a c'\u00e9tait en France et c'est souvent aussi quand on est dans les m\u00e9dias, on est confront\u00e9 au fait que les femmes refusent parce qu'elle se sente jamais assez sp\u00e9cialiste d'une question, elle dit j'ai tous 2 sont toujours \u00e0 la l'id\u00e9e d'un d'un autre ou d'une autre personne en g\u00e9n\u00e9ral un homme qui est plus, sp\u00e9cialiste de la question, c'est peut-\u00eatre aussi une responsabilit\u00e9 des des femmes de de prendre cet espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:42:05 > 0:42:50) [87%] : \r\nOui, c'est une grande qu'responsabilit\u00e9 et en m\u00eame temps je dis \u00e7a pour dire : je crois que c'est vraiment \u00e7a, c'est un probl\u00e8me, c'est vraiment dans l'ADN des femmes et des hommes, les hommes crois oui je peux le faire bien s\u00fbr, je je me lance, je, je, je peux faire \u00e7a, les femmes sont beaucoup plus les tentes, je ne sais pas sur ces je peux si je veux, il faut se pousser, il faut se pousser, il faut, il faut essayer j'aime tr\u00e8s bien cette expression de Christine Lagarde, qui avait dit que les femmes sont comme un sachet de th\u00e9 il faut Elf, il faut les jeter dans l'eau et puis elle fonctionne et je crois que c'est, c'est ce qu'on voit aussi dans l'\u00e9conomie beaucoup dans dans des crises, ce sont des femmes qui reprennent les postes NTM de de chefs et elle faire elles performent tr\u00e8s bien parce qu'elles doivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:42:50 > 0:43:13) [82%] : \r\nOn dit souvent que c'est, c'est parce que quand c'est en situation de crise rate \u00e7a \u00e7a marche pas, c'est les plus faciles \u00e0 licencier, on une \u00e7a c'est \u00e7a aussi on va c'est, on c'est une ann\u00e9e effectivement f\u00e9minines, f\u00e9ministes, il y a le 8 mars sur \u00e0 la gr\u00e8ve le 14 juin et et on voit aussi qu'il y a plusieurs mouvements de f\u00e9minisme et ce qu'qui l\u00e8ve doit forc\u00e9ment \u00eatre de gauche ou de droite, le le f\u00e9minisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:43:15 > 0:43:46) [89%] : \r\nL\u00e0 on pourrait faire une discussion c'est para\u00eetre assez longue, parce que pour dire tr\u00e8s court, on peut aussi et que j'et exag\u00e9r\u00e9 mais je crois vraiment, l\u00e0 on parle vraiment la lutte pour des postes, et l\u00e0 on parle vraiment de d'entrer dans la profession de poursuivre une carri\u00e8re de d\u00e9cider de monter dans la carri\u00e8re, d\u00e9cid\u00e9 de d'avoir des des postes de chefs et la gauche ou droite, l\u00e0, il faut simplement avanc\u00e9 cette division au fond elle est contre- productive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:43:48 > 0:44:07) [91%] : \r\nElle, elle va dans des diff\u00e9rentes directions de des, des questions de la de la soci\u00e9t\u00e9 parce qu'elle, elle peut aller beaucoup plus loin parce que la fin, on parle d'une d'une \u00e9galit\u00e9 que tu n'existe jamais, parce que quand m\u00eame on est des individus individu \u00e0 part du sexe d\u00e9j\u00e0 mais mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:44:08 > 0:44:25) [87%] : \r\nLa lutte pour les pour les postes pour la carri\u00e8re, c'est, c'est quelque chose de de base \u00e0 4 Gentinetta le 14 juin la gr\u00e8ve j'ai jamais fait de la gr\u00e8ve dans la vie j'\u00e9tais jamais dans une d\u00e9monstration mais mais mais d\u00e9monstration s'est par \u00e9crit et pas par le vocal merci qui \u00e9tait d'une plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:28 > 0:44:38) [83%] : \r\nLa Matinale Katia Tianjin Tib\u00e9tains, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure o\u00f9 vous pourrez r\u00e9agir \u00e0 la presse qui alors passe par le largement de cette journ\u00e9e consacr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:38 > 0:44:49) [87%] : \r\nAux droits des femmes 7 heures 43, c'est plut\u00f4t l'heure de notre chronique \u00e9conomique, on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9co, Fr\u00e9d\u00e9ric, \u00e7a fera 10 ans demain, jour pour jour que les march\u00e9s financiers, vivent en cycle \u00e0 la hausse \u00e0 Wall Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:49 > 0:45:14) [90%] : \r\nDepuis ce 9 mars 2009 lorsque les march\u00e9s touche le fond, lamin\u00e9 par les contrecoups de la crise des subprime, le Nasdaq, indice des valeurs technologiques a gagn\u00e9 500 70 pourcent en disant Netflix a bondi d'environ 6400 pourcent Amazon de 1400 pourcent nous inqui\u00e9tait pas, c'\u00e9tait le dernier chiffre, c'est le march\u00e9 aussi et qu'on dit le plus d\u00e9test\u00e9 de l'histoire, car il est due aux politiques mon\u00e9taires des banques centrales qui ont peut-\u00eatre d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 les cycles \u00e9conomiques traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:14 > 0:45:20) [91%] : \r\nOui, dit autrement, pendant 10 ans, les banques centrales ont inject\u00e9 de l'argent dans les march\u00e9s comme vrai une oie avant No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:20 > 0:46:23) [89%] : \r\nC'est os\u00e9 comme formule, mais c'est exactement \u00e7a, bon, mais puisque vous voulez filer la m\u00e9taphore animali\u00e8re on va rester romaine dans les animaux, j'aimerais vous parler du Bull Market on dit Bull Market, march\u00e9 du taureau, par opposition au Bear Market, march\u00e9 de l'ours pourquoi h\u00e9 bien simplement, par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la fa\u00e7on dont chaque animal attaque le taureau, faites un mouvement de cornes vers le haut l'ours envoie des coups de patte vers le bas le taureau d'ailleurs fait mine de charger depuis 29 ans \u00e0 Wall Street, oui au milieu d'une nuit de d\u00e9cembre 1989 un sculpteur sicilien, dit Monica d\u00e9pose sans autorisation un taureau de bronze de plus de 3 tonnes devant la Bourse \u00e0 Wall Street, au pied d'un sapin de No\u00ebl, faut-il y voir un message anticapitaliste de la part de celui qui \u00e9tait le voisin de Jean-Michel Basquiat au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, pas du tout son acte d'art de la gu\u00e9rilla est r\u00e9alit\u00e9 une offrande, dit-il au peuple am\u00e9ricain, nous sommes 2 ans apr\u00e8s le krach boursier de 1987 et modique a \u00e9migr\u00e9 italien remercie la patrie qui d'accueil et salue le courage des Am\u00e9ricains qui traverse la crise avec la force du taureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:23 > 0:46:30) [89%] : \r\nEt cette sculpture, Fr\u00e9d\u00e9ric, elle sera d\u00e9plac\u00e9e, pas tr\u00e8s loin de Wall Street pour devenir alors l'une des Oeuvres les plus photographi\u00e9es par les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:30 > 0:47:13) [90%] : \r\nEt depuis le 9 mars 2009 le taureau est plus que jamais, l'ami de l'homme, surtout du milliardaire mais voil\u00e0 avant le 9 mars, h\u00e9 bien il y a le 8 mars \u00e9videmment et depuis 2 ans \u00e0 New York en farce, en face du taureau se tient une fillette en bronze, les mains sur Les Anges c'est la t\u00eate haute Fearless Girl, la fille sans peur d\u00e9fie la puissante b\u00eate la petite statue \u00e9tait install\u00e9 l\u00e0 par un fonds d'investissement pour demander davantage de femmes dans les conseils d'administration des grandes entreprises mais notre sculpteur italien lui est f\u00e2ch\u00e9 la statue d\u00e9nature son taureau il devait symboliser la puissance et l'amour, il incarne d\u00e9sormais la menace et la peur face \u00e0 cette fillette qui r\u00e9v\u00e8le peut-\u00eatre simplement la vraie nature des taureaux de Wall Street et non ce n'est pas le Bull Market, mais la lutte des femmes qui a encore de beaux jours devant elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:13 > 0:47:23) [88%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs pour Alter \u00c9co, qui finit sur la lutte des femmes, la lutte des femmes qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse aujourd'hui, Val\u00e9rie Drou, la presse qui foisonne de sujets sur lesquels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:47:23 > 0:47:47) [87%] : \r\nC'est en somme oui la plupart de vos quotidiens y consacre plusieurs pages, le plus important dossier c'est dans le courrier, le journal revient largement sur la gr\u00e8ve pr\u00e9vue en juin, des t\u00e9moignages sur les diff\u00e9rentes raisons de la faire cette gr\u00e8ve le manifeste de cette gr\u00e8ve aussi le large spectre qu'il couvre et un \u00e9ditorial qui se veut rassembleur, les femmes ont toutes des parcours diff\u00e9rents, mais on se si on comment qu'elle rencontre des besoins multiples et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:47 > 0:47:54) [87%] : \r\nUrgent, oui, il y a plusieurs angles qui sont d\u00e9velopp\u00e9s dans dans la presse, la question des droits des femmes est d\u00e9clin\u00e9e sous l'angle financier par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:47:54 > 0:48:48) [90%] : \r\nOui, tout d'abord l'aspect capitalisme toujours dans le courrier, le manifeste de la gr\u00e8ve, critique le syst\u00e8me capitaliste, le courrier propose un retour historique sur les logiques de domination \u00e9conomique et les Liens entre f\u00e9minisme au pluriel et anti- capitalisme un capitalisme d'apr\u00e8s- guerre qui ne laisse aux femmes que des emplois dans le secteur tertiaire, qui ne sont que l'extension des t\u00e2ches r\u00e9alis\u00e9es gratuitement \u00e0 la maison, la fiscalit\u00e9 est abord\u00e9 par une entrepreneuse dans les journaux Tamedia al\u00e9manique Carolina M\u00fcller- meule critique le syst\u00e8me fiscal suisse, qui se fonde sur une image d\u00e9pass\u00e9e des femmes un monde dans lequel elle quittait souvent le march\u00e9 du travail apr\u00e8s leur mariage, pour le reste de leur vie, le signal envoy\u00e9 \u00e0 ces femmes et d\u00e9vastateur, dit-elle, travailler ne vaut pas la peine pour vous et puis Gifi enfin, toujours dans le domaine \u00e9conomique, se questionne, lui, sur la place des femmes dans les Start-Up.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:48 > 0:49:03) [90%] : \r\nKatia Gentinetta ce ce point sur la fiscalit\u00e9, vous estime aussi que la fiscalit\u00e9 suisse d\u00e9savantagent les femmes dans les sens dans le sens o\u00f9 elles les font plut\u00f4t rester \u00e0 la maison c'est c'est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur une vision ancienne de la femme et de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:03 > 0:49:45) [82%] : \r\nOui, certainement, je crois, il y a 2 il y a 2 aspects, surtout il y a d'abord le la fiscale, M. les imp\u00f4ts qu'on paye au niveau \u00e0 Berne c'est une erreur, conf\u00e9d\u00e9ration, oui, il a d\u00e9j\u00e0 7 les faits, le fait d'\u00eatre mari\u00e9e posent pose des probl\u00e8mes pour des couples pour des couples qui se d\u00e9cident de, de, de reggae, de prendre cette responsabilit\u00e9 pour eux- m\u00eames, \u00e7a c'est un sujet et l'autre c'est certainement les les places dans les dans l'\u00e9quitable pour les pour les, pour les enfants, par pour les cr\u00e8ches oui merci pour les enfants qu'on sait que maintenant c'est dans ton beaucoup d'content c'est encore li\u00e9 au revenu et l\u00e0 vraiment \u00e7a emp\u00eache les femmes de d'aller tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:45 > 0:49:58) [95%] : \r\nEn gros, \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop cher aujourd'hui pour une femme d'aller travailler et sachant que dans un couple, c'est souvent le la plupart du temps le le le salaire de la femme qui est le plus bas, on fait passer le message qu'il vaut mieux qu'elle, qu'elle reste \u00e0 la maison, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:58 > 0:50:11) [86%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a et c'est le le plus important, c'est pour des femmes dans des positions autre avec des, avec des revenus haute importante, c'est-\u00e0-dire pour les femmes dans des positions o\u00f9 il pourrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 pour cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:11 > 0:50:17) [96%] : \r\nPlusieurs journaux se penche aussi sur les domaines o\u00f9 l'on ne s'attend pas \u00e0 trouver et des femmes, et parfois \u00e0 tort, vous allez rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:17 > 0:51:06) [90%] : \r\nLa Luzerner Zeitung et largue avoir Zeitung \u00e9voque le management dans le sport, encore largement domin\u00e9 par les hommes pourtant, note l'article comme les femmes doivent toujours se battre davantage pour diriger, elles font en g\u00e9n\u00e9ral de meilleurs managers que les hommes la NZZ et le temps se penche sur les sciences, c'est l'objet du suppl\u00e9ment week- end du quotidien al\u00e9manique, les femmes font de la science depuis des si\u00e8cles, pourtant, personne ne les conna\u00eet ces grandes scientifique LeTemps \u00e9voque lui les efforts des milieux scientifiques pour briser leur plafond de verre et le temps qu'il consacre aussi une passionnante page aux jeux vid\u00e9o et \u00e0 la place des femmes dans ce domaine un milieu souvent d\u00e9cri\u00e9 pour ses h\u00e9ro\u00efnes ultra- sexuel ils et ses affaires de cyberharc\u00e8lement mais comme la science ce milieu tente de se r\u00e9inventer devant et derri\u00e8re les \u00e9crans, les lignes bougent lentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:06 > 0:51:13) [86%] : \r\nOuais, lentement, dites-vous, Val\u00e9rie, la lenteur sur ces questions d'\u00e9galit\u00e9 est \u00e9galement abord\u00e9e dans quelques \u00e9ditoriaux ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:13 > 0:52:12) [92%] : \r\nL'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 tout petits pas, a dit Sophie Vitalair dans Arte Infos les hommes dirigent la Suisse, et c'est un probl\u00e8me, dit le grand \u00e9ditorial de la NZZ pour que \u00e7a change, les femmes doivent assumer davantage de responsabilit\u00e9s en politique et dans les affaires, mais, mais les hommes doivent aussi prendre leur responsabilit\u00e9 en arr\u00eatant de faire de la politique pour les hommes, le probl\u00e8me est aussi, selon le Tages-Anzeiger que les femmes manquent encore de mod\u00e8le : la Suisse reste attach\u00e9 \u00e0 la petite famille classique dont la politique, mais aussi dans l'\u00e9conomie dans la soci\u00e9t\u00e9 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve s'arr\u00eatent-elles sur les pionni\u00e8res de la politique suisse avec le portrait de 5 romande qui ont \u00e9crit l'histoire et pour clore ce chapitre, l'\u00e9ditorial du temps au titre provocateur : Faut-il supprimer le 8 mars on r\u00eave bien s\u00fbr d'un monde o\u00f9 ces luttes n'aurait pas lieu d'\u00eatre, mais ce n'est pas le cas, le f\u00e9minisme revient \u00e0 la mode, profitons donc de cet \u00e9lan pour avancer vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:12 > 0:52:23) [90%] : \r\n4 Gentinetta on dit souvent que les femmes, et c'est ce que dit cet \u00e9ditorial manque de de mod\u00e8les, il y a pas assez de mentor en Suisse pour les les femmes pour leur donner l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:24 > 0:52:29) [85%] : \r\nIl y en a d\u00e9j\u00e0, mais il en faudrait plus c'est clair, vous vous en avez eu vous fonctionnez vous avez fonctionner comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:31 > 0:52:54) [86%] : \r\nOui, mais c'\u00e9tait pas \u00e7a, oui, d'abord, ma m\u00e8re elle a toujours travaill\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 important et apr\u00e8s j'avais oui parce que par exemple l'qui a vraiment qui s'\u00e9tait explos\u00e9 Val\u00e9rie fortement valaisanne oui b\u00e2loise valaisanne qui s'est exprim\u00e9e fortement apr\u00e8s j'avais des des femmes comme Doris, l'int\u00e9rieur, comme Christine Lagarde, qui ont pris leur position dans la vie professionnelle et publique qui, oui qui ont, qui m'ont anim\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:54 > 0:53:10) [92%] : \r\nDonc \u00e7a c'est important, il y a aussi l'aspect r\u00e9seau on dit souvent que les femmes sont sont moins qualifi\u00e9, moins pour le, pour le r\u00e9seau ne se rendent pas compte de l'importance que \u00e7a signifie pour pour une carri\u00e8re, vous vous ressentez \u00e7a vous aussi ou vous trouvez que non, finalement on n'est pas si mauvaise, la aussi les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:10 > 0:53:41) [91%] : \r\nJe dirais, ou non, on n'est pas si mauvais dans c'est \u00e7a, il y a, je crois qu'il y a 2 aspects, 2 autres aspects que je dirais d'abord les femmes quand moi je les vois dans toute ma vie professionnelle j'ai et je connais beaucoup de femmes dans la vie professionnelle, ils sont plus individualiste, c'est-\u00e0-dire ils font moins de compromis et je crois que l\u00e0 il y a une force des hommes ou 10 une bon, on peut le dire comme \u00e7a, ils sont beaucoup plus \u00e0 l'aise de faire quelques compromis pour arriver \u00e0 telle et telle place pour pousser un autre \u00e0 telle et telle place sont plus diplomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:45 > 0:53:49) [90%] : \r\nNon, je dirais non, mais des femmes qui ne sont pas diplomate font peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:50 > 0:54:07) [88%] : \r\nC'est une question de perception, apr\u00e8s d'autres sujets dans la presse Madame Dean, on parle pas seulement de 2 femmes Val\u00e9rie il y a notamment cette \u00e9tude d'Avenir Suisse alors vous \u00eates une ex d'Avenir Suisse en c'est \u00e7a qui \u00e9tait Gentinetta vous avez \u00e7a aussi oui \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es et donc une \u00e9tude sur le nombre de personnes par canton dont le travail d\u00e9pend du march\u00e9 Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:54:07 > 0:54:35) [91%] : \r\nLe Blick rel\u00e8ve tout d'abord les \u00e9normes diff\u00e9rences entre cantons, selon cette \u00e9tude, dans le canton de B\u00e2le- Campagne : plus d'un emploi sur 2 d\u00e9pend directement de la possibilit\u00e9 d'exporter vers l'Union europ\u00e9enne, sous une forme simplifi\u00e9e gr\u00e2ce aux accords bilat\u00e9raux au bas du classement, Berne Nidwald Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures Z\u00fcrich o\u00f9 seul un emploi sur 10 est directement li\u00e9s au march\u00e9 unique europ\u00e9en c\u00f4t\u00e9 Romand, le 1er 5\u00e8me du classement suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel avec 22 pourcent des employes concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:35 > 0:54:38) [88%] : \r\nEn pure va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un peu de litt\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:54:38 > 0:55:20) [91%] : \r\nS\u00fbr de voyager, de lenteur, s'il vous pla\u00eet, Nicolas Bouvier aurait eu 90 ans cette semaine, mercredi, et pour l'occasion sur cette info, des journalistes et photographes de Suisse et d'ailleurs, t\u00e9moigne de l'influence qu'a eue l'\u00e9crivain voyageur sur leur parcours et sur leur \u00e9criture, la premi\u00e8re partie publi\u00e9e cette semaine sur le site est intitul\u00e9 le luxe de la lenteur, l'\u00e9crivain Michel Le Bris, se rappelle de sa d\u00e9couverte de l'usage du monde un peu par hasard \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 un livre qu'il a illumin\u00e9, dit-il, et de mettre en \u00e9vidence cette citation qui a marqu\u00e9 beaucoup de Lecteurs et qui pourrait nous servir de viatique, pourquoi pas, pour cette journ\u00e9e, on croit faire un voyage mais bient\u00f4t c'est le voyage qui vous fait ou vous d\u00e9fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:20 > 0:55:28) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 comment on va terminer cette revue de presse, il est 7 heures 47 heures 54 et nous sommes vendredi, c'est l'heure de la chronique sont en seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:55:28 > 0:55:32) [95%] : \r\n100 20 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:55:32 > 0:55:53) [90%] : \r\nL'arm\u00e9e suisse lance une nouvelle application mobile TIM arm\u00e9s, c'est son nom, a co\u00fbt\u00e9 600000 francs, elle est disponible depuis cette semaine, en allemand, en fran\u00e7ais et en italien, et elle est destin\u00e9e aux jeunes Suisses de 14 \u00e0 18 ans qui pourront s'en servir pour se pr\u00e9parer mentalement et physiquement \u00e0 leurs obligations militaires Lieutenant-Colonel Karl-Heinz si les mythes bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates le suppl\u00e9ant du commandant de la place d'Armes de buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:55:53 > 0:56:11) [79%] : \r\nOui, commence \u00e0 l'\u00e9cole, on allait amener on pourra Free vous salue bien il peuvent malheureusement pas \u00eatre l\u00e0 ce matin en cause la lessive, sa femme a nettoy\u00e9 tous ses habits militaires, hier soir, il pouvait quand m\u00eame pas venir en Syrie, l\u00e0 ou pire tout nu, m\u00eame si il a encore un tr\u00e8s beau corps malgr\u00e9 ces 110.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:11 > 0:56:13) [92%] : \r\nLeur vous avez particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de cette nouvelle application.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:56:13 > 0:56:31) [87%] : \r\nOui, j'avais pas grand chose de sp\u00e9cial faire pendant les 6 derniers mois, alors on m'a propos\u00e9 de faire partie du Team Maareb, alors je l'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 cette question qu'est-ce qu'on peut y trouver, en gros, alors il y a d'abord une s\u00e9rie d'exercices tu sport amoureux bien \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 pour les cons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:56:31 > 0:56:38) [90%] : \r\nC'\u00e9tait alors l\u00e0 je dis, je vois une vid\u00e9o d'un d'un jeune qui est entrain de faire des ponts, alors que 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:38 > 0:57:05) [87%] : \r\nOui, m\u00eame type baisser les exigences pour pour pas effrayer les cha\u00eenes r\u00e9cr\u00e9 il y a aussi une vid\u00e9o avec la course \u00e0 pied, vous pouvez avoir un g\u00e9nome qui fait 5 fois le tour \u00e7a tape des salons mais mais il y a pas que des exercices de il a aussi, si vous regardez l'anglais avec \u00e9crit vocabulaire militaire britannique pourra prendre le vocabulaire militaire si je clique l\u00e0- dessus, il y a la traduction je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:05 > 0:57:12) [79%] : \r\nCes sections venait vers moi s'il vous pla\u00eet, c'est \u00e7a, j'y serai la t\u00e9l\u00e9, je suis \u00e0 Montreuil, il y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:57:13 > 0:57:40) [81%] : \r\nQuelle oui alors sans la traduction ces sanctions Mayer, mettez-vous en rang\u00e9es, donnez-vous la main s'me pla\u00eet, oui, vous voyez le le vocabulaire militaire, c'est un peu technique, mais l\u00e0 c'est c'est tout il y plus clair, il y a pas une version fran\u00e7aise de ses ordres ah non, la version fran\u00e7aise, c'est inutile, ensuite il y a aussi un Anglais gastronomie ou vous pouvez prendre des raids Tepco m\u00eame commenc\u00e9 Thomas qu'il s'habitue l'exp\u00e9rience de la gastronomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:40 > 0:57:45) [83%] : \r\n3 jours, l\u00e0 je vois mardi soir p\u00e2t\u00e9 de porc \u00e0 la couenne avec gel\u00e9e celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:57:45 > 0:57:50) [70%] : \r\nSans cette tr\u00e8s tr\u00e8s practically comme cette est d\u00e9licieux, mais surtout practice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:57:50 > 0:58:00) [89%] : \r\nJe vois aussi une autre oui, une un autre onglet raison d'\u00eatre de l'arm\u00e9e, ouais, alors \u00e7a c'est c'est : je clique c'est construction moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:58:01 > 0:58:14) [80%] : \r\nLors d'Irlande Fox, c'est lui qui est charg\u00e9 de r\u00e9diger ses textes, oui il a un peu de de la des difficult\u00e9s, il trouve par les sources, un Anglais aussi plus int\u00e9ressant et s'appelle occuper son temps libre \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:14 > 0:58:18) [74%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gay veut ah oui, l\u00e0 on peut t\u00e9l\u00e9charger forte, tout comme des creux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:18 > 0:58:40) [84%] : \r\nJe vois \u00e7a, c'\u00e9tait des jeux un auquel on peut jouer pendant plusieurs jours d'affil\u00e9e qu'il faut aller dans ce sens-l\u00e0, c'est sans celle-l\u00e0 c'est vrai et \u00e7a, c'est parce que vous savez \u00e0 l'arm\u00e9e, il y a parfois des moments o\u00f9 on s'est pos\u00e9 va des on sait pas trop quoi faire, il \u00e7a arrive oui oui pardon d\u00e8s la semaine de jusqu'\u00e0 la semaine 15 vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:40 > 0:58:42) [75%] : \r\nPas que les recrues ont d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 ces de jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:42 > 0:58:51) [79%] : \r\nAh non, non, \u00e7a c'est pas possible, c'est ce d\u00e9chets qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s sp\u00e9cialement pour l'application, d'o\u00f9 son cours clv hein, c'est OK, est ce qu'on m'a dit c'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:58:51 > 0:59:00) [86%] : \r\nSi s\u00fbrement Lieutenant-Colonel si on devait r\u00e9sumer : quel est l'objectif principal cette application dont les autorit\u00e9s militaires esp\u00e8rent qu'elles seront quelle sera t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 200000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:59:00 > 0:59:35) [87%] : \r\nAlors l'objectif, \u00e7a veut dire TIO : le but, c'est que les futures recrues, elles sont bien pr\u00e9par\u00e9s pour l'arm\u00e9e afin de profiter on maximum de l'exp\u00e9rience militaire mais chez toi vous avouer, il y a aussi un petit risque ainsi qu'elle soit trop bien pr\u00e9par\u00e9 et alors qu'elles savent d\u00e9j\u00e0 tout en arrivant, ce qui serait g\u00eanant, mais en quoi c'est c'est un risque, a pour eux serait g\u00eanant si elles savent d\u00e9j\u00e0 tout en arrivant, nous les instructeurs en sait on risque m\u00eame plus servir \u00e0 rien \u00e0 grand chose, plut\u00f4t oui alors \u00e7a, \u00e7a serait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a va pas fort en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:59:35 > 0:59:51) [78%] : \r\nOui, moi, je crois, je vais t\u00e9l\u00e9charger d\u00e9croche Olivier Py forte mais avec le souhait ou les 2, para\u00eet que de \u00e7a, en plus, \u00e7a entra\u00eene la guerre oui, \u00e7a peut para\u00eetre de combat Lieutenant-Colonel Unamid suppl\u00e9ant gu\u00e8re Carnot dans la place d'armes de Bure, co- concepteur de l'application Team arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:51 > 0:59:58) [84%] : \r\nSur l'AppStore, \u00e7a s'appelle lundi voil\u00e0, merci, \u00e7a on peut comprendre, dans tous les langues, bonne journ\u00e9e Rallye pas et je pars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:59:59 > 1:00:18) [79%] : \r\nJe lieutenant- colonel il n'aime ni de ce merci pour cette pr\u00e9sentation d'une application, on ira en tout cas avoir un apr\u00e8s je ne sais pas pourquoi la tester, je vous aime bien rire Madame Gentinetta qu'Tianjin Teen \u00e9tat je rappelle que vous \u00eates philosophe politique, vous \u00eates aussi auteur et \u00e9ditorialiste, merci d'\u00eatre venu ce matin, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 tous, c'est une bonne journ\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:19 > 1:00:22) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi, merci d'avoir un d'annuit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:25 > 1:00:31) [86%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:36 > 1:00:45) [83%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et son essence SP 98, plus d'autres stations service Hadji.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:45 > 1:00:54) [94%] : \r\nDes ralentissements sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve et puis sur la bretelle d'acc\u00e8s de Lausanne sud entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et de la Maladi\u00e8re en direction de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:54 > 1:00:59) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:01 > 1:01:26) [90%] : \r\nDes nuages, des pr\u00e9cipitations ce matin des pr\u00e9cipitations qui seront plus rares, cet apr\u00e8s- midi avec m\u00eame de beaux moments de soleil, un temps sec en Valais avec de belles \u00e9claircies, il fera entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 12 cet apr\u00e8s- midi, demain, des nuages en matin\u00e9e avec des faibles pr\u00e9cipitations une embellie par compte dimanche des nuages, des pr\u00e9cipitations et du vent, la m\u00e9t\u00e9o avec jus de pomme suisse Swiss Fruit Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:27 > 1:01:29) [89%] : \r\nC\u00e9line bonjour bonjour maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:29 > 1:01:33) [87%] : \r\nTendu tout \u00e0 l'heure, le t\u00e9moignage d'un m\u00e9decin alg\u00e9rien, on va l'plus longuement dans tout un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:01:33 > 1:02:02) [90%] : \r\nExactement ce m\u00e9decin qui a brav\u00e9 un les risques de repr\u00e9sailles, et m\u00eame avant le d\u00e9but des contestations, il a publi\u00e9 un manifeste sur les r\u00e9seaux sociaux, il disait clairement en gros que Bouteflika n'est pas capable n'est plus capable depuis longtemps de gouverner le pays, il lui qui est hospitalis\u00e9, donc au au HIV \u00e0 Gen\u00e8ve et en voil\u00e0 on l'entendra longuement pourquoi il a pris ses risques et en quoi \u00e7a montre que les les choses sont certainement en train de bouger en Alg\u00e9rie, on le verra encore aujourd'hui bonne \u00e9mission merci Romanet, merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est pile 8 heures le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:04 > 1:02:39) [94%] : \r\nDe fois de Boukhari dans les rues d'Alger, d'Oran ou encore de Constantine, la mobilisation contre le 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika devrait reprendre de plus belle ce vendredi en Alg\u00e9rie une contestation qui a mobilis\u00e9, hier, les avocats Bertrand Reich 56 ans, \u00e9lu pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve cet avocat remplacera Alexandre de Senarclens, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 nous expliquera dans quelques minutes, comment il a travaill\u00e9 pour mobiliser ses troupes et puis une parole lib\u00e9r\u00e9e une visibilit\u00e9 amplifi\u00e9e pour les femmes, sur internet, notamment un outil de mobilisation pour les luttes f\u00e9ministes au centre d'une table ronde entre sp\u00e9cialistes et blogueuse hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:42 > 1:03:03) [92%] : \r\nDe nouvelles manifestations d'ampleur sont attendus ce vendredi en Alg\u00e9rie alors qu'Abdelaziz Bouteflika s'est adress\u00e9 \u00e0 son peuple, hier, pour le mettre en garde, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, le pr\u00e9sident est toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la contestation a mobilis\u00e9, hier, les hommes de loi, un millier d'avocats du barreau d'Alger se sont rassembl\u00e9s contre le 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika, les explications de Leila Berra t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:03:03 > 1:04:01) [93%] : \r\nPlusieurs centaines d'avocats se sont rendus hier en fin de matin\u00e9e au Conseil constitutionnel \u00e0 Alger, objectif : demander le rejet de la candidature d'Abdelaziz Bouteflika, le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, Tayeb Bela\u00efz, a refus\u00e9 de recevoir une d\u00e9l\u00e9gation de ses avocats, et ils ont quitt\u00e9 le conseil sous les applaudissements des passants du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau le souvenir des ann\u00e9es de terrorisme qui est brandi dans un message publi\u00e9 hier la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de la maturit\u00e9 des manifestants, mais a soulign\u00e9 qu'il fallait \u00eatre vigilant et prudent quant \u00e0 une \u00e9ventuelle infiltration qui pourrait susciter la division et le cas lors d'une r\u00e9union, hier, des partis d'opposition ont demand\u00e9 le report des \u00e9lections, estimant que le maintien du scrutin \u00e9tait un risque pour la stabilit\u00e9 du pays, la mobilisation devrait \u00eatre tr\u00e8s importantes, ce vendredi, \u00e0 l'occasion du 8 mars des associations de femmes se sont organis\u00e9s pour mobiliser les Alg\u00e9riens, les labels r\u00e2teau pour rtsinfo LG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:04:01 > 1:04:08) [96%] : \r\nPlusieurs ONG sont furieuses contre l'abstention de la Suisse au Conseil des droits de l'homme, lors d'un vote critique de l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:04:08 > 1:04:30) [90%] : \r\nC'est Berne, qui a refus\u00e9 de signer la d\u00e9claration d\u00e9pos\u00e9e hier et qui, pour la premi\u00e8re fois, met la pression sur l'Arabie Saoudite, le texte sign\u00e9 par 36 \u00c9tats dont l'Union europ\u00e9enne et appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes c'est enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi mais Berne ne s'associe pas la d\u00e9marche car elle estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 sur ce sujet \u00e0 l'ouverture de cette session du Conseil des droits de l'homme, Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:30 > 1:05:01) [91%] : \r\nCe n'est pas parce qu'elle ne soutient pas la d\u00e9marche qu'elle n'a pas sign\u00e9, explique le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res mais parce que son chef Ignacio Cassis a d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 les journalistes mal Khashoggi au de l'Arabie Saoudite, William, acte de la Slovaquie, assassin\u00e9 en 2018 \u00e0 cause de leur courage, pas suffisant pour les organisations de d\u00e9fense des droits humains, qui ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi pour Michael Ineichen, directeur de programme au service international pour les droits humains, la d\u00e9cision de la Suisse est incompr\u00e9hensible, peu importe la mention de Ignacio K6 du cas Khashoggi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT33 (1:05:01 > 1:05:18) [79%] : \r\nLa d\u00e9claration conjointe qui a \u00e9t\u00e9 faite aujourd'hui par millions, c'est une d\u00e9claration de 36 hectares, donc c'est en signal beaucoup plus fort, monsieur Cassis pas mentionn\u00e9 les femmes des cancers du lac \u00e0 mentionner leur nom, il n'a pas appel\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, le cas de Pierre-Marc Khashoggi donc c'est pas du tout comparables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:18 > 1:05:36) [94%] : \r\nLes organisations demandent donc que la Suisse se positionne clairement sur la lib\u00e9ration d'au moins une dizaine de d\u00e9fenseurs des droits humains, notamment des femmes incarc\u00e9r\u00e9es depuis plusieurs mois, l'EDF r\u00e9pond que la question des droits de l'homme sera abord\u00e9e en bilat\u00e9ral lors de prochaines consultations politiques entre l'Arabie Saoudite et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:05:36 > 1:05:44) [91%] : \r\nEt en Cor\u00e9e du Nord maintenant de nouvelles photos satellites am\u00e9ricaine montre que la Cor\u00e9e, donc du Nord a repris la reconstruction d'un site de lancement de fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:05:44 > 1:06:01) [92%] : \r\nPyongyang avait pourtant commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler ce site de saut inactif depuis ao\u00fbt dernier, une reprise des travaux qui intervient alors que les pourparlers entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis la semaine derni\u00e8re au Vietnam ont \u00e9chou\u00e9, certains observateurs redoutent donc d\u00e9j\u00e0 une reprise prochaine des essais nord- cor\u00e9ens Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui s'le site.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816565", "summary": "Duplex Berne : itw Katja Gentinetta, philosophe politique.", "id": "1816965", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "SAZPINAR, Tania", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KOCHER, Etienne", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FAVRE, Cl\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GANNAC, Anne-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776917", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047317", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7FA73984-59D6-42EA-9CEE-28545F106556", "internalArchiveId": "7FA73984-59D6-42EA-9CEE-28545F106556", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Premier ministre canadien Justin Trudeau joue-t-il sa carri\u00e8re politique?", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Justin Trudeau, Premier ministre du Canada;Fran\u00e7ois Rocher, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Ottawa;Jean-Michel Lacroix, professeur \u00e9m\u00e9rite de civilisation nord-am\u00e9ricaine \u00e0 la Sorbonne\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nLe Premier ministre canadien Justin Trudeau joue-t-il sa carri\u00e8re politique? Lancement 1 TRUDEAU VA MAL\r\n(ATTENTION : prononcer \"justin\" \u00e0 la fran\u00e7aise, merci !)\r\n***Justin Trudeau est-il en train de jouer sa carri\u00e8re politique ? C'est en tout cas la question au vu de l'ampleur du scandale qui secoue le premier ministre canadien. Il est accus\u00e9 d'entrave \u00e0 la justice...et depuis 3 semaines, 2 ministres cl\u00e9s ont d\u00e9missionn\u00e9: la ministre du budget, et celle de la JUSTICE, elle-m\u00eame... elle affirme avoir subi des pressions de la part du premier ministre et de son entourage sur une affaire judicaire. \r\nC\u00e9dric Guigon, concr\u00e8tement, de quoi Justin Trudeau est-il accus\u00e9 ?\r\nIl est accus\u00e9 d'ing\u00e9rence, de pressions inappropri\u00e9es, de menaces voil\u00e9es... \r\nDans son t\u00e9moignage, l'ex Ministre de la Justice, affirme que Justin Trudeau et son entourage auraient fait pression sur la direction des procureurs pour qu'elle n\u00e9gocie \u00e0 l'amiable, et \u00e9vite un proc\u00e8s criminel, au g\u00e9ant de l'ing\u00e9ni\u00e9rie SNC-Lavalin, bas\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al. \r\n***SNC Lavalin, c'est une compagnie canadienne...?\r\n...accus\u00e9e depuis 2015, de corruption... \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 aurait vers\u00e9 l'\u00e9quivalent de 36 millions de francs de pots-de-vin \u00e0 des responsables libyens du temps du dictateur Mouammar Kadhafi, entre 2001 et 2011, pour d\u00e9crocher d'importants contrats en Libye.\r\nAujourd'hui le Canada se divise en deux camps : ceux qui pensent que SNC Lavalin doit payer pour sa culture de la corruption, et ceux qui estiment qu'une condamnation mettrait en p\u00e9ril l'emploi de 9'000 personnes au Canada, 50'000 \u00e0 travers le monde...\r\nL'ex-bras droit de Justin Trudeau, son ami de longue date fait partie de ceux-ci... \r\nD\u00e9missionnaire lui aussi, il t\u00e9moignait hier devant le comit\u00e9 de la justice de la Chambre des communes... et il a d\u00e9menti en bloc toutes les all\u00e9gations de l'ex ministre de la justice...\r\n***C'est plus que f\u00e2cheux pr le gouvernement canadien ....Justin Trudeau, lui, il r\u00e9agit comment \u00e0 toute cette affaire ?\r\nIl a r\u00e9agi comme \u00e7a...\r\n  1 - SON 19''\r\nEn meeting \u00e0 Toronto mardi, Justin Trudeau sait que le temps presse... \r\nLe premier ministre canadien r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la meilleure fa\u00e7on de donner sa version des faits et devrait prendre la parole dans les prochains jours... \r\nMais \u00e0 quel point cette affaire affecte-t-elle le gouvernement lib\u00e9ral du premier ministre ?\r\nLa r\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Rocher, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Ottawa.\r\n 2 - SON 30''\r\nUne v\u00e9ritable affaire d'Etat, et comme le dit Fran\u00e7ois Rocher, l'opposition elle, a d\u00e9j\u00e0 saisi l'opportunit\u00e9...\r\n 3 - SON 4''\r\nAndrew Sheer, le chef des conservateurs a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 lundi son appel \u00e0 la d\u00e9mission... \r\nUne opportunit\u00e9 car les \u00e9lections l\u00e9gislatives au Canada ont lieu le 21 octobre prochain, et sa formation caracole en t\u00eate des sondages, devant les lib\u00e9raux de Justin Trudeau...\r\n***Bon, LA question C\u00e9dric, c'est : est-ce que Justin Trudeau peut survivre \u00e0 cette affaire ?\r\nDifficile \u00e0 dire, car il va devoir d'abord convaincre en interne. Fran\u00e7ois Rocher.\r\n 4 - SON 17''\r\nMais malgr\u00e9 les sondages, malgr\u00e9 les scandales, s'il reste en place d'ici l\u00e0, ce sont les \u00e9lecteurs qui auront le dernier mot.\r\n 5 - SON 19''\r\nReste que son image souffre s\u00e9rieusement de cette crise...\r\n***Justement, \u00e0 quel point ?\r\nLe politologue Fran\u00e7ois Rocher a vu \u00e9merger le jeune Trudeau, et pour celui qui incarne avec Emmanuel Macron cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens, c'est bien plus qu'un simple coup dur...\r\n 6 - SON 17''\r\nFracass\u00e9e, la personnalit\u00e9 politique de Justin Trudeau... \r\nUn sondage publi\u00e9 samedi dernier par la firme de Toronto, Forum Research, indique que l'image du premier ministre s'est d\u00e9grad\u00e9e aupr\u00e8s de 57% des \u00e9lecteurs canadiens depuis le d\u00e9but de la crise...\r\nMais l'image de Trudeau ne vient pas \"juste\" de se d\u00e9grader... c'est ce que rappelle Jean-Michel Lacroix, professeur \u00e9m\u00e9rite de civilisation nord-am\u00e9ricaine \u00e0 la Sorbonne, et qui vient de publier une seconde \u00e9dition de son ouvrage \"Histoire du Canada\". \r\n 7 - SON 24''\r\n***Image d\u00e9grad\u00e9e, image fracass\u00e9e... l'image c'est une chose, mais qu'en est-il de son bilan \u00e0 la t\u00eate du Canada ?\r\nLa premi\u00e8re chose \u00e0 dire, c'est qu'il n'a pas failli \u00e0 ses promesses de campagne. Fran\u00e7ois Rocher.\r\n 8 - SON 13''\r\nPolitiques progressistes, \u00e9conomie florissante... \r\nPour Jean-Michel Delacroix, un point noir malgr\u00e9 tout, \u00e0 son action : l'environnement. \r\n 9 - SON 23''\r\nA l'inverse, l'historien fran\u00e7ais note une satisfaction : l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes.\r\n 10 - SON 9''\r\n***Mais m\u00eame sur ce point, C\u00e9dric, la crise actuelle avec les deux d\u00e9missions de femmes ministres \u00e0 des postes-cl\u00e9s, rattrape Justin Trudeau...\r\nAvec ce titre mardi, du quotidien conservateur de Toronto, The National Post : Trudeau a-t-il un probl\u00e8me avec les femmes ?\r\nQuestion pertinente, pour le politologue canadien Fran\u00e7ois Rocher.\r\n 11 - SON 29''\r\nRemise en question de ses politiques, crise de confiance, image en berne... avec la crise SNC Lavalin qui se poursuit, les prochaines semaines seront de tous les dangers pour Justin Trudeau et pour sa survie politique. \r\nLe tout, \u00e0 un peu plus de 7 mois d'une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale capitale.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252837", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre canadien Justin Trudeau joue-t-il sa carri\u00e8re politique? / TUM_2019-03-07T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T07:22:27Z", "webPublicationDate": "2019-03-07T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C337AEB4-7E49-4596-BF80-CB58D4139AF1", "internalArchiveId": "C337AEB4-7E49-4596-BF80-CB58D4139AF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\n\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s A Montreux, les actions se multiplient pour d\u00e9terminer l'avenir du centre des congr\u00e8s. Le 10.2 dernier en votation les citoyens avaient dit non au projet de r\u00e9novation de 87 millions de francs. Pour faire avancer le projet, Sarah Cl\u00e9ment, \"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 hier soir devant le conseil communal une motion qui se veut plus consensuelle\r\nLes anciens opposants se veulent constructifs. Leur motion propose un projet plus consensuel et r\u00e9unificateur, d\u00e9clin\u00e9 en trois priorit\u00e9s. Dans un souci d'\u00e9conomies, la r\u00e9novation doit se concentrer sur la s\u00e9curisation et la mise \u00e0 niveau du b\u00e2timent. La participation financi\u00e8re du canton doit \u00eatre plus forte. Et il faut int\u00e9grer des parkings dans le projet.\r\n*** Comment cette motion a-t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue ?\r\nSelon Susanne Lauber, la pr\u00e9sidente de Montreux Libre, le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9motionnel hier soir. Son parti aurait souhait\u00e9 une prise en consid\u00e9ration imm\u00e9diate par la Municipalit\u00e9. Mais les trois groupes principaux : le PLR, le PS et les Verts ont soutenu son renvoi en commission. Il faudra donc attendre jusqu'au 22 mai pour avoir le rapport.\r\n*** Sarah, la Municipalit\u00e9 de Montreux a encore des d\u00e9marches \u00e0 faire\r\nUne rencontre est d'ailleurs pr\u00e9vue demain avec l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance incendie, pour d\u00e9terminer les alternatives possibles. Car, le centre de congr\u00e8s b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations jusqu'en 2020. Mais il y a aussi l'organisation d'une table ronde fin mars. La Municipalit\u00e9 a invit\u00e9 des repr\u00e9sentants des 5 groupes politiques du Conseil communal, ainsi que ceux des deux comit\u00e9s actifs dans la campagne, dans un souci de maintenir le dialogue.\r\n*** Et puis, il y a aussi la question des 90 recours qui pourraient annuler le vote du 10 f\u00e9vrier \r\nLa pr\u00e9fecture auditionne les derniers recourants cette semaine. Avant de faire son rapport final au Conseil d'Etat. Ce sera en effet au gouvernement vaudois de d\u00e9cider, s'il faut oui ou non annuler le vote du 10 f\u00e9vrier.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Montreux Libre\" a d\u00e9pos\u00e9 sa motion concernant la r\u00e9novation du centre de congr\u00e8s / 12H30_2019-03-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252810"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T19:00:34Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Montreux, les actions se multiplient pour d\u00e9terminer l'avenir du Centre des congr\u00e8s, le 10 f\u00e9vrier dernier en votation les citoyens avaient dit non au projet de r\u00e9novation de 87 millions de francs pour faire avancer le projet Sarah Cl\u00e9ment Montreux Libre a d\u00e9pos\u00e9 hier soir devant le conseil communal, une motion qui se veut plus consensuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nEh oui, les anciens opposants se veulent constructifs en pr\u00e9sentant un projet r\u00e9unification auteur d\u00e9clin\u00e9 en 3 priorit\u00e9s, dans un souci d'\u00e9conomie, la r\u00e9novation doit se concentrer sur la s\u00e9curisation et la mise \u00e0 niveau du b\u00e2timent, la participation financi\u00e8re du canton doit \u00eatre plus importante et il faut int\u00e9grer des parkings dans le projet, alors comment cette motion a -t-elle \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue alors selon Susanne la Aubert, la pr\u00e9sidente de Montreux Libre, le d\u00e9bat \u00e9tait \u00e9motionnel hier soir son parti aurait souhait\u00e9 une prise en consid\u00e9ration imm\u00e9diate par la municipalit\u00e9 dans un souci d'efficacit\u00e9, mais les 3 groupes principaux le savoir, le PLR, le PS et les Verts ont soutenu son renvoi en commission, il faudra donc attendu jusqu'au 22 mai prochain pour avoir son rapport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors, Sarah la Municipalit\u00e9 de Montreux encore pas mal de d\u00e9marche \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nUne rencontre est d'ailleurs pr\u00e9vue demain avec l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance incendie pour d\u00e9terminer les alternatives possibles, on le rappelle, le son de congr\u00e8s, b\u00e9n\u00e9ficie de d\u00e9rogations jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine et puis il y a aussi l'organisation d'une table ronde, fin mars, la municipalit\u00e9 a invit\u00e9 des repr\u00e9sentants des 5 groupes politiques du Conseil communal et ceux des deux comit\u00e9s actifs dans la campagne pour maintenir le dialogue et les \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [96%] :\r\nCette question aussi des 90 recours qui pourraient annuler le vote du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [97%] :\r\nLa pr\u00e9fecture auditionne les derniers recourants cette semaine, avant de faire son rapport final au Conseil d'\u00c9tat, ce sera en effet au gouvernement Vaudois de d\u00e9cider s'il faut oui ou non, annuler le vote du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [83%] :\r\n\u00e7a Cl\u00e9ment merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T12:06:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-759C0B7C-B4E9-43BF-A4BA-6B267855D9FB", "internalArchiveId": "759C0B7C-B4E9-43BF-A4BA-6B267855D9FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - La r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 vu par Jean-Pierre Fragni\u00e8re", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Jean-Pierre Fragni\u00e8re, professeur honoraire de sociologie et de politique sociale aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\nL'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - La r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 vu par Jean-Pierre Fragni\u00e8re   DIRECT STUDIO LAUSANNE Jean Pierre Fragni\u00e8re (+41 79 **)\r\n***7h18\r\nC'est le gros dossier du Parlement aujourd'hui.. on vous en parlait dans le journal... \r\nla r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9... un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nL'id\u00e9e.. c'est de maintenir.. ou r\u00e9ins\u00e9rer de mani\u00e8re plus efficace.. les rentiers de l'AI dans la vie active... \r\nSont vis\u00e9 particuli\u00e8rement.. les jeunes.. et les personnes souffrant de malades psychiques.. \r\nS'ajoute \u00e0 cela les vell\u00e9it\u00e9s de la droite de diminuer certaines prestations... \r\nAlors qu'\u00e0 gauche.. et du c\u00f4t\u00e9 des associations de d\u00e9fenses des personnes \u00e0 l'AI.. on ne veut pas toucher.. \r\nBonjour Jean Pierre Fragni\u00e8re!\r\nVous \u00eates professeur honoraire de sociologie et de politique sociale aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel\r\n****L'AI a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9e pour assurer son financement.. \r\nCette fois.. la r\u00e9forme est orient\u00e9e sur la r\u00e9insertion, la r\u00e9-adapatation, professionnelle.. pour que les jeunes - notamment - ne restent pas rentier.. \r\nun objectif louable.. \r\n****C'est juste de cibler les jeunes est les malades psychiques.. ce sont des cas particuliers? \r\n- Mais concr\u00e8tement comment fait-on? Et, est-ce que \u00e7a marche? \r\nRISQUES: \r\n******Si qqun est \u00e0 l'AI - on sait que c'est tr\u00e8s surveill\u00e9 - c'est qu'il ne peut pas travailler.... \r\nLa r\u00e9insertion \u00e0 tout prix.. c'est la solution?\r\n- pour les milieux de d\u00e9fense des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI.. on set en train de r\u00e9duire les co\u00fbts de l'assurance, sur le dos des malades... \r\n-  n'est ce pas une mani\u00e8re d\u00e9guis\u00e9e de retarder, le plus longtemps possible, l'octroi d'une rente... alors que, peut-\u00eatre, une rente serait n\u00e9cessaire?\r\nJEUNES\r\n****Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral insiste aussi beaucoup, dans le cadre cette r\u00e9forme, sur la d\u00e9tection pr\u00e9coce aupr\u00e8s des jeunes, sur le mod\u00e8le de ce qui se fait chez les adultes.. \r\ncomment \u00e7a marche justement chez les adultes? \r\n- et peut-on vraiment adapter ce mod\u00e8le chez les jeunes? (communication \u00e0 l'AI d\u00e8s 13 ans... \u00e7a parait tellement t\u00f4t )\r\n*****L'AI va \u00e9galement baisser les indemnit\u00e9es journali\u00e8res vers\u00e9es aux jeunes.. On va r\u00e9duire la rente au salaire des apprentis.. Bonne id\u00e9e non? Le risque c'est l'inciation \u00e0 rester \u00e0 l'AI plutot que de faire un apprentissage? \r\nAujourd'hui \r\n***les \u00e9lus vont d\u00e9battre de la baisse de certaines prestations, comme par exemple la \"rente pour enfant\"... est-ce justifi\u00e9? Les milieux qui d\u00e9fendent les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI disent que non.\r\nSelon la droite, il faut encore assainir les finances de l'AI, vous partagez ce point de vue? La gauche estime elle que ce n'est plus n\u00e9cessaire.\r\nMais si on coupe dans les prestations, ne risque-t-on pas le report de charges \u00e0 l'aide socialec ((c'est une crainte de la gauche))?", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252856", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 d'actualit\u00e9 - La r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 vu par Jean-Pierre Fragni\u00e8re  / LME_2019-03-07T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["Jean-Pierre Fragni\u00e8re, professeur honoraire de sociologie et de politique sociale aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10252856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:40:16Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est le gros dossier du Parlement aujourd'hui on vous en parlait dans le journal de 7 heures la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'id\u00e9e c'est de maintenir ou alors r\u00e9ins\u00e9rer, on va dire de mani\u00e8re plus efficace les rentiers de l'AI dans la vie active sont vis\u00e9 particuli\u00e8rement les jeunes, mais aussi les personnes qui souffrent de maladies psychiques s'ajoute \u00e0 cela des vell\u00e9it\u00e9s de la droite de diminuer certaines prestations alors qu'\u00e0 gauche, et du c\u00f4t\u00e9 des associations de d\u00e9fense des personnes de l'AI, h\u00e9 bien on ne va pas y toucher, bonjour Jean-Pierre Fragni\u00e8re bonjour, vous \u00eates professeur honoraire de sociologie et de politique sociale aux universit\u00e9s de de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, vous connaissez bien tout \u00e7a, monsieur l'AI r\u00e9guli\u00e8rement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9e pour assurer son financement, cette fois, on ne veut pas parler de de financement mais de de r\u00e9insertion de r\u00e9adaptation, c'est un objectif louable, selon vous, tout, tout le monde peut \u00eatre d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 40 ans que ce projet est en piste oui quand on a eu ce qu'on appelle la crise de 74 et de 82 on a mis les gens \u00e0 la rente AI et plut\u00f4t d'un coup on se r\u00e9veille et on s'est dit : mais pourquoi marginaliser toutes ces personnes et l\u00e0 a commenc\u00e9 le processus de r\u00e9insertion, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle aujourd'hui la d\u00e9tection avanc\u00e9e des probl\u00e8mes pour essayer de d'\u00e9viter cette marginalisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nC'est vrai qu'une financement ce pas qu'une id\u00e9e, d'assurer le financement puisque \u00e7a le conseiller f\u00e9d\u00e9ral versait disait hier que que c'est quasiment fait mais c'est vraiment \u00e9viter ce que vous appelez cette marginalisation des gens qui sont \u00e0 l'AI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a va de Pair, parce que si vous mettez les gens dans les marges et que \u00e7a de tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, il est \u00e9vident que les caisses se et puis que les d\u00e9ficits deviennent exorbitants, donc il y a \u00e9videmment une sc\u00e8ne tentative de rationaliser l'AI, hein, et \u00e7a a commenc\u00e9, \u00e7a, \u00e7a a r\u00e9ussi notablement, mais en m\u00eame temps, n'importe comment mais en essayant de mettre ce qu'on appelle la r\u00e9habilitation des personnes avant la rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [92%] :\r\nL\u00e0 on essaye, en tout cas le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est vraiment de, de, de s'int\u00e9resser aux jeunes, on parle de d\u00e9tection pr\u00e9coce, c'est-\u00e0-dire de tr\u00e8s rapidement m\u00eame d\u00e8s 13 ans d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tect\u00e9 des, des, des jeunes qui aurait des des soucis sur le mod\u00e8le de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 sur les adultes, comment \u00e7a fonctionne exactement sur les adultes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [88%] :\r\nBen c'est les adultes, c'est-\u00e0-dire, on l'a d\u00e9couvert, on a \u00e9tudi\u00e9 et on sait que lorsqu'une situation tr\u00e8s n'est pas trait\u00e9 tout de suite, il y a un processus souvent irr\u00e9ductible de marginalisation, vous pouvez plus rien en faire avec ces personnes et ces personnes se d\u00e9sesp\u00e8re \u00e9ventuellement tombent malade et l\u00e0 il y a plus les perspectives sont sont tr\u00e8s fragiles, dans ces conditions, d\u00e8s que des signaux appara\u00eet d\u00e8s qu'il est possible de faire quelque chose, il est Brom intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [86%] :\r\nMais comment on fait chez les jeunes, parce qu'on imagine bien, pour un adulte, on va voir dans et je ne sais qu'on peut, du travail, mais pour les enfants, quand on dit des 13 ans, vous regardez \u00e7a comment est -ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [91%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 parce que \u00e7a c'est si vous voulez l'envers ou le compl\u00e9mentaire de l'\u00e9chec scolaire, l'\u00e9chec scolaire conduit \u00e0 cette marginalit\u00e9, donc il y a un esp\u00e8ce de dialogue qui s'installe entre l'\u00e9cole et les assurances, \u00e7a veut dire que c'est beaucoup des probl\u00e8mes psychiques, pas seulement les raisons qui font qu'un, un adolescent tra\u00eene \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e9choue remonte, redescend s'am\u00e9liore ou et o\u00f9 se marginalise son \u00e7a peut \u00eatre li\u00e9 au comportement de l'environnement \u00e0 la famille, \u00e0 l'\u00e9cole elle- m\u00eame, donc c'est tous ces acteurs sont engag\u00e9s dans cette aventure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [87%] :\r\nUne des id\u00e9es du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier c'est de baisser les indemnit\u00e9s journali\u00e8res Weiss vers\u00e9es aux jeunes pour que ce ne soit pas plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'un jeune touche on apprentissage pour inciter au fond le l'adolescent a \u00e0 chercher un travail, et pas rester rentier, c'est une bonne solution selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e0 cette tentative, elle est r\u00e9currente, elle, elle est permanente, on essaye de mettre si vous voulez, tout le monde, seul prix d\u00e9grad\u00e9, ce qu'on oublie dans cette affaire, c'est qu'une personne qui a des difficult\u00e9s ou des fragilit\u00e9s n'est pas l'\u00e9gal de l'homme de la personne ou du jeune qui va bien, pendant, pour \u00eatre clair, donc quand on va bien, on va bien tournoi des fragilit\u00e9s, il faut un coup de pouce suppl\u00e9mentaire donc cette forme de, de, d'\u00e9galit\u00e9, on peut s'en approcher, mais avec des pr\u00e9cautions infinies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [91%] :\r\nVous l'avez dit monsieur Fragni\u00e8re \u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant qu'on r\u00e9forme l'AI il y un il y a eu plusieurs r\u00e9formes, certaines ont m\u00eame pass\u00e9 par le par le peuple, on sait que maintenant c'est c'est tr\u00e8s surveill\u00e9, quelqu'un qui est \u00e0 l'AI est tr\u00e8s surveill\u00e9, il doit prouver pourquoi il a le droit \u00e0 \u00e0 toucher des rentes donc cette id\u00e9e de r\u00e9insertion \u00e0 tout prix que veut que demande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'accepte le Parlement c'est, c'est une bonne solution selon vous, attention, \u00e7a peut \u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, plut\u00f4t que de r\u00e9insertion, il faut parler de rester dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire trouver sa place, toutes ces personnes, la plupart en tout cas la plus grande majorit\u00e9 veulent exister comme des des citoyennes et des citoyens, parce que le le handicaper les fragilit\u00e9s maintenant \u00e7a dure 50 60 70 80 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [84%] :\r\nMais c'est dans la est rester dans la soci\u00e9t\u00e9, comme vous dites, \u00e7a passe quand m\u00eame beaucoup par le travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [89%] :\r\nMais le travail et toutes les autres formes d'un sociale, n'oublions pas que l'esp\u00e9rance de vie des personnes handicap\u00e9es a doubl\u00e9 depuis que je cause de plus depuis les ann\u00e9es 70 donc doubler l'esp\u00e9rance 2007 en cadeau, c'est une r\u00e9ussite, mais cette r\u00e9ussite, il faut la g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [83%] :\r\nEt il faut aussi la financer, monsieur le nom assez grand merci pour ces pr\u00e9cisions, je voulais pas vous co\u00fbter vous dire \u00e0 quoi rajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [76%] :\r\nCe tout, non mais \u00e7a et des perspectives joyeuse d'amener \u00e0 faire tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [87%] :\r\nEn tout cas le Parlement s'y Seattle hier et aujourd'hui \u00e0 cette r\u00e9vision \u00e9ni\u00e8me vision je sais m\u00eame plus le le chiffre de l'assurance invalid\u00e9, n'est pas invalidit\u00e9 merci Jean-Pierre Fragni\u00e8re d'\u00eatre venu commenter \u00e7a, pour nous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, mais c'est une journ\u00e9e \u00e0 tous, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Jean-Pierre", "role": "sociologue, professeur honoraire de sociologie et de politique sociale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7E414D5-E626-4034-AD7B-B253CC128794", "internalArchiveId": "D7E414D5-E626-4034-AD7B-B253CC128794", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : A la rencontre de la rappeuse bernoise Steff la Cheffe", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nA la rencontre de la rappeuse bernoise Steff la Cheffe 7h Ouverture\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re\r\nNous sommes le jeudi 7 mars\r\net il est... 7 heures... \r\nComment \u00e9viter qu'un jeune ne se retrouve \u00e0 l'AI.. et qu'il y reste? \r\nLa question est au centre de la \u00e9ni\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9.. discut\u00e9e aujourd'hui au Parlement.. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas parler de financement.. Mais bien de r\u00e9insertion et d' accompagnement des rentiers.. Les jeunes donc.. mais aussi les malades psychiques.. \r\nJean Pierre Fragni\u00e8re, sp\u00e9cialiste des politique sociale aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel.. nous dira ce qu'il en pense.. apr\u00e8s le journal... \r\nLe chef de l'arm\u00e9e sera \u00e9galement notre invit\u00e9, ce matin.. \r\nPhilippe Rebord...\r\nAvec lui nous \u00e9voquerons l'\u00e9ternel dossier des avions de combat.. \r\nLes probl\u00e8mes d'effectifs de l'arm\u00e9e.. \r\nEt la cyber s\u00e9curit\u00e9.. aussi.. \r\nPuisque lui, le plus haut grad\u00e9 de suisse.. s'est fait pirat\u00e9 son mot de passe..\r\nPhilippe Rebord nous dira s'il faut qu'on s'inqui\u00e8te.... \r\nA la veille du 8 mars.. on vous propose encore une rencontre avec Steff La Cheffe, dans cette Matinale.. \r\nC'est une rappeuse bernoise.. \u00e9lue meilleure chanteuse suisse de l'ann\u00e9e il y a deux semaine.. \r\nMais Steff la Cheff.. c'est aussi une femme qui revendique un engagement f\u00e9ministe tr\u00e8s fort.. \r\nEn col\u00e8re contre les in\u00e9galit\u00e9s.. elle le dit dans ses chansons...\r\nElle le dira aussi tout \u00e0 l'heure.. aux alentours de 7h20...", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252855", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre de la rappeuse bernoise Steff la Cheffe / LME_2019-03-07T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:29:12Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nIl a \u00e9chou\u00e9 coucou poches et puis et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nLa voie que vous entendez, c'est celle de Steff, la cheffe, alias St\u00e9phanie Peters une rappeuse bernoise tr\u00e8s connu en Suisse al\u00e9manique, elle vient d'ailleurs de d\u00e9crocher le titre de meilleure chanteuse suisse Swiss Music Awards bonjour Alexandra Richard bonjour Alexandra on a choisi de de l'entende ce matin Steff, la cheffe, \u00e0 la veille de la journ\u00e9e internationale pour les droits des femmes, parce que c'est une voie peu habituel pour parler d'\u00e9galit\u00e9, vous l'avez rencontr\u00e9 Steff, la cheffe Alexandra pour \u00e9voquer en fait son son engagement f\u00e9ministe un engagement tr\u00e8s fort, c'est comme \u00e7a qu'elle se d\u00e9finit est f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [88%] :\r\nOui un Iron entendu avec ce ce titre \u00e0 l'instant, Annabelle, qui d\u00e9nonce le diktats des magazines f\u00e9minins, les codes de beaut\u00e9, les produits cosm\u00e9tiques dans un clip 2\u00e8me degr\u00e9 perch\u00e9 en robe de princesse sur une caisse de bi\u00e8re parce que son engagement pour l'\u00e9galit\u00e9 passe d'abord par sa musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [88%] :\r\nMoi je suis un musicienne, je suis un \u00eatre humain et l\u00e0, \u00e9galit\u00e9, c'est une chose tr\u00e8s important ou in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a me rend furieuse et c'est pour \u00e7a que je m'int\u00e9resse pour ce sujet du f\u00e9minisme, mais je reste avec la musique et je m'exprime par mes textes et aussi par le les interviews et parfois \u00e7a me rend un peu fatigu\u00e9 et moi aussi, je veux parler d'un Havre quoi comme mes coll\u00e8gues, mes potes masculin quand m\u00eame voil\u00e0 les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [80%] :\r\nUne insulte et une est un b\u00e9b\u00e9, mais on va pas de se dire tiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [88%] :\r\nLa cr\u00e9er un \u00e9cart j'ai aucune id\u00e9e, arr\u00eatez de me demander \u00e0 moi, je suis inform\u00e9, mais je suis pas une experte, on l'entend Steff cheffe fatigu\u00e9e, agac\u00e9e qu'on lui pose un depuis 10 ans, cette m\u00eame question : comment elle vit en tant que femme dans le milieu du Hip-Hop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [92%] :\r\nEffectivement, elle le dit, elle en a marre de cette question, c'est un peu paradoxal, Alexandra, avoir envie de s'engager et puis dans le m\u00eame temps \u00eatre lass\u00e9s par ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [87%] :\r\nOui, c'est que si elle trouvait essentiel d'en parler encore et encore pour en finir avec le sexisme, parfois elle aimerait exister pour son travail de de musicienne avant tout comme ses coll\u00e8gues hommes qui quand ils sont invit\u00e9s par le uniquement de leur travail en fait l'\u00e9galit\u00e9 sera atteinte pour elle quand ces questions n'auront m\u00eame plus, a d\u00fb \u00eatre pos\u00e9e quand elles seront en quelque sorte d\u00e9pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [85%] :\r\nLutter contre le sexisme par le rap est ce que Steff, la cheffe envisage aussi un engagement plus politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [93%] :\r\nAlors pas directement via un parti politique mais elle pense, par exemple, participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin si elle n'est pas sur sc\u00e8ne, ce jour- l\u00e0, et dans l'id\u00e9al, avec des amis masculins parce que pour Steff, la cheffe, le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 passe par un travail commun entre femmes et hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [91%] :\r\nSi les femmes changent, \u00e7a change toute la soci\u00e9t\u00e9 aussi le r\u00f4le de l'homme et on le discute le f\u00e9minisme tout ce sujet -l\u00e0 une c\u00f4te f\u00e9minine, je dis pas que c'est faux mais c'est incomplet, c'est juste un 50 pourcent de la v\u00e9rit\u00e9 et les hommes doivent participer et ils doivent commencer \u00e0 parler, communiquer leur v\u00e9rit\u00e9 et aussi leurs doutes, leurs besoins et tout \u00e7a parce qu'il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'appelle toxique masculine on est domin\u00e9e par les m\u00e2les Alpha et c'est pas que les femmes qui souffrent de ce comportement, mais c'est aussi les les mal quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [71%] :\r\nOn dit de ce qui est une clause \u00e7a obtient \u00e7a comment, comment, comment Steff que la cheffe ou PSN h\u00e9 oui et puisM. h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, par les pompes pour en prendre 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [76%] :\r\nEt qui Steff, la cheffe hein et sa premi\u00e8res d\u00e9clarations f\u00e9ministes qui commence par l\u00e0, avec le, le choix de son pseudo, la cheffe avec 2 f. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [88%] :\r\nJe crois que c'est \u00e7a sa prof de fran\u00e7ais qui lui a inspir\u00e9 ce non merci beaucoup Alexandra Richard, vous qui avez rencontr\u00e9 Steff, la cheffe donc tr\u00e8s connu en Suisse al\u00e9manique meilleure d'ailleurs chanteuse de Suisse et il y a 2 semaines, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous Alexandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T06:49:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF1C3D09-0D32-45C8-A6B8-2EC0E9506DDF", "internalArchiveId": "BF1C3D09-0D32-45C8-A6B8-2EC0E9506DDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ha\u00efti s'appr\u00eate \u00e0 vivre de nouvelles manifestations anti-pouvoir et anti-corruption", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sauray, Eric\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nHa\u00efti s'appr\u00eate \u00e0 vivre de nouvelles manifestations anti-pouvoir et anti-corruption   DIRT TEL SAURAY\r\nEric Sauray, franco-ha\u00eftien, avocat \u00e0 la Cour et sp\u00e9cialiste de la politique ha\u00eftienne.\r\nFixe : 0033 1 39 89 76 46 (tester la ligne un peu avant 8h)\r\n(portable : 0033 6 62 06 64 57)\r\nLANCEMENT 2 HAITI\r\n TUM 6.3 VIRGULE HAITI 21''\r\net 1 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de cette r\u00e9volte, Ha\u00efti s'appr\u00eate \u00e0 vivre aujourd'hui de nouvelles manifestations anti-pouvoir et anti-corruption.\r\nDepuis d\u00e9but f\u00e9vrier, la tension n'est pas retomb\u00e9e, le carnaval a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 et la population r\u00e9clame toujours le d\u00e9part du pr\u00e9sident Jovenel Mo\u00efse, au pouvoir depuis 2 ans.\r\nBonjour Eric Sauray..\r\nVous \u00eates franco-ha\u00eftien, avocat \u00e0 la Cour et sp\u00e9cialiste de la politique ha\u00eftienne.\r\nOn va faire le point donc avec vous ce matin sur cette situation depuis 1 mois..Est-ce qu'elle est particuli\u00e8rement explosive.\r\nEst-ce que le ha\u00eftiens sont aujourd'hui d\u00e9terminer \u00e0 faire tomber le pr\u00e9sident Mo\u00efse ?\r\n[st\u00e9 au bord de l'affrontement, ms on ne parle pas de guerre civile car ha\u00eftiens assez intelligents, situ de d\u00e9sespoir]\r\nLes heurts ont commenc\u00e9 le 7 f\u00e9vrier dernier.jour anniversaire du d\u00e9part de Jean-Claude Duvalier.en 1986.La rue, en col\u00e8re l'avait contraint \u00e0 fuir..est-ce qu'aujourd'hui la col\u00e8re et le ras-le-bol des Ha\u00eftiens est comparable ? voire pire` ? \r\nLes ha\u00eftiens d\u00e9noncent un pays corrompu, sans perspective d'emploi, la hausse des prix . on parle m\u00eame de r\u00e9volte de la faim. c'est quoi le principal probl\u00e8me auj en Ha\u00efti ?\r\nOn \u00e0 l'impression qu'en Ha\u00efti, chaque 2 ans, on change de dirigeant.et que les probl\u00e8mes (nt de corruption) ne sont jamais r\u00e9solus.Jovenel mo\u00efse avait pourtant cr\u00e9\u00e9 l'espoir..avec ce slogan \u00ab de la nourriture dans vos assiettes, de l'argent dans les poches \u00bb..l\u00e0, encore, de vaines promesses?\r\n(H d'Ha\u00efti.20% participation, l\u00e9gitimit\u00e9 restreinte, malgr\u00e9 profil rural-modeste\r\nLa corruption est un mal profond en Ha\u00efti..il y'a ce scandale des fond de p\u00e9tro-caribe..li\u00e9s au p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien..dont les b\u00e9n\u00e9fices, pr la faire courte, devaient \u00eatre investis pour population ha\u00eftienne..mais qui ne l'ont pas \u00e9t\u00e9.les gens ne supportent plus cette corruption ? (trop plein)\r\n[Plus de 2,3 mia. Fonds publics issus du p\u00e9trole vendu \u00e0 Ha\u00efti par Venezuela de Chavez \u00e0 1 prix favorable. Ensuite Ha\u00efti ne payait pas tout de suite le total.pay\u00e9 sur 25 ans.pr sortir endettement..et fonds devaient \u00eatre r\u00e9investis ds actions sociales. \u00c9lites et bougr ont vol\u00e9 cet argent\r\n=\u00e9chec collectif]\r\nEn fait, Ha\u00efti n'est pas un pays pauvre, au sens litt\u00e9ral ..\r\n[richesse n'est pas redistribu\u00e9e, la bourgeoisie est tr\u00e8s riche et les gens le savent]\r\nDonc aucune redistribution.\u00c0 qui la faute ? aux dirigeants ? aux \u00e9lites ? \u00e0 la bourgeoisie ha\u00eftienne` ?\r\n[L'\u00e9tat est faible et la burg le sait]\r\nDonc changer le pr\u00e9sident ne r\u00e9soudra rien.il faudrait changer toute la soci\u00e9t\u00e9 ha\u00eftienne ??? le comportement de toute une frange de la population ? redistribuer les richesses.. Mais c'est utopique, \u00e7a, non ? qui peut faire \u00e7a ? \r\n[moise ne peut rien faire car la plupart de ses parrains sont concern\u00e9s]\r\nQu'est-ce qui pourrait calmer la col\u00e8re des habitants des quartiers pauvres ?\r\nCertains habitants \u00e0 port au prince, m'ont dit \u00ab Ha\u00efti, ce n'est pas un pays en voie de d\u00e9veloppement, mais de r\u00e9gression \u00bb. C'est un peu dur selon vous ?\r\nSi la rue fait partie Jovenel Moise.quel profil pour le remplacer ? comment enrayer ce cycle infernal.. ? \r\n[faut une vraie r\u00e9flexion sur ce qu'est un \u00e9tat. Moise avait concepts mais pers autour de lui. Y'a une conscience.pr changer contrat social]\r\nY'a donc un peu de changement et d'espoir..\r\nEric Sauray, franco-ha\u00eftien, avocat \u00e0 la Cour et sp\u00e9cialiste de la politique ha\u00eftienne.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252838", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Ha\u00efti s'appr\u00eate \u00e0 vivre de nouvelles manifestations anti-pouvoir et anti-corruption / TUM_2019-03-07T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:53:48Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de cette r\u00e9volte Ha\u00efti s'appr\u00eate \u00e0 vivre aujourd'hui de nouvelles manifestations anti- pouvoir anti- corruption depuis d\u00e9but f\u00e9vrier, la tension n'est pas retomb\u00e9e, le carnaval a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 la population r\u00e9clame toujours le d\u00e9part du pr\u00e9sident l'a entendu Jovenel Mo\u00efse qui est au pouvoir depuis 2 ans bonjour Eric Sauray. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [95%] :\r\nVous \u00eates franco- ha\u00eftien, avocat \u00e0 la cour, sp\u00e9cialiste de la politique ha\u00eftienne alors avec vous on va faire le point ce matin sur cette situation qui dure maintenant depuis un mois, le pays a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9, est ce que cette situation est particuli\u00e8rement explosive. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [86%] :\r\nEn tout cas pour le roman, il y a, il y a un calme, c'\u00e9tait un peu plus fort 3\u00e8me aspect explosif il y a aura dur\u00e9 une semaine et demie parce qu'on pensait \u00e9voque l'opposition qui manifeste, allez en faut obtenir le d\u00e9part du pr\u00e9sident, un pr\u00e9sident qui vous visiblement a de moins en moins de soutien au sein de la population, n\u00e9anmoins, pour le moment, h\u00e9 bien, la tension a plut\u00f4t a chut\u00e9 depuis la semaine derni\u00e8re et l\u00e0 on a une p\u00e9riode de de latence, on peut dire qu'apr\u00e8s le blocage, mat\u00e9riel de d\u00e9but f\u00e9vrier, l\u00e0 on au d\u00e9but et \u00e7a f\u00e9vrier l\u00e0 o\u00f9 on a peut-\u00eatre un blocage des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [94%] :\r\nMais le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9solu, les gens disent dans la rue, on a faim, on dit que c'est des r\u00e9voltes de la faim, ils en ont marre de la corruption, finalement, rien n'est r\u00e9gl\u00e9, comment est -ce qu'on peut aller de l'avant et calmer la col\u00e8re de la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [92%] :\r\nAlors nous, les citoyens ha\u00eftiens enfin depuis longtemps, \u00e7a n'a pas commenc\u00e9 avec le pr\u00e9sident Jovenel Mo\u00efse on peut dire que \u00e7a s'est aggrav\u00e9 et puis il y a une demande de justice qui est l\u00e9gitime \u00e0 la par rapport \u00e0 la dilapidation de fonds publics par rapport \u00e0 la corruption, mais un mois comment repartir en avant, h\u00e9 bien, sans doute par la prise de conscience par toute la soci\u00e9t\u00e9, que le pays vit une fin de cycle, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s le la chute des duvets bien parce qu'on a mis en place un nouveau r\u00e9gime et ce nouveau r\u00e9gime n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 rassurer les citoyens ha\u00eftiens n'ont pas aura, on va dire allez les fondamentaux de la d\u00e9mocratie, mais sur le l'engagement d'Ha\u00efti sur la voie du d\u00e9veloppement et de la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [94%] :\r\nEt d'ailleurs il y a presque un roulement, on va dire de tous les 2 ans, il y a un dirigeant qui part qui est pouss\u00e9 au d\u00e9part \u00e0 la d\u00e9mission finalement comment enrayer ce ce cycle infernal pourtant Jovenel Mo\u00efse \u00e9tait venu avec certaines promesses il disait de la nourriture dans vos assiettes de l'argent dans les poches, m\u00eame \u00e7a, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas suffi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [88%] :\r\n\u00e7a n'a pas suffit parce que justement le l'o\u00f9 la rotation rapide, hein, de vous parler du pouvoir ne date pas n'est pas r\u00e9cent, c'est toute l'histoire d'Ha\u00efti, m\u00eame du temps des des gouverneurs ou qu'Ha\u00efti \u00e9tait sous travailler a \u00e9t\u00e9 enfin une colonie fran\u00e7aise, donc il y a pas de nouveaut\u00e9s l\u00e0- dessus, en revanche, c'est plut\u00f4t une n\u00e9cessit\u00e9 pour toute la soci\u00e9t\u00e9, d'int\u00e9grer ce param\u00e8tre dans la gestion de la gouvernance, parce qu'effectivement on a affaire \u00e0 un peuple impatient, on a affaire \u00e0 un peuple qui souffre et puis une classe politique qui consid\u00e8re que la politique est le moyen d'acc\u00e9der aux affaires pour diriger mais aussi pour r\u00e9partir les richesses qui qu'il ne faut pas on va dire, r\u00e9parties de mani\u00e8re harmonieuse depuis l'ind\u00e9pendance des qui ne dure, un probl\u00e8me de justice sociale, un probl\u00e8me de, de, de, de, de, de r\u00e9partition \u00e9quitable des ressources du pays des faibles ressources du pays, ce qui explique effectivement, h\u00e9 bien on consid\u00e8re que la seule mani\u00e8re de de changer les choses, c'est syst\u00e9matiquement de faire tomber le r\u00e9gime en place sans doute il y a une r\u00e9flexion \u00e0 mener par les analystes laissent les experts en Ha\u00efti pour peut-\u00eatre revoir la dur\u00e9e des mandats parce qu'en Ha\u00efti, un mandat de 5 ans me semble en tout cas, trop, trop long, obtenu de l'histoire du pays, o\u00f9 tous les 2 ans d\u00e9j\u00e0, une, en tout cas, effectivement, il y a une demande de changement parce que l'et les r\u00e9formes ne se font pas parce que la corruption prend de plus en plus de cas, c'est parce que le pouvoir en place h\u00e9 bien ne r\u00e9pond pas aux demandes l\u00e9gitimes, encore une fois des citoyens par rapport \u00e0 des probl\u00e8mes Cour concret a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 avec des personnes index\u00e9 et la justice et incapable de mettre en oeuvre bien l'action publique pour punir les personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [92%] :\r\nVous dites : le pouvoir ne r\u00e9pond pas aux demandes ou aux envies de de justice de de du peuple de la population, finalement, il y a aussi cette part de la bourgeoisie ha\u00eftienne qui d\u00e9tient beaucoup de richesses et \u00e7a, \u00e7a agace beaucoup la population pauvre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:51) [90%] :\r\nC'est vrai, c'est un gage que la population, mais toute la subtilit\u00e9 de l'affaire et se trouve sur ce point pr\u00e9cis parce que la r\u00e9alit\u00e9 si Jovenel Mo\u00efse n'a pas \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 ces derniers jours, c'est uniquement parce que une partie de la bourgeoisie, soutient Jovenel Mo\u00efse parce que bourgeoisie \u00e0 financer sa campagne et, comme l'opposition n'a pas on va dire de d'alternative cr\u00e9dible \u00e0 proposer, h\u00e9 bien, la bourgeoisie n'a pas l\u00e2ch\u00e9, j'ose dire, Mo\u00efse, donc c'est une bourgeoisie contre laquelle il y a beaucoup de je dirais de de critiques n\u00e9anmoins c'est sans doute aujourd'hui le le le corps le la partie de la soci\u00e9t\u00e9 qui joue en tout cas, encore une fois, pour un minimum de stabilit\u00e9 non pas du syst\u00e8me, mais du pouvoir en place, la bourgeoisie avait l\u00e2ch\u00e9 Jovenel Mo\u00efse il y a une semaine, une semaine, oui, il aurait perdu le pouvoir qui nous obligent finalement \u00e0 se poser une question : est ce qu'il s'agit vraiment d'un probl\u00e8me de la classe politique ou est -ce qu'il s'agit plut\u00f4t sans doute d'un vrai conflit entre des franges de la bourgeoisie, c'est sans doute la la subtilit\u00e9 de la crise politique actuelle \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [94%] :\r\nJ'allais vous le dire, justement, comment changer les choses : est ce qu'il faut changer le comportement d'une frange de la population, la mani\u00e8re de penser, on a l'impression que c'est vraiment un chantier colossal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [88%] :\r\nLe fait, c'est un chantier colossal parce que comme je l'ai dit, hein, il faudrait que ce pays repense son contrat social, il faudrait que les progressistes en d'Ha\u00efti, de toutes les classes sociales gagne parce qu'il y a un vrai combat entre les progressistes, comme dans tout pays d'ailleurs entre les progressistes et les conservateurs, c'est-\u00e0-dire ceux qui ne veulent pas de partage de richesse fonctionnait pas beaucoup ceux qui ne sont pas pour la mixit\u00e9 sociale parce que, en Ha\u00efti, h\u00e9 bien, il y en a tr\u00e8s peu, ceux qui ne sont pas pour des investissements, ce qui ne sont pas pour l'enrichissement par le la Russie soit par le travail et l'investissement, oui il a fourni, il va falloir qu'Ha\u00efti se fasse violence non pas la violence physique \u00e0 laquelle on assiste mais une violence symbolique qui consiste \u00e0 repenser les constitutions arr\u00eat redistribuer le pouvoir est associ\u00e9 un peu plus, h\u00e9 bien les diff\u00e9rentes vell\u00e9it\u00e9s politiques administratives intellectuel \u00e0 la red\u00e9finition du contrat social, la red\u00e9finition de projets pour les citoyens ha\u00eftiens parce que dans la sauce et on va dire, on a un bon peuple parce que les violences qu'on voit bon sont plus ou moins t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 mais c'est un peuple patience tout \u00e0 l'heure, j'ai entendu quelqu'un dire : il n'y a pas d'eau, il n'y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, il y a pratiquement aucun service public c'est de cela, donc il s'agit, mais ce que les gens doivent comprendre, c'est que l'\u00c9tat ha\u00eftiens n'a pas suffisamment de moyens pour le faire, en revanche, c'est une cruelle et les conditions d'une soci\u00e9t\u00e9 apais\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9 engag\u00e9 sur la voie du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:49) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:49) [86%] :\r\nSur a des initiatives dans la diaspora au sein de la soci\u00e9t\u00e9 ha\u00eftienne et bien une nouvelle dynamique sociale pour que ce pays une claire soit on va dire, fid\u00e8le \u00e0 son message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:00) [87%] :\r\nDepuis 104 qui est un effet fable la libert\u00e9 pour tous, c'est une possibilit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 pour tous, c'est une possibilit\u00e9, n\u00e9anmoins il faut accepter et bien que les 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:12) [80%] :\r\nSon \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [91%] :\r\nMerci beaucoup, mais on va se quitter en tout cas sur ces en tout cas, ces images positives, c'est cet espoir pour Ha\u00efti, on verra ce que ces nouvelles manifestations aujourd'hui et demain vont donner donc en Ha\u00efti, merci \u00c9ric serait d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans dans tout un monde en Direct, je rappelle que vous \u00eates avocat \u00e0 la cour, sp\u00e9cialiste de la politique ha\u00eftienne, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:31) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T07:46:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3384726C-BFDD-4537-94D9-4C300F564F55", "internalArchiveId": "3384726C-BFDD-4537-94D9-4C300F564F55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Michael Moeller,  directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean Romain, pr\u00e9sident du Grand Conseil GE, PLR;Mouna Addad, Membre du comit\u00e9 de l'Association Vaudoise pour la Construction Adapt\u00e9e aux personnes Handicap\u00e9es\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(15/PSG-MANCHESTER UNITED LIGUE CHAMPION PA (8H)) Le Paris Saint Germain a v\u00e9cu un nouveau cauchemar hier soir en Ligue des champions.\r\nAu Parc des Princes, le PSG a \u00e9t\u00e9 battu 3 \u00e0 1 par Manchester United. Le champion de France est \u00e9limin\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. alors qu'il avait pourtant gagn\u00e9 le match aller 2 \u00e0 0...\r\n--- \r\nCe matin, le PSG se r\u00e9veille frustr\u00e9, f\u00e2ch\u00e9 et honteux.\r\nFrustr\u00e9, parce qu'il tenait sa qualification jusqu'\u00e0 la 94e minute.\r\nF\u00e2ch\u00e9, parce que le troisi\u00e8me but de Manchester est tomb\u00e9 de nulle part. Sur un p\u00e9nalty accord\u00e9 apr\u00e8s visionnement de l'asssistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage... pour une main involontaire de Marquinhos.\r\nHonteux, parce que les Parisiens sont encore une fois la ris\u00e9e de l'Europe, eux qui avaient d\u00e9j\u00e0 subi la remontada de Barcelone il y a deux ans.\r\nDe l'avis g\u00e9n\u00e9ral, cette \u00e9limination est encore plus humiliante... car Manchester United \u00e9tait priv\u00e9 d'une dizaine de titulaires potentiels. Ce qui a oblig\u00e9 l'entra\u00eeneur Solskjear a finir le match avec trois joueurs de 17 et 19 ans.\r\nUn exploit d'autant plus improbable que United est parvenu \u00e0 marquer trois buts sans se cr\u00e9er lui m\u00eame des occasions. En profitant des erreurs et de la suffisance parisienne.\r\n***RELANCE : Et que dit la presse ce matin?\r\nLa presse britannique parle du miracle de Paris, remercie la VAR et Marcus Rashford, qui n'a pas trembl\u00e9 au moment de tier son p\u00e9nalty.\r\nLes m\u00e9dias fran\u00e7aise parlent de cauchemar, de cataclysme et font d\u00e9j\u00e0 la chasse aux responsables. Buffon, coupable sur un but, Mbapp\u00e9, qui s'est emm\u00eal\u00e9 les pieds seul devant de Gea, l'entra\u00eeneur Tuchel et le pr\u00e9sident Nasser al Khela\u00effi... qu devra se poser les bonnes questions, s'il ne veut pas faire les frais de la col\u00e8re des actionnaires qataris.\r\n(Bve Algerie) L'etat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflika serait tr\u00e9s pr\u00e9ocupant...\r\nLe pr\u00e9sident algerien toujours hospitalise \u00e0 Geneve selon nos information, se trouverait \"sous menace vitale permanante\", d'aprs la Tribune de Geneve...\r\nMalgr\u00e9 cela, les conditions sont r\u00e9unies pour organiser le 18 avril la pr\u00e9sidentielle, ont assur\u00e9 hier les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes...\r\nMalgr\u00e9 la contestation suscit\u00e9e par la candidature \u00e0 un 5e mandat d'Abdelaziz Bouteflika...\r\nEt dont le camp commence \u00e0 se fissurer.\r\nLa puissante Organisation nationale des Moudjahidine ( qui regroupe les anciens combattants de la guerre d'ind\u00e9pendance), traditionnel soutien du pr\u00e9sident, a apport\u00e9 hier un soutien inattendu \u00e0 la contestation.\r\nC'est le fut le cas aussi hier de plusieurs syndicats.\r\n(19/HUAWEI PLAINTE USA PA) *** Huawei contre-attaque. Le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les Etats-Unis. \r\nL'annonce est tomb\u00e9e ce matin depuis son quartier g\u00e9n\u00e9ral de Shenzhen. \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain interdit \u00e0 ses diff\u00e9rentes agences toute collaboration avec Huawei. \r\nWashington met en garde contre les liens \u00e9troits de l'entreprise avec les autorit\u00e9s chinoises. \r\nUne mise au ban \u00e0 laquelle s'oppose donc la soci\u00e9t\u00e9 devant les tribunaux. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai. Au-del\u00e0 de la proc\u00e9dure judiciaire, cette plainte de Huawei, illustre une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive...\r\n------ \r\n((Huawei veut laver son image. Une image ternie depuis plusieurs mois par les accusation am\u00e9ricaines. Vous l'avez dit, les Etats-Unis mettent en garde contre le risque d'espionnage pour le compte de P\u00e9kin. Dans ce contexte Washington fait pression sur nombre de ses alli\u00e9s pour qu'eux aussi bannissent le g\u00e9ant chinois, en point sur la 5G, de leurs infrastructures et r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communication. Indign\u00e9e, Huawei se d\u00e9fend : jamais elle ne transmettrait aucune de ses donn\u00e9es. Elle est ind\u00e9pendante, transparente. Ces derni\u00e8res semaines l'entreprise a multipli\u00e9 les offensives m\u00e9diatiques pour tenter de convaincre.))\r\n*** REANLCE : Qu'est-ce qu'elle esp\u00e8re concr\u00e8tement avec cette proc\u00e9dure contre le gouvernement am\u00e9ricain ?\r\n((D'une part, d\u00e9savouer Washington. D\u00e9montrer que ses all\u00e9gations ne reposent sur aucune preuve. Elle esp\u00e8re voir lever l'interdiction de collaborer avec les diff\u00e9rentes agences. Une interdiction qui impact indirectement ses affaires avec d'autres partenaires am\u00e9ricains et la p\u00e9nalisent sur ce march\u00e9.))\r\n*** RELANCE : Et quelles sont ses chances de gagner ?\r\n((Maigres selon de nombreux sp\u00e9cialistes. Difficile de contrer l'argument de d\u00e9fense de la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Kaspersky Lab - le logiciel antivirus russe - s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans une proc\u00e9dure identique en 2017 sans succ\u00e8s. Pas \u00e9vident de prouver l'absence totale de risque. Pire, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pourraient pr\u00e9senter des preuves de ce qu'ils avancent. Ce risque, l'entreprise est pr\u00eate \u00e0 le prendre, car au-del\u00e0 de la victoire, son objectif c'est surtout de montrer sa bonne foi, de r\u00e9it\u00e9rer, sous serment, sa probit\u00e9. Elle veut rassurer, convaincre ses partenaires potentiels, notamment europ\u00e9ens. L'Allemagne et le Royaume-Uni tanguent en ce moment entre les pro et les antis Huawei. Huawei qui esp\u00e8re donc faire pencher la balance en sa faveur. ))\r\n*** EXTRO :\r\n(Bve Sanctions Iran) Le system de troc entre l'Iran et l'Union Europ\u00e9ene sera op\u00e9rationnel d'ici au 20 mars...\r\nCe nouvel organe permettra \u00e0 Bruexelles et Teheran de commercer malgr\u00e9 le r\u00e9tablissement des sanctions am\u00e9ricaines... \r\nL'UE a imagin\u00e9 cet instrument pour permettre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de continuer de b\u00e9n\u00e9ficier des retomb\u00e9es \u00e9conomiques de l'accord de 2015 et donc d'en rester partie prenante apr\u00e8s le r\u00e9tablissement en novembre de sanctions contre l'Iran par Washington.\r\n(Bve Migrants) Au moins trois personnes dont deux enfants sont mortes jeudi lorsqu'un bateau de migrants a coul\u00e9 pr\u00e8s de l'\u00eele grecque de Samos, ont annonc\u00e9 les garde-c\u00f4tes.\r\nAu moins douze personnes se seraient trouv\u00e9es \u00e0 bord de ce bateau. Les deux enfants sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s peu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recueillis, et le corps d'un homme a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 peu apr\u00e8s,selon les garde-c\u00f4tes grecs.\r\n(03/GE INTER ITV MOELLER) *** Op\u00e9ration s\u00e9duction pour la Gen\u00e8ve internationale hier \u00e0 Berne.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve Michael Moeller a rencontr\u00e9 des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour rappeler l'importance du multilat\u00e9ralisme et le r\u00f4le central jou\u00e9 par la cit\u00e9 de Calvin.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la position de Gen\u00e8ve comme Etat h\u00f4te d'organisations internationales.avec  une fondation et des moyens fianciners. \r\nEt ce qui est nouveau c'est que pouvoirs publics et priv\u00e9s marchent d\u00e9sormais main dans la main. Ecoutez Michael Moeller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  36'' \r\nMicha\u00ebl Moeller avec Marie Giovanola\r\n(05/GE/GC: TENUE CORRECTE EXIGEE PI (INFO MAISON)) Au Parlement genevois, un texte issu des rangs PLR r\u00e9clame une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s dans leur tenue vestimentaire. \r\nSelon nos informations, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical Jean Romain, actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil, vient de d\u00e9poser un projet de loi. \r\nIl demande que les d\u00e9put\u00e9s adoptent un habillement neutre lors des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res, sans message religieux, politique ou autre. Guillaume Rey.\r\n  1'11\r\n(Bve Assurance maladie CH) La d\u00e9duction fiscale des primes maladie devrait bient\u00f4t doubler \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale... \r\nUne mesure deja prise mardi dernier dans le canton de Vaud... \r\nHier, c'est le Conseil des Etats qui a accept\u00e9 hier une motion pour lutter contre la hausse des primes. \r\nUne personne seule pourrait \u00e0 l'avenir, d\u00e9duire 3000 francs au lieu des 1700 francs actuels. \r\nUne mesure \u00e9valu\u00e9e 500 millions de francs par an \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(TF5/15MIN/HANDICAPES-TRANSPORTS PUBLICS RE) *** Les communes suisses n'ont plus que cinq ans pour rendre leurs arr\u00eats de bus et de tram accessibles aux personnes handicap\u00e9es. \r\nCertaines disent qu'elles n'y arriveront pas... m\u00eame si cette date est fix\u00e9e dans la loi depuis 15 ans. \r\nMais que signifie l'acc\u00e8s autonome aux transports publics... sans aide pour les personnes en situatiuon de handicap ? \r\nJordan Davis du magazine 15 minutes a suivi une habitante d'Yverdon qui tente tous les jours d'utiliser les transports publics en fauteuil roulant...\r\n  1'28\r\nLa Suisse au d\u00e9fi de l'autonomie des personnes en situation de handicap. C'est le th\u00e8me du magazine du reportage 15 minutes... samedi \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re.\r\n(Bve R\u00e9forme AI) Le Conseil National s'est lanc\u00e9 hier dans une r\u00e9forme de l'AI, l'assurance invalidit\u00e9\r\nL'AI qui doit optimiser la r\u00e9insertion professionnelle.\r\nAm\u00e9liorer les chances sur le march\u00e9 du travail des jeunes et des personnes souffrant de maladie psychique. \r\nUne r\u00e9forme \u00e0 laquelle les d\u00e9put\u00e9s risquent d'ajouter des mesures d'\u00e9conomies jeudi.\r\nLa Chambre du peuple examinera ce matin une r\u00e9duction des rentes pour enfants et l'introduction d'un syst\u00e8me de rentes lin\u00e9aires \u00e0 la place des quatre \u00e9chelons de rente actuels.\r\n(11/SCALA FINACEMENT RENOV. PA) *** En Italie, la Scala de Milan est secou\u00e9e par une pol\u00e9mique qui n'a rien d'artistique. \r\nDes investisseurs saoudiens seraient en effet pr\u00eats \u00e0 financer le temple de l'art lyrique. \r\nCe qui provoque de vives r\u00e9actions dans la classe politique . \r\nEric Josef\r\n  53''\r\n(Teaser OEP) Vous les croisez en ville, en for\u00eat, en montagne et ils sont toujours plus nombreux, les coureurs \u00e0 pied. \r\nCross, Marathon, Trail, : La saison des courses populaires recommence et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de chausser vos baskets? \r\nComment organiser ses entra\u00eenements? Quelles sont les techniques pour progresser ? \r\nTout cela en \u00e9vitant  bien-s\u00fbr les blessures! \r\nJuste apr\u00e9s tout un monde... On en parle ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions ce matin sur la 1\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-07T08:00:45_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-07T08:00:45_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10252875", "ece-10252862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:42:55Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDe Foued Boukari, 2 ans apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la remonte \u00e0 2 face au Bar\u00e7a, le PSG vient de conna\u00eetre un nouveau revers de taille en Ligue des champions, \u00e9limin\u00e9s hier soir par Manchester, une attitude \u00e0 l'issue d'un sc\u00e9nario improbable et qui ne sera pas sans cons\u00e9quences pour le futur du club qatari Hawa\u00ef contre- attaque le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les \u00c9tats-Unis, une proc\u00e9dure judiciaire qui illustre une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive du groupe chinois et puis une tenue correcte sera peut-\u00eatre exig\u00e9 au Parlement, je ne vois un projet de loi demande aux d\u00e9put\u00e9s une tenue correcte \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLe Paris Saint-Germain a v\u00e9cu un nouveau cauchemar hier soir en Ligue des champions au Parc des Princes, le Paris-Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 battue 3 buts \u00e0 1 par Manchester United, le champion de France est \u00e9limin\u00e9 en 8\u00e8me de finale J\u00e9r\u00f4me Jeannin alors qu'il avait pourtant gagn\u00e9 le match 2 buts \u00e0 0 le match aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nOui, ce matin, le PSG se r\u00e9veille frustr\u00e9 f\u00e2ch\u00e9 et honteux frustr\u00e9 de Labour, parce qu'il tenait enfin sa qualification jusqu'\u00e0 la 94\u00e8me minute f\u00e2ch\u00e9 parce que le 3\u00e8me but de Manchester est tomb\u00e9 de nulle part, sur un penalty accord\u00e9 apr\u00e8s visionnement de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage pour une main involontaire de Marquinhos honteux parce que les Parisiens sont encore une fois la ris\u00e9e de l'Europe, qui avaient d\u00e9j\u00e0 subi la remonte \u00e0 date de Barcelone, il y a 2 ans, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, cette \u00e9limination est encore plus humiliante parce que Manchester United \u00e9tait priv\u00e9 d'une dizaine de titulaires potentiels, ce qui a oblig\u00e9 l'entra\u00eeneur sur le tiers \u00e0 finir le match avec 3 joueurs de 17 et 19 ans, un exploit d'autant plus improbable que United est parvenu \u00e0 marquer 3 buts sans se cr\u00e9er lui- m\u00eame de v\u00e9ritables occasions en profitant des cadeaux et de la suffisance parisienne et que dit la presse ce matin, alors la presse britannique parle du miracle de Paris elle remercie L'avare et Marcus rage Ford de de masse de de le Stoneman honneur, ce qui n'a pas trembl\u00e9 au moment de tirer son penalty, les m\u00e9dias fran\u00e7ais parlent de cauchemar de cataclysme, ils font d\u00e9j\u00e0 la chasse aux responsables bouffonne, coupable d'un but, coupable sur un but Mbapp\u00e9 qui s'est emm\u00eal\u00e9 les pieds devant de gu\u00e9rilla et l'entra\u00eeneur Tuchel et le pr\u00e9sident surtout Nasser El-Kala, qui pourrait faire les frais de cette \u00e9limination \u00e9limination de trop sans doute, la 3\u00e8me de suite en huiti\u00e8mes de finale, qui porte un coup s\u00e9rieux \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des investisseurs qataris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [96%] :\r\nLes explications de J\u00e9r\u00f4me Germain et dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, le FC Porto a \u00e9limin\u00e9 la Roma en prolongation, l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflika serait tr\u00e8s pr\u00e9occupante, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien, toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, selon nos informations, se trouverait sous menace vitale permanente d'apr\u00e8s La Tribune de Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 cela, les conditions sont r\u00e9unies pour organiser le 18 avril la pr\u00e9sidentielle ont assur\u00e9 hier les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes malgr\u00e9 la contestation suscit\u00e9e par la candidature un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika et dont le camp commence \u00e0 se fissurer la puissante Organisation nationale des Moudjahidine qui regroupe les anciens combattants de la guerre d'ind\u00e9pendance, traditionnel soutien du pr\u00e9sident a apport\u00e9 hier un soutien inattendu \u00e0 la contestation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [90%] :\r\nOu Hawa\u00ef contre- attaque le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nL'annonce est tomb\u00e9e ce matin depuis le quartier g\u00e9n\u00e9ral du groupe \u00e0 Shenzhen, le gouvernement am\u00e9ricain interdit ces diff\u00e9rentes agences toute collaboration avec ou Hawa\u00ef Washington met en garde contre les Liens \u00e9troits de l'entreprise avec les autorit\u00e9s chinoises, une mise au ban \u00e0 laquelle s'oppose donc la soci\u00e9t\u00e9 devant les tribunaux, mais quel Poker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, au-del\u00e0 de la proc\u00e9dure judiciaire, cette plainte de Wey illustre aussi une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [91%] :\r\nOui, croit ouais veut laver son image, une image ternie depuis plusieurs mois par les accusations am\u00e9ricaines alors vous l'avez dit : les \u00c9tats-Unis mettent en garde contre le risque d'espionnage pour le compte de P\u00e9kin dans ce contexte de Washington fait pression sur nombre de ses alli\u00e9s pour qu'eux aussi bannissent le g\u00e9ant chinois en pointe sur la 5 G de leurs infrastructures de r\u00e9seau et de t\u00e9l\u00e9communication indign\u00e9 Roy ouais, il se d\u00e9fend, jamais elle ne transmettrait aucune de ces donn\u00e9es, elle est ind\u00e9pendante, transparente, ces derni\u00e8res semaines, l'entreprise a d'ailleurs multipli\u00e9 les offensives m\u00e9diatiques pour tenter de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [95%] :\r\nEt qui, esp\u00e8re -t-elle concr\u00e8tement avec cette proc\u00e9dure contre le gouvernement am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [91%] :\r\nEh bien, d'une part, d\u00e9savouer Washington d\u00e9montrer que ces all\u00e9gations ne reposent sur aucune preuve, elle esp\u00e8re voir lever l'interdiction de collaborer avec les diff\u00e9rentes agences f\u00e9d\u00e9rales, une interdiction qui impactent indirectement ses affaires avec d'autres partenaires am\u00e9ricains et la p\u00e9nalise sur ce march\u00e9 des chances pour de gagner alors assez maigre, selon de nombreux sp\u00e9cialistes, difficile de contrer l'argument de d\u00e9fense de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, Kaspersky Lab, le logiciel AntiVirus russe s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans une proc\u00e9dure identique en 2017, sans succ\u00e8s, pas \u00e9vident donc de prouver l'absence totale de risques, pire, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pourraient pr\u00e9senter des preuves de ce qu'ils avancent ce risque- l\u00e0 l'entreprise semble pr\u00eate \u00e0 le prendre car de toute fa\u00e7on, au-del\u00e0 de la victoire, son objectif c'est surtout de montrer sa bonne foi, de r\u00e9it\u00e9rer sous serment sa probit\u00e9, elle veut rassurer : convaincre ses partenaires potentiels, notamment europ\u00e9ens, l'Allemagne et le Royaume-Uni Tang en ce moment entre les pro et les anti Wei Roy Wei esp\u00e8re donc faire pencher la balance en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [93%] :\r\nAu moins 3 personnes dont 2 enfants, sont mortes ce matin lorsqu'un bateau de migrants, a coul\u00e9 pr\u00e8s de l'\u00eele grecque de Samos, selon les garde- c\u00f4tes au moins 12 personnes se seraient trouv\u00e9 \u00e0 bord de ce bateau, les 2 enfants sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s peu apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recueillis et le corps d'un homme a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, peu apr\u00e8s, selon les garde- c\u00f4tes grecs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [92%] :\r\nMais tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent Op\u00e9ration s\u00e9duction pour la Gen\u00e8ve internationale hier \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [94%] :\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve Michael Moller a rencontr\u00e9 des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour rappeler l'importance du multilat\u00e9ralisme et le r\u00f4le central jou\u00e9 par la cit\u00e9 de Calvin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la position de Gen\u00e8ve comme \u00c9tat, h\u00f4te d'organisations internationales avec une fondation \u00e0 venir et des moyens financiers et ce qui est nouveau, c'est que pouvoirs publics et priv\u00e9s marchent d\u00e9sormais main dans la main, \u00e9coutez Michael M\u00fcller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [89%] :\r\nOn est en pleine volont\u00e9 d'ouverture et de conversations et de dialogue avec le monde des affaires est ce qu'il y a peu int\u00e9ressant ici aussi c'est que le langage du monde des affaires et le langage international du monde des Nations Unies, pendant des ann\u00e9es ne se comprenaient pas ce qui est ce qui est arriv\u00e9 ces derni\u00e8res heures, 3 ans, c'est que les objectifs du d\u00e9veloppement durable, agissent comme un un interpr\u00e8te entre c'est ces objectifs et c'est c'est point de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents et on se retrouve maintenant au tour de table avec un tas de gens avec lesquels on n'a jamais parl\u00e9 avant d'entre elles beaucoup de cas qu'on connaissait m\u00eame pas l'existence, et il avec des conversations vraiment tr\u00e8s utile et tr\u00e8s tr\u00e8s porteuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [91%] :\r\nMicha\u00ebl M\u00fcller, interrog\u00e9 par Marie- Jo Van l\u00e0 on reste \u00e0 Gen\u00e8ve au Parlement un texte issu des rangs PLR r\u00e9clame une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s dans leur tenue vestimentaire en terre, selon nos informations, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical Jean Romain, actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil vient de d\u00e9poser un projet de loi, il demande que les d\u00e9put\u00e9s adoptent un habillement neutre lors des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res, sans message religieux, politique ou autre Guillaume Ray. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [92%] :\r\nEn pl\u00e9ni\u00e8re, l'expression doit \u00eatre exclusivement Oral, voil\u00e0 le message du pr\u00e9sident du Parlement Jean Romain estime dans son projet de loi que la tenue des d\u00e9put\u00e9s ne doit pas \u00eatre le pr\u00e9texte \u00e0 l'expression d'une quelconque opinion notamment philosophiques, politiques ou religieuses, son texte fait \u00e9cho \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9 r\u00e9cemment accept\u00e9 par les Genevois qui interdit notamment le port de signes religieux par les \u00e9lus des conseils municipaux dans les communes et ceux du parlement cantonal, c'est d'ailleurs un point controvers\u00e9 contest\u00e9 devant la justice, mais qui semble important aux yeux de Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [91%] :\r\nMoi, je m'int\u00e9resse pas aux conseils municipaux, je m'int\u00e9resse au Parlement, de fa\u00e7on \u00e0 en cr\u00e9er cela dans la loi qui porte r\u00e8glement mais je ne me cantonne pas au simple costume religieux ou aux simples signes religieux, je veux aussi interdire la diffusion de messages commerciaux par les habits ou de messages de slogans par les habits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [92%] :\r\nM\u00eame si les cas probl\u00e9matiques semblent rare au Grand Conseil Genevois, aux dires de certains, le pr\u00e9sident veut donc pr\u00e9ciser le cadre, selon lui, la neutralit\u00e9 de l'habillement exclu par exemple le short, ce que je veux, dit -il, c'est que la tenue des d\u00e9put\u00e9s se rapproche le plus possible du costume de ville un avis pas forc\u00e9ment partag\u00e9 par les \u00e9lus de gauche, dont certains redoutent une uniformisation des apparences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [97%] :\r\nLa d\u00e9duction fiscale des primes maladie devrait bient\u00f4t doubler \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale, une mesure d\u00e9j\u00e0 prise mardi dernier dans le canton de Vaud hier, c'est donc le Conseil des \u00c9tats qui a accept\u00e9 une motion pour lutter contre la hausse des primes, une personne seule pourrait \u00e0 l'avenir d\u00e9duire 3000 francs au lieu des 1700 francs actuellement une mesure \u00e9valu\u00e9e \u00e0 500 millions de francs par an pour la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [97%] :\r\nLes communes suisses n'ont plus que 5 ans pour rendre leurs arr\u00eats de bus et de tram accessibles aux personnes handicap\u00e9es et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [93%] :\r\nTandis qu'elle n'y arriveront pas, m\u00eame si cette date est fix\u00e9e dans la loi depuis 15 ans mais que signifie l'acc\u00e8s autonome aux transports publics, sans \u00eatre pour les personnes en situation de handicap jordan Davis du magazine 15 minutes a suivi une habitante d'Yverdon qui tente tous les jours, d'utiliser les transports publics en fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [88%] :\r\nBus qui va pas tarder \u00e0 arriver, j'esp\u00e8re que vous n'Addad et au comit\u00e9 de l'Association Vaudoise pour la construction adapt\u00e9e aux personnes handicap\u00e9es, elle nous am\u00e8ne devant la gare, voil\u00e0 sur le le p\u00e8re le bus arrive quelques centim\u00e8tres trop loin du trottoir comme Mouna Addad puisse rouler \u00e0 bord toute seule, lui dire que je prends le bus, le chauffeur baissant pour ouvrir une rente. \r\nOui, il y a beaucoup d'influence, c'est stressant, autant pour les usagers que pour le le chauffeur qui doit respecter le les horaires aussi, on vous et moi, encore davantage parce que ben maintenant je je cours pour prendre ma correspondance avec le train, il y a des fois o\u00f9 j'aimerais \u00eatre vraiment inaper\u00e7ue sans que vraiment il y a tout le monde qui s'arr\u00eatent pour pourvoiront duquel extraterrestre rentre l\u00e0- dedans, Mouna Addad veut nous montrer le terminus de la ligne, le nouvel arr\u00eat un trottoir fra\u00eechement r\u00e9hauss\u00e9 aussi \u00e0 l'arr\u00eat, mod\u00e8le, vous pouvez pas vous rapprochez plus plus chauffeur ne parvient pas \u00e0 manoeuvrer le bus alors qu'il sort la rampe, donc voil\u00e0, on a tellement eu l'habitude, les arr\u00eats de bus soient pas accessibles que la plupart ben ils ont leur propre v\u00e9hicule et sont tout le temps, \u00e9tonn\u00e9 quand tu leur dis moi j'ai pris le bus, j'ai, je suis venu en train, je sais pas quoi et pour vous, c'est presque un acte militant en fait de prendre les transports en commun alors exactement, c'est un acte militant, mais en m\u00eame temps j'am\u00e8ne les gens \u00e0 se poser des questions parce que c'est l\u00e9gitime de pouvoir prendre le bus quand m\u00eame, vous trouvez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [91%] :\r\nAh la la Suisse au d\u00e9fi de l'autonomie des personnes en situation de handicap, c'est le th\u00e8me du magazine de jeux, reportage 15 minutes samedi \u00e0 12 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [95%] :\r\nSimone Italie la Scala de Milan est secou\u00e9e par une pol\u00e9mique qui n'a rien d'artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [95%] :\r\nQui \u00e9taient des investisseurs saoudiens seraient en effet pr\u00eats \u00e0 financer le temple de l'art lyrique, ce qui provoque \u00c9ric Joseph de vives r\u00e9actions dans la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [93%] :\r\nC'est l'actuel directeur de la Scala Alexander Pereira, qui a confirm\u00e9 dans la presse les rumeurs \u00e0 propos de l'arriv\u00e9e prochaine de capitaux saoudiens, le th\u00e9\u00e2tre n\u00e9gocie en effet avec Ryad, un partenariat sur 5 ans pour un montant total de 15 millions d'euros en \u00e9change le ministre saoudien de la culture devrait entrer dans le conseil d'administration de la Scala, avec l'accord de son homologue italien Alberto Bolis il qui l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Milan le 7 d\u00e9cembre dernier \u00e0 l'occasion de l'inauguration de la nouvelle saison lyrique, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue serait ainsi favorable \u00e0 cet accord, mais For\u00e7a Italia d\u00e9nonce une atteinte \u00e0 l'identit\u00e9 de la Scala, tandis que le Parti d\u00e9mocrate parle au nom des droits de l'homme d'une gifle inflig\u00e9e \u00e0 la ville de Milan mais pour Alexander Pereira, mieux vaut ne pas tarder \u00e0 signer l'accord, sans quoi les Saoudiens pourrait d\u00e9cider de placer leur argent sur une autre sc\u00e8ne lyrique \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [92%] :\r\nEt puis enfin, apr\u00e8s tout, un monde \u00e0 8 heures 36 on en parle, ouvre ce matin son guichet sur la saison de course \u00e0 pied des courses populaires qui recommence avec le beau temps pourrait donc poser toutes vos questions pour on en parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [94%] :\r\nMerci Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T07:52:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FF8641A-3746-498C-95B7-95C7FDDE018A", "internalArchiveId": "8FF8641A-3746-498C-95B7-95C7FDDE018A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe parlementaire UDC, NE;Jean-Pierre Grin, Conseil national UDC VD;St\u00e9phanie Cudr\u00e9-Mauroux, conservatrice du fond Jean Starobinski \u00e0 Berne;Extrait sonore, appel centrale des HUG;Fabio Ferrante, designer chez Puritalia;Laszlo Varga, designer chez Pi\u00ebch;Marcus Rashford, Joueur de football \u00e0 Manchester United\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/REFORME AI ENJEUX PI (PA + ITV CLOTTU)) D'accord sur le principe, mais pas sur les co\u00fbts. Le financement de la r\u00e9forme de l'assurance-invalidit\u00e9 occupera le Conseil national aujourd'hui \u00e0 Berne. Hier les parlementaires ont adopt\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures pour faciliter la r\u00e9insertion professionnelle des jeunes et des personnes atteints dans leur sant\u00e9 psychique. Sur le principe, gauche et droite sont plut\u00f4t d'accord. Mais quand il est question d'argent, les points de friction demeurent. Marc Menichini\r\nEt la droite en est convaincue, il faut couper dans les prestations AI. Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe parlementaire UDC.\r\n(02/DEDUCTIONS PRIMES ITV GRIN) *** On reste \u00e0 Berne o\u00f9 le Conseil des Etats a fait un geste hier pour la classe moyenne\r\nIl a accept\u00e9 une motion pour lutter contre la hausse des primes-maladie, qui pr\u00e9voit le doublement de la d\u00e9duction fiscale: une personne seule pourrait par exemple d\u00e9duire 3000 francs au lieu de 1700 actuellement. Co\u00fbt annuel de ce geste: 500 millions de francs. L'auteur de la motion: l'UDC vaudois Jean-Pierre Grin\r\nJean-Pierre Grin avec Mathieu Henderson.\r\n(breve cliniques) Apr\u00e8s Gen\u00e8ve, le Tessin va devoir lui aussi repenser sa planification hospitali\u00e8re. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral la juge contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral. H\u00f4pitaux publics et cliniques priv\u00e9es doivent \u00eatre davantage trait\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Le tribunal administratif ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur le cas du canton de Vaud.\r\n(07/VD/CE CAMPAGNE SAUVAGE PA) *** Le canton de Vaud o\u00f9 un nouveau venu fait son apparition sur la sc\u00e8ne politique...\r\nUn com\u00e9dien d'Yverdon brigue en effet le si\u00e8ge de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat. Une candidature sauvage, et climatique. Simon Corthay.\r\n(breve buttet) Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier: l'ancien conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet va pouvoir r\u00e9int\u00e9grer l'arm\u00e9e le mois prochain. Les mesures prises \u00e0 son encontre ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es suite \u00e0 un contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 interne. Yannick Buttet avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier \u00e0 30 jours-amende avec un sursis dans une affaire de harc\u00e8lement. Le Valaisan qui n'\u00e9carte pas, \u00e0 terme, un \u00e9ventuel retour en politique au niveau f\u00e9d\u00e9ral\r\n(17/DECES JEAN STAROBINSKI ITV CUDRE-MAUROUX) *** Si on en sait beaucoup aujourd'hui sur Jean-Jacques Rousseau, c'est \u00e0 lui qu'on le doit....\r\nJean Starobinski, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans. Critique litt\u00e9raire, homme de lettre, psychiatre, historien, il fut l'un des membres \u00e9minents de \"l'Ecole de Gen\u00e8ve\". Jean Starobinski laisse un h\u00e9ritage litt\u00e9raire consid\u00e9rable: une immense biblioth\u00e8que, des archives, toutes tourn\u00e9e vers l'\u00e9tude de la condition humaine. St\u00e9phanie Cudr\u00e9-Mauroux, conservatrice du fond Jean Starobinski \u00e0 Berne.\r\nPropos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(06/HUG APPELS D'ALGERIE PI) *** Les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes l'assurent: toutes les conditions sont r\u00e9unies pour organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle le 18 avril prochain\r\nLe scrutin se tiendra conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution, dans les conditions requises de transparence, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de qui\u00e9tude a affirm\u00e9 le ministre alg\u00e9rien des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Et ce malgr\u00e9 la contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent suscit\u00e9e par la candidature \u00e0 un cinqui\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika.\r\n*** Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien toujours hospitalis\u00e9 en Suisse...\u00e0 Gen\u00e8ve...ce qui pose d'ailleurs quelques probl\u00e8mes aux HUG....\r\nLe standard de l'h\u00f4pital d\u00e9bordait hier d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques en provenance d'Alg\u00e9rie. Des coups de fil pour notamment connaitre l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflik, mais pour exprimer aussi un certain m\u00e9contentement. Adrien Krause.\r\n(TF3/SALON AUTO VOITURE ELECTRIQUE PI) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 le Salon de l'Auto s'ouvre aujourd'hui au public. \r\nUne manifestation appr\u00e9ci\u00e9e parce qu'on y pr\u00e9sente plus qu'ailleurs des voitures de sport, tr\u00e8s haut-de-gamme... Rinny Gremaud, vous l'avez visit\u00e9 hier ce salon... et dans le tr\u00e8s haut-de-gamme aussi, on commence \u00e0 trouver des moteurs \u00e9lectriques.\r\nOui, mais ils sont tout de m\u00eame encore assez rares, en tout cas, bien moins pr\u00e9sents que chez les constructeurs de voitures citadines... et notamment pour une raison simple: les moteurs \u00e9lectriques ont du mal \u00e0 faire r\u00eaver. On a beau les mettre sous des carosseries spectaculaires, ces moteurs ont un gros d\u00e9faut: ils ne font pas de bruit... \r\n*** et le bruit, justement, c'est ce qui donne la sensation de puissance quand on conduit.\r\nPuritalia est un petit constructeur italien ultra-haut-de-gamme. Il pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve une voiture qui sera produite en 150 exemplaires.. et elle est hybride, avec un moteur V8... un moteur dont le bruit est indissociable du luxe \u00e0 l'italienne. Fabio Ferrante est son designer.\r\n*** Mais tout le monde ne partage pas forc\u00e9ment cet avis, Rinny..\r\nA l'inverse, la petite marque suisse Pi\u00ebch, nouveau venu sur le march\u00e9, fait le pari d'un luxe classique, mais tout \u00e9lectrique, et pour une voiture qui se vendra 150'000 euros sans option, c'est assez os\u00e9. Laszlo Varga est son designer.\r\nL'absence de bruit, c'est donc bien un renoncement... Et sur le stand des marques comme Ferrari par exemple, qui ont fait du son leur fond de commerce... on sent bien que le moteur \u00e9lectrique est un sujet hautement politique. Officiellement, toute l'industrie est bien tourn\u00e9e vers l'\u00e9lectrique. Mais dans les faits, beaucoup de marques, surtout les plus ch\u00e8res, cherchent encore la solution au silence de ces moteurs.\r\n(breve huawei) On reste dans le monde technologique avec Huawei, qui ne fait pas dans la demi-mesure: le g\u00e9ant chinois des telecoms annonce ce matin le d\u00e9p\u00f4t d'un plainte contre les Etats-Unis, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire l'achat de ses \u00e9quipements. L'administration Trump soup\u00e7onne Huawei -et derri\u00e8re lui Pekin- d'espionnage potentiel, en infiltrant les futurs r\u00e9seaux 5G am\u00e9ricains.\r\n(09/CDH/BACHELET DENONCE FRANCE PA) *** La France se trouve une nouvelle foisd \u00e9pingl\u00e9e pour sa gestion des manifestations des gilets jaunes. \r\nMichelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l'homme des Nations-Unies, a demand\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve une enqu\u00eate approfondie et urgente sur l'usage excessif de la force durant ces manifestations. Elle a \u00e9voqu\u00e9 dans le m\u00eame discours les manifestations au Soudan, \u00e0 Haiti...et en France. A Paris, Ariane Hasler\r\n(breve venezuela-all) Au Venezuela le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Maduro a expuls\u00e9 hier l'ambassadeur d'Allemagne, accus\u00e9 d'ing\u00e9rence dans les affaires du pays. Les Etats-Unis, eux, ont interdit de visa 77 personnes faisant partie du camp de l'actuel chef d'Etat. Cela porte \u00e0 plus de 250 le nombre de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens vis\u00e9s par une telle interdiction.\r\n(21/ SON BBC PSG-MU) *** Connaissez-vous Marcus Rashford, Romaine....\r\n.....non...\r\nEt bien le voici....\r\nMarcus Rashford..c'est qui a marqu\u00e9 hier le penalty d\u00e9cisif face au PSG et qui envoie Manchester United en quart de finale de la Ligue des Champions...une victoire 3 \u00e0 1 au Parc des Princes dont les Anglais ont \u00e9t\u00e9 les rois d'un soir....\r\n(breve foot suisse) En Suisse, Lucerne s'est qualifi\u00e9 hier pour les 1/2 de la Coupe en battant Young Boys 4 \u00e0 0. Les joueurs de Suisse centrale joueront leur place en finale contre Thoune. L'autre demi-finale mettra aux prises B\u00e2le et Zurich, le d\u00e9tenteur du troph\u00e9e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve fox) \r\n(breve fifa) \r\n(NEW PSG-MU)", "durationSec": 772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-07T07:00:19_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-07T07:00:19_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10252869", "ece-10252853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:56:24Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAvec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour r\u00e9former l'AIE oui mais comment la financer l'argent sera au coeur des d\u00e9bats aujourd'hui \u00e0 Berne et sur ce plan- l\u00e0, gauche et droite ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 18 avril prochain se fera dans les r\u00e8gles, affirme Alger alors qu'Abdelaziz Bouteflika se trouve toujours \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 sujet o\u00f9 les standards explose la France au m\u00eame niveau que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le Soudan et Ha\u00efti lorsqu'il r\u00e9prime des manifestations en l'occurrence celle des gilets jaunes et c'est l'ONU qui le dit, et puis si vous ne connaissez pas Marcus Rashford c'\u00e9tait Titiou Mount. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nD'accord sur le principe, mais pas sur les co\u00fbts, le financement de la r\u00e9forme de l'assurance- invalidit\u00e9 occupera le Conseil national aujourd'hui \u00e0 Berne hier, les parlementaires ont adopt\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures pour faciliter la r\u00e9insertion professionnelle des jeunes et des personnes atteints dans leur sant\u00e9 psychique, sur le principe, gauche et droite sont plut\u00f4t d'accord, mais quand il est question d'argent, les points de friction demeurent marque Mini qui n'y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [92%] :\r\nCette r\u00e9forme, il faut davantage la pens\u00e9e en terme de qualit\u00e9 d'optimisation de soutien et de l'accompagnement aux rentiers AI et non pas en termes de co\u00fbt, c'est en substance ce que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de cette r\u00e9forme, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 durant cette premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9bats pour Alain Berset, il n'y a plus tant besoin de s'inqui\u00e9ter des finances de cette assurance un optimisme qui laisse la droite de marbre, elle entend trouver de nouvelles coupes dans les prestations poursuivre ainsi l'assainissement des caisses de l'AI, de quoi provoquer la col\u00e8re de la gauche et des milieux de d\u00e9fense des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI de nouvelles \u00e9conomies fragiliserait encore davantage cette population vuln\u00e9rable, selon les Verts et les socialistes, diminuer les rentes AI se reportera sur l'aide sociale, la gauche et le camp bourgeois se retrouve donc dos \u00e0 dos sur ces questions financi\u00e8res et comme dans de nombreux autres dossiers verts et socialistes comptent sur le Conseil des \u00c9tats pour pr\u00e9server les acquis des rentiers AI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nEt la droite, on est convaincu, il faut couper dans les prestations AI, Raymond Clottu, conseiller national ind\u00e9pendant, membre du groupe parlementaire UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [91%] :\r\nL\u00e0, il est quand m\u00eame dans les chiffres rouges, nous avons aussi une dette de l'ordre de 10 milliards de francs, donc c'est quelque chose quand m\u00eame qui nous inqui\u00e8te, donc il faut surtout optimis\u00e9 au maximum, o\u00f9 on peut le faire, et puis \u00e7a c'est vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient des la il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [92%] :\r\nLa gauche craint que ses b\u00e9n\u00e9ficiaires souffrent de cette r\u00e9forme, vous leur r\u00e9pondez quoi non je ne crois pas justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [87%] :\r\nMais vraiment essayer d'\u00e9viter de faire des coups \u00e0 brut, c'est vraiment des optimisations qui permettent de faire quelques \u00e9conomies, mais dans l'ensemble, on essaie de mettre que cette r\u00e9forme, tout notre possible pour la r\u00e9insertion professionnelle, je crois que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement des personnes concern\u00e9es, mais il faut le faire les ma\u00eetres tout notre possible pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [95%] :\r\nEt on va rester \u00e0 Berne, o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats, a fait un geste hier pour la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [96%] :\r\nIl a accept\u00e9 une motion pour lutter contre la hausse des primes maladie qui pr\u00e9voit le doublement de la d\u00e9duction fiscale, une personne seule pourrait par exemple d\u00e9duire 3000 francs au lieu de 1700 francs actuellement co\u00fbt annuel de ce geste 500 millions de francs, l'auteur de la motion de l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [91%] :\r\n\u00e7a donne un signal que au niveau des primes d'assurance maladie des en la classe moyenne doit aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une petite d\u00e9duction fiscale comme la classe moyenne ais\u00e9e, il b\u00e9n\u00e9ficie de subventions non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [87%] :\r\nCes pertes engendrerait \u00e0 peu pr\u00e8s 500 millions de francs sur l'on croit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ce que comment on peut compenser ces pertes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [86%] :\r\nAlors on peut admettre que \u00e7a des pertes fiscales mais ces pertes l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficieront je dirais \u00e0 la classe moyenne qui va s\u00fbrement augmenter sa consommation et peut-\u00eatre l'\u00c9tat se retrouvera par la TVA qui va augmenter si la comme sommations des citoyens est augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [97%] :\r\nJean-Pierre Grin avec Mathieu Henderson apr\u00e8s Gen\u00e8ve le Tessin, va devoir lui aussi repenser sa planification hospitali\u00e8re le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral la juge contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral h\u00f4pitaux publics et cliniques priv\u00e9es doivent \u00eatre davantage trait\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, le tribunal administratif ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur le cas du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [95%] :\r\nLe canton de Vaud ou un nouveau venu, fait son apparition sur la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [91%] :\r\nUn com\u00e9dien d'Yverdon brigue en effet le si\u00e8ge de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, une candidature sauvage et climatique Simon corps terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [93%] :\r\nYvan Richard Dell'un amoureux de l'impro, l'\u00e9cologie, l'an dernier en spectacle avec une conf\u00e9rence gesticuler aujourd'hui entr\u00e9e en sc\u00e8ne politique o\u00f9 le com\u00e9dien promet \u00e0 ses \u00e9lecteurs du sang, des larmes et de la sueur, tout cela au nom de la d\u00e9croissance et d'un comit\u00e9 pour l'urgence climatique utopiste le cucul farfelues, en apparence, mais dans les clous, Yvon Richard applique la loi qui permet \u00e0 un \u00e9lecteur d'apporter son suffrage \u00e0 un citoyen qui n'est pas un candidat officiel, l'Yverdonnois esp\u00e8re ainsi r\u00e9colter 500 voix lors du 1er tour de l'\u00e9lection vaudoise le com\u00e9dien r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 une liste officielle pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et toujours au nom de l'urgence climatique sans blague. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [95%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier, l'ancien conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet va pouvoir r\u00e9int\u00e9grer l'arm\u00e9e le mois prochain, les mesures prises \u00e0 son encontre ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es, suite \u00e0 un contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 interne Yannick Buttet, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier \u00e0 30 jours- amende avec un sursis dans une affaire de harc\u00e8lement, le Valaisan, qui n'\u00e9carte pas \u00e0 terme un \u00e9ventuel retour en politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [91%] :\r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, 7 heures 6 sur la premi\u00e8re, si on en sait beaucoup aujourd'hui sur Jean-Jacques Rousseau, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [95%] :\r\nJean Starobinski, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans, critique litt\u00e9raire, homme de lettre, psychiatre, historien, il fut l'un des membres \u00e9minents de l'\u00e9cole dite de Gen\u00e8ve, Jean Starobinski laisse un h\u00e9ritage litt\u00e9raire consid\u00e9rable, une immense biblioth\u00e8que des archives toutes tourn\u00e9e vers l'\u00e9tude de la condition humaine, St\u00e9phanie Cudr\u00e9-Mauroux, conservatrice du fond, Jean Starobinski \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:49) [92%] :\r\nC'est une biblioth\u00e8que qu'on peut qualifier d'encyclop\u00e9dique mais c'est aussi une biblioth\u00e8que qui repr\u00e9sentent la totalit\u00e9 de l'oeuvre de Jean Starobinski, donc c'est une biblioth\u00e8que qui l'a construite pour accompagner son oeuvre et pour au fond : avoir le mat\u00e9riau n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration de son oeuvre si on pense par exemple \u00e0 l'histoire de la m\u00e9decine quand il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 professeur d'histoire de la m\u00e9decine d'histoire des sciences, il n'avait pas d'outils \u00e0 sa disposition \u00e0 Gen\u00e8ve et donc il a constitu\u00e9 cette biblioth\u00e8que alors je r\u00e9ponds au fond par la biblioth\u00e8que \u00e0 votre question, c'est-\u00e0-dire que chaque partie de l'oeuvre de Jean Starobinski la partie 18e East, par exemple, la partie histoire de la m\u00e9decine, tout \u00e7a se retrouve dans sa biblioth\u00e8que, et on peut retrouver la m\u00e9moire de Jean Starobinski en auscultant et en observant et en \u00e9tudiant cette biblioth\u00e8que mais aussi ses archives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [89%] :\r\nSt\u00e9phanie Cudr\u00e9-Mauroux avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [92%] :\r\nQue Val\u00e9rie Alerte \u00e0 l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes l'assurent : toutes les conditions sont r\u00e9unies pour organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 18 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nLe scrutin se tiendra conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution, dans les conditions requises, de transparence, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de qui\u00e9tude, a affirm\u00e9 le ministre alg\u00e9rien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il se malgr\u00e9 la contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent suscit\u00e9e par la candidature \u00e0 un cinqui\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:02) [92%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien qui est toujours hospitalis\u00e9 en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui pose d'ailleurs quelques soucis logistiques quoi juger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [94%] :\r\nOui, le standard de l'h\u00f4pital d\u00e9bordait hier d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques en provenance d'Alg\u00e9rie, des coups de fil pour notamment conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflika, mais pour exprimer aussi un certain m\u00e9contentement Adrien Krauss. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [92%] :\r\n1000 500 appels suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 la moyenne pour la seule journ\u00e9e de mardi, tous en lien avec l'hospitalisation d'Abdelaziz Bouteflika, le Standard DHU a connu une activit\u00e9 inhabituelle, nous a confirm\u00e9 le porte- parole de l'institution, cons\u00e9quence, un r\u00e9pondeur a m\u00eame \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment enclench\u00e9 et la centrale de l'h\u00f4pital renforc\u00e9e pour \u00e9viter une saturation des appels, certains d'entre eux sont devenus viraux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [84%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, allo, oui bonsoir, oui, bonsoir messieurs, madame, on a entendu aujourd'hui que Monsieur Bouteflika et est l\u00e0- bas, vous \u00e0 l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve c'est \u00e7a un extrait sonore \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [92%] :\r\nEt plus d'un 1000000 de fois non authentifi\u00e9, il montre cependant tout l'int\u00e9r\u00eat suscit\u00e9 par la pr\u00e9sence d'Abdelaziz Bouteflika ou juger l'explication du ph\u00e9nom\u00e8ne lui provient notamment des r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 un appel \u00e0 saturer l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en d\u00e9but de semaine et du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital, on nous a affirm\u00e9 que la situation \u00e9tait revenue totalement \u00e0 la normale hier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:21) [85%] :\r\nLe sujet d'Adrien Crozet Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve encore ou le salon de l'auto s'ouvre aujourd'hui au pub, il fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [94%] :\r\nUne manifestation appr\u00e9ci\u00e9e parce qu'on y pr\u00e9sente plus qu'ailleurs, des voitures de sport tr\u00e8s haut-de-gamme Rinny Gremaud vous l'avez visit\u00e9 ce salon hier et, dans le tr\u00e8s haut de gamme, aussi bien, on commence \u00e0 trouver des moteurs \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:38) [93%] :\r\nAlors, oui, mais ils sont quand m\u00eame encore assez rares en tout cas moins pr\u00e9sents que chez les constructeurs de voitures citadines et notamment pour une raison simple : les moteurs \u00e9lectriques ont du mal \u00e0 faire r\u00eaver, on a beau les mettre sous des carrosseries spectaculaires ces moteurs ou un gros d\u00e9faut : ils ne font pas de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [92%] :\r\nEt le bris le bruit, justement, c'est ce qui donne la la sensation de puissance quand on conduit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:57) [93%] :\r\nAlors pur italien est un petit constructeur ultra haut de gamme, il pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve, une voiture qui sera produite en 150 exemplaires seulement, elle est hybride avec un moteur V8 un moteur dont le bruit est indissociable du luxe \u00e0 l'italienne, Fabio Ferrante et son designer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [88%] :\r\nBen en fait nos clients c'est \u00e7a qu'il cherche, parce que la v\u00e9ritable \u00e2me d'une voiture, aujourd'hui encore, c'est le bruit du moteur \u00e7a des et c'est un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de notre part de faire une voiture hybride qui rend hommage \u00e0 l'\u00e2ge d'or du Design italien des voitures des uns et \u00e7a serait \u00e9trange de vouloir faire cela sans le son d'un v\u00e9ritable moteur \u00e7a ont \u00e9t\u00e9 abattus au selon nous, le march\u00e9 n'est juste pas pr\u00eats \u00e0 accepter cela, c'est-\u00e0-dire non tu acceptes date. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [99%] :\r\nMais tout le monde ne partage pas forc\u00e9ment cet avis Rinny. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:43) [95%] :\r\n\u00e0 l'inverse, une petite mars qu'une petite marque suisse Pi\u00ebch, nouveau venu sur le march\u00e9 fait le pari d'un luxe classique mais tout \u00e9lectrique et pour une voiture qui se vendra 150000 euros sans option, c'est assez os\u00e9 Laszlo Laszlo Varga et son designer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [88%] :\r\nIl y a tout une guerre, nous faisons tout pour garder le plaisir de conduire \u00e0 l'ancienne et sur le plan technologique, nous essayons de garder l'\u00e9tat d'esprit le\u00e7on oui le sont jusqu'\u00e0 maintenant, le son, c'est la seule chose \u00e0 laquelle il faut renoncer si nous voulons rester honn\u00eate une fumante pays on est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:15) [90%] :\r\nL'absence de bruit, c'est donc bien un renoncement et sur les stands de marques comme Ferrari, par exemple, qui en ont fait leur fond de commerce, h\u00e9 bien, somme, on sent bien que c'est un sujet hautement politique officiellement toute l'industrie de l'automobile et tourn\u00e9e vers l'\u00e9lectrique, mais dans les faits, beaucoup de marques, surtout parmi les plus ch\u00e8res, cherchent encore la solution au silence de leur moteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [91%] :\r\nEt puis, on reste dans le monde technologique avec ouais ouais, et qui ne fait pas dans la demi- mesure, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms annonce ce matin le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte contre les \u00c9tats-Unis, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire l'achat de ces \u00e9quipements, l'administration Trump soup\u00e7onne ou Hawa\u00ef et derri\u00e8re lui : P\u00e9kin d'espionnage potentiel en infiltrant les futurs r\u00e9seaux 5 G, les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:53) [96%] :\r\nLa France se trouve une nouvelle fois \u00e9pingl\u00e9 pour sa gestion des manifestations, des gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [94%] :\r\nMichelle Bachelet, la haut- commissaire aux droits de l'homme des Nations unies a demand\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve une enqu\u00eate approfondie et urgente sur l'usage excessif de la force durant ces manifestations, elle a \u00e9voqu\u00e9 dans le m\u00eame discours, les manifestations au Soudan, Ha\u00efti et en France, \u00e0 Paris, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:12) [91%] :\r\nPour Michelle Bachelet les gilets jaunes manifestent contre je cite ce qu'ils consid\u00e8rent comme leur exclusion des droits \u00e9conomiques, nous encourageons le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 poursuivre le dialogue et demandons urgemment une enqu\u00eate approfondie sur tous les cas rapport\u00e9s d'usage excessif de la force, l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili, d\u00e9non\u00e7ant dans la foul\u00e9e les manifestations r\u00e9prim\u00e9es en Ha\u00efti, au Soudan ou au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des propos moyennement appr\u00e9ci\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'\u00c9lys\u00e9e, qui s'\u00e9tonne \u00e0 travers la voix de son porte- parole, d'\u00eatre cit\u00e9 dans une liste de pays o\u00f9, je cite, des manifestants sont morts dialogue il y a, a r\u00e9torqu\u00e9 Benjamin Griveaux la preuve, le grand d\u00e9bat, les enqu\u00eates, il y en a \u00e9galement 162 ont \u00e9t\u00e9 ouvertes depuis la mi- novembre, et le porte- parole de conclure, \u00e9videmment nous chiffrons ces recommandations avec la diligence n\u00e9cessaire lorsque l'ONU s'exprime la moindre des choses c'est de l'\u00e9couter Ariane Hasler rtsinfo Paris, connaissez -vous Marcus Rashford d'Romaine non, vous prenez un froid mais non je crois pas bien le voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [94%] :\r\nMarcus Rashford bien c'est lui qui a marqu\u00e9 hier le penalty d\u00e9cisif face au PSG qui on voit Manchester United en quart de finale de la Ligue des champions, une victoire 3 \u00e0 1 au Parc des Princes dont les Anglais ont \u00e9t\u00e9 les rois dans un soir en Suisse Lucerne s'est qualifi\u00e9 pour sa part, pour les demi- finales de la Coupe en battant Young Boys 4 \u00e0 0, les joueurs de Suisse centrale joueront leur place en finale contre Thoune l'autre demi- finale mettra aux prises, B\u00e2le et Z\u00fcrich le d\u00e9tenteur du troph\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:50) [94%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60391707-0B73-4985-B156-8DC5E1179F4E", "internalArchiveId": "60391707-0B73-4985-B156-8DC5E1179F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - D\u00e9bat sur les tenues vestimentaires des conseillers d'Etat vaudois le 7 mars 1989", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Archive RTS\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - D\u00e9bat sur les tenues vestimentaires des conseillers d'Etat vaudois le 7 mars 1989 07.03 S\u00e9quence archive - Tenue vestimentaire\r\n***Place \u00e0 notre s\u00e9quence archives...ce matin, retour au 7 mars 1989...ce jour l\u00e0, un d\u00e9bat truculent au grand conseil vaudois, comme nous en offrent parfois les parlements cantonaux... ce 7 mars 1989, c'est la tenue vestimentaire des conseillers d'Etat vaudois qui fait d\u00e9bat au parlement...ne dit on pas petit pays petits probl\u00e8mes ? \r\n  1'15\r\n***Archive qui date du 7 mars 1989. Et hasard total du calendrier, mais c'est comique... notre bureau genevois a appris hier qu'un texte issu des rangs du PLR demandait une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s genevois dans leur tenue vestimentaire... soit un habillement neutre lors des s\u00e9ances du Grand COnseil, sans message religieux, politique ou autre...", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252784", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - D\u00e9bat sur les tenues vestimentaires des conseillers d'Etat vaudois le 7 mars 1989 / LMA_2019-03-07T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-13T17:13:07Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe matin, retour au 7 mars 1989 ce jour- l\u00e0 un d\u00e9bat truculent au Grand Conseil Vaudois comme nous en offrent parfois les parlements cantonaux ce 7 mars 1989 c'est la tenue vestimentaire, terre des conseillers d'\u00c9tat Vaudois qui fait d\u00e9bat au Parlement, ne dit -on pas, petit pays, petits probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nMais le probl\u00e8me \u00e0 l'air anodin et pourtant c'\u00e9tait effectivement le point 11 de l'ordre du jour de ce mardi, ce sujet quelle tenue pour les membres du Conseil d'\u00c9tat a s\u00e9rieusement divis\u00e9e Le Grand Conseil Vaudois, le probl\u00e8me \u00e9tait simple : un d\u00e9put\u00e9 demandait que la loi sur l'organisation du Conseil d'\u00c9tat soit compl\u00e9t\u00e9e par un article sur la tenue officielle du Conseil d'\u00c9tat finalement 70 d\u00e9put\u00e9s contre 67 opposants ont approuv\u00e9 la motion et exig\u00e9 que le gouvernement se prononce une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s un cours, d\u00e9bat qui n'a pas manqu\u00e9 de piquant, voici le point de vue tr\u00e8s color\u00e9 d'un partisan le radical d'sur Orb Charlie Beauvais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [78%] :\r\nRen\u00e9 que celui o\u00f9 les autorit\u00e9s en place en viennent \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer sur leur tenue vestimentaire de et surtout de de leur pain et continuer \u00e7a aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'endroit le plus s\u00e9duisant en cachant le moins 9 travailleurs une important que l'int\u00e9rieur macabre, il prenait en plus d'importance que le monde. \r\nNon, de fantaisie et de changement dans la mode masculine face \u00e0 la f\u00e9minine qui manquait en d\u00e9couvreur dire \u00e7a on retrouvera ill\u00e9gal efforts Olivier Stang bien mordre il au minist\u00e8re est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nArchive qui date du 7 mars 1989 et hasard total du calendrier mais c'est comique notre bureau Genevois a appris hier qu'un texte issu des rangs du PLR demandait une neutralit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s Genevois dans leur tenue vestimentaire terre soit un habillement neutre lors des s\u00e9ances du Grand Conseil sans message religieux, politique ou autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A37AF0A-BA49-42BF-B49E-D9D3F0A77150", "internalArchiveId": "7A37AF0A-BA49-42BF-B49E-D9D3F0A77150", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fin annonc\u00e9e des records sportifs", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "C\u00e9cile Gu\u00e9rin vous emm\u00e8ne \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de Paris visiter une exposition consacr\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 sportive observ\u00e9e sous l'angle scientifique, social et politique. L'occasion de s'interroger sur la difficult\u00e9, voire l'impossibilit\u00e9, de battre de nouveaux records.\r\nVisite en compagnie de Jean-Baptiste Chenot, m\u00e9diateur scientifique de l'exposition. Avec Bengt Kayser, directeur de l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10235216", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La fin annonc\u00e9e des records sportifs / CQFD_2019-03-07T10:04:15_la-fin-annoncee-des-records-sportifs", " CQFD du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["C\u00e9cile Gu\u00e9rin vous emm\u00e8ne \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de Paris visiter une exposition consacr\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 sportive observ\u00e9e sous l'angle scientifique, social et politique. L'occasion de s'interroger sur la difficult\u00e9, voire l'impossibilit\u00e9, de battre de nouveaux records.\n\nVisite en compagnie de Jean-Baptiste Chenot, m\u00e9diateur scientifique de l'exposition. Avec Bengt Kayser, directeur de l\u02b9Institut des sciences du sport de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10235216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T18:09:46Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCQFD : corps et sport Cor\u00e9e sport c'est le th\u00e8me d'une Exposition qui se tient jusqu'en janvier 2020, \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de Paris l'activit\u00e9 sportive qui est observ\u00e9e sous l'angle scientifique, social et politique \u00e9galement C\u00e9cile Gu\u00e9rin, vous \u00eates revenu de cette Expo avec un un scoop, d'une certaine mani\u00e8re qui ne plaira pas vraiment au comit\u00e9 olympique, c'est en effet la fin annonc\u00e9e des records sportifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nEh oui, les athl\u00e8tes de demain ont du souci \u00e0 se faire car pour battre des records, ben \u00e7a sera de plus en plus difficiles, voire impossibles pour autant la pratique du sport promet encore de belles parties de plaisir d\u00e9j\u00e0 dans la premi\u00e8re partie de l'Exposition export transform\u00e9 en gigantesque salle multisports, les visiteurs sont invit\u00e9s \u00e0 reproduire des gestes sportifs les comparer \u00e0 ceux des athl\u00e8tes, alors les enfants notamment, ils adorent \u00e7a, cette Exposition, elle s'entra\u00eene \u00e0 plusieurs disciplines escalade Biathlon : football, tennis et en tout 1er lieu la boxe devant un sac de frappe \u00e9quip\u00e9 de capteurs, les jeunes doivent viser des cibles verte qui s'allume \u00e0 diff\u00e9rents endroits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [73%] :\r\nAttention retrouve moi \u00e7a m'vu parce que la femme Sylvia attentif et c'est pas facile de frapper fort et vrai 18 secondes c'est d\u00e9j\u00e0 mieux, 296 points, l'apathie bien, enfin \u00e7a veut frapper dans le vide 382 aller. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 mieux, alors je les filles vont faire mieux port\u00e9, le 1er coup doucement la Bahia attentive, on se rapproche, c'est pas redire frapper fort dans le Vert, c'est parti des demain, encore encore qu'on croyait divers allez les filles ont beau bon j'allais plus vite pouvez aller on se d\u00e9place Alain c'est mieux, c'est mieux encore apparemment pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [86%] :\r\nVous avez gagn\u00e9 les gar\u00e7ons, c'est tr\u00e8s bien, tu avais fait d\u00e9j\u00e0 de la boxe et l\u00e0 c'\u00e9tait facile de faire de toucher les cibles un peu parce que la suite de l'adoption glaise, moi je vais \u00eatre la boxe tha\u00eflandaise honn\u00eates, ils avaient vu ce les gens. \r\nIl fallait faire en fous. \r\nLa baisse de lettres ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:23) [89%] :\r\nTu as pris quoi alors par rapport aux muscles qu'on utilise quand on joue au foot tu sais l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [73%] :\r\nQuel c'est CDP a dit l'\u00e9diteur quadriceps chez Audiences Byers muscles des mollets Claude Perrot et demi. \r\nMoi, j'avais peur, h\u00e9 oui, pour faire des t\u00eates. \r\nSoucieux de la ligne, c'est marqu\u00e9 des points quand tu touches f\u00e9vrier \u00e7a fait combien de points. \r\nPeut-\u00eatre y a fait, c'\u00e9tait difficile, oui, est ce que vous avez regard\u00e9 quels muscles on utilise quand on fait du tennis, on a regard\u00e9 Merkel alors qu'on \u00e9tait. \r\nSelon les delthread, c'est, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [81%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de tweed, pr\u00e8s de la hanche, c'est marrant, mais ils mis un peu plus haut l\u00e0 un niveau des \u00e9paules non je oui ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [76%] :\r\nFaut qu'il passe un peu leur anatomie maison le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nMais oui, les enfants vraiment dans cette Exposition il s'amuse beaucoup, il zappe un peu les informations qui sont donn\u00e9es sur les diff\u00e9rents muscles la 2\u00e8me partie de l'Exposition est davantage explicative analytique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [88%] :\r\nEt c'est l\u00e0, dans les ateliers propos\u00e9s aux plus grand que vous rencontrez Jean-Baptiste Chenot qui est -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [91%] :\r\nJean-Baptiste Chenot et les m\u00e9diateur scientifique, il \u00e9voque, on va, il va, il va parler de l'\u00e9volution des records sur 120 ans parce que, depuis les premiers Jeux olympiques de 1896 les comp\u00e9titions g\u00e9n\u00e8re des donn\u00e9es qui sont vraiment passionnantes \u00e0 d\u00e9crypter les chercheurs de lire, Metz, l'institut de recherche biom\u00e9dicale et d'\u00e9pid\u00e9miologie du sport en France donc \u00e9tudie notamment les courbes des top ten des 10 meilleures performances mondiales entre 1896 et 2014 dans chaque discipline, d'athl\u00e9tisme et \u00e7a permet d'\u00e9valuer, finalement, l'\u00e9volution des capacit\u00e9s physiologiques humaines en comp\u00e9tition quand il faut vraiment aller plus vite, plus loin et \u00e7a permet aussi d'expliciter les facteurs qui influencent ses performances, \u00e0 savoir la technologie, la g\u00e9n\u00e9tique, l'environnement, mais aussi, plus surprenant, la politique, la culture, parmi ces facteurs de performance, on observe d\u00e9j\u00e0 comment la technologie a fait \u00e9voluer les records par exemple dans le saut \u00e0 la perche, Jean-Baptiste Chenot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [89%] :\r\nL\u00e0 on a l\u00e0 une perche de Maurice Houvion, qui a \u00e9t\u00e9 champion de France dans les dans les ann\u00e9es 50 \u00e7a c'est m\u00e9talliques, c'est de l'acier c'est une perche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [62%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [87%] :\r\nC'est finalement assez rigide et donc ses performances avec \u00e7a, on pouvait aller voil\u00e0 son pass\u00e9 les 4 m\u00e8tres 50 et, ensuite, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 il y a une perche de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, j'ai envie de dire qui a appartenu \u00e0 Jean Galfione et donc \u00e7a c'est plut\u00f4t une perche en fibre de verre, c'est pas tellement le choix sur tout ce qui va \u00eatre flagrant, \u00e7a va \u00eatre la la flexibilit\u00e9 et donc l\u00e0, \u00e7a va changer compl\u00e8tement la technique de saut donc l\u00e0 avec ce type de perche l\u00e0- bas, on peut monter j'facilement entre guillemets, au-del\u00e0 des 5 m\u00e8tres 70 5 m\u00e8tres 80, ensuite pour aller plus haut, faudra des perches un poil plus rigide, alors apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend de l'athl\u00e8te, il est aujourd'hui les perches sans quoi fibre de verre et certains dont les renforc\u00e9 aux fibres de carbone, sachant que ce soit la perche qui est assez rigolo, c'est qu'il y a pas de r\u00e9glementation sur les berges, c'est-\u00e0-dire que ce qui est impos\u00e9, \u00e7a va \u00eatre la Coupe des langues donc pas le droit d'avoir une course d'\u00e9lan, de plus de 50 m\u00e8tres il y a une perche, il y a une perche ouais il y a une barre un matelas, ensuite ils font ce qu'ils veulent, ils utilisent la technique qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [77%] :\r\nLe en imaginant un nouveau mat\u00e9riau propulseurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [94%] :\r\nOui, sauf que l\u00e0 on va atteindre bient\u00f4t les limites de la physique on va calculer justement en fonction de la vitesse, quelle est la hauteur maximale que l'on peut, on peut attendre, c'est-\u00e0-dire on part d'une vitesse, donc on a une \u00e9nergie cin\u00e9tique, on va essayer de la convertir en \u00e9nergie potentielle, c'est-\u00e0-dire en hauteur et en faisant les calculs, on se rend compte que bah la limite, \u00e7a va finir par \u00eatre la vitesse de l'athl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire qu'un moment si on va vouloir aller encore plus haut, c'est-\u00e0-dire qu'il va falloir une tr\u00e8s bonne technique, une tr\u00e8s bonne perche qui va bien pouvoir convertir l'\u00e9nergie cin\u00e9tique en \u00e9nergie potentielle, mais au bout d'un moment il faut une vitesse de base quand m\u00eame, donc il faut aller vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [94%] :\r\nIl faut aller plus vite pour sauter plus haut, \u00e7a c'est la base, mais parfois, dans certaines disciplines, cela va vraiment trop vite et \u00e7a va trop loin, exemple avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [87%] :\r\nJavelot, l\u00e0 on est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 c'est un Allemand de l'Est qui envoy\u00e9 le javelot, voil\u00e0 o\u00f9 nous entourent 205 centim\u00e8tres et l\u00e0, quels probl\u00e8mes \u00e7a commence \u00e0 poser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [82%] :\r\nIl l'envoie dans le stade. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:49) [84%] :\r\nBen voil\u00e0 la limite apr\u00e8s la taille du stade, l\u00e0 et l\u00e0, en fait les les javelot partait trop loin, \u00e7a commence \u00e0 devenir probl\u00e9matique parce que ben oui on arrivait au bout du stade l\u00e0, 2 solutions : soit faux les javelot moins loin soif ou agrandir les stades, donc ce qui s'est pass\u00e9, c'est que la les javelot ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s, fait- on est pass\u00e9 des javelot planeur au javelot piqueur fait le centre de gravit\u00e9 du javelot a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e de 4 centim\u00e8tres, \u00e7a permet au javelot de plus piquer les champions, les lancements alors l\u00e0 aussi il y a eu d'autres modifications pour qu'il y ait une moins bonne p\u00e9n\u00e9tration dans l'air que \u00e7a plane moi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:24) [83%] :\r\nEt \u00e7a a baiss\u00e9, les performances \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [88%] :\r\nDirectement l\u00e0 et en fait, il a fallu fermer le livre des records, c'est-\u00e0-dire que, depuis en fait ce sont des nouveaux records du monde, l\u00e0 je vous ai montr\u00e9 Jan Zelezny c'est tour de 98 m\u00e8tres, c'est le nouveau record du monde avec le javelot actuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [99%] :\r\nLa technologie est un facteur essentiel dans l'am\u00e9lioration des performances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [96%] :\r\nC'est vraiment le plus \u00e9vident, celui auquel on pense, de toute \u00e9vidence tout de suite et maintenant il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments historiques en fait qui interviennent dans l'\u00e9volution des records depuis 1896 je vous propose d\u00e9j\u00e0 de lancer le poids. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [83%] :\r\nDonc le top quand m\u00eame cette soupeser le poids auquel on ne trouve que l'on a un poids. \r\nPour les femmes, cette attention \u00e0 v\u00e9lo I, hop hop hop hop l\u00e0, donc, ces 4 kilos 4 kilos et chez les hommes, alors l\u00e0, il va falloir vous allez avoir besoin de vos demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:14) [78%] :\r\nC'est combien de kilos chez le lancer de poids chez Gillot 260 oui, c'est \u00e0 dire que performance, homme ou femme, l\u00e0 il y a une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:21) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a une diff\u00e9rence qui vient du du poids du poids si on se dit mais quand le public soup\u00e8se quand m\u00eame le poids, ils se rendent compte que c'est une discipline extraordinaire quand m\u00eame bas qu'il faut une d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s bonne technique est aussi une masse musculaire suffisante pour pouvoir envoyer. \r\nRandy Bardon 1990 l'envoy\u00e9 \u00e0 23 m\u00e8tres 12 et chez les femmes, c'est Nathalie ISAF Sky a class\u00e9 le bloc de l'Est de l'URSS 22 m\u00e8tres 63 en 1987, ce sont des vieilles performance soit l\u00e0 et alors ce qui va \u00eatre rigolo. \r\n\u00e7a va \u00eatre d'\u00e9tudier l'\u00e9volution du top ten donc l\u00e0 en abscisse on a les ann\u00e9es et donc, l\u00e0, l\u00e0, on voit quand m\u00eame des choses qui apparaissent, j'apprends chose moi j'aime bien not\u00e9, c'est qu'on voit les guerres, par exemple, Guerre mondiale, milieu des ann\u00e9es 1910 il y a un recul Net des performances c'est pareil dans les ann\u00e9es 40, ben oui, on fait la guerre, on on ne fait pas de sport, ou du moins il y a moins d'athl\u00e8tes qui sont disponibles pour r\u00e9aliser des performances et ensuite il y a un envol des performances jusque dans les ann\u00e9es 80 exactement, et l\u00e0 on va se rendent compte alors certes la masse du poids est diff\u00e9rente, mais les performances f\u00e9minines rattrape et performance masculine juste \u00e7a, c'est pas si significatifs que \u00e7a puisque les ma\u00e7ons diff\u00e9rentes, par contre ce qui est marquant, c'est qu'\u00e0 la fin, apr\u00e8s les d\u00e9buts des ann\u00e9es 90 chute du bloc sovi\u00e9tique, il y a un recul des performances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [93%] :\r\nIl est beaucoup plus fort chez les femmes que chez les hommes, donc choses qui s'explique par le dopage aux st\u00e9ro\u00efdes et \u00e0 la testost\u00e9rone, qui a eu un impact dans cette discipline plus forts sur les femmes que sur les hommes, et maintenant il y a une stagnation des performances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [89%] :\r\nAlors, l'histoire s'est invit\u00e9 dans les records sportifs mais la culture \u00e9galement, elle entre en compte dans certains sports qui sont beaucoup plus privil\u00e9gi\u00e9e selon les pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:13) [88%] :\r\nL'\u00e9quipe d'Inde, du cricket et beaucoup plus performante que l'\u00e9quipe de France du cricket bah oui en Inde il y a beaucoup plus de personnes qui ont pratiqu\u00e9 ce sport et donc \u00e7a va \u00eatre un facteur important si, par exemple en Jama\u00efque, quand on pense \u00e0 Jama\u00efque le sport associ\u00e9s, c'est le sprint, voil\u00e0 c'est le sport national, le sprint et c'est pas un hasard si les Jama\u00efcains performant dans ce sport l\u00e0, voil\u00e0, il y a des \u00e9coles de Spring Tanja. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:40) [94%] :\r\nOn est en Jama\u00efque on va nous apprendre \u00e0 courir vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:43) [91%] :\r\nEn contact avec avec ce sport \u00e0 morphologie, \u00e7a, \u00e7a va jouer \u00e7a, on n'y peut rien et c'est li\u00e9 de mani\u00e8re assez intime avec notre Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, oui, ce que l'on a h\u00e9rit\u00e9 de nos parents, voil\u00e0, \u00e7a ce sont des facteurs qui sont li\u00e9s la morphologie va aussi d\u00e9pendre de l'entra\u00eenement que l'on va voir si on s'entra\u00eene pour le 100 m\u00e8tres on va pas d\u00e9velopp\u00e9 la m\u00eame morphologie que si on s'entra\u00eene pour le marathon, l'environnement, on va \u00eatre un facteur de performance, l'\u00e2ge et aussi la technologie \u00e7a on en a parl\u00e9 le dernier, le dernier, il a du mal \u00e0 sortir non mais imaginez la que vous avez d\u00e9j\u00e0 optimis\u00e9 tous ces facteurs performance mais vous n'\u00eates pas le meilleur qu'est -ce que vous pouvez faire et l\u00e0, \u00e7a finit par sortir le dopage est un facteur de performance, on le voit aussi dans l'analyse des performances par exemple du 100 m\u00e8tres comment le 100 m\u00e8tres f\u00e9minin avec une performance qui est l\u00e0 depuis 1987 ou 88 performance de Florence Griffith Joyner et elle a pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif, donc moi je peux pas vous dire que c'est dop\u00e9e par contre il y a quand m\u00eame un faisceau d'indices laissent penser que c'est quand m\u00eame suspect cette performance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:54) [96%] :\r\nEt pour \u00e9tudier un des derniers facteurs l'environnement le marathon est un tr\u00e8s bon exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:00) [88%] :\r\nPour courir un marathon, c'est bien quand il fait environ 10 11 degr\u00e9s pourquoi ben c'est assez temp\u00e9ratures l\u00e0 que notre corps va pouvoir \u00e9vacuer mieux la chaleur mais c'est pas trop froid non plus et nous disons que c'est bien, mais d\u00e8s qu'on s'\u00e9loigne de cet id\u00e9al, les performances vont diminuer, par exemple en 2007, il y a eu le marathon de Chicago qui \u00e9tait particuli\u00e8rement chaud bien grosso modo, il fallait rajouter une heure \u00e0 toutes les performances des participants, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui visait le 3 heures pour le marathon faisait 4 heures et ainsi de suite, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 tous les et toutes les \u00e9chelles chez tr\u00e8s bons et m\u00eame chez moi pour finir marathon, faut \u00eatre bon quand m\u00eame, m\u00eame chez les moins bons, on va dire : il y a eu cet impact pour l'environnement, \u00e7a va jouer, par exemple, l'altitude, typiquement, l'\u00e9quipe de de Bolivie \u00e0 domicile qui qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 battre parce que ce sont des athl\u00e8tes \u00e0 justement condition de de haute altitude, il y a un marathon qui se court et vraiment, l\u00e0 o\u00f9 il fait tr\u00e8s froid : moins 20 moins 30 secondes c'est pas le marathon d\u00e9gueulasse, o\u00f9 l\u00e0 aussi \u00e0 des performances qui sont en Net recul parce qu'apr\u00e8s le souci c'est que va falloir se couvrir quand on se courait passion transpire \u00e7a humidifier les v\u00eatements \u00e7a fait voil\u00e0, on risque d'attraper froid le enfin, il y a toujours ces probl\u00e8mes de r\u00e9gulation de temp\u00e9rature qui fait que m\u00eame si, si on diminue, si on va en dessous de cet id\u00e9al de 10 11 degr\u00e9s les performances recule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [89%] :\r\nLe dossier performances sportives de CQFD aujourd'hui o\u00f9 on retient diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments qui entrent en jeu dans la performance sportive, temp\u00e9rature nutrition g\u00e9n\u00e9tique, technologie, histoire, culture de multiples param\u00e8tres et o\u00f9 on r\u00e9alise donc qu'on se dirige en effet vers une fin des records. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:41) [88%] :\r\nC'est oui, la fameuse devise de Pierre de Coubertin situs Altus fort tu un peu de latin ce matin donc, plus vite, plus haut, plus fort, h\u00e9 bien \u00e7a a du plomb dans l'aile, les chercheurs Jouffroy Berthelot et Jean-Fran\u00e7ois Toussaint de lire Metz ont mod\u00e9lis\u00e9 la fin de l'\u00e9volution des records d'ici la prochaine g\u00e9n\u00e9ration Bengt Kayser et il est directeur de l'Institut des sciences du sport ici \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, il \u00e9voque leurs recherches. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:04) [88%] :\r\nIls ont fait la r\u00e9colte de de tous les records, d\u00e8s qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 mesurer dans un Champ de Disney vient si\u00e8cle nos performances par exemple 100 m\u00e8tres plus tard, le marathon, etc, et puis ils ont vu effectivement que que la relation en ce qui concerne le temps qui s'\u00e9coule donc les ann\u00e9es qui passent et les meilleures performances, am\u00e8ne \u00e0 une sorte de tassement de l'am\u00e9lioration de le temps de ce records donc, d'o\u00f9 la question maintient ce que les limites de l'esp\u00e8ce humaine sont sont en vue, et l\u00e0 on pense oui tr\u00e8s probablement donc ensuite la question, c'est OK, d'accord mais c'est quoi alors la limite qui nous est impos\u00e9e par la fa\u00e7on qu'on ait fait bah, on sait pas tr\u00e8s bien, mais on peut donc mod\u00e9liser cela et l'annonce actuellement semble \u00eatre que dans les prochaines quelques dizaines d'ann\u00e9es, la plupart des records Style 100 m\u00e8tres papillon \u00e0 la nage, o\u00f9 les 100 m\u00e8tres sur dans un stade ou marathon vont estomp\u00e9 de de de s'am\u00e9liorer, alors on peut encore s'am\u00e9liore en ce qui concerne la pr\u00e9cision avec laquelle on mesure ses records, donc on a commenc\u00e9 avec des secondes ensuite dixi\u00e8mes de seconde ensuite et centi\u00e8mes de seconde, bah, peut-\u00eatre des milli\u00e8mes de dizaines de milli\u00e8mes, des centi\u00e8mes de milli\u00e8mes de seconde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:19) [99%] :\r\nPour d\u00e9partager entre 2 personnes qui ont la m\u00eame performance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, on peut se poser la question, mais tient \u00e0 ce que, parce que c'est vraiment int\u00e9ressant donc probablement que le concept m\u00eame du record de ce genre de prestation va avoir une autre signification, vous savez, on a v\u00e9cu effectivement une p\u00e9riode glorieuse d'am\u00e9lioration des records avec des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts et, encore assez r\u00e9cemment Hussein Bolt un bel exemple, quoi, on est tous exalt\u00e9s devant nos \u00e9crans et puis Andy Warhol, c'est incroyable quoi ce que l'humain capable de faire et on r\u00eave de plus mais non, \u00e7a va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [93%] :\r\n\u00e7a va s'arr\u00eater, donc il n'y a pas moyen, vous \u00eates s\u00fbrs de trouver d'autres facteurs d'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:57) [87%] :\r\nSi on devait en fait et ce que tous les nutritionnistes pr\u00e9parateur physique entra\u00eeneur coach tente de faire dans l'air aussi de l'antidopage pour gagner la course. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:05) [88%] :\r\nIl y a plein de facteurs encore qui peuvent te amener des petit chou\u00efa d'am\u00e9lioration un petit exemple d'un sport bien connu, on a appliqu\u00e9 ce principe ces derniers temps, c'est le cyclisme, on a essay\u00e9 de faire le cumul des petits gains en poussant vraiment la chose tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, il y a une fameuse \u00e9quipe cycliste, par exemple, qui obligeait les coureurs de prendre le propre coussin pour mieux dormir la nuit, pendant leurs d\u00e9placements, et on peut se dire maintenant mais \u00e7a va le coussin oui, peut-\u00eatre pas, il y a peut-\u00eatre que quelque chose l\u00e0, c'est que, on en compte qu'en cumulant toutes plein de petites choses \u00e0 Lyon, des choses importantes, comme la nutrition aussi \u00e0 des choses vraies a primaire j'peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 le coussin de chez soi ben \u00e7a peut-\u00eatre amen\u00e9 un environnement plus propice pour pour une meilleure performance donc oui bien encore du mat\u00e9riel des des comportements des petits ajustements d'entra\u00eenement encore \u00e0 trouver, mais bon, ce sera juste temporaire, \u00e0 la fin, non, \u00e7a va s'arr\u00eater les records ne tomberont plus un certain moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:16) [91%] :\r\nMais c'est un peu la fin des Jeux olympiques, si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:18) [91%] :\r\nEt oui, les jeux bas\u00e9s sur des records absolus, donc ce qui sont faits \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 la performance maximale observ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire autour de 20 30 ans mais pour quand m\u00eame gagn\u00e9 quelques m\u00e9dailles Bengt Kayser a une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:30) [87%] :\r\nAlors pour notre g\u00e9n\u00e9ration, j'ai un tuyau, ce que les records ont surtout \u00e9t\u00e9 chercher am\u00e9liorer avec disons une s\u00e9lection importante de de talent etc autour des des records absolus, c'est \u00e0 dire ah je nage, mais il existe aujourd'hui aujourd'hui des records pour toutes les classes d'\u00e2ge, il y a maintenant encore des records qui tombent de javelot \u00e0 85 ans, 90 ans, et \u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9, il y a un peu moins d'enthousiasme encore c'est nous a\u00een\u00e9s dont je ferai prochainement aussi partie d\u00e9couvrent le plaisir dans leur temps libre de de faire du sport et se poussent aussi \u00e0 am\u00e9liorer les records et l\u00e0 encore il y a, il y a pas mal de potentiel, donc si on y est encore capable de bien faire quelque chose, pourquoi pas glan\u00e9 petite m\u00e9daille pendant des jeux de master, on appelle \u00e7a, o\u00f9 des dizaines de milliers d'athl\u00e8tes \u00e2ge avanc\u00e9 s'affrontent dans toutes les disciplines olympiques et puis on peut donc \u00e0 nier une m\u00e9daille \u00e0 95 ans, en couvrant les 100 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [85%] :\r\nEt 95, courant les 100 m\u00e8tres je pr\u00e9pare, on se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bon je l'entra\u00eenement Lima d\u00e8s maintenant ils font quelques ann\u00e9es encore peu pour \u00eatre au taquet \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, c'\u00e9tait Bengt Kayser, directeur de l'Institut du sport, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et puis on en qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, Jean-Baptiste Chenot qui que m\u00e9diateur \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de Paris pour cette Expo que vous nous recommandez aujourd'hui C\u00e9cile on s'amuse bien voil\u00e0 Expo corps et sport qui se tient donc jusqu'en janvier 2020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:13) [87%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chenot, Jean-Baptiste", "role": "m\u00e9diateur scientifique de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kayser, Bengt", "role": "m\u00e9decin chercheur, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3767035-7209-4B9A-B318-FF579B536CE5", "internalArchiveId": "B3767035-7209-4B9A-B318-FF579B536CE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de St\u00e9phane Krebs, auteur du livre \"Les bienfaits magiques des arbres\" (Ed. Favre, 2018)", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 108, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252786", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "parc et jardin publics"], "thematicPersons": ["Krebs, St\u00e9phane"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - St\u00e9phane Krebs, auteur du livre \"Les bienfaits magiques des arbres\" / LMA_2019-03-07T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252786"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:29Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Creps est paysagiste et auteur de l'ouvrage Les bienfaits magiques, des arbres, nous l'avions re\u00e7u il y a quelques mois, il s'est pr\u00eat\u00e9 au jeu du Si j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est simple, en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on demande aux acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Suisse romande, ce qu'ils feraient, eux, s'ils \u00e9taient \u00e9lus, St\u00e9phane Creps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nJe voudrais beaucoup plus d'arbres en ville des for\u00eats dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [85%] :\r\nOui, je crois que les arbres en ville \u00e9tait pas forc\u00e9ment heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nIls sont pas heureux parce que justement on prend pas soin de correctement, mais si on prend de soins de correctement et qu'on les maires on le reconstitue un environnement social son tr\u00e9sor, regardez dans les bosquets qui en ville dans les parcs qui sont magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [91%] :\r\nIl n'y a pas encore assez de v\u00e9g\u00e9tal de v\u00e9g\u00e9tal de verres en ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [83%] :\r\nOui, y en a pas assez, surtout avec le r\u00e9chauffement climatique, il faut vraiment pour temp\u00e9rer s\u00fbrement justement cette ambiance, c'est \u00e0 ce tassement de l'atmosph\u00e8re, justement pour la rendre plus viable et plus agr\u00e9able pour les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [78%] :\r\nQu'est -ce que vous plante auriez comme comme arbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [88%] :\r\nBeaucoup d'essence indig\u00e8ne mais aussi les essences du futur puisque comme vous le savez a un r\u00e9chauffement climatique qui s'annonce et il faut planter maintenant pour dans 50 ou 100 ans voire plus c'est existence du futur, c'est d\u00e9j\u00e0 ce qu'on trouve plus en climat m\u00e9diterran\u00e9en qui supporte la s\u00e9cheresse, la chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [92%] :\r\nEt cela veut dire que d'ici 50 ans on aura comme \u00e7a des oliviers qui pousseront partout \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [87%] :\r\nMoi je veux pas faire une analyse pr\u00e9dictive peut-\u00eatre pas des oliviers, mais d'autres plantes, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis 20 ans, il y a des plans qui poussent sur la ligne nos latitudes qui poussait pas du tout : avant, je pense notamment \u00e0 une plante qui s'appelle le Signac, on voyait pas il y a 25 ans quand j'\u00e9tudiais j'avais m\u00eame pas prise et maintenant on en voit partout \u00e0 tort ou \u00e0 raison, mais enfin il y en a \u00e9norm\u00e9ment, et puis on voit aussi les palmiers, les traces trajectoires puisqu'il spontan\u00e9ment dans les environs de Montreux, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas au Tessin a donc il y a une \u00e9volution de la v\u00e9g\u00e9tation qui suit le climat parce qu'il s'adapte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Kretz, auteur du livre Les bienfaits magiques, des arbres, paru aux \u00e9ditions Favre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T06:00:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krebs, St\u00e9phane", "role": "auteur du livre \"Les bienfaits magiques des arbres\" (Ed. Favre, 2018)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-689922BA-12BE-461C-95D3-1CB68B3008CC", "internalArchiveId": "689922BA-12BE-461C-95D3-1CB68B3008CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan 2018 de La Poste. Le b\u00e9n\u00e9fice est inf\u00e9rieur de 122 millions de francs par rapport \u00e0 2017: interview d'Urs Schwaller, pr\u00e9sident du conseil d'administration de La Poste", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "Le b\u00e9n\u00e9fice de la Poste s'est \u00e9rod\u00e9 en 2018. Il est inf\u00e9rieur de 122 millions de francs par rapport \u00e0 2017. (Il se monte \u00e0 405 millions de francs). Ce recul est d\u00fb aux remboursements cons\u00e9cutifs \u00e0 l'affaire CarPostal et \u00e0 des revenus plus faibles pour Postfinance. Bonjour Urs Schwaller ! Pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste\r\n- Urs Schwaller, l'affaire CarPostal est close?\r\n- Quel impact a eu cette affaire sur les chiffres de la Poste?\r\n- Le d\u00e9g\u00e2t d'image s'est-il ressenti financi\u00e8rement?\r\n- Vous d\u00e9gagez malgr\u00e9 ces al\u00e9as un b\u00e9n\u00e9fice: la Poste ne gagne-t-elle pas trop d'argent? La course \u00e0 la rentabilit\u00e9 ne va-t-elle pas trop loin? \r\n- Cette course \u00e0 la rentabilit\u00e9 qui a peut-\u00eatre pouss\u00e9 certains dirigeants de CarPostal a faire tout pour obtenir des subventions, m\u00eame ind\u00fbment?\r\n- Vous vous \u00eates plaint ce matin de l'interventionnisme politique... la Poste doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e du carcan palitique, selon vous?\r\n- Plus de libert\u00e9...  via une lib\u00e9ralisation?\r\n- Malgr\u00e9 des moments tr\u00e8s turbulents, \"La Poste a toujours fonctionn\u00e9\". Donc tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes?", "durationSec": 303, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "bilan", "service public"], "thematicPersons": ["Car Postal", "La Poste"], "alternativeTitle": ["Bilan 2018 de La Poste: interview d'Urs Schwaller / 12H30_2019-03-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["Urs Schwaller, pr\u00e9sident du conseil d'administration de La Poste."], "variantIds": ["ece-10252804"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:29Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice de la Poste cette \u00e9rod\u00e9 l'an pass\u00e9, il est inf\u00e9rieur de 122 millions de francs par rapport \u00e0 2017, ce recul est d\u00fb aux remboursements cons\u00e9cutifs \u00e0 l'affaire CarPostal et \u00e0 des revenus plus faibles pour Postfinance bonjour Urs Schwaller bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste, merci de nous rejoindre quelques instants o\u00f9 Schwaller est ce que l'affaire CarPostal est Close. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [89%] :\r\nEn ce qui concerne la Poste, je pense, elle est peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme Close, nous lui avons rembours\u00e9 les montants que nous avons d\u00fb rembourser nous avons r\u00e9organis\u00e9 il y a des nouvelles personnes qui sont en fonction, en ce qui nous concerne, je consid\u00e8re comme termin\u00e9e, maintenant il y a encore le volet p\u00e9nal mais \u00e9videmment qui n'est pas de notre ressort, qui est en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [90%] :\r\nIls sont 22 millions de francs de moins par rapport \u00e0 2017 un impact concret tout Schwaller sur cette affaire, donc, qu'ont eu cette affaire sur les chiffres de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [89%] :\r\nBon, il faut tout d'abord dire qu'\u00e0 pas un effectivement car postal et Postfinance tous les autres secteurs ont amen\u00e9 davantage aussi finalement que de l'argent \u00e0 la Poste et on a maintenu la le, le cap, mais nous avons eu de probl\u00e8me une fois CarPostal on a rembours\u00e9 encore ce qu'on devait rembourser la pour 2018 et puis deuxi\u00e8mement, ce qui nous fait davantage de souci c'est que Les recettes respectivement le b\u00e9n\u00e9fice Postfinance a quand m\u00eame nettement diminu\u00e9 avec, pour cons\u00e9quence, nous recevons de 10 militants que nous devons en m\u00eame temps rembourser \u00e0 la \u00e0 Postfinance pour qu'elle puisse constituer son capital de risque, si je peux m'exprimer ainsi, c'est-\u00e0-dire le capital n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server les fonctions d'importance syst\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nPour Schwaller, vous d\u00e9gagez malgr\u00e9 ces al\u00e9as, un b\u00e9n\u00e9fice 405 millions de francs, ce que la Poste ne gagne pas trop d'argent, la course \u00e0 la rentabilit\u00e9 ne va -t-elle pas trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [90%] :\r\nPremi\u00e8rement, les objectifs strat\u00e9giques sont fix\u00e9s par le propri\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire par la Conf\u00e9d\u00e9ration par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais il nous faut cet argent, il nous faut cet argent, premi\u00e8rement parce que nous assurons un service universel de qualit\u00e9 que nous finan\u00e7ons exclusivement par nos propres moyens, deuxi\u00e8mement nous investissons allait par ann\u00e9e 400 millions dans nos installations, nous sommes en train de construire 3 nouveaux centres de tri, la structure en centre- un peu partout, puis troisi\u00e8mement, nous avons 60000 collaborateurs et puis je pense avec des conditions de travail qui Berry finalement d'\u00eatre maintenus que nous faisons tout pour maintenir \u00e9galement ses conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [92%] :\r\nPour Schwaller, vous \u00eates plaint ce matin de l'interventionnisme politique La Poste doit -elle \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e du carcan politique selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [89%] :\r\nNon, bon, nous appartenons \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis 100 70 ans, et puis moi je suis un ardent d\u00e9fenseur, notamment aussi d'un service public de qualit\u00e9 partout dans le pays pour tout le monde est toujours au m\u00eame prix, mais ce qui nous fait des soucis nous avons \u00e9pic\u00e9s sont donc droit au Parlement, nous avons 15 ben intervention par session et on risque de de traiter uniquement toujours des questions plus ou moins isol\u00e9 puisque je demande, c'est qu'on ait \u00e0 nouveau une lutte ensemble sur la Poste, y compris aussi Postfinance, c'est en fait l'objectif que j'ai Bizet ce matin, il faut \u00e0 nouveau une vue d'ensemble qui nous sommes en travers de la pr\u00e9parer, d'autant plus que nous sommes \u00e0 la veille d'une r\u00e9vision de la loi que qu'il y a plusieurs ordonnances qui ont chang\u00e9, et puis on ne peut pas sauter finalement dans dans l'endroit \u00e0 l'autre sans avoir une vue d'ensemble dans la terre et de ce pays qui dispose, \u00e0 mon avis n'excellente Poste aussi compar\u00e9 aux autres pays, si on n'avait pas tr\u00e8s peu, une fois \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [89%] :\r\nMais enfin, Urs Schwaller vous parlez justement d'une vue d'ensemble parce que la vue d'ensemble cette \u00e0 Al-Ras aussi \u00e0 l'image, le d\u00e9g\u00e2t d'image peut-\u00eatre qui a \u00e9t\u00e9 ressenti au niveau financier aussi le d\u00e9g\u00e2t d'image, \u00e0 la suite \u00e0 l'affaire CarPostal vous allez r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 am\u00e9liorer cette image l\u00e0 aussi au niveau de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [89%] :\r\n\u00e9videmment, quand on est constamment, on ne va pas seulement commenc\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 qu'ont commenc\u00e9 il y a un certain temps on aura \u00e9galement un nouveau site ont maintenant \u00e0 partir de du mois d'avril, nous sommes en train de pr\u00e9parer la nouvelle strat\u00e9gie et puis pour moi, ce qui est important, nous assurons un service universel qui nous savons que \u00e7a nous avons appris, on apprend tous les jours, nous devons, je pense, encore mieux, encore mieux aussi dialoguer avec les 40 ans avec des communes avec la population, nous avons l'ann\u00e9e pass\u00e9e, organis\u00e9 plus de 500 r\u00e9unions et on apprend \u00e0 chaque, chaque fois, mais pour moi l'essentiel et je de aussi \u00e0 l'avenir, avoir un service universel de haute qualit\u00e9, comme nous l'avons aujourd'hui, je ne veux pas de subventions, il faut qu'on donne apr\u00e8s aussi la libert\u00e9 de manoeuvre pour pouvoir nous adapter aux besoins finalement de de 2019 d\u00e8s 2002 pains, on ne peut pas on ne maintenir une Poste comme a exist\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 pour 68 nous demandons cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [90%] :\r\nMerci pour Schwaller demande de libert\u00e9, donc on a entendu, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, merci \u00e0 belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaller, Urs", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'administration de La Poste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EE1FC34-8705-43EA-8094-8EFB06BEBF42", "internalArchiveId": "5EE1FC34-8705-43EA-8094-8EFB06BEBF42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Alg\u00e9rie, les avocats et les journalistes sont descendus dans la rue pour protester contre un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika. Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien serait toujours hospitalis\u00e9 aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) mais, selon son directeur de campagne, sa sant\u00e9 n'inspirerait aucune inqui\u00e9tude : interview de Yasmina Khadra, \u00e9crivain alg\u00e9rien", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "En Alg\u00e9rie, \u00e0 la veille d'un troisi\u00e8me vendredi de protestation, ce sont les avocats et les journalistes qui ont manifest\u00e9 aujourd'hui. Pour protester contre un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika. Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien serait toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve mais, selon son directeur de campagne, sa sant\u00e9 n'inspirerait aucune inqui\u00e9tude. Il faut rappeler que le vent de r\u00e9volte soulev\u00e9 il y a bient\u00f4t deux semaines a conduit des dizaines de milliers de manifestants dans la rue. Pour en parler, nous avons le plaisir de recevoir l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres \u00e9crivains alg\u00e9riens. Yasmina Khadra, bonsoir, vous \u00eates en direct de Paris\r\n- vous \u00eates surpris par ce qui se passe depuis bient\u00f4t deux semaines?\r\n- c'est une mobilisation l\u00e9gitime? \r\n(YK: totalement l\u00e9gitime oui parce que ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a assist\u00e9 \u00e0 une d\u00e9mission du peuple dans ce pays)\r\n- vous m\u00eames vous aviez voulu \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2014 mais n'avez pas obtenu suffisamment de parrainages?\r\n- Est-ce que vous vous dites comme certains \"c'est maintenant ou jamais\" pour ce pays ?\r\n(YK: c'est surtout une mobilisation qui n'avait plus eu lieu depuis le printemps arabe. C'est pas un soul\u00e8vement pour moi plut\u00f4t qu'une mobilisation)\r\n- Ces milliers de jeunes sont-ils en train de montrer leur peur aussi \u00e0 travers ces mouvements ? ou leur ras-le-bol uniquement ?\r\n(YK: bien s\u00fbr qu'ils en ont marre...puisqu'il n'y a pas de projet de projet de soci\u00e9t\u00e9 clair ils ont ind\u00e9niablement perdu les ambititions)\r\n- Votre peuple, l'Alg\u00e9rie, a-t-il surtout des envies de modernit\u00e9 ?\r\n(YK: non il est moderne et il peut tout dire mais personne ne l'\u00e9coute. Ils ont le sentiment. d'\u00eatre en retard c'est surtout \u00e7a, il y a une r\u00e9gression sociale et culturelle.)\r\n- Pas de 5\u00e8me mandat d'AbdelAzziz Bouteflika voil\u00e0 ce qu'il demande... Etonnamment le pouvoir n'a pas ou peu r\u00e9prim\u00e9 ce peuple qui descend dans la rue... est-ce que vous l'expliquez ? \r\n- Le peuple d\u00e9file dans le calme, et ne cr\u00e9\u00e9e pas d'esclandre...\r\n(YK: oui c'est une preuve de maturit\u00e9. Il est beau, il est vigilant surtout aussi)\r\n- Votre vie refl\u00e8te bien l'histoire violente de l'Alg\u00e9rie\u00a0: votre p\u00e8re a combattu pour l'ind\u00e9pendance face \u00e0 la France. Vous avez eu une longue carri\u00e8re dans l'arm\u00e9e puisque votre p\u00e8re, vous a fait enr\u00f4l\u00e9 \u00e0 9 ans d\u00e9j\u00e0, Vous avez combattu les islamistes durant la d\u00e9cennie noire dans les ann\u00e9es 90, Bouteflika, c'est quand m\u00eame la paix\u00a0? cette peur-l\u00e0, des islamistes, elle a vraiment disparu\u00a0?\r\n- on se souvient des \u00e9lections de 1992, l'annulation des premi\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives pluralistes que le Front islamique du salut \u00e9taient sur le point de remporter. Une annulation qui a d\u00e9clench\u00e9 une vague de violence. L'Alg\u00e9rie pr\u00eate pour la d\u00e9mocratie?\r\n- Ce mouvement de f\u00e9vrier 2019 en quoi est-il \u00e0 votre avis bien diff\u00e9rents des autres r\u00e9voltes pass\u00e9es ? (printemps arabes ou manif de 1988 - 200.000 morts)\r\n***Le pays est coinc\u00e9 entre le FLN (donc le pr\u00e9sident) et les islamistes, est-ce l\u00e0 tout le drame ?\r\n- 18 avril, date de l'\u00e9lection, imaginons qu'Abdelazizz Bouteflika soit r\u00e9\u00e9lu... \u00e0 quoi vous attendez-vous?\r\n***Votre confr\u00e8re Boualem Sansal disait l'autre jour dans une interview (l'Obs - 3 mars) qu'il \"esp\u00e9rait que les manifestants feront tomber le r\u00e9gime mais qu'il esp\u00e9rait surtout que ces jeunes arrivent \u00e0 g\u00e9rer la suite\"... est-ce que vous partagez cette crainte ? c'est le plus gros risque ?\r\n- Quoi qu'il se passe le 18 avril, est-ce que le possible exil des alg\u00e9riens vous inqui\u00e8tent ?\r\n- Etes-vous fier du soul\u00e9vement de cette jeunesse alg\u00e9rienne?\r\n- Quel-ce que vous avez un r\u00eave - un espoir pour l'Alg\u00e9rie ?\r\nMerci Yasmina Khadra, on rappelle le titre de votre dernier livre, Khalil, paru chez Julliard. Dans lequel vous vous mettez dans la peau d'un terroriste.", "durationSec": 432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252824", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Alg\u00e9rie", "Suisse"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "manifestation politique", "contestation", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Bouteflika, Abdelaziz"], "alternativeTitle": ["Sant\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika, interview de l'\u00e9crivain Yasmina Khadra / FOR_2019-03-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Yasmina Khadra, \u00e9crivain alg\u00e9rien."], "variantIds": ["ece-10252824"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:01Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nNous ouvrons une page internationale, nous nous rendons en Alg\u00e9rie, \u00e0 la veille d'un troisi\u00e8me vendredi de protestation, ce sont les avocats et les journalistes qui ont manifest\u00e9 aujourd'hui pour protester contre un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika le pr\u00e9sident alg\u00e9rien serait toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais selon son directeur de campagne, sa sant\u00e9 n'inspirerait aucune inqui\u00e9tude, il faut rappeler que le vent de r\u00e9volte soulev\u00e9 il y a bient\u00f4t 2 semaines, a conduit des dizaines de milliers de manifestants dans la rue pour en parler, nous avons le plaisir de recevoir l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres \u00e9crivain alg\u00e9rien Yasmina Khadra bonsoir. \r\nBonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates en Direct de Paris tout d'abord cette question est -ce que vous \u00eates surpris vous par ce qui se passe depuis bient\u00f4t 2 semaines en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nNon, je ne suis pas ce pays, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile d'imaginer, mais d'un seul coup, le peuple a r\u00e9agi et c'est, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [97%] :\r\nDonc c'est une mobilisation l\u00e9gitime pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nAbsolument, il ne faut pas oui et c'est une mobilisation massive, vous savez, c'est pas d'ennemis et ce ne sont pas des milliers et des centaines, peut-\u00eatre m\u00eame des millions qui sont en train de de march\u00e9s de d\u00e9filer dans les rues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\nAlors il faut pr\u00e9ciser que vous- m\u00eame vous aviez voulu \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2014 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nOui, absolument, mais sinc\u00e8rement, moi je savais tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait une croisade qui est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec, mais tout ce que je voulais, c'est voir le peuple r\u00e9agir mais si on avait essay\u00e9 de r\u00e9agir, il y a 4 ans, peut-\u00eatre qu'aujourd'hui on n'aurait pas, on n'en est pas \u00e0 n\u00e9gocier avec le diable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui, le peuple r\u00e9agit, est ce que vous vous dites aussi : c'est maintenant ou jamais pour l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [88%] :\r\nJe dirais m\u00eame que c'est un peu tardif, hein, on a, on a trop attendu, on a perdu beaucoup, beaucoup de temps, on savait, on a laiss\u00e9 pourrir les choses, on a, on a presque cautionner les agissements absolument d\u00e9plorable du convoi des gouvernants, des d\u00e9cideurs, enfin de de hautes sph\u00e8res et on a vu de nos sous nos yeux ce d\u00e9labr\u00e9 et la justice et de la culture, enfin tout ce qu'ils faisaient et peut-\u00eatre que ce qui faisait r\u00eaver le Peuple et esp\u00e9r\u00e9 au d'un seul coup on a perdu tous nos rep\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [93%] :\r\nAlors votre votre vie refl\u00e8te bien l'histoire violente de l'Alg\u00e9rie, votre p\u00e8re a je crois combattu pour l'ind\u00e9pendance face \u00e0 la France, vous m\u00eame vous avez une longue carri\u00e8re dans l'arm\u00e9e, vous avez \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9 \u00e0 9 ans d\u00e9j\u00e0, vous avez combattu les islamistes Bouteflika, c'est quand m\u00eame la la stabilit\u00e9, la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nBen non, c'est ce qu'ont donc les coraux peuplent la stabilit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 l'\u00e9veil et la mobilisation du peuple alg\u00e9rien qui, pendant une d\u00e9cennie noire a perdu beaucoup de ses enfants, quand m\u00eame, il faut pas l'oublier, les gens s'approprient des victoires qui ne leur appartiennent pas et c'est \u00e7a qui fait justement toute la supercherie on Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [95%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, la peur des islamistes en Alg\u00e9rie, elle a vraiment disparu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nVous savez, les islamistes aujourd'hui ne sont que quelques secteurs qui qui qui qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de ne plus regarder les choses comme elles sont et de vivre dans une sorte de d'ent\u00eatement d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, donc ce sont des gens qui est grill\u00e9, qui ont refus\u00e9, qui refuse le progr\u00e8s et l'\u00e9mancipation, l'ouverture sur le monde, mais ils n'ont plus cette capacit\u00e9 de nuisance qu'ils avaient dans les ann\u00e9es 1990 et puis parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, ils sont, ils sont vomis et les jeunes ne les supporte pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [92%] :\r\nLe 18 avril donc, c'est le jour de l'\u00e9lection, imaginons qu'Abdelaziz Bouteflika soit r\u00e9\u00e9lu \u00e0 quoi est -ce que vous vous attendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [88%] :\r\nOh, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, hein, le peuple ne l'acceptera pas, \u00e7a c'est certain, et j'esp\u00e8re que, qu'on n'ira pas jusque -l\u00e0 parce que la provocation tr\u00e8s est \u00e9vidente, l'homme fait m\u00eame de, de, de sant\u00e9, de s'obstiner \u00e0 vouloir briguer un 5\u00e8me mandat prouve que quand m\u00eame dans les hautes sph\u00e8res, les gens ne sont plus raisonnables, on est vraiment dans une sorte de ses buts \u00e0 ce que c'est le c'est c'est incroyable, c'est tellement stupide, ceux qui sont en train de faire cesser, c'est triste, en tous les cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [91%] :\r\nMais, \u00e9tonnamment, le le pouvoir n'a pas ou tr\u00e8s peu r\u00e9prim\u00e9, pour l'instant le le peuple qui descend dans la rue, comment est -ce que vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [90%] :\r\nJe pense que le les forces de l'ordre, vive les m\u00eames les m\u00eames d\u00e9boires les m\u00eames d\u00e9convenues du peuple alg\u00e9rien, donc quelque part et ils sont m\u00eame contents de voir enfin la nation alg\u00e9rienne CV \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et puis pourquoi, pourquoi s'attaquer \u00e0 des gens qui vous voit du BIR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [97%] :\r\nDonc, vous ne croyez pas le vous ne croyez pas, vous ne craignez pas un basculement dans la violence, m\u00eame en cas de de r\u00e9\u00e9lection d'Abdelaziz Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [90%] :\r\nAlors moi je j'ai peur de toi, j'ai peur de tout, parce que quand m\u00eame, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des gens ont b\u00e2ti des des fortunes blasph\u00e9matoire, ils ont d\u00e9ploy\u00e9 des empires, ils peuvent pas renoncer \u00e0 tout \u00e7a, \u00e0 tous ces privil\u00e8ges \u00e0 toutes et puis ils ont surtout peur de de ce le trouver un jour devant les tribunaux tant qu'ils vont quand m\u00eame essay\u00e9 par tous les moyens de garder ce qu'ils ont acquis d'une mani\u00e8re frauduleuse et aussi de d'\u00e9viter de tomber dans le pi\u00e8ge de d\u00e9r\u00e8glements 30, c'est normal qu'il vend tout essayer et pour pour intimider le peuple et m\u00eame j'esp\u00e8re qu'ils n'iront pas jusqu'\u00e0 le provoquer brutalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [94%] :\r\nVous \u00eates fier vous aujourd'hui de du soul\u00e8vement de de ce peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [90%] :\r\nFier non je ne suis pas fier, mais je suis tout simplement \u00e0 se rassurer, on ne peut pas tr\u00e8s fier, simplement parce qu'on s'est soulev\u00e9, moi je serais fier lorsque ce pays acc\u00e9dera enfin \u00e0 la place qu'il m\u00e9rite dans le concert des nations, c'est \u00e0 partir de ce moment que je serai fier \u00e0 ce que les Alg\u00e9riens et beaucoup de pop se soul\u00e8vent finalement pour aller o\u00f9, moi, je voudrais que les Alg\u00e9riens aillent l\u00e0 o\u00f9 il souhaite aller voil\u00e0 c'est c'est \u00e0 partir de ce moment qu'on pourrait dire qu'on a vaincu qu'on a r\u00e9ussi qu'on qu'on va enfin construire ce pays dont nous r\u00eavons tous le de ce qui s'est pass\u00e9 en \u00c9gypte et en Libye et en Syrie, bon le le l'insurrection n'avait pas de suite dans les id\u00e9es, mais je crois que les Alg\u00e9riens, quand m\u00eame, ils ont, ils sont d\u00e9termin\u00e9s et savent ce qu'il ne ce qu'ils veulent des d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s important, ils savent ce qu'ils veulent, pas de 5\u00e8me mandat et en attendant de trouver la personne capable d'incarner les aspirations de ce pape parce que il faut vraiment le trouver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien et on a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Yasmina Khadra, d'\u00eatre venu dans cette r\u00e9volution, ce soir, je rappelle quand m\u00eame, hein, le titre de votre dernier livre, Khalil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [82%] :\r\nParu chez non c'est pas n\u00e9cessaire, je pensais pas n\u00e9cessairement fait parfois bonjour je m'appelle comme \u00e7a, monter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [98%] :\r\nJe rappelle quand m\u00eame si \u00e7a peut donner envie \u00e0 des gens de de vous lire Khalil donc paru chez chez Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [83%] :\r\nAlors, s'ils veulent lire vraiment, il faut peut-\u00eatre parler de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [86%] :\r\nDe qu'attendent les comprendre la situation en Alg\u00e9rie mais d'accord, merci beaucoup, merci \u00e0 vous monsieur, bonne soir\u00e9e \u00e0 revoir, je vous en prie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Khadra, Yasmina", "role": "\u00e9crivain alg\u00e9rien ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8859E340-1926-4044-8613-17FA91235ED5", "internalArchiveId": "8859E340-1926-4044-8613-17FA91235ED5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse a abandonn\u00e9 le secret bancaire le 13 mars 2009. Dix ans apr\u00e8s, l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Hans-Rudolf Merz se souvient de ce moment historique, qui a marqu\u00e9 la fin d'une tradition controvers\u00e9e mais solidement ancr\u00e9e dans les moeurs helv\u00e9tiques ", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "10 ans... Cela fait 10 ans que la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner son secret bancaire. Mars 2009... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de tourner la page. Un vendredi 13... tout un symbole... Nous allons revenir ce soir sur cet \u00e9pisode majeur de l'histoire politique r\u00e9cente. Pour le faire, le plaisir d'accueillir Hans Rudolf Merz, bonsoir Monsieur...\r\nVous \u00eates en direct avec nous depuis St-Gall. Ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR... Vous avez si\u00e9g\u00e9 de 2004 \u00e0 2010... A la t\u00eate du d\u00e9partement des Finances. Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2009. \r\n- Racontez-nous cette journ\u00e9e du vendredi 13 mars 2009... Cette s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- Vous n'avez pas eu d'autre choix que de c\u00e9der face \u00e0 la pression internationale... De la France notamment... Un certain Nicolas Sarkozy qui voulait lutter contre l'\u00e9vasion fiscale... Et qui avait la Suisse dans le viseur...\r\n- La crise financi\u00e8re a creus\u00e9 les d\u00e9ficits des Etats. Ils avaient besoin de rappatrier des revenus fiscaux... Sans elle, la Suisse aurait pu maintenir son secret bancaire?\r\n- Et les d\u00e9boires d'UBS aux Etats-UNis ont aussi jou\u00e9 un r\u00f4le. Vous diriez aujourd'hui que les banques ont elles-m\u00eames contribu\u00e9 \u00e0 tuer le secret bancaire?\r\n- Au final, on voit que les banques suisses s'en sont sorties. Elles ont trouv\u00e9 des nouveaux cr\u00e9neaux. Des nouveaux produits. Paradoxalement, la fin du secret bancaire a dop\u00e9 l'innovation financi\u00e8re ?\r\n- Une d\u00e9cision qui a fait trembler les milieux bancaires... Vous ne vous \u00eates pas fait que des amis, y-compris dans votre propre parti... Le pr\u00e9sident Fulvio Pelli vous en a voulu?\r\n- D\u00e9cision donc de reprendre les standards internationaux en mati\u00e8re d'\u00e9change d'informations entre autorit\u00e9s fiscales... Par contre volont\u00e9 absolue de maintenir le secret bancaire pour les Suisses. Pourquoi?\r\n- Avec le recul, vous diriez que la d\u00e9cision que vous avez prise \u00e9tait la bonne?\r\n- La menace d'\u00eatre inscrit sur une liste noire a jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9poque. Aujourd'hui, l'Union europ\u00e9enne menace la SUisse d'une inscription sur liste grise... si elle n'abandonne pas les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux des multinationales... ce qui est pr\u00e9vu dans le paquet RFFA en votation le 19 mai... Une fois qu'on accepte de s'aligner sur les standards on ne peut plus revenir un arri\u00e8re? Une machine infernale que vous avez enclanch\u00e9 en 2009?\r\n- Hans-Rudolf, vos apparitions m\u00e9diatiques sont plut\u00f4t rares... Servir et dispara\u00eetre, c'est comme \u00e7a que vous voyez la vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n-", "durationSec": 631, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252825", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me financier", "crise financi\u00e8re", "secret bancaire", "anniversaire"], "thematicPersons": ["BNS", "ex\u00e9cutif national", "Merz, Hans-Rudolf"], "alternativeTitle": ["Le secret bancaire suisse enterr\u00e9 il y a dix ans: interview de Hans-Rudolf Merz / FOR_2019-03-07T18:02:00_developpement-5", "Forum du 07.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Hans-Rudolf Merz, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR (2004-2010), \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des finances (DFF), pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2009."], "variantIds": ["ece-10252825"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:02Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\nDans ce forum, on va remonter le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nMesdames, messieurs, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce vendredi, une br\u00e8che historique est ouvert dans le secret bancaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c\u00e8de en partie haute pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [90%] :\r\nLa Suisse est donc pr\u00eate \u00e0 supprimer sa distinction historique \u00e9tant contest\u00e9e entre fraude et \u00e9vasion fiscale, sur le plan international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nCela fait 10 ans en disant que la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner son secret bancaire, mars 2009, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide de tourner la page, un vendredi 13, tout un symbole, nous allons revenir ce soir sur cet \u00e9pisode majeur de l'histoire politique r\u00e9cente et pour le faire, le grand plaisir d'accueillir Hans-Rudolf Merz, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates en Direct avec nous depuis Saint-Gall, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR vous avez si\u00e9g\u00e9 de 2004 \u00e0 2010 \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des finances, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2009, racontez -nous tout d'abord, cette journ\u00e9e du vendredi 13 mars 2009, cette s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 tout bascule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [91%] :\r\nAlors, cette s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 normal parce que dans cet \u00e9v\u00e9nement, il y a eu une phase pr\u00e9alable qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en 2007, avec quelques \u00e9tapes que je pourrais d\u00e9crire et c'est pour cela que cette journ\u00e9e- l\u00e0, c'\u00e9tait une journ\u00e9e normale, un d\u00e9veloppement qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 6 mois apr\u00e8s la faillite de la banque de Lehman Brassens, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un s\u00e9isme h\u00e9 oui, l'\u00e9v\u00e9nement cl\u00e9 en poursuite, vous \u00eates le temps de la crise, 6 mois apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, a d\u00e9cid\u00e9 de reprendre les standards de l'OCDE relatifs \u00e0 l'insistance administratif en mati\u00e8re fiscale, c'est-\u00e0-dire nous avons d\u00e9cid\u00e9 de retirer la r\u00e9serve \u00e0 l'\u00e9gard de l'article 26 du Mod\u00e8le le CDE, un autre terme, la Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9sormais d\u00e9velopper l'assistance facilit\u00e9 selon les standards de l'OCDE en cas de fraude fiscale et en cas de soustraction d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [90%] :\r\nCette s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une fois que la d\u00e9cision est prise \u00e0 cette vous allez devoir aller devant la presse, avec potentiellement des critiques, beaucoup de questions, qu'est ce que vous vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nOui, vraiment, c'\u00e9tait une journ\u00e9e difficile pour moi, naturellement, parce que le camp le secret bancaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une vieille tradition pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, nous en avons discut\u00e9 longtemps des pr\u00e9d\u00e9cesseurs au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait toujours en faveur de ce secret bancaire et du moment o\u00f9 la faillite de la banque Lehman Brothers a signifi\u00e9 le d\u00e9but d'une crise \u00e9conomique global \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e7a portait \u00e0 une croissance \u00e9norme de la dette publique aussi en Europe et par cons\u00e9quence les \u00c9tats avait d\u00e9sormais besoin des moyens \u00e9normes d'argent, il fallait donc qu'exploiter toutes les sources financi\u00e8res disponible et cela augmente et, finalement, la pression sur le Fisc suisse et particuli\u00e8rement sur le secret bancaire, c'\u00e9tait la raison pour laquelle, c'\u00e9tait pas une surprise au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre cette d\u00e9cision, c'est plut\u00f4t la surprise dans la politique et, naturellement, il y avait, c'\u00e9tait nos policiers, une opinion partag\u00e9e entre la gauche et la droite, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [92%] :\r\nOui, une forte pression internationale, crise financi\u00e8re, vous l'avez dit forte pression internationale de la France notamment, un certain Nicolas Sarkozy qui, qui voulait justement lutter contre l'\u00e9vasion fiscale qui avait la Suisse dans le viseur, il a jou\u00e9 un grand r\u00f4le, c'est lui, ces ces d\u00e9clarations qui vous ont qui vous ont oblig\u00e9 en quelque sorte \u00e0 passer le pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [88%] :\r\nNon, c'est pas le pas, je crois que nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0. \r\nEn fait, il a 2 assistances administratif att\u00e9nu\u00e9e si je compare \u00e7a avec ce qui a s'est pass\u00e9 dans l'apr\u00e8s, je dois dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une forme att\u00e9nu\u00e9e et \u00e7a avait saut\u00e9 de rien \u00e0 faire avec avec monsieur avec la France et il y avait 3 piliers pour cette manque si une si une de monde \u00e0 arr\u00eater re\u00e7u une r\u00e9ponse insistance fiscale elle bas\u00e9e sur 3 piliers : le 1er c'\u00e9tait il devrait s'agir d'un cas particulier, tant que ne devrait pouvoir traiter des cas par cas \u00e0 Berne 2\u00e8me chose il faudrait pr\u00e9senter des soup\u00e7ons fond\u00e9s de fraude ou de soustraction et 3\u00e8me le nom de la banque doit \u00eatre renouvel\u00e9e tant que c'\u00e9tait une forme att\u00e9nu\u00e9e au d\u00e9but et, naturellement, d'autres pas un affaiblissement du secret bancaire, mais de mani\u00e8re \u00e0 tenir, comme j'ai dit en comparaison avec l'ex- change automatique de enseignement d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [92%] :\r\nLes milieux bancaires \u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s favorable lorsque cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au final, on voit que les banques, elles sont sorties, ils ont trouv\u00e9 des nouveaux cr\u00e9neaux, de nouveaux produits pour leurs clients, vous diriez que que paradoxalement la fin du secret bancaire, \u00e7a \u00e7a dop\u00e9, \u00e7a a boost\u00e9 l'innovation dans la finance en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait au d\u00e9but le de cette journ\u00e9e, m\u00eame le 13 mars 2009, les commentaires \u00e9taient naturellement partag\u00e9 par la gauche politiquement rapproch\u00e9 d'avoir rat\u00e9 le d\u00e9veloppement international, sur le plan fiscal, on m'a dit que vous \u00eates h\u00e9sitant, la droite politique cependant \u00e0 critiquer d'avoir c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la prose \u00e0 la pression de l'OCDE, de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [81%] :\r\nEt le pr\u00e9sident de votre parti, notamment un foule veut plus Fulvio Pelli et aussi naturel tendre avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [89%] :\r\nPar et pas seulement les banques et d'avoir sacrifi\u00e9 le secret bancaire, ma conclusion personnelle, aujourd'hui comme \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que c'\u00e9tait le bon moment pour agir, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas le choix, sans reprendre les standards de l'OCDE, ind\u00e9pendante de la, de l'opinion fran\u00e7aise, nous aurions couru contre le mur, c'est-\u00e0-dire les conventions bilat\u00e9rales contre la double imposition aurait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s au d\u00e9triment des stands entente au d\u00e9triment des Holding qui sont tr\u00e8s c'est important pour l'\u00e9conomie suisse, je crois, c'\u00e9tait un risque trop grand pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [87%] :\r\nMais alors il faut se rappeler quand m\u00eame Hans-Rudolf Merz, de ce qu'\u00e9tait le secret bancaire en Suisse, \u00e0 quel point c'\u00e9tait ancr\u00e9 comme une une valeur suisse, le fait de le faire tomber le secret bancaire, c'\u00e9tait quelque chose, humainement, vous vous souvenez, comment vous vivez sans temps conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [87%] :\r\nOui, naturellement, le secret bancaire, sa date de la loi sur les banques de 1935 \u00e7a, assurer la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e des clients et c'\u00e9tait vous, ce qui \u00e9tait pas se prot\u00e9ger d'\u00e9diter des les fiscaux et \u00e7a accompagn\u00e9 pendant le 2\u00e8me Guerre mondiale des fortunes menac\u00e9e et en Suisse, comme vous dites, c'\u00e9tait une tradition ancr\u00e9e dans la population, je sais que j'\u00e9tais naturellement que c'\u00e9tait j'\u00e9tais de de du fait que \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre une une une une une r\u00e9volution si vous voulez aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [93%] :\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie r\u00e9volution en 2009 et puis ensuite il y a toute une machine qui s'est mise en marche, il a fallu s'aligner sur plusieurs standards internationaux, on parle notamment des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux des multinationales, ce sera en votation le le le 19 mai certains diront qu'aujourd'hui et finalement il y a une machine infernale qui s'est mise en route et que c'est vous qui l'avez enclench\u00e9, qu'on ne peut plus revenir en arri\u00e8re qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [87%] :\r\nOui c'est, c'\u00e9tait comme \u00e7a vraiment le le d\u00e9veloppement c'\u00e9tait en direction de la t\u00e9l\u00e9 telle information automatique, \u00e9change d'informations automatique Kabor\u00e9 avant comme une petite phase o\u00f9 j'ai n\u00e9goci\u00e9 avec, que mes coll\u00e8gues en Allemagne et en Angleterre pour pouvoir introduire une nouvelle, une nouvelle ann\u00e9e voil\u00e0 un pont, c'est-\u00e0-dire un imp\u00f4t lib\u00e9ratoire ce qui existait d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, mais comme ce projet a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la chambre de retraits en Allemagne, l'Union europ\u00e9enne, c'est un grand sur l'\u00e9change automatique de renseignements c'\u00e9tait la suite en 2010 et d\u00e8s ce moment -l\u00e0, alors tout \u00e7a est couru dans cette direction, vers cet accord \u00e9tait \u00e9change automatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nHans-Rudolf Merz, ben il faut le dire vos apparitions dans les m\u00e9dias, elles sont, elles, sont plut\u00f4t rares, voire tr\u00e8s rares, contrairement \u00e0 d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, j'ai envie dire Servir et dispara\u00eetre, c'est comme \u00e7a que vous voyez la vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, moi je suis en comparaison avec la p\u00e9riode bernoise devenus paresseux je j'y suis encore le pr\u00e9sident du parrainage suisse pour les communes de montagne, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, \u00e7a me fait beaucoup de plaisir, je sont en train de lire, de faire des \u00e9tudes et voyage de temps en temps, je m'int\u00e9resse \u00e0 la politique, mais je me m\u00eale plus au dossier d'actualit\u00e9 d'aujourd'hui, et en ce qui concerne ces d\u00e9veloppements qui a commenc\u00e9 de faire tellement il att\u00e9nuer comme j'ai dit, c'\u00e9tait encore tr\u00e8s faible aujourd'hui, c'est vraiment, c'est vraiment dur, je dois dire que l'argent parlait monsieur c'est comme c'est comme les autres, l\u00e0 o\u00f9 il y a une fente au une fissure \u00e7a coule, et m\u00eame si vous avez l'ex- Ange de la \u00e9change automatique d'informations, il y aura toujours des pays des r\u00e9gents dans le sol monde o\u00f9 le secret bancaire ne peut pas \u00eatre retenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [92%] :\r\nVotre analyse aujourd'hui, 10 ans apr\u00e8s la fin du secret bancaire, Hans-Rudolf Merz, un grand merci de nous avoir rejoint dans dans ce forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, une bonne suite dans votre retraite active quand m\u00eame paresseuse mais mais active. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [81%] :\r\nMerci para\u00eet bon merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T17:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Voix diverses", "role": "g\u00e9n\u00e9riques de journaux RTS [archive 13.03.2009]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Merz, Hans-Rudolf", "role": "collaborateur/trice ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BACD513-2D12-4885-819C-5836D0C90979", "internalArchiveId": "6BACD513-2D12-4885-819C-5836D0C90979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il r\u00e9duire les frais m\u00e9dicaux des malades chroniques?", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il r\u00e9duire les frais m\u00e9dicaux des malades chroniques?  \r\nNous allons maintenant revenir sur une proposition faite mardi soir dans notre \u00e9mission. Et si on soulageait les malades chroniques en diminuant leur participation aux frais m\u00e9dicaux?  C'est ce qu'on appelle la quote-part dans l'assurance de base: ces 10% que les patients doivent payer de leur poche sur les factures. C'est F\u00e9lix Schneuwly, expert du domaine de la sant\u00e9 chez Comparis, qui le sugg\u00e9rait. \r\nAlexandra Richard, pourquoi est-ce que cette id\u00e9e arrive aujourd'hui sur la table?\r\nParce que le parlement veut augmenter les franchises de l'assurance maladie. Le Conseil des Etats l'a d\u00e9cid\u00e9 mardi. Une premi\u00e8re hausse de \r\n50 francs pour la franchise ordinaire. Et d'autres suivraient lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent.\r\nEt les malades chroniques seraient les plus touch\u00e9s... \r\nOui pour eux, qui ont besoin de soins r\u00e9guliers, c'est tr\u00e8s lourd. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de compenser cette augmentation des franchises par une baisse de la participation aux frais. A la fin de l'ann\u00e9e, le malade chronique paierait exactement le m\u00eame montant. \r\nEt c'est une piste qui pourrait tr\u00e8s rapidement \u00eatre mise en place, puisque c'est de la comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aurait la possibilit\u00e9, sans d\u00e9bat, sans proc\u00e9dure, de le faire d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.\r\nPourquoi est-ce qu'il ne le fait pas?\r\nParce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser. Il n'y a pas de d\u00e9finition l\u00e9gale de ce qu'est une maladie chronique. C'est la r\u00e9ponse que nous donne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. A quelle fr\u00e9quence faut-il \u00eatre malade? Et \u00e0 partir de l\u00e0, qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9duction? Qui d\u00e9cide - les m\u00e9decins, la Conf\u00e9d\u00e9ration? \r\nMais... c'est une suggestion qui pourrait revenir par le parlement. Puisque le conseiller national PLR Philippe Nantermod a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire. Lui propose m\u00eame de supprimer compl\u00e8tement la participation et aussi la franchise pour les malades chroniques... pour autant qu'ils suivent bien leur traitement.\r\nUne forme de r\u00e9compense pour bon comportement, c'est \u00e7a?\r\nOui. Pour inciter les patients \u00e0 prendre leurs m\u00e9dicaments. Parce que, selon une \u00e9tude des assureurs, 40% des malades chroniques renoncent, par moments, \u00e0 se conformer au traitement prescrit. Le lib\u00e9ral-radical esp\u00e8re avec sa proposition \u00e9conomiser les 4 milliards que co\u00fbtent ce comportement.\r\nUne fausse bonne id\u00e9e, selon sa coll\u00e8gue socialiste Brigitte Crottaz. \"A priori, ce serait juste de soulager des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9es par la maladie et la charge de la m\u00e9dication\". Mais pour la conseill\u00e8re nationale, \u00e9galement m\u00e9decin, c'est tout simplement impossible de mettre en place un syst\u00e8me fiable.\r\nPourquoi ce ne serait pas possible?  \r\nParce qu'il faudrait d\u00e9finir quelles maladies chroniques sont concern\u00e9es. Et certaines co\u00fbtent plus cher que d'autres. \r\nLa m\u00e9decin cite l'hypertension art\u00e9rielle: avec des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, elle peut \u00eatre soign\u00e9e \u00e0 moins de 200 francs par ann\u00e9e, + une ou deux consultations. Ce ne sont pas des frais lourds. \r\nA l'inverse, le diab\u00e8te sous pompe \u00e0 insuline: c'est 10 mille francs chaque ann\u00e9e. Comment d\u00e9cider qui peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 ou pas, ce qui est juste ou non? \r\nEt puis il y a la question du contr\u00f4le. Comment v\u00e9rifier que le patient prend bien son m\u00e9dicament chaque jour? Et qui le fait?\r\nDonc ce qu'on peut dire, c'est que ces propositions semblent attractives, mais elles sont difficilement r\u00e9alisables. Dans l'imm\u00e9diat, elles sont surtout un argument politique pour faire passer la pilule d'une hausse des franchises dans l'assurance maladie.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10252823", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut-il r\u00e9duire les frais m\u00e9dicaux des malades chroniques? / FOR_2019-03-07T18:02:00_developpement-3", "Forum du 07.03.2019"], "variantIds": ["ece-10252823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:12:01Z", "speechToTexts": ["13.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt nous allons maintenant revenir sur une proposition faite mardi soir dans notre \u00e9mission et si on soulageait les malades chroniques en diminuant leur participation aux frais m\u00e9dicaux, c'est ce qu'on appelle la quote-part dans l'assurance de base, c'est 10 pourcent que les patients doivent payer de leur poche sur les factures, c'est F\u00e9lix Schneuwly, expert du domaine de la sant\u00e9 chez Comparis qui le sugg\u00e9rait Alexandra Richard, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berne, pourquoi est-ce que cette id\u00e9e arrive aujourd'hui sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nParce que le parlement veut augmenter les franchises, l'assurance maladie, le Conseil des \u00c9tats la d\u00e9cid\u00e9 mardi une premi\u00e8re hausse de 50 francs pour la franchise ordinaire et d'autres suivraient lorsque les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [91%] :\r\nTous les malades chroniques seraient les plus touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nOui, pour eux, qui ont des besoins de soins r\u00e9guliers, c'est tr\u00e8s lourd, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de compenser cette augmentation des franchises, par une baisse de la participation aux frais \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le le malade chronique paierait exactement le m\u00eame montant, et puis c'est une piste qui pourrait tr\u00e8s rapidement \u00eatre mise en place, puisque c'est de la comp\u00e9tence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aurait la possibilit\u00e9, sans d\u00e9bat, sans proc\u00e9dure de le faire d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et pourquoi est -ce qu'il ne le fait pas, hein, parce que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser, il n'y a pas de d\u00e9finition l\u00e9gale de ce qu'est une maladie chronique, c'est la r\u00e9ponse que nous donne l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, \u00e0 quelle fr\u00e9quence, faut -il \u00eatre malade \u00e0 partir de l\u00e0, qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une r\u00e9duction qui d\u00e9cide les m\u00e9decins la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est une suggestion qui pourrait revenir par le Parlement, puisque le conseiller national PLR, Philippe Nantermod a d\u00e9pos\u00e9 une initiative parlementaire lui propose m\u00eame de supprimer compl\u00e8tement la participation et aussi la franchise pour les malades chroniques pour autant qu'ils suivent bien leur traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\nC'est une forme de de r\u00e9compense pour bon comportement, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est un petit peu \u00e7a pour inciter les patients \u00e0 prendre leurs m\u00e9dicaments parce que, selon une \u00e9tude des assureurs 40 pourcent des malades chroniques renoncent par moments \u00e0 se conformer au traitement prescrit le lib\u00e9ral- radical esp\u00e8re avec sa proposition aussi \u00e9conomiser les 4 milliards que co\u00fbte ce comportement, une fausse bonne id\u00e9e selon sa coll\u00e8gue socialiste Brigitte Crotta \u00e0 priori ce serait juste de soulager des personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nalis\u00e9es par la maladie et la charge de la de la m\u00e9dication mais pour la conseill\u00e8re nationale \u00e9galement m\u00e9decin, c'est tout simplement impossible de mettre en place un syst\u00e8me qui serait fiable, pourquoi \u00e7a ne serait pas possible, hein, parce qu'il faudrait d\u00e9finir quelles maladies chroniques sont concern\u00e9es, certaines co\u00fbtent plus cher que d'autres la m\u00e9decin cite l'hypertension art\u00e9rielle avec des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, elle peut \u00eatre soign\u00e9e \u00e0 moins de 200 francs par ann\u00e9e plus une eau de cure consultations c'est pas des frais tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, \u00e0 l'inverse, le diab\u00e8te sous pompe \u00e0 insuline, c'est 10000 francs chaque ann\u00e9e, alors comment d\u00e9cider qui peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 au parce qu'il est juste ou non, et puis il y a aussi la question du contr\u00f4le comment est -ce qu'on v\u00e9rifierait que le patient prend bien son m\u00e9dicament chaque jour et qui ferait ce contr\u00f4le donc ce qu'on peut dire, c'est que ces propositions semblent attractives, mais elles sont difficilement r\u00e9alisable dans l'imm\u00e9diat, elles sont surtout un argument politique pour faire passer la pilule d'une hausse des franchises dans l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-07T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1808155", "internalArchiveId": "AA1902807821", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nos Chers parlementaires", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "durationSec": 3304, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10272188", "imageURL": "http://www.rts.ch/10216448.image", "alternativeTitle": ["Nos Chers parlementaires", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Notes de frais abusives, petits avantages entre amis, les temps sont \u00e0 la suspicion publique \u00e0 l\u2019\u00e9gard des politiciens \u00e9lus. Comment fonctionne notre parlement f\u00e9d\u00e9ral dit de milice ? Combien nos \u00e9lus gagnent-ils ? Combien de temps consacrent-ils \u00e0 leur mandat ? Et qu\u2019en est-il de leurs revenus annexes ? Dans cet univers qui d\u00e9teste la transparence, quitte \u00e0 encourager les soup\u00e7ons de corruption, plusieurs parlementaires romands ont accept\u00e9 d\u2019ouvrir leurs comptes.", "Nos Chers parlementaires"], "variantIds": ["ece-10272188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T14:46:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:03  10:00:26:08\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:28:18\r\n{\\an1}Alcool, voyages d'agr\u00e9ment,\r\n\r\n10:00:28:23  10:00:31:21\r\n{\\an1}frais de t\u00e9l\u00e9phone, transports...\r\n\r\n10:00:32:02  10:00:35:18\r\n{\\an1}Des avantages que peut obtenir\r\nun \u00e9lu du peuple en Suisse,\r\n\r\n10:00:35:23  10:00:38:11\r\n{\\an1}\u00e0 Berne, dans les cantons\r\nou les villes.\r\n\r\n10:00:38:15  10:00:41:12\r\n{\\an1}Les r\u00e9v\u00e9lations\r\nqui ont \u00e9maill\u00e9 l'ann\u00e9e 2018\r\n\r\n10:00:41:17  10:00:45:23\r\n{\\an1}ont port\u00e9 un coup \u00e0 la confiance\r\nentre la population et ses \u00e9lus.\r\n\r\n10:00:46:04  10:00:50:10\r\n{\\an1}Le manque de transparence du syst\u00e8me\r\npolitique suisse a n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:00:50:14  10:00:53:19\r\n{\\an1}des enqu\u00eates administratives,\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:55:22\r\n{\\an1}pour qu'on connaisse exactement\r\n\r\n10:00:56:03  10:00:59:11\r\n{\\an1}les dessous de certaines notes\r\nde frais abusives.\r\n\r\n10:00:59:16  10:01:03:07\r\n{\\an1}Deux politiciens se sont retir\u00e9s\r\nde la vie politique.\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:07:04\r\n{\\an1}A Berne, des d\u00e9put\u00e9s\r\nont d\u00e9pos\u00e9 une interpellation\r\n\r\n10:01:07:09  10:01:09:14\r\n{\\an1}contre un avantage p\u00e9cuniaire,\r\n\r\n10:01:09:19  10:01:13:14\r\n{\\an1}ce qu'on appelle en bon fran\u00e7ais,\r\nde la corruption.\r\n\r\n10:01:13:19  10:01:17:08\r\n{\\an1}Il y a un vrai malaise\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de nos politiciens.\r\n\r\n10:01:17:12  10:01:19:16\r\n{\\an1}Et si le probl\u00e8me venait\r\n\r\n10:01:19:21  10:01:24:12\r\n{\\an1}de notre syst\u00e8me parlementaire\r\nde milice, de politiciens amateurs ?\r\n\r\n10:01:24:17  10:01:28:05\r\n{\\an1}En principe, nos \u00e9lus \u00e0 Berne\r\nconservent leur m\u00e9tier.\r\n\r\n10:01:28:10  10:01:32:10\r\n{\\an1}Mais pour beaucoup, \u00eatre \u00e9lu\r\nrepr\u00e9sente une activit\u00e9 compl\u00e8te.\r\n\r\n10:01:32:14  10:01:36:20\r\n{\\an1}Pour en vivre, il faut compl\u00e9ter\r\nses revenus gr\u00e2ce \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:01:37:01  10:01:40:17\r\n{\\an1}Nombre d'\u00e9lus rament pour vivre,\r\nmais certains deviennent\r\n\r\n10:01:40:22  10:01:44:12\r\n{\\an1}des mercenaires chassant\r\nles mandats les plus lucratifs.\r\n\r\n10:01:45:20  10:01:49:14\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:01:49:19  10:02:07:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:11:21\r\n{\\an1}-Je suis paysan \u00e0 Ch\u00e2tonnaye,\r\ndans le canton de Fribourg.\r\n\r\n10:02:12:02  10:02:15:01\r\n{\\an1}C'est un m\u00e9tier passionnant,\r\nmais difficile.\r\n\r\n10:02:15:06  10:02:19:05\r\n{\\an1}Je travaille avec des animaux,\r\non doit \u00eatre 24 h sur 24\r\n\r\n10:02:19:10  10:02:20:21\r\n{\\an1}\u00e0 disposition.\r\n\r\n10:02:21:02  10:02:23:23\r\n{\\an1}Les animaux n'ont pas d'horaires.\r\n\r\n10:02:24:04  10:02:27:00\r\n{\\an1}Et puis on travaille avec la terre.\r\n\r\n10:02:27:05  10:02:29:04\r\n{\\an1}On nourrit la population.\r\n\r\n10:02:29:09  10:02:31:07\r\n{\\an1}C'est un m\u00e9tier important\r\n\r\n10:02:31:11  10:02:33:16\r\n{\\an1}pour la vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:39:14\r\n{\\an1}-Des horaires,\r\n\r\n10:02:39:19  10:02:42:14\r\n{\\an1}Pierre-Andr\u00e9 Page en a,\r\net pour cause.\r\n\r\n10:02:42:19  10:02:46:05\r\n{\\an1}Paysan, il est aussi\r\nconseiller national.\r\n\r\n10:02:46:10  10:02:49:16\r\n{\\an1}Il incarne l'exception helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:02:49:21  10:02:53:10\r\n{\\an1}La Suisse:\r\nun pays dont les parlementaires,\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:57:11\r\n{\\an1}tout comme les soldats,\r\nsont toujours des miliciens:\r\n\r\n10:02:57:15  10:03:01:00\r\n{\\an1}des amateurs,\r\net non des professionnels.\r\n\r\n10:03:01:05  10:03:03:10\r\n{\\an1}Du moins, officiellement.\r\n\r\n10:03:04:15  10:03:09:12\r\n{\\an1}-Pour moi, le Parlement de milice,\r\nc'est la base de notre politique.\r\n\r\n10:03:09:17  10:03:12:02\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re qu'on pourra garder\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:15:11\r\n{\\an1}ce syst\u00e8me politique\r\nle plus longtemps possible.\r\n\r\n10:03:15:16  10:03:18:17\r\n{\\an1}-Mais dans la douce Helv\u00e9tie,\r\nen coulisses,\r\n\r\n10:03:18:22  10:03:21:11\r\n{\\an1}le syst\u00e8me est en train d'imploser.\r\n\r\n10:03:21:16  10:03:23:22\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:03:24:03  10:03:37:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:38:01  10:03:44:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:45:03  10:03:48:13\r\n{\\an1}A 58 ans, Pierre-Andr\u00e9 Page jongle\r\n\r\n10:03:48:18  10:03:52:07\r\n{\\an1}entre une cinquantaine\r\nde vaches laiti\u00e8res,\r\n\r\n10:03:52:11  10:03:56:13\r\n{\\an1}des hectares de cultures,\r\net un mandat parlementaire.\r\n\r\n10:03:56:18  10:04:01:21\r\n{\\an1}Agriculteur, il fait partie de\r\nla profession la mieux repr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n10:04:02:02  10:04:04:06\r\n{\\an1}\u00e0 Berne.\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:08:13\r\n{\\an1}-J'ai fait mon parcours politique\r\ncomme \u00e7a, sans imaginer\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:10:05\r\n{\\an1}\u00eatre d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n10:04:10:10  10:04:12:15\r\n{\\an1}ou conseiller national.\r\n\r\n10:04:12:20  10:04:14:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas un but.\r\n\r\n10:04:15:01  10:04:17:19\r\n{\\an1}Mon but,\r\nc'\u00e9tait de d\u00e9velopper ma ferme.\r\n\r\n10:04:18:00  10:04:20:14\r\n{\\an1}J'ai mordu \u00e0 l'hame\u00e7on\r\nde la politique.\r\n\r\n10:04:20:19  10:04:22:17\r\n{\\an1}C'est passionnant.\r\n\r\n10:04:22:22  10:04:27:08\r\n{\\an1}-Pour le Fribourgeois, depuis\r\ntrois ans, c'est direction Berne.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:31:13\r\n{\\an1}Pendant la session,\r\nle paysan ne sera plus Pierrot,\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:34:10\r\n{\\an1}mais Monsieur\r\nle Conseiller national,\r\n\r\n10:04:34:14  10:04:38:00\r\n{\\an1}membre du parti\r\nle plus fort du Parlement: l'UDC.\r\n\r\n10:04:38:05  10:04:42:11\r\n{\\an1}Le costume, \u00e7a aide \u00e0 se glisser\r\ndans la peau du parlementaire ?\r\n\r\n10:04:42:15  10:04:45:00\r\n{\\an1}-Oui, on change de costume.\r\n\r\n10:04:45:05  10:04:47:12\r\n{\\an1}On change aussi les soucis.\r\n\r\n10:04:47:17  10:04:50:11\r\n{\\an1}On laisse les soucis de la ferme\r\n\r\n10:04:50:16  10:04:54:17\r\n{\\an1}\u00e0 la maison, et on prend\r\nles soucis de nos dossiers en cours.\r\n\r\n10:04:54:22  10:04:57:23\r\n{\\an1}On \u00e9coute aussi\r\nce qui se passe dans la vie\r\n\r\n10:04:58:04  10:05:01:16\r\n{\\an1}pour essayer d'intervenir\r\nle plus rapidement possible\r\n\r\n10:05:01:21  10:05:03:18\r\n{\\an1}pour d\u00e9fendre notre r\u00e9gion.\r\n\r\n10:05:03:23  10:05:06:11\r\n{\\an1}C'est une autre fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n10:05:06:15  10:05:09:19\r\n{\\an1}-G\u00e9rer la ferme\r\net le mandat de parlementaire,\r\n\r\n10:05:10:00  10:05:11:12\r\n{\\an1}c'est possible ?\r\n\r\n10:05:11:17  10:05:14:19\r\n{\\an1}-C'est possible,\r\nmais c'est difficile.\r\n\r\n10:05:15:00  10:05:16:21\r\n{\\an1}C'est un gros mandat.\r\n\r\n10:05:17:02  10:05:20:05\r\n{\\an1}On n'a plus le temps\r\nde prendre des cong\u00e9s.\r\n\r\n10:05:20:10  10:05:23:17\r\n{\\an1}Si on prend du temps \u00e0 la maison,\r\non a beaucoup\r\n\r\n10:05:23:22  10:05:29:03\r\n{\\an1}de sollicitations de gens qui nous\r\nont \u00e9lus, des citoyens, des voisins,\r\n\r\n10:05:29:08  10:05:30:22\r\n{\\an1}des entreprises.\r\n\r\n10:05:31:03  10:05:34:21\r\n{\\an1}On n'a jamais\r\nde moments de repos, finalement.\r\n\r\n10:05:40:13  10:05:43:07\r\n{\\an1}-Membre d'un petit parti, les Verts,\r\n\r\n10:05:43:11  10:05:47:15\r\n{\\an1}Lisa Mazzone est plus sollicit\u00e9e\r\n\u00e0 Berne que son coll\u00e8gue UDC.\r\n\r\n10:05:47:20  10:05:52:11\r\n{\\an1}Elle a quitt\u00e9 son job \u00e0 Pro Velo,\r\nune association sans but lucratif.\r\n\r\n10:05:52:15  10:05:56:09\r\n{\\an1}A trente ans, la conseill\u00e8re\r\nnationale, tr\u00e8s engag\u00e9e\r\n\r\n10:05:56:13  10:05:58:12\r\n{\\an1}dans les milieux associatifs,\r\n\r\n10:05:58:17  10:06:01:15\r\n{\\an1}vit exclusivement\r\npour et par la politique.\r\n\r\n10:06:01:20  10:06:04:11\r\n{\\an1}-Le Parlement de milice\r\nest un mythe.\r\n\r\n10:06:04:16  10:06:07:00\r\n{\\an1}C'est pas ce qui se passe.\r\n\r\n10:06:07:05  10:06:09:12\r\n{\\an1}Franchement, il faudra\r\n\r\n10:06:09:17  10:06:12:12\r\n{\\an1}me trouver quelqu'un qui fait\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:15:12\r\n{\\an1}de la vente,\r\net qui peut, trois semaines,\r\n\r\n10:06:15:17  10:06:17:21\r\n{\\an1}quatre fois par an, se lib\u00e9rer.\r\n\r\n10:06:18:02  10:06:20:00\r\n{\\an1}C'est pas possible.\r\n\r\n10:06:20:05  10:06:23:06\r\n{\\an1}Comment on peut faire un job\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a ?\r\n\r\n10:06:23:11  10:06:26:21\r\n{\\an1}Avec notre charge de travail,\r\nc'est pas possible.\r\n\r\n10:06:27:02  10:06:31:15\r\n{\\an1}-La Genevoise fait partie de\r\nces \u00e9lus, le plus souvent de gauche,\r\n\r\n10:06:31:20  10:06:36:20\r\n{\\an1}qui, dans notre Parlement de milice,\r\ns'affichent sans complexes\r\n\r\n10:06:37:01  10:06:39:11\r\n{\\an1}comme des politiciens\r\nprofessionnels.\r\n\r\n10:06:39:15  10:06:42:03\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde poser une barri\u00e8re\r\n\r\n10:06:42:08  10:06:45:13\r\n{\\an1}entre mes activit\u00e9s\r\nde conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n10:06:45:18  10:06:48:09\r\n{\\an1}et mes autres activit\u00e9s.\r\n\r\n10:06:48:13  10:06:50:11\r\n{\\an1}Si on est engag\u00e9\r\n\r\n10:06:50:15  10:06:53:07\r\n{\\an1}dans une association, c'est en lien\r\n\r\n10:06:53:11  10:06:56:04\r\n{\\an1}avec notre travail\r\nau Conseil national.\r\n\r\n10:06:56:09  10:06:59:11\r\n{\\an1}C'est li\u00e9, et \u00e9videmment,\r\nsur le fond, y a pas\r\n\r\n10:06:59:15  10:07:02:16\r\n{\\an1}de hiatus\r\nentre ce que je d\u00e9fends au Parlement\r\n\r\n10:07:02:21  10:07:05:18\r\n{\\an1}et ce que je d\u00e9fends\r\ndans la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n10:07:05:23  10:07:08:19\r\n{\\an1}-Vous travaillez combien d'heures\r\n\r\n10:07:09:00  10:07:11:20\r\n{\\an1}par semaine ?\r\n-Ca d\u00e9pend des semaines.\r\n\r\n10:07:12:01  10:07:13:19\r\n{\\an1}Je travaille beaucoup.\r\n\r\n10:07:14:00  10:07:17:08\r\n{\\an1}Mais honn\u00eatement,\r\nje compte pas mes heures.\r\n\r\n10:07:24:08  10:07:27:07\r\n{\\an1}-Dans son genre, le lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n10:07:27:11  10:07:30:20\r\n{\\an1}Philippe Nantermod\r\nest aussi un bosseur.\r\n\r\n10:07:31:01  10:07:34:23\r\n{\\an1}Un hyperactif qui tient\r\n\u00e0 garder son \u00e9tude d'avocats.\r\n\r\n10:07:35:04  10:07:39:01\r\n{\\an1}Il n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions:\r\n\u00e0 17 ans,\r\n\r\n10:07:39:06  10:07:41:23\r\n{\\an1}il r\u00eavait d\u00e9j\u00e0\r\nde faire de la politique.\r\n\r\n10:07:42:04  10:07:44:04\r\n{\\an1}-En politique, on est motiv\u00e9\r\n\r\n10:07:44:09  10:07:46:12\r\n{\\an1}par le travail qu'on fait,\r\n\r\n10:07:46:17  10:07:49:11\r\n{\\an1}par la possibilit\u00e9 de pouvoir\r\n\r\n10:07:49:16  10:07:51:10\r\n{\\an1}changer les choses.\r\n\r\n10:07:51:14  10:07:55:04\r\n{\\an1}Et c'est tous les jours diff\u00e9rent,\r\nc'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:07:55:09  10:07:58:03\r\n{\\an1}Y a quand m\u00eame peu de routine.\r\n\r\n10:07:58:08  10:08:01:02\r\n{\\an1}Y a toujours\r\ndes nouvelles campagnes,\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:03:16\r\n{\\an1}des nouvelles choses \u00e0 aborder.\r\n\r\n10:08:03:21  10:08:05:21\r\n{\\an1}C'est une vie palpitante.\r\n\r\n10:08:06:02  10:08:08:10\r\n{\\an1}-A Berne, on vit en vase clos ?\r\n\r\n10:08:08:14  10:08:11:10\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la vie\r\n\r\n10:08:11:14  10:08:14:05\r\n{\\an1}professionnelle ordinaire.\r\n\r\n10:08:14:10  10:08:16:17\r\n{\\an1}Vous avez pas de patron,\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:21:07\r\n{\\an1}vous avez ni un statut d'ind\u00e9pendant,\r\nni un statut de salari\u00e9.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:24:03\r\n{\\an1}Vous \u00eates un peu\r\nen stabulation libre.\r\n\r\n10:08:24:08  10:08:28:05\r\n{\\an1}Vous votez, vous faites vos choix,\r\nvous restez des heures\r\n\r\n10:08:28:10  10:08:31:17\r\n{\\an1}dans ce parlement\r\n\u00e0 discuter avec des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:08:31:22  10:08:34:23\r\n{\\an1}C'est passionnant,\r\nmais c'est pas comparable\r\n\r\n10:08:35:04  10:08:37:23\r\n{\\an1}avec ce que vit\r\nquelqu'un au quotidien.\r\n\r\n10:08:38:04  10:08:41:11\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:08:41:16  10:08:50:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:50:08  10:08:53:02\r\n{\\an1}-Berne,\r\nun jour de session ordinaire.\r\n\r\n10:08:53:07  10:08:56:13\r\n{\\an1}Peu importe la saison,\r\nle rituel est le m\u00eame.\r\n\r\n10:08:56:18  10:08:58:16\r\n{\\an1}Quatre fois par ann\u00e9e,\r\n\r\n10:08:58:21  10:09:03:21\r\n{\\an1}pendant trois semaines, nos \u00e9lus\r\ns'appr\u00eatent \u00e0 rentrer en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:09:04:02  10:09:07:19\r\n{\\an1}La session, c'est la phase visible\r\nde leur travail.\r\n\r\n10:09:08:00  10:09:12:16\r\n{\\an1}L'essentiel est ailleurs, notamment\r\ndans le secret des commissions.\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:14:11\r\n{\\an1}Mais au fond,\r\n\r\n10:09:14:16  10:09:18:18\r\n{\\an1}combien de temps nos \u00e9lus\r\nconsacrent-ils \u00e0 leur mandat ?\r\n\r\n10:09:18:23  10:09:23:10\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend notamment\r\nde leur engagement et du nombre\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:25:09\r\n{\\an1}de leurs commissions.\r\n\r\n10:09:25:13  10:09:30:15\r\n{\\an1}-C'est une charge qui est assez\r\nlourde car y a l'aspect s\u00e9ance.\r\n\r\n10:09:30:20  10:09:37:07\r\n{\\an1}Pour deux jours de travail, imaginez,\r\non passe de la loi sur le CO2 \u00e0...\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:39:02\r\n{\\an1}A la r\u00e9gulation\r\n\r\n10:09:39:07  10:09:42:07\r\n{\\an1}des castors, au nucl\u00e9aire...\r\n\r\n10:09:42:11  10:09:45:03\r\n{\\an1}Tous les th\u00e8mes arrivent.\r\n\r\n10:09:45:08  10:09:46:16\r\n{\\an1}C'est copieux.\r\n\r\n10:09:46:21  10:09:48:05\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence\r\n\r\n10:09:48:11  10:09:51:04\r\n{\\an1}la plus forte\r\nentre le niveau cantonal\r\n\r\n10:09:51:09  10:09:55:03\r\n{\\an1}et le niveau national,\r\nc'est la pression m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:09:55:08  10:09:59:17\r\n{\\an1}Si on nous appelle le dimanche,\r\non doit r\u00e9pondre le dimanche.\r\n\r\n10:09:59:22  10:10:02:12\r\n{\\an1}Si on ne le fait pas,\r\n\r\n10:10:02:17  10:10:06:18\r\n{\\an1}\u00e7a touche la visibilit\u00e9 du parti.\r\n\r\n10:10:06:23  10:10:10:09\r\n{\\an1}Si je r\u00e9ponds pas\r\n\u00e0 un journaliste le dimanche,\r\n\r\n10:10:10:13  10:10:13:07\r\n{\\an1}quelqu'un d'un autre parti le fera.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:16:00\r\n{\\an1}Donc mon parti va pas appara\u00eetre.\r\n\r\n10:10:16:05  10:10:21:05\r\n{\\an1}-A Berne, on sait bien que les \u00e9lus\r\ntravaillent de plus en plus.\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:25:02\r\n{\\an1}Pour le prouver, on a demand\u00e9\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:10:25:07  10:10:27:20\r\n{\\an1}d'analyser les charges\r\net les revenus\r\n\r\n10:10:28:01  10:10:30:00\r\n{\\an1}des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n10:10:30:05  10:10:32:04\r\n{\\an1}Dans le cadre de cette \u00e9tude,\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:36:01\r\n{\\an1}le professeur Sciarini\r\ns'est pench\u00e9 sur la question,\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:39:13\r\n{\\an1}et a dress\u00e9 le profil\r\ndu parlementaire m\u00e9dian.\r\n\r\n10:10:39:18  10:10:41:06\r\n{\\an1}R\u00e9sultat.\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:46:02\r\n{\\an1}-En r\u00e9alit\u00e9, il n'y a quasiment\r\nplus de milicien au Parlement.\r\n\r\n10:10:46:07  10:10:49:18\r\n{\\an1}Il y a des professionnels\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:51:20\r\n{\\an1}qui consacrent\r\n\r\n10:10:52:01  10:10:55:17\r\n{\\an1}entre deux tiers et 100 %\r\nde leur temps \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:10:55:22  10:10:58:22\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\npassent 500 heures par an\r\n\r\n10:10:59:03  10:11:01:18\r\n{\\an1}en s\u00e9ances de pl\u00e9num\r\nou de commission.\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:06:07\r\n{\\an1}Pr\u00e9parations comprises, cela\r\ncorrespond \u00e0 un job \u00e0 mi-temps.\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:09:17\r\n{\\an1}Mais si on ajoute\r\nles activit\u00e9s hors Parlement\r\n\r\n10:11:09:22  10:11:12:20\r\n{\\an1}li\u00e9es au mandat,\r\nles relations avec les m\u00e9dias,\r\n\r\n10:11:13:01  10:11:16:15\r\n{\\an1}le public ou le parti,\r\nla charge d'un s\u00e9nateur repr\u00e9sente\r\n\r\n10:11:16:20  10:11:21:02\r\n{\\an1}un 70 %; pour un conseiller\r\nnational, c'est presque un 90 %.\r\n\r\n10:11:21:07  10:11:24:09\r\n{\\an1}-On tient \u00e0 ce syst\u00e8me de milice\r\nau Parlement,\r\n\r\n10:11:24:13  10:11:26:11\r\n{\\an1}m\u00eame si aujourd'hui,\r\n\r\n10:11:26:15  10:11:31:23\r\n{\\an1}c'est une fiction ou une illusion.\r\n\r\n10:11:32:04  10:11:34:20\r\n{\\an1}On n'a plus de Parlement de milice.\r\n\r\n10:11:35:01  10:11:37:20\r\n{\\an1}Les vrais miliciens\r\nsont peu nombreux.\r\n\r\n10:11:40:06  10:11:44:14\r\n{\\an1}-Celui qui se pose en d\u00e9fenseur\r\ndes mythes suisses, c'est lui.\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:47:19\r\n{\\an1}On a voulu\r\nle confronter avec la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:11:48:00  10:11:50:01\r\n{\\an1}Une fois n'est pas coutume,\r\n\r\n10:11:50:06  10:11:55:00\r\n{\\an1}Christoph Blocher partage le constat\r\ndress\u00e9 par un politologue.\r\n\r\n10:11:55:05  10:11:58:03\r\n{\\an1}Sauf que lui\r\ny voit une d\u00e9rive n\u00e9faste.\r\n\r\n10:12:00:20  10:12:03:17\r\n{\\an1}-Une grande partie\r\ndes parlementaires,\r\n\r\n10:12:03:22  10:12:07:06\r\n{\\an1}dans tous les groupes,\r\ny compris le n\u00f4tre,\r\n\r\n10:12:07:11  10:12:11:01\r\n{\\an1}sont des parlementaires\r\nprofessionnels.\r\n\r\n10:12:11:06  10:12:12:20\r\n{\\an1}Leurs indemnit\u00e9s\r\n\r\n10:12:13:01  10:12:16:19\r\n{\\an1}leur suffisent pour vivre.\r\n\r\n10:12:17:00  10:12:19:19\r\n{\\an1}Ils n'exercent pas un vrai m\u00e9tier.\r\n\r\n10:12:20:00  10:12:21:12\r\n{\\an1}Ce n'est pas bien.\r\n\r\n10:12:21:17  10:12:24:15\r\n{\\an1}Ils ont fait \u00e7a en douce,\r\nalors que le peuple\r\n\r\n10:12:24:20  10:12:28:18\r\n{\\an1}a dit qu'il ne voulait pas\r\nde parlementaires professionnels.\r\n\r\n10:12:28:23  10:12:32:21\r\n{\\an1}-Selon lui, pour faire\r\nde bonnes lois, nos \u00e9lus\r\n\r\n10:12:33:02  10:12:37:00\r\n{\\an1}doivent comprendre\r\nles incidences qu'elles auront\r\n\r\n10:12:37:05  10:12:42:09\r\n{\\an1}sur le quotidien des citoyens: ils\r\ndoivent garder les pieds sur terre.\r\n\r\n10:12:42:13  10:12:45:19\r\n{\\an1}-Dans un Parlement de milice,\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:49:03\r\n{\\an1}le parlementaire doit passer\r\n\r\n10:12:49:08  10:12:53:10\r\n{\\an1}l'essentiel de son temps de travail\r\nailleurs qu'au parlement,\r\n\r\n10:12:53:14  10:12:55:16\r\n{\\an1}ailleurs qu'en politique.\r\n\r\n10:12:55:21  10:13:00:09\r\n{\\an1}Il am\u00e8ne avec lui\r\nson exp\u00e9rience du terrain, son v\u00e9cu.\r\n\r\n10:13:00:13  10:13:05:09\r\n{\\an1}L'enseignant qui fait la classe\r\nles deux tiers de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:13:05:13  10:13:09:20\r\n{\\an1}peut faire profiter\r\nde son exp\u00e9rience de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:13:10:01  10:13:16:11\r\n{\\an1}le travailleur social\r\nde son travail dans la pratique,\r\n\r\n10:13:16:16  10:13:19:18\r\n{\\an1}et le banquier\r\ndu monde de la finance.\r\n\r\n10:13:19:23  10:13:21:16\r\n{\\an1}Je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n10:13:21:21  10:13:25:06\r\n{\\an1}-Vous r\u00eavez\r\nd'un monde qui n'existe plus.\r\n\r\n10:13:25:11  10:13:28:18\r\n{\\an1}-Cela fait cinquante ans\r\nque j'entends \u00e7a.\r\n\r\n10:13:28:23  10:13:33:13\r\n{\\an1}Mais j'ai plut\u00f4t bien r\u00e9ussi\r\ndans ce monde qui n'existe plus.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:35:20\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:13:36:01  10:13:38:01\r\n{\\an1}-Mais le vrai probl\u00e8me,\r\n\r\n10:13:38:06  10:13:41:19\r\n{\\an1}c'est que notre Parlement,\r\nen tant qu'institution,\r\n\r\n10:13:42:00  10:13:45:08\r\n{\\an1}est toujours un Parlement de milice.\r\n\r\n10:13:45:12  10:13:48:20\r\n{\\an1}Son fonctionnement\r\nen mati\u00e8re de transparence\r\n\r\n10:13:49:01  10:13:52:01\r\n{\\an1}n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:13:52:06  10:13:54:09\r\n{\\an1}Au vu des r\u00e9centes affaires,\r\n\r\n10:13:54:13  10:13:58:05\r\n{\\an1}cette opacit\u00e9 entretient\r\nles soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n10:14:00:10  10:14:05:06\r\n{\\an1}Le nerf de la guerre est l'argent;\r\nen Suisse, on n'aime pas en parler.\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:06:23\r\n{\\an1}Nos \u00e9lus non plus.\r\n\r\n10:14:07:04  10:14:09:01\r\n{\\an1}Ils ne touchent pas\r\n\r\n10:14:09:06  10:14:12:11\r\n{\\an1}un salaire, mais des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n10:14:20:20  10:14:24:00\r\n{\\an1}Mais suivant le temps\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 son mandat,\r\n\r\n10:14:24:05  10:14:26:11\r\n{\\an1}un conseiller national gagnera\r\n\r\n10:14:26:15  10:14:29:00\r\n{\\an1}entre 20 et 140 francs de l'heure.\r\n\r\n10:14:29:05  10:14:33:03\r\n{\\an1}La premi\u00e8re \u00e0 avoir publi\u00e9\r\nses revenus, c'est Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:14:33:08  10:14:35:11\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a lui convient ?\r\n\r\n10:14:35:15  10:14:40:02\r\n{\\an1}-Oui, mais j'ai pas des pr\u00e9tentions\r\nsalariales tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:14:40:07  10:14:42:01\r\n{\\an1}-Vous gagnez combien ?\r\n\r\n10:14:42:06  10:14:45:21\r\n{\\an1}-Je sais pas par coeur\r\ncar entre ce qu'on gagne,\r\n\r\n10:14:46:02  10:14:48:15\r\n{\\an1}ce qui est imposable,\r\n\r\n10:14:48:20  10:14:52:02\r\n{\\an1}ce qui est pas imposable...\r\n\r\n10:14:52:07  10:14:55:10\r\n{\\an1}Il faut faire attention\r\navec les sommes.\r\n\r\n10:14:55:14  10:15:00:20\r\n{\\an1}Si on prend que ce qui est imposable,\r\nle revenu, c'est pas mal plus bas.\r\n\r\n10:15:01:01  10:15:04:15\r\n{\\an1}-La r\u00e9mun\u00e9ration d'un parlementaire\r\nest complexe.\r\n\r\n10:15:04:20  10:15:06:15\r\n{\\an1}Il y a des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n10:15:18:21  10:15:23:14\r\n{\\an1}Et les indemnit\u00e9s pour des trajets\r\nou pour des fonctions particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:15:23:19  10:15:26:10\r\n{\\an1}Il y a\r\nles d\u00e9fraiements non imposables.\r\n\r\n10:15:32:23  10:15:37:08\r\n{\\an1}Ils touchent ces forfaits, quels\r\nque soient les frais effectifs.\r\n\r\n10:15:49:16  10:15:54:03\r\n{\\an1}Pour contribution aux d\u00e9penses\r\nde mat\u00e9riel et de personnel.\r\n\r\n10:15:54:08  10:15:57:20\r\n{\\an1}Un montant que chacun\r\npeut utiliser \u00e0 sa guise.\r\n\r\n10:15:58:19  10:16:08:14\r\n{\\an1}Sommes touch\u00e9es en 2017\r\npar Lisa Mazzone.\r\n\r\n10:16:08:19  10:16:10:15\r\n{\\an1}Une r\u00e9mun\u00e9ration moyenne.\r\n\r\n10:16:10:20  10:16:13:11\r\n{\\an1}Reste la question du cadeau fiscal.\r\n\r\n10:16:13:15  10:16:17:10\r\n{\\an1}-Je suis contre\r\nces 33'000 francs non imposables.\r\n\r\n10:16:17:14  10:16:20:06\r\n{\\an1}On devrait recevoir\r\n\r\n10:16:20:11  10:16:23:11\r\n{\\an1}de l'argent imposable,\r\n\r\n10:16:23:16  10:16:27:06\r\n{\\an1}et ce qu'on donne\r\n\u00e0 notre assistant parlementaire\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:30:05\r\n{\\an1}devrait pouvoir\r\n\u00eatre d\u00e9duit des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:16:30:10  10:16:33:14\r\n{\\an1}Les gens qui gardent\r\nces 33'000 francs,\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:36:10\r\n{\\an1}je leur jette pas la pierre.\r\n\r\n10:16:36:14  10:16:42:02\r\n{\\an1}Y a aucun r\u00e8glement qui demande\r\nd'avoir un assistant parlementaire.\r\n\r\n10:16:42:07  10:16:45:21\r\n{\\an1}-Fort de l'\u00e9tude genevoise,\r\nle Bureau\r\n\r\n10:16:46:02  10:16:49:17\r\n{\\an1}du Conseil national\r\na voulu r\u00e9former ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:16:49:22  10:16:53:02\r\n{\\an1}Leur projet:\r\nintroduire une dotation unique\r\n\r\n10:16:53:07  10:16:56:18\r\n{\\an1}destin\u00e9e \u00e0 couvrir\r\nles frais de base, et renforcer\r\n\r\n10:16:56:23  10:17:00:19\r\n{\\an1}la pr\u00e9voyance professionnelle\r\ndes parlementaires.\r\n\r\n10:17:01:00  10:17:03:03\r\n{\\an1}Une forme de salaire.\r\n\r\n10:17:03:08  10:17:05:10\r\n{\\an1}Mais en ao\u00fbt dernier,\r\n\r\n10:17:05:14  10:17:07:16\r\n{\\an1}il faisait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n10:17:07:21  10:17:10:12\r\n{\\an1}-On avait l'id\u00e9e d'avoir un forfait\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:13:13\r\n{\\an1}qui permet de responsabiliser\r\n\r\n10:17:13:18  10:17:15:22\r\n{\\an1}les gens, d'\u00e9conomiser\r\n\r\n10:17:16:03  10:17:18:20\r\n{\\an1}et de diminuer la bureaucratie.\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:23:12\r\n{\\an1}Cette volont\u00e9 d'\u00e9tablir un forfait\r\nfinalement a \u00e9chou\u00e9\r\n\r\n10:17:23:17  10:17:27:11\r\n{\\an1}car les gens ont eu peur\r\nqu'on change le syst\u00e8me,\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:30:22\r\n{\\an1}que le projet\r\nsoit attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:17:31:03  10:17:35:09\r\n{\\an1}Il s'agissait nullement\r\nd'avoir des frais suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:40:06\r\n{\\an1}mais d'avoir un ajustage du syst\u00e8me\r\nqui date de pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:42:19\r\n{\\an1}-En clair, on a eu peur de l'UDC.\r\n\r\n10:17:43:00  10:17:45:12\r\n{\\an1}Dans ses rangs, certains proposent\r\n\r\n10:17:45:17  10:17:48:22\r\n{\\an1}de diviser par deux\r\nles indemnit\u00e9s des \u00e9lus.\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:51:20\r\n{\\an1}Ils comptent\r\nsur l'appui de C.Blocher.\r\n\r\n10:17:52:01  10:17:57:04\r\n{\\an1}Le r\u00eave du milliardaire: forcer\r\nles parlementaires \u00e0 moins l\u00e9gif\u00e9rer\r\n\r\n10:17:57:09  10:17:58:22\r\n{\\an1}en les payant moins.\r\n\r\n10:17:59:03  10:18:01:15\r\n{\\an1}Son arme: l'initiative populaire.\r\n\r\n10:18:01:20  10:18:03:19\r\n{\\an1}-Ils passent trop de temps\r\n\r\n10:18:04:00  10:18:05:20\r\n{\\an1}sous la Coupole.\r\n\r\n10:18:06:01  10:18:09:20\r\n{\\an1}On a trop de lois, c'est inutile.\r\n\r\n10:18:10:01  10:18:13:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pourquoi on doit\r\nlancer une nouvelle initiative\r\n\r\n10:18:13:21  10:18:16:11\r\n{\\an1}qui restaure le Parlement de milice.\r\n\r\n10:18:16:15  10:18:20:01\r\n{\\an1}Ce n'est possible\r\nqu'avec une initiative populaire.\r\n\r\n10:18:20:06  10:18:22:03\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re pouvoir le faire.\r\n\r\n10:18:22:08  10:18:23:18\r\n{\\an1}Et on gagnera.\r\n\r\n10:18:23:23  10:18:26:16\r\n{\\an1}Le peuple\r\nveut un Parlement de milice.\r\n\r\n10:18:26:21  10:18:29:01\r\n{\\an1}Nos parlementaires le savent,\r\n\r\n10:18:29:06  10:18:32:15\r\n{\\an1}et disent qu'ils ne sont pas\r\ndes professionnels.\r\n\r\n10:18:34:23  10:18:37:20\r\n{\\an1}-Pour comprendre, il faut remonter\r\n\r\n10:18:38:01  10:18:41:09\r\n{\\an1}aux origines de notre Etat f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:43:20\r\n{\\an1}En 1848, la Suisse se dote\r\n\r\n10:18:44:01  10:18:46:12\r\n{\\an1}d'un gouvernement,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:18:46:17  10:18:50:09\r\n{\\an1}et d'un l\u00e9gislatif \u00e0 deux chambres,\r\nl'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:18:50:13  10:18:54:19\r\n{\\an1}Les \u00e9lus exercent une\r\nactivit\u00e9 professionnelle en marge\r\n\r\n10:18:55:00  10:18:56:11\r\n{\\an1}de leur mandat.\r\n\r\n10:18:56:16  10:18:58:11\r\n{\\an1}-Les parlementaires\r\n\r\n10:18:58:15  10:19:02:10\r\n{\\an1}ne recevaient\r\nque des indemnit\u00e9s de pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:19:02:14  10:19:06:02\r\n{\\an1}Pendant longtemps, on voyait pas\r\n\r\n10:19:06:07  10:19:09:16\r\n{\\an1}la raison de r\u00e9mun\u00e9rer ces \u00e9lus.\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:12:21\r\n{\\an1}Cet esprit de milice\r\nrenvoie \u00e0 cet honneur.\r\n\r\n10:19:13:02  10:19:17:06\r\n{\\an1}La meilleure r\u00e9mun\u00e9ration\r\n\u00e9tait l'honneur de servir le pays,\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:19:22\r\n{\\an1}de rendre un service\r\n\u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:24:05\r\n{\\an1}-Le Parlement\r\nse contentait de ratifier\r\n\r\n10:19:24:10  10:19:26:11\r\n{\\an1}les lois \u00e9labor\u00e9es en amont.\r\n\r\n10:19:26:15  10:19:30:04\r\n{\\an1}Il faudra attendre 1964\r\net l'affaire des Mirages\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:32:20\r\n{\\an1}pour voir les limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:19:33:01  10:19:36:00\r\n{\\an1}Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales,\r\nqui avaient accept\u00e9\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:39:01\r\n{\\an1}l'achat d'une centaine\r\nd'avions de chasse,\r\n\r\n10:19:39:06  10:19:42:23\r\n{\\an1}se retrouvent avec un cr\u00e9dit\r\nsuppl\u00e9mentaire de 600 mios.\r\n\r\n10:19:43:04  10:19:46:04\r\n{\\an1}Une d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re,\r\nun s\u00e9isme politique.\r\n\r\n10:19:46:09  10:19:50:10\r\n{\\an1}-Le Parlement suisse a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9cart\u00e9 de la proc\u00e9dure d'achat,\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:52:21\r\n{\\an1}et mis devant le fait accompli.\r\n\r\n10:19:53:02  10:19:55:04\r\n{\\an1}Ca a suscit\u00e9 un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:55:09  10:19:58:20\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 \u00e0 poser des questions\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:02:07\r\n{\\an1}aupr\u00e8s de certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux:\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:05:21\r\n{\\an1}le syst\u00e8me de milice\r\n\u00e9tait-il le plus appropri\u00e9\r\n\r\n10:20:06:02  10:20:09:02\r\n{\\an1}pour accomplir\r\ncette t\u00e2che de contr\u00f4le ?\r\n\r\n10:20:09:07  10:20:13:16\r\n{\\an1}C'est une t\u00e2che fondamentale\r\ndans tout Parlement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:20:13:21  10:20:17:23\r\n{\\an1}-Avec l'internationalisation\r\ndu droit, les dossiers\r\n\r\n10:20:18:04  10:20:19:16\r\n{\\an1}se complexifient.\r\n\r\n10:20:19:21  10:20:21:15\r\n{\\an1}En 1992, le Parlement\r\n\r\n10:20:21:20  10:20:24:02\r\n{\\an1}adopte une v\u00e9ritable r\u00e9forme.\r\n\r\n10:20:24:07  10:20:26:09\r\n{\\an1}Il vote une loi qui augmente\r\n\r\n10:20:26:13  10:20:30:19\r\n{\\an1}les indemnit\u00e9s des parlementaires,\r\net leur permet\r\n\r\n10:20:31:00  10:20:33:10\r\n{\\an1}d'engager des assistants.\r\n\r\n10:20:33:14  10:20:37:11\r\n{\\an1}Mais l'UDC de Christoph Blocher,\r\nappuy\u00e9e par l'usam,\r\n\r\n10:20:37:15  10:20:41:19\r\n{\\an1}d\u00e9cide de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum\r\nlanc\u00e9 par des \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:20:43:00  10:20:44:22\r\n{\\an1}-Pour l'UDC, cette r\u00e9forme\r\n\r\n10:20:45:03  10:20:48:12\r\n{\\an1}\u00e9tait une tentative\r\nde d\u00e9naturer le mythe suisse,\r\n\r\n10:20:48:17  10:20:50:17\r\n{\\an1}la tradition helv\u00e9tique,\r\n\r\n10:20:50:22  10:20:53:04\r\n{\\an1}et de rapprocher la Suisse\r\n\r\n10:20:53:09  10:20:54:23\r\n{\\an1}du mod\u00e8le europ\u00e9en.\r\n\r\n10:20:55:04  10:21:01:20\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: Christoph Blocher\r\nfera capoter la r\u00e9forme \u00e0 73 %.\r\n\r\n10:21:02:01  10:21:05:08\r\n{\\an1}-C'est un camouflet\r\npour le Parlement.\r\n\r\n10:21:05:12  10:21:07:11\r\n{\\an1}On lui donne plus de travail,\r\n\r\n10:21:07:16  10:21:10:14\r\n{\\an1}mais on lui refuse\r\nles moyens de le faire.\r\n\r\n10:21:10:19  10:21:14:00\r\n{\\an1}Nous devrons remettre\r\nl'ouvrage sur le m\u00e9tier,\r\n\r\n10:21:14:05  10:21:18:01\r\n{\\an1}et refaire une r\u00e9forme\r\nqui est n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:21:18:06  10:21:21:04\r\n{\\an1}et qui devra co\u00fbter moins cher.\r\n\r\n10:21:21:09  10:21:24:05\r\n{\\an1}-26 ans apr\u00e8s,\r\nnous avons voulu conna\u00eetre\r\n\r\n10:21:24:10  10:21:28:12\r\n{\\an1}les dessous de l'histoire:\r\nqui \u00e9tait vraiment derri\u00e8re\r\n\r\n10:21:28:17  10:21:33:04\r\n{\\an1}ce r\u00e9f\u00e9rendum contre la\r\nprofessionnalisation du Parlement ?\r\n\r\n10:21:33:09  10:21:37:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait mon id\u00e9e et mon argent.\r\n\r\n10:21:38:03  10:21:40:21\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas compter\r\n\r\n10:21:41:02  10:21:43:06\r\n{\\an1}sur des politiciens.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:47:03\r\n{\\an1}Les politiciens\r\nsont pour un Parlement de m\u00e9tier.\r\n\r\n10:21:47:08  10:21:49:13\r\n{\\an1}On touche des indemnit\u00e9s,\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:53:02\r\n{\\an1}on a la s\u00e9curit\u00e9,\r\non ne doit plus travailler.\r\n\r\n10:21:53:07  10:21:58:22\r\n{\\an1}Alors j'ai approch\u00e9 des \u00e9tudiants en\r\n\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de St-Gall.\r\n\r\n10:21:59:03  10:22:01:08\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 enthousiasm\u00e9s.\r\n\r\n10:22:01:12  10:22:06:12\r\n{\\an1}Alors je leur ai dit: \"Vous faites\r\nle r\u00e9f\u00e9rendum, je vous aide.\"\r\n\r\n10:22:06:17  10:22:09:15\r\n{\\an1}-Depuis,\r\nl'ombre de Christoph Blocher\r\n\r\n10:22:09:20  10:22:12:11\r\n{\\an1}plane toujours sur le Parlement.\r\n\r\n10:22:12:16  10:22:15:10\r\n{\\an1}Plus aucune r\u00e9forme\r\nn'a \u00e9t\u00e9 entreprise.\r\n\r\n10:22:15:14  10:22:17:03\r\n{\\an1}On a bricol\u00e9\r\n\r\n10:22:17:08  10:22:22:02\r\n{\\an1}des am\u00e9liorations, mais les moyens\r\n\u00e0 disposition des \u00e9lus sont faibles.\r\n\r\n10:22:22:07  10:22:24:04\r\n{\\an1}En Autriche et aux Pays-Bas,\r\n\r\n10:22:24:09  10:22:27:11\r\n{\\an1}chaque parlementaire\r\ndispose d'un collaborateur\r\n\r\n10:22:27:16  10:22:29:00\r\n{\\an1}\u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:22:29:05  10:22:33:11\r\n{\\an1}Dans les pays de l'OCDE,\r\nla moyenne grimpe \u00e0 trois assistants\r\n\r\n10:22:33:15  10:22:36:08\r\n{\\an1}par \u00e9lu;\r\nchez nous, un parlementaire\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:39:20\r\n{\\an1}peut s'offrir, au mieux,\r\nun assistant \u00e0 25 %.\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:43:07\r\n{\\an1}Philippe Nantermod\r\nen a deux pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n10:22:43:11  10:22:45:02\r\n{\\an1}-T'as l'air fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:22:45:07  10:22:47:04\r\n{\\an1}-Je suis claqu\u00e9, claqu\u00e9.\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:49:05\r\n{\\an1}-Ce job repr\u00e9sente\r\n\r\n10:22:49:10  10:22:52:04\r\n{\\an1}quel temps de travail pour vous ?\r\n\r\n10:22:52:09  10:22:54:20\r\n{\\an1}-Le temps qu'il faut.\r\nIl rit\r\n\r\n10:22:55:01  10:22:56:09\r\n{\\an1}Non, mais...\r\n\r\n10:22:56:13  10:22:58:20\r\n{\\an1}10-20 %.\r\n\r\n10:22:59:01  10:23:01:07\r\n{\\an1}Certaines p\u00e9riodes\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:04:02\r\n{\\an1}un peu plus, d'autres moins.\r\n\r\n10:23:04:07  10:23:08:00\r\n{\\an1}Avec Philippe,\r\non a un contact tous les jours.\r\n\r\n10:23:08:05  10:23:11:02\r\n{\\an1}Soit un t\u00e9l\u00e9phone, soit un message...\r\n\r\n10:23:11:07  10:23:15:07\r\n{\\an1}Quand les sessions approchent,\r\non se voit plus souvent.\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:17:17\r\n{\\an1}Pendant les sessions, plus.\r\n\r\n10:23:17:22  10:23:20:11\r\n{\\an1}La campagne \u00e9lectorale arrive.\r\n\r\n10:23:20:15  10:23:25:05\r\n{\\an1}Comme je suis dans sa campagne,\r\non va se voir encore plus souvent.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:28:01\r\n{\\an1}-Combien gagnez-vous pour ce job ?\r\n\r\n10:23:28:06  10:23:30:05\r\n{\\an1}-1'500 francs par mois.\r\n\r\n10:23:32:02  10:23:36:12\r\n{\\an1}-Pour son nouvel assistant,\r\nun \u00e9tudiant en sciences politiques,\r\n\r\n10:23:36:17  10:23:40:19\r\n{\\an1}Lisa Mazzone pr\u00e9l\u00e8vera 22'000 frs\r\npar an sur son indemnit\u00e9\r\n\r\n10:23:41:00  10:23:43:10\r\n{\\an1}pour contribution au personnel.\r\n\r\n10:23:43:14  10:23:45:07\r\n{\\an1}-Une motion demandait\r\n\r\n10:23:45:11  10:23:47:05\r\n{\\an1}que chaque \u00e9lu\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:50:09\r\n{\\an1}ait un assistant \u00e0 80 %,\r\n\r\n10:23:50:13  10:23:53:08\r\n{\\an1}engag\u00e9 directement\r\npar la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:57:10\r\n{\\an1}Je trouverais \u00e7a tr\u00e8s utile\r\nparce que \u00e7a nous permettrait\r\n\r\n10:23:57:14  10:24:01:23\r\n{\\an1}d'\u00eatre mieux \u00e9paul\u00e9s pour faire\r\ncontrepoids \u00e0 des professionnels\r\n\r\n10:24:02:04  10:24:05:18\r\n{\\an1}dans l'administration,\r\net qui pr\u00e9parent les dossiers.\r\n\r\n10:24:05:23  10:24:10:03\r\n{\\an1}-On estime que la moiti\u00e9\r\ndes \u00e9lus se passe des services\r\n\r\n10:24:10:08  10:24:11:19\r\n{\\an1}d'un assistant.\r\n\r\n10:24:12:00  10:24:15:02\r\n{\\an1}Certains\r\npour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n10:24:15:07  10:24:18:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas sans danger\r\npour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:24:18:16  10:24:20:11\r\n{\\an1}-Le fait qu'on soit\r\n\r\n10:24:20:16  10:24:23:07\r\n{\\an1}dans ce mythe du Parlement de milice,\r\n\r\n10:24:23:11  10:24:27:07\r\n{\\an1}on a tr\u00e8s peu de moyens\r\n\u00e0 notre \u00e9chelle de parlementaire.\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:30:01\r\n{\\an1}On est face \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de gens\r\n\r\n10:24:30:06  10:24:34:15\r\n{\\an1}qui ont des comp\u00e9tences tr\u00e8s pointues\r\ncar c'est leur domaine.\r\n\r\n10:24:34:20  10:24:37:22\r\n{\\an1}Nous, on est l\u00e0\r\navec notre assistant \u00e0 25 %,\r\n\r\n10:24:38:03  10:24:40:10\r\n{\\an1}dont c'est pas la sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:24:40:14  10:24:44:12\r\n{\\an1}Si on veut faire contrepoids,\r\non va aussi faire appel\r\n\r\n10:24:44:17  10:24:48:17\r\n{\\an1}\u00e0 d'autres personnes ressources\r\nhors du Parlement.\r\n\r\n10:24:48:22  10:24:50:11\r\n{\\an1}C'est logique.\r\n\r\n10:24:50:15  10:24:53:17\r\n{\\an1}Comment on peut faire autrement ?\r\n\r\n10:24:53:22  10:24:57:02\r\n{\\an1}-Ces personnes,\r\nce sont les lobbyistes.\r\n\r\n10:24:57:07  10:25:00:04\r\n{\\an1}Certains\r\nsont redoutables d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n10:25:00:09  10:25:05:04\r\n{\\an1}Direction l'agence Furrerhugi:\r\ndix millions de chiffre d'affaires,\r\n\r\n10:25:05:09  10:25:07:17\r\n{\\an1}des bureaux partout en Suisse.\r\n\r\n10:25:07:22  10:25:09:22\r\n{\\an1}Leurs clients: entreprises\r\n\r\n10:25:10:03  10:25:14:06\r\n{\\an1}pharmaceutiques, collectivit\u00e9s\r\npubliques, et m\u00eame la SSR.\r\n\r\n10:25:14:11  10:25:17:22\r\n{\\an1}Leur mission:\r\ninfluencer l'\u00e9laboration des lois\r\n\r\n10:25:18:03  10:25:22:06\r\n{\\an1}en nouant des liens privil\u00e9gi\u00e9s\r\navec les parlementaires.\r\n\r\n10:25:24:00  10:25:26:08\r\n{\\an1}-Pour un conseiller national,\r\n\r\n10:25:26:12  10:25:29:12\r\n{\\an1}cela devient\r\nde plus en plus difficile\r\n\r\n10:25:29:17  10:25:33:06\r\n{\\an1}de se plonger dans les dossiers.\r\n\r\n10:25:33:11  10:25:35:13\r\n{\\an1}Nous leur facilitons\r\n\r\n10:25:35:18  10:25:37:22\r\n{\\an1}le travail: nous les aidons\r\n\r\n10:25:38:03  10:25:42:07\r\n{\\an1}\u00e0 r\u00e9duire la complexit\u00e9\r\net la somme des informations.\r\n\r\n10:25:42:11  10:25:47:13\r\n{\\an1}Je pense que nous sommes devenus\r\nun \u00e9l\u00e9ment important du syst\u00e8me.\r\n\r\n10:25:47:18  10:25:51:04\r\n{\\an1}-\"Lobbyiste\",\r\npour vous, c'est un gros mot ?\r\n\r\n10:25:51:09  10:25:53:01\r\n{\\an1}-Ca me fait sourire.\r\n\r\n10:25:53:06  10:25:57:23\r\n{\\an1}Plus on est loin de Berne,\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:03:09\r\n{\\an1}plus on pense que nous sommes\r\ndes cow-boys; pire, des hors-la-loi.\r\n\r\n10:26:03:13  10:26:07:17\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Berne, tout le monde\r\nsait que l'on a besoin de nous.\r\n\r\n10:26:07:22  10:26:12:15\r\n{\\an1}-Lorenz Furrer d\u00e9tient la cl\u00e9\r\nde Berne, et il ne s'en cache pas.\r\n\r\n10:26:12:20  10:26:16:10\r\n{\\an1}C'est d'ailleurs\r\nle nom de son restaurant priv\u00e9.\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:19:05\r\n{\\an1}Ici, en toute convivialit\u00e9,\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:23:09\r\n{\\an1}il met en r\u00e9seau ses clients\r\navec des membres du Parlement.\r\n\r\n10:26:23:13  10:26:26:00\r\n{\\an1}Chacun y trouve son compte.\r\n\r\n10:26:26:05  10:26:28:11\r\n{\\an1}Une trentaine de nos \u00e9lus\r\n\r\n10:26:28:15  10:26:30:10\r\n{\\an1}sont membres du club.\r\n\r\n10:26:30:14  10:26:36:08\r\n{\\an1}L.Furrer jouit d'un acc\u00e8s illimit\u00e9\r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 ce badge.\r\n\r\n10:26:36:12  10:26:39:19\r\n{\\an1}-D'un c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n10:26:40:00  10:26:42:09\r\n{\\an1}Ca facilite l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:26:42:13  10:26:47:20\r\n{\\an1}De l'autre,\r\nles m\u00e9dias en font tout un plat.\r\n\r\n10:26:48:01  10:26:50:22\r\n{\\an1}Ce n'est que l'acc\u00e8s \u00e0 un b\u00e2timent.\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:55:11\r\n{\\an1}Cela ne vous donne pas\r\nplus de pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:26:55:15  10:26:58:15\r\n{\\an1}Vous n'avez pas un meilleur r\u00e9seau\r\n\r\n10:26:58:20  10:27:00:21\r\n{\\an1}ni d'autres privil\u00e8ges.\r\n\r\n10:27:01:02  10:27:04:07\r\n{\\an1}Les m\u00e9dias exag\u00e8rent son importance.\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:09:00\r\n{\\an1}-Pour obtenir ce s\u00e9same,\r\ncertains sont pr\u00eats \u00e0 payer nos \u00e9lus\r\n\r\n10:27:09:05  10:27:14:02\r\n{\\an1}car ce sont eux qui font entrer\r\nles lobbyistes sous la Coupole.\r\n\r\n10:27:14:07  10:27:17:12\r\n{\\an1}Chaque parlementaire\r\npeut accr\u00e9diter deux personnes\r\n\r\n10:27:17:17  10:27:19:01\r\n{\\an1}de son choix.\r\n\r\n10:27:19:06  10:27:21:16\r\n{\\an1}Lisa Mazzone a par exemple offert\r\n\r\n10:27:21:21  10:27:25:01\r\n{\\an1}ses badges au WWF\r\net \u00e0 Une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n10:27:25:06  10:27:27:11\r\n{\\an1}-\"Lobby\" n'est pas un gros mot.\r\n\r\n10:27:27:15  10:27:29:13\r\n{\\an1}Y a des lobbys de gauche,\r\n\r\n10:27:29:18  10:27:34:02\r\n{\\an1}de droite, le WWF est un lobby.\r\n\r\n10:27:34:07  10:27:37:10\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence,\r\nc'est les int\u00e9r\u00eats d\u00e9fendus,\r\n\r\n10:27:37:14  10:27:41:04\r\n{\\an1}et l'argent qui circule\r\nautour de ces int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:27:41:09  10:27:46:03\r\n{\\an1}-D\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats, c'est\r\nl'essence m\u00eame de la politique.\r\n\r\n10:27:46:08  10:27:49:07\r\n{\\an1}Un socialiste\r\nsuivra l'Union syndicale suisse\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:51:20\r\n{\\an1}plut\u00f4t que l'usam\r\nou economiesuisse.\r\n\r\n10:27:52:01  10:27:54:23\r\n{\\an1}Mais \u00e0 quel moment\r\nnos \u00e9lus deviennent-ils\r\n\r\n10:27:55:04  10:27:57:22\r\n{\\an1}le bras arm\u00e9\r\nd'int\u00e9r\u00eats particuliers ?\r\n\r\n10:27:58:03  10:28:01:00\r\n{\\an1}En 2015, on apprend\r\nque Christa Markwalder,\r\n\r\n10:28:01:05  10:28:03:00\r\n{\\an1}conseill\u00e8re nationale PLR,\r\n\r\n10:28:03:05  10:28:06:11\r\n{\\an1}a d\u00e9pos\u00e9\r\n\u00e0 l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:28:06:15  10:28:10:05\r\n{\\an1}une interpellation\r\nr\u00e9dig\u00e9e par une lobbyiste\r\n\r\n10:28:10:10  10:28:13:08\r\n{\\an1}et son client,\r\nle gouvernement kazakh.\r\n\r\n10:28:13:12  10:28:15:22\r\n{\\an1}La lobbyiste a bien s\u00fbr\r\n\r\n10:28:16:03  10:28:18:11\r\n{\\an1}encaiss\u00e9 des honoraires:\r\n\r\n10:28:18:15  10:28:22:11\r\n{\\an1}plus de 7'000 francs,\r\njuste pour le d\u00e9p\u00f4t de ce texte.\r\n\r\n10:28:22:16  10:28:25:22\r\n{\\an1}Markus Haefliger\r\na r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire.\r\n\r\n10:28:26:03  10:28:30:11\r\n{\\an1}Il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\njournaliste de l'ann\u00e9e 2015\r\n\r\n10:28:30:15  10:28:33:13\r\n{\\an1}pour avoir mis\r\nen lumi\u00e8re un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:28:33:18  10:28:37:09\r\n{\\an1}-Pour la premi\u00e8re fois\r\ndans l'histoire suisse,\r\n\r\n10:28:37:13  10:28:41:01\r\n{\\an1}on a pu d\u00e9montrer\r\ncomment un Etat \u00e9tranger\r\n\r\n10:28:41:06  10:28:44:00\r\n{\\an1}peut commander une interpellation,\r\n\r\n10:28:44:05  10:28:49:13\r\n{\\an1}une motion, dans le Parlement suisse.\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:53:04\r\n{\\an1}Cette interpellation\r\na m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e\r\n\r\n10:28:53:09  10:28:58:02\r\n{\\an1}au Kazakhstan par l'Etat kazakh\r\nqui est d'ailleurs une dictature.\r\n\r\n10:28:58:07  10:29:02:22\r\n{\\an1}Des \u00e9lus et des lobbyistes suisses\r\nse faisaient instrumentaliser.\r\n\r\n10:29:03:03  10:29:06:02\r\n{\\an1}-Christa Markwalder\r\ntraversera une temp\u00eate\r\n\r\n10:29:06:07  10:29:09:08\r\n{\\an1}m\u00e9diatique:\r\nmeurtrie, mais blanchie.\r\n\r\n10:29:09:12  10:29:12:20\r\n{\\an1}Elle n'a rien commis d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:29:13:01  10:29:15:05\r\n{\\an1}Quelques mois plus tard,\r\n\r\n10:29:15:10  10:29:19:13\r\n{\\an1}ses pairs l'\u00e9liront m\u00eame\r\npr\u00e9sidente du Conseil national.\r\n\r\n10:29:19:18  10:29:22:12\r\n{\\an1}Ils savent que d\u00e9poser des textes\r\n\r\n10:29:22:17  10:29:27:01\r\n{\\an1}r\u00e9dig\u00e9s par des lobbys,\r\nc'est monnaie courante.\r\n\r\n10:29:27:06  10:29:33:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'affaire Markwalder, il y a\r\neu des propositions pour stopper\r\n\r\n10:29:33:16  10:29:36:08\r\n{\\an1}l'influence des lobbyistes.\r\n\r\n10:29:36:12  10:29:40:00\r\n{\\an1}Concr\u00e8tement, \u00e7a a donn\u00e9 quoi ?\r\n-Rien.\r\n\r\n10:29:40:05  10:29:42:10\r\n{\\an1}-Septembre 2018: le Parlement\r\n\r\n10:29:42:14  10:29:45:11\r\n{\\an1}levait l'immunit\u00e9\r\nd'un ancien parlementaire\r\n\r\n10:29:45:16  10:29:48:03\r\n{\\an1}pour soup\u00e7on de corruption passive\r\n\r\n10:29:48:08  10:29:51:05\r\n{\\an1}et acceptation d'avantages:\r\nune premi\u00e8re.\r\n\r\n10:29:51:10  10:29:53:18\r\n{\\an1}C.Miesch, conseiller national UDC,\r\n\r\n10:29:53:23  10:29:57:13\r\n{\\an1}aurait encaiss\u00e9 de l'argent\r\npour le d\u00e9p\u00f4t d'une motion\r\n\r\n10:29:57:18  10:30:00:17\r\n{\\an1}en faveur, \u00f4 surprise,\r\ndu Kazakhstan.\r\n\r\n10:30:00:22  10:30:06:04\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois a factur\u00e9 4'600 francs\r\n\u00e0 l'ex-ambassadeur Thomas Borer,\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:09:11\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque\r\nlobbyiste pour les Kazakhs.\r\n\r\n10:30:09:16  10:30:11:09\r\n{\\an1}Selon Borer,\r\n\r\n10:30:11:13  10:30:13:19\r\n{\\an1}une erreur de comptabilit\u00e9.\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:15:18\r\n{\\an1}Une fois de plus,\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:22\r\n{\\an1}Markus Haefliger\r\na publi\u00e9 la facture.\r\n\r\n10:30:19:03  10:30:23:01\r\n{\\an1}On ne sait pas encore\r\nsi Monsieur Miesch est corrompu.\r\n\r\n10:30:23:06  10:30:26:04\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la justice d'en d\u00e9cider.\r\n\r\n10:30:26:09  10:30:31:08\r\n{\\an1}Mais la corruption, au fond,\r\nelle commence \u00e0 partir de quand ?\r\n\r\n10:30:31:12  10:30:34:08\r\n{\\an1}-Beaucoup de parlementaires ont dit:\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:37:11\r\n{\\an1}\"Vous parlez de 4'600 francs !\"\r\n\r\n10:30:37:15  10:30:39:16\r\n{\\an1}\"C'est rien du tout.\"\r\n\r\n10:30:39:21  10:30:41:20\r\n{\\an1}\"Que 4'600 francs !\"\r\n\r\n10:30:42:01  10:30:46:17\r\n{\\an1}A \u00e7a, j'ai eu une r\u00e9ponse:\r\n\"Si moi, je paye un flic...\"\r\n\r\n10:30:46:22  10:30:49:12\r\n{\\an1}Admettons qu'un flic me choppe\r\n\r\n10:30:49:17  10:30:53:11\r\n{\\an1}quand j'ai d\u00e9pass\u00e9 la vitesse\r\navec ma voiture.\r\n\r\n10:30:53:15  10:30:55:23\r\n{\\an1}Il veut me donner une amende,\r\n\r\n10:30:56:04  10:30:59:16\r\n{\\an1}et je lui offre 100 frs\r\npour qu'il renonce.\r\n\r\n10:30:59:21  10:31:02:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se passe avec moi ?\r\n\r\n10:31:02:16  10:31:05:16\r\n{\\an1}J'aurai un gros probl\u00e8me\r\navec la justice.\r\n\r\n10:31:05:21  10:31:08:17\r\n{\\an1}L\u00e0, 4'600 francs, \u00e7a va ?!\r\n\r\n10:31:08:22  10:31:12:12\r\n{\\an1}Mais dans quel Etat vivons-nous ?!\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:16:03\r\n{\\an1}On joue du cor de chasse\r\n\r\n10:31:16:08  10:31:21:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:22:01  10:31:26:13\r\n{\\an1}-Au fond, comment ces lobbyistes\r\ns'y prennent-ils pour approcher\r\n\r\n10:31:26:18  10:31:28:11\r\n{\\an1}nos \u00e9lus ?\r\n\r\n10:31:28:16  10:31:30:11\r\n{\\an1}Demandons aux nouveaux.\r\n\r\n10:31:30:16  10:31:33:01\r\n{\\an1}P-A.Page se souvient de ses d\u00e9buts\r\n\r\n10:31:33:06  10:31:34:22\r\n{\\an1}dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n10:31:35:03  10:31:36:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s vingt ans\r\n\r\n10:31:36:16  10:31:38:12\r\n{\\an1}au Parlement fribourgeois,\r\n\r\n10:31:38:17  10:31:40:12\r\n{\\an1}o\u00f9 je comptais un peu\r\n\r\n10:31:40:17  10:31:43:11\r\n{\\an1}car j'\u00e9tais pr\u00e9sident de groupe,\r\n\r\n10:31:43:15  10:31:46:11\r\n{\\an1}l\u00e0-bas j'\u00e9tais totalement inconnu.\r\n\r\n10:31:46:15  10:31:50:01\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb tout r\u00e9apprendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:31:50:06  10:31:53:17\r\n{\\an1}La premi\u00e8re ann\u00e9e\r\nest un apprentissage difficile.\r\n\r\n10:31:53:22  10:31:56:23\r\n{\\an1}-Un inconnu\r\npourtant d\u00e9j\u00e0 fort courtis\u00e9.\r\n\r\n10:31:57:04  10:31:58:12\r\n{\\an1}-Les lobbyistes\r\n\r\n10:31:58:17  10:32:01:21\r\n{\\an1}savent que tous les parlementaires\r\nsont \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:32:02:02  10:32:04:20\r\n{\\an1}Ils profitent de nous rencontrer.\r\n\r\n10:32:05:01  10:32:08:07\r\n{\\an1}On re\u00e7oit\r\njusqu'\u00e0 trois invitations par jour.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:10:23\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, je comprenais pas.\r\n\r\n10:32:11:04  10:32:13:03\r\n{\\an1}J'ai dit:\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:16:07\r\n{\\an1}\"On peut pas aller partout.\"\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:18:22\r\n{\\an1}Mes coll\u00e8gues m'ont dit:\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:21:02\r\n{\\an1}\"R\u00e9ponds pas trop vite,\r\n\r\n10:32:21:07  10:32:25:04\r\n{\\an1}choisis les invitations\r\nqui concernent tes dossiers.\"\r\n\r\n10:32:25:09  10:32:27:20\r\n{\\an1}\"Le reste, tu peux pas assumer.\"\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:35:19\r\n{\\an1}-A leur arriv\u00e9e \u00e0 Berne,\r\non propose aux nouveaux \u00e9lus\r\n\r\n10:32:36:00  10:32:39:20\r\n{\\an1}d'int\u00e9grer l'un des\r\n150 intergroupes parlementaires:\r\n\r\n10:32:40:01  10:32:42:11\r\n{\\an1}pratique pour se cr\u00e9er un r\u00e9seau.\r\n\r\n10:32:42:16  10:32:45:15\r\n{\\an1}Passionn\u00e9 de ballon rond,\r\nle Fribourgeois\r\n\r\n10:32:45:20  10:32:48:20\r\n{\\an1}a r\u00e9pondu positivement\r\n\u00e0 l'invitation\r\n\r\n10:32:49:01  10:32:52:21\r\n{\\an1}du FC Conseil national:\r\nl'\u00e9quipe de foot du Parlement.\r\n\r\n10:32:53:02  10:32:57:21\r\n{\\an1}-C'est un moyen d'avoir un contact\r\ndiff\u00e9rent avec les parlementaires.\r\n\r\n10:32:58:02  10:33:01:14\r\n{\\an1}En session,\r\nchacun travaille pour ses dossiers,\r\n\r\n10:33:01:19  10:33:07:02\r\n{\\an1}avec sa ligne politique, et on n'a\r\npas beaucoup de contacts entre nous.\r\n\r\n10:33:07:07  10:33:11:22\r\n{\\an1}L\u00e0 on bosse ensemble pour gagner,\r\net on partage ce qu'on a v\u00e9cu.\r\n\r\n10:33:12:03  10:33:15:05\r\n{\\an1}Le contact vient,\r\net la confiance aussi.\r\n\r\n10:33:19:16  10:33:22:14\r\n{\\an1}-Cr\u00e9er un lien de confiance\r\navec des \u00e9lus\r\n\r\n10:33:22:19  10:33:26:11\r\n{\\an1}de tous bords,\r\n\u00e7a peut servir \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:33:26:16  10:33:29:09\r\n{\\an1}La preuve:\r\ndans la peau du secr\u00e9taire\r\n\r\n10:33:29:13  10:33:31:21\r\n{\\an1}de l'intergroupe parlementaire foot,\r\n\r\n10:33:32:02  10:33:34:11\r\n{\\an1}tout comme celui de la culture,\r\n\r\n10:33:34:15  10:33:37:15\r\n{\\an1}on retrouve\r\nnotre lobbyiste Lorenz Furrer.\r\n\r\n10:33:37:20  10:33:41:05\r\n{\\an1}Cela fait partie\r\nde la strat\u00e9gie de Furrerhugi\r\n\r\n10:33:41:10  10:33:45:05\r\n{\\an1}pour les loteries romandes,\r\nal\u00e9maniques et tessinoises\r\n\r\n10:33:45:10  10:33:46:21\r\n{\\an1}afin d'influencer\r\n\r\n10:33:47:02  10:33:50:09\r\n{\\an1}la future r\u00e9glementation\r\nsur les jeux d'argent.\r\n\r\n10:33:50:13  10:33:55:14\r\n{\\an1}Renouer avec ceux qui font les lois:\r\nle foot et la culture, c'est sympa.\r\n\r\n10:33:55:19  10:33:58:10\r\n{\\an1}-D\u00e8s le d\u00e9but de ce mandat,\r\n\r\n10:33:58:14  10:34:00:06\r\n{\\an1}nous avons g\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:02:13\r\n{\\an1}les parties prenantes\r\n\r\n10:34:02:18  10:34:05:05\r\n{\\an1}de mani\u00e8re tr\u00e8s intensive.\r\n\r\n10:34:05:10  10:34:09:10\r\n{\\an1}Nous avons construit\r\ndes relations avec les parlementaires\r\n\r\n10:34:09:14  10:34:12:15\r\n{\\an1}bien avant qu'il y ait\r\np\u00e9ril en la demeure.\r\n\r\n10:34:12:20  10:34:15:19\r\n{\\an1}Nous avons fait cela\r\npendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:34:16:00  10:34:19:06\r\n{\\an1}Au moment o\u00f9 la loi\r\n\u00e9tait en discussion,\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:23:21\r\n{\\an1}o\u00f9 les loteries avaient besoin\r\ndes politiques, ils \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:34:24:02  10:34:27:15\r\n{\\an1}Un tr\u00e8s bel exemple\r\nde strat\u00e9gie \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:30:13\r\n{\\an1}-La nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent,\r\n\r\n10:34:30:18  10:34:33:06\r\n{\\an1}pl\u00e9biscit\u00e9e par le peuple en 2018,\r\n\r\n10:34:33:11  10:34:37:18\r\n{\\an1}sera tout \u00e0 fait du go\u00fbt\r\ndes clients de Furrerhugi.\r\n\r\n10:34:48:09  10:34:50:03\r\n{\\an1}Au lieu de sponsoriser\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:55:00\r\n{\\an1}une \u00e9quipe, vous pouvez, en toute\r\nl\u00e9galit\u00e9, vous offrir un joueur:\r\n\r\n10:34:55:05  10:34:57:15\r\n{\\an1}tr\u00e8s efficace, surtout s'il si\u00e8ge\r\n\r\n10:34:57:20  10:35:00:12\r\n{\\an1}dans la commission\r\nqui vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:35:00:17  10:35:03:04\r\n{\\an1}P.Nantermod en sait quelque chose.\r\n\r\n10:35:03:09  10:35:06:06\r\n{\\an1}A son entr\u00e9e\r\n\u00e0 la commission de la sant\u00e9,\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:10:17\r\n{\\an1}il est devenu tr\u00e8s s\u00e9duisant\r\naux yeux des assureurs maladie.\r\n\r\n10:35:10:22  10:35:13:11\r\n{\\an1}On lui a propos\u00e9 200'000 francs\r\n\r\n10:35:13:15  10:35:18:12\r\n{\\an1}pour succ\u00e9der \u00e0 Ignazio Cassis\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence de Curafutura.\r\n\r\n10:35:18:17  10:35:23:04\r\n{\\an1}200'000 francs pour un jour et demi\r\nde travail par semaine.\r\n\r\n10:35:23:09  10:35:26:17\r\n{\\an1}-C'est des montants\r\ncompl\u00e8tement fous pour moi.\r\n\r\n10:35:26:22  10:35:31:11\r\n{\\an1}On gagne pas \u00e7a comme parlementaire,\r\n\r\n10:35:31:15  10:35:33:20\r\n{\\an1}m\u00eame comme avocat.\r\n\r\n10:35:34:01  10:35:38:13\r\n{\\an1}Sur la table, j'avais la possibilit\u00e9\r\nde tripler mon revenu.\r\n\r\n10:35:38:18  10:35:41:09\r\n{\\an1}Et puis j'ai pris la d\u00e9cision\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:43:01\r\n{\\an1}de le refuser.\r\n\r\n10:35:43:06  10:35:47:20\r\n{\\an1}Je me suis pos\u00e9 la question,\r\nje suis humain, mais je me suis dit\r\n\r\n10:35:48:01  10:35:51:12\r\n{\\an1}que m\u00eame si je pouvais\r\ngarder une ind\u00e9pendance,\r\n\r\n10:35:51:17  10:35:55:19\r\n{\\an1}m\u00eame si je suis d'accord\r\navec les th\u00e8ses de Curafutura...\r\n\r\n10:35:56:00  10:35:58:17\r\n{\\an1}Je peux pas\r\nregarder les gens en face,\r\n\r\n10:35:58:22  10:36:03:02\r\n{\\an1}leur dire que je le fais\r\nparce que j'ai des convictions,\r\n\r\n10:36:03:07  10:36:07:00\r\n{\\an1}alors que je gagne 200'000 francs\r\ndans une activit\u00e9.\r\n\r\n10:36:10:00  10:36:11:11\r\n{\\an1}-Une hausse mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:16  10:36:13:18\r\n{\\an1}Le vocabulaire est helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:36:13:23  10:36:17:08\r\n{\\an1}-200'000 francs, non;\r\nmais 10'000, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:36:17:12  10:36:19:06\r\n{\\an1}Dans un \"Infrarouge\"\r\n\r\n10:36:19:11  10:36:23:01\r\n{\\an1}sur la hausse des primes,\r\nP.Nantermod annonce qu'il va\r\n\r\n10:36:23:06  10:36:27:10\r\n{\\an1}int\u00e9grer le groupe de r\u00e9flexion\r\ndu Groupe Mutuel: 10'000 francs\r\n\r\n10:36:27:14  10:36:29:00\r\n{\\an1}pour cinq s\u00e9ances.\r\n\r\n10:36:29:05  10:36:32:09\r\n{\\an1}P-Y.Maillard, alors\r\nministre vaudois de la sant\u00e9,\r\n\r\n10:36:32:13  10:36:34:03\r\n{\\an1}le mouche en direct.\r\n\r\n10:36:34:08  10:36:39:02\r\n{\\an1}-Comment on peut justifier\r\nque dans une d\u00e9mocratie, on continue\r\n\r\n10:36:39:07  10:36:42:21\r\n{\\an1}d'avoir des parlementaires\r\nqui re\u00e7oivent 2'000 francs\r\n\r\n10:36:43:02  10:36:45:14\r\n{\\an1}pour travailler de 09h30 \u00e0 17h00 ?!\r\n\r\n10:36:45:19  10:36:50:00\r\n{\\an1}-Il admettra avoir fait\r\nune erreur, et renoncer au mandat.\r\n\r\n10:36:50:05  10:36:53:04\r\n{\\an1}-Quand quand on touche de l'argent\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:55:04\r\n{\\an1}d'une caisse maladie,\r\n\r\n10:36:55:09  10:36:57:14\r\n{\\an1}avec la tension qu'il y a\r\n\r\n10:36:57:19  10:37:00:04\r\n{\\an1}autour du syst\u00e8me de sant\u00e9,\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:10\r\n{\\an1}les citoyens ont l'impression\r\n\r\n10:37:02:14  10:37:04:12\r\n{\\an1}qu'on a perdu l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n10:37:04:17  10:37:08:23\r\n{\\an1}quand il faut prendre des d\u00e9cisions\r\nqui sont parfois difficiles.\r\n\r\n10:37:09:04  10:37:13:00\r\n{\\an1}On donne l'impression\r\nqu'on ob\u00e9it \u00e0 un groupe ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:37:13:05  10:37:16:17\r\n{\\an1}Cette impression\r\nnous fait perdre notre cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n10:37:16:22  10:37:21:06\r\n{\\an1}Oui, on est \u00e9lus du peuple,\r\non n'est pas tomb\u00e9s ici par hasard.\r\n\r\n10:37:21:11  10:37:23:22\r\n{\\an1}On n'a pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:26:19\r\n{\\an1}Je pense que si les moeurs \u00e9voluent\r\n\r\n10:37:27:00  10:37:29:20\r\n{\\an1}et qu'on n'accepte plus\r\ncertaines choses,\r\n\r\n10:37:30:01  10:37:33:01\r\n{\\an1}qu'on craint que les \u00e9lus\r\nse fassent acheter,\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:36:02\r\n{\\an1}les \u00e9lus doivent\r\nl'entendre et y r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:37:36:07  10:37:39:05\r\n{\\an1}-A Berne, certains\r\nfont la sourde oreille.\r\n\r\n10:37:39:10  10:37:41:14\r\n{\\an1}Une dizaine de parlementaires\r\n\r\n10:37:41:19  10:37:45:13\r\n{\\an1}si\u00e8gent dans le groupe\r\nde r\u00e9flexion du Groupe Mutuel.\r\n\r\n10:37:45:18  10:37:48:15\r\n{\\an1}Les 38 membres\r\ndes commissions de la sant\u00e9\r\n\r\n10:37:48:20  10:37:52:06\r\n{\\an1}accumulent 90 mandats\r\nen lien avec leur domaine.\r\n\r\n10:37:52:11  10:37:57:05\r\n{\\an1}On a voulu demander \u00e0 la future\r\npr\u00e9sidente de la commission sant\u00e9\r\n\r\n10:37:57:10  10:38:00:15\r\n{\\an1}du National\r\nsi elle trouvait \u00e7a normal.\r\n\r\n10:38:00:20  10:38:03:11\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend peut-\u00eatre si on re\u00e7oit\r\n\r\n10:38:03:15  10:38:06:15\r\n{\\an1}un mandat juste parce qu'on si\u00e8ge\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:08:19\r\n{\\an1}au Conseil national\r\n\r\n10:38:09:00  10:38:12:15\r\n{\\an1}ou parce qu'on est aussi\r\nun sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:38:12:20  10:38:17:16\r\n{\\an1}Et puis, imaginez des commissions\r\nde la sant\u00e9 compos\u00e9es uniquement\r\n\r\n10:38:17:21  10:38:22:14\r\n{\\an1}de gens qui n'auraient rien \u00e0 voir\r\navec notre syst\u00e8me de sant\u00e9:\r\n\r\n10:38:22:19  10:38:26:07\r\n{\\an1}\u00e7a leur demanderait un tel effort\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:30:08\r\n{\\an1}pour se plonger\r\ndans la complexit\u00e9 des dossiers.\r\n\r\n10:38:30:12  10:38:35:01\r\n{\\an1}C'est pourquoi je trouve\r\nl'id\u00e9e d'interdire ces mandats\r\n\r\n10:38:35:06  10:38:39:05\r\n{\\an1}peu judicieuse\r\ndans notre syst\u00e8me de milice\r\n\r\n10:38:39:10  10:38:44:11\r\n{\\an1}parce qu'on serait encore\r\nplus d\u00e9pendants des lobbyistes.\r\n\r\n10:38:44:16  10:38:48:11\r\n{\\an1}Et je doute que ce soit mieux.\r\n\r\n10:38:48:15  10:38:52:19\r\n{\\an1}-Sp\u00e9cialiste en politique de sant\u00e9\r\navant son \u00e9lection,\r\n\r\n10:38:53:00  10:38:54:20\r\n{\\an1}l'Argovienne si\u00e8ge\r\n\r\n10:38:55:01  10:38:57:21\r\n{\\an1}au conseil d'administration\r\nde Concordia:\r\n\r\n10:38:58:02  10:39:00:05\r\n{\\an1}un job \u00e0 32'000 francs par an.\r\n\r\n10:39:00:10  10:39:02:05\r\n{\\an1}Ses mandats lui permettent\r\n\r\n10:39:02:10  10:39:05:20\r\n{\\an1}de doubler son salaire\r\nde parlementaire.\r\n\r\n10:39:06:01  10:39:09:15\r\n{\\an1}Elle n'y voit\r\naucun probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n10:39:09:20  10:39:11:17\r\n{\\an1}-Au contraire.\r\n\r\n10:39:11:22  10:39:14:02\r\n{\\an1}Ma palette de mandats\r\n\r\n10:39:14:07  10:39:16:20\r\n{\\an1}me donne la libert\u00e9 de voter\r\n\r\n10:39:17:01  10:39:22:09\r\n{\\an1}ce qui me semble juste sur la base\r\ndes connaissances acquises.\r\n\r\n10:39:22:13  10:39:26:06\r\n{\\an1}J'ai des mandats d'h\u00f4pitaux\r\npour soins aigus,\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:31:04\r\n{\\an1}de cliniques de r\u00e9adaptation\r\net d'institutions longue dur\u00e9e.\r\n\r\n10:39:31:09  10:39:34:23\r\n{\\an1}Je suis aussi pr\u00e9sidente\r\nde la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:39:22\r\n{\\an1}des maladies rares, qui se concentre\r\nsur la d\u00e9fense des patients,\r\n\r\n10:39:40:03  10:39:43:01\r\n{\\an1}des gens atteints de maladies rares,\r\n\r\n10:39:43:06  10:39:46:07\r\n{\\an1}et pour lesquels\r\nil faudrait faire plus.\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:51:15\r\n{\\an1}Je si\u00e8ge aussi dans une caisse\r\nmaladie, et tout \u00e7a est d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:39:51:20  10:39:55:14\r\n{\\an1}Et dans la mesure\r\no\u00f9 on sait qui d\u00e9fend quoi,\r\n\r\n10:39:55:19  10:39:59:08\r\n{\\an1}et que l'on peut\r\nsuivre les votes des \u00e9lus,\r\n\r\n10:39:59:12  10:40:02:05\r\n{\\an1}c'est transparent et coh\u00e9rent.\r\n\r\n10:40:02:10  10:40:05:12\r\n{\\an1}-J'ai regard\u00e9\r\nle registre de vos int\u00e9r\u00eats:\r\n\r\n10:40:05:17  10:40:08:15\r\n{\\an1}tous vos mandats\r\nne sont pas inscrits.\r\n\r\n10:40:08:20  10:40:12:07\r\n{\\an1}Par exemple,\r\nla fondation EQUAM n'y figure pas.\r\n\r\n10:40:12:11  10:40:15:05\r\n{\\an1}-Elle n'est pas inscrite ?\r\n\r\n10:40:15:10  10:40:18:01\r\n{\\an1}Et RADIX non plus ?\r\n\r\n10:40:18:06  10:40:20:16\r\n{\\an1}Il faut que je le fasse !\r\n\r\n10:40:20:21  10:40:23:06\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb oublier de le faire.\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:27:08\r\n{\\an1}-Et Forum sant\u00e9 pour tous\r\nnon plus...\r\n\r\n10:40:27:12  10:40:30:06\r\n{\\an1}Enfin, si j'ai bien lu...\r\n\r\n10:40:30:11  10:40:33:15\r\n{\\an1}-Il faut absolument\r\nque je v\u00e9rifie tout \u00e7a.\r\n\r\n10:40:33:20  10:40:35:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas intentionnel.\r\n\r\n10:40:36:02  10:40:38:01\r\n{\\an1}-Pas intentionnel ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:40:38:06  10:40:41:22\r\n{\\an1}-Vous touchez quelque chose\r\nde la fondation EQUAM ?\r\n\r\n10:40:43:10  10:40:47:05\r\n{\\an1}-Pour la fondation EQUAM,\r\nil faut que je...\r\n\r\n10:40:47:10  10:40:50:17\r\n{\\an1}Je ne sais pas par coeur\r\nle montant exact.\r\n\r\n10:40:50:22  10:40:53:05\r\n{\\an1}Mais je peux vous le fournir.\r\n\r\n10:40:53:10  10:40:56:04\r\n{\\an1}-Dans le cas de Ruth Humbel,\r\nqui a repris\r\n\r\n10:40:56:09  10:40:59:17\r\n{\\an1}les mandats d'Ignazio Cassis,\r\non croit \u00e0 un oubli.\r\n\r\n10:40:59:22  10:41:03:00\r\n{\\an1}Reste que l'exemple\r\nest embl\u00e9matique.\r\n\r\n10:41:03:05  10:41:08:02\r\n{\\an1}Les parlementaires d\u00e9clarent,\r\ncertes, leurs liens d'int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:41:08:07  10:41:11:12\r\n{\\an1}un registre public,\r\nmais qui n'est pas contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:41:11:17  10:41:14:03\r\n{\\an1}Et il manque les montants touch\u00e9s.\r\n\r\n10:41:14:08  10:41:16:20\r\n{\\an1}Nos \u00e9lus\r\nn'aiment pas la transparence.\r\n\r\n10:41:17:01  10:41:20:00\r\n{\\an1}Plusieurs projets\r\nvisant \u00e0 mettre en lumi\u00e8re\r\n\r\n10:41:20:05  10:41:23:13\r\n{\\an1}ces fameux liens d'int\u00e9r\u00eats\r\nont \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9s,\r\n\r\n10:41:23:18  10:41:26:05\r\n{\\an1}au grand dam de la gauche.\r\n\r\n10:41:26:10  10:41:29:05\r\n{\\an1}-On a un probl\u00e8me,\r\nil faudrait des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:41:29:10  10:41:31:10\r\n{\\an1}D'abord la transparence\r\n\r\n10:41:31:14  10:41:34:14\r\n{\\an1}sur les revenus li\u00e9s \u00e0 la politique.\r\n\r\n10:41:34:19  10:41:39:12\r\n{\\an1}Si vous \u00e9tiez dans une entreprise\r\navant d'\u00eatre \u00e9lu, c'est une chose.\r\n\r\n10:41:39:17  10:41:43:15\r\n{\\an1}Mais des gens arrivent\r\ndans des conseils d'administration\r\n\r\n10:41:43:20  10:41:45:20\r\n{\\an1}car ils sont parlementaires.\r\n\r\n10:41:46:01  10:41:48:15\r\n{\\an1}La transparence \u00e9tablit la confiance.\r\n\r\n10:41:48:20  10:41:53:00\r\n{\\an1}-M\u00eame \u00e0 droite,\r\ndes voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever.\r\n\r\n10:41:53:05  10:41:57:21\r\n{\\an1}Sur une motion UDC, les\r\nparlementaires devront distinguer\r\n\r\n10:41:58:02  10:42:01:00\r\n{\\an1}entre activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole\r\net mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:42:01:05  10:42:03:11\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 12'000 frs par an.\r\n\r\n10:42:03:15  10:42:08:18\r\n{\\an1}Un petit pas tout sauf suffisant,\r\ny compris pour l'UDC en question.\r\n\r\n10:42:08:23  10:42:11:17\r\n{\\an1}-Il faut vivre pour la politique,\r\n\r\n10:42:11:22  10:42:14:02\r\n{\\an1}et pas de la politique.\r\n\r\n10:42:14:07  10:42:19:02\r\n{\\an1}Nous avons trop de lobbyistes\r\net de mercenaires au Parlement.\r\n\r\n10:42:19:07  10:42:22:03\r\n{\\an1}Il faut plus de transparence.\r\n\r\n10:42:22:08  10:42:25:23\r\n{\\an1}-C'est une jolie id\u00e9e,\r\nmais qui n'a aucune chance ?\r\n\r\n10:42:26:04  10:42:27:15\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:42:27:20  10:42:30:02\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9 ce monstre.\r\n\r\n10:42:30:07  10:42:32:19\r\n{\\an1}Et maintenant, le monstre\r\n\r\n10:42:33:00  10:42:37:05\r\n{\\an1}et ceux qui profitent de ce syst\u00e8me\r\nsont contre un changement.\r\n\r\n10:42:37:10  10:42:38:19\r\n{\\an1}C'est logique.\r\n\r\n10:42:39:00  10:42:43:16\r\n{\\an1}-Mais un mandat ne fait pas\r\nforc\u00e9ment de vous un mercenaire.\r\n\r\n10:42:43:21  10:42:45:14\r\n{\\an1}Direction Riddes,\r\n\r\n10:42:45:19  10:42:49:01\r\n{\\an1}chez Les Fils Maye,\r\ncinqui\u00e8me cave du Valais,\r\n\r\n10:42:49:06  10:42:51:09\r\n{\\an1}20 mios de chiffre d'affaires.\r\n\r\n10:42:51:13  10:42:55:22\r\n{\\an1}Pour P.Nantermod, c'est aujourd'hui\r\nconseil d'administration.\r\n\r\n10:42:56:03  10:42:58:17\r\n{\\an1}La s\u00e9ance dure depuis des heures,\r\n\r\n10:42:58:22  10:43:01:23\r\n{\\an1}il faut prendre\r\ndes d\u00e9cisions strat\u00e9giques.\r\n\r\n10:43:02:04  10:43:06:20\r\n{\\an1}Les Fils Maye vous ont choisi parce\r\nque vous \u00eates conseiller national ?\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:08:11\r\n{\\an1}-Oui, je pense.\r\n\r\n10:43:08:15  10:43:10:12\r\n{\\an1}Cette cave a une histoire\r\n\r\n10:43:10:17  10:43:13:08\r\n{\\an1}proche de mon parti.\r\n\r\n10:43:13:12  10:43:16:08\r\n{\\an1}Elle vient\r\nd'une r\u00e9gion proche.\r\n\r\n10:43:16:12  10:43:18:15\r\n{\\an1}Ca se fait souvent en Valais.\r\n\r\n10:43:18:20  10:43:23:08\r\n{\\an1}Plusieurs caves ont eu \u00e0 leur t\u00eate\r\ndes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux.\r\n\r\n10:43:23:12  10:43:27:20\r\n{\\an1}C'est le lien qui doit exister\r\nentre la politique et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:43:28:01  10:43:30:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pay\u00e9 combien ?\r\n\r\n10:43:31:01  10:43:33:08\r\n{\\an1}-C'est pas d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n10:43:33:12  10:43:35:05\r\n{\\an1}Je suis nouveau ici.\r\n\r\n10:43:35:10  10:43:39:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re gagner beaucoup\r\nparce qu'on fait marcher la bo\u00eete.\r\n\r\n10:43:39:16  10:43:44:04\r\n{\\an1}Et si on n'y arrive pas, j'esp\u00e8re\r\nne pas prendre trop de claques.\r\n\r\n10:43:44:09  10:43:49:13\r\n{\\an1}-Au titre de directeur d'entreprise,\r\nje pense que \u00e7a peut \u00eatre dangereux\r\n\r\n10:43:49:18  10:43:52:11\r\n{\\an1}d'avoir des entreprises trop proches\r\n\r\n10:43:52:15  10:43:54:22\r\n{\\an1}et qui influencent trop\r\n\r\n10:43:55:03  10:43:57:04\r\n{\\an1}les politiques.\r\n\r\n10:43:57:09  10:44:01:11\r\n{\\an1}Sur le plan de la d\u00e9mocratie,\r\nc'est pas trop profitable.\r\n\r\n10:44:01:16  10:44:04:05\r\n{\\an1}Par contre, qu'il y ait du lien\r\n\r\n10:44:04:10  10:44:08:11\r\n{\\an1}entre les politiques\r\net les entreprises, c'est essentiel.\r\n\r\n10:44:08:15  10:44:12:14\r\n{\\an1}Je pense que le d\u00e9veloppement,\r\nl'harmonie qu'on a en Suisse\r\n\r\n10:44:12:19  10:44:15:14\r\n{\\an1}au niveau politique\r\ntient beaucoup \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:44:15:19  10:44:20:11\r\n{\\an1}-Pour Les Fils Maye, pas question,\r\nbien s\u00fbr, d'acheter P.Nantermod,\r\n\r\n10:44:20:16  10:44:25:10\r\n{\\an1}mais plut\u00f4t de confronter\r\nun \u00e9lu aux belles th\u00e9ories lib\u00e9rales\r\n\r\n10:44:25:14  10:44:29:11\r\n{\\an1}avec la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain,\r\nLEUR r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:44:29:15  10:44:33:23\r\n{\\an1}En esp\u00e9rant qu'il s'en souvienne,\r\nune fois de retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:44:40:10  10:44:43:18\r\n{\\an1}Pas de conseil d'administration\r\npour Lisa Mazzone,\r\n\r\n10:44:43:23  10:44:47:11\r\n{\\an1}mais une manifestation \u00e0 Lausanne\r\ncontre la loi\r\n\r\n10:44:47:16  10:44:49:21\r\n{\\an1}sur la surveillance des assur\u00e9s.\r\n\r\n10:44:50:02  10:44:54:10\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re nationale donne\r\nbeaucoup de son temps b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n10:44:54:14  10:44:59:03\r\n{\\an1}Seuls ses mandats pour l'Association\r\ntransports et environnement\r\n\r\n10:44:59:08  10:45:03:00\r\n{\\an1}sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\n\u00e0 hauteur de 6'000 francs par an.\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:04:18\r\n{\\an1}-Je trouve\r\n\r\n10:45:04:23  10:45:08:15\r\n{\\an1}que d\u00e9fendre\r\ndes int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s particuliers,\r\n\r\n10:45:08:20  10:45:13:12\r\n{\\an1}c'est pas la m\u00eame chose que d\u00e9fendre\r\nune ONG \u00e0 but non lucratif.\r\n\r\n10:45:13:17  10:45:16:20\r\n{\\an1}Je me suis rendu compte\r\nque je subis moins\r\n\r\n10:45:17:01  10:45:22:13\r\n{\\an1}certains lobbys parce qu'ils savent\r\n\r\n10:45:22:18  10:45:25:19\r\n{\\an1}que mes positions sont tranch\u00e9es.\r\n\r\n10:45:26:00  10:45:27:16\r\n{\\an1}Et du coup, \u00e7a cr\u00e9e\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:29:13\r\n{\\an1}une sorte de filtre.\r\n\r\n10:45:29:18  10:45:32:13\r\n{\\an1}Sur l'achat\r\ndu nouvel avion de combat,\r\n\r\n10:45:32:18  10:45:37:01\r\n{\\an1}je n'ai pas \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e,\r\nalors que des coll\u00e8gues l'ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:45:37:06  10:45:40:23\r\n{\\an1}-C'est peut-\u00eatre aussi\r\nparce que les Verts sont un parti\r\n\r\n10:45:41:04  10:45:45:06\r\n{\\an1}non gouvernemental, sans\r\ngrand relais dans l'administration,\r\n\r\n10:45:45:11  10:45:48:08\r\n{\\an1}et sans poids dans les commissions,\r\n\r\n10:45:48:12  10:45:51:12\r\n{\\an1}que L.Mazzone est moins sujette\r\naux tentations.\r\n\r\n10:45:51:17  10:45:54:17\r\n{\\an1}Elle peut s'engager\r\npour plus de transparence\r\n\r\n10:45:54:22  10:45:57:02\r\n{\\an1}dans le financement des partis.\r\n\r\n10:45:57:07  10:45:58:21\r\n{\\an1}-On pense qu'en Suisse,\r\n\r\n10:45:59:02  10:46:02:04\r\n{\\an1}on est hors de tout \u00e7a,\r\nque c'est un peu\r\n\r\n10:46:02:09  10:46:04:15\r\n{\\an1}la politique de grand-papa,\r\n\r\n10:46:04:20  10:46:07:08\r\n{\\an1}c'est sympa, c'est joli.\r\n\r\n10:46:07:12  10:46:11:11\r\n{\\an1}\"Les gens ont un autre travail\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors c'est \u00e9gal.\"\r\n\r\n10:46:11:15  10:46:13:06\r\n{\\an1}Mais c'est pas \u00e7a !\r\n\r\n10:46:13:11  10:46:16:19\r\n{\\an1}Y a des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n10:46:17:00  10:46:20:22\r\n{\\an1}On doit savoir pour qui on vote,\r\net comment, et pourquoi.\r\n\r\n10:46:21:03  10:46:24:01\r\n{\\an1}-La transparence\r\ncommence par la profession.\r\n\r\n10:46:24:06  10:46:26:07\r\n{\\an1}A l'avenir, les parlementaires\r\n\r\n10:46:26:11  10:46:29:03\r\n{\\an1}devront pr\u00e9ciser\r\nle nom de leur employeur\r\n\r\n10:46:29:08  10:46:31:00\r\n{\\an1}et leur fonction.\r\n\r\n10:46:31:05  10:46:33:00\r\n{\\an1}La bataille fut rude.\r\n\r\n10:46:33:05  10:46:36:01\r\n{\\an1}Mais qu'en est-il des ind\u00e9pendants ?\r\n\r\n10:46:36:06  10:46:39:23\r\n{\\an1}De plus en plus d'\u00e9lus\r\narrondissent leur fin de mois\r\n\r\n10:46:40:04  10:46:42:10\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 des jobs de consultant.\r\n\r\n10:46:42:14  10:46:44:21\r\n{\\an1}Et m\u00eame \u00e0 l'UDC, o\u00f9 on pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n10:46:45:02  10:46:47:06\r\n{\\an1}s'afficher comme entrepreneur,\r\n\r\n10:46:47:11  10:46:50:15\r\n{\\an1}beaucoup font\r\nde la communication politique.\r\n\r\n10:46:50:20  10:46:53:12\r\n{\\an1}Qui sont leurs clients ? Myst\u00e8re.\r\n\r\n10:46:55:17  10:46:58:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, dans notre Parlement,\r\n\r\n10:46:58:11  10:47:00:13\r\n{\\an1}c'est carr\u00e9ment possible\r\n\r\n10:47:00:18  10:47:03:06\r\n{\\an1}d'acheter un parlementaire\r\n\r\n10:47:03:11  10:47:05:14\r\n{\\an1}en lui donnant un mandat\r\n\r\n10:47:05:19  10:47:07:21\r\n{\\an1}de relations publiques\r\n\r\n10:47:08:02  10:47:11:00\r\n{\\an1}qui n'a m\u00eame pas besoin\r\nd'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:47:11:05  10:47:14:05\r\n{\\an1}Parfois, \u00e7a se limite \u00e0 des conseils.\r\n\r\n10:47:14:10  10:47:17:15\r\n{\\an1}D'autres fois,\r\nc'est peut-\u00eatre des propositions\r\n\r\n10:47:17:20  10:47:20:16\r\n{\\an1}pour changer la loi\r\nque ce parlementaire\r\n\r\n10:47:20:21  10:47:23:19\r\n{\\an1}fait entrer dans le jeu politique.\r\n\r\n10:47:24:00  10:47:28:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est possible\r\nd'acheter votre parlementaire\r\n\r\n10:47:28:11  10:47:31:00\r\n{\\an1}qui d\u00e9fend vos int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\r\n\r\n10:47:31:05  10:47:34:08\r\n{\\an1}sur la place publique,\r\nau Parlement suisse.\r\n\r\n10:47:34:12  10:47:37:22\r\n{\\an1}Je dis pas que tous\r\nles parlementaires le font,\r\n\r\n10:47:38:03  10:47:39:21\r\n{\\an1}mais c'est possible.\r\n\r\n10:47:40:02  10:47:43:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on peut faire contre ?\r\n-Rien, c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n10:47:44:03  10:47:47:16\r\n{\\an1}-Parmi ces ind\u00e9pendants\r\nqui pourraient poser probl\u00e8me,\r\n\r\n10:47:47:21  10:47:50:09\r\n{\\an1}il n'y a pas que les consultants,\r\n\r\n10:47:50:13  10:47:53:11\r\n{\\an1}mais aussi les fiduciaires\r\net les avocats.\r\n\r\n10:47:53:15  10:47:58:01\r\n{\\an1}Pour Ma\u00eetre Nantermod, l'\u00e9tude\r\nest son assurance professionnelle\r\n\r\n10:47:58:06  10:47:59:21\r\n{\\an1}s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n10:48:00:02  10:48:04:12\r\n{\\an1}En tant que jeune patron, il ne\r\nse verse ni salaire ni dividende.\r\n\r\n10:48:04:17  10:48:07:12\r\n{\\an1}Il vit\r\nde ses indemnit\u00e9s parlementaires\r\n\r\n10:48:07:17  10:48:09:09\r\n{\\an1}et de quelques mandats\r\n\r\n10:48:09:13  10:48:12:10\r\n{\\an1}qui lui rapportent\r\n2'700 francs par mois.\r\n\r\n10:48:12:14  10:48:14:21\r\n{\\an1}Plut\u00f4t ouvert, le lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n10:48:15:02  10:48:18:08\r\n{\\an1}se m\u00e9fie pourtant\r\ndu culte de la transparence,\r\n\r\n10:48:18:12  10:48:22:20\r\n{\\an1}m\u00eame s'il voit les dangers\r\nd'une trop grande opacit\u00e9.\r\n\r\n10:48:24:01  10:48:27:04\r\n{\\an1}-Si vous parlez\r\nde consultants en politique,\r\n\r\n10:48:27:09  10:48:29:06\r\n{\\an1}des cabinets de lobbyisme,\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:31:15\r\n{\\an1}je pense que c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:48:31:20  10:48:34:21\r\n{\\an1}Dans plusieurs campagnes de votation,\r\n\r\n10:48:35:02  10:48:36:21\r\n{\\an1}j'ai vu des gens\r\n\r\n10:48:37:02  10:48:42:22\r\n{\\an1}qui \u00e9taient porte-paroles\r\npour une commission pour un groupe,\r\n\r\n10:48:43:03  10:48:48:16\r\n{\\an1}et en r\u00e9alit\u00e9 ils \u00e9taient financ\u00e9s\r\nderri\u00e8re par des groupes priv\u00e9s.\r\n\r\n10:48:48:21  10:48:50:22\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n10:48:51:03  10:48:55:11\r\n{\\an1}Mais ici, vous pouvez pas\r\nconna\u00eetre le nom de mes clients.\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:58:06\r\n{\\an1}C'est prot\u00e9g\u00e9 par le code p\u00e9nal,\r\n\r\n10:48:58:11  10:49:01:12\r\n{\\an1}c'est le secret professionnel\r\nde l'avocat.\r\n\r\n10:49:01:17  10:49:06:01\r\n{\\an1}Dans la liste, il pourrait\r\ny avoir un groupe pharmaceutique\r\n\r\n10:49:06:06  10:49:11:12\r\n{\\an1}qui vient me voir, et en r\u00e9alit\u00e9,\r\nesp\u00e8re un retour au Parlement.\r\n\r\n10:49:11:17  10:49:13:13\r\n{\\an1}C'est pas le cas !\r\n\r\n10:49:13:18  10:49:16:10\r\n{\\an1}Y a toujours une part de secret.\r\n\r\n10:49:16:14  10:49:19:15\r\n{\\an1}C'est une question\r\nd'\u00e9thique personnelle.\r\n\r\n10:49:21:01  10:49:25:10\r\n{\\an1}-Et si la solution pour \u00e9viter\r\ntout soup\u00e7on de corruption,\r\n\r\n10:49:25:14  10:49:29:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de passer\r\n\u00e0 un vrai Parlement professionnel ?\r\n\r\n10:49:29:16  10:49:33:15\r\n{\\an1}Ce serait la fin\r\ndes petits arrangements entre amis,\r\n\r\n10:49:33:20  10:49:36:09\r\n{\\an1}et la mort des lobbyistes.\r\n\r\n10:49:36:13  10:49:38:11\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr...\r\n\r\n10:49:40:18  10:49:43:14\r\n{\\an1}-L'Allemagne\r\na un Parlement professionnel\r\n\r\n10:49:43:19  10:49:45:10\r\n{\\an1}et une industrie,\r\n\r\n10:49:45:14  10:49:48:13\r\n{\\an1}des relations publiques florissantes.\r\n\r\n10:49:48:18  10:49:51:11\r\n{\\an1}Il faudrait certainement s'adapter,\r\n\r\n10:49:51:15  10:49:56:07\r\n{\\an1}mais nous ne sommes pas\r\nsi loin d'un Parlement professionnel.\r\n\r\n10:49:56:11  10:50:01:17\r\n{\\an1}-Donc quel que soit le syst\u00e8me,\r\nvous vous en sortez bien ?\r\n\r\n10:50:01:22  10:50:04:07\r\n{\\an1}-Nous y travaillons.\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:07:08\r\n{\\an1}Nous travaillons beaucoup.\r\n\r\n10:50:07:12  10:50:10:14\r\n{\\an1}Nous avons une super \u00e9quipe.\r\n\r\n10:50:10:19  10:50:13:21\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nles affaires marchent bien.\r\n\r\n10:50:14:02  10:50:17:04\r\n{\\an1}Mais il y a eu\r\ndes ann\u00e9es plus difficiles.\r\n\r\n10:50:17:09  10:50:19:12\r\n{\\an1}Nous avons grandi tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:50:19:17  10:50:22:21\r\n{\\an1}et il a fallu\r\ndig\u00e9rer cette croissance.\r\n\r\n10:50:23:02  10:50:26:01\r\n{\\an1}On a d\u00fb faire nos exp\u00e9riences.\r\n\r\n10:50:26:06  10:50:30:21\r\n{\\an1}Mais la cl\u00e9 de notre succ\u00e8s,\r\nc'est le travail.\r\n\r\n10:50:32:05  10:50:34:09\r\n{\\an1}-Et \u00e7a va continuer ?\r\n\r\n10:50:34:13  10:50:36:01\r\n{\\an1}-On l'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:50:36:06  10:50:38:22\r\n{\\an1}En tout cas, on fait tout pour.\r\n\r\n10:50:39:03  10:50:41:21\r\n{\\an1}-Notre syst\u00e8me est relativement sain\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:44:10\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n10:50:44:14  10:50:46:22\r\n{\\an1}Le pouvoir est distribu\u00e9.\r\n\r\n10:50:47:03  10:50:51:07\r\n{\\an1}La d\u00e9mocratie directe permet\r\nun contr\u00f4le plus grand du peuple.\r\n\r\n10:50:51:11  10:50:54:10\r\n{\\an1}On n'est peut-\u00eatre pas\r\nun exemple de vertu,\r\n\r\n10:50:54:14  10:50:58:02\r\n{\\an1}mais la corruption\r\nn'est pas plus grande qu'ailleurs.\r\n\r\n10:50:58:07  10:51:01:12\r\n{\\an1}Mais on a besoin\r\nde bons parlementaires.\r\n\r\n10:51:01:17  10:51:04:03\r\n{\\an1}Ce sont eux qui font les lois.\r\n\r\n10:51:04:08  10:51:07:16\r\n{\\an1}C'est un investissement important\r\npour le pays\r\n\r\n10:51:07:21  10:51:10:20\r\n{\\an1}que de bien r\u00e9mun\u00e9rer\r\nles parlementaires,\r\n\r\n10:51:11:01  10:51:14:09\r\n{\\an1}de bien les encadrer\r\npour qu'ils soient capables\r\n\r\n10:51:14:13  10:51:16:15\r\n{\\an1}de produire des bonnes lois.\r\n\r\n10:51:24:01  10:51:26:01\r\n{\\an1}-Retour dans la Gl\u00e2ne.\r\n\r\n10:51:26:06  10:51:30:10\r\n{\\an1}P-A.Page passe en revue\r\nla comptabilit\u00e9 de son exploitation.\r\n\r\n10:51:30:14  10:51:33:08\r\n{\\an1}Les temps sont durs\r\npour les paysans.\r\n\r\n10:51:33:12  10:51:37:05\r\n{\\an1}Le conseiller national\r\nadmet gagner plus\r\n\r\n10:51:37:10  10:51:40:18\r\n{\\an1}avec son mandat parlementaire.\r\n\r\n10:51:40:23  10:51:45:21\r\n{\\an1}Aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nil sera \u00e0 nouveau candidat, m\u00eame si,\r\n\r\n10:51:46:02  10:51:49:19\r\n{\\an1}en une l\u00e9gislature,\r\nil a r\u00e9vis\u00e9 quelques certitudes.\r\n\r\n10:51:50:00  10:51:53:21\r\n{\\an1}-Je n'ai plus une vie normale,\r\navec tous les week-ends.\r\n\r\n10:51:54:02  10:51:55:20\r\n{\\an1}Donc il faudra\r\n\r\n10:51:56:01  10:51:58:07\r\n{\\an1}que je trouve un employ\u00e9\r\n\r\n10:51:58:11  10:52:00:23\r\n{\\an1}qui puisse me remplacer,\r\n\r\n10:52:01:04  10:52:04:11\r\n{\\an1}et que je prenne plus de temps\r\npour la politique.\r\n\r\n10:52:04:16  10:52:08:07\r\n{\\an1}Mais si on veut garder\r\nles gens proches de la base,\r\n\r\n10:52:08:11  10:52:10:23\r\n{\\an1}on doit trouver une solution.\r\n\r\n10:52:11:04  10:52:15:12\r\n{\\an1}C'est pas en diminuant les salaires\r\nqu'on aura plus de monde.\r\n\r\n10:52:15:17  10:52:19:10\r\n{\\an1}Finalement, les gens\r\nvont rester dans leur entreprise.\r\n\r\n10:52:19:14  10:52:24:14\r\n{\\an1}Si des gens travaillent \u00e0 la base et\r\npeuvent dire comment \u00e7a fonctionne,\r\n\r\n10:52:24:19  10:52:28:20\r\n{\\an1}c'est comme \u00e7a qu'on gardera\r\nnotre Parlement de milice.\r\n\r\n10:52:29:01  10:52:33:11\r\n{\\an1}Plus on diminuera,\r\nmoins on aura de monde au Parlement,\r\n\r\n10:52:33:15  10:52:36:18\r\n{\\an1}et moins la population\r\nsera repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n10:52:36:23  10:52:43:15\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:52:43:20  10:52:47:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:47:23  10:52:52:12\r\n{\\an1}-Comme P-A.Page, L.Mazzone et\r\nP.Nantermod seront aussi candidats.\r\n\r\n10:52:52:17  10:52:55:07\r\n{\\an1}Et m\u00eame plut\u00f4t deux fois qu'une.\r\n\r\n10:52:55:11  10:53:01:20\r\n{\\an1}Mais au final, ce sera \u00e0 nous de\r\nd\u00e9cider qui nous envoyons \u00e0 Berne,\r\n\r\n10:53:02:01  10:53:06:18\r\n{\\an1}d'exiger plus de transparence,\r\net de sanctionner les profiteurs.\r\n\r\n10:53:06:23  10:53:08:22\r\n{\\an1}A nous de faire vivre\r\n\r\n10:53:09:03  10:53:13:05\r\n{\\an1}cette d\u00e9mocratie directe\r\nqui, comme notre Parlement,\r\n\r\n10:53:13:10  10:53:18:01\r\n{\\an1}fait que la Suisse est\r\nencore et toujours une exception.\r\n\r\n10:53:25:03  10:53:28:17\r\n{\\an1}-Une bataille acharn\u00e9e\r\na lieu au sujet de l'initiative\r\n\r\n10:53:28:22  10:53:32:03\r\n{\\an1}\"Pour plus de transparence\r\ndans la vie politique\"\r\n\r\n10:53:32:08  10:53:35:12\r\n{\\an1}qui r\u00e9clame que les dons per\u00e7us\r\net le financement\r\n\r\n10:53:35:17  10:53:38:12\r\n{\\an1}des partis politiques\r\nsoient rendus publics.\r\n\r\n10:53:38:17  10:53:42:14\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande\r\nde rejeter cette initiative.\r\n\r\n10:53:42:19  10:53:45:09\r\n{\\an1}Mais une commission\r\ndu Parlement souhaite\r\n\r\n10:53:45:13  10:53:48:09\r\n{\\an1}que soit propos\u00e9\r\nun contre-projet au peuple.\r\n\r\n10:53:48:13  10:53:51:08\r\n{\\an1}La Suisse est d'ailleurs\r\nle seul Etat membre\r\n\r\n10:53:51:12  10:53:56:07\r\n{\\an1}du Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir\r\n\u00e9dict\u00e9 de norme au niveau national.\r\n\r\n10:53:56:11  10:53:59:14\r\n{\\an1}Je vous invite\r\n\u00e0 vous rendre nombreux le 11 mars\r\n\r\n10:53:59:19  10:54:02:11\r\n{\\an1}au Festival du film\r\net forum international\r\n\r\n10:54:02:15  10:54:04:15\r\n{\\an1}sur les droits humains \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:54:04:20  10:54:09:11\r\n{\\an1}Vous y d\u00e9couvrirez la premi\u00e8re\r\ndu film \"Op\u00e9ration Papyrus\"\r\n\r\n10:54:09:16  10:54:12:18\r\n{\\an1}sur l'exp\u00e9rience in\u00e9dite\r\nde l\u00e9galisation\r\n\r\n10:54:12:23  10:54:16:03\r\n{\\an1}des sans-papiers\r\ndans la cit\u00e9 de Calvin.\r\n\r\n10:54:16:08  10:54:20:00\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:20:05  10:54:23:06\r\n{\\an1}C'est un projet r\u00e9volutionnaire:\r\nfaire sortir\r\n\r\n10:54:23:11  10:54:28:20\r\n{\\an1}de l'ombre les sans-papiers, sans\r\nexistence l\u00e9gale, qui vivent la peur\r\n\r\n10:54:29:01  10:54:31:00\r\n{\\an1}d'\u00eatre renvoy\u00e9s au pays.\r\n\r\n10:54:31:05  10:54:34:15\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a lanc\u00e9\r\nl'op\u00e9ration Papyrus qui permet\r\n\r\n10:54:34:20  10:54:38:17\r\n{\\an1}aux clandestins de travailler\r\nl\u00e9galement en Suisse.\r\n\r\n10:54:38:22  10:54:43:13\r\n{\\an1}Nous avons film\u00e9 pendant deux ans\r\ncette op\u00e9ration unique en Suisse.\r\n\r\n10:54:53:06  10:54:56:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046942\r\nDate de transcription : 09-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:44) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alcool, voyages d'agr\u00e9ment, frais de t\u00e9l\u00e9phone et de transport cache, voici une liste non exhaustive des petits avantages que l'on peut esp\u00e9rer quand on est un \u00e9lu du peuple en Suisse \u00e0 Berne dans les cantons o\u00f9 m\u00eame dans les grandes villes, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les r\u00e9v\u00e9lations qui ont \u00e9maill\u00e9 l'ann\u00e9e 2018 ont port\u00e9 un coup \u00e0 la confiance entre la population et ses \u00e9lus, le manque de transparence, propre au syst\u00e8me politique suisse a n\u00e9cessit\u00e9 des enqu\u00eates administratives \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne pour que l'on connaisse exactement les dessous de certains voyages de certaines notes de frais abusives, ces affaires ont d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 de politiciens de carri\u00e8re \u00e0 se retirer de la vie politique \u00e0 Berne, certains d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris la main dans le sac, a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation contre un Avantage p\u00e9cuniaire ce qu'on appelle en bon fran\u00e7ais, de la corruption lors d'entre eux est sous enqu\u00eate il y a un vrai malaise \u00e0 l'\u00e9gard de nos politiciens alors Marie ABBET Pascal Magnin se sont demand\u00e9s si le probl\u00e8me ne venait pas de notre syst\u00e8me parlementaires de milice, autrement dit de politiciens amateurs en principe tous nos \u00e9lus \u00e0 Berne conservent leur mati\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la politique, mais pour beaucoup, \u00eatre \u00e9lu repr\u00e9sente une activit\u00e9 quasi compl\u00e8te, et pour en vivre, il faut compl\u00e9ter ses revenus gr\u00e2ce \u00e0 la politique, tandis que de nombreux \u00e9lus rame pour vivre, certains sont m\u00eame devenus de vrais mercenaires qui chassent les mandats les plus lucratifs regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:32) [89%] : \r\nJe suis paysan Ch\u00e2teaudun dans le canton de Fribourg et c'est un m\u00e9tier passionnant \u00e7a un m\u00e9tier aussi difficile parce que je travaille avec des animaux, donc \u00e7a veut dire en 2 \u00eatre 24 heures sur 24 \u00e0 disposition, quelqu'un doit \u00eatre l\u00e0 pour les animaux \u00e0 eux n'ont pas d'horaire, c'est leur vie au jour le jour, et puis on travaille avec la Terre, on nourrit la population, c'est vraiment un m\u00e9tier important pour la vie en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:03:39 > 0:03:48) [89%] : \r\nDes horaires Pierre-Andr\u00e9 Page, lui en a, et pour cause, paysan, il est aussi conseiller national, il incarne l'exception helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:50 > 0:04:03) [98%] : \r\nLa Suisse, un pays dont les parlementaires, tout comme les soldats sont encore et toujours des miliciens, autrement dit des amateurs et non des professionnels du moins officiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:13) [92%] : \r\nPour moi, le parlement de milice, c'est la base de la politique en Suisse et j'esp\u00e8re qu'on pourra garder cela le syst\u00e8me politique le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:15 > 0:04:20) [96%] : \r\nMais dans la douce Helv\u00e9tie en coulisses, le syst\u00e8me est en train d'imploser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:45 > 0:05:01) [91%] : \r\n\u00e0 58 ans, Pierre-Andr\u00e9 Page jongler entre une cinquantaine de vaches laiti\u00e8res, des hectares de culture du colza \u00e0 la betterave sucri\u00e8re est un mandat parlementaire, agriculteur, il fait partie de la profession la mieux repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:22) [91%] : \r\nJ'ai fait mon mon parcours politique comme \u00e7a, finalement sans une fois imaginez soit d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 ou conseiller national, c'\u00e9tait vraiment pas du tout \u00e0 un but de ma vie et mon but c'\u00e9tait vraiment d\u00e9velopper ma ferme et de bien travailler ici, ensuite j'ai mordu \u00e0 l'hame\u00e7on, la politique, et puis c'est quelque chose de passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:22 > 0:05:39) [88%] : \r\nFinie la politique cantonale pour le Fribourgeois depuis 3 ans, c'est direction Berne l\u00e0- bas pendant la session le paysan ne sera plus Pierrot, mais Monsieur le conseiller national Pierre-Andr\u00e9 Page, membre du parti le plus fort du Parlement, l'UDC porter le coche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:39 > 0:05:42) [81%] : \r\nJ'aime \u00e7a et, \u00e0 ce lyc\u00e9e dans la peau du parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:06:05) [89%] : \r\nEnfin, effectivement, on change de, on change de costume, on change aussi des des soucis, on laisse des soucis de de la ferme \u00e0 la maison et puis on en prend les soucis et de nos, de nos dossiers qui sont en cours, maintenant on \u00e9coute aussi ce qui se passe dans la vie, pour essayer d'intervenir plus rapidement possible pour d\u00e9fendre notre r\u00e9gion, c'est vraiment une, c'est une autre fa\u00e7on de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:07 > 0:06:16) [85%] : \r\nFranchement, g\u00e9r\u00e9 la le mandat d'parlementaires c'est possible oui c'est possible, mais c'est difficile, honn\u00eatement, c'est un gros manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:06:33) [90%] : \r\nOn n'a plus tellement le temps de prendre de cong\u00e9s, si on prend du temps \u00e0 la maison, on a beaucoup de sollicitations de toutes sortes \u00e0 des noms de gens qui nous ont \u00e9lus des citoyens des voies \u00e0 des entreprises et puis on a jamais de moment de repos finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:40 > 0:07:03) [87%] : \r\nMembre d'un petit parti, les Verts, les est plus sollicit\u00e9 \u00e0 Berne que son coll\u00e8gue UDC, elle a donc d\u00e9cid\u00e9 de quitter son job approuv\u00e9 l'eau, une association sans but lucratif, \u00e0 30 ans, la conseill\u00e8re nationale tr\u00e8s engag\u00e9 dans les milieux associatifs vit exclusivement pour et par la politique pour moi, le Parlement mais les cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:04 > 0:07:26) [92%] : \r\nAujourd'hui, c'est pas la v\u00e9rit\u00e9, c'est pas ce qui se passe, franchement, il faudra me trouver c'est pas quelqu'un qui fait de la vente, \u00e9quipe 3 semaines 4 fois par ann\u00e9e se lib\u00e9rer, c'est pas possible, donc comment on peut faire un job \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, comment on peut faire un job avec le la charge de travail qu'on a, je vois pas comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:29 > 0:07:38) [90%] : \r\nLa Genevoise fait partie de ces \u00e9lus, le plus souvent de gauche qui, dans notre parlement de milice s'affiche sans complexe comme des politiciens professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:39 > 0:08:05) [90%] : \r\nJe trouve que c'est tr\u00e8s difficile de poser une barri\u00e8re entre les activit\u00e9s que je fais en tant que conseill\u00e8re nationale et les activit\u00e9s que je fais \u00e0 d'autres titres parce que souvent, si on est engag\u00e9 dans une association, c'est en lien avec notre travail au Conseil national il que tout \u00e7a est entrem\u00eal\u00e9s et puis \u00e9videmment sur le fond, il y a pas de hiatus entre ce que je d\u00e9fends Parlement puisque je d\u00e9fends donne 4 de mes activit\u00e9s plut\u00f4t, je dirais, soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:07 > 0:08:08) [89%] : \r\nVous diriez que vous travailliez combien d'heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:10 > 0:08:17) [89%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend des semaines je travaille beaucoup, je pense que je travaille beaucoup, mais honn\u00eatement je je comptais \u00e0 mes amis, j'ai pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:24 > 0:08:41) [93%] : \r\nDans son genre, le lib\u00e9ral- radical, Philippe Nantermod est aussi un bosseur, presque un hyper- actif qui lui tient \u00e0 garder son \u00e9tude d'avocat, mais il n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions \u00e0 17 ans il r\u00eavait d\u00e9j\u00e0 de faire de la politique, si possible au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:42 > 0:09:04) [89%] : \r\nEn politique, on est motiv\u00e9 par connaissance qu'on n'a pas de travail qu'on fait, on est motiv\u00e9 par le, la possibilit\u00e9 de pouvoir un petit peu changer les choses aussi la diversit\u00e9 du travail, c'est tous les jours quelque chose de diff\u00e9rent, c'est, c'est quand m\u00eame g\u00e9nial Yahya pas, j'aime pas la routine, mais il y en a quand m\u00eame peu, vous avez toujours des nouvelles campagnes des nouvelles th\u00e9matiques nouvelles choses \u00e0 aborder, c'est, c'est une vie palpitante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:09 > 0:09:20) [87%] : \r\nOui, c'est quand m\u00eame \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la vie professionnelle ordinaire Berne, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 vous avez pas de trop, mais vous avez pas non plus de clients ennemi un statut d'ind\u00e9pendant, ni un statut de salari\u00e9, donc vous \u00eates dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:23 > 0:09:35) [87%] : \r\nComme \u00e7a, en stabulation libre pour voter, vous faites vos choix pour rester des heures dans ce dans ce Parlement a discut\u00e9 avec des coll\u00e8gues, c'est, c'est quelque chose de c'est passionnant, c'est g\u00e9nial, mais s'incomparable avec ce qu'on peut vivre quelqu'un au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:50 > 0:10:02) [94%] : \r\nBerne un jour de session ordinaire, peu importe la saison, le rituel est toujours le m\u00eame 4 fois par ann\u00e9e pendant 3 semaines, nos \u00e9lus s'appr\u00eate \u00e0 rentrer en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:10:11) [95%] : \r\nLa session, c'est la face visible de leur travail, l'essentiel se passe ailleurs, notamment dans le secret des commissions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:24) [91%] : \r\nMais au fond, combien de temps, nos \u00e9lus consacre-t-il \u00e0 leur mandat, h\u00e9 bien le moins que l'on puisse dire, c'est que \u00e7a d\u00e9pend notamment de leur engagement et du nombre de leur commission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:26 > 0:10:46) [81%] : \r\nC'est une charge qui est, qui est assez lourde effectivement parce qu'il y a l'aspect s\u00e9ance pour 2 jours, travail, imaginez, on passe de loi sur le CO2, la r\u00e9gulation des castors \u00e0 l'au nucl\u00e9aire, il y a, il y a vraiment toutes et tous les th\u00e8mes qui arrivent, c'est assez copieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:49 > 0:11:15) [91%] : \r\nLa diff\u00e9rence la plus forte en plein niveau cantonal niveau national, c'est la pression m\u00e9diatique, donc si on nous appelle le dimanche 20 ans r\u00e9ponde le dimanche, on peut choisir de ne pas le faire, mais c'est un choix vis-\u00e0-vis de du coup la la visibilit\u00e9 de notre parti, enfin si, moi je r\u00e9ponds pas un journaliste le dimanche, \u00e7a va \u00eatre par exemple quelqu'un dans un autre parti qui va y r\u00e9pondre et donc mon parti va pas appara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:17 > 0:11:40) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, on sait bien que les \u00e9lus travaillent de plus en plus, encore fallait-il le prouver, on a donc demand\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d'analyser les charges et les revenus des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux dans le cadre de cette \u00e9tude, le professeur Sciarini s'est pench\u00e9 sur la question et a dress\u00e9 le profil du parlementaires m\u00e9dian r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:41 > 0:11:55) [90%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il y a quasiment plus de miliciens dans le parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, il n'y a que semi- professionnel, voire des professionnels qui consacrent entre 2 tiers et 100 pourcent de leur temps \u00e0 la politique en lien avec leur mandat de parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:56 > 0:12:21) [90%] : \r\nEn moyenne, les parlementaires passent 500 heures par ann\u00e9e en s\u00e9ance de pl\u00e9num de commission, pr\u00e9paration comprise, cela correspond \u00e0 un job \u00e0 mi- temps, mais si on ajoute les activit\u00e9s hors Parlement li\u00e9e au mandat les relations avec les m\u00e9dias, le public ou le parti, la charge d'un s\u00e9nateur repr\u00e9sente environ \u00e0 70 pourcent pour un conseiller national c'est presque \u00e0 90 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:37) [90%] : \r\nC'est presque dans les g\u00e8nes, on tient \u00e0 ce syst\u00e8me de milice au niveau du Parlement, m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est une fiction ou alors c'est un emprunt presque dire : c'est une illusion ou presque un mensonge qu'on a plus de parlement de milice, les parlementaires, qui sont des vrais musiciens se comptent sur les doigts de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:40 > 0:12:57) [90%] : \r\nCelui qui, depuis des d\u00e9cennies, se pose en d\u00e9fenseur des Mitsui c'est lui, on a donc voulu le confront\u00e9 avec la r\u00e9alit\u00e9, et une fois n'est pas coutume Christoph Blocher, partage le constat dress\u00e9 par un politologue, sauf que lui, y voit une d\u00e9rive n'efface.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:00 > 0:13:28) [82%] : \r\nUn gros au stade d'espoir la mais une grande partie des parlementaires, dont tous les groupes, y compris le n\u00f4tre sont des parlementaires professionnels \u00e0 une enqu\u00eate \u00e9go ou tumulus ou chass\u00e9s d'indemnit\u00e9s pour ne plus avoir besoin de travailler, de s'\u00e7a leur suffit en tout cas pour vivre et beaucoup en vivent au lieu d'exercer un vrai m\u00e9tier je dire qu'au ce n'est pas bien pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire coupe ou 15 Rabon et ils ont fait \u00e7a en douce vol alors que le peuple a dit qu'il ne voulait pas de parlementaires professionnels tarir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:29 > 0:13:42) [94%] : \r\nCe n'est pas bien mais au fond, pourquoi, parce que, selon lui, pour faire de bonnes lois, nos \u00e9lus doivent comprendre les incidences qu'elles auront sur le quotidien des citoyens et pour \u00e7a, ils doivent garder les pieds sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:42 > 0:14:33) [85%] : \r\nLeeds Parlament mot Sosa dans un parlement de milice appara\u00eetre \u00e7a le parlementaire doit passer l'essentiel de son temps de travail ailleurs qu'au Parlement, RTL et ailleurs qu'en politique Info taille distanc\u00e9 et l'Avantage peut \u00eatre beau, c'est qu'il am\u00e8ne avec lui son exp\u00e9rience du terrain, son v\u00e9cu \u00e0 l'envers l'enseignant qui fait la classe, les 2 tiers de l'ann\u00e9e, enfin pas de mani\u00e8re qu'on sait que le client le drapeau Foltz \u00e0 le faire profiter de son exp\u00e9rience de l'\u00e9cole Choulet, le travailleur social de son travail dans la pratique, au stade praktisch, cha\u00eene pendant qu'il ait du monde de la finance et ainsi de suite et je trouve \u00e7a bien, toutes ces travaux r\u00eaver d'un monde qui n'existe plus alors la danse, et cela fait 50 ans que j'entends \u00e7a, mais j'ai plut\u00f4t bien r\u00e9ussi dans ce monde qui n'existe plus, c'est-\u00e0-dire travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:36 > 0:14:50) [95%] : \r\nMais le vrai probl\u00e8me aujourd'hui, c'est que notre Parlement en tant qu'institution est toujours un parlement de milice avec des codes de fonctionnement, notamment en mati\u00e8re de transparence qui ne sont plus adapt\u00e9es \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:51 > 0:14:56) [97%] : \r\nUne opacit\u00e9 qui, au vu des r\u00e9centes affaires entretient les soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:00 > 0:15:36) [91%] : \r\nLe nerf de la guerre c'est l'argent en Suisse, on n'aime pas trop en parler, nos \u00e9lus ne font pas exception, eux ne touchent pas un salaire, mais des indemnit\u00e9s, en moyenne, la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9pense annuellement 147000 francs par conseiller national et pr\u00e8s de 174000 par conseiller aux \u00c9tats, mais suivant le temps qu'un conseiller national consacre \u00e0 son mandat, il gagnera entre 20 et 140 francs de l'heure, la 1\u00e8re \u00e0 avoir publi\u00e9 le d\u00e9tail de ses revenus sur son site internet c'est Lise, Amazon et alors en gros est-ce que \u00e7a lui convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:36 > 0:15:41) [85%] : \r\nOui, je suis satisfaite, mais c'est pas des proportions \u00e0 elle et vous gagnez combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:42 > 0:16:00) [90%] : \r\nEt j'avoue que je fais pas par coeur parce qu'entre ce qu'on gagne, ce qui est imposable, ce qui est pas imposables parce qu'il a des d\u00e9fraiements \u00e0 ce que ce qu'on reverse \u00e0 notre assistant parlementaire, donc je trouve qu'il faut faire attention quand on donne les sommes parce qu'en fait, si on prend vraiment que ce qui est imposable et qui serait vraiment le revenu c'est c'est pas mal plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:01 > 0:16:08) [93%] : \r\nC'est que la r\u00e9mun\u00e9ration d'un parlementaire ressemble \u00e0 un mille- feuilles, il y a d'abord des indemnit\u00e9s pour la pr\u00e9paration des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:08 > 0:17:13) [90%] : \r\nTravaux 26000 francs par an imposable \u00e0 cela s'ajoutent des indemnit\u00e9s de pr\u00e9sence 440 francs par jour imposables plus diverses indemnit\u00e9s pour des trajets longue distance ou pour des fonctions particuli\u00e8res, viennent ensuite les d\u00e9fraiements non imposables, forfait pour eux, page 115 francs par jour, forfait pour une nuit\u00e9e 180 francs des forfaits qu'il touche quelque soit les frais effectifs le parlementaire re\u00e7oit aussi un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF 1\u00e8re classe valeur 4880 francs, enfin chacun re\u00e7oit un montant de 33000 francs par an non imposables pour contribution aux d\u00e9penses de mat\u00e9riel et de personnel, un montant que chacun peut utiliser \u00e0 sa guise, v\u00e9rification faite, en 2017, les Amazon a touch\u00e9 pr\u00e8s de 80000 francs d'indemnit\u00e9s imposables et quelque 60700 front non imposables une r\u00e9mun\u00e9ration moyenne reste la question du cadeau fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:13 > 0:17:42) [91%] : \r\nMoi je suis contre ces 33000 francs non imposables, j'estime qu'on devrait recevoir de l'argent imposables et que ce qu'on donne \u00e0 notre assistant parlementaire devrait pouvoir \u00eatre d\u00e9duits des imp\u00f4ts parce que c'est du coup comme comme ind\u00e9pendant qui paiera un employ\u00e9, mais les gens qui, par exemple, qui garde l'ensemble de ces 33000 francs je leur jette vraiment pas la Pierre parce qu'il y a pas de r\u00e8glement, il y a rien qui demande d'avoir un assistant parlementaire \u00e7a chacun qui fait comme il l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:44 > 0:17:49) [94%] : \r\nFort de l'\u00e9tude genevoise, le bureau du Conseil national a voulu r\u00e9former ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:50 > 0:18:06) [91%] : \r\nLeur projet introduire une dotation unique destin\u00e9 \u00e0 couvrir les frais de base et renforcer la pr\u00e9voyance professionnelle des parlementaires quasi inexistante, une forme de salaire en quelque sorte, mais en ao\u00fbt dernier, il faisait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:07 > 0:18:40) [94%] : \r\nOn \u00e9tait parti dans le cas du bureau de l'id\u00e9e d'avoir un forfait qui permet de responsabiliser les gens, qui permet d'\u00e9conomiser aussi et de diminuer la bureaucratie, or cette volont\u00e9 d'\u00e9tablir un forfait finalement \u00e9chou\u00e9 parce que les gens ont eu peur qu'on change le syst\u00e8me ont eu peur que, peut-\u00eatre, le projet sera attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, alors qu'il s'agissait nullement d'avoir des frais suppl\u00e9mentaires, mais d'avoir un \u00e2ge Hustache du syst\u00e8me qui date quand m\u00eame de pas mal d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:41 > 0:19:01) [94%] : \r\nEn clair, on a eu peur de l'UDC car dans ses rangs certains proposent plut\u00f4t de diviser par 2 les indemnit\u00e9s des \u00e9lus et il compte sur l'appui de Christoph Blocher pour maintenir la pression, le r\u00eave du milliardaire forcer les parlementaires \u00e0 moins l\u00e9gif\u00e9rer en les payant moins son arme, l'initiative populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:01 > 0:19:32) [88%] : \r\nAlors un peu le fil du fil il passe beaucoup trop de temps sous la Coupole, c'est pour \u00e7a qu'il l\u00e9gif\u00e8re autant, c'est pour \u00e7a qu'on a autant de lois, ce n'est pas n\u00e9cessaire, comme lui, tra\u00eene et voil\u00e0 pourquoi on doit lancer une nouvelle initiative qui restaure le parlement de milice furent parce que Ren\u00e9 ce n'est possible qu'avec une initiative populaire et j'esp\u00e8re que j'aurai le temps de le faire, Robert et on gagnera le peuple veut un parlement de milice et nos parlementaires \u00e0 Berne le savent parfaitement, c'est pour \u00e7a qu'ils disent tous qu'ils ne sont pas des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:34 > 0:19:47) [96%] : \r\nPour comprendre, il faut remonter aux origines de notre \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en 1848 La Suisse se dote d'un gouvernement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'un l\u00e9gislatif \u00e0 2 chambres l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:49 > 0:19:55) [85%] : \r\nUn parlement dit 2010, car les \u00e9lus exercent une activit\u00e9 professionnelle en marge de leur mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:57 > 0:20:19) [90%] : \r\nLes parlementaires jusqu'\u00e0 les ann\u00e9es 60 ne recevait que des indemnit\u00e9s de pr\u00e9sence pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, on a, on brouille pas la raison de r\u00e9mun\u00e9rer sur le plan mat\u00e9riel ces \u00e9lus et cet esprit de milices et c'est \u00e7a renvoie c'\u00e9tait cet honneur donc la meilleure r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9tait l'honneur d'\u00eatre de servir le pays, de rendre un service \u00e0 la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:20 > 0:20:45) [91%] : \r\nIl faut dire que, longtemps, le Parlement s'est content\u00e9 de ratifier les lois \u00e9labor\u00e9es en amont, il faudra attendre 1964 et l'affaire des Mirage, voir les limites du syst\u00e8me, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui avait accept\u00e9 l'achat d'une centaine d'avions de chasse se retrouve avec une demande de cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire de 600 millions une d\u00e9b\u00e2cle financi\u00e8re et un s\u00e9isme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:46 > 0:21:13) [89%] : \r\nLe Parlement suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 compl\u00e8tement de toute la proc\u00e9dure d'achat \u00e9mis quelque part devant le fait accompli, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a suscit\u00e9 comme un non- probl\u00e8me et \u00e7a commence, c'est un petit peu \u00e0 poser des questions aussi aupr\u00e8s de certaines \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux si oui ou non le syst\u00e8me de milice \u00e9tait le syst\u00e8me le plus appropri\u00e9 pour accomplir cette t\u00e2che de contr\u00f4le qui est quand m\u00eame une des t\u00e2ches fondamentales dans tout parlement d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:14 > 0:21:24) [96%] : \r\nAvec l'internationalisation du droit, les dossiers se complexifie mais il faudra attendre 1992 pour que le Parlement adopte une v\u00e9ritable r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:24 > 0:21:41) [92%] : \r\nForme ils votent une loi qui augmente sensiblement les indemnit\u00e9s des parlementaires et leur permet d'engager des assistants, mais ce n'est pas du tout du go\u00fbt de tout le monde l'UDC de Christophe Blocher, appuy\u00e9 par l'USAM d\u00e9cide de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par des \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:55) [93%] : \r\nPour lui et pour l'UDC c'est cette r\u00e9forme \u00e9tait une tentative de d\u00e9naturer le mythe suisse de d\u00e9naturer la tradition helv\u00e9tique et de rapprocher de mani\u00e8re dangereuse la Suisse au mod\u00e8le Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:55 > 0:22:01) [89%] : \r\nR\u00e9sultat, Christoph Blocher fera capoter la r\u00e9forme \u00e0 73 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:01 > 0:22:21) [92%] : \r\nC'est un camouflet pour le Parlement, je crois que \u00e7a montre que le Parlement n'a pas la cote, on donne plus de travail, au Parlement, mais on lui refuse au niveau populaire, les moyens de faire ce travail, mais je crois que nous allons \u00eatre oblig\u00e9s de remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier de refaire une r\u00e9forme qui est de toute fa\u00e7on est n\u00e9cessaire et qui je pense devra co\u00fbter moins cher si on veut tenir compte de la vie qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:22 > 0:22:33) [91%] : \r\n26 ans plus tard, nous avons voulu conna\u00eetre les dessous de l'histoire qui \u00e9tait vraiment derri\u00e8re ce r\u00e9f\u00e9rendum contre la professionnalisation du Parlement, puis all\u00e9geance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:33 > 0:23:06) [85%] : \r\nAlors tout venant Thiel oh et c'\u00e9tait mon id\u00e9e et mon argent a peur, je ne pouvais pas compter sur des politiciens politique Rezaei parce que les politiciens sont pour un parlement de m\u00e9tier on touche des indemnit\u00e9s, on a la s\u00e9curit\u00e9, on doit plus travailler jour impuret\u00e9s, alors j'ai approch\u00e9 des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall ou des \u00e9tudiants en \u00e9conomie et ils ont \u00e9t\u00e9 enthousiasm\u00e9s alors qu'on y voir une grande P\u00e9kin alors je leur ai dit au bout fait le r\u00e9f\u00e9rendum, je vous aide, et le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:08 > 0:23:41) [91%] : \r\nDepuis, l'ombre de Christoph Blocher plane toujours sur le Parlement, plus aucune r\u00e9forme n'a \u00e9t\u00e9 entreprise on a certes bricoler des am\u00e9liorations, mais les moyens et les infrastructures \u00e0 disposition des \u00e9lues reste faible en Autriche et aux Pays-Bas, chaque parlementaire dispose par exemple d'un collaborateur \u00e0 plein temps dans les pays de l'OCDE, la moyenne grimpe m\u00eame \u00e0 trois assistants pareil chez nous un parlementaire peut s'offrir au mieux un assistant \u00e0 25 pourcent Philippe Nantermod on en a m\u00eame 2 pour le m\u00eame prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:43 > 0:23:47) [75%] : \r\nC'est \u00e7a la la fatigue qui est plus de ce qu'un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:48 > 0:23:51) [85%] : \r\nCe job, il repr\u00e9sente quel temps de travail pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:24:16) [84%] : \r\nLe temps qu'ils font, non, mais 10 20 10 20 pourcent certains p\u00e9riode peut-\u00eatre un peu plus certains p\u00e9riodes moins croit savoir voil\u00e0 \u00e7a mais en fait, avec filet pendant contact pratiquement tous les jours, soit un T\u00e9l soit un massage, soit un truc comme \u00e7a on et puis apr\u00e8s, quand il y a les stations, soit beaucoup plus souvent pendant la station plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:17 > 0:24:25) [85%] : \r\nEt puis maintenant il la campagne \u00e9lectorale, carr\u00e9, donc voil\u00e0, comme je suis dans sa campagne \u00e9lectorale, l\u00e0 on va soit pas encore plus souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:25 > 0:24:27) [87%] : \r\nCombien est-ce que vous gagnez pour ce job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:27 > 0:24:30) [95%] : \r\nAu total, 1500 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:32 > 0:24:42) [93%] : \r\nPour son nouvel assistant, un \u00e9tudiant en sciences politiques, les Amazones pr\u00e9l\u00e8vera quelque 22000 francs par an sur son indemnit\u00e9 pour contribution personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:42 > 0:25:06) [88%] : \r\nIl y avait une notion Nantes invention qui demandait que chaque \u00e9lu et un assistant \u00e0 80 pourcent et ces personnes-l\u00e0 soient engag\u00e9s directement par la Conf\u00e9d\u00e9ration et ou par les services du Parlement et \u00e7a je trouverai je trouverais tr\u00e8s utile parce que \u00e7a nous permettrait d'\u00eatre mieux appuyer mieux \u00e9pauler pour faire aussi contrepoids \u00e0 des professionnels qui se trouvent dans l'administration et qui pr\u00e9pare les dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:06 > 0:25:18) [95%] : \r\nAujourd'hui, on estime que la moiti\u00e9 des \u00e9lus se passe de service d'un assistant certains pour des raisons financi\u00e8res, reste que ce n'est pas forc\u00e9ment sans danger pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:18 > 0:25:53) [87%] : \r\nLe fait qu'on soit justement dans ce mythe du parlement de milice, on a tr\u00e8s peu de moyens \u00e0 l'\u00e9chelle individuelle de parlementaires, on est face \u00e0 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de gens qui ont des comp\u00e9tences extr\u00eamement pointu passaient leur domaine et nous on est la seule, avec d'autres sites parlementaires \u00e0 25 pour 100, donc ce pas non plus les sp\u00e9cialit\u00e9s, donc autant dire que si on veut faire contrepoids ben \u00e9videmment qu'on va aussi faire appel \u00e0 d'autres personnes ressources \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Parlement du type associations d'int\u00e9r\u00eat, c'est logique, comment on peut faire sinon autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:54 > 0:26:20) [88%] : \r\nCes personnes ressources, ce sont les lobbyistes et certains sont redoutables d'efficacit\u00e9, direction l'agence Fouray Guy 10 millions de chiffre d'affaires et des bureaux \u00e0 Pernod Z\u00fcrich, Lausanne, Lugano et Bruxelles leurs clients entreprises pharmaceutiques collectivit\u00e9s publiques et m\u00eame la SSR, leur mission : influencer l'\u00e9laboration des lois on nous ont des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:20 > 0:26:47) [81%] : \r\nJose p\u00e9ter mais suis lesquels n'est, pour la \u00e9ni\u00e8me maintiendra rattraper humaine pour un conseiller national ou un conseiller aux \u00c9tats Filth cela devient de plus en plus difficile de se plonger vraiment dans les dossiers qui dit alors nous leur facilitons le travail c'\u00e9tait nous les aidons \u00e0 r\u00e9duire la complexit\u00e9, la somme d'informations, il y a une fois qu'il y aura pipeline fort ghetto Zaeef je pense que nous sommes devenus un \u00e9l\u00e9ment important du syst\u00e8me hit et disons quand insist\u00e9 M. Cabot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:48 > 0:26:50) [89%] : \r\nEt ce pays, pour vous, c'est un gros mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:50 > 0:27:08) [80%] : \r\nUn \u00e9norme essayer de Michael Bay, \u00e7a me fait un peu sourire, c'est sans il y a Mait\u00e9 Leweck elles on est loin de Berne, plus on pense que nous sommes carbone craint au s\u00fbrement remplir hors la loi, mais ici, \u00e0 Berne, tout le monde sait que l'on a besoin de noces pass\u00e9 ce temps se fera au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:08 > 0:27:35) [92%] : \r\nLaurens d\u00e9tient la cl\u00e9 de Berne et il ne s'en cache pas : c'est d'ailleurs le nom de son restaurant priv\u00e9 situ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tage, ici en toute convivialit\u00e9, il met en r\u00e9seau ses clients avec des membres de l'administration et du Parlement, chacun y trouve son compte une trentaine de nos \u00e9lus sont membres permanents du club Laurens fr\u00e8re jouit aussi d'un acc\u00e8s illimit\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 un s\u00e9same se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:36 > 0:28:04) [80%] : \r\nJean-Christophe telle Heinz, d'un c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s pratique, c'est ce un \u00e7a facilite l'acc\u00e8s surtout quand Laughed alors nous donne de l'autre, les m\u00e9dias en font tout un plat et Tim l'\u00e9quilibre dans ces essais et si ce n'est rien d'autre que l'acc\u00e8s \u00e0 un b\u00e2timent soit un homme qui est prohib\u00e9 SPV et cliniques, tout cela ne vous donne pas plus de pouvoirs, quand vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur et alors mais je paie P\u00e9tillon n'avait pas un meilleur r\u00e9seau, vous n'avez pas d'autres privil\u00e8ges et alors on passe, oui, je pense que les m\u00e9dias exag\u00e8rent son importance etc que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:04 > 0:28:27) [90%] : \r\nReste que pour obtenir ce s\u00e9same, certains sont pr\u00eats \u00e0 payer nos \u00e9lus, car ce sont eux qui font entrer les lobbies sous la Coupole chaque parlementaire peut accr\u00e9diter de personnes, son assistant, sa maman, Nestl\u00e9 ou Novartis \u00e0 sa guise les Amazon a par exemple offert ses badges au VVF et \u00e0 une Suisse sans arm\u00e9e, je pense que le but c'est pas un gros mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:28 > 0:28:41) [87%] : \r\nIl y a des lobbies de gauche, de droite et le VVF est un lobby \u00e9conomie si c'est un lobby, la diff\u00e9rence, ensuite c'est les int\u00e9r\u00eats qui sont des ventes d\u00e9fendu puis l'argent, l'argent qui circule autour de ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:42 > 0:29:13) [87%] : \r\nD\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats, c'est l'essence m\u00eame de la politique, un socialiste \u00e0 moins d'\u00eatre daltonien suivra l'Union syndicale suisse plut\u00f4t que l'USAM ou \u00c9conomie suisse, mais \u00e0 quel moment nos \u00e9lus deviennent-ils le bras arm\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats particuliers en 2015, une affaire souligner la puissance des lobbys, on apprend que Christa marque Val d'air conseill\u00e8re nationale PLR a d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 l'intention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une interpellation r\u00e9dig\u00e9 par une lobbyiste et son client, le gouvernement kazakh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:14 > 0:29:20) [88%] : \r\nLa lobbyiste, elle a bien s\u00fbr encaiss\u00e9 des honoraires plus de 7000 francs, juste pour le d\u00e9p\u00f4t de ce th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:22 > 0:29:32) [85%] : \r\nCelui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire Marks Val d'air, c'est lui, Marcus et FlickR a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e, journaliste de l'ann\u00e9e 2015 pour avoir mis en lumi\u00e8re un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:35 > 0:30:03) [87%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois dans l'histoire suisse, on a pu d\u00e9montrer comment un \u00c9tat \u00e9tranger peut peut commander quasiment une interpellation une motion dans le parlement suisse et comme c'est Tintin palace et on a m\u00eame \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 au Kazakhstan, par l'\u00c9tat kazakh, qui est d'ailleurs une dictature, entre parenth\u00e8ses, c'est une dictature, et des \u00e9lus et des lobbies suisse se faisait instrumentaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:04 > 0:30:14) [87%] : \r\nChrista Marc traversera une temp\u00eate m\u00e9diatique meurtri mais blanchi, elle n'a rien commis d'ill\u00e9gal son immunit\u00e9 parlementaire ne sera pas lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:15 > 0:30:19) [81%] : \r\nQuelques mois plus tard, ses pairs \u00e9liront m\u00eame pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:20 > 0:30:25) [94%] : \r\nPeu savent bien que d\u00e9poser des textes r\u00e9dig\u00e9s par des lobbies, c'est monnaie courante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:27 > 0:30:39) [90%] : \r\nApr\u00e8s l'affaire Markwalder, il y a eu une multitude de propositions de tous bords pour stopper l'influence des lobbies East concr\u00e8tement \u00e7a donne quoi rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:40 > 0:31:12) [91%] : \r\nMais en septembre dernier, le Parlement lever l'immunit\u00e9 d'un ancien parlementaire pour soup\u00e7ons de corruption passive et acceptation davantage une premi\u00e8re dans notre histoire, Christian Miesch, conseiller national UDC aurait encaiss\u00e9 de l'argent pour le d\u00e9p\u00f4t d'une motion en faveur oh surprise du Kazakhstan, le B\u00e2lois en tout cas, factur\u00e9 quelque 4600 francs \u00e0 l'ex- ambassadeur Thomas Borer, \u00e0 l'\u00e9poque, lobbyiste pour les Kazakhs selon Borer, une erreur de comptabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:13 > 0:31:17) [85%] : \r\nUne fois de plus, c'est Marcus et FlickR qui a publi\u00e9 la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:19 > 0:31:31) [91%] : \r\nOn ne sait pas encore \u00e0 l'heure actuelle, si monsieur Miesch et corrompu, c'est \u00e0 la justice d'en d\u00e9cider, mais la corruption au fond, elle commence \u00e0 partir de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:31 > 0:32:12) [87%] : \r\nBeaucoup de parlementaires et m\u00eame des journalistes nous en envie mais vous parlez de 4600 francs bout rigolez ou quoi, c'est rien du tout, que 4500 600 francs et \u00e0 \u00e7a, j'ai eu une r\u00e9ponse si moi je paye en flic Kim et nord admettant un flic me choque quand j'ai d\u00e9pass\u00e9 la vitesse hammam avec ma voiture, il me veut donner une amende et je lui en offrent 100 francs pour qu'il renonce \u00e0 cette amende qu'est-ce qui se passe avec moi j'aurais un gros probl\u00e8mes avec la justice, la 4100 600 francs Sabah mais dans quel \u00e9tat vivant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:23 > 0:32:35) [91%] : \r\nMais au fond comment ces lobbies s'y prennent-ils pour rapprocher nous pour le savoir, autant demander au nouveau Pierre-Andr\u00e9 Page se souvient de ses premiers pas dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:35 > 0:32:53) [90%] : \r\nApr\u00e8s avoir fait un vingtaine d'ann\u00e9es au parlement fribourgeois o\u00f9 c'\u00e9tait quelqu'un qui comptait un peu c'\u00e9tait pr\u00e9sident de groupe, j'arrivais \u00e0 donner un peu mon point de vue et l\u00e0- bas, j'\u00e9tais totalement inconnue, j'ai d\u00fb tout r\u00e9apprendre \u00e0 Berne avec d'autres personnes, d'autres milieux, c'est un apprentissage assez difficile, la premi\u00e8re ann\u00e9e, honn\u00eatement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:54 > 0:32:56) [97%] : \r\nUn inconnu, pourtant d\u00e9j\u00e0 fort courtis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:58 > 0:33:08) [89%] : \r\nLes lobbyistes les diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s savent tous les parlementaires sont \u00e0 Berne, donc qui profitent de nous rencontrer, donc on re\u00e7oit jusqu'\u00e0 trois invitations par midi ou le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:09 > 0:33:28) [90%] : \r\nAlors au d\u00e9but je comprenais pas, j'ai dit mais c'est pas possible, on peut pas on peut pas tout assumer, on ne peut pas aller partout, effectivement donc mes coll\u00e8gues m'ont aussi dit : fais attention, ne r\u00e9pond pas trop vite aux invitations qui choisit les invitations qui concernent, qui concernent les dossiers que tu traites et puis il reste parfois tu tu peux pas assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:34 > 0:33:46) [95%] : \r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Berne, on propose aussi aux nouveaux \u00e9lus d'int\u00e9grer l'un des quelque 150 intergroupe parlementaire pratique pour se cr\u00e9er un r\u00e9seau passionn\u00e9 de ballon rond le Fribourgeois n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:46 > 0:33:52) [91%] : \r\n\u00e7a m'ont r\u00e9pondu positivement \u00e0 l'invitation du FC Conseil national, l'\u00e9quipe de foot du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:53 > 0:34:07) [90%] : \r\nMoi je pense que \u00e7a moyen d'avoir un contact diff\u00e9rent avec les autres parlementaires parce quand tu nous sommes en cession chacun travaille pour ces dossiers avec sa ligne politique finalement et on n'a pas beaucoup de contacts avec les autres coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:08 > 0:34:14) [84%] : \r\nMais l\u00e0, bosse ensemble pour gagner et puis ensuite on partage ce qu'on a v\u00e9cu le contact lien et la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:19 > 0:34:26) [93%] : \r\nCr\u00e9er un lien de confiance avec des \u00e9lus de tous bords de l'UDC et le PS, \u00e7a peut servir \u00e0 d'autres la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:27 > 0:34:48) [93%] : \r\nDans la peau du secr\u00e9taire de l'intergroupe parlementaire foot, tout comme d'ailleurs celui de la culture, on retrouve notre lobbyistes Laurens, cela fait partie de la strat\u00e9gie mise en place par Fouray rougit pour les Loterie romande al\u00e9manique et tessinoise afin d'influencer la future r\u00e9glementation sur les jeux d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:49 > 0:34:54) [95%] : \r\nPour nouer des contacts avec ceux qui font les lois, le foot et la culture, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:56 > 0:35:27) [83%] : \r\nHommes, femmes, rendra mais une Disneyland en Europe d\u00e8s le d\u00e9but de ce mandat, nous avons g\u00e9r\u00e9 les parties prenantes de mani\u00e8re tr\u00e8s intensive Mars passera ossements, nous avons construit des relations avec les parlementaires m\u00e8nent Techni oh bien avant qu'il y avait p\u00e9ril en la demeure, au Figaro, et nous avons fait cela pendant des ann\u00e9es, on m\u00e8ne cesse b\u00e9k\u00e9s pas et, au moment o\u00f9 la loi \u00e9tait en discussion ou les loteries avait vraiment besoin des politiques, et bien ils \u00e9taient lard\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 et je n'est-ce pas un tr\u00e8s bel exemple de strat\u00e9gie \u00e0 long terme, longueur myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:28 > 0:35:36) [92%] : \r\nLa nouvelle loi sur les jeux d'argent, pl\u00e9biscit\u00e9 par le peuple en 2018 sera d'ailleurs tout \u00e0 fait du go\u00fbt des clients de for\u00eat rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:49 > 0:36:22) [91%] : \r\nAu lieu de sponsoriser une \u00e9quipe, vous pouvez aussi en toute l\u00e9galit\u00e9, vous offrir un joueur tr\u00e8s efficace, surtout s'il si\u00e8ge dans la commission qui vous int\u00e9resse Philippe Nantermod on en sait quelque chose, \u00e0 son entr\u00e9e \u00e0 la commission de la sant\u00e9, il est devenu soudain tr\u00e8s s\u00e9duisant aux yeux des assureurs maladie, on lui a par exemple propos\u00e9 200000 francs pour succ\u00e9der \u00e0 Ignacio Cassis \u00e0 la pr\u00e9sidence de cours \u00e0 futur \u00e0 200000 francs pour aller environ un jour et demi de travail par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:23 > 0:36:48) [85%] : \r\nC'est des montants, donc j'ai jamais qui qui sont compl\u00e8tement fous pour moi je, je gagne largement pas \u00e7a comme parlementaires et m\u00eame comme jeune avocat, on en est tr\u00e8s loin, donc c'est vrai que cela tape, j'avais la possibilit\u00e9 de, de, de tripler mon revenu simplement accident \u00e7a et puis j'ai pris la d\u00e9cision de de le refuser vous du Pacs, pos\u00e9 la question, je suis un humain, mais j'ai plus simplement dit que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:49 > 0:37:06) [93%] : \r\nVoil\u00e0, m\u00eame si je pouvais garder l'ind\u00e9pendance m\u00eame si sur le fond, je suis en g\u00e9n\u00e9ral d'accord avec les th\u00e8ses de curafutura je suis un un politicien PLR je suis lib\u00e9ral, je d\u00e9fends un syst\u00e8me de sant\u00e9 lib\u00e9rale, je peux pas regarder les gens d'en face et leur dire que je le fais parce que j'ai des convictions alors que je gagne 200000 francs dans une activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:10 > 0:37:14) [65%] : \r\nUne rose c'est ni mod\u00e9r\u00e9 le vocabulaire et tout \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:14 > 0:37:34) [86%] : \r\n200000 francs, pas question, mais 10000 pourquoi pas avant un infrarouge sur la hausse des primes, Philippe Nantermod, on informe les intervenants qu'il compte int\u00e9grer le groupe de r\u00e9flexion du groupe mutuel un mandat \u00e0 10000 francs pour 5 s\u00e9ances, il se fera mouche en Direct par Pierre-Yves Maillard alors ministre Vaudois de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:34 > 0:37:45) [88%] : \r\nComment on peut justifier qu'car dans dans un, dans une d\u00e9mocratie normale qu'on continue d'avoir des parlementaires qui re\u00e7oivent 2000 francs pour travailler de 9 heures et demi \u00e0 \u00e0 17 heures le soir alors ces attendez, non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:37:46 > 0:37:51) [92%] : \r\nLe lendemain, le Valaisan admettra avoir fait une erreur et renoncer aux mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:51 > 0:38:35) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est quand on touche de l'argent d'un d'une caisse maladie avec le le climat actuel, la tension qu'il a autour du syst\u00e8me de sant\u00e9, h\u00e9 bien les citoyens, on a l'impression, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, qu'on n'est plus neutre, qu'on a perdu l'ind\u00e9pendance quand il faut prendre des d\u00e9cisions qui sont parfois difficiles, et en tout cas, on donne l'impression qu'on ob\u00e9it \u00e0 un groupe ext\u00e9rieur, m\u00eame si, m\u00eame si c'est pas le cas, mais cette impression-l\u00e0, elle est trop forte, elle nous fait perdre notre cr\u00e9dibilit\u00e9 en tout cas, c'est ce que je ressens, mais oui on est on est \u00e9lu du peuple, on n'est pas et on n'est pas D D D D D tomber ici par hasard, on n'a pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s au sort et puis je pense que si la les moeurs \u00e9voluent et qu'on n'accepte plus certaines choses qu'on a peur qu'on a des des craintes de de que les que les \u00e9lus se fasse acheter comme \u00e9lu, on doit aussi entendent \u00e7a, il r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:37 > 0:38:59) [93%] : \r\nMais \u00e0 Berne, certains font encore la sourde oreille, une dizaine de parlementaires si\u00e8gent toujours dans le groupe de r\u00e9flexion du groupe mutuel les 38 membres des commissions de la sant\u00e9 cumulent \u00e0 eux seuls pr\u00e8s de 90 mandats en lien avec leurs domaines alors on a voulu demander \u00e0 l'Argovienne Ruth Humbel, futur pr\u00e9sident de la commission sant\u00e9 du National si elle trouvait \u00e7a normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:00 > 0:39:48) [81%] : \r\nEt ce conte Flight out grave \u00e7a d\u00e9pend peut-\u00eatre si on re\u00e7oit un mandat juste les petits parce qu'au si\u00e8ge au conseil national, ou parce qu'on est aussi un sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re fait soliste staff disons que Pete on Vanity mieux Foch, tels Intel et puis imaginez des commissions de la sant\u00e9 compos\u00e9e uniquement de gens qui n'aurait rien \u00e0 voir avec notre syst\u00e8me de sant\u00e9 ou \u00e7a leur demanderait tels efforts pour se plonger dans la complexit\u00e9 des dossiers m'Heinz va appara\u00eetre homme tais tais Teyssot-Gay finish disais, c'est pourquoi je trouve l'id\u00e9e d'interdire ces mandats peu judicieuse dans notre syst\u00e8me de milice milite syst\u00e8me voile parce qu'on serait encore plus d\u00e9pendant des lobbyistes en panique von nos pays s'engager, je doute que ce soit mieux r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:48 > 0:40:08) [92%] : \r\nElles-m\u00eames, sp\u00e9cialiste en politiques de sant\u00e9 avant son \u00e9lection \u00e0 Berne l'Argovienne si\u00e8ge par exemple au conseil d'administration de Concordia un job \u00e0 quelque 32000 francs par an en tous ses divers mandats lui permettent de doubler son salaire de parlementaire, elle n'y voit aucun probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9, elle n'est pas une femme sous influence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:08 > 0:41:02) [84%] : \r\nQu'est qu'une taille au contraire je Queiroz quand m\u00eame je trouve justement que ma palette de mandats me donne la libert\u00e9 de vote et ce qui me semble juste sur la base des connaissances acquises cet Islam bis Fery \u00e9tais comme film de Jean Pag\u00e9 des mandats d'h\u00f4pitaux pour soins aigus de cliniques de r\u00e9adaptation et d'institutions longue dur\u00e9e Institute c'est Onana \u00e9chevinat au pr\u00e9sident une je suis aussi pr\u00e9sidente de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, maladies rares qui se concentrent sur la d\u00e9fense des patients, des gens atteints de maladies rares et pour lesquelles il faudrait faire plus peinard, pas un accord Crime crasseux, ont assist\u00e9 Korir homme tu t'as je si\u00e8ge aussi dans une caisse maladie mais on arrive tout \u00e7a est d\u00e9clar\u00e9 je et dans la mesure o\u00f9 on sait qu'il d\u00e9fend, quoi que l'on peut suivre les votes des \u00e9lus, enfin je trouve que c'est transparent et coh\u00e9rente sprint au par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:03 > 0:41:13) [84%] : \r\nIci \u00e0 peu une telle j'ai regard\u00e9 le de vos int\u00e9r\u00eats, tous vos mandats ne sont pas inscrits par exemple la fondation et Kwame elle n'y figure pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:13 > 0:41:15) [91%] : \r\nEt c'est une rubrique, elle n'est pas inscrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:16 > 0:41:23) [88%] : \r\nOn grandit Radix non plus annonc\u00e9e je non mais il faut que je le fasse, j'ai d\u00fb oublier de le faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:23 > 0:41:27) [91%] : \r\nFarouk est sale chat et forum sant\u00e9 pour tous, non plus, enfin si j'ai bien lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:28 > 0:41:31) [79%] : \r\nC'est ce qui plaisent non, ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:32 > 0:41:36) [88%] : \r\nAlors \u00e7a ne au syst\u00e8me, il faut absolument que je v\u00e9rifie tout \u00e7a si ce n'est pas intentionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:36 > 0:41:42) [79%] : \r\nPas intentionnelle non est-ce que vous touchez quelque chose de la fondation et Kwame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:43 > 0:41:53) [86%] : \r\nIl y aura pas de Stiftung et quand la fondation et quoi, il faut que je passe quand je je ne sais pas par coeur le montant exact et quand, mais je peux vous le fournir oui enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:55 > 0:42:13) [89%] : \r\nDans le cas de route, un bel qui a repris ses mandats d'Ignacio Cassis, on croit volontiers un oubli presque l'exemple est embl\u00e9matique, les parlementaires d\u00e9clare certes leurs Liens d'int\u00e9r\u00eats un registre public mais que personne ne contr\u00f4le de plus, il manque l'essentiel : les montants touch\u00e9s pour ses mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:14 > 0:42:24) [92%] : \r\nLe moins que l'on puisse dire, c'est que nos \u00e9lus n'aiment pas la transparence plusieurs projets visant \u00e0 mettre en lumi\u00e8re ces fameux Liens d'int\u00e9r\u00eats ont \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9s, au grand dam de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:25 > 0:42:48) [89%] : \r\n\u00e0 mon avis, on a un vrai probl\u00e8me et maintenant il faudrait des r\u00e8gles de gens, la premi\u00e8re chose, ce serait la transparence sur les revenus accessoires li\u00e9s \u00e0 la politique, je dis pas si vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 dans une entreprise avant, vous \u00eates \u00e9lu au Parlement qu'est \u00e7a c'est une chose, mais il y a des tas de conseils d'administration, dans lesquels des gens arrivent parce qu'ils sont parlementaires et l\u00e0 il faut la transparence c'est c'est c'est une question de confiance, la transparence est de nature \u00e0 \u00e9tablir la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:51 > 0:43:08) [93%] : \r\nM\u00eame \u00e0 droite, des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever sur une motion UDC les parlementaires devront d\u00e9sormais distinguer entre activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9voles et mandats r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s enfin seulement \u00e0 partir de 12000 francs par an, un petit pas tout sauf suffisant, y compris pour l'UDC en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:08 > 0:43:21) [89%] : \r\nIl faut vivre pour la politique et pas de la politique, mais nous avons beaucoup trop belle ob\u00e9issent pour des mercenaires au Parlement, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, il faut plus de transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:26 > 0:43:38) [89%] : \r\nOui, parce que nous avons cr\u00e9\u00e9 ce monde et maintenant le monde et tous ceux qui profitent de ce syst\u00e8me sont contre un changement, c'est clair, c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:41 > 0:43:51) [86%] : \r\nMais un mandat ne fait pas forc\u00e9ment de vous un mercenaire direction rigide chez les fils My 5\u00e8me caves du Valais, quelque 20 millions de chiffre d'affaires et une centaine d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:52 > 0:44:00) [92%] : \r\nPour Philippe Nantermod, c'est aujourd'hui, conseil d'administration, la s\u00e9ance dure depuis des heures, il s'agit de prendre des d\u00e9cisions strat\u00e9giques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:02 > 0:44:06) [85%] : \r\n\u00e0 votre avis, pourquoi les fils, m'avez-vous sont choisis parce que vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:06 > 0:44:28) [92%] : \r\nOui, je pense, c'est une c'est une cave qui a une histoire proche de mon parti, c'est une cave qui vient d'un une r\u00e9gion aussi qui en est proche et puis \u00e7a se fait souvent en Valais, il y a plusieurs caves, qui ont eu \u00e0 leur \u00e0 leur t\u00eate ou dans le conseil des ministres \u00e0 Sion des des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux et je pense que c'est le lien qui doit exister entre la politique et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:44:29 > 0:44:31) [97%] : \r\nCe conseil d'administration, vous \u00eates pay\u00e9 combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:44:32 > 0:44:43) [84%] : \r\nC'est pas d\u00e9termin\u00e9, ce n'est pas l\u00e0 la question, je suis tout nouveau ici, j'esp\u00e8re que je gagnerais beaucoup parce qu'on me fait bien marcher la bo\u00eete et puis si on n'arrive pas \u00e0 la faire bien fonctionner, ben j'esp\u00e8re pas prendre trop de claques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:45 > 0:45:12) [89%] : \r\nAu titre de directeur de l'entreprise, je pense que \u00e7a peut \u00eatre dangereux d'avoir des entreprises qui soient trop proches et qui influence trop les politiques, c'est, c'est c'est ce plan, je dirais de la d\u00e9mocratie et du d\u00e9veloppement \u00e0 l'entame une soci\u00e9t\u00e9, je pense que c'est pas trop profitable par compte qu'il y ait du lien entre les politiques et les entreprises, c'est essentiel, je pense que le le le le d\u00e9veloppement et l'harmonie qu'on a en Suisse, au niveau politique, il tient beaucoup \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:16 > 0:45:31) [88%] : \r\nPour les fils My pas question bien s\u00fbr d'acheter, Philippe Nantermod, mais plut\u00f4t de confronter un \u00e9lu au Pelletier lib\u00e9ral avec la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain leur r\u00e9alit\u00e9, en esp\u00e9rant qu'il s'en souviennent, une fois de retour \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:41 > 0:46:01) [91%] : \r\nPas de conseil d'administration pour les Amazones, mais une manifestation \u00e0 Lausanne pour s'opposer \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale donne beaucoup de son temps b\u00e9n\u00e9volement, seuls ses mandats pour l'Association transports et environnement au niveau Genevois et suisses sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 hauteur de quelque 6000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:02 > 0:46:37) [90%] : \r\nMoi, je trouvais personnelle que voil\u00e0, quand on d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, particuliers, c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose que quand on d\u00e9fend une ONG \u00e0 but non lucratif, je me suis aussi rendu compte en discutant avec certaines personnes que je subis peut-\u00eatre moins certains lobbies parce que ben ils savent quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s, m\u00eame position que j'ai des positions relativement tranch\u00e9e et puis que, du coup, \u00e7a s'est cr\u00e9\u00e9 une sorte de filtre par exemple sur l'achat du nouvel avion de combat, j'\u00e9tais quasi pas approcher, alors que j'ai des coll\u00e8gues qui nous a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:46:39 > 0:46:56) [94%] : \r\nC'est peut-\u00eatre aussi parce que les Verts sont un parti non gouvernemental sans grand relais dans l'administration et son poids dans les commissions que la Genevoise et moins sujette aux tentations, elle peut s'engager \u00e0 fond pour plus de transparence en politique, y compris dans le financement des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:57 > 0:47:20) [87%] : \r\nNous, on pense qu'en Suisse, on est compl\u00e8tement hors de tout \u00e7a qu'on est, c'est un peu la, la, la politique de grand- papa, c'est tous sympas c'est joli et puis et puis c'est des gens qui ont un autre travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 puis du coup c'\u00e9tait \u00e9gal mais en fait c'est pas \u00e7a, je veux dire il y a des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et particuliers qui sont repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement et on doit pouvoir le savoir et doit pour savoir pour qui on vote et comment et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:21 > 0:47:32) [95%] : \r\nLa transparence \u00e7a commence par la profession \u00e0 l'avenir les parlementaires devront pr\u00e9ciser le nom de leur employeur et leur fonction, \u00e7a para\u00eet le minimum, mais la bataille fut rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:34 > 0:47:52) [90%] : \r\nMais qu'en est-il des ind\u00e9pendants, car \u00e0 Berne de plus en plus d'\u00e9lus arrondissent leurs fins de mois, gr\u00e2ce \u00e0 des job de consultant et m\u00eame \u00e0 l'UDC o\u00f9 on pr\u00e9f\u00e8re s'afficher comme entrepreneur beaucoup font de la communication politique, qui sont leurs clients myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:55 > 0:48:44) [92%] : \r\nAujourd'hui dans notre Parlement c'est carr\u00e9ment possible d'acheter un parlementaire en lui donnant Amanda de relations publiques qui doivent m\u00eame pas \u00eatre selon les la l\u00e9gislation actuelle, parfois c'est \u00e7a se limite \u00e0 des conseils d'autrefois, c'est peut-\u00eatre des propositions pour changer la loi, que ce parlementaires faire entrer dans le jeu politique, donc \u00e7a veut dire aujourd'hui, c'est possible que vous achetez, vous achetez votre parlementaires qui Boutef qui d\u00e9fend vos int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s sur la place publique au parlement suisse, c'est possible, je dis pas que tous les parlementaires font \u00e7a, mais c'est possible qu'est-ce qu'on peut faire l\u00e0 contre, on peut rien faire parce que c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:46 > 0:49:11) [90%] : \r\nParmi ces ind\u00e9pendants qui pourrait poser probl\u00e8me, il n'y a pas que les consultants, il y a aussi les fiduciaires et les avocats pour ma\u00eetre Nanterre moult \u00e9tudes c'est son assurance professionnelle au cas o\u00f9 il ne serait pas r\u00e9\u00e9lu en tant que jeune patron, il ne se berce ni salaire ni dividende, il vit de ses indemnit\u00e9s parlementaires et de quelques autres mandats qui lui rapportant plus quelque 2700 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:13 > 0:49:22) [92%] : \r\nPlut\u00f4t vers le lib\u00e9ral- radical se m\u00e9fie pourtant du culte de la transparence, m\u00eame s'il voit les dangers d'une trop grande opacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:24 > 0:50:19) [89%] : \r\nSi vous parlez de consultants en politique donc des, des, des, des cabinets de lobbyisme non je pense que c'est, c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me et j'ai vu plusieurs fois dans des, dans des campagnes de votation dans des lois qui devait \u00eatre adopt\u00e9e au Parlement, des gens qui tout \u00e0 coup, on d\u00e9couvrait au milieu de la campagne qui \u00e9tait porte- parole pour une commission prend groupies en r\u00e9alit\u00e9, il \u00e9tait financ\u00e9 derri\u00e8re par par des, des, des dizaines, des groupes priv\u00e9s qui avoir int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre dans la loi, \u00e7a, je pense, \u00e7a ne va pas, d'apr\u00e8s vous savez ici, vous avez tous mes classeurs sont num\u00e9rot\u00e9es, vous pouvez pas conna\u00eetre le nom de mes clients, c'est priv\u00e9, c'est d'ailleurs prot\u00e9g\u00e9es par le code p\u00e9nal, on n'a pas le droit de donner cette information l\u00e0 parce que c'est le secret professionnel de l'avocat qu'est ce que vous en savez que dans la liste ici aurait pas tout \u00e0 coup, un groupe pharmaceutique qui vient me voir et puis qui, en r\u00e9alit\u00e9, par derri\u00e8re, un retour au Parlement, c'est pas le cas, je peux vous le dire, mais il y a toujours une part de secret dans la vie et puis au bout d'un an, ce qui est son \u00e9thique personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:21 > 0:50:37) [97%] : \r\nEt si la solution pour \u00e9viter tout soup\u00e7on de corruption, c'\u00e9tait de passer un vrai Parlement professionnel chez nos voisins, les \u00e9lus ont l'interdiction de travailler, ce serait la fin des petits arrangements entre amis et la mort des lobbyistes pas su.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:50:41 > 0:50:56) [85%] : \r\nDeutschland atteint l'Allemagne a un Parlement professionnel est une industrie des relations publiques tr\u00e8s florissante par arm\u00e9e et alors qu'elle avait quand il faudrait certainement s'adapter, mais apr\u00e8s tout, nous ne sommes pas si loin d'un parlement professionnel Yannick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:56 > 0:51:00) [84%] : \r\n\u00e7a \u00e7a-ce donc quel que soit le syst\u00e8me, vous vous en sortez bien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:02 > 0:51:30) [85%] : \r\nVera Albright round viendra nous y travaillons, nous travaillons beaucoup, Rome, nous avons une super \u00e9quipe des cette ann\u00e9e, les affaires marchent bien Marie vitesse co\u00fbte en fait l'Europe, mais il y a eu des ann\u00e9es plus difficiles auxquelles enfin dans Augustine, je parle, nous avons grandi tr\u00e8s vite et il a fallu dig\u00e9rer cette croissance et Mirror n'a, au contraire, on a d\u00fb faire nos exp\u00e9riences, on peut aller un esprit mais la cl\u00e9 de notre succ\u00e8s, c'est le travail, mais c'\u00e9tait l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:32 > 0:51:33) [98%] : \r\nEt \u00e7a va continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:35 > 0:51:37) [80%] : \r\nParce qu'en fait, on l'esp\u00e8re, alors va de gars, on fait tout pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:39 > 0:52:16) [91%] : \r\nJe pense fondamentalement qu'on a un syst\u00e8me qui est relativement sain entre autres parce qu'il y a le f\u00e9d\u00e9ralisme qui fait que le pouvoir est distribu\u00e9, entre autres, qui fait \u00e0 cause de la d\u00e9mocratie directe qui fait qu'il y a quand m\u00eame un contr\u00f4le plus grand du peuple sur sur les \u00e9lus, on n'\u00e9tait pas un exemple de vertu, mais on n'a certainement pas un probl\u00e8me de corruption plus grand qu'ailleurs mais on a besoin de parlementaires qui soient des bons parlementaires parce que ce sont eux qui font les lois et donc je pense que c'est, c'est un investissement extr\u00eamement important pour le pays que de bien r\u00e9mun\u00e9rer les parlementaires de bien \u00e9quip\u00e9s, les parlementaires de bien encadrer les parlementaires \u00e0 de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il soit capable de produire des bonnes lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:24 > 0:52:32) [93%] : \r\nRetour dans la glane Pierre-Andr\u00e9 Page son associ\u00e9 leurs \u00e9pouses, passe en revue la comptabilit\u00e9 de l'exploitation, les temps sont durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:32 > 0:52:50) [94%] : \r\nPour les paysans, le conseiller national admet gagner plus avec son mandat parlementaire mais cette aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le Fribourgeois sera \u00e0 nouveau candidat, m\u00eame si on en une l\u00e9gislature les UDC a eu le temps de r\u00e9viser quelques certitudes Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:50 > 0:53:36) [88%] : \r\nLe service, je reconnais que c'est une vie normale finalement avec tous les week- ends, toutes les autres invitations, donc il faudra que je trouve, \u00e0 un employ\u00e9, qui est plus de temps pour venir Mahamat remplac\u00e9 prennent plus de temps pour la politique est un peu pour moi, mais si on veut garder des gens proches de la base, on a trouv\u00e9 une solution, donc c'est pas en diminuant les salaires qu'on aura plus de monde parce que finalement, les gens vont rester dans leur entreprise, puis dire Berne, ils font, ils font que une Chine il y a des conneries, mais si on a des gens qui travaillent encore l\u00e0 \u00e0 la base, qui peuvent aller dire comment \u00e7a se passe comment \u00e7a fonctionne, je crois que c'est comme \u00e7a qu'on qu'on va garder notre parlement de milice parce que plus on diminuera au moins on aura de demande au Parlement et puis moi le la population sera repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:48 > 0:53:54) [93%] : \r\nComme Pierre-Andr\u00e9 Page les Amazones et Philippe Nantermod seront aussi candidat et m\u00eame plut\u00f4t 2 fois qu'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:56 > 0:54:09) [96%] : \r\nMais au final, ce sera \u00e0 nous de d\u00e9cider qui nous envoyant \u00e0 Berne, \u00e0 nous d'exiger plus de transparence et de sanctionner les profiteurs, \u00e0 nous de faire vivre cette d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:54:10 > 0:54:15) [92%] : \r\nQui, comme notre Parlement fait que la Suisse est encore et toujours une exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:25 > 0:55:19) [92%] : \r\nRappelons encore qu'une bataille acharn\u00e9e a lieu au sujet de l'initiative pour plus de transparence dans la vie politique qui r\u00e9clame que les dons per\u00e7us et le financement des partis politiques et des candidats soient rendus publics, nous devrions voter en 2019 sur cette initiative que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande de rejeter mais une commission du Parlement, \u00e9branl\u00e9 par les affaires de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, souhaite que soit propos\u00e9 un contre- projet au peuple, la Suisse est d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 pour \u00eatre le seul \u00c9tat membre du Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir \u00e9dict\u00e9 de normes au niveau national, un mot encore, je vous invite \u00e0 vous rendre nombreux le lundi 11 mars prochain au Festival du film et forum international sur les droits humains, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pourrez y d\u00e9couvrir la premi\u00e8re du film op\u00e9ration papyrus sur l'exp\u00e9rience in\u00e9dite de l\u00e9galisation des sans- papiers dans la cit\u00e9 de Calvin toutes les informations pratiques sont sur notre site et les r\u00e9seaux sociaux, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:21 > 0:55:41) [91%] : \r\nC'est un projet r\u00e9volutionnaire : faire sortir de l'ombre, les sans- papiers, les femmes de m\u00e9nage au noir, les petites mains sans existence l\u00e9gale qui vivent au quotidien la peur d'\u00eatre d\u00e9couverte et renvoy\u00e9 au pays, Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 l'op\u00e9ration papyrus qui permettent aux clandestins sous certaines conditions, de r\u00e9sider et travailler l\u00e9galement en Suisse, nous avons film\u00e9 pendant 2 ans, cette op\u00e9ration unique en Suisse.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902807824", "durationSec": 3101, "title": "CLEAN Nos Chers parlementaires", "excerpt": "Selon les institutions suisses, le l\u00e9gislatif national est un parlement de milice. Les conseillers d'Etat et conseillers nationaux doivent exercer un m\u00e9tier qui leur permet de conserver un lien actif avec l'\u00e9conomie r\u00e9elle. Pour de nombreux \u00e9lus cette situations est une hypocrisie, si certains \u00e9lus assument de ne plus pouvoir travailler, d'autres maintiennent l'illusion d'une activit\u00e9 qui se r\u00e9sume pour beaucoup \u00e0 avoir des mandats ou des postes dans des conseils d'administration d'entreprises. L'importance des r\u00e9mun\u00e9rations de la part de certaines entreprises peuvent provoquer des conflits d'int\u00e9r\u00eats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BLACHE, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CONSEILLER NATIONAL", "SALAIRE", "CORRUPTION", "INSTITUTION POLITIQUE", "GROUPE DE PRESSION"], "sequenceIds": ["1819632", "1819643", "1819660", "1819663", "1819669", "1819671", "1819678", "1819689", "1819692", "1819701"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807825", "durationSec": 3101, "title": "TITREE Nos Chers parlementaires", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MAGNIN, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819238", "summary": "A l'aube, Pierre-Andr\u00e9 Page, paysan et conseiller national, s'occupant de ses vaches puis livrant son lait. Itw Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC fribourgeois, membre de la commission environnement, am\u00e9nagement du territoire et \u00e9nergie dans le train.\nPierre-Andr\u00e9 Page avec son \u00e9pouse et son associ\u00e9 \u00e0 la ferme.", "id": "1819632", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "LANGAGE POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["PAGE, PIERRE-ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819249", "summary": "Liza Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts, partant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Liza Mazzone dans le train.\nPreprod sur les indemnit\u00e9s et revenus des parlementaires.\nLiza Mazzone avec son assistant parlementaire.\nLausanne : Liza Mazzone participant \u00e0 une manifestation.", "id": "1819643", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "LANGAGE POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819266", "summary": "Itw Philippe Nantermod, conseiller national PLR et avocat, membre de la commission s\u00e9curi\u00e9t et sant\u00e9 publique, dans le train.\nPhilippe Nantermod avec ses assistants parlementaires. Itw Andr\u00e9 Vernay, assistant parlementaire et ex-d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil valaisan.\nPhilippe Nantermod faisant du jogging.\nRiddes : Philippe Nantermod si\u00e9geant au Conseil d'administration de la cave \"Les fils Maye\". Itw Philippe Nantermod. Itw Michel Duc, directeur Les fils Maye.\nPhilippe Nantermod marchant en ville puis dans son bureau.", "id": "1819660", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "LANGAGE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819269", "summary": "Itw professeur Pascal Sciarini, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1819663", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819275", "summary": "Itw Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef d'entreprise.", "id": "1819669", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819277", "summary": "S\u00e9ance de travail du Bureau du conseil national en s\u00e9ance. Dominique de Buman pr\u00e9sidant la s\u00e9ance. Itw Dominique de Buman, Conseiller national PDC.", "id": "1819671"}, {"internalArchiveId": "AA1903819284", "summary": "Itw Andr\u00e9a Pilotti, politologue a l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1819678", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819295", "summary": "Rue \u00e0 Berne pr\u00e8s du palais f\u00e9d\u00e9ral, Itw Lorenz Furrer, lobbyiste de l'agence de communication Furrerhugi. Salle de restaurant du club de l'agence, Gros plan badge d'acc\u00e8s illimit\u00e9 au parlement.\nLorenz Furrer dans son bureau.", "id": "1819689", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "GROUPE DE PRESSION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819298", "summary": "Rappel de l'affaire de la motion parlementaire de la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Markwalder r\u00e9dig\u00e9e en grande partie par un lobby du Kazakhstan  Itw Markus Haefliger, journaliste parlementaire Tamedia.", "id": "1819692", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "GROUPE DE PRESSION", "CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819307", "summary": "Itw Rutch Humbel, vice-pr\u00e9sidente de la commission de la sant\u00e9 au Conseil national et conseill\u00e8re nationale PDC si\u00e9geant au conseil d'administration de Concordia.\nItw Roger Nordmann, conseiller national. Itw Peter Keller, conseiller national UDC.", "id": "1819701", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "INSTITUTION NATIONALE", "GROUPE DE PRESSION", "CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1774610", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046942", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1813245", "internalArchiveId": "AA1902812867", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-03-07T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "variantIds": ["ece-10629329"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-13T07:01:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047577\r\nDate de transcription : 13-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:17 > 0:00:22) [71%] : \r\nQu'est-ce qu'elle est, enveloppante, cette fois, celle d'Aretha Franklin You make masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:33) [78%] : \r\nInfo trafic RTS avec initiatrice et son essence SP 90 8 avec plus d'autres stations service, il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:33 > 0:00:45) [84%] : \r\nLa circulation s'intensifie, des ralentissements sont observ\u00e9s sur l'autoroute, Boncourt Del\u00e9mont entre Porrentruy ST Glovelier, en direction Del\u00e9mont et puis sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur de certains \u00c9tats Sarah en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:45 > 0:00:50) [92%] : \r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:53 > 0:01:16) [91%] : \r\nBeaucoup de nuages et de la pluie ce matin cet apr\u00e8s- midi, des \u00e9claircies sont possibles en plaine, de la neige se situe autour de 1100 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures, elles aussi, entre 8 et 12 degr\u00e9s attention le vent reste soutenue, demain, de la pluie le matin, des \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi et vous dire que ce week- end sera qu'\u00c9ric pluvieux et venteux, la m\u00e9t\u00e9o avec chute comme suisse Swiss Fruit Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:01:17 > 0:01:20) [93%] : \r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re, nous sommes le jeudi 7 mars il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:02:32) [90%] : \r\nComment \u00e9viter qu'un jeune ne se retrouvent \u00e0 l'AIEA, et qu'il y reste la question est au centre de la nouvelle r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 discut\u00e9 aujourd'hui au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas parler de financement, mais bien de r\u00e9insertion d'accompagnement des rentiers, les jeunes donc, mais aussi les malades psychiques, Jean-Pierre Fragni\u00e8re et sp\u00e9cialiste des politiques sociales aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel, il nous dira ce qu'il en pense juste apr\u00e8s le journal, le chef de l'arm\u00e9e aussi sera notre invit\u00e9 ce matin Philippe rebord avec lui nous \u00e9voquerons l'\u00e9ternel dossier des avions de combat, les probl\u00e8mes d'effectifs de l'arm\u00e9e aussi et la cybers\u00e9curit\u00e9 plus que lui, le plus haut grad\u00e9 de Suisse s'est fait pirater comme d'autres sobre passe Philippe rebord nous dira s'il faut qu'on s'inqui\u00e8te, ce sera \u00e0 partir de 7 heures et demie et puis \u00e0 la veille du 8 mars on vous propose encore une rencontre avec Steph, la chef dans cette matinale c'est une rapeuse bernoise \u00e9lue meilleure chanteuse suisse de l'ann\u00e9e, il y a 2 semaines, mais staff la chef, c'est aussi une femme qui revendique un engagement f\u00e9ministe tr\u00e8s fort, col\u00e8re contre les in\u00e9galit\u00e9s, elle le dit dans ses chansons, elle le dira aussi tout \u00e0 l'heure, ce sera aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 \u00e7a c'est les titres de cette matinale, maintenant place au journal, avec Olivier Schorderet bonjour Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:03:03) [89%] : \r\nBonjour r\u00e9former La\u00efdi oui mais comment la financer l'argent sera au coeur des d\u00e9bats aujourd'hui \u00e0 Berne et sur ce plan, la gauche et droite ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 18 avril le prochain se fera dans les r\u00e8gles, affirme Alger alors qu'Abdelaziz Bouteflika se trouve toujours \u00e0 Gen\u00e8ve ou ou les standards explosent la France au m\u00eame niveau que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le Soudan et Ha\u00efti lorsqu'il r\u00e9prime des manifestations en l'occurrence celle des gilets jaunes et c'est l'ONU qui le dit, et puis si vous ne connaissez pas Marcus Ford c'\u00e9tait Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:06 > 0:03:28) [92%] : \r\nD'accord sur le principe, mais pas sur les co\u00fbts, le financement de la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 occupera le conseiller national aujourd'hui \u00e0 Berne hier, les parlementaires ont adopt\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures pour faciliter la r\u00e9insertion professionnelle des jeunes et des personnes atteintes dans le ressenti psychique, sur le principe, gauche et droite sont plut\u00f4t d'accord, mais quand il est question d'argent, les points de friction demeurent marque Mini qui nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:28 > 0:04:24) [92%] : \r\nCette r\u00e9forme, il faut davantage la pens\u00e9e en terme de qualit\u00e9 d'optimisation de soutien et de l'accompagnement aux rentiers AI et non pas en terme de co\u00fbt, c'est en substance ce que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de cette r\u00e9forme, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 durant cette premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9bats pour Alain Berset, il n'y a plus tant besoin de s'inqui\u00e9ter des finances de cette assurance un optimisme qui laisse la droite de marbre, elle entend trouver de nouvelles coupes dans les prestations poursuivre ainsi l'assainissement des caisses de l'AI, de quoi provoquer la col\u00e8re de la gauche et des milieux de d\u00e9fense des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI de nouvelles \u00e9conomies fragiliserait encore davantage cette population vuln\u00e9rable, selon les Verts et les socialistes, diminuer les rentes aillent se reportera sur l'aide sociale, la gauche et le camp bourgeois se retrouve donc dos \u00e0 dos sur ces questions financi\u00e8res et comme dans de nombreux autres dossiers verts et socialistes comptent sur le Conseil des \u00c9tats pour pr\u00e9server les acquis des rentiers AI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:04:31) [92%] : \r\nEt la droite, on est convaincu qu'il faut couper dans les prestations AIE Raymond Clottu Conseil national ind\u00e9pendant, membre du groupe parlementaire UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:49) [89%] : \r\nL\u00e0, il est quand m\u00eame dans les chiffres rouges, nous avons aussi une dette de l'ordre de 10 milliards de francs, donc c'est quelque chose qui qui nous inqui\u00e8te, donc il faut sauf tout optimiser au maximum, o\u00f9 on peut le faire, et puis \u00e7a c'est vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat des personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient des grandes la\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:04:55) [92%] : \r\nLa gauche craint que ses b\u00e9n\u00e9ficiaires souffrent de cette r\u00e9forme, vous leur r\u00e9pondez quoi non je crois pas justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:16) [89%] : \r\nOn a vraiment essayer d'\u00e9viter de faire des routes peu \u00e0 brut, c'est vraiment des optimisations qui permettent de faire quelques \u00e9conomies, mais dans l'ensemble, on essaie de Metric cette r\u00e9forme tout notre possible pour la r\u00e9insertion professionnelle, je crois que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement des personnes concern\u00e9es, mais il faut le faire conna\u00eetre tout leur possible pour y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:17 > 0:05:21) [95%] : \r\nEt on va rester \u00e0 Berne, le Conseil des \u00c9tats, a fait un geste hier pour la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:36) [95%] : \r\nIl a accept\u00e9 une motion pour lutter contre la hausse des primes maladie qui pr\u00e9voit le doublement de la d\u00e9duction fiscale, une personne seule pourrait par exemple d\u00e9duire 3000 francs au lieu de 1700 francs actuellement co\u00fbt annuel de ce geste 500 millions de francs, l'auteur de la motion l'UDC Vaudois Jean-Pierre Grin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:36 > 0:05:51) [86%] : \r\n\u00e7a donne le signal qu'au niveau des primes d'assurance maladie, disons, la classe moyenne doit aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une petite d\u00e9ductions fiscales comme la classe moins et il b\u00e9n\u00e9ficie de subventions nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:51 > 0:05:56) [80%] : \r\nCes pertes engendrerait \u00e0 peu pr\u00e8s 500 millions de francs sur l'ancre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ce que comment on peut compenser cette perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:56 > 0:06:12) [86%] : \r\nAlors on peut admettre \u00e7a des pertes fiscales mais ces pertes l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficieront je dirais \u00e0 la classe moyenne qui va s\u00fbrement augmenter sa consommation et peut-\u00eatre l'\u00c9tat se retrouvera par la TVA qui va augmenter, cela commencera ma science des citoyens est augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:12 > 0:06:31) [95%] : \r\nJean-Pierre Grin avec Mathieu Henderson apr\u00e8s Gen\u00e8ve le Tessin, va devoir lui aussi repenser sa planification hospitali\u00e8re le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral la juge contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral h\u00f4pitaux publics et cliniques priv\u00e9es doivent \u00eatre davantage trait\u00e9e sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, le tribunal administratif ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur le cas du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:31 > 0:06:35) [94%] : \r\nLe canton de Vaud ou un nouveau menu fait son apparition sur la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:42) [92%] : \r\nUn com\u00e9dien d'Yverdon brigue en effet le si\u00e8ge de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, une candidature sauvage et climatiques Simon Corthay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:42 > 0:07:31) [91%] : \r\nYvan, Richard Berry, un amoureux de l'impro ami l'\u00e9cologie, l'an dernier en spectacle avec une conf\u00e9rence gesticuler aujourd'hui entr\u00e9e en sc\u00e8ne politique o\u00f9 le com\u00e9dien promet \u00e0 ses \u00e9lecteurs du sang, des larmes et de la sueur, tout cela au nom de la d\u00e9croissance et d'un comit\u00e9 pour l'urgence climatique utopiste le cucul farfelues, en apparence, mais dans les clous, Yvon Richard d\u00e8s applique la loi qui permet \u00e0 un \u00e9lecteur d'apporter son suffrage \u00e0 un citoyen qui n'est pas un candidat officiel, l'Yverdonnois esp\u00e8re ainsi r\u00e9colter 500 voix lors du 1er tour de l'\u00e9lection vaudoise le com\u00e9dien r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 une liste officielle pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et toujours au nom de l'urgence climatique sans blague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:31 > 0:07:51) [93%] : \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier, l'ancien conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet va pouvoir r\u00e9int\u00e9grer l'arm\u00e9e le mois prochain, les mesures prises \u00e0 son encontre ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s, suite \u00e0 un contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 interne Yannick Buttet, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt dernier \u00e0 30 jours amende avec un sursis dans une affaire de harc\u00e8lement, le Valaisan, qui n'\u00e9carte pas \u00e0 terme un \u00e9ventuel retour en politique au niveau f\u00e9d\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:07:58) [93%] : \r\n7 heures 6 sur la premi\u00e8re, si on en sait beaucoup aujourd'hui sur Jean-Jacques Rousseau, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:58 > 0:08:18) [91%] : \r\nJean Starobinski, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e2ge de 98 on critique litt\u00e9raire, homme de lettres, psychiatres, historiens, il fut l'un des membres \u00e9minents de l'\u00e9cole dite de Gen\u00e8ve, Jean Starobinski laisse un h\u00e9ritage litt\u00e9raire consid\u00e9rable, une immense biblioth\u00e8que des archives, toutes tourn\u00e9es vers l'\u00e9tude de la condition humaine, St\u00e9phanie Cudr\u00e9-Mauroux, conservatrice du fond, Jean Starobinski \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:08:18 > 0:09:07) [91%] : \r\nC'est une biblioth\u00e8que, on peut qualifier d'encyclop\u00e9dique mais c'est aussi une biblioth\u00e8que qui repr\u00e9sentent la totalit\u00e9 de l'oeuvre de Jean Starobinski, donc c'est une biblioth\u00e8que qui l'a construite pour accompagner son art et pour au fond : avoir le mat\u00e9riau n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration de son neveu et on pense par exemple \u00e0 l'histoire de la m\u00e9decine quand il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 professeur d'histoire de la m\u00e9decine d'histoire des sciences, il n'avait pas d'outils \u00e0 sa disposition \u00e0 Gen\u00e8ve et donc il a constitu\u00e9 ces biblioth\u00e8ques alors je r\u00e9ponds au fond par la biblioth\u00e8que \u00e0 votre question, c'est-\u00e0-dire que chaque partie de l'os de Jean Starobinski la partie 18e par exemple, la partie, l'histoire de la m\u00e9decine, tout \u00e7a se retrouve dans sa biblioth\u00e8que, et on peut retrouver la m\u00e9moire de Jean Starobinski en auscultant et en observant et en \u00e9tudiant cette biblioth\u00e8que mais aussi ses archives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:07 > 0:09:10) [83%] : \r\nSt\u00e9phanie Cudr\u00e9-Mauroux avec Val\u00e9rie ah ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:10 > 0:09:17) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes, la sur toutes les conditions sont r\u00e9unies pour organiser l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 18 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:17 > 0:09:31) [94%] : \r\nLe scrutin se tiendra conform\u00e9ment \u00e0 la constitution, dans les conditions requises, de transparence, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de qui\u00e9tude, a affirm\u00e9 le ministre alg\u00e9rien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, et ce malgr\u00e9 la contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent suscit\u00e9 par la candidature un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:31 > 0:09:38) [93%] : \r\nOui, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien qui est toujours hospitalis\u00e9 en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui pose d'ailleurs quelques soucis logistiques Wash sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:38 > 0:09:49) [94%] : \r\nOui, le standard de l'h\u00f4pital d\u00e9bord\u00e9 hier d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques en provenance d'Alg\u00e9rie, des coups de fil pour notamment conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflika, mais pour exprimer aussi un certain m\u00e9contentement Adrian Krause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:49 > 0:10:15) [91%] : \r\n1000 500 appels suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 la moyenne pour la seule journ\u00e9e de mardi, tous en lien avec l'hospitalisation d'Abdelaziz Bouteflika, le Standard DHU j'ai a connu une activit\u00e9 inhabituelle, nous a confirm\u00e9 le porte- parole de l'institution, cons\u00e9quence, un r\u00e9pondeur a m\u00eame \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment enclench\u00e9 et la centrale de l'h\u00f4pital pour \u00e9viter une saturation des appels, certains d'entre eux sont devenus viraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:15 > 0:10:28) [84%] : \r\nOn Alg\u00e9rie allo oui, bonsoir madame, on a entendu aujourd'hui que Monsieur Bouteflika est n\u00e9 l\u00e0- bas, si vous \u00e0 l'h\u00f4pital de Gen\u00e8ve c'est \u00e7a avec ce n'aurait co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:28 > 0:10:50) [94%] : \r\nPlus d'un 1000000 de fois non authentifi\u00e9, il montre cependant tout l'int\u00e9r\u00eat suscit\u00e9 par la pr\u00e9sence d'Abdelaziz Bouteflika ouais l'explication du ph\u00e9nom\u00e8ne lui provient notamment des r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 un appel \u00e0 saturer l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en d\u00e9but de semaine et du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital, on nous a affirm\u00e9 que la situation \u00e9tait revenue totalement \u00e0 la normale hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:50 > 0:10:55) [90%] : \r\nLe sujet d'Adrien Krause Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve ou encore le salon de l'auto s'ouvre aujourd'hui au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:06) [91%] : \r\nUne manifestation appr\u00e9ci\u00e9 parce qu'on y pr\u00e9sente plus qu'ailleurs, des voitures de sport tr\u00e8s haut de gamme Gremaud vous l'avez visit\u00e9 ce salon hier et, dans le tr\u00e8s haut de gamme aussi, h\u00e9 bien on commence \u00e0 trouver des moteurs \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:07 > 0:11:21) [91%] : \r\nAlors, oui, mais ils sont quand m\u00eame encore assez rares en tout cas moins pr\u00e9sent que chez les constructeurs de voitures citadines et notamment pour une raison simple : les moteurs \u00e9lectriques ont du mal \u00e0 faire r\u00eaver, on a beau les mettre sous des carrosseries spectaculaire ces moteurs ont un gros d\u00e9faut : il ne font pas de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:21 > 0:11:25) [89%] : \r\nEt le bris le bruit, justement, c'est ce qui donne \u00e0 la sensation de puissance quand on conduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:26 > 0:11:40) [89%] : \r\nAlors pur italien est un petit constructeur ultra haute gamme, il pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve, une voiture qui sera produite en 150 exemplaires seulement et l'\u00c9tat hybride avec un moteur V8 un moteur dont le bruit est indissociable du luxe \u00e0 l'italienne, Fabio faire son designer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:41 > 0:12:07) [93%] : \r\nEn fait, nos clients, c'est \u00e7a qui cherche, parce que la v\u00e9ritable \u00e2me d'une voiture, aujourd'hui encore, c'est le bruit du moteur et c'est un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de notre part de faire une voiture hybride qui rend hommage \u00e0 l'\u00e2ge d'or du Design italien des voitures, \u00e7a serait \u00e9trange de vouloir faire cela sans le son d'un v\u00e9ritable moteur, selon nous, le march\u00e9 n'est juste pas pr\u00eats \u00e0 accepter cela non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:09 > 0:12:11) [93%] : \r\nMais tout le monde ne partage pas forc\u00e9ment c'est \u00e0 Virginie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:11 > 0:12:27) [86%] : \r\n\u00e0 l'inverse, une petite mars qu'une petite marque suisse Pi\u00ebch, nouveau venu sur le march\u00e9 fait le pari d'un luxe classique mais tout \u00e9lectrique et pour une voiture qui se vendra 150000 euros sans option, c'est assez os\u00e9 Laszlo la slovaque gars et son designer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:27 > 0:12:43) [92%] : \r\nNous faisons tout pour garder le plaisir de conduire \u00e0 l'ancienne et sur le plan technologique, nous essayons de garder l'\u00e9tat d'esprit le\u00e7on oui le sont jusqu'\u00e0 maintenant le sont, c'est la seule chose \u00e0 laquelle il faut renoncer si nous voulons rester honn\u00eate et fumantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:43 > 0:13:04) [90%] : \r\nL'absence de bruit, c'est donc bien un renoncement et sur les stands de marques comme Ferrari, par exemple, qui en ont fait leur fonds de commerce, et bien s\u00fbr, on sent bien que c'est un sujet hautement politique officiellement toute l'industrie de l'automobile et tourn\u00e9e vers l'\u00e9lectrique, mais dans les faits, beaucoup de marques, surtout parmi les plus chers, cherche encore la solution au silence de leur moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:04 > 0:13:22) [87%] : \r\nEt puis, on reste dans le monde technologique avec qui ne fait pas dans la 2000 mesures le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms annonce ce matin le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte contre les \u00c9tats-Unis, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire l'achat de six \u00e9quipements l'administration Trump derri\u00e8re lui P\u00e9kin d'ex- pionnat je potentiels en infiltrant les futurs r\u00e9seaux 5 jeunes am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:22 > 0:13:27) [95%] : \r\nLa France se trouve une nouvelle fois \u00e9pingl\u00e9 pour sa gestion des manifestations, des gilets jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:27 > 0:13:41) [93%] : \r\nMichelle Bachelet la Haut-commissaire aux droits de l'homme des Nations unies a demand\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve une enqu\u00eate approfondie urgente sur l'usage excessif de la force durant ces manifestations, elle a \u00e9voqu\u00e9 dans le m\u00eame discours, les manifestations au Soudan \u00e0 Ha\u00efti et en France, \u00e0 Paris, Ariane Hasler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:41 > 0:14:44) [90%] : \r\nPour Michelle Bachelet les gilets jaunes manifestent contre je cite ce qu'ils consid\u00e8rent comme leur exclusion des droits \u00e9conomiques, nous encourageons le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 poursuivre le dialogue et demandons urgemment une enqu\u00eate approfondie sur tous les cas rapport\u00e9s d'usage excessif de la force, l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili, d\u00e9non\u00e7ant dans la foul\u00e9e les manifestations r\u00e9prim\u00e9es en Ha\u00efti, au Soudan ou au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des propos moyennement appr\u00e9ci\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'qui, cette ann\u00e9e, \u00e0 travers la voix de son porte- parole, d'\u00eatre cit\u00e9 dans une liste de pays o\u00f9, je cite, des manifestants sont morts dialogue il y a, a r\u00e9torqu\u00e9 Benjamin Griveaux la preuve, le grand d\u00e9bat, les enqu\u00eates, il y en a \u00e9galement 162 ont \u00e9t\u00e9 ouvertes depuis la mi- novembre, et le porte- parole de conclure : \u00e9videmment, nous suivrons ses recommandations avec la diligence n\u00e9cessaire lorsque l'ONU s'exprime La Moindre des choses c'est de l'\u00e9couter Ariane Hasler rtsinfo Paris, connaissez-vous marque sera chaude romaine remet mais non, je crois bien, le voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:56 > 0:15:19) [91%] : \r\nMarcus rage Ford a bien c'est lui qui a marqu\u00e9 hier le penalty d\u00e9cisif face au PSG qui on voit Manchester United en quart de finale de la Ligue des champions, une victoire 3 \u00e0 1 au Parc des Princes dans les Anglais ont \u00e9t\u00e9 les rois d'un soir, en Suisse, Lucerne s'est qualifi\u00e9 pour sa part, pour les demi- finales de la Coupe en battant Hee-jung Boys 4 \u00e0 0, les joueurs de Suisse centrale joueront leur place en finale contre tout ne l'autre demi- finale mettra aux prises, B\u00e2le et Z\u00fcrich le d\u00e9tenteur du troph\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:19 > 0:15:27) [89%] : \r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci Olivier, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la Matinale, restez avec nous dans la suite de cette \u00e9dition, ce sera notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:27 > 0:15:33) [84%] : \r\nRaymond la science, la chronique sciences avec vos Sylvio Dolzan Silvio, vous nous parlez de printemps ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:33 > 0:15:39) [92%] : \r\nOui, je veux poser une question, il a d\u00e9but\u00e9 ou pas ce printemps et on va voir qui a au moins 2 r\u00e9ponses valables cette caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:39 > 0:15:42) [93%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs avec nous \u00e9galement pour Alter \u00c9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:42 > 0:15:49) [89%] : \r\nEh oui, de la science un peu \u00e9conomique aussi en charge, on va voir pourquoi en Suisse, on choisit toujours plus nos partenaires en fonction de notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:49 > 0:15:52) [96%] : \r\nEt puis le chef de l'arm\u00e9e Philippe rebord sera notre invit\u00e9 dans un petit quart de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:55 > 0:15:56) [76%] : \r\nRomaine moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:56 > 0:16:04) [88%] : \r\nUn regard sur la premi\u00e8re, c'est l'heure d'franco- bonjour Alain, bonjour, m\u00eame ce matin vous nous emmenez en Inde, Alain et par la voie des airs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:18) [54%] : \r\nBrest de et de l'acheter, Conrad et des belges hors service t\u00e9l\u00e9phonique oui j'une de tout Marie dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:19 > 0:17:34) [90%] : \r\nN'a Mascaret El-Moudjahid Intel au revoir et vive notre patrie, l'Inde ce Capitaine d'Air India n'a pas attendu longtemps pour ajouter cette manifestation de patriotisme \u00e0 son message d'accueil aux passagers un vive l'Inde rendus obligatoires par une directive interne \u00e0 la compagnie depuis mardi, qui pr\u00e9cise que ces mots doivent \u00eatre prononc\u00e9es avec ferveur cette injonction, dit-on au si\u00e8ge correspond \u00e0 l'humeur actuelle de la nation est-ce que c'est que l'humeur actuelle de la nation oui bonne question disons que de tout temps, le nationalisme indien a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement r\u00e9pandue dans le pays, mais depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir en 2014 du 1er ministre Narendra Modi, ce sentiment se double d'un nationalisme hindou une combinaison qui se traduit par des manifestations d'amour de la patrie parfois incongrues exemple tout r\u00e9cemment, lorsqu'un pilote 2021 indien a \u00e9t\u00e9 abattu par la chasse pakistanaise, les vid\u00e9os d'interrogatoires ont montr\u00e9 le pilote Abidal Dan var Taman faisant preuve de sang- froid, un vrai h\u00e9ros qui inspire, en quelques jours, les photos d'hommes avec les m\u00eames avec la m\u00eame moustache ont fleuri sur les r\u00e9seaux sociaux, mais ce n'est pas tout, en cette p\u00e9riode pr\u00e9\u00e9lectorale, un film vient aussi nourrir l'hyper Patriots patriotisme son titre ouvrit la frappe chirurgicale annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:18:37) [89%] : \r\nLa superproduction raconte avec force pyrotechnique et musique exaltante une histoire vraie qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2016 un raid indien contre des terroristes pakistanais dans la bande- annonce, on entend le commandant le commando crier \u00e0 Oslo, Josh qu'on peut traduire par : comment va votre ferveur patriotique, bien s\u00fbr, en quelques semaines, la question est devenu culte, elle est reprise par les politiciens ainsi qu'en ar\u00e8ne drame Odile a lanc\u00e9 lors de son discours d'inauguration du mus\u00e9e du cin\u00e9ma indien, tous les professionnels de Bollywood ont r\u00e9pondu comme un seul homme au top chef et ce n'est pas fini d'autres films sur le m\u00eame th\u00e8me sont annonc\u00e9s comme par exemple l'Battaglia Nine Onnaing qui fera non Ramadi \u00e0 formidable chef de guerre, r\u00e9sumons tensions avec un pays voisin, en l'occurrence le Pakistan patriotisme exacerb\u00e9 et oeuvre au grand public au service du dirigeant qui incarne cette id\u00e9ologie ce n'est pas nouveau, on saura en mai, lors des \u00e9lections, si \u00e7a marche encore en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:37 > 0:19:32) [92%] : \r\nLe mur de la nation indienne c'est arriv\u00e9 loin de chez vous, Alain Franco 7 heures 17 c'est le gros dossier du Parlement aujourd'hui on vous en parlait dans le journal de 7 heures la r\u00e9forme de l'assurance invalidit\u00e9 un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'id\u00e9e c'est de maintenir ou alors r\u00e9ins\u00e9rer, on va dire de mani\u00e8re plus efficace les rentiers de dans la vie active sont vis\u00e9s, particuli\u00e8rement les jeunes, mais aussi les personnes qui souffrent de maladies psychiques s'ajoutent \u00e0 cela des v\u00e9rit\u00e9s de la droite de diminuer certaines prestations alors qu'\u00e0 gauche, et du c\u00f4t\u00e9 des associations de d\u00e9fense des personnes de la h\u00e9 bien on ne va pas y toucher, bonjour Jean-Pierre Fragni\u00e8re bonjour, vous \u00eates professeur honoraire de sociologie et de politique sociale aux universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, vous connaissez bien tout \u00e7a monsieur la irr\u00e9guli\u00e8rement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 pour assurer son financement, cette fois, on ne veut pas parler de de financement mais de de r\u00e9insertion de r\u00e9adaptation, c'est un objectif louable, selon vous, tout, tout le monde peut \u00eatre d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:20:01) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 40 ans comme ce projet est en piste, oui, mais quand on a eu ce qu'on appelle la crise de 74 et de 82 on a mis les gens \u00e0 la rente AI et puis tout d'un coup on s'est r\u00e9veill\u00e9, on s'est dit : mais pourquoi marginaliser toutes ces personnes et l\u00e0 a commenc\u00e9 le processus de r\u00e9insertion, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle aujourd'hui la d\u00e9tection avanc\u00e9e des probl\u00e8mes pour essayer de d'\u00e9viter cette marginalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:01 > 0:20:10) [89%] : \r\nC'est vrai qu'une image financement c'est pas qu'une id\u00e9e, d'assurer le financement puisque \u00e7a le conseiller f\u00e9d\u00e9ral versait disait hier que que c'est quasiment fait mais c'est vraiment \u00e9viter ce que vous appelez cette marginalisation des gens qui sont \u00e0 l'ail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:10 > 0:20:40) [88%] : \r\n\u00e9videmment, et \u00e7a va de Pair, hein, parce que si vous mettez les gens dans les marges et que \u00e7a dure tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, il est \u00e9vident que les caisses se creusent et puis que les d\u00e9ficits deviennent exorbitants, donc il y a \u00e9videmment une sc\u00e8ne tentative de rationaliser et \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e7a r\u00e9ussi notablement, mais en m\u00eame temps, pas n'importe comment mais en essayant de ma\u00eetre ce qu'on appelle la r\u00e9habilitation des personnes avoir la rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:40 > 0:20:58) [89%] : \r\nL\u00e0 on essaye, en tout cas le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est vraiment de, de, de s'int\u00e9resser aux jeunes, on parle de d\u00e9tection pr\u00e9coce, c'est-\u00e0-dire de tr\u00e8s rapidement m\u00eame d\u00e8s 13 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tect\u00e9 des, des, des jeunes qui aurait des des soucis sur le mod\u00e8le de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 sur les adultes, comment \u00e7a fonctionne exactement sur les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:59 > 0:21:31) [89%] : \r\nChez les adultes, c'est-\u00e0-dire on on a d\u00e9couvert, on a \u00e9tudi\u00e9, on sait que lorsqu'une situation tr\u00e8s n'est pas trait\u00e9 tout de suite, il y a un processus souvent irr\u00e9ductible de marginalisation, vous pouvez plus rien en faire avec ces personnes et ces personnes se d\u00e9sesp\u00e8re \u00e9ventuellement tombent malade et l\u00e0 il y a plus les perspectives sont sont tr\u00e8s fragiles, dans ces conditions, d\u00e9coder signaux appara\u00eet soud\u00e9 qu'il est possible de faire quelque chose, il est bon, Mater venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:31 > 0:21:39) [86%] : \r\nEt comment on fait chez les jeunes, parce que, on imagine bien, pour un adulte, on va voir dans je sais comme vous du travail mais pour les enfants, quand on dit des 13 on va regarder \u00e7a, comment est-ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:39 > 0:22:25) [89%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 parce que \u00e7a c'est si vous voulez l'envers ou le compl\u00e9mentaire de l'\u00e9chec scolaire, l'\u00e9chec scolaire conduit \u00e0 cette marginalit\u00e9, donc il y a un esp\u00e8ce de dialogue qui s'installe entre l'\u00e9cole et les assurances c'est beaucoup des probl\u00e8mes psychiques, pas seulement les raisons qui font qu'un adolescent tra\u00eene \u00e0 l'\u00e9cole \u00e9choue remonte, redescend s'am\u00e9liore au et eau se marginalise son \u00e7a peut \u00eatre li\u00e9 au comportement de l'environnement \u00e0 la famille, \u00e0 l'\u00e9cole elle- m\u00eame, donc tous ces acteurs sont engag\u00e9s dans cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:25 > 0:22:42) [87%] : \r\nUne des id\u00e9es du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier c'est de baisser les indemnit\u00e9s journali\u00e8res vers\u00e9es vers\u00e9e aux jeunes pour que ce ne soit pas plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'un jeune touche on apprentissage pour inciter au fond l'adolescent \u00e0 chercher un travail, et pas rester entier, c'est une bonne solution selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:43 > 0:23:15) [85%] : \r\nEt cette tentative, elle est r\u00e9currente, elle est r\u00e9elle et permanente, on essaye de ma\u00eetre, si vous voulez, tout le monde, seules piles et aider ce qu'on oublie dans cette affaire, c'est qu'une personne qui a des difficult\u00e9s ou des fragilit\u00e9s n'est pas l'\u00e9gal de l'homme au de de la personne ou du jeune qui a bien prendre \u00e0 Pointe-Claire donc quand on va bien, on va bien cantonales et fragilit\u00e9, il faut un coup de pouce suppl\u00e9mentaire donc cette forme de, de, d'\u00e9galit\u00e9, on peut s'en approcher, mais avec des pr\u00e9cautions infinies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:15 > 0:23:39) [92%] : \r\nVous l'avez dit monsieur Fragni\u00e8re \u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant qu'on qu'on r\u00e9forme la il y a un il y a eu plusieurs r\u00e9formes, certaines ont m\u00eame pass\u00e9 par le par le peuple, on sait que maintenant c'est c'est tr\u00e8s surveill\u00e9, quelqu'un qui est \u00e0 l'AI est tr\u00e8s surveill\u00e9, il doit prouver pourquoi il a le droit \u00e0 \u00e0 toucher des rentes donc cette id\u00e9e de r\u00e9insertion \u00e0 tout prix que veut que demande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'accepte le Parlement c'est, c'est une bonne solution selon vous, attention, \u00e7a peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:39 > 0:23:59) [91%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, plut\u00f4t que de r\u00e9insertion, il faut parler de rester dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire trouver sa place, toutes ces personnes, plus tard, en tout cas la plus grande majorit\u00e9 veulent exister comme des des citoyennes et des citoyens, parce que le le le handicaper les fragilit\u00e9s maintenant \u00e7a dure 50 60 70 80 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:59 > 0:24:03) [86%] : \r\nMais c'est dans la, rester dans la soci\u00e9t\u00e9, comme vous dites, \u00e7a passe quand m\u00eame beaucoup par le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:04 > 0:24:21) [92%] : \r\nMais le travail et toutes les autres formes de nature sociale, n'oublions pas que l'esp\u00e9rance de vie d\u00e9passe non handicap\u00e9s a doubl\u00e9 depuis que je cause depuis depuis les ann\u00e9es 70 doubler l'esp\u00e9rance de vie, c'est un cadeau, c'est une r\u00e9ussite, mais cette r\u00e9ussite, il faut la g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:21 > 0:24:28) [74%] : \r\nVoici la financer, monsieur, ce grand merci pour ces pour ces pr\u00e9cisions, je voulais pas vous co\u00fbter ou l'Irak rajouter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:29 > 0:24:35) [85%] : \r\nCe tout, non, mais s'il y a eu des perspectives joyeux d'avenir \u00e0 faire tous ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:35 > 0:24:48) [86%] : \r\nEn tout cas le Parlement s'y a-t-elle hier et aujourd'hui \u00e0 cette r\u00e9vision \u00e9ni\u00e8me r\u00e9vision je sais m\u00eame plus le le chiffre de l'assurance de invalidit\u00e9 merci Jean-Pierre Fragni\u00e8re d'\u00eatre venu commenter \u00e7a, pour nous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:51 > 0:24:52) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:01 > 0:25:32) [86%] : \r\nL\u00e0, vous entendez, c'est celle de Stef la chef, alias St\u00e9phanie Peterson rappeuse bernoise tr\u00e8s connu en Suisse al\u00e9manique, elle vient d'ailleurs de d\u00e9crocher le titre de meilleure chanteuse suisse aux Swiss Music Awards bonjour Alexandra Richard bonjour Alexandra on a choisi de de l'entente, ce matin, staff la chef, \u00e0 la veille de la journ\u00e9e internationale pour les droits des femmes, parce que c'est une voie peu habituel pour parler d'\u00e9galit\u00e9, vous l'avez rencontr\u00e9 staff la chef Alexandra pour \u00e9voquer en fait son son engagement f\u00e9ministe un engagement tr\u00e8s fort, c'est comme \u00e7a qu'elle se d\u00e9finir les f\u00e9ministes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:32 > 0:25:49) [90%] : \r\nOui un Iron entendu avec ce ce titre \u00e0 l'instant, Annabelle, qui d\u00e9nonce le le diktat des magazines f\u00e9minins, les codes de beaut\u00e9, les produits cosm\u00e9tiques dans un clip 2\u00e8me degr\u00e9 perch\u00e9 en robe de princesse sur une caisse de bi\u00e8re parce que son engagement pour l'\u00e9galit\u00e9 passe d'abord par sa musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:49 > 0:26:12) [92%] : \r\nMoi je suis musicienne, je suis un \u00eatre humain et l'\u00e9galit\u00e9, c'est une chose tr\u00e8s important au in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a me rend furieux et c'est pour \u00e7a que je m'int\u00e9resse pour ce sujet du f\u00e9minisme, mais je reste avec la musique et je m'exprime par mes textes et aussi par les les int\u00e9rieurs et parfois \u00e7a me rend un peu fatigu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:12 > 0:26:19) [85%] : \r\nEt moi aussi, je veux parler d'honneur Havre quoi comme mes coll\u00e8gues, mes potes masculin quand m\u00eame voil\u00e0 les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:20 > 0:26:30) [78%] : \r\nS'il a cr\u00e9\u00e9 un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:30 > 0:26:43) [89%] : \r\nCar j'ai aucune id\u00e9e, arr\u00eatez de me demander \u00e0 moi, je suis inform\u00e9, mais je suis pas une experte, on l'entend, c'\u00e9tait, fatigu\u00e9e, agac\u00e9e qu'on lui pose un depuis 10 ans, cette m\u00eame question : comment elle vit en tant que femme dans le milieu du 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:43 > 0:26:51) [86%] : \r\nEffectivement, elle le dit, elle en a marre de cette question, c'est un peu paradoxal, Alexandra, avoir envie de son engag\u00e9 et puis dans le m\u00eame temps \u00e0 classer par ces questions- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:51 > 0:27:10) [90%] : \r\nOui, c'est que si elle trouve essentiel d'en parler encore et encore pour en finir avec le sexisme, parfois elle aimerait exister pour son travail de de musicienne avant tout comme ses coll\u00e8gues hommes qui quand ils sont invit\u00e9s par le uniquement de leur travail en fait l'\u00e9galit\u00e9 sera atteinte pour elle quand ces questions n'auront m\u00eame plus \u00e0 lui \u00eatre pos\u00e9es, quand elles seront en quelque sorte d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:10 > 0:27:15) [81%] : \r\n\u00e0 lutter contre le sexisme par le rap, est-ce que Steph la chef envisage aussi un engagement plus politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:16 > 0:27:31) [92%] : \r\nAlors pas directement via un parti politique mais elle pense, par exemple, participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin si elle n'est pas sur sc\u00e8ne, ce jour- l\u00e0, et dans l'id\u00e9al, avec des amis masculins parce que pour faire la chef, le combat pour l'\u00e9galit\u00e9 passe par un travail commun entre femmes et hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:31 > 0:28:13) [89%] : \r\nSi les femmes changent, \u00e7a change toute la soci\u00e9t\u00e9 aussi le r\u00f4le de l'homme et on le discute le f\u00e9minisme tout ce sujet-l\u00e0, une cote f\u00e9minine, je dis pas que c'est faux mais c'est incomplet, c'est juste 50 pourcent de la v\u00e9rit\u00e9 et les hommes doivent participer et ils doivent commencer \u00e0 parler, communiquer leur v\u00e9rit\u00e9 et aussi leurs doutes, leurs besoins et tout \u00e7a parce qu'il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'appelle toxique masque les et on est domin\u00e9e par les m\u00e2les Alpha et c'est pas que les femmes qui souffrent de ce comportement, mais c'est aussi les les b\u00e9ta- mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:13 > 0:28:23) [70%] : \r\nAu lieu, ce qui ne la secte \u00e7a qui \u00e9t\u00e9 \u00e7a comment, comment, comment la recherche et ce n'est vide et oui et lui baryton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:26 > 0:28:33) [75%] : \r\nLa chef un sa premi\u00e8res d\u00e9clarations f\u00e9ministes qui commence par l\u00e0, avec le, le choix de son pseudo la chef avec 12 F.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:33 > 0:28:56) [87%] : \r\nJe crois que c'est \u00e7a sa prof de fran\u00e7ais qui lui a inspir\u00e9 ce non merci beaucoup Alexandra Richard vous qui avait rencontr\u00e9 c'\u00e9tait Flash chef donc tr\u00e8s connu en Suisse al\u00e9manique meilleur d'ailleurs chanteuse de Suisse et il y a 2 semaines, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous Alexandra 7 heures 27 c'est, c'est l'heure de signature avec Nicole de la Pietra Nicole faire doubler le prix des aliments de toute urgence et votre commentaire, on vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:56 > 0:30:44) [93%] : \r\nOui 6 pourcent si petits % c'est la part de notre revenu que nous consacrons \u00e0 l'alimentation, 8 fois moins qu'il y a 100 ans 4 g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 peine \u00e0 quelques francs pr\u00e8s, c'est autant que pour nos loisirs et nettement moins que pour notre mobilit\u00e9, un paradoxe air ou la culture Food dit \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en quasi- religion ce que nous mangeons, semble avoir perdu toute sa valeur perd encore nous sommes tellement d\u00e9connect\u00e9 de l'origine de notre alimentation que nous en jetant la moiti\u00e9 \u00e0 la poubelle sans sourciller et jeter de la nourriture est un Crime ne sommes tous coupables, coupables d'acheter trop et n'importe quoi de nous jeter avidement sur des aliments que nous importons \u00e0 grand renfort de CO2 de souffrance animale dans un saccage inou\u00ef de la biodiversit\u00e9 \u00e9go\u00efste aussi puisque, par peur de devoir d\u00e9bourser quelques centimes de plus, nous avons r\u00e9cemment rejet\u00e9 2 initiatives agricoles pour des aliments \u00e9quitables et la souverainet\u00e9 alimentaire du pays, mais les s\u00e9cheresses de l'an dernier la disparition galopante des esp\u00e8ces et Greta Thunder sont pass\u00e9s par l\u00e0 et voil\u00e0 que soudainement le destin de la plan\u00e8te nous sort de notre l\u00e9thargie selon un r\u00e9cent rapport de la FAO, la perte de biodiversit\u00e9 agricole pousse notre syst\u00e8me alimentaire vers l'effondrement sans compter que les chocs climatiques sont en grande partie responsable de la famine qui progresse \u00e0 nouveau dans le monde, c'est sans imm\u00e9diatement ce gaspillage et c'est \u00e9puisement incontr\u00f4l\u00e9e des ressources alors accepter de payer le double, pourquoi pas, elle est triple : pour une salade, un kilo de pain ou une livre de viande non ce n'est pas une provocation, encore moins une mesure antisociale qui conduirait forc\u00e9ment \u00e0 d\u00e9penser davantage, c'est simplement l'assurance de ne plus rien jeter parce qu'enfin les aliments retrouveront la valeur qui est la leur, surtout lorsqu'ils sont produits pr\u00e8s de chez nous dans des conditions acceptables pour le paysan et l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:44 > 0:30:55) [91%] : \r\nLe commentaire : l'appel de Nicole della Pietra Nicole qu'on peut retrouver sur notre site Internet \u00e0 7 heures 29 on va partir pour Berne et on vous retrouve Chrystel jour \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le chef de l'arm\u00e9e Philippe rebord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:55 > 0:31:30) [88%] : \r\nPhilippe rebord qui a fait sa carri\u00e8re en gris Vert jusqu'au sommet de l'arm\u00e9e, mais sa formation litt\u00e9raire, il a une licence en lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors on va voir si \u00e7a allait dans les multiples dossiers qu'il a sur son bureau, le remplacement des avions de combat, l'\u00e9rosion des et des effectifs qui partent vers le service civil attaques informatique \u00e9ph\u00e9m\u00e8re partie des des people, hein, qui sont tomb\u00e9s dans la vaste failles s\u00e9curitaires dont on parlait hier soir dans Forum on va aborder ces sujets Philippe rebord, qui est aussi le 1er, chef de l'arm\u00e9e suisse directement subordonn\u00e9 \u00e0 une femme, la nouvelle chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, Viola Amherd avec quel changement bon on verra d'ici quelques minutes, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:31 > 0:31:43) [92%] : \r\nIl y avait de la pluie ce matin, voire un coup de tonnerre cet apr\u00e8s- midi et des \u00e9claircies aussi les temp\u00e9ratures aussi entre 8 et 12 degr\u00e9s en plaine le vent reste soutenue avec encore de fortes rafales par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:46 > 0:31:52) [72%] : \r\nLeur avec d'acn\u00e9, de pr\u00e9servation de votre professionnel de m\u00e9nage b\u00e9ate et Ma\u00eft\u00e9 Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:52 > 0:31:54) [82%] : \r\n7 heures et demie sur la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:55 > 0:34:06) [91%] : \r\nDominique Charpin pour un faux voyou et il ne peut pas vendre ses \u00e9quipements et ses services \u00e0 l'administration am\u00e9ricaine est bien le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms passent \u00e0 l'attaque aujourd'hui, ouais, ouais, porte plainte contre les \u00c9tats-Unis et le num\u00e9ro 2 mondial des smartphones va m\u00eame plus loin, accusant les Am\u00e9ricains d'avoir pirat\u00e9 des serveurs et vol\u00e9 des courriels de l'entreprise, ing\u00e9rence, le mot est l\u00e2ch\u00e9 par le rejet, r\u00e9gime de Nicolas Mas Douro, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et sous la pression de la communaut\u00e9 internationale qui plaident en faveur de l'opposant Juan quoi et d'eau, d\u00e9cision a donc \u00e9t\u00e9 prise hier d'expulser l'ambassadeur d'Allemagne \u00e0 Caracas pour ing\u00e9rence, une d\u00e9marche jug\u00e9e incompr\u00e9hensible et qui f\u00e2chent Berlin l'assurance invalidit\u00e9 doit faciliter la r\u00e9insertion professionnelle des rentiers, en particulier des jeunes et des personnes atteintes dans leur sant\u00e9 psychique ce principe, mais presque tout le monde d'accord, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, mais le d\u00e9bat sera beaucoup plus vif aujourd'hui sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, avec la question de la r\u00e9duction des co\u00fbts de l'AIEA sur la table apr\u00e8s Gen\u00e8ve c'est autour du Tessin de devoir repenser sa planification hospitali\u00e8re le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral le juge contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision prise hier par la Haute Cour, les h\u00f4pitaux publics et les cliniques priv\u00e9es devraient donc \u00eatre davantage trait\u00e9e sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, le tribunal administratif ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur le cas du canton de Vaud les amateurs de football \u00e9taient servis hier soir avec du suspense, des retournements de situation, le PSG est, au final, \u00e9limin\u00e9 par Manchester United en 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions, le Paris Saint-Germain a battu 3 \u00e0 1 au match retour sur son propre terrain et puis dans l'autre match de la soir\u00e9e, Porto a finalement \u00e9t\u00e9 jusqu'aux prolongations pour \u00e9liminer l'AS Rome en inscrivant le 3 \u00e0 1 sur penalty, il se jouait \u00e9galement du football, c\u00f4t\u00e9 suisse, les Lions Boyce n'auront pas l'occasion de tenter le doubl\u00e9 cette ann\u00e9e, le leader de la Super League a perdu face \u00e0 Lucerne en quart de finale de la Coupe de Suisse sur un sec Essonne en 4 \u00e0 0, Lucerne recevra Thoune en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:14 > 0:34:34) [92%] : \r\nNotes de frais abusives petits avantages entre amis, les temps sont pas la suspicion publique \u00e0 l'\u00e9gard des politiciens comment fonctionne notre parlement f\u00e9d\u00e9ral combien nos \u00e9lus gagne-t-il dans un univers qui d\u00e9teste la transparence des parlementaires romands ont accept\u00e9 d'ouvrir leurs comptes, pourtant pr\u00e9sent ce soir sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:37 > 0:34:43) [90%] : \r\n\u00e0 7 heures 33 va partir pour Berne, le commandant de corps Philippe rebord, chef de l'arm\u00e9e et notre invit\u00e9, Chrystel, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:43 > 0:35:15) [88%] : \r\nBonjour Philippe rebord bonjour, alors on vous avait invit\u00e9 pour pour parler de votre nouvelle chef il y a la mer aussi des du changement de de pour les avions de combat et puis l'actualit\u00e9 nous rattrape un peu, il y a eu, c'est un vaste affaire de de hacking ces modes pas ses identifiants sur des des adresses e-mail qui qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s et vous faites partie, vous \u00eates l'une des victimes c\u00e9l\u00e8bres de de cette de collection un votre vos identifiants sont accessibles sur Internet, vous \u00eates chef de l'arm\u00e9e, on se dit c'est, c'est un peu g\u00eanant tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:15 > 0:35:51) [90%] : \r\nBon, disons que j'ai la m\u00eame adresse Mail depuis 20 26 ans ou 23 ans, donc j'ai d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs centaines de de mot de passe dans le cas de nos activit\u00e9s, on on sort des sites proprement dit de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour des raisons professionnelles sur les r\u00e9seaux sociaux, peut-\u00eatre pour r\u00e9server un h\u00f4tel, de choses comme \u00e7a, moi j'utilise jamais mon mot de passe professionnel, je pense qu'il faut prendre la chose est s\u00e9rieux et qu'on va voir si on peut am\u00e9liorer notre dispositif de s\u00e9curit\u00e9 mais c'est nous adresse e-mail \u00e9tant public, c'est pas une grande surprise, disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:51 > 0:35:59) [90%] : \r\nEt aussi un certain nombre de m\u00eame quelques centaines de milles de l'arm\u00e9e aussi qui sont retrouv\u00e9s sur sur ses serveurs, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu plus g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:59 > 0:36:45) [87%] : \r\nNon mais disons que sur le principe \u00e0 avoir acc\u00e8s au r\u00e9seau de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais moi- m\u00eame je peux pas le faire sans avoir une smart Card, donc c'est pas seulement le mode pas c'est un accord la la s\u00e9curit\u00e9 pour la Smart, donc si je suis par exemple sur mon iPad j'ai pas acc\u00e8s \u00e0 eau au r\u00e9seau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc on a des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 plus performants maintenant des moi je re\u00e7ois 200 \u00e0 200 50 par jour, pas tous class\u00e9s d\u00e9fense non et ceux qui sont class\u00e9s, ils sont ici, ils sont cod\u00e9es donc, donc on est en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 vous entendre, non, peut-\u00eatre pas, pas forc\u00e9ment, mais au nos d\u00e9but il faut, il faut qu'on analyse la chose, je crois qu'on est effectivement dans cette guerre cybern\u00e9tique et qu'il faut prendre la chose au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:45 > 0:37:07) [93%] : \r\nPrendre la chose au s\u00e9rieux, vous \u00eates le 1er chef de de l'histoire de l'arm\u00e9e suisse \u00e0 \u00eatre directement subordonn\u00e9 s'\u00e9crit sur votre CV sur le site internet directement subordonn\u00e9 subordonn\u00e9 \u00e0 une femme Viola Amherd qui est la nouvelle chef du DDPS s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 un peu comme une r\u00e9volution dans ce pays, \u00e7a va vous comment, comment vous sentez d'\u00eatre sous les ordres d'une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:07 > 0:37:14) [87%] : \r\nBon, disons qu'on a dans l'arm\u00e9e, des femmes qui commande, on a madame le brigadier s\u00e9v\u00e8re qui commande une brigade de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:14 > 0:37:16) [82%] : \r\nC'est la seule \u00e0 ce ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:16 > 0:37:41) [84%] : \r\nC'est la seule, nous avons une une commandant du bataillon de chars nous avons redit, commandant de compagnie, je crois que c'est un peu la m\u00eame chose, moi je suis chef de l'arm\u00e9e et Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Amherd elle, elle, elle est son commandant et celle qui d\u00e9fini mes objectifs, c'est elle qui fait mes qualifications, donc c'est pas \u00e0 moi \u00e0 qualifier ma chef, je dirais simplement que le d\u00e9part \u00e9tait tr\u00e8s professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:41 > 0:38:05) [92%] : \r\nRespect de la hi\u00e9rarchie sur cette f\u00e9minisation parce qu'on parle de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale mais en moins de 1 pourcent des effectifs r\u00e9els globaux de l'arm\u00e9e suisse sont des femmes, la Bundeswehr en Allemagne c'est 12 pourcent 15 pourcent aux \u00c9tats-Unis, en France, on est quand m\u00eame tr\u00e8s en retard, m\u00eame si on met en avant la nouvelle pilote de de FA/18 on, qu'on met en avant les femmes qui ont des postes cl\u00e9s dans dans l'arm\u00e9e, mais on est tr\u00e8s en retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:05 > 0:38:30) [95%] : \r\nMais parce que vous comparez un syst\u00e8me d'obligation de servir en Suisse qui ne concerne que les hommes avec des arm\u00e9es professionnelles, o\u00f9 on peut engager \u00e0 l'envie des hommes et des femmes, donc on fait des efforts pour engager plus de femmes mais \u00e7a repose toujours sur le volontariat, ce qu'on peut dire, c'est qu'on a des femmes de qualit\u00e9 puisque la plupart d'entre elles le souhaitent faire un service d'avancement et on voit aussi que nous avons 20 pourcent de femmes au Kosovo par exemple, qui font un excellent travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:30 > 0:38:37) [91%] : \r\nMais \u00e0 chaque fois, c'est c'est discuter aussi savoir si on peut les envoyer \u00e0 l'\u00e9tranger, si on peut leur confier les un avion de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:37 > 0:38:56) [91%] : \r\nC'est pas discuter puisque Madame le 1er tenant, Cholet et en fait, notre 10\u00e8me, pilote mais les 9 premi\u00e8res ont choisi de se sp\u00e9cialiser sur les h\u00e9licopt\u00e8res de transport, je crois que c'est chez nous, c'est vraiment l'\u00e9galit\u00e9 v\u00e9cu et en fonction des capacit\u00e9s, elles peuvent acc\u00e9der \u00e0 tous les postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:56 > 0:39:03) [88%] : \r\nCertaines parlent de plafond de verre tout de m\u00eame, vous parliez de la brigade jardin ses versets, c'est la seule, il y a un moment o\u00f9 \u00e7a \u00e7a coince quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:03 > 0:39:22) [93%] : \r\nJe je crois pas, il y a, il y a un processus de s\u00e9lection des cadres, on a, on a des femmes tr\u00e8s capables, mais qui ont plut\u00f4t autour de 40 ans et disons que pour devenir officier g\u00e9n\u00e9ral en parlant maintenant de perspective de retraite \u00e0 65 ans, ce sera plut\u00f4t vers 50 ans qu'on qu'on aura une chance de le devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:22 > 0:39:51) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre une future chef de l'arm\u00e9e, on va le voir Philippe rebord, une des premi\u00e8res d\u00e9cisions qu'a Viola, maire en reprenant le DDPS et de demander une nouvelle, un nouveau rapport d'expertise sur l'achat de nouveaux avions de combat sur 2030 \u00e0 ce grand projet de remplacement des des vieux avions de combat, une expertise demand\u00e9 \u00e0 Claude Nicollier qu'est-ce qu'on peut en attendre de de ce qu'on avait l'impression que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur de bonnes bases, le remplacement des avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:51 > 0:40:31) [90%] : \r\nJe pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 pris la d\u00e9cision fondamentale le grand changement, c'est que le Parlement en d\u00e9cembre \u00e0 \u00e0 au travers d'une motion qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les 2 chambres, a demand\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pose devant le Parlement une proposition sur le processus d'acquisition qui permet \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, je pense qu'il est l\u00e9gitime, vu l'importance de l'enjeu que la chef du d\u00e9partement souhaitait la r\u00e9agir ce sont ne sens sont qui son niveau d'information et, \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a retarde un petit peu le processus politique mais il n'est pas en danger, l'objectif qui est d'arriver devant le Parlement, avec un programme d'armement 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:31 > 0:40:54) [90%] : \r\nElle est d'ailleurs les les tests d\u00e9buter en avril il y aura du bruit passablement de bruit au-dessus de de Payerne puisque puisque les 5 compagnies vont vomir montrer leurs leurs avions \u00e0 cette p\u00e9riode, \u00e0 partir d'avril, vous dites : c'est important que enfin le Parlement qui, qui demande au fond plus d'informations, d'\u00eatre plus, c'est un signe de d\u00e9fiance comme \u00e7a apr\u00e8s le fiasco de l'achat du Gripen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:54 > 0:41:24) [89%] : \r\nMoi je crois pas parce qu'on a vraiment la la primaut\u00e9 du politique, nous avons une commission de s\u00e9curit\u00e9 par pour le Conseil des aides des \u00c9tats, une pour le Conseil national les parlementaires font un travail professionnel et qui ils assurent la responsabilit\u00e9 des d\u00e9cisions qu'ils prennent sur l'arm\u00e9e, il les assument, ils assument aussi il y a risque r\u00e9siduel avec nous \u00e0 partir de l\u00e0, il est l\u00e9gitime que ceux qui ont le pouvoir, conduisent l'arm\u00e9e \u00e0 courte laissent disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:24 > 0:41:50) [84%] : \r\nVous dit on va rentrer, je, je le disais dans ce ce ce d\u00e9but de d\u00e9fasse test simple, la hausse avait commenc\u00e9 les ennuis pour le Gripen parce qu'on on se rappelle certains dans l'arm\u00e9e suisse, r\u00eavait d'un petit bijou de technologie, tr\u00e8s cher, or, politiquement, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le le le Gripen et \u00e0 partir de l\u00e0, on a vu, passablement d'information sortir et on se doutait que les sources \u00e9taient tr\u00e8s interne, c'est comme, comment \u00e9viter que \u00e7a se repasse cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:50 > 0:42:17) [92%] : \r\nBon, disons, on est dans un tout autre autre cas de figure, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque du Gripen, on parlait d'un renouvellement partiel de la flotte de combat alors que cette fois, on parle du renouvellement total de la flotte des avions de combat, donc on en dans une logique de quitte ou double et \u00e7a, \u00e7a pose le probl\u00e8me de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente aussi pour la population, au moment o\u00f9 elle devra voter puisque dans le fond, l\u00e0, la question qui va se poser, c'est est-ce que vous \u00eates pour ou contre l'\u00e9tat des forces a\u00e9riennes dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:17 > 0:42:30) [88%] : \r\nMais l\u00e0 je parlais de 2 dollars \u00e0 l'interne de l'arm\u00e9e se dire ce c\u00f4t\u00e9 quitte ou double fera qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 se contenter de un, en avion, d'un mod\u00e8le peut-\u00eatre moins technologique qui permet \u00e0 moins d'aller faire les fous dans le ciel mais qui, qui au moins existerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:31 > 0:43:05) [87%] : \r\nBah, disons que les 5 avions existe puisque maintenant l'quipe n'existe alors quelle \u00e9poque il \u00e9tait Minatec, l'\u00e9tat de projet donc ces ces avions, nous sommes, nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 l'\u00e9valuation dans le sens o\u00f9 nous testons maintenant leur simulateur de vol dans dans leur pays respectif, effectivement il seront \u00e0 Payerne, il y a tout un un cadastre de crit\u00e8res d'\u00e9valuation qui permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre la meilleure d\u00e9cision en relation qualit\u00e9/prix vite quoi moi je vais vous dire meilleur, avions de combat pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:05 > 0:43:06) [97%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:07 > 0:43:09) [82%] : \r\nEt il doit voir quoi comme qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:10 > 0:43:22) [92%] : \r\nEn Suisse, on a, on a besoin essentiellement d'un avion qui est capable d'intercepter et puis, et puis on veut r\u00e9introduire la capacit\u00e9 de bombardements au sol conclut qu'on a perdu depuis une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:23 > 0:43:53) [91%] : \r\nDonc on verra s'il y a, ils sont 5 actuellement lice \u00e0 venir pr\u00e9senter leurs avions, un dernier mot sur sur les effectifs de de l'arm\u00e9e, on se rappelle de votre pr\u00e9d\u00e9cesseur qui aimait beaucoup \u00e9crire des des tribunes dans le Blick pour se plaindre de ce d\u00e9bat de tous ces jeunes et puis sont proposer finalement de grands changements pour pour l'arm\u00e9e, l\u00e0 aussi on va limiter les acc\u00e8s au service civil, c'est-\u00e0-dire plus compliqu\u00e9 de quitter l'arm\u00e9e est-ce que c'est le bon moyen de prendre les choses en main, ce serait pas plut\u00f4t \u00e0 l'arm\u00e9e de dire rester chez nous regarder tout ce qu'on vous apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:53 > 0:44:28) [91%] : \r\nOn on fait aussi ce ce processus, on fait aussi des efforts, mais il y a une limite dans les adaptations de l'arm\u00e9e, puisqu'\u00e0 la fin, j'ai besoin de prestations professionnelle de la part de de soldats de milice et ils sont en capacit\u00e9 et en volont\u00e9 de le faire, le probl\u00e8me que nous avons, c'est cette perte de plus de 2000 jeunes par ann\u00e9e qui partent apr\u00e8s l'\u00e9cole de recrues donc on perd des gens que nous avons form\u00e9s et ce n'est pas seulement un probl\u00e8me quantitatif mais un aussi un probl\u00e8me qualitatif puisqu'on perd l\u00e0 des sp\u00e9cialistes qui sont difficiles \u00e0 remplacer, puisqu'ils viennent avec leur savoir- faire civils dans l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:28 > 0:44:33) [88%] : \r\nDonc l\u00e0, vous allez les contraindre quelque part \u00e0 rester merci Philippe rebord en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:37 > 0:44:54) [91%] : \r\nLa Mathieu Philippe rebord, chef de l'arm\u00e9e, en Direct de Berne, vous \u00eates notre invit\u00e9 Monsieur jusqu'\u00e0 8 heures mais \u00e0 7 heures 43 c'est leur d'Alter \u00c9co et de Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Fr\u00e9d\u00e9ric d\u00e9cid\u00e9ment c'est une obsession chez vous cette semaine, on va encore parler d'argent parce que on suit son choisirai toujours plus nos partenaires en fonction de leurs revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:54 > 0:45:33) [90%] : \r\nUne nouvelle \u00e9tude vient de le confirmer : qui se ressemble s'assemble la lutte des classes au sein du couple, vous oubliez \u00e7a tout de suite, hein, si vous attendez le grand soir, vous risquez surtout de dormir sur le canap\u00e9 en Suisse dans un article qui vient d'\u00eatre publi\u00e9e dans la revue Social changing suite \u00e0 Ramadi ni Ursina couronn\u00e9 Christian sous terre nous r\u00e9v\u00e8le que le mot gagner des couples a augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90 par le mot c'est donc lorsque les 2 partenaires affichent des crit\u00e8res sociaux et financiers similaires, les revenus \u00e9lev\u00e9s rencontrent toujours plus de revenus \u00e9lev\u00e9s et les revenus faibles toujours plus de revenus faibles, c'est ce qu'on appelle l'appariement s\u00e9lectif lorsque les partenaires choisissent des crit\u00e8res de revenus ou d'origine sociale bien plus souvent qu'on ne l'aurait pens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:33 > 0:45:37) [93%] : \r\nUne pardon Fr\u00e9d\u00e9ric est-ce que c'est vraiment une surprise qui se ressemblent s'assemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:45:37 > 0:46:03) [93%] : \r\nEt c'est dans le d\u00e9tail que cela devient int\u00e9ressant entre 1992 et 2014, les couples Maugham form\u00e9 d'universitaires sont pass\u00e9s de 3 \u00e0 13 pourcent de la population, autre \u00e9l\u00e9ment : le niveau de formation, des femmes, les m\u00e9nages dans lesquels les femmes ont un niveau d'\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9 que les hommes repr\u00e9sentent aujourd'hui 12 pourcent de l'ensemble des m\u00e9nages suisses contre 7 pourcent en 1992 avant pour faire simple, un m\u00e9decin se marier avec une infirmi\u00e8re aujourd'hui l'\u00e9pouse sa coll\u00e8gue m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:03 > 0:46:11) [85%] : \r\nMoi si je vous r\u00e9sume Fr\u00e9d\u00e9ric des femmes, mieux form\u00e9s, ce c'est une bonne nouvelle d\u00e9coupe plus s\u00e9lectif et \u00e7a c'est une mauvaise nouvelle, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:11 > 0:47:01) [91%] : \r\n\u00e0 priori, vous pourriez vous dire qu'en effet la Suisse devient de plus en plus in\u00e9galitaire si les riches se marient entre eux et les pauvres aussi, comme vous le dites, \u00e9galement des femmes, \u00e0 niveau de formation plus \u00e9lev\u00e9, \u00e7a c'est une bonne nouvelle, mais on peut aller plus loin, d'apr\u00e8s d'autres recherches mentionn\u00e9s par les auteurs, l'appariement s\u00e9lectif selon le niveau de formation reste historiquement stable en Suisse, et d'ailleurs, cette forte s\u00e9lection n'aurait pas beaucoup augment\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s de revenus entre les couples non car les dipl\u00f4m\u00e9s, les revenus ne sont pas les seuls en cause il y a la participation au march\u00e9 du travail, h\u00e9 oui, on y arrive : les partenaires enfin surtout les femmes modifient leur adh\u00e9sion \u00e0 ce march\u00e9 du travail au cours de leur vie de mani\u00e8re, on le sait, souvent apr\u00e8s un enfant, r\u00e9duire son temps de travail lorsqu'on devient parent voil\u00e0 la grande cause des in\u00e9galit\u00e9s dans notre couple, m\u00e9decins, ses comptes madame fait une pause dans sa carri\u00e8re, ah le temps partiel chez les hommes, chassez la question par la fen\u00eatre, elle reviendra par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:01 > 0:47:21) [89%] : \r\nEt figurez-vous qu'elle reviendra ici m\u00eame demain matin, on en parlera \u00e0 7 heures 20 avec la femme merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs \u00e0 7 heures 46 : se passer la parole \u00e0 votre voisine Val\u00e9rie Drou pour la presse Val\u00e9rie cette histoire ce matin en Une de 24 heures Une Vaudoise a rejoint le groupe \u00c9tat islamique avec ses 2 filles, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le plusieurs journaux, dont 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:21 > 0:48:12) [92%] : \r\nOui 24 heures qui ont fait son gros titre Une histoire \u00e0 lire aussi dans La Tribune de Gen\u00e8ve encore le Tages-Anzeiger ou le Bund, il y a 3 ans, elle a quitt\u00e9 sa petite commune vaudoise, emmenant avec elle ses filles \u00e2g\u00e9s de 4 et 9 ans, le p\u00e8re de la cadette a averti la police, mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard, le signal du t\u00e9l\u00e9phone de la m\u00e8re s'\u00e9tait perdu apr\u00e8s la Turquie, ce d\u00e9part avait \u00e9t\u00e9 soigneusement planifi\u00e9e financi\u00e8rement, mais aussi avec un sc\u00e9nario pour ne pas \u00e9veiller les soup\u00e7ons, le p\u00e8re d'une des fillettes a eu quelques messages mais depuis juin dernier, plus rien, raconte il il a fini par apprendre qu'elles se trouvaient toutes les 3 dans la zone de Baghouz, les sur une vid\u00e9o sur Facebook alors qu'elles \u00e9taient sous la garde des forces d\u00e9mocratiques syriennes, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a engag\u00e9 des poursuites p\u00e9nales contre la mer, mais elles ont \u00e9t\u00e9 suspendues depuis, expliquent les journaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:12 > 0:48:34) [89%] : \r\nPhilippe rebord, chef de l'arm\u00e9e, on \u00e9voquait avec une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sur cette antenne, Karine Keller-Sutter, le rapatriement ou non, c'est une question qui occupent les Suisses mais aussi les pays europ\u00e9ens le rapatriement ou non des des djihadistes, des gens qui sont partis faire le Djihad disait : ce serait tr\u00e8s dangereux, \u00e7a co\u00fbterait cher d'aller les chercher, \u00e7a reviendrait \u00e0 \u00e0 vos gens \u00e7a reviendrait \u00e0 l'arm\u00e9e de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:35 > 0:49:00) [94%] : \r\nMoi je pense que c'est, il faut une solution internationale \u00e0 ce probl\u00e8me, donc pour l'instant, je sais que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9occupe de la question depuis tr\u00e8s longtemps, en lien avec le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et en collaboration internationale, nous avons les moyens de contribuer au rapatriement de de n'importe quel citoyen suisse \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:49:01 > 0:49:07) [81%] : \r\nOn a aussi passablement \u00e9voqu\u00e9 ces ces derni\u00e8res semaines, le cas de cette de cet homme suisse qui \u00e9tait parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:08 > 0:49:30) [92%] : \r\nSur zone, comme on dit, qui \u00e9tait parti en Syrie je je crois pour combattre l'\u00c9tat islamique est-ce que vous, c'est des choses que vous, vous \u00e9voquez dans l'arm\u00e9e avec avec les recrues avec les les soldats, le fait qu'on n'a pas le droit d'aller \u00e9videmment combattre \u00e0 l'\u00e9tranger, le fait que, il y a la justice militaire qui vient derri\u00e8re est-ce que c'est c'est des th\u00e8mes dont on parle dans l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:30 > 0:49:55) [88%] : \r\nCe sont des th\u00e8mes qui sont \u00e9voqu\u00e9s \u00e0 la marge avec la troupe, je dirais, mais par contre dans le cas de l'appr\u00e9ciation de la situation de la menace avec les services de renseignement tendent la Conf\u00e9d\u00e9ration et que ceux de distribution des semaines grassement militaire, \u00e9videmment que c'est un th\u00e8me qui nous pr\u00e9occupe, surtout au moment o\u00f9 c'est o\u00f9 certains de ces personnes devraient rentrer en Suisse, mais l\u00e0, c'est \u00e0 la justice de faire son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:55 > 0:50:03) [96%] : \r\nLe Blick nous emm\u00e8ne ce matin sur la fronti\u00e8re la plus chaude entre guillemets la plus chaude d'Asie en compagnie d'un officier suisse Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:03 > 0:50:49) [91%] : \r\nOui, chaude, c'est le Blick qui le dit, il nous pr\u00e9sente le lieutenant- colonel cirrus Wagner qui \u00e9tait en mission d'observation sur la fronti\u00e8re entre l'Inde et le Pakistan pour l'ONU, il doit documenter pour les Nations unies le conflit frontalier entre les 2 pays, le travail du lieutenant- colonel se faire tuer dans une atmosph\u00e8re plus tendues ces derniers temps, note le journal, l'Inde et le Pakistan se sont mutuellement, a abattu des avions, la semaine derni\u00e8re, chaque mois, explique-t-il, il y a des violations du cessez-le-feu, lui et ses coll\u00e8gues doivent donc les documenter, mener aussi des entretiens, il raconte aussi l'accueil positif par la population locale, le long des 740 kilom\u00e8tres de la ligne de contr\u00f4le populations qui toujours du th\u00e9 et des biscuits, malgr\u00e9 le danger, conclut cirrus Wagner, il se sent bien dans la r\u00e9gion, les montagnes, dit-il, lui rappelle la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:49 > 0:51:07) [89%] : \r\nPhilippe rebord, on le sait peut-\u00eatre pas, pas forc\u00e9ment, il y a passablement de de Suisse sur des zones de de conflit, l\u00e0 on parle de la fronti\u00e8re entre Inde et le Pakistan, il y a aussi au Kosovo il y a, je crois encore au Liban, ils sont beaucoup c'est ces suisses \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e7a de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:07 > 0:51:46) [92%] : \r\nOn a 250 suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 peu pr\u00e8s 172 au Kosovo, o\u00f9 l\u00e0 on a on a essentiellement une compagnie et quelques officiers d'\u00c9tat-Major au au sein du commandement de la force de l'Otan sur place autrement, nous avons des observateurs de l'ONU, dont le colonel Wagner fait partie \u00e9videmment qu'on appr\u00e9cie en permanence la situation avec l'ONU pour savoir \u00e0 quel niveau de risques sont confront\u00e9s au beaucoup de nos collaborateurs sur place mais ils sont bien inform\u00e9s et s'il y avait des risques importants, la et la mission serait de l'initiative de l'ONU elle- m\u00eame, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:46 > 0:51:53) [87%] : \r\nMais tout \u00e0 l'heure, Chrystel parler la difficult\u00e9 de de de l'arm\u00e9e \u00e0 \u00e0 recruter chez les jeunes est-ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:53 > 0:52:05) [90%] : \r\nUn argument de de vente entre guillemets \u00e0 dire aux jeunes recrues suisses voil\u00e0, il y a aussi, \u00e7a c'est une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est une exp\u00e9rience dans un une zone de de conflits qui peut \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant, on \u00e0 laquelle on pense pas forc\u00e9ment quand on pense \u00e0 l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:52:05 > 0:52:53) [88%] : \r\nAlors pour ses fonctions d'observateurs sont en g\u00e9n\u00e9ral des officiers miliciens volontaires, donc on n'a pas de probl\u00e8me de recruter ce type de profil des gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s au probl\u00e8me de g\u00e9opolitique ou aux probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral en ce qui concerne notre contingent au Kosovo, comme je l'avais d'\u00e9voquer dans l'interview, nous avons vraiment pourcent de femmes : la plupart de ces femmes n'ont pas fait d'\u00e9cole de recrues, elle, elle s'ils suivent un Module de formation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pour s'int\u00e9grer dans les les former et les savoir- faire militaire elles am\u00e8nent un savoir- faire \u00e9norme parce que leur niveau et en g\u00e9n\u00e9ral d'un d'un Bachelor et au contact de la population, les femmes musulmanes acceptent de partir de parler \u00e0 des femmes suisses puisqu'une seule, nous sommes la seule arm\u00e9e sur place, a engag\u00e9 des femmes dans l'\u00e9mission de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:53 > 0:53:01) [91%] : \r\n\u00e7a c'est au Kosovo, on parle aussi de la fili\u00e8re d'int\u00e9gration \u00e9conomique des r\u00e9fugi\u00e9s et qui remporte cette fili\u00e8re un franc succ\u00e8s, Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:01 > 0:53:42) [92%] : \r\nLe constat fait par la libert\u00e9 ce matin \u00e0 lire aussi dans Arc Info Le Nouvelliste la cote le courrier ou le Journal du Jura la journaliste Ariane Gigon est parti \u00e0 R\u00fcschlikon, dans le canton de Z\u00fcrich, elle y a rencontr\u00e9 un r\u00e9fugi\u00e9 afghan Hamid Sohrab \u00e0 33 ans, il est l'un des 1000 pr\u00e9- apprenti de Suisse qui suit la fili\u00e8re d'int\u00e9gration lanc\u00e9 en ao\u00fbt dernier, son patron dans ce garage de R\u00fcschlikon se dit ravi, il a tout de suite vu qu'il avait non seulement des comp\u00e9tences mais aussi l'envie d'apprendre la premi\u00e8re ann\u00e9e de la fili\u00e8re et pour une large part th\u00e9orique, il est pr\u00e9vu qu'ensuite les participants puissent int\u00e9grer un apprentissage pour obtenir une attestation f\u00e9d\u00e9rale de formation professionnelle, le canton Z\u00fcrich se dit lui aussi tr\u00e8s content des exp\u00e9riences jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:42 > 0:53:46) [88%] : \r\nPuis d\u00e9part pour La Montagne maintenant direction Andermatt un Disneyland sur l'Alpe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:46 > 0:54:41) [88%] : \r\nOui, la formule est sign\u00e9e du temps Grands reportages et dossiers sur 2 pleines pages sur ce village transform\u00e9 \u00e0 coups de millions par l'\u00e9gyptien Sami Sawiris sans lui, dit un ancien maire le village serait mort apr\u00e8s le d\u00e9part de l'arm\u00e9e qui a ferm\u00e9 un de ces centres sp\u00e9cialis\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, tout le monde au village profitent de ce renouveau du boucher au bistrotier, en passant par les commerces de sport, un mod\u00e8le de stations int\u00e9gr\u00e9es comme on dit ou installations restaurants h\u00e9bergements sont g\u00e9r\u00e9s par an cela Vesti sera mod\u00e8le qui n'est pas unique, il y a aussi Crans-Montana o\u00f9 \u00e7a se fait par exemple et ce mod\u00e8le qui est un choix radical souligne dite Real de Caroline Christina ces mod\u00e8les vise une client\u00e8le ais\u00e9e, qui veut \u00eatre dorlot\u00e9s, \u00e0 la sortie du lit \u00e7a cr\u00e9e aussi des m\u00e9tiers comme valet de ski ou enseignants de chasse- neige pour riches, mais ce sont aussi des parcs d'attractions alpin, la montagne et domestiqu\u00e9, une image qui n'attire pas le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:41 > 0:54:48) [87%] : \r\nTouriste suisse et on va terminer avec 2, 2 affaires qui occupe beaucoup la presse al\u00e9manique ce matin un achat d\u00e9licat et un d\u00e9guisement douteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:48 > 0:55:52) [89%] : \r\nL'achat d\u00e9licat celui effectu\u00e9 par le conseiller national UDC argovien Lustig Stamm a un petit sachet de coca\u00efne dans la rue, c'est l'art d'avoir Zeitung donc il raconte d'abord sur son site, hier, dans la version papier, ce matin, c'est partout dans la presse al\u00e9manique est sur Le Matin Point CH un achat pour d\u00e9noncer la mafia du deal et la facilit\u00e9 avec laquelle on se procure de la coca\u00efne mais souligne la rigueur Zeitung, il risque l'autre syst\u00e8me des poursuites puisque l'achat de coca\u00efne est interdit bien s\u00fbr en Suisse, mais m\u00eame s'il a tout de suite contact\u00e9 la police et puis l'autre affaire, le d\u00e9guisement douteuses, \u00e7a s'est achev\u00e9 son carnaval et on la d\u00e9couvre dans le Blick et la Luzerner Zeitung, c'\u00e9tait lundi un groupe de 12 personnes a d\u00e9fil\u00e9 en robe blanche et capuchon pointu des torches enflamm\u00e9es \u00e0 la main, vous aurez reconnu le costume du coup Klux Klan les autres participants carnaval sont choqu\u00e9s, la police finit par enqu\u00eater, la question de savoir si la norme antiraciste a \u00e9t\u00e9 transgress\u00e9 des t\u00e9moins disent qu'il s'agissait de quelque chose de s\u00e9rieux et pas du tout carnavalesque le Blick a enqu\u00eat\u00e9 sous les capuches se trouverait un groupe de n\u00e9o- nazis, voil\u00e0 pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:52 > 0:56:04) [92%] : \r\nPresses de Val\u00e9rie Drouot \u00e0 8 heures moins 5, on va passer \u00e0 notre chronique sciences avec vous Sylvio Dolzan et malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o pluvieuse du jour, peut-\u00eatre d'ailleurs \u00e0 cause de cette m\u00e9t\u00e9o, vous nous parlez du d\u00e9but du printemps Silvio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:04 > 0:56:25) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s chouette le d\u00e9but du printemps, mais en fait c'est quand, alors, oui, d'accord, c'est quand les arbres bourgeonnent quand les petits n'oiseaux chantonne quand les victimes du rhume des foins et perdu quand les ados se pare de on Daguenet oui mais ces r\u00e9ponses sont pas trop scientifique, alors on va aller chercher des r\u00e9ponses scientifiques d'abord du c\u00f4t\u00e9 des astronomes, o\u00f9 on va vous dire que le printemps d\u00e9bute \u00e0 l'\u00e9quinoxe de printemps et c'est termin\u00e9 au solstice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:56:25 > 0:56:30) [79%] : \r\nDe solstice \u00c9quinoxe nous fait un petit topo vous rappeler un peu ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:30 > 0:56:34) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, mais il faut se souvenir d'un petit \u00e9l\u00e9ment de base, l'astronome Raul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:56:34 > 0:56:49) [86%] : \r\nLa Terre tourne autour du Soleil, on va dire dans un plan et puis l'axe de rotation de la Terre s'est inclin\u00e9e par rapport \u00e0 ce que c'est ce qui fait que le soleil est mont\u00e9 d\u00e9fendant dans le ciel au fur et \u00e0 mesure que l'ann\u00e9e s'\u00e9coule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:49 > 0:57:09) [87%] : \r\nAlors, comme la Terre est inclin\u00e9 il y a un moment de l'ann\u00e9e au moins l'h\u00e9misph\u00e8re est au plus pr\u00e8s du Soleil, c'est le solstice d'\u00e9t\u00e9 et un moment o\u00f9 il en est le plus loin, c'est le solstice d'hiver, et puis il y a 2 moments o\u00f9 on est au milieu, les \u00e9quinoxe donc o\u00f9 les nuits sont aussi longues que les jours Equi Nox cette ann\u00e9e l'\u00e9quinoxe de printemps, ce sera le 20 mars presse Xacti moi, \u00e0 21 heures 58 minutes et 25 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:57:09 > 0:57:12) [80%] : \r\nDonc, le 20 pas 21 parce que, on fait \u00e7a varie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:12 > 0:57:29) [87%] : \r\nOui, \u00e7a varie, mais \u00e7a varie toujours dans le m\u00eame sens, en la terre ferme autour de soleil en \u00e0 peu pr\u00e8s 365 jours et 6 heures donc chaque ann\u00e9e les solstices, les Equinox prennent un peu d'avance sur le calendrier, on a invent\u00e9 les ann\u00e9es bissextiles pour compenser, mais \u00e7a ne suffit pas parce qu'un tour, c'est quand m\u00eame un tout petit poil plus longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:57:29 > 0:58:31) [89%] : \r\nOn a adopt\u00e9 en fait un syst\u00e8me d'ann\u00e9es bissextiles un tout petit peu plus malin que ce que les anciens avaient fait donc un prenait unanime bissextiles tous les 4 ans et donc \u00e7a \u00e7a marchait bien, mais sur des \u00e9lus longue p\u00e9riode plusieurs si\u00e8cles l'\u00e9cart pouvait \u00eatre significatif, donc on a un peu modifi\u00e9 \u00e0 cette occasion, la d\u00e9finition des ann\u00e9es bissextiles disons, c'est un jour tous les 4 ans, mais tous les 400 ans on ne compte pas unanime bissextiles donc, si on regarde maintenant depuis 2012 jusqu'en 2047 \u00e7a sera uniquement le 20 mars et \u00e0 partir de 2048 jusqu'\u00e0 2000, \u00e7a sera le 19 et le 20 mars et puis gr\u00e2ce aux sourds de 2100 qui ne sera pas de ces textiles \u00e0 partir de 2000 62 jusqu'\u00e0 2143 on retrouvera le 21 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:31 > 0:58:35) [90%] : \r\nDonc falloir attendent 2102 pour retrouver un d\u00e9but de printemps, le 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:35 > 0:58:40) [90%] : \r\nBon alors, \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse astronomiques Silvio, vous nous avez dit qu'il y en a en tout cas au moins une 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:40 > 0:59:04) [89%] : \r\nElle est m\u00e9t\u00e9orologiques c'est au solstice d'\u00e9t\u00e9, donc le 20 juin que l'h\u00e9misph\u00e8re nord, re\u00e7oit le plus de radiations solaires, mais l'atmosph\u00e8re r\u00e9agit lentement et le pic de chaleur atmosph\u00e9rique en fait est enregistr\u00e9 en gros 3 semaines plus tard donc, mi- juillet, donc pour les m\u00e9t\u00e9orologues, le 15 juillet c'est le milieu de l'\u00e9t\u00e9, du coup, les b\u00eates l'\u00e9t\u00e9 m\u00e9t\u00e9orologique joint Juliette et le printemps \u00eatre logique a d\u00e9but\u00e9 donc le 1er mars et court jusqu'au 31 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:04 > 0:59:11) [92%] : \r\nJe je je r\u00e9sume les m\u00e9t\u00e9orologues sont d\u00e9j\u00e0, au printemps, puis 6 jours les astronomes nous disent qu'il faut encore patienter 13 jours on en est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:59:11 > 0:59:31) [85%] : \r\nAlors c'est une bonne question, en fait, vous choisissez arm\u00e9e avec toute fa\u00e7on avec les bizarre accident m\u00e9t\u00e9orologique apporte, changement climatique, a des p\u00e9riodes o\u00f9 on sait plus vraiment quelle saison, oui, je vous propose donc de d'en rester \u00e0 la d\u00e9finition, la moins scientifique, j'ai trouv\u00e9, c'est la premi\u00e8re ligne sur Wikip\u00e9dia de l'ancien fran\u00e7ais prime th\u00e8me ce 1er temps, le printemps est une des 4 saisons, il suit l'hiver pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:33 > 0:59:38) [84%] : \r\nComme \u00e7a, c'est clair, moi j'ai choisi d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 au printemps, j'pas vous Monsieur rebord je vous ai vu sourire pendant pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:59:38 > 0:59:40) [81%] : \r\nOui, absolument, mais on va aller, on n'a pas ce probl\u00e8me fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:40 > 0:59:49) [91%] : \r\nToujours au parce que vous \u00eates de Bovernier comme moi vous dire qu'en Valais, il fait toujours beau Philippe rebord chef d'arm\u00e9e, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:59:51 > 0:59:57) [82%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux saute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:03 > 1:00:11) [77%] : \r\nInfo trafic RTS avec et son essence SP 90 8 avec plus d'autres stations service, il nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:11 > 1:00:30) [93%] : \r\nLa circulation est ralentie sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre les \u00e9changeurs de Sir Peter et de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne et puis sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Morges et l'aire de repos de cinq puis entre Rolle et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve est encore sur le contournement de Gen\u00e8ve entre la Douane de Bardonnex et le tunnel de ch\u00e8vre en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:30 > 1:00:35) [95%] : \r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:37 > 1:01:04) [88%] : \r\nDes nuages, de la pluie ce matin un r\u00e9gime d'averses avec des \u00e9claircies possibles et m\u00eame un coup de tonnerre possible \u00e9galement cet apr\u00e8s- midi, la limite de la neige se situe grosso-modo autour de 1000 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 mercure en pleine de 8 \u00e0 12 degr\u00e9s et le vent reste soutenue, avec de fortes rafales, par moments, demain, de la pluie le matin, les \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi et vous dire encore que le week- end sera gris, pluvieux et la m\u00e9t\u00e9o avec Jude comme suisse Swiss fraude Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:05 > 1:01:08) [89%] : \r\nOn est au courant bonjour C\u00e9line bonjour romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:08 > 1:01:11) [89%] : \r\nTout un monde sera juste apr\u00e8s le journal qu'est-ce que vous avez au programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:01:11 > 1:01:47) [91%] : \r\nEh bien, on va se demander si Justin Trudeau \u00e9tait \u00e0 2 doigts de se casser la figure ou il ne fait pas sa t\u00eate, je vois que vous l'mais beaucoup mais il est quand m\u00eame assez emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale de \u00e0 la corruption, aux pots-de-vin et 2 ministres, 2 femmes qui viennent de d\u00e9missionner, bref, c'est pas vraiment la f\u00eate, pour lui, on va voir tout \u00e7a en d\u00e9tail et puis on fera aussi un point sur Ha\u00efti qui a va donc conna\u00eetre de nouvelles manifestations aujourd'hui et demain, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la grosse col\u00e8re, le pays a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9e il y a eu 7 morts, on va voir un peu comment le pays peut faire face et peut-\u00eatre se sortir de de cette crise dans l'\u00e9mission C\u00e9line merci quand m\u00eame, merci \u00e0 tous, \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez, il est 8 heures sur la premi\u00e8re journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:48 > 1:02:21) [90%] : \r\nDes fois, carr\u00e9, 2 ans apr\u00e8s l'\u00e9pisode de la remonte \u00e0 2 face au Bar\u00e7a, le PSG vient de conna\u00eetre un nouveau revers de taille en Ligue des champions, \u00e9limin\u00e9 hier soir par Manchester, une \u00e9quipe \u00e0 l'issue d'un sc\u00e9nario improbable et qui ne sera pas sans cons\u00e9quences pour le futur du club qatari why contre- attaque le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les \u00c9tats-Unis, une proc\u00e9dure judiciaire qui illustre une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive du groupe chinois et puis une tenue correcte sera peut-\u00eatre exig\u00e9 au Parlement, je vois un projet de loi demande aux d\u00e9put\u00e9s une tenue correcte \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:02:25 > 1:02:41) [94%] : \r\nLe Paris-Saint-Germain a v\u00e9cu un nouveau cauchemar hier soir en Ligue des champions au Parc des Princes, le Paris-Saint-Germain a \u00e9t\u00e9 battue 3 buts \u00e0 1 par Manchester United, le champion de France est \u00e9limin\u00e9e en huiti\u00e8mes de finale J\u00e9r\u00f4me Jeannin alors qu'il avait pourtant gagn\u00e9 le match 2 buts \u00e0 0 le match aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:02:41 > 1:04:07) [89%] : \r\nOui, ce matin, le PSG se r\u00e9veille frustr\u00e9 f\u00e2ch\u00e9 eux frustr\u00e9 d'abord parce qu'il tenait enfin sa qualification jusqu'\u00e0 la 94\u00e8me minute f\u00e2ch\u00e9 parce que le 3\u00e8me but de Manchester est tomb\u00e9 de nulle part, sur un penalty accord\u00e9 apr\u00e8s visionnement de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage pour une main involontaire de Marquinhos honteux parce que les Parisiens sont encore une fois la ris\u00e9e de l'Europe, qui avait d\u00e9j\u00e0 subi la remonte \u00e0 date de Barcelone, il y a 2 ans, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e9limination est encore plus humiliante parce que Manchester United \u00e9tait priv\u00e9 d'une dizaine de titulaires potentiels, ce qui a oblig\u00e9 l'entra\u00eeneur sur la Chair \u00e0 finir le match avec 3 joueurs de 17 et 19 ans, un exploit d'autant plus improbable que United est parvenu \u00e0 marquer 3 buts sans se cr\u00e9er lui- m\u00eame de v\u00e9ritables occasions en profitant des cadeaux et de l'insuffisance parisienne et que dit la presse ce matin dans la presse britannique parle du miracle de Paris elle remercie la var et Marcus Ford de coul\u00e9es de masse de de couleur manne au nord, ce qui n'a pas trembl\u00e9 au moment de tirer son penalty, les m\u00e9dias fran\u00e7ais parle de cauchemar de cataclysme, ils font d\u00e9j\u00e0 la chasse aux responsables bouffonne, coupable d'un coupable sur un but bah P. qui s'est emm\u00eal\u00e9 les pieds devant, de guerre et l'entra\u00eeneur les le pr\u00e9sident surtout d'ins\u00e9rer le qualifie qui pourrait faire les frais de cette \u00e9limination \u00e9limination de trop sans doute, la 3\u00e8me de suite en 8\u00e8me de finale qui porte un coup s\u00e9rieux \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des investisseurs qataris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:07 > 1:04:47) [94%] : \r\nLes explications de J\u00e9r\u00f4me Jourdain et dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, le FC Porto a \u00e9limin\u00e9 la Roma en prolongation, l'\u00e9tat de sant\u00e9 d'Abdelaziz Bouteflika serait tr\u00e8s pr\u00e9occupante, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien, toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, selon nos informations, se trouveraient sous menace vitale permanente d'apr\u00e8s La Tribune de Gen\u00e8ve, malgr\u00e9 cela, les conditions sont r\u00e9unies pour organiser le 18 avril la pr\u00e9sidentielle ont assur\u00e9 hier les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes malgr\u00e9 la contestation suscit\u00e9e par la candidature un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika et dont le camp commence \u00e0 se fissurer la puissante Organisation nationale des Moudjahidine qui regroupe les anciens combattants de la guerre d'ind\u00e9pendance, traditionnel soutien du pr\u00e9sident a apport\u00e9 hier un soutien inattendu \u00e0 la contestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:04:48 > 1:04:52) [90%] : \r\nWhy contre attaque le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms porte plainte contre les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:52 > 1:05:17) [91%] : \r\nL'annonce est tomb\u00e9e ce matin depuis le quartier g\u00e9n\u00e9ral du groupe \u00e0 Shenzhen, le gouvernement am\u00e9ricain interdit ces diff\u00e9rentes agences toute collaboration avec oui Washington met en garde contre les Liens \u00e9troits de l'entreprise avec les autorit\u00e9s chinoises, une mise au ban \u00e0 laquelle s'oppose donc la soci\u00e9t\u00e9 devant les tribunaux mais Poker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, au-del\u00e0 de la proc\u00e9dure judiciaire, cette plainte de Wei illustre aussi une strat\u00e9gie dor\u00e9navant offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:17 > 1:05:52) [94%] : \r\nOui veut laver son image, une image ternie depuis plusieurs mois par les accusations am\u00e9ricaines alors vous l'avez dit : les \u00c9tats-Unis mettent en garde contre le risque d'espionnage pour le compte de P\u00e9kin dans ce contexte, Washington fait pression sur nombre de ses alli\u00e9s pour qu'eux aussi bannissent le g\u00e9ant chinois en pointe sur la 5 G de leurs infrastructures de r\u00e9seau et de t\u00e9l\u00e9communication indign\u00e9 roi se d\u00e9fend, jamais elle ne transmettrait aucune de ces donn\u00e9es, elle est ind\u00e9pendante, transparente, ces derni\u00e8res semaines, l'entreprise a d'ailleurs multipli\u00e9 les offensives m\u00e9diatiques pour tenter de convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:05:52 > 1:05:56) [95%] : \r\nEt qui, esp\u00e8re-t-elle concr\u00e8tement avec cette proc\u00e9dure contre le gouvernement am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:56 > 1:06:02) [88%] : \r\nEh bien, d'une part, d\u00e9savouer Washington d\u00e9montrer que ces all\u00e9gations ne reposent sur aucune preuve, elle est.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816818", "summary": "Itw Jean-Pierre Fragni\u00e8re, professeur honoraire de sociologie et politique sociale aux universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de Neuch\u00e2tel.", "id": "1817218", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816826", "summary": "Duplex Berne : itw Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e.", "id": "1817226", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REBORD, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DOLZAN, Silvio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DOMENJOZ, Chrystel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1778383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT047577", "position": "1"}}, {"id": "1776827", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT047307", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1812861", "internalArchiveId": "AA1902812483", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-06T19:30:00Z", "durationSec": 2053, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10269600", "imageURL": "http://www.rts.ch/10269599.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10269600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:39Z", "subTitles": ["00:01:01:11  00:01:17:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:13  00:01:20:16\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:21:01  00:01:26:03\r\n{\\an1}Des mots de passe d'e-mail\r\nont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:01:26:05  00:01:30:06\r\n{\\an1}Des membres des gouvernements\r\ncantonaux ou du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:01:30:08  00:01:33:23\r\n{\\an1}et des citoyens lambda\r\nsont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:01:34:01  00:01:36:19\r\n{\\an1}Gaspard Kuehn nous donnera\r\ndes conseils pour nous pr\u00e9munir.\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:42:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Bouteflika serait\r\nsous menace vitale permanente.\r\n\r\n00:01:42:12  00:01:47:02\r\n{\\an1}La question se pose de la date\r\nde son retour en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:01:47:04  00:01:51:02\r\n{\\an1}Chlo\u00e9 Steulet sera en direct\r\ndevant les HUG.\r\n\r\n00:01:51:15  00:01:54:20\r\n{\\an1}Carlos Ghosn a quitt\u00e9\r\nsa prison japonaise.\r\n\r\n00:01:54:22  00:02:03:00\r\n{\\an1}Il sera plac\u00e9 sous vid\u00e9osurveillance\r\n\u00e0 son domicile de Tokyo.\r\n\r\n00:02:03:18  00:02:08:02\r\n{\\an1}Le Parlement renforce\r\nles contr\u00f4les sur les implants,\r\n\r\n00:02:08:04  00:02:13:01\r\n{\\an1}comme les proth\u00e8ses de hanches\r\nou les implants mammaires.\r\n\r\n00:02:13:09  00:02:19:21\r\n{\\an1}Nous parlerons aussi du monde\r\nfascinant des fourmis.\r\n\r\n00:02:19:23  00:02:21:08\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe lausannoise\r\n\r\n00:02:21:09  00:02:24:18\r\n{\\an1}explique l'hormone qui d\u00e9termine\r\nleur fonction dans la fourmili\u00e8re.\r\n\r\n00:02:24:20  00:02:28:14\r\n{\\an1}Il s'agit de la m\u00eame hormone qui\r\ncommande les sentiments d'affection\r\n\r\n00:02:28:16  00:02:30:12\r\n{\\an1}chez l'\u00eatre humain.\r\n\r\n00:02:30:12  00:02:32:15\r\n{\\an1}L'affaire nous concerne tous.\r\n\r\n00:02:32:17  00:02:36:11\r\n{\\an1}Les mots de passe que nous employons\r\npour acc\u00e9der \u00e0 nos e-mails\r\n\r\n00:02:36:13  00:02:39:12\r\n{\\an1}et \u00e0 nos comptes\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:02:39:14  00:02:43:03\r\n{\\an1}2,2 mias d'adresses mail\r\nsont concern\u00e9es,\r\n\r\n00:02:43:05  00:02:45:23\r\n{\\an1}dont 3,3 mios en Suisse,\r\n\r\n00:02:46:01  00:02:50:09\r\n{\\an1}dont les mots de passe ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s\r\net livr\u00e9s sur Internet.\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:55:08\r\n{\\an1}G.Kuehn, comment tout \u00e7a\r\nest-il arriv\u00e9 sur le Net ?\r\n\r\n00:02:55:23  00:03:00:02\r\n{\\an1}-Il s'agit de listes de mots de passe\r\nissues de vols de donn\u00e9es\r\n\r\n00:03:00:04  00:03:02:18\r\n{\\an1}qui remontent parfois\r\n\u00e0 plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n00:03:02:23  00:03:04:22\r\n{\\an1}mais mises en ligne en janvier,\r\n\r\n00:03:05:00  00:03:06:10\r\n{\\an1}on ne sait pas par qui.\r\n\r\n00:03:06:14  00:03:08:20\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t une oeuvre de salubrit\u00e9.\r\n\r\n00:03:09:01  00:03:11:23\r\n{\\an1}D'habitude, ces donn\u00e9es\r\ncirculent sur le darknet,\r\n\r\n00:03:12:01  00:03:14:02\r\n{\\an1}la partie obscure d'Internet.\r\n\r\n00:03:14:04  00:03:17:16\r\n{\\an1}Elles sont achet\u00e9es, par exemple,\r\npour mener des chantages.\r\n\r\n00:03:17:18  00:03:22:00\r\n{\\an1}Cette fois, on a connaissance\r\ndes mots de passe vol\u00e9s.\r\n\r\n00:03:22:05  00:03:25:04\r\n{\\an1}Les \u00e9quipes de la RTS\r\nles ont analys\u00e9s.\r\n\r\n00:03:25:09  00:03:28:10\r\n{\\an1}Nous sommes\r\ntous des cibles potentielles.\r\n\r\n00:03:29:10  00:03:33:07\r\n{\\an1}-Pour voir l'importance\r\nde ces mots de passe vol\u00e9s,\r\n\r\n00:03:33:11  00:03:37:04\r\n{\\an1}nous avons enqu\u00eat\u00e9\r\nsur les membres de l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:03:37:09  00:03:42:14\r\n{\\an1}Les mots de passe de certains d'entre\r\neux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s sur le Net.\r\n\r\n00:03:43:19  00:03:46:08\r\n{\\an1}-Le chiffre est spectaculaire:\r\n\r\n00:03:46:10  00:03:49:23\r\n{\\an1}3,3 mios d'adresses suisses\r\ndiffus\u00e9es sur Internet.\r\n\r\n00:03:50:01  00:03:54:02\r\n{\\an1}Et les mots de passe\r\nde plusieurs \u00e9lus d\u00e9rob\u00e9s.\r\n\r\n00:03:54:04  00:03:58:02\r\n{\\an1}Nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\naux politiciens\r\n\r\n00:03:58:04  00:04:01:11\r\n{\\an1}qui ont si\u00e9g\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et\r\nau gouvernement d'un canton romand\r\n\r\n00:04:01:12  00:04:06:00\r\n{\\an1}ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es:\r\n106 \u00e9lus.\r\n\r\n00:04:06:02  00:04:10:02\r\n{\\an1}Parmi eux, 23 ont vu leur adresse\r\npriv\u00e9e ou professionnelle\r\n\r\n00:04:10:04  00:04:12:15\r\n{\\an1}et leur mot de passe d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n00:04:12:17  00:04:15:23\r\n{\\an1}Parmi eux,\r\nun conseiller d'Etat genevois.\r\n\r\n00:04:16:01  00:04:20:15\r\n{\\an1}Rendez-vous avec Mauro Poggia,\r\nau d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:04:20:17  00:04:23:17\r\n{\\an1}Le mot de passe d'une adresse priv\u00e9e\r\nqu'il a utilis\u00e9e:\r\n\r\n00:04:23:19  00:04:27:03\r\n{\\an1}sa date de naissance.\r\n\r\n00:04:27:15  00:04:29:17\r\n{\\an1}-C'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:04:29:18  00:04:32:02\r\n{\\an1}-Si on parle d'il y a 10 ans,\r\n\r\n00:04:32:04  00:04:35:00\r\n{\\an1}on n'avait pas les m\u00eames pr\u00e9cautions\r\n\r\n00:04:35:02  00:04:38:07\r\n{\\an1}qu'aujourd'hui\r\npour une adresse priv\u00e9e.\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:42:09\r\n{\\an1}On a \u00e9volu\u00e9 avec ce qu'on a v\u00e9cu,\r\ncertains scandales,\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:45:01\r\n{\\an1}et on est plus prudent.\r\n\r\n00:04:45:03  00:04:48:20\r\n{\\an1}-Ca veut dire que,\r\npour votre adresse professionnelle,\r\n\r\n00:04:48:22  00:04:51:05\r\n{\\an1}le mot de passe n'est pas\r\nle nom d'un de vos fils ?\r\n\r\n00:04:51:07  00:04:56:11\r\n{\\an1}-Non, ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par\r\nles services informatiques de l'Etat.\r\n\r\n00:04:56:23  00:04:59:17\r\n{\\an1}-Un autre politicien concern\u00e9\r\na accept\u00e9 de nous recevoir.\r\n\r\n00:04:59:19  00:05:05:15\r\n{\\an1}Nous sommes en Valais,\r\nchez Oskar Freysinger.\r\n\r\n00:05:05:17  00:05:10:10\r\n{\\an1}Son mot de passe pour un site\r\nd'achats en ligne a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9.\r\n\r\n00:05:11:01  00:05:14:19\r\n{\\an1}-Ca fait quoi de voir\r\nson mot de passe sur Internet ?\r\n\r\n00:05:15:11  00:05:18:06\r\n{\\an1}-C'est une intrusion\r\n\r\n00:05:18:08  00:05:22:00\r\n{\\an1}dans votre sph\u00e8re intime.\r\n\r\n00:05:22:02  00:05:24:15\r\n{\\an1}C'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n00:05:24:17  00:05:35:08\r\n{\\an1}Si quelqu'un acc\u00e8de \u00e0 vos donn\u00e9es,\r\non a un mauvais sentiment.\r\n\r\n00:05:36:01  00:05:40:16\r\n{\\an1}-Des conseillers d'Etat,\r\nmais aussi des conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n00:05:40:18  00:05:44:07\r\n{\\an1}comme Ignazio Cassis:\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:48:10\r\n{\\an1}trois adresses trouv\u00e9es\r\navec le m\u00eame mot de passe.\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:51:04\r\n{\\an1}Mais le ministre se veut rassurant.\r\n\r\n00:05:51:06  00:05:53:04\r\n{\\an1}Ce mot de passe n'est plus valable.\r\n\r\n00:05:57:12  00:06:01:06\r\n{\\an1}Des \u00e9lus qui s'estiment\r\nmieux prot\u00e9g\u00e9s aujourd'hui,\r\n\r\n00:06:01:08  00:06:04:23\r\n{\\an1}mais qui savent que le risque z\u00e9ro\r\nn'existe pas.\r\n\r\n00:06:06:08  00:06:09:20\r\n{\\an1}-La cible potentielle est plus vaste.\r\n\r\n00:06:09:22  00:06:13:00\r\n{\\an1}Les administrations,\r\nles entreprises strat\u00e9giques.\r\n\r\n00:06:13:02  00:06:19:02\r\n{\\an1}C'est un autre volet\r\nde notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:23:16\r\n{\\an1}-Les Suisses victimes\r\nde cybercriminalit\u00e9,\r\n\r\n00:06:23:18  00:06:26:15\r\n{\\an1}m\u00eame au sein de l'administration.\r\n\r\n00:06:26:17  00:06:29:18\r\n{\\an1}Plus de 2'500 fonctionnaires\r\nf\u00e9d\u00e9raux aux mots de passe vol\u00e9s\r\n\r\n00:06:29:20  00:06:33:01\r\n{\\an1}et des centaines de fonctionnaires\r\n\r\n00:06:33:04  00:06:36:11\r\n{\\an1}dans les cantons.\r\n\r\n00:06:36:12  00:06:41:23\r\n{\\an1}Des entreprises strat\u00e9giques\r\nsont aussi vis\u00e9es,\r\n\r\n00:06:42:01  00:06:46:03\r\n{\\an1}celles qui g\u00e8rent par exemple\r\nles centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:06:46:05  00:06:49:15\r\n{\\an1}Cet informaticien, d\u00e9put\u00e9 UDC\r\nvaudois, tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n00:06:49:23  00:06:51:02\r\n{\\an1}-Voici des donn\u00e9es\r\n\r\n00:06:51:04  00:06:53:13\r\n{\\an1}de la collection num\u00e9ro 4.\r\n\r\n00:06:53:15  00:06:55:23\r\n{\\an1}Il s'agit de logins\r\nde l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:06:56:01  00:06:57:07\r\n{\\an1}-Il y en a eu plusieurs ?\r\n\r\n00:06:57:09  00:06:58:11\r\n{\\an1}-Il y en a eu cinq.\r\n\r\n00:06:58:13  00:07:00:12\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tomb\u00e9 comment\r\nsur ces donn\u00e9es ?\r\n\r\n00:07:00:14  00:07:03:21\r\n{\\an1}-Je les ai cherch\u00e9es\r\nsur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n00:07:03:23  00:07:09:06\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 ces donn\u00e9es\r\ntr\u00e8s facilement.\r\n\r\n00:07:09:14  00:07:12:23\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration en fait elle assez\r\npour prot\u00e9ger nos donn\u00e9es ?\r\n\r\n00:07:13:01  00:07:16:18\r\n{\\an1}Une petite \u00e9quipe \u00e0 Berne\r\ng\u00e8re ce genre de vols\r\n\r\n00:07:16:20  00:07:19:11\r\n{\\an1}dans la Centrale\r\nd'enregistrement et d'analyse\r\n\r\n00:07:19:12  00:07:23:01\r\n{\\an1}pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information,\r\nbaptis\u00e9e MELANI.\r\n\r\n00:07:26:05  00:07:28:17\r\n{\\an1}-Nous avons analys\u00e9 les donn\u00e9es et\r\n\r\n00:07:28:19  00:07:33:20\r\n{\\an1}inform\u00e9 les d\u00e9partements concern\u00e9s.\r\n\r\n00:07:33:22  00:07:39:00\r\n{\\an1}-Ca arrive souvent,\r\nce genre de vols ?\r\n\r\n00:07:39:02  00:07:42:18\r\n{\\an1}-Oui, tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n00:07:43:08  00:07:46:11\r\n{\\an1}-Et la Conf\u00e9d\u00e9ration est moins\r\ntouch\u00e9e que les entreprises,\r\n\r\n00:07:46:12  00:07:48:01\r\n{\\an1}plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n00:07:48:08  00:07:50:04\r\n{\\an1}-C'est souvent impuni ?\r\n\r\n00:07:50:06  00:07:52:17\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n00:07:52:19  00:07:55:09\r\n{\\an1}C'est difficile de trouver les gens.\r\n\r\n00:07:55:20  00:07:59:01\r\n{\\an1}-Difficile de poursuivre\r\nles cybercriminels,\r\n\r\n00:07:59:03  00:08:00:15\r\n{\\an1}qui savent brouiller les pistes.\r\n\r\n00:08:00:17  00:08:03:18\r\n{\\an1}La solution reste\r\nau niveau des individus:\r\n\r\n00:08:03:20  00:08:06:21\r\n{\\an1}apprendre \u00e0 se prot\u00e9ger\r\ncontre les vols de mots de passe.\r\n\r\n00:08:06:21  00:08:10:02\r\n{\\an1}-G.Kuehn, on a vu les hommes\r\npolitiques, les administrations\r\n\r\n00:08:10:04  00:08:12:23\r\n{\\an1}et les entreprises,\r\nmais c'est plus largement nous tous.\r\n\r\n00:08:13:01  00:08:15:03\r\n{\\an1}Quel conseil pour se pr\u00e9munir ?\r\n\r\n00:08:15:10  00:08:19:14\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re r\u00e8gle, utilisez\r\ndes mots de passe diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:08:19:16  00:08:21:07\r\n{\\an1}Si on vous en vole un,\r\n\r\n00:08:21:09  00:08:24:10\r\n{\\an1}ce n'est pas l'ensemble\r\nde vos comptes qui sera vuln\u00e9rable.\r\n\r\n00:08:24:11  00:08:28:18\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me conseil, \u00e9vitez\r\nles mots de passe trop \u00e9vidents\r\n\r\n00:08:28:20  00:08:32:07\r\n{\\an1}comme votre pr\u00e9nom\r\nou votre date de naissance.\r\n\r\n00:08:32:09  00:08:36:19\r\n{\\an1}Privil\u00e9giez les longs mots de passe\r\n\r\n00:08:36:21  00:08:41:04\r\n{\\an1}avec majuscules, minuscules,\r\nchiffres et caract\u00e8res sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n00:08:41:06  00:08:44:05\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me conseil, changez\r\nr\u00e9guli\u00e8rement de mot de passe.\r\n\r\n00:08:44:07  00:08:48:20\r\n{\\an1}Quatri\u00e8me conseil, si vous n'arrivez\r\npas \u00e0 retenir ces mots de passe,\r\n\r\n00:08:48:22  00:08:51:23\r\n{\\an1}il existe des gestionnaires\r\nde mots de passe,\r\n\r\n00:08:52:01  00:08:54:13\r\n{\\an1}comme Keepass ou 1password.\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:57:21\r\n{\\an1}Cinqui\u00e8me conseil, compartimentez !\r\n\r\n00:08:57:23  00:09:00:16\r\n{\\an1}Ayez plusieurs adresses email.\r\n\r\n00:09:00:18  00:09:05:02\r\n{\\an1}Une adresse professionnelle,\r\nune adresse personnelle s\u00e9rieuse,\r\n\r\n00:09:05:04  00:09:09:16\r\n{\\an1}et une adresse poubelle\r\npour tous les autres abonnements.\r\n\r\n00:09:09:18  00:09:14:07\r\n{\\an1}Vous voulez peut-\u00eatre v\u00e9rifier\r\nsi votre mot de passe a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9.\r\n\r\n00:09:14:09  00:09:17:02\r\n{\\an1}Vous pouvez taper votre adresse email\r\nsur ces liens:\r\n\r\n00:09:17:04  00:09:23:08\r\n{\\an1}checktool.ch\r\net haveibeenpwned.com,\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:27:01\r\n{\\an1}qui recensent les vols de donn\u00e9es.\r\n\r\n00:09:30:16  00:09:33:01\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:33:01  00:09:37:02\r\n{\\an1}Cette enqu\u00eate de la RTS\r\nsera ce soir au coeur \"d'Infrarouge\".\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:39:03\r\n{\\an1}Vous trouverez aussi sur rtsinfo.ch\r\n\r\n00:09:39:05  00:09:40:16\r\n{\\an1}des liens o\u00f9 l'on peut v\u00e9rifier\r\n\r\n00:09:40:18  00:09:44:12\r\n{\\an1}si son propre nom figure dans\r\nles listes des mots de passe vol\u00e9s.\r\n\r\n00:09:45:13  00:09:48:13\r\n{\\an1}Le scandale des implants\r\navait r\u00e9sonn\u00e9 dans toute l'Europe.\r\n\r\n00:09:48:15  00:09:54:08\r\n{\\an1}Le Parlement veut\r\ndes contr\u00f4les plus stricts,\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:58:23\r\n{\\an1}avec toute une s\u00e9rie\r\nde cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:10:00:12  00:10:04:03\r\n{\\an1}-Des scandales.\r\n\r\n00:10:04:05  00:10:06:21\r\n{\\an1}Celle des proth\u00e8ses mammaires PIP\r\n\r\n00:10:06:23  00:10:09:02\r\n{\\an1}au silicone industriel\r\nnon homologu\u00e9.\r\n\r\n00:10:09:04  00:10:11:05\r\n{\\an1}Ou celle des proth\u00e8ses de hanches\r\nd\u00e9fectueuses.\r\n\r\n00:10:11:07  00:10:13:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nla politique formule sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:10:13:06  00:10:15:14\r\n{\\an1}La loi sur les produits\r\nth\u00e9rapeutiques va se durcir.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:17:16\r\n{\\an1}Le Parlement\r\naccepte de modifier la loi.\r\n\r\n00:10:17:22  00:10:19:11\r\n{\\an1}-On souhaite renforcer\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:21:08\r\n{\\an1}la protection des patients\r\n\r\n00:10:21:10  00:10:26:12\r\n{\\an1}et qu'il n'y ait pas d'obstacle\r\nau commerce entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n00:10:27:00  00:10:29:07\r\n{\\an1}-Pour les PME\r\net startups suisses,\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:31:19\r\n{\\an1}les contr\u00f4les vont se renforcer.\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:34:17\r\n{\\an1}-On a 80 % des startups de la plan\u00e8te\r\n\r\n00:10:34:19  00:10:36:11\r\n{\\an1}dans le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n00:10:36:13  00:10:39:01\r\n{\\an1}Ca a un impact\r\nd'entr\u00e9e sur le march\u00e9.\r\n\r\n00:10:39:07  00:10:41:19\r\n{\\an1}-Cet entrepreneur\r\ncon\u00e7oit \u00e0 Sainte-Croix\r\n\r\n00:10:41:21  00:10:44:19\r\n{\\an1}des dispositifs m\u00e9dicaux swiss made\r\nde haute-qualit\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:01  00:10:48:18\r\n{\\an1}-C'est une proc\u00e9dure qui s'alourdit.\r\n\r\n00:10:48:20  00:10:53:15\r\n{\\an1}Ce sera un frein au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:10:53:23  00:10:57:08\r\n{\\an1}-Les tests et certifications qualit\u00e9\r\nco\u00fbtent cher.\r\n\r\n00:10:57:10  00:10:59:21\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 20 % du budget d'une PME.\r\n\r\n00:11:00:04  00:11:05:13\r\n{\\an1}-Une soci\u00e9t\u00e9 active\r\ndans le dispositif m\u00e9dical,\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:10:11\r\n{\\an1}sans un chiffre d'affaires\r\nde 5 mios de francs,\r\n\r\n00:11:10:12  00:11:12:10\r\n{\\an1}ne pourra pas tenir.\r\n\r\n00:11:12:11  00:11:15:09\r\n{\\an1}-Il y en a beaucoup en Suisse\r\nqui font moins de 5 mios.\r\n\r\n00:11:15:11  00:11:17:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:17:16  00:11:19:20\r\n{\\an1}Beaucoup pourraient dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:11:20:02  00:11:24:06\r\n{\\an1}-Moins probl\u00e9matique pour les g\u00e9ants\r\nindustriels du secteur.\r\n\r\n00:11:24:16  00:11:26:13\r\n{\\an1}-Les seuls qui peuvent payer\r\n\r\n00:11:26:15  00:11:28:07\r\n{\\an1}ce nouveau co\u00fbt,\r\n\r\n00:11:28:09  00:11:32:07\r\n{\\an1}sont les groupes install\u00e9s,\r\npour la plupart am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:11:32:09  00:11:36:03\r\n{\\an1}Ils ont bien fait leur lobbying\r\naupr\u00e8s de l'Europe.\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:42:03\r\n{\\an1}La Suisse voudrait \u00eatre ind\u00e9pendante,\r\nmais suit le non-travail europ\u00e9en.\r\n\r\n00:11:42:11  00:11:45:01\r\n{\\an1}-En Suisse,\r\nplus de 1'300 entreprises\r\n\r\n00:11:45:03  00:11:48:21\r\n{\\an1}travaillent dans le secteur\r\ndes dispositifs m\u00e9dicaux.\r\n\r\n00:11:48:23  00:11:52:06\r\n{\\an1}Leur acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en\r\nsera garanti d\u00e8s 2020,\r\n\r\n00:11:52:08  00:11:55:06\r\n{\\an1}\u00e0 condition de se soumettre\r\naux nouvelles exigences.\r\n\r\n00:11:55:23  00:12:00:11\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident Bouteflika\r\nserait sous menace vitale permanente.\r\n\r\n00:12:00:12  00:12:05:16\r\n{\\an1}Son traitement va au-del\u00e0\r\ndu bilan de sant\u00e9 de routine.\r\n\r\n00:12:05:18  00:12:12:09\r\n{\\an1}La question se pose\r\nde la date de son retour en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:12:13:21  00:12:18:06\r\n{\\an1}-Sa derni\u00e8re r\u00e9sidence connue:\r\nl'\u00e9tage priv\u00e9 des HUG.\r\n\r\n00:12:18:08  00:12:21:20\r\n{\\an1}Le regard de l'Alg\u00e9rie\r\nest donc tourn\u00e9 vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:21:22  00:12:25:16\r\n{\\an1}Depuis 10 jours,\r\nl'\u00e9tat d'A.Bouteflika\r\n\r\n00:12:25:19  00:12:28:08\r\n{\\an1}n\u00e9cessiterait des soins constants.\r\n\r\n00:12:28:10  00:12:31:12\r\n{\\an1}Son AVC de 2013\r\na laiss\u00e9 de graves s\u00e9quelles.\r\n\r\n00:12:31:14  00:12:35:09\r\n{\\an1}L'Alg\u00e9rie et sa communaut\u00e9 en France\r\na eu beau protester\r\n\r\n00:12:35:11  00:12:40:04\r\n{\\an1}contre un cinqui\u00e8me mandat,\r\nil a maintenu sa candidature\r\n\r\n00:12:40:06  00:12:44:15\r\n{\\an1}et confirm\u00e9 sa capacit\u00e9 physique\r\net mentale \u00e0 gouverner.\r\n\r\n00:12:44:17  00:12:48:15\r\n{\\an1}Une partie des Alg\u00e9riens\r\nse sent bafou\u00e9e.\r\n\r\n00:12:48:17  00:12:54:15\r\n{\\an1}Beaucoup de manifestants n'ont connu\r\nque l'ombre de ce pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:12:54:17  00:13:00:23\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e ne laissera pas\r\nle d\u00e9sordre se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:07:00\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident a-t-il conscience\r\nde la situation ?\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:09:16\r\n{\\an1}Clou\u00e9 sur un lit aux soins constants\r\n\r\n00:13:09:18  00:13:12:11\r\n{\\an1}est-il en mesure\r\nde rentrer au pays ?\r\n\r\n00:13:12:12  00:13:15:01\r\n{\\an1}Son d\u00e9part est-il imminent ?\r\n\r\n00:13:15:03  00:13:17:04\r\n{\\an1}Une situation absurde\r\nalors qu'A.Bouteflika\r\n\r\n00:13:17:06  00:13:20:05\r\n{\\an1}devrait d\u00e9j\u00e0 faire campagne\r\npour sa cinqui\u00e8me r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n00:13:20:06  00:13:24:07\r\n{\\an1}-Chlo\u00e9 Steulet, bonsoir.\r\n\r\n00:13:24:11  00:13:30:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates devant les HUG.\r\n\r\n00:13:30:10  00:13:34:17\r\n{\\an1}Est-ce que certains \u00e9l\u00e9ments\r\nd'information sortent ?\r\n\r\n00:13:34:22  00:13:39:08\r\n{\\an1}-Les choses semblent se bousculer\r\nce soir autour d'A.Bouteflika.\r\n\r\n00:13:39:12  00:13:42:13\r\n{\\an1}Certaines sources,\r\ndont la Tribune de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:13:42:17  00:13:45:04\r\n{\\an1}le disent dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave.\r\n\r\n00:13:45:09  00:13:52:08\r\n{\\an1}Pour l'heure,\r\ntoujours aucune confirmation des HUG\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:58:11\r\n{\\an1}o\u00f9 il est hospitalis\u00e9\r\ndepuis le 24 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:13:58:14  00:14:03:01\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes respiratoires\r\nse sont lourdement aggrav\u00e9s.\r\n\r\n00:14:03:06  00:14:07:06\r\n{\\an1}Les rumeurs les plus folles\r\ncirculent actuellement.\r\n\r\n00:14:07:10  00:14:13:08\r\n{\\an1}Il pourrait quitter les HUG,\r\nmais pour quelle destination ?\r\n\r\n00:14:17:15  00:14:19:20\r\n{\\an1}Un autre h\u00f4pital ou l'a\u00e9roport ?\r\n\r\n00:14:20:00  00:14:22:02\r\n{\\an1}Aucune certitude.\r\n\r\n00:14:22:06  00:14:26:18\r\n{\\an1}Mais la centrale t\u00e9l\u00e9phonique\r\ndes HUG\r\n\r\n00:14:26:23  00:14:29:15\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 prise d'assaut\r\nhier apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:14:29:20  00:14:34:09\r\n{\\an1}Un appel lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux incitait les Alg\u00e9riens\r\n\r\n00:14:34:13  00:14:38:04\r\n{\\an1}\u00e0 tenter de confirmer\r\nla pr\u00e9sence d'A.Bouteflika aux HUG\r\n\r\n00:14:38:09  00:14:40:23\r\n{\\an1}et d'en savoir plus\r\nsur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n00:14:41:03  00:14:43:06\r\n{\\an1}Les HUG ont d\u00fb\r\nrenforcer leur personnel.\r\n\r\n00:14:43:10  00:14:47:10\r\n{\\an1}9 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es hier\r\nen fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n00:14:47:14  00:14:49:17\r\n{\\an1}C'est 3 de plus que d'habitude.\r\n\r\n00:14:49:21  00:14:57:21\r\n{\\an1}La page Internet de l'h\u00f4pital\r\na d\u00fb \u00eatre suspendue.\r\n\r\n00:14:58:02  00:15:07:08\r\n{\\an1}La situation peut \u00e9voluer tr\u00e8s vite\r\nautour d'A.Bouteflika.\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:09:21\r\n{\\an1}Il pourrait peut-\u00eatre\r\nquitter les HUG\r\n\r\n00:15:10:02  00:15:12:20\r\n{\\an1}dans les minutes\r\nou les heures qui viennent.\r\n\r\n00:15:13:01  00:15:13:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:15:19\r\n{\\an1}Carlos Ghosn a quitt\u00e9\r\nsa prison japonaise.\r\n\r\n00:15:15:20  00:15:20:14\r\n{\\an1}Il est plac\u00e9 sous vid\u00e9osurveillance\r\n\u00e0 son domicile de Tokyo,\r\n\r\n00:15:20:16  00:15:24:16\r\n{\\an1}et soumis\r\n\u00e0 des conditions draconiennes.\r\n\r\n00:15:26:05  00:15:31:22\r\n{\\an1}-Blouson, masque sanitaire,\r\ncasquette bleue et lunettes,\r\n\r\n00:15:32:00  00:15:36:20\r\n{\\an1}Carlos Ghosn, m\u00e9connaissable,\r\nest sorti du centre de d\u00e9tention\r\n\r\n00:15:36:22  00:15:43:19\r\n{\\an1}avant de rentrer\r\ndans une fourgonnette Suzuki.\r\n\r\n00:15:43:21  00:15:47:14\r\n{\\an1}Il s'est ensuite rendu\r\nchez son avocat.\r\n\r\n00:15:47:16  00:15:52:01\r\n{\\an1}C.Ghosn a pay\u00e9 une caution\r\nde 9 mios de francs\r\n\r\n00:15:52:03  00:15:54:06\r\n{\\an1}pour obtenir\r\nsa libert\u00e9 conditionnelle.\r\n\r\n00:15:54:08  00:15:57:08\r\n{\\an1}Au Japon, une personne inculp\u00e9e\r\npour abus de confiance\r\n\r\n00:15:57:10  00:16:01:03\r\n{\\an1}est rarement lib\u00e9r\u00e9e avant que la\r\ndate de son proc\u00e8s ne soit connue.\r\n\r\n00:16:01:05  00:16:04:17\r\n{\\an1}Sa sortie de prison a \u00e9t\u00e9 suivie en\r\ndirect par des dizaines de m\u00e9dias.\r\n\r\n00:16:04:19  00:16:07:08\r\n{\\an1}Condition de sa lib\u00e9ration:\r\n\r\n00:16:07:10  00:16:11:16\r\n{\\an1}il sera observ\u00e9 en permanence\r\npar des cam\u00e9ras de surveillance\r\n\r\n00:16:11:18  00:16:14:21\r\n{\\an1}et aura des moyens de communication\r\nlimit\u00e9s\r\n\r\n00:16:14:23  00:16:20:22\r\n{\\an1}afin qu'il ne puisse pas d\u00e9truire\r\ndes preuves ou quitter le pays.\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:28:17\r\n{\\an1}-En Italie, le gouvernement\r\na introduit le revenu de citoyennet\u00e9,\r\n\r\n00:16:28:19  00:16:32:00\r\n{\\an1}mais son application\r\nne va pas sans difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:16:32:02  00:16:38:06\r\n{\\an1}Des cas de fraude\r\nsont d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9s.\r\n\r\n00:16:38:08  00:16:41:12\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Naples.\r\n\r\n00:16:42:21  00:16:45:14\r\n{\\an1}-Les bureaux du syndicat\r\ndes travailleurs \u00e0 Naples.\r\n\r\n00:16:45:16  00:16:49:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient des dizaines\r\n\u00e0 vouloir introduire une demande\r\n\r\n00:16:49:17  00:16:52:15\r\n{\\an1}pour obtenir\r\nle revenu de citoyennet\u00e9.\r\n\r\n00:16:53:08  00:16:55:15\r\n{\\an1}-Je n'ai aucun revenu,\r\n\r\n00:16:55:17  00:17:01:06\r\n{\\an1}je voudrais un travail.\r\n\r\n00:17:01:15  00:17:06:02\r\n{\\an1}-Ils sont nombreux\r\n\u00e0 attendre ce jour depuis des mois.\r\n\r\n00:17:06:03  00:17:10:11\r\n{\\an1}Pour vivre, Antonio\r\nvend des chaussettes dans la rue.\r\n\r\n00:17:10:13  00:17:13:19\r\n{\\an1}Il esp\u00e8re un revenu\r\nde 780 euros par mois.\r\n\r\n00:17:14:05  00:17:18:06\r\n{\\an1}-Qu'ils ne viennent pas me dire\r\nque j'aurai un travail.\r\n\r\n00:17:18:08  00:17:21:20\r\n{\\an1}J'ai 50 ans,\r\npersonne ne m'a donn\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:17:21:22  00:17:25:07\r\n{\\an1}-Certains ont divorc\u00e9\r\npour profiter du syst\u00e8me ?\r\n\r\n00:17:25:09  00:17:28:21\r\n{\\an1}-Oui, c'est vrai.\r\n\r\n00:17:29:22  00:17:35:03\r\n{\\an1}-Certains ont divorc\u00e9 pour abaisser\r\nle revenu global de la famille.\r\n\r\n00:17:35:05  00:17:38:09\r\n{\\an1}Pour b\u00e9n\u00e9ficier\r\ndu revenu de citoyennet\u00e9,\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:43:05\r\n{\\an1}certains crit\u00e8res sont requis.\r\n\r\n00:17:43:07  00:17:47:13\r\n{\\an1}Il faut notamment\r\nvivre sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n00:17:47:21  00:17:49:07\r\n{\\an1}-Le revenu de citoyennet\u00e9\r\n\r\n00:17:49:09  00:17:50:14\r\n{\\an1}augmente pour ceux qui sont\r\n\r\n00:17:50:16  00:17:52:02\r\n{\\an1}dans une maison en location.\r\n\r\n00:17:52:04  00:17:55:10\r\n{\\an1}Il va jusqu'\u00e0 1'360 euros\r\npour les familles.\r\n\r\n00:17:55:15  00:17:58:11\r\n{\\an1}-Pr\u00e9sent\u00e9 lors d'un show\r\ntr\u00e8s m\u00e9diatique,\r\n\r\n00:17:58:12  00:18:00:23\r\n{\\an1}le revenu de citoyennet\u00e9\r\nest la grande promesse\r\n\r\n00:18:01:01  00:18:04:11\r\n{\\an1}du Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n00:18:04:22  00:18:08:14\r\n{\\an1}-Voici la carte num\u00e9ro 1.\r\n\r\n00:18:08:16  00:18:11:13\r\n{\\an1}L'Etat italien y versera\r\n\r\n00:18:11:16  00:18:16:16\r\n{\\an1}le revenu\r\net la retraite de citoyennet\u00e9.\r\n\r\n00:18:17:02  00:18:18:19\r\n{\\an1}-Cette mesure risque\r\n\r\n00:18:18:21  00:18:20:10\r\n{\\an1}de d\u00e9vier l'attention\r\n\r\n00:18:20:11  00:18:21:21\r\n{\\an1}des vraies n\u00e9cessit\u00e9s du pays,\r\n\r\n00:18:21:23  00:18:24:00\r\n{\\an1}qui a besoin de cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n00:18:24:10  00:18:27:08\r\n{\\an1}-Dans ce quartier de Scampia,\r\nle plus pauvre de Naples,\r\n\r\n00:18:27:10  00:18:30:17\r\n{\\an1}62 % des habitants\r\nont vot\u00e9 pour le mouvement.\r\n\r\n00:18:31:02  00:18:34:08\r\n{\\an1}-Mes enfants font des petits boulots,\r\nau noir...\r\n\r\n00:18:34:10  00:18:37:19\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a \u00e0 Naples.\r\n\r\n00:18:38:03  00:18:40:20\r\n{\\an1}-Difficile d'estimer\r\ncombien de personnes\r\n\r\n00:18:40:22  00:18:44:09\r\n{\\an1}demanderont le revenu de citoyennet\u00e9.\r\n\r\n00:18:44:11  00:18:47:22\r\n{\\an1}Le gouvernement d\u00e9pensera 7 mias\r\nd'euros par an pour la mesure.\r\n\r\n00:18:48:00  00:18:52:11\r\n{\\an1}Ses d\u00e9tracteurs estiment\r\nque le d\u00e9ficit public de l'Italie\r\n\r\n00:18:52:12  00:18:56:00\r\n{\\an1}ne permet pas\r\nle revenu de citoyennet\u00e9.\r\n\r\n00:18:57:11  00:19:01:03\r\n{\\an1}-Dans le canton de Vaud,\r\ncinq conseillers sont en lice\r\n\r\n00:19:01:05  00:19:04:21\r\n{\\an1}pour succ\u00e9der\r\nau conseiller d'Etat P-Y.Maillard.\r\n\r\n00:19:04:23  00:19:08:05\r\n{\\an1}C'est la suite de notre s\u00e9rie.\r\n\r\n00:19:08:07  00:19:11:02\r\n{\\an1}Ce soir, nous \u00e9coutons\r\nle point de vue des deux favoris.\r\n\r\n00:19:11:04  00:19:14:12\r\n{\\an1}Rebecca Ruiz et Pascal Dessauges\r\n\r\n00:19:14:14  00:19:26:06\r\n{\\an1}se prononcent sur le co\u00fbt du social.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:21\r\n{\\an1}-R.Ruiz, P.Dessauges.\r\n\r\n00:19:30:02  00:19:34:20\r\n{\\an1}Entre la socialiste et l'UDC,\r\n\r\n00:19:35:01  00:19:40:00\r\n{\\an1}la premi\u00e8re fracture\r\nest le poids social.\r\n\r\n00:19:40:05  00:19:48:06\r\n{\\an1}En dix ans dans le canton de Vaud,\r\nl'enveloppe sociale a augment\u00e9.\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:53:04\r\n{\\an1}En 2019, il est pr\u00e9vu\r\nde d\u00e9penser autant\r\n\r\n00:19:53:09  00:19:57:21\r\n{\\an1}pour la pr\u00e9voyance sociale\r\nque pour la formation.\r\n\r\n00:19:58:02  00:20:01:11\r\n{\\an1}-C'est positif, notre canton va bien.\r\n\r\n00:20:01:16  00:20:05:14\r\n{\\an1}On d\u00e9cide d'avoir\r\ndes politiques redistributives.\r\n\r\n00:20:05:19  00:20:07:21\r\n{\\an1}-C'est une explosion du social.\r\n\r\n00:20:08:02  00:20:11:12\r\n{\\an1}On doit pouvoir stabiliser\r\nl'augmentation des co\u00fbts.\r\n\r\n00:20:11:17  00:20:13:19\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on coupe \u00e0 l'avenir ?\r\n\r\n00:20:14:00  00:20:18:04\r\n{\\an1}-Dans notre programme, on parle\r\nde stabiliser cette hausse des co\u00fbts.\r\n\r\n00:20:18:09  00:20:21:12\r\n{\\an1}Des prestations diminu\u00e9es,\r\nen fonction des cat\u00e9gories.\r\n\r\n00:20:21:19  00:20:25:20\r\n{\\an1}-On va faire face\r\n\u00e0 un vieillissement de la population\r\n\r\n00:20:25:22  00:20:28:02\r\n{\\an1}et les enjeux sont colossaux.\r\n\r\n00:20:28:04  00:20:32:20\r\n{\\an1}Il faudra repenser la mani\u00e8re\r\ndont on prodigue des soins.\r\n\r\n00:20:32:22  00:20:35:17\r\n{\\an1}En augmentant les soins \u00e0 domicile...\r\n\r\n00:20:35:19  00:20:41:19\r\n{\\an1}Ce qui est important,\r\nc'est d'aider la population.\r\n\r\n00:20:42:15  00:20:46:11\r\n{\\an1}-Autre fracture, la droite veut\r\nr\u00e9former la gouvernance du CHUV.\r\n\r\n00:20:46:13  00:20:49:18\r\n{\\an1}Il d\u00e9pend directement\r\ndu d\u00e9partement de la Sant\u00e9,\r\n\r\n00:20:49:20  00:20:54:01\r\n{\\an1}mais une initiative parlementaire\r\nveut le rendre plus autonome.\r\n\r\n00:20:54:11  00:20:57:20\r\n{\\an1}-Je soutiens l'id\u00e9e\r\nde moderniser le CHUV,\r\n\r\n00:20:57:22  00:21:01:12\r\n{\\an1}D'en faire \u00e9tablissement\r\nautonome de droit public.\r\n\r\n00:21:01:14  00:21:13:07\r\n{\\an1}Le but est qu'il soit efficace,\r\nmoins gourmand financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:21:13:21  00:21:18:02\r\n{\\an1}-On ne m'a pas encore convaincu\r\nen quoi un autre statut juridique\r\n\r\n00:21:18:04  00:21:20:21\r\n{\\an1}am\u00e9liorerait la qualit\u00e9 des soins.\r\n\r\n00:21:20:23  00:21:24:04\r\n{\\an1}Notre Centre\r\na une renomm\u00e9e internationale.\r\n\r\n00:21:24:06  00:21:28:12\r\n{\\an1}Il n'y a rien \u00e0 changer.\r\n\r\n00:21:29:12  00:21:36:02\r\n{\\an1}-Les Vaudois trancheront le 17 mars.\r\n\r\n00:21:38:10  00:21:43:01\r\n{\\an1}-Dernier volet de notre triptyque\r\npour comprendre le projet d'accord\r\n\r\n00:21:43:03  00:21:45:14\r\n{\\an1}entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n00:21:45:16  00:21:50:06\r\n{\\an1}Bruxelles exige un accord\r\nmais la Suisse r\u00e9siste.\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:55:16\r\n{\\an1}Il y a des oppositions de droite,\r\ndes eurosceptiques,\r\n\r\n00:21:55:18  00:21:58:04\r\n{\\an1}mais aussi des oppositions de gauche\r\n\r\n00:21:58:06  00:22:01:12\r\n{\\an1}qui trouvent l'accord\r\ntrop peu social.\r\n\r\n00:22:02:22  00:22:05:12\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est fait.\r\n\r\n00:22:05:14  00:22:10:03\r\n{\\an1}L'accord-cadre avec l'UE\r\nest enfin sur la place publique.\r\n\r\n00:22:10:05  00:22:15:08\r\n{\\an1}D'ici le printemps, la Suisse\r\ndevra dire si elle l'accepte ou pas.\r\n\r\n00:22:15:10  00:22:19:03\r\n{\\an1}L'UDC dit franchement NON.\r\n\r\n00:22:19:05  00:22:24:21\r\n{\\an1}Le PBD et les Vert'lib\u00e9raux, OUI,\r\nrejoints par le PLR.\r\n\r\n00:22:24:23  00:22:27:14\r\n{\\an1}Les autres, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:22:27:16  00:22:31:21\r\n{\\an1}C'est oui sur le principe,\r\nmais avec de grosses r\u00e9serves.\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:34:06\r\n{\\an1}Voyons lesquelles.\r\n\r\n00:22:34:08  00:22:37:19\r\n{\\an1}Le premier probl\u00e8me\r\nc'est que la Suisse\r\n\r\n00:22:37:21  00:22:42:09\r\n{\\an1}devra assouplir certaines\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:45:19\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nsi une entreprise europ\u00e9enne\r\n\r\n00:22:45:21  00:22:49:14\r\n{\\an1}veut faire venir\r\nun travailleur d\u00e9tach\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n00:22:49:16  00:22:52:20\r\n{\\an1}elle doit l'annoncer\r\nhuit jours avant.\r\n\r\n00:22:52:22  00:22:55:19\r\n{\\an1}Ca laisse le temps\r\naux inspecteurs du travail\r\n\r\n00:22:55:20  00:22:59:14\r\n{\\an1}de v\u00e9rifier qu'il n'y a pas\r\nde dumping salarial.\r\n\r\n00:22:59:16  00:23:03:04\r\n{\\an1}Avec l'accord-cadre,\r\nle d\u00e9lai passerait \u00e0 quatre jours.\r\n\r\n00:23:03:06  00:23:07:01\r\n{\\an1}Trop court\r\npour les syndicats et le PS.\r\n\r\n00:23:07:03  00:23:09:04\r\n{\\an1}Ils craignent que la Suisse\r\n\r\n00:23:09:06  00:23:14:11\r\n{\\an1}affaiblisse\r\nla protection des travailleurs.\r\n\r\n00:23:14:12  00:23:21:14\r\n{\\an1}Le deuxi\u00e8me probl\u00e8me c'est que\r\nla Suisse pourrait devoir reprendre\r\n\r\n00:23:21:16  00:23:27:16\r\n{\\an1}\"la directive\r\nsur la citoyennet\u00e9 de l'UE\".\r\n\r\n00:23:27:18  00:23:31:12\r\n{\\an1}Si c'\u00e9tait le cas,\r\nles Europ\u00e9ens \u00e9tablis en Suisse\r\n\r\n00:23:31:14  00:23:36:11\r\n{\\an1}auraient un acc\u00e8s facilit\u00e9\r\n\u00e0 notre syst\u00e8me social.\r\n\r\n00:23:36:13  00:23:41:11\r\n{\\an1}Ils pourraient obtenir\r\nplus rapidement un permis C.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:44:11\r\n{\\an1}Et s'ils deviennent criminels,\r\n\r\n00:23:44:13  00:23:47:12\r\n{\\an1}il serait plus difficile\r\nde les expulser.\r\n\r\n00:23:47:14  00:23:51:21\r\n{\\an1}Est-ce que la Suisse devra\r\nvraiment reprendre tous ces points ?\r\n\r\n00:23:51:23  00:23:55:01\r\n{\\an1}On ne le sait pas.\r\n\r\n00:23:55:03  00:23:58:18\r\n{\\an1}L'accord laisse planer le flou.\r\n\r\n00:23:58:20  00:24:01:16\r\n{\\an1}La d\u00e9cision finale d\u00e9pendra\r\nsans doute du Tribunal arbitral.\r\n\r\n00:24:01:18  00:24:04:07\r\n{\\an1}Ca fait beaucoup d'inconnues.\r\n\r\n00:24:04:09  00:24:06:11\r\n{\\an1}Pourtant, d'ici peu de temps,\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:09:22\r\n{\\an1}la Suisse\r\ndevra accepter ou non cet accord,\r\n\r\n00:24:10:00  00:24:14:22\r\n{\\an1}avec des risques et des avantages,\r\nquelle que soit sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:25:13\r\n{\\an1}-Cette s\u00e9rie sur l'accord avec l'UE\r\nest \u00e0 revoir sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:29:06\r\n{\\an1}Les scientifiques se mobilisent\r\n\r\n00:24:29:08  00:24:31:08\r\n{\\an1}pour trouver des solutions\r\nplus \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:24:31:10  00:24:34:07\r\n{\\an1}Les chercheurs de la HES-SO Valais\r\nont produit de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:36:09\r\n{\\an1}en employant les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n00:24:36:11  00:24:40:23\r\n{\\an1}Ils se servent des microbes\r\ndans les stations d'\u00e9puration.\r\n\r\n00:24:42:19  00:24:46:17\r\n{\\an1}-Des eaux us\u00e9es contenant\r\ndes milliards de bact\u00e9ries.\r\n\r\n00:24:46:19  00:24:49:00\r\n{\\an1}Sous la station d'\u00e9puration,\r\n\r\n00:24:49:02  00:24:54:22\r\n{\\an1}une partie des eaux souill\u00e9es\r\nse retrouve dans un laboratoire.\r\n\r\n00:24:55:00  00:24:59:21\r\n{\\an1}Ces deux hommes testent\r\nleurs travaux depuis quatre mois.\r\n\r\n00:24:59:23  00:25:04:01\r\n{\\an1}Purifier l'eau\r\ntout en produisant de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:25:04:03  00:25:07:12\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 la respiration des microbes.\r\n\r\n00:25:07:19  00:25:10:00\r\n{\\an1}-Les microbes respirent\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:13:00\r\n{\\an1}et produisent des \u00e9lectrons.\r\n\r\n00:25:13:02  00:25:19:04\r\n{\\an1}Ces particules sont ensuite\r\ntransform\u00e9es en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:25:19:14  00:25:22:10\r\n{\\an1}-Le syst\u00e8me\r\nest encore en phase test,\r\n\r\n00:25:22:11  00:25:27:02\r\n{\\an1}mais cela permettrait\r\n\u00e0 la STEP de Sion\r\n\r\n00:25:27:04  00:25:28:21\r\n{\\an1}d'\u00eatre autonome en \u00e9nergie.\r\n\r\n00:25:29:03  00:25:31:09\r\n{\\an1}-Pour faire tourner nos bassins,\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:33:19\r\n{\\an1}on doit acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:21  00:25:39:22\r\n{\\an1}Si on arrive\r\n\u00e0 la produire nous-m\u00eames,\r\n\r\n00:25:40:00  00:25:46:11\r\n{\\an1}cela ferait des \u00e9conomies\r\nentre 200'000 et 300'000 frs par an.\r\n\r\n00:25:47:01  00:25:52:00\r\n{\\an1}-Ce prototype peut traiter\r\nun m3 d'eaux us\u00e9es par jour.\r\n\r\n00:25:52:02  00:25:55:05\r\n{\\an1}De quoi recharger une batterie\r\nde t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n00:25:55:11  00:25:57:01\r\n{\\an1}-La prochaine \u00e9tape:\r\n\r\n00:25:57:03  00:26:01:20\r\n{\\an1}construire des r\u00e9acteurs plus grands,\r\n\r\n00:26:01:22  00:26:04:16\r\n{\\an1}et plus r\u00e9sistants.\r\n\r\n00:26:04:18  00:26:07:16\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet pas encore\r\nla dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n00:26:07:18  00:26:11:18\r\n{\\an1}L'objectif serait un syst\u00e8me\r\nqui dure trente ans.\r\n\r\n00:26:12:03  00:26:16:15\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me,\r\n\r\n00:26:16:17  00:26:20:05\r\n{\\an1}les stations d'\u00e9puration pourraient\r\nproduire de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:26:20:07  00:26:22:17\r\n{\\an1}A l'\u00e9chelle mondiale,\r\ncela g\u00e9n\u00e9rerait\r\n\r\n00:26:22:19  00:26:26:09\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent \u00e9nerg\u00e9tique\r\nde 90 centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:26:27:17  00:26:33:01\r\n{\\an1}-Une \u00e9quipe lausannoise\r\nmontre l'importance d'une hormone\r\n\r\n00:26:33:03  00:26:38:05\r\n{\\an1}qui fait \u00e9voluer les fonctions\r\ndes individus dans une fourmili\u00e8re.\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:40:18\r\n{\\an1}C'est la m\u00eame qui d\u00e9terminerait\r\n\r\n00:26:40:20  00:26:47:19\r\n{\\an1}le sentiment d'affection\r\nchez l'\u00eatre humain.\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:52:13\r\n{\\an1}-Chez les fourmis,\r\ns'occuper des larves\r\n\r\n00:26:52:15  00:26:55:22\r\n{\\an1}est l'affaire de nourrices\r\nconfin\u00e9es dans le nid.\r\n\r\n00:26:56:00  00:26:58:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s quelques mois,\r\nl'ouvri\u00e8re s'aventure \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:26:58:22  00:27:02:00\r\n{\\an1}Sa nouvelle fonction:\r\nnourrir la colonie.\r\n\r\n00:27:02:02  00:27:05:13\r\n{\\an1}L'\u00e2ge de l'insecte\r\nd\u00e9termine sa t\u00e2che.\r\n\r\n00:27:05:15  00:27:09:02\r\n{\\an1}A l'Universit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n00:27:09:04  00:27:11:19\r\n{\\an1}une \u00e9quipe a d\u00e9couvert\r\nqu'une hormone,\r\n\r\n00:27:11:21  00:27:15:06\r\n{\\an1}l'inotocine,\r\nest responsable de ce changement.\r\n\r\n00:27:15:15  00:27:17:17\r\n{\\an1}-L'inotocine,\r\n\r\n00:27:17:19  00:27:21:17\r\n{\\an1}analogue de l'ocytocine,\r\n\r\n00:27:21:19  00:27:23:17\r\n{\\an1}que l'on trouve chez les vert\u00e9br\u00e9s,\r\n\r\n00:27:23:19  00:27:26:14\r\n{\\an1}notamment l'humain,\r\nest li\u00e9e \u00e0 la division des t\u00e2ches.\r\n\r\n00:27:26:16  00:27:28:20\r\n{\\an1}Le taux augmente selon l'\u00e2ge.\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:30:22\r\n{\\an1}A un certain taux,\r\n\r\n00:27:31:00  00:27:34:23\r\n{\\an1}les fourmis sortent du nid\r\npour chercher de la nourriture.\r\n\r\n00:27:35:06  00:27:36:23\r\n{\\an1}-L'esp\u00e8ce \u00e9tudi\u00e9e,\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:41:16\r\n{\\an1}camponotus fellah est une grosse\r\nfourmi native d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:27:41:18  00:27:44:00\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nles biologistes ont d\u00e9crit\r\n\r\n00:27:44:02  00:27:47:03\r\n{\\an1}la fonction de l'inotocine\r\nchez ces insectes.\r\n\r\n00:27:47:05  00:27:49:11\r\n{\\an1}L'augmentation du taux d'hormone\r\n\r\n00:27:49:13  00:27:54:00\r\n{\\an1}rend la surface du corps\r\nplus r\u00e9sistante \u00e0 la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n00:27:54:11  00:27:58:09\r\n{\\an1}-Une seule hormone\r\npeut avoir des r\u00f4les diff\u00e9rents\r\n\r\n00:27:58:11  00:28:01:23\r\n{\\an1}sur le comportement,\r\nla morphologie et la physiologie.\r\n\r\n00:28:02:01  00:28:07:11\r\n{\\an1}Les fourmis deviennent adapt\u00e9es\r\npour sortir du nid.\r\n\r\n00:28:07:22  00:28:10:11\r\n{\\an1}-L'inotocine n'explique pas tout.\r\n\r\n00:28:10:12  00:28:13:13\r\n{\\an1}Notamment, pourquoi les fourmis\r\nd'une m\u00eame fourmili\u00e8re\r\n\r\n00:28:13:15  00:28:16:09\r\n{\\an1}peuvent quitter le nid\r\n\u00e0 des \u00e2ges diff\u00e9rents ?\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:18:16\r\n{\\an1}-G\u00e9n\u00e9tiquement, certaines sont\r\n\r\n00:28:18:21  00:28:20:11\r\n{\\an1}pr\u00e9dispos\u00e9es \u00e0 sortir.\r\n\r\n00:28:20:13  00:28:23:06\r\n{\\an1}Il y a aussi des facteurs sociaux.\r\n\r\n00:28:23:08  00:28:30:07\r\n{\\an1}On essaie d'identifier\r\nl'interaction entre ces facteurs,\r\n\r\n00:28:30:09  00:28:32:19\r\n{\\an1}qui d\u00e9termine quand les individus\r\nchangent de t\u00e2ches.\r\n\r\n00:28:33:01  00:28:34:23\r\n{\\an1}-Ces recherches\r\n\u00e9clairent un peu plus\r\n\r\n00:28:35:01  00:28:37:15\r\n{\\an1}les rouages de la vie des fourmis.\r\n\r\n00:28:39:08  00:28:42:16\r\n{\\an1}-La glissade est cruelle\r\npour le Real Madrid,\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:46:11\r\n{\\an1}qui n'est plus \u00e0 la hauteur\r\nde sa r\u00e9putation.\r\n\r\n00:28:46:12  00:28:50:20\r\n{\\an1}le voil\u00e0 \u00e9limin\u00e9 par les jeunes\r\ntalents de l'Ajax d'Amsterdam.\r\n\r\n00:28:51:21  00:28:55:14\r\n{\\an1}-Des t\u00eates d'enterrement\r\nde premi\u00e8re classe.\r\n\r\n00:28:55:16  00:28:58:07\r\n{\\an1}Le Real Madrid vient de subir un\r\ndes pires affronts de son histoire.\r\n\r\n00:28:58:09  00:29:03:20\r\n{\\an1}Une immense claque\r\nface \u00e0 l'Ajax d'Amsterdam.\r\n\r\n00:29:03:22  00:29:07:07\r\n{\\an1}Quatre fois vainqueur\r\ndes cinq derni\u00e8res \u00e9ditions\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:09:10\r\n{\\an1}de la Ligue des Champions,\r\n\r\n00:29:09:11  00:29:13:05\r\n{\\an1}le Real ne s'attendait pas\r\n\u00e0 une chute aussi abrupte.\r\n\r\n00:29:13:07  00:29:16:11\r\n{\\an1}Une fin de r\u00e8gne qui a fait\r\nles d\u00e9lices des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:29:16:12  00:29:19:07\r\n{\\an1}L'Ajax se pr\u00eatant aux jeux de mots,\r\n\r\n00:29:19:09  00:29:23:03\r\n{\\an1}et l'embl\u00e8me du Real\r\nfaisant aussi l'affaire.\r\n\r\n00:29:23:05  00:29:26:04\r\n{\\an1}La presse sp\u00e9cialis\u00e9e\r\nen a fait ses unes.\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:30:15\r\n{\\an1}\"L'Ajax lessive le Real\",\r\n\"La fin d'une \u00e8re\",\r\n\r\n00:29:30:17  00:29:36:19\r\n{\\an1}\"Ici g\u00eet une \u00e9quipe\r\nqui fit l'histoire\".\r\n\r\n00:29:36:21  00:29:40:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux se sont\r\nd\u00e9cha\u00een\u00e9s sur l'entra\u00eeneur argentin\r\n\r\n00:29:40:11  00:29:44:19\r\n{\\an1}d'ores et d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9\r\n\u00e0 laisser sa place.\r\n\r\n00:29:44:21  00:29:46:23\r\n{\\an1}Si elle surprend dans sa forme,\r\n\r\n00:29:47:01  00:29:50:01\r\n{\\an1}la d\u00e9route du Real\r\n\u00e9tonne moins dans le fond.\r\n\r\n00:29:50:03  00:29:54:01\r\n{\\an1}Le d\u00e9part surprise de C.Ronaldo\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9.\r\n\r\n00:29:54:03  00:29:59:18\r\n{\\an1}Il marquait 50 goals par saison et\r\na fait d\u00e9faut aux Madril\u00e8nes depuis.\r\n\r\n00:29:59:20  00:30:03:15\r\n{\\an1}L'entra\u00eeneur Z.Zidane\r\nest le premier \u00e0 partir\r\n\r\n00:30:03:17  00:30:06:05\r\n{\\an1}quelques jours apr\u00e8s avoir remport\u00e9\r\n\r\n00:30:06:07  00:30:09:07\r\n{\\an1}sa troisi\u00e8me\r\nLigue des Champions cons\u00e9cutive.\r\n\r\n00:30:09:09  00:30:11:23\r\n{\\an1}La responsabilit\u00e9 de la d\u00e9rive\r\nactuelle revient surtout\r\n\r\n00:30:12:01  00:30:16:09\r\n{\\an1}au pr\u00e9sident F.P\u00e9rez, incapable\r\nd'anticiper et de g\u00e9rer les d\u00e9parts.\r\n\r\n00:30:16:11  00:30:19:23\r\n{\\an1}Un nettoyage de printemps\r\nest annonc\u00e9 pour fin mai.\r\n\r\n00:30:20:01  00:30:23:14\r\n{\\an1}Un grand club ne meurt jamais,\r\n\r\n00:30:23:16  00:30:27:07\r\n{\\an1}on en a eu la preuve hier soir\r\navec l'Ajax.\r\n\r\n00:30:28:17  00:30:31:00\r\n{\\an1}-La mort de Jean Starobinski\r\n\r\n00:30:31:02  00:30:33:22\r\n{\\an1}marque des g\u00e9n\u00e9rations\r\nd'\u00e9tudiants et de lecteurs.\r\n\r\n00:30:34:00  00:30:40:03\r\n{\\an1}Son analyse litt\u00e9raire \u00e9tait\r\nelle-m\u00eame devenue de la litt\u00e9rature.\r\n\r\n00:30:40:05  00:30:44:07\r\n{\\an1}Il maniait la litt\u00e9rature,\r\nl'histoire et la psychanalyse.\r\n\r\n00:30:44:09  00:30:47:11\r\n{\\an1}Il meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans.\r\n\r\n00:30:48:16  00:30:50:15\r\n{\\an1}-Un grand \u00e9crivain donne le meilleur\r\n\r\n00:30:50:18  00:30:52:21\r\n{\\an1}de lui-m\u00eame dans son oeuvre.\r\n\r\n00:30:52:23  00:30:57:10\r\n{\\an1}Le po\u00e8me est ce que le po\u00e8te\r\nveut sauver de sa vie.\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:00:19\r\n{\\an1}-Jean Starobinski avait ici 46 ans.\r\n\r\n00:31:00:21  00:31:05:12\r\n{\\an1}Professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\nil lan\u00e7ait \u00e0 sa mani\u00e8re,\r\n\r\n00:31:05:12  00:31:09:03\r\n{\\an1}toujours litt\u00e9raire,\r\nun film sur un po\u00e8te fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:31:09:05  00:31:14:02\r\n{\\an1}Cet homme de lettres genevois\r\ns'est \u00e9teint \u00e0 98 ans.\r\n\r\n00:31:14:03  00:31:17:09\r\n{\\an1}Fils de parents\r\nd'origine juive polonaise,\r\n\r\n00:31:17:11  00:31:20:11\r\n{\\an1}Staro, comme l'appelaient\r\namicalement ses \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:31:20:12  00:31:23:02\r\n{\\an1}a d\u00e9velopp\u00e9 un amour inconsid\u00e9r\u00e9\r\npour Rousseau,\r\n\r\n00:31:23:04  00:31:26:12\r\n{\\an1}\u00e0 qui il consacre sa th\u00e8se\r\npubli\u00e9e en 1957.\r\n\r\n00:31:26:21  00:31:31:08\r\n{\\an1}-Difficile de s'en d\u00e9tacher.\r\n\r\n00:31:31:11  00:31:34:17\r\n{\\an1}Cet homme, habit\u00e9 par le sentiment\r\n\r\n00:31:34:19  00:31:37:17\r\n{\\an1}d'une culpabilit\u00e9 qu'il refusait,\r\n\r\n00:31:37:19  00:31:43:06\r\n{\\an1}m'inspire \u00e0 moi-m\u00eame un sentiment\r\nde culpabilit\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard.\r\n\r\n00:31:43:16  00:31:48:07\r\n{\\an1}-Suivront d'innombrables \u00e9crits sur\r\nMontaigne, Baudelaire et Diderot.\r\n\r\n00:31:48:09  00:31:52:16\r\n{\\an1}Mais J.Starobinski ne se r\u00e9sume pas\r\nqu'\u00e0 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:31:52:18  00:31:55:12\r\n{\\an1}Il \u00e9tait aussi psychiatre.\r\n\r\n00:31:55:22  00:31:58:21\r\n{\\an1}-Les textes se laissaient\r\nun peu trop facilement manier,\r\n\r\n00:31:58:23  00:32:07:02\r\n{\\an1}la m\u00e9decine allait me mettre\r\nen contact avec mon ignorance.\r\n\r\n00:32:07:17  00:32:10:13\r\n{\\an1}-C'est entre autres\r\ncette sensibilit\u00e9 m\u00e9dicale\r\n\r\n00:32:10:15  00:32:13:20\r\n{\\an1}qui a rendu c\u00e9l\u00e8bre son approche\r\ncritique de la litt\u00e9rature.\r\n\r\n00:32:13:22  00:32:16:11\r\n{\\an1}Starobinski, un puits de culture.\r\n\r\n00:32:16:21  00:32:22:05\r\n{\\an1}En 2010, il confiait 40'000 de ses\r\nlivres \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale.\r\n\r\n00:32:23:12  00:32:27:05\r\n{\\an1}-Je vous rappelle\r\nnotre information du jour:\r\n\r\n00:32:27:07  00:32:31:20\r\n{\\an1}notre enqu\u00eate d\u00e9voile l'ampleur\r\ndes vols de mots de passe en Suisse.\r\n\r\n00:32:31:22  00:32:34:06\r\n{\\an1}3,3 mios ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s.\r\n\r\n00:32:34:08  00:32:39:22\r\n{\\an1}Plus de vingt \u00e9lus cantonaux\r\net f\u00e9d\u00e9raux en sont victimes.\r\n\r\n00:32:40:00  00:32:44:03\r\n{\\an1}Nous en d\u00e9battrons ce soir\r\ndans \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:32:45:02  00:32:47:00\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:32:47:02  00:32:50:04\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, suivie\r\nde l'\u00e9mission \"Dans la t\u00eate de...\"\r\n\r\n00:32:50:06  00:32:52:14\r\n{\\an1}qui se penchera\r\nsur la psychologie des timides.\r\n\r\n00:32:52:16  00:32:55:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:32:55:14  00:33:01:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, J.Cochand, S.Curcu,\r\nJ.Durussel, E.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047297\r\nDate de transcription : 12-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:34) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'enqu\u00eate de la RTS d\u00e9voile l'ampleur des vols de mots de passe 10000 en Suisse sont concern\u00e9s, des membres des gouvernements cantonaux ou du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais aussi des citoyens lambda Gaspard Kuhn donnera des conseils pour se pr\u00e9munir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:35 > 0:01:49) [95%] : \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e8le le pr\u00e9sident Bouteflika serait sous une menace vitale permanente, la question se pose aussi de savoir \u00e0 quel moment il repartira pour l'Alg\u00e9rie, nous serons en Direct avec Chlo\u00e9 Steulet devant \u00e0 juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:50 > 0:02:01) [90%] : \r\nCarlos Ghosn a quitt\u00e9 sa prison japonaise hier empereur Mondial de l'automobile, aujourd'hui pr\u00e9venus, il sera plac\u00e9 sous une stricte vid\u00e9osurveillance \u00e0 son domicile \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:03 > 0:02:28) [87%] : \r\nLe scandale des implants a fait r\u00e9agir le Parlement renforce les contr\u00f4les sur ces produits d'usage m\u00e9dical tr\u00e8s courant, par exemple une proth\u00e8se d\u00e9hanche o\u00f9 les implants mammaires et puis on parlera du monde fascinant est fournit une \u00e9quipe lausannoise explique l'hormone qui d\u00e9terminent leur fonction dans la fourmili\u00e8re, c'est la m\u00eame hormone sous une forme \u00e9volu\u00e9e qui commande pour sentiment d'affection chez l'\u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:30 > 0:02:55) [90%] : \r\nL'affaire nous concerne tous, ce sont ses mots de passe que nous employons chaque jour pour acc\u00e9der \u00e0 nos e-mails et \u00e0 nos comptes sur les r\u00e9seaux sociaux : regardez ces chiffres 2,2 milliards d'adresses Mail dans le monde sont concern\u00e9s, ce sont 3,3 millions en Suisse, dont les mots de passe, ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s livr\u00e9 sur internet la RTS a enqu\u00eat\u00e9 cette question tout d'abord, Gaspard Kuehn comment tout \u00e7a est arriv\u00e9 sur le Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:55 > 0:03:25) [90%] : \r\nIl s'agit de listes de mots de passe vol\u00e9s, parfois il y a plusieurs ann\u00e9es et ses listes, effectivement, se sont retrouv\u00e9s sur Internet en janvier, qui les a mises l\u00e0 on ne le sait pas, mais c'est plut\u00f4t une oeuvre de salubrit\u00e9 parce que d'habitude ses listes circulent sur ce qu'on appelle le dark Net la partie obscur d'internet, ces listes sont vendus, elle sert parfois \u00e0 des op\u00e9rations de chantage, cette fois, nous y avons eu acc\u00e8s, les \u00e9quipes de la RTS, ils ont analys\u00e9 et vous allez le voir, c'est assez vertigineux : nous sommes tous des cibles potentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:42) [88%] : \r\nEt pour bien voir l'importance de ces mots de passe vol\u00e9s, commen\u00e7ons par cette enqu\u00eate sur les membres des ex\u00e9cutifs, conseiller d'\u00c9tat Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs sont concern\u00e9s leur mot de passe, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s sur le Net, Michael Maccabez, Marc Renfer, Valentin Tombez et Fabiano citronnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:04:25) [88%] : \r\nLe chiffre est spectaculaire : 3,3 millions d'adresses suisse diffus\u00e9 sur Internet et un constat : les mots de passe de nombreux \u00e9lus d\u00e9rob\u00e9s, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s aux politiciens qui ont si\u00e9g\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au gouvernement d'un canton Romand, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a fait pas mal d'\u00e9lus 106 pour \u00eatre pr\u00e9cis, et surtout ses \u00e9lus 23 ont vu leur adresse ou professionnelles et leur mot de passe d\u00e9voil\u00e9s parmi eux un conseiller d'\u00c9tat ne vois pousseront Vi\u00e9ville au d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, rendez- vous avec Mauro Poggia mot de passe d'une adresse priv\u00e9e qu'il a eu sa date de naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:55) [89%] : \r\nC'est un peu \u00e9tonnant Hamoud passe date de naissance, mais si on parle de il y a 8 9 10 ans est ce qu'on avait les m\u00eames pr\u00e9cautions qu'aujourd'hui pour une adresse priv\u00e9e qu'on utilisait uniquement \u00e0 des fins priv\u00e9es, vous savez, on a beaucoup \u00e9volu\u00e9, avec ce qu'on a v\u00e9cu avec des des scandales dont on a entendu parler, aujourd'hui, on est beaucoup plus prudent, \u00e7a veut dire que pour votre adresse professionnelle, le mot de passe, c'est pas le pr\u00e9nom d'un de vos fils, par hasard, certainement pas, certainement pas, ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les services informatiques de l'\u00c9tat, il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:05:03) [92%] : \r\nUn autre politicien concern\u00e9s accept\u00e9 de nous recevoir, on se rend Valais chez l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Oskar Freysinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:05 > 0:05:09) [95%] : \r\nBonjour, son mot de passe pour un site d'achats en ligne a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:09 > 0:05:14) [83%] : \r\n\u00e7a fait quoi quand on voit sur sur internet quand quelques clics, on peut la son parce qu'appara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:15 > 0:05:35) [87%] : \r\nBah, c'est un peu comme la personne qui viendrait dans votre maison en votre absence cette c'est c'est une intrusion dans votre sph\u00e8re intime quelque part quand m\u00eame, c'est c'est pas agr\u00e9able donc parce que dans votre ordinateur, vous avez plein d'chose qui se qui vous appartiennent en propre et donc si quelqu'un peut acc\u00e9der \u00e0 ces donn\u00e9es, \u00e7a alors l\u00e0, comment on va mauvais sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:06:03) [92%] : \r\nDes conseillers d'\u00c9tat mais aussi des conseillers f\u00e9d\u00e9raux concern\u00e9s sous Cassis trois adresses trouv\u00e9es avec un seul et m\u00eame mot de passe, mais le ministre se veut rassurant ce mot de passe n'est plus valable et il pr\u00e9cise : les mails professionnels sont g\u00e9r\u00e9s par les sp\u00e9cialistes de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9pondent \u00e0 de aux crit\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9lus qui s'estime mieux prot\u00e9g\u00e9e aujourd'hui qu'hier, mais qui ne sont pas dupes, le risque 0 n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:06 > 0:06:18) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les hommes et les femmes politiques, mais il faut \u00e9largir le cercle, les administrations, les entreprises parfois strat\u00e9gique sont concern\u00e9s, c'est un autre volet de notre enqu\u00eate avec Valentin Tombez Marc Renfer, Michael Maccabez et Gaspard Kuehn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:38) [93%] : \r\nLes Suisses victimes de cybercriminalit\u00e9, m\u00eame au sein de l'administration, plus de 2500 fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux dont les mots de passe, ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s, par exemple au sein de l'arm\u00e9e et des affaires \u00e9trang\u00e8res et des centaines de fonctionnaires aussi dans les cantons les Romands ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:39 > 0:06:48) [89%] : \r\nDes entreprises strat\u00e9giques qui g\u00e8re, par exemple, les centrales nucl\u00e9aires sont aussi vis\u00e9s, cet informaticien, d\u00e9put\u00e9 UDC Vaudois tire la sonnette d'alarme ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:07:08) [88%] : \r\nEt on voit des donn\u00e9es de la collection num\u00e9ro 4 qui concerne des login de l'administration f\u00e9d\u00e9rale collection num\u00e9ro 4, \u00e7a veut dire qu'il on a eu plusieurs, \u00e7a veut dire qu'il y en a eu 5 vous \u00eates tomb\u00e9 comment sur ces donn\u00e9es, je les ai cherch\u00e9 une fois que j'ai vu la publication de ces donn\u00e9es, via des sites internet sp\u00e9cialis\u00e9s, je me suis mis \u00e0 la recherche de ces donn\u00e9es, et je les ai trouv\u00e9s extr\u00eamement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:09 > 0:07:26) [91%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration en fait elle suffisamment pour prot\u00e9ger nos donn\u00e9es, c'est ici \u00e0 Berne qu'une petite \u00e9quipe g\u00e8re ce genre de vol dans la Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information baptis\u00e9 M\u00e9lanie ces experts sont au courant des collections de mot de passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:26 > 0:07:43) [86%] : \r\nNous avons analys\u00e9 les donn\u00e9es et puis nous savons informer tous les d\u00e9partements et les son fils fait h\u00e9ros qui \u00e9taient concern\u00e9s, \u00e7a arrive souvent ce genre de vol de de donner ce genre de vol de de mot de passe, oui, \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent, on peut dire sarouel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:43 > 0:08:06) [92%] : \r\nEt la Conf\u00e9d\u00e9ration est moins touch\u00e9e que les entreprises plus vuln\u00e9rables, \u00e7a reste souvent impunis, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut arriver, oui alors c'est c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, les champs, difficile de poursuivre les cybercriminels qui savent brouiller les pistes, la solution reste souvent au niveau des individus, apprendre \u00e0 se prot\u00e9ger contre les vols de mots de passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:07 > 0:08:13) [83%] : \r\nGaspard Kuhn les politiques, les administrations et puis, nous tous, personne priv\u00e9e, quels conseils pour se pr\u00e9munir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:13 > 0:09:27) [85%] : \r\nOui, quelques conseils pratiques pour se pr\u00e9munir, 1er conseil utiliser diff\u00e9rents mots de passe, si on vous en volant toutes vos donn\u00e9es ne seront pas potentiellement corrompus 2\u00e8me conseil ayez des mots de passe un peu compliqu\u00e9 \u00e9viter passoire d'1 2 3 4 votre pr\u00e9nom, votre date de naissance, privil\u00e9gier des longs, mot de passe, avec des mots en majuscules en minuscules, des chiffres des caract\u00e8res sp\u00e9ciaux 3\u00e8me conseil tr\u00e8s important changer r\u00e9guli\u00e8rement de mot de passe 4\u00e8me conseil si comme moi vous avez du mal \u00e0 retenir, tous ces mots de passe, il existe des gestionnaires de mots de passe des Apps que vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger sur votre t\u00e9l\u00e9phone, comme Juan passoire d'o\u00f9 qu'il passe enfin 5\u00e8me Conseil cons partie monter une adresse e-mail professionnelle, une adresse e-mail personnelle pour les questions importantes, par exemple vous relation bancaire et puis une adresse personnelle poubelle pour tout le reste, enfin, si ces reportages, ce soir vous ont fait un peu peur, il existe de Liens, vous pouvez entrer votre votre adresse et v\u00e9rifier si vous avez \u00e9t\u00e9 hack\u00e9, si on vous a vol\u00e9 votre mot de passe, elle s'appelle Cheikh tools Point CH et \u00c9va bin pas dot com, qui recense de fa\u00e7on assez large, les vols de donn\u00e9es au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:42) [91%] : \r\nMerci Gaspard voil\u00e0 cette enqu\u00eate men\u00e9e par la RTS, elle sera au coeur du d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, je vous recommande aussi la page de rtsinfo Point CH.\r\nOn y trouve en d\u00e9tail ses Liens dont vous parliez, Gaspard, o\u00f9 on peut v\u00e9rifier si son propre nom figure ou non dans les listes des mots de passe vol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:44 > 0:09:58) [91%] : \r\nLe scandale des implants avaient r\u00e9sonn\u00e9 dans toute l'Europe, c'est de la m\u00e9decine ou la chirurgie tr\u00e8s courante, il s'agit des proth\u00e8ses de hanches, les implants mammaires le Parlement r\u00e9agit : il veut des contr\u00f4les plus stricts avec toute une s\u00e9rie de cons\u00e9quences Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:59 > 0:10:18) [89%] : \r\nDes scandales, celle des proth\u00e8ses mammaires PIP au silicone industriel non homologu\u00e9s ou celle des proth\u00e8ses de hanche d\u00e9fectueuses aujourd'hui la politique formule sa r\u00e9ponse \u00e0 ces scandales, la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques va se durcir en Europe puis aujourd'hui en Suisse, le parlement accepte de modifier la loi avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 atoll parce qu'on souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:18 > 0:10:25) [86%] : \r\nC'est renforcer la protection des patients et permettre, en tout cas que il y avait pas d'obstacles au commerce entre la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:25 > 0:10:42) [89%] : \r\nMais pour les PME et Start-Up suisse aussi les r\u00e8glements et les contr\u00f4les vont se renforcer tandis qu'actuellement en Suisse, on a 8 ans d'pourcent des Start-Up de la plan\u00e8te dans le domaine m\u00e9dical, donc l\u00e0, \u00e7a a un impact Direct un impact de coups \u00e0 l'impact d'entrer sur le march\u00e9, cet entrepreneur con\u00e7oit ici \u00e0 Sainte-Croix des dispositifs m\u00e9dicaux Swiss Made de haute qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:53) [91%] : \r\nPar exemple, c'est une proc\u00e9dure qui s'alourdit consid\u00e9rablement pour les petites soci\u00e9t\u00e9s et \u00e7a va \u00eatre un frein \u00e0 tout le d\u00e9veloppement de, de, de, de ce pan d'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:53 > 0:10:58) [90%] : \r\nCar aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 les tests et certifications qualit\u00e9 co\u00fbte cher jusqu'\u00e0 20 pourcent du budget d'une PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:59 > 0:11:18) [92%] : \r\nTout le monde y va un petit peu de son analyse, mais on peut penser qu'une soci\u00e9t\u00e9 qui est active dans le dispositif m\u00e9dical si elle fait pas un chiffre d'affaires de 5 millions de francs et pourquoi pas tenir il y a beaucoup d'entreprises en Suisse qui font moins de 5 millions dont il y en a beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment, donc on peut penser qu'il y a beaucoup d'entreprises qui vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:19 > 0:11:42) [92%] : \r\nMoins probl\u00e9matique cette nouvelle r\u00e9gulation en revanche pour les g\u00e9ants industriels du secteur, aujourd'hui, les seuls qui peuvent payer cette cette nouvelle, ce nouveau coup ce sont les groupes install\u00e9s au bout et qui sont pour la plupart des majors am\u00e9ricaines, donc moi ce que je disais ce que je constate, c'est que ces mesures am\u00e9ricaines ont tr\u00e8s bien fait leur lobbying aupr\u00e8s de l'Europe et qu'une fois de plus, la Suisse, voudrait \u00eatre ind\u00e9pendante, mais elle suit le non- travail europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:42 > 0:11:53) [94%] : \r\nEn Suisse, plus de 1000 300 entreprises surtout des PME travaillent dans le secteur des dispositifs m\u00e9dicaux leur acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, sera garanti d\u00e8s 2020, \u00e0 condition qu'elle puisse se soumettre aux nouvelles exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:55 > 0:12:12) [93%] : \r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve le r\u00e9v\u00e8le le pr\u00e9sident Bouteflika serait sous une menace vitale permanente son traitement va bien au-del\u00e0 du bilan de sant\u00e9 de routine qui a d'abord \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 Alger, la question se pose aussi de savoir \u00e0 quel moment il repartirait de Gen\u00e8ve pour l'Alg\u00e9rie, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:13 > 0:13:19) [92%] : \r\nSa derni\u00e8re r\u00e9sidence connue l'\u00e9tage prix DHG et le regard de l'Alg\u00e9rie et donc vers Gen\u00e8ve depuis 10 jours, l'\u00e9tat d'Abdelaziz Bouteflika n\u00e9cessiterait toujours des soins constants son AVC en 2013 a laiss\u00e9 de graves s\u00e9quelles l'Alg\u00e9rie et sa communaut\u00e9 en France a eu beau protester en masse contre un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Bouteflika, ils sont au bout de ses proches ont maintenu sa candidature dimanche dernier et confirm\u00e9 sa capacit\u00e9 physique et mentale \u00e0 gouverner une partie des Alg\u00e9riens se sont donc bafou\u00e9, beaucoup de manifestants d'un pays jeune qui n'a connu que l'ombre de ce pr\u00e9sident l'arm\u00e9e qui domine le pays, a mis en garde contre un d\u00e9sordre qu'elle ne laissera pas se d\u00e9velopper, le pr\u00e9sident a-t-il seulement conscience de la situation, clou\u00e9 sur une chaise et d\u00e9sormais sur un lit aux soins constants, est-il encore en mesure de rentrer pays son d\u00e9part a-t-il imminents une situation absurde alors qu'Abdelaziz Bouteflika devrait d\u00e9j\u00e0 faire campagne pour sa 5\u00e8me r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:20 > 0:13:28) [85%] : \r\nQue Steulet vous \u00eates devant L\u00e9a jug\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve information tr\u00e8s verrouill\u00e9 quand m\u00eame est ce que certains \u00e9l\u00e9ments d'informations sortent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:29 > 0:15:07) [90%] : \r\nAlors, les choses semblent se bousculer un peu ce soir autour d'Abdelaziz Bouteflika, certaines sources dont la Tribune de Gen\u00e8ve, le 10 dans un \u00e9tat tr\u00e8s grave, mais pour l'heure toujours aucune confirmation des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il serait hospitalis\u00e9 donc depuis le 24 f\u00e9vrier les probl\u00e8mes respiratoires et neurologiques du pr\u00e9sident alg\u00e9rien \u00e2g\u00e9 de 82 ans, se serait lourdement aggrav\u00e9 les rumeurs les plus folles circulent actuellement, il serait possible qu'Abdelaziz Bouteflika qui, il est un sujet, mais pour quelle destination est ce que c'est un autre h\u00f4pital genevoise que vers l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, d'o\u00f9 ils pourraient prendre l'avion pour partir vers l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle absolument aucune certitude, ce qui est s\u00fbr en revanche c'est que la centrale t\u00e9l\u00e9phonique DH a \u00e9t\u00e9 prise d'assaut hier apr\u00e8s- midi et hier soir un appel lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux incitait les Alg\u00e9riens \u00e0 tenter de confirmer la pr\u00e9sence d'Abdelaziz Bouteflika au \u00e0 sujet et de d'en savoir plus, fait sur son \u00e9tat de sant\u00e9 submerg\u00e9s d'appels, L\u00e9a sujets ont d\u00fb renforcer leurs personnels, au total, 9 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es hier en fin de journ\u00e9e, c'est 3 fois plus que d'habitude, la page Facebook de l'h\u00f4pital a \u00e9galement d\u00fb \u00eatre temporairement suspendue Les \u00e0 sujet de leur c\u00f4t\u00e9, rappellent qu'il n'est pas au portant, de tenter de bloquer une centrale t\u00e9l\u00e9phonique au risque de mettre la vie d'autres patients en danger, voil\u00e0 ce qu'on peut dire ce soir, sachant que la situation peut \u00e9voluer tr\u00e8s vite autour d'Abdelaziz Bouteflika, il pourrait peut-\u00eatre quitter la Elea sujet dans les minutes ou les heures qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:07 > 0:15:08) [99%] : \r\nMerci Chlo\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:09 > 0:15:23) [94%] : \r\nCarlos Ghosn a quitt\u00e9 sa prison japonaise hier on au Mondial de l'automobile aujourd'hui en position d'accus\u00e9 dans un cadre tr\u00e8s strict, il est plac\u00e9 sous vid\u00e9osurveillance \u00e0 son domicile \u00e0 Tokyo et il est soumis \u00e0 des conditions draconiennes Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:25 > 0:15:41) [90%] : \r\nV\u00eatu d'un blouson, portant un masque sanitaire, une casquette bleue \u00e9tait lunettes entour\u00e9 de policiers qui avait pratiquement la m\u00eame tenue, Carlos Gone m\u00e9connaissable et sorti du centre de d\u00e9tention avant de s'engouffrer dans une fourgonnette de la marque Suzuki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:42 > 0:16:20) [92%] : \r\nEnsuite d\u00e9barrass\u00e9 de son accoutrement, il s'est rendu chez son avocat, Carlos Gone a pay\u00e9 une caution d'environ 9 millions de francs pour obtenir sa libert\u00e9 conditionnelle, il est tr\u00e8s rare au Japon qu'une personne inculp\u00e9e pour abus de confiance soit lib\u00e9r\u00e9s avant que ne soit connue la date de son proc\u00e8s, cette sortie de prison, a \u00e9t\u00e9 suivie en Direct par des dizaines de m\u00e9dias, conditions de sa lib\u00e9ration, Carlos Gone sera en permanence observ\u00e9 par des cam\u00e9ras de surveillance, et il ne disposera que de moyens limit\u00e9s de communication avec l'ext\u00e9rieur, ceci afin qu'ils soient dans l'incapacit\u00e9 de d\u00e9truire des preuves et de quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:21 > 0:16:40) [92%] : \r\nEn Italie, le gouvernement tient sa promesse de campagne, il introduit le revenu dit de citoyennet\u00e9, c'est une aide aux plus d\u00e9munis, mais son application ne va pas sans difficult\u00e9, les cas de fraudes sont d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9s, certains couples sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 divorcer pour entrer dans les crit\u00e8res, le reportage \u00e0 Naples de Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:40 > 0:17:12) [89%] : \r\nRevenu \u00e0 les bureaux du Syndicat des travailleurs dans le centre de Naples d\u00e8s ce matin, ils \u00e9taient quelques dizaines tr\u00e8s impatient \u00e0 vouloir introduire une demande pour obtenir le revenu de citoyennet\u00e9, j'avais en moi, j'ai l'h\u00f4tel Rh\u00f4ne Georgia 00, moi je n'ai aucun revenu, je n'ai personne, pas de parents et je voudrais un travail, ils sont nombreux \u00e0 attendre ce jour depuis des mois et, en m\u00eame fabriquer des num\u00e9ros artisanaux pour \u00eatre certain de ne pas perdre leur tour pour vivre, Antonio vend des chaussettes dans la rue, il esp\u00e8re un revenu de citoyennet\u00e9, de 780 euros par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:12 > 0:17:22) [87%] : \r\nAlors, mais il valide \u00e0 qu'il ne Vienne pas me dire qu'ils me donneront un travail, ils se moquent de nous car j'ai 50 ans et personne ne m'a jamais offert un seul travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:22 > 0:18:02) [90%] : \r\nC'est vrai que certains ont divorc\u00e9 pour profiter du syst\u00e8me, non, oui, bien s\u00fbr que c'est vrai, il y en a toujours qui font les petits malins, certains ont divorc\u00e9 ou d\u00e9m\u00e9nager pour abaisser le revenu global de leur familles car pour b\u00e9n\u00e9ficier du revenu de citoyennet\u00e9 les personnes doivent respecter certains crit\u00e8res et d\u00e9clar\u00e9 : moins de 9600 euros par an, soit de vivre sous le seuil de pauvret\u00e9 contr\u00e9e beau temps, le revenu de citoyennet\u00e9 augmente pour ceux qui sont dans une maison en location mais il part de 780 euros et monte \u00e0 1360 euros pour les femmes, il est tr\u00e8s militaire et c'est \u00e7a, pr\u00e9sent\u00e9 lors d'un show tr\u00e8s m\u00e9diatique au mois de janvier dernier, le revenu de citoyennet\u00e9 et la grande promesse \u00e9lectorale du Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:02 > 0:18:12) [88%] : \r\nL \u00e0, l'ombre au voici la carte num\u00e9ro 1 c'est sur cette carte, que l'\u00c9tat italien versera le revenu de citoyennet\u00e9 et la retraite de citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:12 > 0:18:55) [88%] : \r\nEt risque, disent oui \u00e0 TNT, c'est une mesure qui risque de d\u00e9vier l'attention des vrais n\u00e9cessit\u00e9s du pays, nous sommes un pays qui a besoin de cr\u00e9er des postes d'emploi en poste Lavaur dans ce quartier de Scampia, le plus pauvre de Naples 62 pourcent des habitants ont vot\u00e9 pour le Mouvement 5 \u00e9toiles ici tout s'introduisent la demande pardon on en en voulait abattre sur les enfants font des petits boulots mais tous sont noirs, comme on dit, il s'arrange parce qu'\u00e0 Naples un harpon les contrats, c'est comme \u00e7a, difficile d'estimer combien de personnes demanderont le revenu de citoyennet\u00e9, les chiffres parlent de 3 \u00e0 4 millions de personnes, et le gouvernement d\u00e9pensera 7 milliards d'euros par an pour la mesure, une mesure kamikazes disent les d\u00e9tracteurs qui estime que le d\u00e9ficit public, de l'Italie ne permet pas le revenu de citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:57 > 0:19:18) [90%] : \r\nNous revenons en Suisse dans le canton de Vaud 5 candidats sont d'en lice pour succ\u00e9der \u00e0 Pierre-Yves Maillard nous continuons notre s\u00e9rie pour rendre compte de cette campagne, ce soir, \u00e9coutons le point de vue des 2 candidats consid\u00e9r\u00e9s plus souvent comme favori Rebecca with et Pascal des souches se prononce sur le co\u00fbt du social et sur l'avenir de l'h\u00f4pital Hugues Buchard Mononc germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:19 > 0:19:36) [92%] : \r\nLouise Pascal Dessauges entre la socialiste et l'UDC la 1\u00e8re ligne de fracture et le poids du social en 10 ans dans le canton de Vaud l'enveloppe sociale a augment\u00e9 plus que les autres au budget 2019, il est pr\u00e9vu de d\u00e9penser autant pour la pr\u00e9voyance sociale que pour l'enseignement et la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:36 > 0:19:50) [93%] : \r\nC'est une situation positive oui parce qu'on a un canton qui va bien dans les finances sont excellents depuis 10 ans et on d\u00e9cide d'avoir des politiques redistributives, c'est-\u00e0-dire d'aider les classes moyennes, les classes modestes et ceux qui, malgr\u00e9 un salaire n'arrive pas \u00e0 payer leurs factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:03) [89%] : \r\nJe consid\u00e8re \u00e7a comme une explosion du social et on doit absolument pouvoir stabiliser, c'est cette augmentation des co\u00fbts sinon \u00e0 moyen terme \u00e0 \u00e7a sera plus finan\u00e7able par les contribuables Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:03 > 0:20:05) [97%] : \r\nAlors est-ce qu'on coupe \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:05 > 0:20:20) [87%] : \r\nDans les les le programme politique que nous avance, on ne parle pas de couper, mais nous voulons vraiment stabilis\u00e9 cette hausse des co\u00fbts, donc c'est peut-\u00eatre des prestations diminuer, il en fonction des des cat\u00e9gories qui re\u00e7oivent des prestations du social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:20 > 0:20:42) [92%] : \r\nOn va faire face \u00e0 un vieillissement de la population extr\u00eamement important, les enjeux sont colossaux pour pour le canton, et l\u00e0 on devra \u00e9videmment repenser la mani\u00e8re dont on prodigue des soins \u00e0 ces personnes en augmentant le maintien \u00e0 domicile, en misant sur la m\u00e9decine de 1er coup, il y aura beaucoup de choses \u00e0 faire, mais en tout cas, \u00e0 mon sens, ce qui est important c'est de se dire : si on a les moyens financiers, h\u00e9 bien on a notre population oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:42 > 0:20:54) [93%] : \r\nAutre fracture la droite veut r\u00e9former la gouvernance du CHUV actuellement il d\u00e9pend directement du d\u00e9partement de la sant\u00e9, mais une initiative parlementaire veut le rendre plus autonome, alors quel avenir pour le CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:54 > 0:21:13) [95%] : \r\nJe soutiens absolument l'id\u00e9e de le moderniser, d'en faire un \u00e9tablissement autonome de droit public avec un conseil d'administration qui sera compos\u00e9 de sp\u00e9cialistes du milieu m\u00e9dical des finances de la gestion et de l'organisation, le but \u00e9tant d'en faire un \u00e9tablissement efficace et moins gourmands financi\u00e8rement parlant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:13 > 0:21:28) [90%] : \r\nOn ne m'a pas encore convaincu en quoi un autre statut juridique du CHUV am\u00e9liorerait la qualit\u00e9 des soins qui aujourd'hui sont prodigu\u00e9s aux patientes et aux patients, on a un centre hospitalier universitaire de renomm\u00e9e internationale, avec des grands sp\u00e9cialistes et, \u00e0 mon sens, pour l'instant en tout cas, il n'y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:28 > 0:21:36) [93%] : \r\nChanger les questions qui divisent, ces 2 pr\u00e9tendants les Vaudois devront eux tranch\u00e9 le 17 mars prochain parmi les 5 candidats en lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:22:01) [94%] : \r\nJe vous propose maintenant le dernier volet de notre triptyque pour comprendre le projet d'accord entre Union europ\u00e9enne et la Suisse nous avons rappelons-le l'\u00e9p\u00e9e dans les reins, Bruxelles exige un accord beaucoup en Suisse r\u00e9siste et ce soir, on comprend pourquoi il y a \u00e0 la fois des oppositions de droite classique des eurosceptiques et aussi des oppositions de gauche qui trouve l'accord trop peu sociale on retrouve Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:03 > 0:23:23) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est fait d\u00e9sormais l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne et enfin sur la place publique et d'ici le printemps la Suisse devra dire si elle accepte ou pas, l'UDC dit franchement non, le PBD, les Verts lib\u00e9raux oui rejoint tout r\u00e9cemment par le PLR, les autres, c'est plus compliqu\u00e9, c'est oui sur le principe, mais avec de grosses r\u00e9serves : nous allons voir lesquels le 1er probl\u00e8me c'est que, avec l'accord cadre la Suisse devra assouplir certaines des mesures d'accompagnement, un exemple aujourd'hui, c'est une entreprise europ\u00e9enne veut faire venir travailleur d\u00e9tach\u00e9 en Suisse, elle doit l'annoncer 8 jours \u00e0 l'avance, \u00e7a laisse le temps au aux inspecteurs du travail, de v\u00e9rifier qu'il n'y a pas de dumping salarial avec l'accord-cadre ce d\u00e9lai passerait \u00e0 4 jours ouvrables seulement beaucoup trop court, disent les syndicats et le PS, ils craignent qu'\u00e0 l'avenir la Suisse affaiblisse la protection des travailleurs, si elle doit reprendre le droit europ\u00e9en, le 2\u00e8me grand probl\u00e8me, c'est que, avec l'accord-cadre la Suisse pourrait devoir en prendre ce que l'on appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:24 > 0:24:14) [91%] : \r\nLa directive sur la citoyennet\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, si c'\u00e9tait le cas, les Europ\u00e9ens, qui s'\u00e9tablissent en Suisse auraient un acc\u00e8s plus facile qu'aujourd'hui \u00e0 notre syst\u00e8me social, il pourrait obtenir plus rapidement aussi et plus facilement en permis C et puis s'il devient criminel, il serait plus difficile de les expulser, est ce que la Suisse devra vraiment reprendre tous ces points, h\u00e9 bien on ne le sait pas l'accord laisse planer le flou, la d\u00e9cision finale d\u00e9pendra sans doute du fameux tribunal arbitral, \u00e7a fait beaucoup d'inconnues et pourtant des sites tr\u00e8s peu de temps, la Suisse devra dire oui ou non \u00e0 l'cadre avec des risques et des avantages, quelle que soit sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:16 > 0:24:24) [89%] : \r\nEt voil\u00e0 cette s\u00e9rie sur l'accord avec l'Europe pour que chacun se fasse une opinion, je vous recommande sur rtsinfo Point CH les 3 volets sign\u00e9e par Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:25 > 0:24:41) [92%] : \r\nLes scientifiques sont partout mobilis\u00e9es pour trouver des solutions plus \u00e9cologiques, exemple : les chercheurs de la HES SO Valais ont r\u00e9ussi \u00e0 produire l'\u00e9lectricit\u00e9 en employant les eaux us\u00e9es, ils se Servent des microbes pr\u00e9sents dans les stations d'\u00e9puration Flore Dussey Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:43 > 0:25:07) [95%] : \r\nDes eaux us\u00e9es dans lesquels pullulent, des milliards de bact\u00e9ries sous la station d'\u00e9puration, une partie des eaux souill\u00e9es se retrouve au coeur d'un laboratoire \u00e0 la pointe de la recherche dans le secteur de l'\u00e9nergie voil\u00e0 4 mois que ces 2 hommes testent leurs travaux grandeur nature purifier l'eau, tout en produisant simultan\u00e9ment de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la respiration des femmes microbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:07 > 0:25:19) [89%] : \r\n\u00e7a microbes en fait, ils vont \u00e0 respirer et produire des \u00e9lectrons et ces \u00e9lectrons en fait c'est des particules charg\u00e9es \u00e9lectriquement qui vont \u00eatre transform\u00e9s en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:19 > 0:25:28) [93%] : \r\nPour l'heure, le syst\u00e8me est encore en phase test mais cette d\u00e9monstration prometteuse permettrait \u00e0 la steppe de Sion d'\u00eatre autonome en \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:28 > 0:25:43) [96%] : \r\nActuellement, pour faire tourner nos nos bassins nous devons acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 et si on arrive par ce syst\u00e8me \u00e0 produire l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'on a besoin, \u00e7a fait quand m\u00eame des \u00e9conomies substantielles de l'ordre de 200 \u00e0 300000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:43 > 0:25:52) [88%] : \r\nActuellement, ce prototype peut traiter un m\u00e8tre cube d'eau us\u00e9e par jour, de quoi recharger une batterie de t\u00e9l\u00e9phones portables, mais pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:52 > 0:26:09) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la prochaine \u00e9tape de construire des r\u00e9acteurs qui sont plus grands qui sont plus r\u00e9sistants, on sait pas aujourd'hui quelle est la dur\u00e9e de vie, donc l'objectif est \u00e0 voir un syst\u00e8me qui peut fonctionner pendant une trentaine d'ann\u00e9es son service plus ou moins, donc l\u00e0 on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:09 > 0:26:25) [93%] : \r\nGr\u00e2ce au syst\u00e8me du professeur Fischer, les stations d'\u00e9puration deviendrait ainsi productrices d'\u00e9lectricit\u00e9 alors qu'aujourd'hui elles sont uniquement consommatrice \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, cela pourrait g\u00e9n\u00e9rer l'\u00e9quivalent \u00e9nerg\u00e9tique de 90 centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:26 > 0:26:48) [92%] : \r\nEt on reste au domaine de la science avec cette d\u00e9couverte dans le monde fascinant des fourmis, une \u00e9quipe lausannoise montre \u00e0 l'importance d'une hormone qui fait \u00e9voluer la fonction de l'individu dans la fourmili\u00e8re et c'est cette m\u00eame hormone sous une forme \u00e9volu\u00e9e qui d\u00e9termine le sentiment d'amour d'amiti\u00e9, d'affection chez nous autres les \u00eatre s'humains Aur\u00e9lie Coulon Philippe \u00e9v\u00eaque et La\u00ebtitia, le sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:49 > 0:27:14) [91%] : \r\nChez les fourmis s'occuper des larves, c'est l'affaire de jeunes nourrissent confin\u00e9 dans le nid mais apr\u00e8s ces premiers mois de vie l'ouvri\u00e8re s'aventure \u00e0 l'ext\u00e9rieur, sa nouvelle fonction : la qu\u00eate de nourriture pour la colonie, c'est l'\u00e2ge de l'insecte qui d\u00e9termine la t\u00e2che \u00e0 effectuer \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le maire m'\u00e9cologue Laurent Keller et son \u00e9quipe ont d\u00e9couvert qu'une hormone, l'inotocine est responsable de ce changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:15 > 0:27:34) [89%] : \r\nAlors ce qu'on a observ\u00e9, c'est que l'inotocine en fait, qui est l'analogue de l'oxyde de signes qu'on trouve chez les vert\u00e9br\u00e9s, chez les mammif\u00e8res, chez l'humain est li\u00e9e en fait \u00e0 la division des t\u00e2ches le taux va augmenter en fonction de l'\u00e2ge des individus et que Sato, c'est l\u00e0 qu'ils vont commencer \u00e0 sortir du nid pour aller chercher la nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:35 > 0:27:53) [90%] : \r\nL'esp\u00e8ce \u00e9tudi\u00e9e Campos nous tous fait l\u00e0 de grosses fourmis natif d'Isra\u00ebl pour la premi\u00e8re fois, les biologistes ont d\u00e9crit la fonction de l'inotocine chez ces insectes avec l'\u00e2ge, l'augmentation du taux d'hormones change la composition de la peau et la surface du corps devient plus r\u00e9sistantes \u00e0 la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:54 > 0:28:07) [87%] : \r\nOn peut voir qu'une seule hormone en fait peut avoir des r\u00f4les diff\u00e9rents sur le comportement, mais aussi sur la morphologie et la physiologie qui fait qu'elles deviennent adapt\u00e9 pour sortir du nu o\u00f9 elles sont bien prot\u00e9g\u00e9s contre la des assurons la chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:07 > 0:28:15) [95%] : \r\nMais l'inotocine n'explique pas tout, des questions demeurent notamment pourquoi les fourmis d'une m\u00eame fourmili\u00e8re peuvent quitter le nid \u00e0 des \u00e2ges tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:16 > 0:28:31) [88%] : \r\nIl y a des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, qui font que certaines sont plus pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 sortir du nid, mais aussi des facteurs sociaux, d'interaction et on essaie d'identifier, en fait, l'interaction entre ces facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et sociaux qui vont d\u00e9terminer quand les individus change de t\u00e2ches de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:31 > 0:28:36) [95%] : \r\nDes recherches qui \u00e9claire \u00e0 chaque fois davantage les rouages complexes de la vie des fourmis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:38 > 0:28:50) [88%] : \r\nEn Ligue des champions, la glissade est cruel pour le Real Madrid s'\u00e9tendait clubs phare du continent, mais il n'est plus \u00e0 la hauteur de sa r\u00e9putation, le voil\u00e0 \u00e9limin\u00e9 par les jeunes talents de l'Ajax d'Amsterdam, Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:51 > 0:30:26) [91%] : \r\nDes Stars incr\u00e9dule des t\u00eates d'enterrement de 1\u00e8re classe dans son temple de Bernab\u00e9u le grand Real Madrid vient de subir un des pires affronts de son histoire, une immense claque face aux jeunes pousses de l'Ajax Amsterdam, 4 fois vainqueur des 5 derni\u00e8res \u00e9ditions de la Ligue des champions et fort de sa victoire \u00e0 l'aller, le Real Madrid, ne s'attendait pas \u00e0 une chute aussi abrupte, hier soir, une fin de r\u00e8gne qui a aussit\u00f4t fait les d\u00e9lices des r\u00e9seaux sociaux, l'Ajax se pr\u00e9tend id\u00e9alement au jeu de mot de circonstance, l'embl\u00e8me du Real, faisant aussi tr\u00e8s bien l'affaire, la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, on a fait aussi, c'est une l'Ajax lessive, L'Or\u00e9al, titre L'\u00e9quipe, la fin du nerf selon Sport- ici, j'ai une \u00e9quipe qui fut l'histoire rel\u00e8ve Marca, alors que c'est la chute des dieux pour La Gazzetta dello Sport, les r\u00e9seaux sociaux se sont aussi d\u00e9cha\u00een\u00e9s sur l'entra\u00eeneur argentin Santiago Solari, d'ores et d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 laisser sa place au mieux \u00e0 la fin de la saison si elle surprend dans sa forme la d\u00e9route du Real \u00e9tonne beaucoup moins dans le fond, ainsi le d\u00e9part surprise de Cristiano Ronaldo l'\u00e9t\u00e9 dernier, n'a jamais \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e la diva portugaise valait 50 par saison, une machine \u00e0 Buzz, qui a fait cruellement d\u00e9faut madril\u00e8ne depuis l'entra\u00eeneur Zinedine Zidane l'avait flair\u00e9 il est le 1er \u00e0 faire ses valises quelques jours apr\u00e8s avoir remport\u00e9 sa 3\u00e8me Ligue des champions cons\u00e9cutive la responsabilit\u00e9 de la d\u00e9rive actuelle revient en grande partie au pr\u00e9sident Perez incapable d'anticiper et g\u00e9rer ces d\u00e9parts : un grand nettoyage de printemps est annonc\u00e9 dans le vestiaire de la Maison Blanche pour fin mai, le Real et ses supporters s'en remettront un grand club ne meurt jamais, on en a eu la preuve hier soir avec la junte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:29 > 0:30:47) [91%] : \r\nLa mort de Jean Starobinski Marc plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9tudiants et de Lecteurs, il avait port\u00e9 l'analyse litt\u00e9raire degr\u00e9 de qualit\u00e9 qu'elle en devenait elle- m\u00eame, la litt\u00e9rature, c'\u00e9tait aussi un g\u00e9nie complet qui manier la litt\u00e9rature l'histoire, la psychanalyse, il meurt \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans, Pascal Jeannerat, Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:48 > 0:30:58) [91%] : \r\nUn grand \u00e9crivain donne le meilleur de lui- m\u00eame dans son oeuvre, le po\u00e8me est ce que le po\u00e8te veut sauver de sa vie, le reste importe peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:59 > 0:31:28) [88%] : \r\nJean Starobinski avait ici 46 ans, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il lan\u00e7ait \u00e0 sa mani\u00e8re pointue envol\u00e9e toujours litt\u00e9raire, un film sur un po\u00e8te fran\u00e7ais cet \u00e9minent homme de lettres Genevois aujourd'hui \u00e9teint \u00e0 98 ans, fils de parents, d'origine juive polonaise Star ou comme l'appelaient amicalement ses \u00e9l\u00e8ves, a d\u00e9velopp\u00e9 un amour inconsid\u00e9r\u00e9 pour Jean-Jacques Rousseau, \u00e0 qui il consacre sa th\u00e8se de l'\u00eatre, publi\u00e9 en 1957 et une grande partie de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:28 > 0:31:43) [93%] : \r\nDifficile de s'en d\u00e9tacher et cet homme qui \u00e9tait habit\u00e9 par le sentiment d'une culpabilit\u00e9 qu'il refusait m'inspire \u00e0 moi- m\u00eame un sentiment de culpabilit\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:43 > 0:31:55) [90%] : \r\nSuivront d'innombrables \u00e9crits sur Montaigne Baudelaire et Diderot, pour ne citer qu'eux, mais Jean Starobinski ne se r\u00e9sume pas seulement \u00e0 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, il \u00e9tait aussi m\u00e9decin psychiatre il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:55 > 0:32:07) [95%] : \r\nLes textes se laisser un peu trop facilement manier la m\u00e9decine me mettre en contact avec la rude r\u00e9alit\u00e9 et aussi mon ignorance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:07 > 0:32:23) [86%] : \r\nC'est, entre autres, cette sensibilit\u00e9 m\u00e9dical qui a rendu c\u00e9l\u00e8bres son approche critique de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, Jean Starobinski un puis de culture en 2010 il confiait 40000 de ses livres \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale un puis de culture dans lequel on pourra toujours s'abreuver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:25 > 0:32:54) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information notre enqu\u00eate d\u00e9voile l'ampleur des vols de mots de passe en Suisse 3,3 millions dans notre pays, sur des fonds concern\u00e9s une vingtaine d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs cantonaux et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais aussi monsieur madame tout le monde, ce soir, nous en d\u00e9battrons dans Infrarouge \u00e0 21 heures 10 tout d'abord, la m\u00e9t\u00e9o, rendez- vous avec Nathalie Sba\u00ef ensuite dans l'\u00e9mission dans la t\u00eate 2 Sondra la psychologie des timides, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:02 > 0:33:06) [93%] : \r\nSuivez l'information en continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:19 > 0:33:20) [92%] : \r\nDans cette \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:35 > 0:33:38) [80%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a va depuis toute ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:38 > 0:33:39) [67%] : \r\nGen\u00e8ve compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:42 > 0:33:46) [80%] : \r\nIl y a un pluralisme merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:54 > 0:34:46) [82%] : \r\nOui, mais enfin tout le Fun Ath\u00e9nia seulement se moquer, pourquoi le fan attendent atteignait 106 kilom\u00e8tres alors du c\u00f4t\u00e9 des jeunes 110 Gaza en 95 du c\u00f4t\u00e9 de Badra gain de 100000 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure aussi ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 la ado ancienne qui restera fort \u00e0 temp\u00e9tueux jusqu'\u00e0 demain, faisant encore l'objet David degr\u00e9 2 et 3 un autre avis s'est ajout\u00e9 celui de fortes chutes de neige, mais pour les par son sud des Alpes jusqu'\u00e0 demain 18 heures des \u00e9claircies de Fun aujourd'hui dans l'Est, 3 \u00e0 5 heures de sauna SK propuls\u00e9 maintenant \u00e0 17,7 du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall 16 heures 27 aussi \u00e0 Sion 15 Unite de l'\u00e9mission et voil\u00e0, on a tous ces nuages de front chaud la perturbation, les premi\u00e8res pluies de la perturbation arriv\u00e9e en fin de journ\u00e9e sur le descend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:32 > 0:35:37) [87%] : \r\nBonsoir tous le feu atteignait 106 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 des Viona 110 \u00e0 Gaza on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:51 > 0:40:41) [89%] : \r\nBonsoir, le venin bien souffl\u00e9 aujourd'hui des rafales \u00e0 106 kilom\u00e8tres alors du c\u00f4t\u00e9 d'Evionnaz 110 \u00e0 Gaza en 95 du c\u00f4t\u00e9 de badauds Raguin son noyau aussi sans lui kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 la Dole, enfin qui fait encore l'objet d'un avis de vigilance, 2 et 3 \u00e9mise par M\u00e9t\u00e9oSuisse notamment cens\u00e9 r\u00e9gions du Nord en degr\u00e9 de sur les Alpes et le nord du Tessin les algues orientale de degr\u00e9 3 a \u00e9galement un avis de degr\u00e9 2 et 3 pour fortes chutes de neige \u00e0 partir de ce soir 18 heures jusqu'\u00e0 demain 18 heures donc sur les versants sud et puis c\u00f4t\u00e9 ciel, on a eu la chance d'avoir passablement de soleil, des \u00e9claircies de Fun dans l'Est, 3 \u00e0 5 heures, ce qui a propuls\u00e9 le mercure \u00e0 17,7 degr\u00e9s dans le canton de Saint-Gall en aille aussi saisir cette institution est \u00e9galement 15,8 du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont alors on voit bien ce gradient de Fun, tr\u00e8s serr\u00e9 avec cette perturbation qui va pouvoir passer lorsqu'il va tomber et, du coup, le courant va pivoter on Sud-Ouest et nous allons avoir un v\u00e9ritable d\u00e9fil\u00e9 de perturbations tous les jours \u00e0 venir, alors les pluies, o\u00f9 en sont-elles, elles ont d\u00e9marr\u00e9 en fin de journ\u00e9e par le Tessin, c'est l\u00e0 que par barrages seront les plus importantes et elles arriveront par l'ouest pour le nord des Alpes dans le courant de l'ennemi avec une limite des chutes de neige \u00e0 1600 m\u00e8tres en matin\u00e9e cette perturbation va pouvoir tr\u00e8s rapidement progress\u00e9 d'Ouest en Est ce sera encore sec dans un 1er temps en Suisse orientale avec quelques derni\u00e8res \u00e9claircies et la limite des chutes de neige s'abaissera progressivement \u00e0 1100 m\u00e8tres et on se retrouvera tr\u00e8s vite dans un temps de tra\u00eene, alternance d'averses et d'\u00e9claircies avec toujours des pr\u00eats citation plus cons\u00e9quente sur les versants sud c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures s'baisse \u00e9videmment, puisqu'on n'aura plus cet effet de Fun, mais \u00e7a reste totalement dans la norme de saison, hormis au sud est en altitude, on va perdre quand m\u00eame 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres il faisait plus 4, aujourd'hui on ne coupe pas la le ventilateur, pour autant, les vents, m\u00eame si le feu c\u00e9dera sa place \u00e0 des vents de sud- ouest, h\u00e9 bien, des vents de Sud-Ouest qui seront forts en altitude et qui seront mod\u00e9r\u00e9s en pleine qui prendront le relais de ce feu \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, vendredi, une autre perturbation associ\u00e9e \u00e0 une limite des chutes de neige qui va s'abaisser entre 800 et 1100 m\u00e8tres d'altitude, samedi, une autre encore, cette fois-ci avec de l'air un peu plus doux, la limite des chutes de neige va s'\u00e9lever entre 1200 et 1500 m\u00e8tres le sud sera \u00e0 l'\u00e9cart samedi comme dimanche dimanche la limite des chutes je va encore s'\u00e9lever pour se situer vers 1600 m\u00e8tres, il semblerait que lundi, nous aurions cette fois-ci une limite des chutes de neige, proche de la plaine avec seulement 6 degr\u00e9s pendant toute cette p\u00e9riode, on aura quand m\u00eame des intervalles un peu plus cl\u00e9ment peut-\u00eatre sec par moments, mais impossible de dire \u00e0 quel moment, pour l'heure, c'est vraiment une affaire \u00e0 suivre, hein, voil\u00e0 dans quelques instants on retrouve Luidgi Marat pour dans la t\u00eate 2 il vous propose d'aller dans la t\u00eate d'un timide et demain \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815198", "durationSec": 144, "title": "SO CYBER SECURITE LOGINS VOLES_RTS000001760035", "excerpt": "Plus de 3,3 millions d'adresses e-mail suisses et leur mots de pass\u00e9 vol\u00e9s par des pirates, pour certains il y a plusieurs ann\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s sur internet. Parmi les victimes de ce piratage informatique de messageries \u00e9lectroniques il y a des politiciens, comme le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia, et l'ex-conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MACCABEZ, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "DONN\u00c9E PERSONNELLE"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO", "FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815199", "durationSec": 69, "title": "SO HUG BOUTEFLIKA_RTS000001759968", "excerpt": "Parmi les 3,3 millions d'adresses e-mail suisses et leur mots de pass\u00e9 vol\u00e9s par des pirates et d\u00e9voil\u00e9s sur internet, certaines concernent des employ\u00e9s d'entreprises strat\u00e9giques. La Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information MELANI affirme avoir inform\u00e9 les entreprises et d\u00e9partement concern\u00e9s par ce piratage informatique d'adresse \u00e9lectroniques.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815200", "durationSec": 108, "title": "SO LOGIN SUITE ENTREPRISES STRATEGIQUE_RTS000001759989", "excerpt": "Le Parlement suisse souhaite rendre les r\u00e8gles sur les implants m\u00e9dicaux plus strictes. Ce renforcement de la l\u00e9gislation vise \u00e0 \u00e9viter les scandales m\u00e9dicaux comme ceux sur les implants mammaires ou les proth\u00e8ses de hanches d\u00e9fectueux. Mais selon Sylvain Hugon, professeur HEIG-VD, et Jean-Pierre Py, de Medic-Micro SA, ce durcissement aura des r\u00e9percussions sur les co\u00fbts de d\u00e9veloppement de ces dispositifs m\u00e9dicaux.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MACCABEZ, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DONN\u00c9E PERSONNELLE", "MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE", "PIRATAGE INFORMATIQUE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815201", "durationSec": 117, "title": "SO RENFORCEMENT LOI IMPLANTS V2_RTS000001760019", "excerpt": "De nombreux citoyens italiens ont d\u00e9pos\u00e9 une demande de revenu de citoyennet\u00e9 (RDC) suite \u00e0 son entr\u00e9e en vigueur. Cette mesure de politique sociale promise par le gouvernement populiste italien est destin\u00e9e \u00e0 enrayer la pauvret\u00e9 en Italie en offrant un revenu de base aux personnes sous le seuil de pauvret\u00e9. Mais des fraudes sont d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9es pour en b\u00e9n\u00e9ficier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "PROTH\u00c8SE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815202", "durationSec": 58, "title": "SO LIBERATION CARLOS GHOSN_RTS000001759879", "excerpt": "Parmi les 5 candidats qui se pr\u00e9senteront \u00e0 la succession du conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard, les deux favoris sont la candidate PS Rebecca Ruiz et le candidat UDC Pascal Dessauges. Ils ont des avis oppos\u00e9s sur le co\u00fbt du social dans le canton et l'avenir de l'h\u00f4pital du CHUV.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815204", "durationSec": 137, "title": "SO ITALIE REVENU CITOYEN_RTS000001759912", "excerpt": "Explication didactique du journaliste Pierre Nebel pour comprendre les implications pour la Suisse de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne (UE). Le dernier \u00e9pisode explique pourquoi aussi bien des partis politiques de droite que de gauche s'y opposent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["POLITIQUE SOCIALE", "REVENU"], "sequenceIds": ["1815995"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815205", "durationSec": 139, "title": "SO SUCCESSION MAILLARD_RTS000001760069", "excerpt": "Les chercheurs de la HES-SO Valais testent \u00e0 la station d'\u00e9puration (STEP) de Sion un syst\u00e8me pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 tout en nettoyant les eaux us\u00e9es. Ils se servent des microbes pr\u00e9sents dans les stations d'\u00e9puration, plus pr\u00e9cis\u00e9ment de leur respiration qui est charg\u00e9e en \u00e9lectrons. Cela permettrai aux stations d'\u00e9puration de devenir des productrices d'\u00e9lectricit\u00e9, plut\u00f4t que des consommatrices.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815206", "durationSec": 134, "title": "SO ACCORDS CADRE EPISODE 3_RTS000001759911", "excerpt": "Le myrm\u00e9cologue de l'universit\u00e9 de Lausanne, Laurent Keller, et son \u00e9quipe ont d\u00e9couvert l'importance de l'hormone inotocine dans l'\u00e9volution des fonctions de l'individu dans une fourmili\u00e8re. L'inotocine est l'\u00e9quivalant pour les fourmis de l'oxytocine chez les humains.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815207", "durationSec": 106, "title": "SO PILE MICROBIENNE_RTS000001759817", "excerpt": "La surprenante \u00e9limination du Real Madrid par les jeunes footballeurs de l'Ajax Amsterdam lors des 8es de finale retour de la Ligue des champions de football 2018 - 2019 a d\u00e9\u00e7u les supporters et la presse espagnol. Apr\u00e8s examen, cet \u00e9chec s'explique entre autre par le non remplacement du buteur de l'\u00e9quipe Cristiano Ronaldo qui avait quitt\u00e9 le club en \u00e9t\u00e9 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MICRO-ORGANISME", "STATION D'\u00c9PURATION", "EAU US\u00c9E", "\u00c9LECTRICIT\u00c9 (PHYSIQUE)", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "sequenceIds": ["1816081"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815212", "durationSec": 109, "title": "FRIGO JEUNES FOURMIES OUVRIERES V2_RTS000001759010", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives portrait de l'historien de la litt\u00e9rature, critique d'art et psychanalyste genevois Jean Starobinski suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815213", "durationSec": 99, "title": "SO LIGUE CHAMPIONS REAL_RTS000001759897", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815214", "durationSec": 97, "title": "SO STAROBINSKI MORT_RTS000001760038", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["STAROBINSKI, JEAN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815597", "summary": "Naples, int Centre d'aide fiscale (CGIL) : nombreuses personnes impatientes venant s'inscrire pour le revenu de citoyennet\u00e9 (RDC). Citoyens italiens agit\u00e9s dans salle d'attente. Itw demandeurs. Homme anonyme face \u00e0 employ\u00e9e remplissant formulaire pour obtenir revenu de citoyennet\u00e9. Itw Francesca Franco, responsable du Centre d'aide fiscale.\nArchives 18.01.2019, Rome : Luigi Di Maio, vice-premier ministre italien, d\u00e9voilant carte pour revenu de citoyennet\u00e9 sous verre lors pr\u00e9sentation. \nItw Tania Scacchetti, secr\u00e9taire nationale du syndicat des travailleurs italiens. \nNaples, quartier de Scampia : grands immeubles d\u00e9labr\u00e9s avec linge suspendu aux fen\u00eatres.", "id": "1815995", "visualThemes": ["REVENU", "POLITIQUE SOCIALE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["NAPLES", "ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815681", "summary": "Station d'\u00e9puration (STEP) de Sion : grands bassins en ext\u00e9rieur avec eau us\u00e9e brun\u00e2tre s'\u00e9coulant. Int sous-sol, chercheurs travaillant sur installation prototype pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis les eaux us\u00e9es. \nStill vue microscopique microbes sur particule d'eau us\u00e9e.\nItw Maxime Blatter, assistant de recherche \u00e0 la HES-SO Valais. \nItw Fabian Fischer, professeur \u00e0 la HES-SO Valais. \nItw Georges Joliat, ing\u00e9nieur de la ville de Sion.", "id": "1816081", "visualThemes": ["MICRO-ORGANISME", "STATION D'\u00c9PURATION", "EAU US\u00c9E", "\u00c9LECTRICIT\u00c9 (PHYSIQUE)", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776697", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047297", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-33FDC834-7AC9-48FC-A7F7-190352DB7748", "internalArchiveId": "33FDC834-7AC9-48FC-A7F7-190352DB7748", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Etienne Campiche, avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret;Extrait \"Ranz des Vaches\";Jean-Pierre Dorant, historien fribourgeois;Nicolas Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil FR;Pign\u00e8de;Pign\u00e8de, No\u00e9 ;Marie, djihadiste fran\u00e7aise, Baghouz;Femme, ressortissante belge de 24 ans, djihadiste, Baghouz\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/UDC ACCORD-CADRE DI) L'UDC n'a peur de rien. En tout cas pas du soutien \u00e0 l'accord-cadre qui se dessine dans la classe politique suisse. Le parti a r\u00e9affirm\u00e9 hier son opposition \u00e0 tout rapprochement avec l'Union Europ\u00e9enne via ce trait\u00e9, cens\u00e9  chapeauter les relations bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles. L'UDC qui se retrouve dans sa position favorite, Thibaut Schaller: seule contre tous.\r\nJusqu'ici l'UDC avait eu le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de la gauche, du PS en particulier, oppos\u00e9 \u00e0 la signature d'un accord-cadre qui r\u00e9duise certaines mesures d'accompagnement. De fait, il y a quelques mois, il n'y avait pas de majorit\u00e9 pour soutenir un tel trait\u00e9. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchait sur des oeufs. Mais depuis quelques  jours, la donne a chang\u00e9. Une diplomate du DFAE me disait r\u00e9cemment: \"on sent le vent en train de tourner en notre faveur\". \r\n***Mais qu'est-ce qui a chang\u00e9, Thibaut ?\r\nLes milieux \u00e9conomiques ont signal\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 un accord avec l'UE, qui leur garantisse un acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui a provoqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du PLR. Le parti socialiste a lui aussi op\u00e9r\u00e9 une volte-face, disant d\u00e9sormais oui \u00e0 l'accord-cadre, pour autant que la protection des salaires soit garantie. Dans le camp favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, seuls les syndicats sont encore frontalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre. Mais leur position pourrait \u00e9voluer en fonction des mesures d'accompagnement que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s suisses... Et voici la traditionnelle opposition UDC contre tous les autres partis \u00e0 nouveau en place.\r\n*** Les sondages montrent que la question europ\u00e9enne remonte dans les pr\u00e9occupations des Suisses... L'accord-cadre pourrait donc bien devenir LE sujet des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nClairement, les deux calendriers entrent en r\u00e9sonance. On attend la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. On verra ce qu'il propose comme modification de loi pour faire accepter l'accord-cadre... mais cela alimentera les discussions tout l'\u00e9t\u00e9, et sans doute jusqu'\u00e0 l'automne. L'UDC l'a bien compris, elle agit depuis quelques semaines au niveau des parlements cantonaux pour multiplier les d\u00e9bats sur cette question chaude... M\u00eame si la vraie discussion commencera sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique\r\nPROMO AMAUDRUZ ?\r\n(breve franchises) Ca sent bon le referendum contre l'augmentation des franchises de l'assurance maladie accpet\u00e9 hier \u00e0 Berne par le Conseil des Etats. La franchise ordinaire passerait ainsi de 300 \u00e0 350 francs, puis les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts. La gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s, et le parti socialiste va combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum. Il b\u00e9n\u00e9ficie d'ores et d\u00e9j\u00e0 du soutien der la fondation al\u00e9manique de la protection des consommateurs\r\n(breve assmaladie vaud) *** Assurance-maladie toujours avec ce chiffre: 3200 francs\r\nC'est la somme qu'un contribuable adulte vaudois pourra d\u00e9duire sur sa prime d\u00e8s le premier janvier prochain, contre 2000 francs actuellement. Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts lanc\u00e9e par la droite. Pour un couple, la d\u00e9duction passera de 4000 \u00e0 6400 francs. Cette augmentation s'inscrit notamment dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises. La charge suppl\u00e9mentaire pour le canton -40 millions- a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e supportable par les experts.\r\n(04/VD/AFFAIRE LEGERET/COTTIER ITV CAMPICHE) *** Le Grand conseil vaudois qui ne veut pas d'enqu\u00eate contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier dans l'affaire L\u00e9geret. \r\nSon bureau a r\u00e9pondu hier \u00e0 l'acte de d\u00e9nonciation transmis en novembre dernier par cet homme accus\u00e9 de triple meurtre, qui clame son innocence depuis sa condamnation en 2006 et qui estime qu'Eric Cottier a failli \u00e0 son devoir dans cette enqu\u00eate pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, Un avis que ne partage donc pas le Bureau du Grand conseil. Mais le combat continue pour Etienne Campiche, l'avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment\r\n(breve femmes pdc geneve) A Gen\u00e8ve, le PDC lance 2 femmes \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif de la ville, dont l'\u00e9lection se tiendra au printemps prochain. R\u00e9unie hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les deux femmes qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es : Marie Barbey-Chappuis, et Alia Chaker Mangeat. Toutes deux si\u00e8gent au Parlement de la ville. Guillaume Barazzone, seul PDC actuellement \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera pas.\r\n(TF3/FR/RANZ DES VACHES PI) *** Cette question maintenant: le Ranz des vaches doit-il devenir l'hymne cantonal fribourgeois ?\r\nDeux d\u00e9put\u00e9s UDC le souhaitent, eux qui rappellent que ce chant est interpr\u00eat\u00e9 dans les deux r\u00e9gions linguistiques du canton. Un cantique interg\u00e9n\u00e9rationnel, et chant\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses occasions. Mais faut-il pour autant en faire un hymne cantonal: la question divise. Maurice Doucas.\r\n(breve algerie) En Alg\u00e9rie, des milliers d'\u00e9tudiants ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier dans les principales villes du pays contre la candidature du pr\u00e9sident Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection du 18 avril prochain. L'arm\u00e9e pour sa part pr\u00e9venu qu'elle ne tol\u00e9rerait aucune tentative de d\u00e9stabilisation. De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis ont r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation. Washington a appel\u00e9 les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes \u00e0 respecter le droit de s'exprimer dans la rue.\r\n(TF5/BAGHOUZ/DJIHADISTES SE RENDENT PI) *** En Syrie, plus de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier du village de Barouz, ultime bastion du groupe Etat islamique dans l'est du pays. \r\n500 combattants se seraient par ailleurs rendus a affirm\u00e9 le porte-parole des Forces d\u00e9mocratiques syriennes, qui m\u00e8nent le combat contre le mouvement djihadiste. Des combattants, mais aussi des membres de leurs familles. No\u00e9 Pign\u00e8de a pu rencontrer sur place deux femmes, avant qu'elles ne soient emmen\u00e9es par les services de renseignements am\u00e9ricains.\r\n  1'16\r\n(07/CANADA/CRISE POLITIQUE PA) *** Au Canada, la crise politique qui secoue le gouvernement de Justin Trudeau donne des ailes aux conservateurs. \r\nEn tout cas dans les sondages ! Les voil\u00e0 d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9s de 40% des intentions de vote, contre 31% pour les lib\u00e9raux de l'actuel Premier ministre. Justin Trudeau et son entourage accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire impliquant SNC Lavallin, fleuron de l'\u00e9conomie canadienne et poursuivi pour sea agissements pass\u00e9sd en Libye. Marie Laure Josselin\r\n  1'00\r\n(breve bloomberg) Apr\u00e8s Hillary Clinton, Michael Bloomberg renonce \u00e0 son tour \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine l'an prochain. Le financier et ex-maire de New York, 9\u00e8me fortune mondiale selon ler magazine Forbes, pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 ses affaires. Il a ainsi annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour convertir l'Am\u00e9rique aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n(breve depression) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les personnes souffrant de d\u00e9pression auront bient\u00f4t acc\u00e8s \u00e0 un nouveau m\u00e9dicament...sous forme de spray nasal\r\nL'esk\u00e9tamine, pr\u00e9sent\u00e9 comme une r\u00e9volution dans le traitement de cette maladie. L'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu vert hier \u00e0 la vente de cette mol\u00e9cule ui doit soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponibles. Une \u00e9volution jug\u00e9e majeure, la plus importante depuis \r\nla mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a une trentaine d'ann\u00e9es\r\n(09/LIGUE DES CHAMPIONS DEFAITE REAL PA) *** En football, Ajax Amsterdam a cr\u00e9\u00e9 la sensation hier soir en \u00e9limuinant le Real Madrid de la Ligue des champions.\r\nLe triple vainqueur sortant de la cvomp\u00e9tition s'\u00e9tait pourtant impos\u00e9 aux Pays-Bas lors du match aller. Mais hier les N\u00e9erlandais ont gagn\u00e9 en Espagne 4 \u00e0 1. Une v\u00e9ritable humiliation pour une \u00e9quipe madril\u00e8ne en pleine d\u00e9liquescence. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nPas de surprise dans l'autre huiti\u00e8me de finale de la soir\u00e9e. Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le match aller 3 \u00e0 0.\r\n(breve voiture autonome) Enfin l'euphorie autour de la voiture autonome est bel et bien retomb\u00e9e, admet le patron de Volkswagen. Les produits annonc\u00e9s \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s, face \u00e0 la complexit\u00e9 et au co\u00fbt de ces technologies. Plut\u00f4t que de voiture autonome, les constructeurs pr\u00e9f\u00e8rent parler de \"syst\u00e8mes d'assistance \u00e0 la conduite et de conduite hautement automatis\u00e9e sur autoroute\". Ca fait moins r\u00eaver....\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve cameroun) Bruxelles a mis hier en garde hier le Cameroun contre une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation politique et s\u00e9curitaire dans le pays. La cheffe de de la diplomatie europ\u00e9enne, l'Italienne Federica Mogherini, d\u00e9nonce notamment l'arrestation et la d\u00e9tention prolong\u00e9e pour insurrection du principal opposant au r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bya, r\u00e9\u00e9lu en automne dernier pour un septi\u00e8me mandat. Le Cameroun o\u00f9 arm\u00e9e et mouvements s\u00e9paratistes s'affrontent violemment depuis fin 2017 dans les r\u00e9gions anglophones du pays.\r\n(breve nicaragua) Le gouvernement du Nicaragua et l'opposition ont annonc\u00e9 hier soir s'\u00eatre entendus pour entamer des n\u00e9gociations afin de sortir le pays de la crise politique et \u00e9conomique qu'il traverse depuis le printemps dernier. Des violences qui ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 300 morts, l'opposition au pr\u00e9sident Ortega accusant celui-ci d'avoir instaur\u00e9 une dictacture.\r\n(breve gothard) Le 100.000\u00e8me train a travers\u00e9 hier le tunnel de base du Gothard depuis sa mise en service en d\u00e9cembre 2016. L'exploitation de la galerie qui relie la Suisse al\u00e9manique au Tessin se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, de mani\u00e8re stable et s\u00fbre, ont annonc\u00e9 les CFF. La part du trafic marchandises, en augmentation, a atteint l'an dernier 59%.\r\n(breve seco) Gr\u00e2ce au Sect\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie, les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui d\u00e9tachent des travailleurs en Suisse disposent depuis hier d'un calculateur de salaires en ligne. Ce nouvel outil  permet de d\u00e9terminer les salaires usuels dans la localit\u00e9, la profession et la branche d'activit\u00e9. Il doit permettre aussi aux autorit\u00e9s charg\u00e9s de contr\u00f4ler les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes de lutter contre la sous-ench\u00e8re salariale.", "durationSec": 785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-06T07:00:16_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-06T07:00:16_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10250297", "ece-10250281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:24:40Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [92%] :\r\nEt pour leur place au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour l'accord-cadre, pr\u00e9occupation majeure des Suisses et peut-\u00eatre th\u00e8me prioritaire des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC l'a bien compris, un parti, droit dans ses bottes le rendez- vaches hymne cantonal fribourgeois la question divise historiens et politiciens ne sont pas forc\u00e9ment d'accord, la maison madril\u00e8ne s'est \u00e9croul\u00e9, victime hier soir du l\u00e9gendaire football total de l'Ajax d'Amsterdam qu'il semble loin au Real le temps b\u00e9ni des Zidane et autres Ronaldo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nL'UDC n'a peur de rien, en tout cas pas du soutien \u00e0 l'accord-cadre qui se dessine dans la classe politique suisse, le parti a r\u00e9affirm\u00e9 hier son opposition \u00e0 tout rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne via ce trait\u00e9 cens\u00e9 chapeauter les relations bilat\u00e9rales et r\u00e9gler les diff\u00e9rends entre Berne et Bruxelles, l'UDC qui se retrouve dans sa position favorite Thibaut Schaller, seule contre tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nOui, jusqu'ici, l'UDC avait eu le soutien inesp\u00e9r\u00e9 de la gauche du PS en particulier oppos\u00e9 \u00e0 la signature d'un accord-cadre qui r\u00e9duise certaines mesures d'accompagnement, de fait, il y a quelques mois, il n'y avait pas de majorit\u00e9 pour soutenir Untel trait\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral marchait alors sur des oeufs, mais depuis quelques jours, la donne a chang\u00e9 une diplomate du DFAE me disait r\u00e9cemment, on sent le vent en train de tourner en notre faveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nMais qu'est -ce qui a v\u00e9ritablement chang\u00e9 Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [96%] :\r\nLes milieux \u00e9conomiques ont signal\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat un accord-cadre avec l'UE qui leur garantisse un acc\u00e8s au march\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui a provoqu\u00e9 l'adh\u00e9sion du PLR, le Parti socialiste a lui aussi op\u00e9r\u00e9 une volte-face disant d\u00e9sormais oui \u00e0 l'accord-cadre pour autant que la protection des salaires soit garantie dans le camp favorable \u00e0 un d\u00e9veloppement des bilat\u00e9rales, seuls les syndicats sont encore frontalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre mais leur position pourrait \u00e9voluer en fonction des mesures d'accompagnement que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour prot\u00e9ger les salari\u00e9s suisses et voici la traditionnelle opposition UDC contre tous les autres partis \u00e0 nouveau en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nLes sondages montrent que la question europ\u00e9enne remonte dans les pr\u00e9occupations des Suisses l'accord-cadre pourrait donc bien devenir Thibaut, le sujet des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [97%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement les deux calendriers entrent en r\u00e9sonance, on attend la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on verra ce qu'il propose comme modification de loi pour faire accepter l'accord-cadre mais cela alimentera les discussions tout l'\u00e9t\u00e9 sans doute jusqu'\u00e0 l'Automne, l'UDC l'a bien compris, elle agit depuis quelques semaines, au niveau des parlements cantonaux pour multiplier les d\u00e9bats sur ce dossier chaud, m\u00eame si la vraie discussion commencera sans doute apr\u00e8s les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [95%] :\r\nThibaut Schaller chef de notre rubrique politique \u00e7a sent bon le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'augmentation des franchises de l'assurance maladie accept\u00e9 hier \u00e0 Berne par le Conseil des \u00c9tats, la franchise ordinaire passerait ainsi de 300 \u00e0 350 francs puis les montants seraient index\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts, la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s, le Parti socialiste va combattre le projet par r\u00e9f\u00e9rendum, il b\u00e9n\u00e9ficie d'ores et d\u00e9j\u00e0 du soutien de la fondation al\u00e9manique de la protection des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [96%] :\r\nEt assurance- maladie toujours avec un chiffre qui devrait int\u00e9resser les les Vaudois 3200 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [96%] :\r\nC'est la somme en effet qu'un contribuable adulte Vaudois pourra d\u00e9duire sur sa prime d\u00e8s le 1er janvier prochain contre 2000 francs actuellement le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts lanc\u00e9e par la droite pour un couple, la d\u00e9duction passera de 4000 \u00e0 6400 francs, cette augmentation s'inscrit notamment dans le cadre de la r\u00e9forme vaudoise de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la charge suppl\u00e9mentaire pour le canton 40 millions de francs Ha\u00efti jug\u00e9e supportable par les ex-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [92%] :\r\nLe Grand Conseil Vaudois, qui ne veut pas d'enqu\u00eate contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier, dans l'affaire L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [95%] :\r\nSon bureau a r\u00e9pondu hier \u00e0 l'acte, des notes de d\u00e9nonciation transmis en novembre dernier par cet homme, accus\u00e9 de triple meurtre qui clame son innocence depuis sa condamnation en 2006 et qui estime qu'Eric Cottier a failli \u00e0 son devoir dans cette enqu\u00eate pour r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9, un avis que ne partage donc pas le bureau du Grand Conseil, mais le combat continue pour \u00c9tienne Campiche, l'avocat en charge des affaires civiles de Fran\u00e7ois L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [92%] :\r\nJe parle sans filet, mais je pense que mon client va continuer son combat et pour faire reconna\u00eetre son innocence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [92%] :\r\nLe politique n'a pas suivi dans quels sont les autres outils finalement \u00e0 disposition de monsieur L\u00e9geret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [90%] :\r\nAlors le communiqu\u00e9, le dit lui- m\u00eame demande de r\u00e9vision qui pourrait \u00eatre faites par monsieur L\u00e9geret le probl\u00e8me c'est que Monsieur L\u00e9geret, estime qu'il n'est pas entendu par les autorit\u00e9s judiciaires quand il fait c'est demande de r\u00e9vision et estimait que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00c9tat de se saisir pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 sur les routes Vevey \u00e0 fin 2005 d\u00e9but 2006 et que ce n'\u00e9tait pas \u00e0 lui de faire cette d\u00e9marche, maintenant il doit passer par \u00e0 la demande de r\u00e9vision lui- m\u00eame va peut-\u00eatre qu'il ne la fera s\u00fbrement qui la fera, je suis pas en mesure de vous r\u00e9pondre \u00e0 ce stade, mais en tout cas les moyens sont encore l\u00e0 et on les exploitera tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\n\u00c9tienne Campiche, avec Sarah Cl\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC lance de femmes \u00e0 l'assaut de l'ex\u00e9cutif de la ville, dont l'\u00e9lection se tiendra au printemps prochain de 1020, r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la section locale du parti a choisi les 2 femmes qui s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es Marie Barbier Chapuis et Alia Chaker Mangeat, toutes 2 si\u00e8ges au Parlement de la ville, Guillaume Barazzone, seul PDC actuellement \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9sentera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [94%] :\r\nCette question maintenant plus pol\u00e9mique qu'on ne pourrait le croire le rang des vaches doit -il devenir l'hymne cantonal fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\n2 d\u00e9put\u00e9s UDC le souhaite en tout cas, eux qui rappellent que ce chant est interpr\u00e9t\u00e9 dans les 2 r\u00e9gions linguistiques du qui ont ont un cantique interg\u00e9n\u00e9rationnel et chant\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses occasions mais faut -il pour autant en faire un hymne cantonal la question divise Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [91%] :\r\nLaurent des vaches s'est impos\u00e9 progressivement comme hymne cantonal officieux, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la F\u00eate des Vignerons mais l'historien fribourgeois Jean-Pierre Door, on estime que ce chant \u00e0 une identit\u00e9 clairement grue a\u00e9rienne et qu'il ne peut pas repr\u00e9senter l'ensemble du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:57) [91%] :\r\nC'est un chant pastoral dans un des 3 \u00e0 toi de la r\u00e9gion francophone du canton, ce n'est pas dans une des 2 langues officielles : le fran\u00e7ais ou l'allemand et cela renvoie une image rurale pastorale pass\u00e9iste du canton de Fribourg, alors que depuis 1950 il y a eu le virage l'industrialisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [88%] :\r\nUn argument que r\u00e9fute l'un des 2 commotionn\u00e9s, l'UDC Nicolas Kolly estime qu'un Champ connu et qui refl\u00e8te l'histoire du canton peu tr\u00e8s bien acc\u00e9der au rang d'hymne cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:28) [89%] :\r\nLe but d'un, il ne sait pas qu'il repr\u00e9sente dans sa totalit\u00e9 dans sa globalit\u00e9, toute la diversit\u00e9 d'si anime et connurent aim\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 de ses citoyens et puis qu'il repr\u00e9sente, ce qui a \u00e9t\u00e9 le canton et ce qui a fait notre canton, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [83%] :\r\nPlus on boit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [92%] :\r\nEn cas d'acceptation de ce d\u00e9cret \u00e9motionnel invite le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois ratifi\u00e9 ce texte le 20 juillet prochain lors de la journ\u00e9e officielle fribourgeoise \u00e0 la F\u00eate des vignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [97%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, des milliers d'\u00e9tudiants ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 hier dans les principales villes du pays, contre la candidature du pr\u00e9sident Bouteflika \u00e0 l'\u00e9lection du 18 avril prochain l'arm\u00e9e pour sa part, a pr\u00e9venu qu'elle ne tol\u00e9rerait aucune tentative de d\u00e9stabilisation de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont r\u00e9agi hier pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du mouvement de contestation, Washington a appel\u00e9 les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes \u00e0 respecter le droit de s'exprimer dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [94%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9tranger encore en Syrie : plus de 3000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier du village de Barousse, dernier bastion du groupe \u00c9tat islamique dans l'est du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [91%] :\r\n500 combattants se serait par ailleurs rendus, a affirm\u00e9 le porte- parole des forces d\u00e9mocratiques syriennes qui m\u00e8ne le combat contre le mouvement djihadiste des combattants mais aussi des membres de leur famille, oui Pign\u00e8de a pu rencontrer sur place de femmes avant qu'elles ne soient emmen\u00e9es par les services de renseignements am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [92%] :\r\nAu milieu du d\u00e9sert, des milliers de femmes en niqab poussi\u00e9reux Mariette assise par terre, sa jambe est enroul\u00e9 dans un bandage bless\u00e9 par balle, cette djihadiste fran\u00e7ais a finalement d\u00e9cid\u00e9 de finir le dernier chef de Daech sous le feu de la coalition internationale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:03) [87%] :\r\nEt bombardements des tirs de mortiers tir\u00e9 sur les camions de munitions et \u00e7a fait que les tentes des gens prenait feu, \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 en fait des corps br\u00fbl\u00e9s d'enfants, de femmes, d'hommes partout les moi j'ai mais je me suis pris la balle en marchant dans la rue, comme y a pas de maison n'a pas de protection n\u00e9 dans les tentes cyber, tout le monde, tout le monde meurt et tout le monde est bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [91%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle une ressortissante belge de 24 ans, comme Marie, elle se dit traumatis\u00e9 par la violence des combats mais reste extr\u00eamement radical il ne regrette pas d'avoir rejoint l'\u00c9tat islamique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:36) [86%] :\r\nDevenu si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 14 notre religion, elle m\u00e9rite que chaque qu'on a soit coup\u00e9e tellement que notre religion, elle est pr\u00e9cieuse pour nous si on suit pas les r\u00e8gles de notre religion, etc, l'au-del\u00e0, ce sera l'enfer et \u00e7a sera beaucoup plus pire que d'avoir un doigt coup\u00e9 une jambe, c'est peut-\u00eatre pas compr\u00e9hensible pour certaines personnes, mais ce qu'on pense en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [91%] :\r\nSur une couverture, le visage couvert de poussi\u00e8re, leurs enfants partagent un morceau de pain comme plusieurs centaines de jihadistes leur p\u00e8re sont toujours retranch\u00e9s dans le village de Barroso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [96%] :\r\nAu Canada, la crise politique qui secoue le gouvernement de juste en Trudeau cette crise donne des ailes aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [94%] :\r\nEn tout cas dans les sondages, les voil\u00e0 d\u00e9sormais cr\u00e9dit\u00e9s de 40 pourcent des intentions de vote contre 31 pourcent pour les lib\u00e9raux de l'actuel 1er ministre Justin Trudeau et son entourage, accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire impliquant SNC Lavalin un fleuron de l'\u00e9conomie canadienne est poursuivi pour ses agissements pass\u00e9s en Libye Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:33) [91%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9mission de son ancienne ministre de la Justice, puis de son principal conseiller politique, c'est au tour de la pr\u00e9sidente du Conseil du Tr\u00e9sor, un gros morceau du gouvernement de claquer la porte aussi \u00e0 cela s'ajoute le 1er, parti d'opposition, qui demande \u00e0 la police, donc, a \u00e9t\u00e9 le 1er ministre canadien Justin Trudeau et dans l'eau chaude et l'opposition ne pouvait imaginer un meilleur sc\u00e9nario \u00e0 quelques mois des \u00e9lections, tout cela part de l'ex- ministre de la justice, Johnny wholesale wakeboard qui a quitt\u00e9 avant de livrer un t\u00e9moignage percutant dans lequel elle explique les multiples pressions subies par Justin Trudeau et son entourage pression pour offrir un accord de r\u00e9paration \u00e0 SNC-Lavalin afin d'\u00e9viter un proc\u00e8s criminel jusque -l\u00e0 Justin Trudeau s'est toujours d\u00e9fendu d'avoir mal agi dans ce dossier, le gouvernement ne cherchait qu'\u00e0 prot\u00e9ger des emplois, dit -il, mais il risque de changer de discours, il a d'ailleurs annul\u00e9 une tourn\u00e9e au pays pour mener des rencontre priv\u00e9e, son ancien principal conseiller d'doit lui livrer sa version de l'histoire aujourd'hui Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [96%] :\r\nApr\u00e8s Hillary Clinton Michael Bloomberg renonce \u00e0 son tour \u00e0 se lancer dans la course \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine l'an prochain le financier et ex- maire de New York 9\u00e8me fortune mondiale selon le magazine Forbes pr\u00e9f\u00e8re se consacrer \u00e0 ses affaires, il a ainsi annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour convertir la mairie coups \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les personnes qui souffrent de d\u00e9pression auront bient\u00f4t acc\u00e8s un nouveau m\u00e9dicament, un m\u00e9dicament sous forme de spray nasal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [93%] :\r\nLes ce qui est k\u00e9tamine, pr\u00e9sent\u00e9e comme une r\u00e9volution dans le traitement de cette maladie, l'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 la vente de cette mol\u00e9cule qui doit soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponible une \u00e9volution jug\u00e9e majeure, la plus importante depuis la mise sur le march\u00e9 du Prozac il y a une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [89%] :\r\nMais cette surprise en football maintenant \u00e0 Jacques Amsterdam qui a cr\u00e9\u00e9 la sensation, hier soir, en \u00e9liminant le Real Madrid, de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [94%] :\r\nLe triple vainqueur sortant de la comp\u00e9tition s'\u00e9tait pourtant impos\u00e9 aux Pays-Bas lors du match aller, mais hier, les N\u00e9erlandais ont gagn\u00e9 en Espagne 4 ans une v\u00e9ritable humiliation pour une \u00e9quipe madril\u00e8ne en pleine d\u00e9liquescence J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [93%] :\r\nLe Real Madrid restait sur 3 victoires cons\u00e9cutives en Ligue des champions, mais il n'a pas dig\u00e9r\u00e9 les d\u00e9parts de Ronaldo et de Zidane, le remplacement de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais par l'OPT Guy a vite tourn\u00e9 au fiasco et la nomination de Solari n'a fait que stopper l'h\u00e9morragie, largu\u00e9 par Barcelone en championnat, le Real Madrid, miser sur la Ligue des champions pour sauver sa saison ne s'attendait pas \u00e0 vivre pareille d\u00e9convenue, et surtout pas apr\u00e8s le match aller, que les espagnols avaient gagn\u00e9 2 1 \u00e0 Amsterdam, le match retour ne semblait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, mais il a vite tourn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9route puisque l'Ajax menait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 apr\u00e8s moins de 20 minutes, la suite du match a pris des allures d'enterrement pour une \u00e9quipe KO debout, qui essuie sa 4\u00e8me humiliation cons\u00e9cutive apr\u00e8s un revers contre G\u00e9rone et 2 d\u00e9faites contre l'ennemi barcelonais la d\u00e9route du Real co\u00efncide avec la renaissance de l'Ajax, cela faisait 22 ans que ce club de l\u00e9gende n'avait plus pass\u00e9 un tour \u00e0 \u00e9limination directe en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [93%] :\r\nPas de surprise dans l'autre huiti\u00e8me finale de la soir\u00e9e, Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le match aller 3 0 enfin l'euphorie autour de la voiture autonome est bel et bien retomb\u00e9e, admet le patron de Volkswagen, les produits annonc\u00e9s \u00e0 grand enfant de publicit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s face \u00e0 la complexit\u00e9 et au co\u00fbt de ces technologies plut\u00f4t que de voiture autonome, les constructeurs pr\u00e9f\u00e8rent parler aujourd'hui de syst\u00e8mes d'assistance \u00e0 la conduite et de conduite hautement automatis\u00e9e sur autoroute \u00e7a fait moins r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [96%] :\r\nOlivier Schorderet pour ce journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T07:05:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B756092-1EEA-4CF3-A0A6-4641E384652A", "internalArchiveId": "3B756092-1EEA-4CF3-A0A6-4641E384652A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Ahlund, co-auteur du rapport du Conseil de l'Europe sur le racisme;Hans-Peter Amrein, d\u00e9put\u00e9 UDC ZH;Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC TI;Willy D\u00e9zelu, programmateur \u00e0 la RTS;Annick Duraffour, agr\u00e9g\u00e9e de lettres\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TF4/RUSSIE/RAPPORT RACISME PI) Certains signaux pr\u00e9occupants s'allument en Russie, dans la lutte contre les discriminations.\r\nMalgr\u00e9 les progr\u00e8s effectu\u00e9s, ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, pour limiter les actes \u00e0 caract\u00e8re raciste.\r\nTel est le constat d'un rapport du Conseil de l'Europe publi\u00e9 hier. \r\nSont point\u00e9s du doigt les r\u00e9pressions \u00e0 l'encontre des personnes LGBT & des minorit\u00e9s religieuses. Isabelle Cornaz\r\n  1'34\r\n(canada) Nous sommes \u00e0 sept mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'octobre au Canada.\r\nUne crise politique secoue le gouvernement de Justin Trudeau, le premier ministre et son entourage sont accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire.\r\nCette crise profite aujourd'hui \u00e0 l'opposition conservatrice.\r\nElle est, pour la premi\u00e8re fois, cr\u00e9dit\u00e9e de 40% d'intentions de vote, selon un sondage publi\u00e9 hier. Contre 31% pour les lib\u00e9raux du Premier ministre.\r\n(03/ZH/MORATOIRE FERMETURE POSTES PA) *** Apr\u00e8s le Jura, la fronde contre la fermeture des bureaux de poste s'\u00e9tend dor\u00e9navant en Suisse al\u00e9manique. \r\nIl y a eu B\u00e2le-ville, et Zurich s'y associe \u00e9galement. \r\nUne initiative cantonale est en cours, pour exiger un moratoire sur la fermeture des offices postaux.\r\nHans-Peter Am-rein est d\u00e9put\u00e9 UDC au parlement zurichois, et co-auteur de cette intiative. \r\nIl esp\u00e8re que la mobilisation zurichoise fera avancer le dossier pour l'ensemble de la Suisse.\r\n  42''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(udc: non \u00e0 l'accord cadre) C'est un non unanime pour l'UDC. \r\nUn non sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nSon groupe parlementaire s'est exprim\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 contre l'accord-cadre.\r\nEt les critiques sont multiples: ce trait\u00e9 porte atteinte \u00e0 tout ce qui fait la Suisse: la d\u00e9mocratie directe, le f\u00e9d\u00e9ralisme, l'ind\u00e9pendance et la neutralit\u00e9, de l'avis du pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti.\r\n(02/PDC ACCORD CADRE ITV LOMBARDI) *** Le PDC, quant \u00e0 lui, r\u00e9affirme son soutien \u00e0 cet accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa voie bilat\u00e9rale est \u00e0 ses yeux essentielle pour un pays exportateur comme la Suisse. \r\nLe groupe PDC a fait le point hier. \r\nEt s'il d\u00e9fend cet accord, il demande des pr\u00e9cisions sur plusieurs points, comme l'explique le conseiller aux Etats PDC tessinois Filippo Lombardi.\r\n  47'' \r\nFilippo Lombardi r\u00e9pondait \u00e0 Matthieu Hendersson\r\n(implants et proth\u00e8ses) La Suisse doit renforcer ses exigences en mati\u00e8re de qualit\u00e9 d'implants, de proth\u00e8ses et de tout autres types de dispositifs m\u00e9dicaux. \r\nLe Conseil des Etats soutient cette id\u00e9e. \r\nIl a adopt\u00e9 hier une r\u00e9vision de la loi en la mati\u00e8re.\r\nLes crit\u00e8res d'approbation et de surveillance des essais cliniques seront notamment renforc\u00e9s. \r\nLe dossier passe aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du Conseil national.\r\n(01/\"CH\" VOITURES PLUS OBLIGATOIRE PA (REP 22H30)) Les automobilistes ne devraient plus \u00eatre contraints d'apposer un autocollant CH pour circuler \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nC'est du moins ce que demande une initiative populaire. \r\nLe sigle de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en effet absent des plaques suisses, l'autocollant est donc obligatoire aujourd'hui. \r\nThibaut Schaller, un groupe de citoyens veut en finir avec cette bizarrerie.\r\n  48''\r\nLes initiants ont jusqu'au 5 septembre 2020 pour r\u00e9unir 100'000 signatures.\r\n(antid\u00e9presseur) On parle d\u00e9j\u00e0 d'une r\u00e9volution dans le traitement de la d\u00e9pression, la derni\u00e8re grande innovation date d'il y a trente ans.\r\nUn nouveau m\u00e9dicament sera bient\u00f4t vendu aux Etats-Unis, sous la forme d'un spray nasal. \r\nL'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu vert hier, \u00e0 cette mol\u00e9cule, l'esk\u00e9-tamine, qui doit donc soulager des patients adultes dont la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponibles. \r\nCe nouveau produit sera vendu sous surveillance m\u00e9dicale, en raison de possibles effets secondaires.\r\n(TF6/RADIOS QUEBECQUOISES/M. JACKSON PI) *** On peut parler d'une lev\u00e9e de boucliers chez les fans de Michael Jackson, apr\u00e8s la sortie d'un documentaire qui l'accuse de p\u00e9dophilie.\r\nLev\u00e9e de boucliers sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nMais en attendant, les chansons de Michael Jackson se retrouvent bannies de plusieurs radios canadiennes. \r\nUne vingtaine de stations qu\u00e9b\u00e9coises ont cess\u00e9 de passer \u00e0 l'antenne les titres du roi de la pop. \r\nPierre-Etienne Joye, ce cas soul\u00e8ve une nouvelle fois la question de la fronti\u00e8re entre l'oeuvre et la personne...\r\n  1'27\r\n(Foot) C'est un v\u00e9ritable bouleversement, dans le monde du football.\r\nPour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions:\r\nle Real Madrid \u00e9limin\u00e9 par l'Ajax d'Amsterdam.\r\nLes Espagnols avaient remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, et ils \u00e9taient sortis victorieux de leur match aller 2 \u00e0 1. Eh bien ils ont \u00e9t\u00e9 battus chez eux, hier soir, 4 \u00e0 1 par les N\u00e9\u00e9erlandais.\r\nDans l'autre huiti\u00e8me de finale, Tottenham a assur\u00e9 sa qualification, en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund. \r\nPlace ce soir, au PSG, qui tentera de valider son ticket contre Manchester United. \r\nLes Fran\u00e7ais ont remport\u00e9 le match aller 2 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-03-06T05:59:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2019-03-06T05:59:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10250223", "ece-10250215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:24:39Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAutre avec moins de violences \u00e0 caract\u00e8re raciste, mais bien plus de discrimination en particulier \u00e0 l'\u00e9gard des personnes LGBT il manque surtout \u00e0 la Russie une l\u00e9gislation compl\u00e8te en la mati\u00e8re, la fronde contre la fermeture des bureaux de poste va bien au-del\u00e0 de la campagne, bien au-del\u00e0 de la Romandie Z\u00fcrich s'associent au mouvement avec une initiative cantonale, mais ses auteurs esp\u00e8rent avoir une influence plus large, un documentaire revient sur les soup\u00e7ons de p\u00e9dophilie qui entachent Michael Jackson et le voil\u00e0, banni des radios canadiennes, on se posera la question dans ce journal de l'\u00e9ternel fronti\u00e8re entre l'oeuvre et la personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nCertains signaux pr\u00e9occupants s'allument en Russie dans la lutte contre les discriminations, malgr\u00e9 les progr\u00e8s effectu\u00e9s ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es pour limiter les actes \u00e0 caract\u00e8re \u00e7a raciste, telle est le constat d'un rapport du Conseil de l'Europe, publi\u00e9 hier, sont point\u00e9s du doigt les r\u00e9pressions \u00e0 l'encontre des personnes LGBT des minorit\u00e9s religieuses, Isabelle a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [91%] :\r\nCommen\u00e7ons par le positif, les agressions \u00e0 caract\u00e8re n\u00e9onazi et les meurtres racistes ont recul\u00e9 en Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les forces de police ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 reconna\u00eetre les infractions motiv\u00e9 par la haine, Christiane Anne Lund, l'un des auteurs du rapport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [82%] :\r\nVoici que des d\u00e9fauts bien, ils sont avant, la police avait tendance \u00e0 regrouper ses actes sous l'\u00e9tiquette de hooliganisme, mais d\u00e9sormais, et cela a eu un effet, ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour identifier ces crimes pr\u00e9cis Hayden que, enfin ils disent pas que quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [95%] :\r\nAutre avanc\u00e9e : la Russie, \u00e9crit en 2015, une agence f\u00e9d\u00e9rale pour pr\u00e9venir les tensions inter- ethniques et religieuses, par contre, le pays ne poss\u00e8de toujours pas de l\u00e9gislation compl\u00e8te contre la discrimination, il n'y a que des articles diss\u00e9min\u00e9s dans diff\u00e9rents textes de loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [90%] :\r\nEh mec c'est une l\u00e9gislation compl\u00e8te permettrait de rendre clair quelle est l'attitude du gouvernement dans ce domaine et les mesures qu'il veut prendre \u00e7a permettrait aussi de mieux comprendre la nature et la port\u00e9e de ces lois et cela faciliterait le travail des tribunaux, s'il faut de tout Kla\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [93%] :\r\nLe tableau est sombre, concernant les discriminations \u00e0 l'\u00e9gard des personnes LGBT pers\u00e9cution chez mineurs coup\u00e9 de toute information en vertu de la loi contre la soi-disant propagande homosexuelle petite avanc\u00e9e toutefois pour les personnes transgenres la proc\u00e9dure pour changer de sexe est d\u00e9sormais plus accessible, les minorit\u00e9s religieuses, elles sont parfois victimes des abus de la loi contre l'extr\u00e9misme, c'est le cas notamment pour les t\u00e9moins de J\u00e9hovah, le rapport note enfin que dans le d\u00e9bat public, les propos de haine racistes et homophobes sont encore tr\u00e8s pr\u00e9sents en Russie et qu'il n'est pas rare qu'ils soient tenus par des responsables politiques ou des chefs religieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [94%] :\r\nNous sommes \u00e0 7 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'octobre au Canada et une crise politique secoue le gouvernement de Justin Trudeau, le 1er ministre et son entourage sont accus\u00e9s d'ing\u00e9rence dans une proc\u00e9dure judiciaire, cette crise profite aujourd'hui \u00e0 l'opposition conservatrice, elle est pour la premi\u00e8re fois, cr\u00e9dit\u00e9e de 40 pourcent d'intentions de vote, selon un sondage publi\u00e9 hier, contre 31 pourcent pour les lib\u00e9raux du 1er ministre apr\u00e8s le Jura, la fronde contre la fermeture des bureaux de poste s'\u00e9tend dor\u00e9navant en Suisse al\u00e9manique, il y a eu B\u00e2le- Ville il y a \u00e0 Z\u00fcrich aujourd'hui qui s'associe \u00e9galement une initiative cantonale est en cours pour exiger un moratoire sur la fermeture des offices postaux, Anne s'Peter Hamm Rennes et d\u00e9put\u00e9 UDC au parlement z\u00fcrichois et co- auteur de cette initiative, il esp\u00e8re que la mobilisation zurichoise fera avancer le dossier pour l'ensemble de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:28) [87%] :\r\nOn constate que certains sites de postes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s et il y a certains r\u00e9gions dans le canton de Z\u00fcrich o\u00f9 le site de poste est ouvert le matin \u00e0 7 heures 30 et il y a des autres sites, par exemple, au centre de Z\u00fcrich qui ouvrait que \u00e0 9 heures et c'est des sites qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 avant si un contingent important comble contente Z\u00fcrich soutient une telle initiative, \u00e7a fait un signe important \u00e0 Berne que le d\u00e9partement concern\u00e9 doit maintenant s'en occuper et arr\u00eater ces actions inadmissible de la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce, c'est un non unanime pour l'UDC un nom sur l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, son groupe parlementaire s'est exprim\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 contre l'accord-cadre et les critiques sont multiples, ce trait\u00e9 porte atteinte \u00e0 tout ce que fait la Suisse tout ce qui fait la Suisse, la d\u00e9mocratie directe le f\u00e9d\u00e9ralisme, l'ind\u00e9pendance et la neutralit\u00e9 de l'avis du pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, le PDC quant \u00e0 lui, r\u00e9affirme son soutien \u00e0 cet accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, la voie bilat\u00e9rale est \u00e0 ses yeux essentielle pour un pays exportateur comme la Suisse, le groupe PDC a fait le point hier, mais s'il d\u00e9fend cet accord, h\u00e9 bien ils demande des pr\u00e9cisions sur plusieurs points, comme l'explique le conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [92%] :\r\nLe PDC reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, mais pas un n'importe quel prix pour nous les points qui font probl\u00e8me sont le manque de clart\u00e9 sur la question de la directive sur les internautes sur la citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne qui doit \u00eatre exclu, un autre avis du Champ d'application sont une pr\u00e9cisions ult\u00e9rieures sur le r\u00f4le des aides d'\u00c9tat, les aides publiques que les cantons veulent prot\u00e9ger en tout \u00e9tat de cause, et qui ne sont pas clairement d\u00e9finies dans ce m\u00e9canisme, c'est le r\u00f4le de du m\u00e9canisme de la Cour europ\u00e9enne de justice dans le m\u00e9canisme d'\u00e9limination des diff\u00e9rents et enfin, nous ferons une modification de loi pour que le Parlement et le peuple puisse dire leur avis l'ann\u00e9e leur avis avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engage \u00e0 l'avenir dans des Alpes \u00e9l\u00e9ment concret de reprise du droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [95%] :\r\nFilippo Lombardi r\u00e9pondait \u00e0 Mathieu Henderson la Suisse doit renforcer ses exigences en mati\u00e8re de qualit\u00e9 d'implants de proth\u00e8ses et de tout autres types de dispositifs m\u00e9dicaux, le Conseil des \u00c9tats soutient cette id\u00e9e, il a adopt\u00e9 hier une r\u00e9vision de la loi en la mati\u00e8re, les crit\u00e8res d'approbation et de surveillance des essais cliniques seront notamment renforc\u00e9s le dossier passe aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du Conseil national, les automobilistes ne devraient plus \u00eatre contraints d'apposer un autocollant CH pour circuler \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est du moins ce que demande une initiative populaire, le sigle de la Conf\u00e9d\u00e9ration est en effet absent des plaques suisses l'autocollant est donc obligatoire aujourd'hui Thibaut Schaller, un groupe de citoyens veut en finir avec ce qu'on appelle une bizarrerie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [90%] :\r\nRouler sans autocollant CH \u00e0 l'\u00e9tranger est actuellement passible d'amende l'obligation d\u00e9coule de la convention de Vienne, celle -ci pr\u00e9voit que toute automobile doit porter en plus de sa plaque d'immatriculation le signe distinctif de l'\u00e9tat o\u00f9 elle \u00e9tait immatricul\u00e9, sauf s'il figure sur la plaque min\u00e9ralogique, or les plaques suisses ne r\u00e9pondent pas \u00e0 ces crit\u00e8res, l'initiative populaire lanc\u00e9 hier demande que les plaques d'immatriculation des automobiles et des remorques soit modifi\u00e9 pour que le signe distinctif, c'est figure l'autocollant deviendrait alors superflu l'initiative d\u00e9pos\u00e9e par un groupe de citoyens \u00e0 l'originalit\u00e9 d'\u00eatre con\u00e7ue en termes g\u00e9n\u00e9raux, ce type d'initiative n'a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e qu'\u00e0 une dizaine de reprises si le Parlement l'approuvent il \u00e9labore un projet, elle met en votation s'il la rejette le peuple tranche sans majorit\u00e9 des cantons et si les citoyens disent alors oui l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale doit se soumettre et r\u00e9diger un texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [96%] :\r\nLes initiants ont jusqu'au 5 septembre 2005 2020 pour r\u00e9unir 100000 signatures, on parle d\u00e9j\u00e0 d'une r\u00e9volution dans le traitement de la d\u00e9pression, la derni\u00e8re grande innovation date d'il y a 30 ans, h\u00e9 bien un nouveau m\u00e9dicament sera vendue bient\u00f4t aux \u00c9tats-Unis sous la forme d'un spray nasal mais oui, l'agence am\u00e9ricaine du m\u00e9dicament a donn\u00e9 son feu Vert hier \u00e0 cette mol\u00e9cule laisse k\u00e9tamine qui doit donc soulager les patients adultes dans la d\u00e9pression r\u00e9siste aux mol\u00e9cules actuellement disponible, ce nouveau produit sera vendu sous surveillance m\u00e9dicale, en raison de possibles effets secondaires, on peut parler Dominique d'une lev\u00e9e de boucliers chez les fans de Michael Jackson, apr\u00e8s la sortie d'un documentaire qui l'accuse de p\u00e9dophilie mais oui lev\u00e9e de boucliers sur les r\u00e9seaux sociaux, mais en attendant, les chansons de Michael Jackson se retrouvent bannies de plusieurs radios canadiennes, une vingtaine de stations qu\u00e9b\u00e9coises ont cess\u00e9 de passer \u00e0 l'antenne les titres du roi de la pop Pierre-\u00c9tienne Joye ce cas soul\u00e8ve une nouvelle fois la question de la fronti\u00e8re entre l'oeuvre et la personne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [92%] :\r\nEt les id\u00e9es ou les agissements de l'artiste qu'il soit mort ou vivant, on peut penser \u00e0 Polanski au cin\u00e9ma ou \u00e0 Bertrand Cantat, ex- chanteur de Noir D\u00e9sir, pour rester dans la musique alors on diffuse ou pas Willy des \u00e9lus, programmateur \u00e0 la RTS en tant que diffuseur on offrait on impose aux gens, donc effectivement il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent : d'un c\u00f4t\u00e9, on ne peut pas appliquer une sorte de double peine, mais en m\u00eame temps on a bien conscience que des gens nous \u00e9coutent et qui vont subir des choses, des artistes qui peuvent leur rappeler des des probl\u00e9matiques insoutenable, donc y a pas de r\u00e8gles, mais il faut qu'on soit prudent de ce qu'on diffuse il faut diffuser au bon au bon endroit au bon moment mais -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, ce qu'il y a eu des cas o\u00f9 il y a une d\u00e9cision ferme d'interdiction, pas sur des artistes sur leur vie sur des textes qui \u00e9taient vraiment probl\u00e9matique l\u00e0 clairement un boycott et Le Corbusier, accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme, on peut ignorer ces constructions, a le droit, en revanche, de refuser d'exposer ses travaux quant \u00e0 la litt\u00e9rature de C\u00e9line parfois haineuse \u00e0 l'\u00e9gard des juifs au libraire peut d\u00e9cider de ne pas la mettre \u00e0 son \u00e9tag\u00e8re, personne n'est oblig\u00e9 de l'acheter, non plus, encore moins de la lire Annick Durafour agr\u00e9g\u00e9 de Lettres. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:34) [90%] :\r\nIl y a des r\u00e9actions comme \u00e7a en France, effectivement, de gens qui disent \u00e0 priori je ne dirai jamais C\u00e9line, mais c'est une d\u00e9cision personnelle qui reste libre mais \u00e7a ne peut pas \u00eatre une d\u00e9cision g\u00e9n\u00e9rale et de toute fa\u00e7on, para\u00eet pas l\u00e9gitime au niveau de l'opinion g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [95%] :\r\nDissocier l'oeuvre de l'artiste ou concevoir les 2 comme un tout, ce serait trop simple si on pouvait trancher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [94%] :\r\nOn peut parler d'un v\u00e9ritable bouleversement dans le monde du football pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, le R\u00e9al Madrid \u00e9limin\u00e9 par l'Ajax d'Amsterdam, les espagnols avaient remport\u00e9 les 3 derni\u00e8res \u00e9ditions, ils \u00e9taient sortis victorieux de leur match aller 2 \u00e0 1, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 battus chez eux hier soir 4 \u00e0 par les N\u00e9erlandais et puis dans l'autre huiti\u00e8me de finale Tottenham a assur\u00e9 sa qualification en s'imposant 1 \u00e0 0 \u00e0 Dortmund \u00e0 leur place ce soir au PSG qui tentera de valider son ticket contre Manchester United, les Fran\u00e7ais ont remport\u00e9 le match aller de assez merci beaucoup Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BE34B2F-F78F-4C0C-B8F2-94D6BC3607D6", "internalArchiveId": "1BE34B2F-F78F-4C0C-B8F2-94D6BC3607D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice universelle tr\u00e8s sollicit\u00e9e face \u00e0 la vague migratoire", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Val\u00e9rie Paulet, conseill\u00e8re juridique chez Trail\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nLa justice universelle tr\u00e8s sollicit\u00e9e face \u00e0 la vague migratoire L'arriv\u00e9e en Europe, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de centaine de milliers de personnes fuyant des conflits a eu des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales. Mais, on le sait moins, la vague migratoire a \u00e9galement sollicit\u00e9 les syst\u00e8mes de justice nationaux. C'est ce qui ressort du dernier rapport de l'ong TRIAL, qui lutte contre l'impunit\u00e9. Anouk Henry, il montre que le nombre d'affaire trait\u00e9es en vertu des comp\u00e9tences universelles des tribunaux a augment\u00e9 en Europe. \r\n  SON 1\r\n((La justice universelle n'est pas nouvelle... le proc\u00e8s de Nuremberg, qui jugeait des crimes Nazis commis notamment hors d'allemagne, avait pos\u00e9 les premiers jalons. Et apr\u00e8s 18 ans de poursuites, la condamation \u00e0 perpetuit\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident Tchadien, Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal pour crimes de guerre est embl\u00e9matique. \r\nMais ces derniers temps, les tribunaux europ\u00e9ens sont saisis d'un bombre croissant de cas, 20 pourcent de plus en 2018, comme l'explique Val\u00e9rie Paulet, conseill\u00e8re juridique chez Trail et auteure du rapport. \r\nson 47))\r\n*** Mais pourquoi ces crimes ne sont pas trait\u00e9s par les institutions de justices internationales, comme par exemple la Cour p\u00e9nale internationale ou des tribunaux sp\u00e9ciaux des nations unies?\r\n  SON 2\r\n((Eh bien parce les comp\u00e9tences de la CPI sont limit\u00e9es, notamment parce que tous les etats ne sont pas membres. La justice universelle est donc une option lorsque les autres voies ne sont pas applicables. Val\u00e9rie Paulet y voit un ultime recours.\r\nson 52))\r\n*** Quelle ampleur a pris ce ph\u00e9nom\u00e8ne de justice universelle?\r\n  SON 3\r\n((Alors cela reste tout de m\u00eame modeste: 150 cas trait\u00e9s par une quinzaine de pays. En Suisse, plusieurs cas sont en cours, le plus connu \u00e9tant probablement celui de l'ancien chef de police guatemalt\u00e8que Erwin Sperisen. Il y aussi l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur de Gambie, Ousman Sonko, actuellement d\u00e9tenu en vue de son proc\u00e8s pour crime contre l'humanit\u00e9. Dans deux autres cas, les proc\u00e9dures tra\u00eenent. Il s'agit de Khaled Nezzar, ancien ministre alg\u00e9rien de la d\u00e9fense, et Rifaat Al-Assad, oncle du pr\u00e9sident syrien Bachar Al assad. Pour Val\u00e9rie Paulet, c'est clair, la Suisse est mauvaise \u00e9l\u00e8ve.\r\nSon 51))\r\n*** Alors on comprend qu'il y a parfois des r\u00e9ticences politiques qui freinent les investigations. Mais il faut aussi compter avec des limitations d'ordre technique...\r\n  SON 4\r\n((Oui, car les juges nationaux ne sont pas forc\u00e9ement form\u00e9s \u00e0 prendre en charge des cas d'une telle complexit\u00e9, et il faut aussi compter avec, la distance:\r\nson 1'10\r\nMais malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, les organisations de d\u00e9fense des victimes placent beaucoup d'espoir dans la justice universelle. L'ann\u00e9e derni\u00e8res, 8 personnes, notamment de Syrie, du Lib\u00e9ria et du Rwanda ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es.))", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250267", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La justice universelle tr\u00e8s sollicit\u00e9e face \u00e0 la vague migratoire / TUM_2019-03-06T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.03.2019"], "variantIds": ["ece-10250267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:16:41Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'arriv\u00e9e en Europe ces derni\u00e8res ann\u00e9es de centaine de milliers de personnes fuyant des conflits a eu des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales mais et on le sait moins, la vague migratoire a \u00e9galement eu un impact sur les syst\u00e8mes de justice nationaux, c'est le constat du dernier rapport de l'ONG je qui lutte contre l'impunit\u00e9 et Anouk Henry ce rapport montre que le nombre d'affaires trait\u00e9es en vertu des comp\u00e9tences universelle des tribunaux, a augment\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nMais alors la justice universelle n'est pas nouvelle : le proc\u00e8s de Nuremberg, qui jugeait des crimes Nazis commis notamment hors d'Allemagne avait pos\u00e9 les premiers jalons, puis il y a aussi l'embl\u00e9matique condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 de l'ancien pr\u00e9sident tchadien Hiss\u00e8ne Habr\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal pour crimes de guerre apr\u00e8s 18 ans de poursuites, mais ces derniers temps les tribunaux europ\u00e9ens sont saisis d'un nombre croissant de cas 20 pourcent de plus en 2018, comme l'explique Val\u00e9rie Paulet conseill\u00e8re jus juridique chez Trail \u00e0 l'auteur du rapport. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:50) [90%] :\r\nOn peut dire que depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration vraiment forte du processus avec toutes les affaires syriennes et on peut dire vraiment voil\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, depuis 2, 3 ans, la comp\u00e9tence universelle vraiment prend de l'ampleur et \u00e0 trouver sa place au niveau des juridictions nationales qui s'est pass\u00e9, c'est qu'il y a eu plus d'opportunit\u00e9s si on peut dire, dans le sens o\u00f9 on a eu de Challenge pour ne pas dire Crise des r\u00e9fugi\u00e9s en fait qui a touch\u00e9 l'Europe aussi beaucoup d'opportunit\u00e9s juridique pense parce qu'on a beaucoup de t\u00e9moins, film de guerre victimes de crimes de guerre, qui sont arriv\u00e9s sur le territoire mais aussi d'auteurs et donc \u00e7a a donn\u00e9 beaucoup plus de facilit\u00e9 en fait \u00e0 identifier des auteurs aussi du coup \u00e7a a donn\u00e9 beaucoup plus d'opportunit\u00e9s de poursuites pour les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nMais alors pourquoi Anouk ces crimes ne sont pas trait\u00e9s par les institutions de justice internationale comme par exemple la Cour p\u00e9nale internationale, ou alors des tribunaux sp\u00e9ciaux des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nBien parce que les comp\u00e9tences de la CPI sont limit\u00e9es notamment parce que tous les \u00c9tats n'en sont pas membres la justice universelle et donc une option lorsque les autres voies ne sont pas applicables Val\u00e9rie Paulet, y voit un ultime recours. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:55) [90%] :\r\nAlors la justice universelle, \u00e7a permet \u00e0 un \u00e9tat comme la Suisse, par exemple, o\u00f9 la France se poursuivent et criminels de guerre des g\u00e9nocidaires ou autres auteurs de crimes les plus graves, qui sont pr\u00e9sents sur le territoire de cet \u00c9tat et peu importe la nationalit\u00e9 de cette personne peut importe le lieu o\u00f9 les crimes ont \u00e9t\u00e9 commis et peu importe la nationalit\u00e9 des victimes, il faut comprendre que c'est un principe r\u00e9volutionnaire parce que \u00e7a permet vraiment \u00e0 des \u00e9tats de lutter contre l'impunit\u00e9 dans leur territoire alors m\u00eame que les crimes ont pas du tout \u00e9t\u00e9 commis sur leur territoire, c'est un m\u00e9canisme juridique de dernier recours, c'est-\u00e0-dire qu'on a des estime syrienne qui arrivent en Suisse, en France, en Allemagne et qui cherche un moyen d'obtenir justice et aucune autre avoir pour avoir la justice, de la Cour p\u00e9nale internationale n'est pas comp\u00e9tente, le retard ne jugera jamais l'affaire, il faut bien qu'elle trouve un moyen d'obtenir justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [97%] :\r\nAlors, quelle ampleur a pris ce ph\u00e9nom\u00e8ne de justice universelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [95%] :\r\nAlors \u00e7a reste tout de m\u00eame modeste 154 \u00e9tait par une quinzaine de pays en Suisse, plusieurs cas sont en cours, le plus connu \u00e9tant probablement celui de l'ancien chef de police guat\u00e9malt\u00e8que Erwin Sperisen il y a aussi l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur de Gambie Ousman Sonko, actuellement d\u00e9tenu en vue de son proc\u00e8s pour crimes contre l'humanit\u00e9 dans 2 autres cas les proc\u00e9dures tra\u00eenent, il s'agit de Khaled Nezzar, ancien ministre alg\u00e9rien de la d\u00e9fense et Rifaat tu Al-Assad, oncle du pr\u00e9sident syrien Bachar Al-Assad pour Val\u00e9rie Paulet, c'est clair, la Suisse est mauvaise \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:21) [87%] :\r\nCe n'est pas nous travaillons internationale qui le d\u00e9non\u00e7ant enfin une lettre du rapporteur sp\u00e9cial des Nations unies sur la torture et l'ind\u00e9pendance des juges d'ao\u00fbt 2018 critique justement la Suisse pour des interf\u00e9rences politiques, donc je suis pas que imaginez c'est quand m\u00eame tr\u00e8s grave et nous, on est tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9, nous on effet en suis fire plusieurs affaires, notamment l'affaire Nezzar, qui est une affaire, la premi\u00e8re plainte date de 2011 et il y a eu beaucoup de rebondissements alors finalement l\u00e0 on met 2018, on a eu un jugement qui demande l'ouverture \u00e0 nouveau de l'enqu\u00eate, mais c'est une affaire qui stagne, pour des raisons politiques et donc, c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, de m\u00eame pour la Assad, l'affaire de Rifaat Thalassa qui est actuellement en cours, autre grand rapport aussi est une affaire qui n'avance pas et dont le rapporteur sp\u00e9cial justement des Nations unies, selon ind\u00e9pendance des juges d\u00e9noncent une fois encore des interf\u00e9rences politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nOui, alors on comprend qu'il y a parfois des r\u00e9ticences politiques qui freinent les investigations mais il l\u00e0 aussi des difficult\u00e9s dans technique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [97%] :\r\nOui, parce que les juges nationaux ne sont pas forc\u00e9ment form\u00e9s \u00e0 prendre en charge des cas d'une telle complexit\u00e9 et puis il faut aussi compter avec la distance. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:24) [89%] :\r\nSur les difficult\u00e9s, elles sont multiples et elles sont si multiforme dans le sens o\u00f9 on a des difficult\u00e9s, tout d'abord au niveau des enqu\u00eates, il faut imaginer que c'est les procureurs qui doivent enqu\u00eater sur des affaires qui se passe \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres de chez eux pour des crimes, g\u00e9n\u00e9ralement, qui n'ont jamais duU. \u00e0 traiter auparavant pour les crimes de g\u00e9nocide, par exemple, crimes de guerre, torture, c'est pas des choses qu'un procureur national a l'habitude de traiter, donc c'est des crimes tr\u00e8s complexe, tendez contexte qui ne connaissent pas et toutes les difficult\u00e9s qui d\u00e9coulent de ces situations rendent les affaires tr\u00e8s difficile \u00e0 mener, notamment sur la recherche de preuves comment est -ce qu'un procureur peut fournir des preuves sur des crimes commis, par exemple en Afghanistan et \u00e0 la fois il faut comprendre les difficult\u00e9s culturelles les m\u00e9canismes par exemple pour les crimes de guerre, c'est rarement de groupes arm\u00e9s, o\u00f9 l'\u00c9tat et contre un groupe arm\u00e9 qui se tirent dessus, c'est souvent d\u00e8s groupes arm\u00e9s tr\u00e8s complexe avec des hi\u00e9rarchies tr\u00e8s complexe, il faut imaginer tout \u00e7a faut le prouver, alors qu'on est dans un pays, des milliers de kilom\u00e8tres et on n'a pas acc\u00e8s forc\u00e9ment avec, \u00e0 la coop\u00e9ration alors au fond, Franck \u00e7a c'est voil\u00e0 un point tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [90%] :\r\nAlors, malgr\u00e9 toutes ces difficult\u00e9s bien les organisations de d\u00e9fense des victimes comme Trail \u00e0 l'placent beaucoup d'espoirs dans cette justice universelle l'ann\u00e9e derni\u00e8re 8 personnes notamment de Syrie, du Lib\u00e9ria et du Rwanda, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [98%] :\r\nMerci Anouk Henry. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T08:14:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEF8A1AA-9C86-4637-96AA-52587F66FCCC", "internalArchiveId": "CEF8A1AA-9C86-4637-96AA-52587F66FCCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLa presse suisse s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 la tribune d'Emmanuel Macron publi\u00e9e hier dans 28 pays de l'Union Europ\u00e9enne ET en Suisse, dans le journal Le Temps.\r\nLe Blick en fait son gros titre ce matin: en mati\u00e8re d'asile, il veut priver la Suisse de son pouvoir. Une suisse qui n'aurait plus qu'\u00e0 \"s'\u00e9craser\", devant la totale refonte de l'Espace Schengen que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00e9conise. Il serait notamment question d'une police unique \u00e0 l'aune de cet espace. Et la Suisse devrait y participer, s'inqui\u00e8te le Blick. \r\nChez les politiciens suises, \u00e0 droite, on n'en veut pas. Et on ricane de l'id\u00e9e d'une autorit\u00e9 centrale pour l'asile: l'Union n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur un seul point. A gauche, on estime qu'une police commune des fronti\u00e8res, avec la Suisse, fait sens.\r\nPour l'\u00e9ditorial du Blick, c'est tout simplement de l'arrogance \"Aus Paris\". \r\nDans le Temps, tour d'horizon aussi des r\u00e9actions suisses: \r\non souligne tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite qu'un dirigeant se pr\u00e9occupe de l'avenir de l'Europe, \u00e0 l'heure des de la \r\nmont\u00e9e des nationalismes. \r\nPourtant, la crise que traverse la France d\u00e9savantage Emmanuel Macron, juge-t-on tout \u00e0 droite, avec l'UDC Yves Nidegger. Il oublie qu'il s'adresse aux m\u00eames \u00e9lecteurs qui l'ont port\u00e9 au pouvoir et qui sont aujourd'hui dans la rue avec les gilets jaunes. \r\n*** Dans le Temps, une mise en garde: il est dangereux d'assimiler antisionisme et anits\u00e9mitisme, comme envosage de le faire la France.\r\nUne mise en garde dans une opinion sign\u00e9e du professeur honoraire de droit international humanitaire Yves Sandoz.\r\nIl rappelle notamment que c'est dans une large mesure l'anti-s\u00e9misitme qui a soutenu le sionisme. Cr\u00e9er un foyer juif, la \"d\u00e9claration Balfour de 1917\", \u00e9tait une mani\u00e8re de restreindre l'immigration juive en Grande-Bretagne; immigration interdite par les am\u00e9ricains en 1924.\r\nOn peut refuser la doctrine sioniste sans contester l'existence d'Isra\u00ebl comme un Etat \u00e0 part enti\u00e8re.\r\nCe qui doit nous pr\u00e9occuper, conclut-il, c'est de nous unir avant tout dans la lutte contre la r\u00e9surgence de l'antis\u00e9mitisme, quelle que soit notre position quant \u00e0 la doctrine sioniste.\r\n*** Politique maintenant: les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne occupent beaucoup la presse du jour: il y a des sondages et des questionnement sur la repr\u00e9sentation f\u00e9minine.\r\nUne pleine page dans le Tages Anzeiger, le Bund et la Basler Zeitung. \r\nIls se penchent sur la campagne non partisane du collectif \"Helvetia Ruft\", (helvetia appelle, en fran\u00e7ais) qui veut faire entrer davantage de femmes en politique cette ann\u00e9e. \r\n440 femmes se sont d\u00e9j\u00e0 inscrites sur la plateforme, et les journaux tentent de voir ce matin quel est le profil de ces premi\u00e8res inscrites. La plupart choisissent le centre, et d\u00e9noncent la polarisation de la politique. On souligne aussi l'absence des m\u00e8res, en politique.\r\nA ce sujet, dans l'Illustr\u00e9, avec en ligne de mire la journ\u00e9e de vendredi, journ\u00e9e internationale pour le droit des femmes: des politiciennes futures ou jeunes maman parlent du d\u00e9fi que repr\u00e9sente leur situation, dans un pays, la Suisse, qui, en 2019, n'a toujors pas de cong\u00e9 paternit\u00e9. C'est le seul pays europ\u00e9en, rappelle le magazine. \r\n*** Les journaux du groupe Tamedia pr\u00e9sentent, eux, leur sondage en vue des Elections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne...\r\nIls choisissent de s'arr\u00eater sur la progression des partis soucieux d'\u00e9cologie. \r\nles verts gagnent 2 points \u00e0 9,6% d'intentions de vote; ils talonnent le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et pourraient donc devenir la 4\u00e8me force politique du pays. Et \u00e0 ce titre, revendiquer un si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Beaucoup de \"si\", pour l'instant, et m\u00eame la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz, ne semble pas trop y croire. \r\nMais les chiffres peuvent \u00eatre trompeur, temp\u00e8re Lise Bailat dans l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24heures: les gains de cet automne, si les sondages se confirment, ne serviraient en fait qu'\u00e0 couvrir les pertes entre les 24 si\u00e8ges de 2007 et les 13 actuels. Prudence, donc. M\u00eame si, ce qui a chang\u00e9 par rapport \u00e0 2007, c'est l'erosion du PDC, qui pourrait donc, math\u00e9matiquement, propulser les Verts au gouvernement.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: litt\u00e9rature, voyage et lenteur !\r\nNous sommes le 6 mars, et aujourd'hui, l'\u00e9crivain genevois Nicolas Bouvier aurait 90 ans.\r\nPour l'occasion, sur \"sept.info\", des journalistes et photographes de suisses et d'ailleurs t\u00e9moignent de l'influence qu'a eu l'\u00e9crivain sur leur parcours et leur \u00e9criture.\r\nLa premi\u00e8re partie, publi\u00e9e sur le site est intitul\u00e9e \"Le Luxe de la lenteur\".\r\nL'\u00e9crivain Michel Le Bris se rappelle de sa d\u00e9couverte de \"l'usage du monde\", un peu par hasard, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60. Un livre qui l'a illumin\u00e9, dit-il. Et de mettre en \u00e9vidence cette citation, qui a marqu\u00e9 beaucoup de lecteurs, et qui nous servira de viatique pour cette journ\u00e9e: \u00abOn croit faire un voyage, mais c'est bient\u00f4t le voyage qui vous fait, ou vous d\u00e9fait.\u00bb", "durationSec": 530, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250288", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10250299", "ece-10250288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:30:08Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHeure de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux la presse suisse, qui s'int\u00e9resse alors de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la tribune d'Emmanuel Macron, publi\u00e9e hier dans 28 pays de l'Union europ\u00e9enne et en Suisse, c'\u00e9tait dans le journal de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nEt ce matin c'est le Blick qui en fait son gros titre en mati\u00e8re d'asile Emmanuel Macron veut priver la Suisse de son pouvoir, une Suisse qui n'aurait plus qu'\u00e0 s'\u00e9craser devant la totale refonte de l'espace Schengen, que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pr\u00e9conise il serait notamment question d'une police unique dans cet espace et la Suisse devrait y participer, s'inqui\u00e8te le Blick alors chez les politiciens suisses \u00e0 droite, on n'en veut pas et on ricane de l'id\u00e9e d'une autorit\u00e9 centrale europ\u00e9enne pour l'asile, l'union n'a jamais r\u00e9ussi en la mati\u00e8re \u00e0 se mettre d'accord sur un seul point : \u00e0 gauche, on estime qu'une police commune des fronti\u00e8res avec la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a fait sens, enfin pour l'\u00e9ditorial du Blick, c'est tout simplement de l'arrogance \u00e0 Aus Paris dans le Temps, tour d'horizon aussi des r\u00e9actions politiques suisses on souligne tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite quand dirigeant qui se pr\u00e9occupe de l'avenir de l'Europe \u00e0 l'heure de la mont\u00e9e des nationalismes c'est positif, pourtant, la crise que traverse la France d\u00e9savantage, Emmanuel Macron, juge -t-on tout \u00e0 droite avec l'UDC Yves Nidegger il oublie, Emmanuel Macron, qu'il s'adresse aux m\u00eames \u00e9lecteurs qui l'ont port\u00e9 au pouvoir et qui sont aujourd'hui dans la rue avec les gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [88%] :\r\nEdwy Plenel sur cette creux cette tribune un d'Emmanuel Macron, il y a l'eau, il y a le fond et aussi la forme 28 pays de l'Union europ\u00e9enne, la Suisse aussi le texte du pr\u00e9sident pas fran\u00e7ais qui vous parle, c'est \u00e7a qui justifie la hausse Paris Saint le le de Paris avec lequel, titre le Blick, ce matin, c'est contre- productif, \u00e7a fait un petit peu, nous les Fran\u00e7ais on vient vous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [93%] :\r\nC'est, c'est \u00e0 nouveau la pr\u00e9tention de l'Europe \u00e0 la fran\u00e7aise, c'est bien pour \u00e7a qu'il y a de la part de la France un grand \u00e9chec sur le terrain europ\u00e9en, il y avait un grand espoir d'Emmanuel Macron, rappelez -vous de la une, 2\u00e8me, \u00e9conomiste, il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme le sauveur de l'Europe, mais il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette erreur d'une France qui vient dress\u00e9 sur ses ergots et moi je vais vous dire comment il faut faire et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [88%] :\r\nBon h\u00e9 bien bonne ann\u00e9e ce r\u00f4le dont vous parlez \u00e0 un ce r\u00f4le de c'est moi qui vais sauver l'Europe, il y a une crise et je mets tout pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nMais, mais justement c'est pas comme \u00e7a qu'on fait dire qu'on fait en \u00e9coutant, en mobilisant en ayant des alliances, c'est comme son propre peuple c'est pas en \u00e9tant verticale au-dessus de son peuple qu'on qu'on le mobilise et je dis \u00e7a parce que, en effet, il y a un d\u00e9fi, il y a les nationalistes, il y a la tentation du repli du chacun pour soi, mais face au chacun pour soi, il faut faire du tous ensemble et vous voyez bien que le pr\u00e9sidentialisme \u00e0 la fran\u00e7aise, cette culture ces Ariste bonapartiste ne donne pas la bonne culture politique pour faire c'est logique de majorit\u00e9 d'id\u00e9es et de consensus, madame Merkel est tr\u00e8s bien plac\u00e9 pour le savoir, parce qu'elle, elle est oblig\u00e9e de discuter avec son Bundestag, ce qui n'est pas du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [92%] :\r\nOui juste not\u00e9 que les propositions d'Emmanuel Macron, sont justement des propositions et que ce n'est pas un dictateur de Paris et souvenez -vous quand m\u00eame que, on dit toujours que quand le le moteur franco- allemand est en panne quand il n'y a pas de proposition fran\u00e7aise ou allemande, h\u00e9 bien, l'Europe ne bougent pas, n'avance pas, donc il faut un petit peu nuancer le la critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [93%] :\r\nDe vision dirigeant si je peux r\u00e9agir \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit d'abord monsieur Macron a beaucoup recul\u00e9 par rapport \u00e0 son grand discours de la Sorbonne en septembre 2018 ensuite, comme nous le document sur Mediapart il y a beaucoup de copier/coller dans sa t\u00eate, son texte, et notamment, c'est assez ironique, une reprise d'un feu de formule employ\u00e9e par Nicolas Sarkozy \u00e0 droite toute, mine de rien en 2008 le mot Renaissance, c'\u00e9tait la formule de Nicolas Sarkozy en 2008. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [89%] :\r\nIl para\u00eet qu'il se voient souvent d'ailleurs, ils s'entendent tr\u00e8s bien dans le temps, une mise en garde, ce matin, il est dangereux d'assimiler antisionisme et antis\u00e9mitisme comme envisage de le faire la France Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [96%] :\r\nUne mise en garde dans une opinion sign\u00e9e du professeur honoraire de droit international humanitaire Yves Sandoz, il rappelle notamment que c'est dans une large mesure l'antis\u00e9mitisme qui a soutenu le sionisme, cr\u00e9er un foyer juif la d\u00e9claration Balfour de 1917 \u00e9tait une mani\u00e8re de restreindre l'immigration juive en Grande-Bretagne, rappelle -t-il, immigration, interdite par les Am\u00e9ricains en 1924 on peut refuser la doctrine sioniste, dit -il aussi, sans contester l'existence d'Isra\u00ebl comme un \u00c9tat \u00e0 part enti\u00e8re, ce qui doit nous pr\u00e9occuper, conclut -il, c'est de nous unir avant tout dans la lutte contre la r\u00e9surgence de l'antis\u00e9mitisme, quelle que soit notre position quant \u00e0 la doctrine sioniste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [86%] :\r\nAntisionisme c'est une forme r\u00e9invent\u00e9e, de l'antis\u00e9mitisme, c'est ce qu'avait dit Emmanuel Macron, lors de son discours pour le 70\u00e8me 75\u00e8me anniversaire du du Vel Yves, c'\u00e9tait une erreur et de Plenel pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [93%] :\r\nIl faut tenir les 2 bouts, quand, dans la rue au moment des gilets jaunes justement un individu dit Alain Finkielkraut sale sioniste, nous savons tous ce qu'il disait sale juif, nous savons tous qu'il y a, en effet, des gens qui prennent pr\u00e9texte du d\u00e9bat l\u00e9gitime sur le mouvement national juif le mouvement sioniste et sur la politique de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl pour cacher pour faire rena\u00eetre leur antis\u00e9mitisme, donc il faut dire \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9, mais de l'autre en effet vouloir assimiler, y compris par des sanctions juridiques antis\u00e9mitisme et antisionisme c'est vouloir \u00e9vacuer par la loi et cela fera le lit de l'antis\u00e9mitisme, tout d\u00e9bat sur la politique de la droite et l'extr\u00eame droite isra\u00e9lienne politique d'occupation politique de d\u00e9ni des droits du peuple palestinien et c'est donc \u00e9videmment la mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 une bonne question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [90%] :\r\nPolitique suisse aussi dans la presse aujourd'hui les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne occupent beaucoup la la presse notamment avec des cons, des sondages et en questionnement sur la repr\u00e9sentation des des femmes Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [92%] :\r\nOui, une pleine page dans le Tages-Anzeiger, le Bund et la base : leur taille, donc sur les femmes, il se penchent ses journaux sur la campagne non partisane du collectif Helvetia Rufete Helvetia appelle en fran\u00e7ais, campagne qui veut faire entrer davantage de femmes en politique, cette ann\u00e9e, alors 440 femmes se sont d\u00e9j\u00e0 inscrites sur la plateforme et les journaux tentent de voir ce matin quel est le profil de ces premi\u00e8res inscrites la plupart choisissent plut\u00f4t le centre et d\u00e9noncent la polarisation de la politique et on souligne aussi l'absence des m\u00e8res en politique \u00e0 ce sujet d'ailleurs dans l'Illustr\u00e9 avec en ligne de mire, la journ\u00e9e de vendredi, journ\u00e9e internationale pour le droit des femmes, des politiciennes futures ou jeunes mamans qui parle du d\u00e9fi que repr\u00e9sente leur situation dans un pays, la Suisse qui, en 2019 n'a toujours pas de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est le seul pays europ\u00e9en dans ce cas, rappelle le magazine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [96%] :\r\nLes journaux du groupe Tamedia pr\u00e9sentent leur sondage en vue des f\u00e9d\u00e9rales de cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [93%] :\r\nIls choisissent de s'arr\u00eater sur la progression des partis soucieux d'\u00e9cologie, les Verts gagnent 2 points \u00e09,6 pourcent d'intentions de vote, ils talonnent le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien et pourraient donc devenir la 4\u00e8me force politique du pays et \u00e0 ce titre, revendiquer en si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, beaucoup de si, pour l'instant et m\u00eame la pr\u00e9sidente du parti, Regula Rytz ne semble pas trop y croire, mais les chiffres peuvent \u00eatre trompeur, temp\u00e8re aussi lisse Bella dans l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures, les gains de cet Automne, si les sondages se confirment, ne seraient ne serviraient en fait qu'\u00e0 couvrir les pertes entre les 24 si\u00e8ges de 2007 et les 13 actuels prudence donc, m\u00eame si ce qui a chang\u00e9 par rapport \u00e0 2007, c'est donc l'\u00e9rosion du PDC qui pourrait donc math\u00e9matiquement propulser les Verts au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [89%] :\r\nEt vu Plenel en France aussi, on a la gauche qui alors dans les sondages est au plus bas, le PS notamment est -ce que l'Europe \u00c9cologie -les Verts va b\u00e9n\u00e9ficier des des mouvements des jeunes dans les rues, selon vous, rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [93%] :\r\nMoi je ne pr\u00e9dis pas \u00e0 l'avenir, hein, il faut surtout ne pas le faire quand on est journaliste, je me m\u00e9fie de parce que dans ce cas -l\u00e0, on n'est pas sensible \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, l'\u00e9v\u00e9nement, je ne sais pas s'il sera \u00e9lectoral, ce qui est s\u00fbr, et vous avez raison, l'\u00e9v\u00e9nement et \u00e7a va prendre le relais de ce qui s'est pass\u00e9 avec les gilets jaunes si ce mouvement des tr\u00e8s jeunes sur le climat, ils disent : il faut tirer le signal d'alarme, c'est-\u00e0-dire arr\u00eater le train vous savez leur mobilisation, c'est : on ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole tous les vendredis, parce que \u00e7a ne sert \u00e0 rien, car la fin du monde, d'une certaine mani\u00e8re, menace \u00e0 cause de la responsabilit\u00e9 de notre esp\u00e8ce, mais je voudrais dire aussi et faire un salut avant le 8 mars le mouvement qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans le monde entier, notamment dans nos pays autour d'un cran de plus pour les droits des femmes autour du consentement autour de metoo est un mouvement essentiel contre les violences et les agressions sexuelles et comme une r\u00e9volution culturelle que nous tous, et notamment les hommes nous devons accompagner. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T07:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C48BD0B-983F-43F2-8EC3-92AD1AEAB3D6", "internalArchiveId": "1C48BD0B-983F-43F2-8EC3-92AD1AEAB3D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VSr;Boukari, Fouad;Sara Carnazzi Weber, responsable de l'analyse sectorielle chez Cr\u00e9dit Suisse;Beno\u00eet Frund, vice-recteur de l'UNIL\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/IMPLANTS/LOI PRDTS THERAPEUTIQUES PI) Implants, proth\u00e8ses et autres dispositifs m\u00e9dicaux, leur qualit\u00e9 et leur tra\u00e7abilit\u00e9 doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es. \r\nApr\u00e8s plusieurs scandales ces derniers ann\u00e9es \u00e0 travers le monde, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renforcer la r\u00e8glementation en adaptant la loi suisse au droit europ\u00e9en. \r\nLe projet passe aujourd'hui devant le Conseil national, o\u00f9 la gauche Marc Menichini, souhaite muscler les contr\u00f4les et les sanctions... \r\n   1'34\r\n(Bve Impot Maladie VD) Les contibuables vaudois vont pouvoir d\u00e9duire davantage sur leurs primes maladie d\u00e8s l'an prochain. \r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts our la classe moyenne lanc\u00e9e par la droite.\r\nLa d\u00e9duction passera pour un adulte \u00e0 3200 francs contre 2000 francs actuellement. \r\nPour un couple, elle sera de 6400 francs au lieu 4000... \r\nLa mesure doit entrer en vigueur d\u00e8s le 1er janvier 2020. Mais un r\u00e9f\u00e9rendum est possible du c\u00f4t\u00e9 de la gauche.\r\n(TF7/ETUDE CS MARCHE IMMOBILIER PI)  *** Apr\u00e9s les avoir d\u00e9laiss\u00e9... Les familles de classe moyenne sont de retour dans les centres villes en Suisse...\r\nDes centres longtemps  jug\u00e9s peu attractifs... Mais aujourd'hui de plus en plus de jeunes affluent vers les villes pour y rester m\u00eame apr\u00e8s avoir fond\u00e9 une famille. \r\nC'est une des conclusions de l'\u00e9tude sur le march\u00e9 immobilier  publi\u00e9e hier  par Cr\u00e9dit Suisse. \r\nLe mod\u00e8le de la famille qui habite en p\u00e9riph\u00e9rie semble donc s'\u00e9roder Cynthia Racine... \r\n  1'22\r\n((Il s'\u00e9rode m\u00eame si il reste aujourd'hui encore pr\u00e9dominant. Mais les habitudes \u00e9voluent progressivement. En 1990 16% des m\u00e9nages dans les grands centres \u00e9taient des familles. Cette part a augment\u00e9 \u00e0 19% en 2017 allant m\u00eame jusqu'\u00e0 21% dans les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\nTrajets pendulaires plus courts, offre d'emploi plus vaste et structures d'accueil pour les enfants plus importantes... Le centre ville convient mieux notamment aux familles dans lesquels les deux parents travaillent. Sara Carnazzi Weber, responsable de l'analyse sectorielle chez Cr\u00e9dit Suisse.\r\nSON CARNAZZI\r\nPour les experts de CS plusieurs risques existent tou de m\u00eame.\r\nLa p\u00e9nurie de logements dans les villes et des loyers plus \u00e9lev\u00e9s. Mais surtout l'activit\u00e9 de construction qui augmente partout... sauf dans les grands centres villes. \r\n\u00c0 moyen terme les centres urbains pourraient donc perdre \u00e0 nouveau de leur attrait pour les familles de classe moyenne. Pour y rem\u00e9dier: les promoteurs immobiliers doivent r\u00e9int\u00e9grer les familles en tant que groupe cible. ))\r\n(Bve Carlos Ghosn) Carlos Ghosn vit ces derni\u00e8res heures en prison o\u00f9 il a pass\u00e9 plus de 100 jours...\r\nSon avocat devrait d\u00e9poser ce matin la caution de 9 millions de france au tribunal de Tokyo. \r\nL'appel du procureur a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 hier...\r\nUne fois lib\u00e9r\u00e9, il lui sera interdit de quitter le Japon, et devrait \u00eatre l'objet d'une tr\u00e8s \u00e9troite surveillance vid\u00e9o. \r\nL'ancien PDG des constructeurs automobiles Nissan et Renault  a promis de se d\u00e9fendre vigoureusement face \u00e0 des accusations de malversations financi\u00e8res selon lui infond\u00e9es.\r\n(06/PROCES NEMMOUCHE PA (REP 5H)) *** C'\u00e9tait sa derni\u00e8re possibilit\u00e9 de pouvoir parler, l'accus\u00e9 Mehdi N. a finalement dit quelques mots hier  au proc\u00e8s de l'attentat du mus\u00e9e juif de Bruxelles.\r\nLe jury est parti d\u00e9lib\u00e9rer. L'accus\u00e9 encourt la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour quatre \"assassinats terroristes\" commis le 24 mai 2014..\r\nMehdi N. qui n'a rien appris aux parties civils.\r\nles pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxlles de Laxmi Lota.\r\n   56''\r\n(Bve Venezuela) L'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido s'est dit pr\u00eat \u00e0 soutenir un \u00e9ventuel appel syndical \u00e0 la gr\u00e8ve. Il pr\u00e9vient par ailleurs que la pression \"ne fait que commencer\" sur le pouvoir et son pr\u00e9sident Nicolas Maduro. Ce dernier a r\u00e9pliqu\u00e9 en convoquant une manifestation le m\u00eame jour que l'opposition, samedi prochain.\r\n(Bve Alg\u00e9rie) La contestation se poursuit  en Alg\u00e9rie...\r\nDe nouvelles manifestations \u00e9tudiantes ont eu lieu dans plusieurs villes contre le cinqui\u00e8me mandat vis\u00e9 par le pr\u00e9sident Bouteflika. \r\nAlors que l'arm\u00e9e a mis en garde les manifestant contre le risque d'un retour du pays aux \u00abann\u00e9es noires\u00bb...\r\n(05/VD/UNIL ASSOCIATIONS VS SECU ITV FRUND) *** L'Universit\u00e9 de Lausanne ne doit pas intervenir dans la distribution de tracts sur son campus !\r\nC'est l'appel lanc\u00e9 hier par plusieurs associations d'\u00e9tudiants. \r\nDans une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 la direction, elles d\u00e9noncent l'intervention du service de s\u00e9curit\u00e9 de l'universit\u00e9, l'Unisep. \r\nSelon certains militants, ce service leur demanderait d'arr\u00eater la distribution d'informations sur le campus.  \r\nPourtant, il n'existe pas de r\u00e8glement universitaire \u00e0 ce sujet. \r\nPour Beno\u00eet Frund vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne il faut  les messages politiques des messages commerciaux.\r\n  54''\r\nBeno\u00eet Frund vice-recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne  interrog\u00e9 par Sara Clement\r\n(Bve Kylie Jenner milliardaire) A 21 ans, Kylie Jenner est la plus jeune milliardaire \"self-made\" de l'histoire, selon le classement des personnes les plus riches du monde publi\u00e9 hier par le magazine am\u00e9ricain Forbes. \r\nLa benjamine du clan Kardashian-Jenner fait ainsi encore mieux que Mark Zuckerberg, l'inventeur de Facebook, qui avait deux ans de plus qu'elle lorsqu'il a atteint le stade du milliard.  \r\nCette fortune repose sur sa marque de cosm\u00e9tiques. \r\nLe classement g\u00e9n\u00e9ral reste toutefois domin\u00e9 par le fondateur d'Amazon, Jeff Bezos, toujours num\u00e9ro 1 des personnalit\u00e9s les plus riches du monde, avec une fortune atteignant 131 milliards de dollars.\r\n(Bve Foot LDC) Le roi Madrid est mort. Triple tenant du titre en Ligue des champions, le Real ne participera pas aux quarts de la comp\u00e9tition pour la premi\u00e8re fois depuis le printemps 2010... \r\nLes merengues \u00e9limin\u00e9 hier soir devant son public 4 buts \u00e0 1 par l'Ajax Amsterdam. \r\nUne jeune \u00e9quipe n\u00e9erlandaise pleine de fougue. \r\nPour sa premi\u00e8re saison depuis le d\u00e9part de Zin\u00e9dine Zidane et de Cristiano Ronaldo, le real est s\u00e9ormais \u00e9limin\u00e9 de la Coupe du Roi et distanc\u00e9 en championnat, et exclu de la sc\u00e9ne europ\u00e9enne.. \r\nDans le m\u00eame temps hier soir Tottenham s'est qualifi\u00e9 apr\u00e8s sa victoire (1-0) sur le terrain de Dortmund . \r\nLes Anglais ont ainsi confirm\u00e9 leur large victoire de l'aller (3-0). contre l'\u00e9quipe de l'entraineur vaudois lucien favre", "durationSec": 526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250276", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-03-06T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari  / LME_2019-03-06T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10250312", "ece-10250276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:08:23Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nIl est 6 heures et demie, le journal de Foued Boukari : la Suisse veut renforcer ses exigences r\u00e9glementaires en mati\u00e8re de qualit\u00e9 d'implants, proth\u00e8ses et autres dispositifs m\u00e9dicaux, la conf\u00e9d\u00e9ration qui devrait s'aligner sur les normes europ\u00e9ennes, la famille et les familles de classe moyenne sont de retour dans les centre- villes suisses Transports Emploi \u00e9colo Free est compl\u00e8te mais cette nouvelle tendance pourrait ne pas durer, et puis le proc\u00e8s de la tuerie du Mus\u00e9e juif de Bruxelles va conna\u00eetre son d\u00e9nouement, le principal suspect a eu hier une ultime occasion de s'exprimer avant le verdict attendu demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nImplants, proth\u00e8ses et autres dispositifs m\u00e9dicaux leur qualit\u00e9 et leur tra\u00e7abilit\u00e9 doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es apr\u00e8s plusieurs scandales ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 travers le monde, le Conseil des \u00c9tats d\u00e9cid\u00e9 hier de renforcer la r\u00e9glementation en adaptant la loi suisse au droit europ\u00e9en, le projet passe aujourd'hui devant le Conseil national o\u00f9 la gauche Marc qui souhaite muscler les contr\u00f4les et les sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [93%] :\r\nPour les socialistes et les Verts, cette r\u00e9vision de la loi sur les produits th\u00e9rapeutiques ne va pas assez loin, au vu des scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition concernant notamment des implants mammaires, ou plus r\u00e9cemment des proth\u00e8ses d\u00e9fectueuses, la gauche proposera donc aujourd'hui plusieurs amendements au projet valid\u00e9 hier par les s\u00e9nateurs, obliger les m\u00e9decins \u00e0 d\u00e9clarer aux patients, leurs Liens d'int\u00e9r\u00eat avec les entreprises qui fabriquent des dispositifs m\u00e9dicaux interdire aux professionnels qui pose des appareils d\u00e9fectueux de pratiquer pendant 5 ans leur infliger aussi une amende d'un demi-1000000 de francs des propositions excessif selon le conseiller national PLR Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [89%] :\r\nIl faut savoir que si on va plus loin et bien on restreint aussi l'acc\u00e8s au produit, on le rend plus compliqu\u00e9e, plus bureaucratique et n'oublions pas que les dispositifs m\u00e9dicaux qu'ont pu avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour les personnes qui en ont souffert, mais joue aussi un r\u00f4le tr\u00e8s positif compte il fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [91%] :\r\nLa r\u00e9vision de loi actuelle exigera des fabricants de prouver de mani\u00e8re plus rigoureuse, l'utilit\u00e9 et l'ad\u00e9quation des produits \u00e0 haut risque, leur tra\u00e7abilit\u00e9 sera aussi renforc\u00e9e, mais la gauche doute que ceux -ci soient suffisants pour \u00e9viter de nouveaux scandales, un avis que ne partage pas le conseiller national PDC Benjamin Roduit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [94%] :\r\nIl s'agit pas non plus de craindre finalement que tous les m\u00e9dicaments qui sont servis sur le march\u00e9, que tous les dispositifs m\u00e9dicaux sont mal fa\u00e7onn\u00e9e ou alors peuvent cr\u00e9er des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [93%] :\r\nDifficile donc pour la gauche de faire passer ses revendications, le centre et la droite \u00e9tant unis sur cette r\u00e9vision de la r\u00e9glementation des dispositifs m\u00e9dicaux, si elle est adopt\u00e9e aujourd'hui, elle devrait entrer en vigueur en mai 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [96%] :\r\nLes Vaudois vont pouvoir d\u00e9duire davantage sur leurs primes maladie d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine le Grand Conseil a accept\u00e9 hier l'initiative sur la baisse d'imp\u00f4ts pour la classe moyenne, lanc\u00e9e par la droite, la d\u00e9duction passera pour un adulte \u00e0 3200 francs contre 2000 francs actuellement pour un couple, elle sera de 6400 francs au lieu de 4000 la mesure doit entrer en vigueur d\u00e8s le 1er janvier 2020, mais un r\u00e9f\u00e9rendum est possible, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [83%] :\r\nEt cette classe moyenne, justement, elle avait d\u00e9laiss\u00e9 les centres villes, h\u00e9 bien elles y reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [96%] :\r\nDes centres longtemps jug\u00e9s peu attractifs mais, aujourd'hui, de plus en plus de jeunes affluent vers les villes pour y rester, m\u00eame apr\u00e8s avoir fond\u00e9 une famille, c'est une des conclusions de l'\u00e9tude sur le march\u00e9 immobilier publi\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse, le mod\u00e8le de la famille qui habite en p\u00e9riph\u00e9rie semble donc s'\u00e9roder Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [94%] :\r\nIl s'\u00e9rode, m\u00eame s'il reste aujourd'hui encore pr\u00e9dominant, mais les habitudes \u00e9voluent progressivement en 1990 16 pourcent des m\u00e9nages dans les grands centres \u00e9taient des familles, cette part a augment\u00e9 \u00e0 19 pourcent en 2017, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 21 pourcent dans les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne trajets pendulaires plus courts Offres d'emploi plus vaste et structures d'accueil pour les enfants plus importantes, le centre- ville, convient mieux, notamment aux familles dans lesquels les 2 parents travaillent Sara Carnazzi Weber, responsable de l'analyse sectorielle chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:47) [90%] :\r\nOn voit par exemple que les personnes qui choisissent la ville pour faire leurs \u00e9tudes ou pour la premi\u00e8re emploi ne la quitte plus une quoi qu'il d\u00e9cide de fonder une famille, ils ont appr\u00e9ci\u00e9 les avantages de la vie urbaine et ils sont de l'avis que cette infrastructure l'offre aussi des possibilit\u00e9s de garde d'enfants, l'offre culturelle est plus int\u00e9ressante que dans la p\u00e9riph\u00e9rie ou \u00e0 la campagne et choisissent de rester on dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [96%] :\r\nPour les experts de Cr\u00e9dit Suisse plusieurs risques existent tout de m\u00eame la p\u00e9nurie de logements dans les villes et des loyers plus \u00e9lev\u00e9s, mais surtout l'activit\u00e9 de construction qui augmente partout sauf dans les grands centres villes \u00e0 moyen terme, les centres urbains pourraient donc perdre \u00e0 nouveau de leur attrait pour les familles de classe moyenne pour y rem\u00e9dier, les promoteurs immobiliers doivent r\u00e9int\u00e9grer les familles en tant que groupe cible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [95%] :\r\nCarlos Gone vit ses derni\u00e8res heures en prison, il a pass\u00e9 plus de 100 jours son avocat devrait d\u00e9poser ce matin la caution de 9 millions de francs au tribunal de Tokyo, l'appel du procureur a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 hier une fois lib\u00e9r\u00e9, il lui sera interdit de quitter le Japon, et devrait \u00eatre l'objet d'une tr\u00e8s \u00e9troite surveillance vid\u00e9o, l'ancien PDG des constructeurs automobiles Nissan et Renault a promis de se d\u00e9fendre vigoureusement face \u00e0 des accusations de malversations financi\u00e8res, selon lui, infond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [95%] :\r\nC'\u00e9tait sa derni\u00e8re possibilit\u00e9 de s'exprimer, l'accus\u00e9 Mehdi Aina finalement dit quelques mots hier au proc\u00e8s de l'attentat du mus\u00e9e juif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [91%] :\r\nDe Bruxelles, le jury qui est parti d\u00e9lib\u00e9rer, l'accus\u00e9 encourt la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour 4 assassinats terroristes commis le 24 mai 2014 mehdiN. qui n'a rien appris aux parties civiles, hier, les pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de Laxmi Otan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [90%] :\r\nSa parole \u00e9tait attendue depuis 8 semaines, il a parl\u00e9 20 secondes mehdi Aina simplement affirm\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 ma\u00eetre Courtois vous a expliqu\u00e9 les raisons pour lesquelles je me suis tue depuis le d\u00e9but, ce n'est pas une attitude irrespectueuse de ma part, l'accus\u00e9, ajoute une phrase \u00e9nigmatique : si c'\u00e9tait a chang\u00e9 je changerais tout, il remercie les jur\u00e9s puis sauter \u00e0 nouveau mehdi Aina repris en une phrase la plaidoirie de 8 heures de son avocat, la th\u00e8se d'un pi\u00e8ge des services secrets iraniens th\u00e9orie qualifi\u00e9e d'hallucinante par les repr\u00e9sentants des parties civiles, finalement \u00e7a tourne en queue de poisson, tout \u00e7a est fort d\u00e9cevant, a comment\u00e9 l'avocat du Mus\u00e9e juif de Bruxelles, \u00e7a ne nous apprend rien sur le dossier, lance l'avocat des victimes, les parties civiles n'attendent maintenant plus qu'une chose : le verdict des jur\u00e9s, qui devrait \u00eatre connue demain Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [98%] :\r\nLa contestation se poursuit en Alg\u00e9rie, de nouvelles manifestations \u00e9tudiantes ont eu lieu hier dans plusieurs villes contre le cinqui\u00e8me mandat vis\u00e9 par le pr\u00e9sident Bouteflika, alors que l'arm\u00e9e a mis en garde les manifestant contre le risque d'un retour du pays aux ann\u00e9es noires, l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido, s'est dit lui pr\u00eat \u00e0 soutenir un \u00e9ventuel appel syndical \u00e0 la gr\u00e8ve, il pr\u00e9vient par ailleurs que la pression ne fait que commencer sur le pouvoir et son pr\u00e9sident Nicolas Maduro, ce dernier a r\u00e9pliqu\u00e9 en convoquant une manifestation le m\u00eame jour que l'opposition samedi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:47) [96%] :\r\nL'Universit\u00e9 de Lausanne ne doit pas intervenir dans la distribution de tracts sur son campus, c'est en tout cas l'appel lanc\u00e9 hier par plusieurs associations d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [93%] :\r\nDans une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 la direction, elle d\u00e9nonce l'intervention du service de s\u00e9curit\u00e9 de l'universit\u00e9, l'unissaient selon certains militants ce service leur demanderait d'arr\u00eater la distribution d'informations sur le campus, pourtant, il n'existe pas de r\u00e8glement universitaire \u00e0 ce sujet pour Beno\u00eet Frund, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il faut les dix distinguer les messages politiques des messages commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:18) [88%] :\r\nNous sommes Universit\u00e9, l'objectif c'est de brasser les id\u00e9es de diffuser les id\u00e9es, quelle qu'elle soit, c'est pas de proposer, au fond, \u00e0 tous ceux qui le souhaiteraient la communaut\u00e9 universitaire comme une gigantesque client\u00e8le, donc on essaye de trier entre les 2, c'est pas toujours facile, mais on fait ce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [93%] :\r\nQuand on lit cette lettre, on a l'impression quand m\u00eame que certains militants en tout cas ce sont un peu brim\u00e9s en fait par ses services. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:45) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re chose que j'aimerais faire, c'est savoir de quoi il en retourne exactement, donc on aimerait rencontrer les personnes, et puis il nous a racont\u00e9 ce qui se passe, je m'\u00e9tonne d'ailleurs qu'il n'ait pas fait auparavant, lorsqu'il y a un probl\u00e8me, on essaye de le r\u00e9soudre, ventre, donc personne, maintenant je peux imaginer qu'il y ait eu des incompr\u00e9hensions entre des militants et des membres du service unissaient \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben il faut qu'on en discute, il faut mettre les choses \u00e0 plat et faire en sorte que \u00e7a n'arrive plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [95%] :\r\nBeno\u00eet Frund, vice- recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment le roi Madrid est mort, triple tenant du titre en Ligue des champions, le Real ne participera pas aux quarts de finale de la comp\u00e9tition pour la premi\u00e8re fois depuis 2010 les meringues \u00e9limin\u00e9 hier soir devant leur plus leur public 4 buts \u00e0 1 par l'Ajax Amsterdam jeune \u00e9quipe n\u00e9erlandaise pleine de fougue dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Tottenham s'est qualifi\u00e9 apr\u00e8s sa victoire 1 but \u00e0 0 sur le terrain de Dortmund, les Anglais ont ainsi confirm\u00e9 leur large victoire de l'aller 3 0 contre l'\u00e9quipe de l'entra\u00eeneur Vaudois Lucien Favre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [90%] :\r\nFoued Boukari pour le journal et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EA62BD9-1F5F-46E6-B7D9-ADE4C9AE66F9", "internalArchiveId": "6EA62BD9-1F5F-46E6-B7D9-ADE4C9AE66F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'UDC r\u00e9affirme son rejet de l'accord-cadre: interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE).\r\n\r\nL'UDC r\u00e9affirme son rejet de l'accord-cadre: interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC OUVERTURE 7H\r\nMercredi 6 mars\r\nil est 7 heures.. \r\nVoici les titres! \r\nUn grand classique.. \u00e0 la Une de cette Matinale.. \r\nL'UDC seule contre tous dans le dossier europ\u00e9en.. \r\nC'est en tout cas ce qui se profile.. dans les prochaines semaines.. \r\nHier, le premier parti du pays a dit - ou redit - tout le mal qu'il pense du fameux accord-cadre.. \r\nUn texte encore moribond il y a peu.. mais qui reprend du poil de la b\u00eate au sein des autres partis.. \r\nDu pain b\u00e9ni pour l'UDC.. en vue de la campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales? \r\nOn posera la question \u00e0 sa vice-pr\u00e9sidente.. C\u00e9line Amaudruz.. \r\nAutre question ce matin.. Comment les Alg\u00e9riens de Suisse vivent-ils les \u00e9v\u00e9nements qui secouent le pays? \r\nSi en France le soutien est bien visible.. En Suisse, la solidarit\u00e9 est plus discr\u00e8te..\r\nMais elle est bien l\u00e0.... On loue la maturit\u00e9 de ces jeunes qui demandent un changement politique.. plutot que de quitter l'Alg\u00e9rie.. \r\nEntre espoir et inqui\u00e9tude.... t\u00e9moignages dans 20 minutes.. \r\nIl est l'un des journalistes les plus connu de France..\r\nLes plus pol\u00e9miques aussi... \r\nEdwy Plennel est notre invit\u00e9 ce matin.. \r\nLa crise des gilets jaunes lui a inspir\u00e9 un livre.. \r\nUne ode - en fait -  aux gilets jaunes.. \r\nIl nous parle dans une demi-heure.... \r\nMais l\u00e0.. Place au journal! \r\nIl n'a pas attendu pour \u00e9crire un livre des gilest ja\r\n Votre invit\u00e9 ce matin est un journaliste fran\u00e7ais... tr\u00e8s inspir\u00e9 par la crise des gilets jaunes.. \r\nil en a tir\u00e9 un livre.. on re\u00e7oit Edwy Plenel.\r\nC'est une tradition fran\u00e7aise : les \u00e9v\u00e9nements politiques sont suivis de publications rapides de livres. \u00c7a commence donc avec ce livre du pr\u00e9sident et co-fondateur de Mediapart Edwy Plenel.\r\nDans la victoire des vaincus, qui va para\u00eetre ce jeudi aux \u00e9ditions la D\u00e9couverte, il dresse le portrait de la France de ces 4 derniers mois. Son portrait, sa vision, de ce qu'il nomme un \u00e9v\u00e9nement pur : in\u00e9dit, inventif et incontr\u00f4lable. \r\nIl m\u00eale histoire imm\u00e9diate et plus ancienne, comparant aux r\u00e9voltes du 19i\u00e8me si\u00e8cle notamment. \r\nSans surprise, le pouvoir d'Emmanuel Macron est fustig\u00e9, accus\u00e9 de faire la courte \u00e9chelle \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\nExag\u00e9ration ? r\u00e9glements de compte.. on va lui poser la question. \r\nun accord qui va rythmer la vie politique suisse ces prochains mois.. L'accord institutionnel avec l'Union europenne.. \r\nHier, sans grande surprise... L'UDC a r\u00e9affirm\u00e9 son opposition cat\u00e9gorique \u00e0 ce texte..", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250284", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'UDC r\u00e9affirme son rejet de l'accord-cadre: interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC / LME_2019-03-06T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 06.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, conseill\u00e8re nationale (UDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10250284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:05:44Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'UDC r\u00e9affirme haut et fort son rejet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne sont grosse surprise le 1er parti de Suisse fondamentalement anti- europ\u00e9en ne veut pas de ce texte, cens\u00e9 chapeauter les bilat\u00e9rales et nos rapports avec Bruxelles, il pousse insidieusement la Suisse dont l'Union a fait savoir hier le groupe UDC dans sa r\u00e9ponse donn\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral bonjour C\u00e9line Amaudruz, bonjour, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC conseill\u00e8re nationale genevoise \u00e9galement, alors c'est vrai que cet accord il y a quelques semaines encore, il a valeur mort- n\u00e9, hein, tout le monde plut\u00f4t personne non n'en voulait, aujourd'hui les oppositions disparaissent les unes apr\u00e8s les autres, m\u00eame si tout n'est pas encore tout \u00e0 fait clair au fond il n'y a que vous qui \u00eates clairement droit dans vos bottes contre cet accord, c'est un peu un sc\u00e9nario id\u00e9al pour pour votre parti, C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nJ'ai l'impression que tous les partis sont assez droits dans leurs bottes, il y a eu un peu des mises en sc\u00e8ne qui ont \u00e9t\u00e9 faites ces derniers temps mais il me semble que le PLR Le PDC les Verts \u00e9taient clairement favorable d\u00e8s le d\u00e9part, cet accord institutionnel, les seuls qui tergiversait, un peu, c'est peut-\u00eatre le Parti socialiste, mais c'est vrai qu'on a vu que depuis dimanche soir, qu'ils all\u00e8rent finalement de, de, de, de tourn\u00e9e vers le v\u00e9lo, oui, donc ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [88%] :\r\nEt c'est bon pour vous parce que quelque part, le PS, l'UDC, \u00e7a fait vite du monde pourrait \u00eatre contraint d'accord l\u00e0, le fait que que le Parti socialiste se dirige plut\u00f4t vers un oui, moyennant quelques adaptations \u00e7a handicape pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\n\u00e9coutez le handicap, il est pour la Suisse, il est pas que pour l'UDC et l'UDC elle d\u00e9fend s'ces ses th\u00e8mes, ses positions, nous on pense que ce trait\u00e9 porte atteinte \u00e0 tout ce qui a fait la Suisse, \u00e0 savoir la d\u00e9mocratie directe le f\u00e9d\u00e9ralisme, l'ind\u00e9pendance et la neutralit\u00e9, tout cela est remis en question par cet accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne et de ce fait, si il \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre accept\u00e9, oui, je suis, je serais tr\u00e8s inqui\u00e8te pour l'avenir de la Suisse, je sais jamais mais juste encore compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse avec une situation que nous avons v\u00e9cu en 1992 peut-\u00eatre le 6 d\u00e9cembre 1992 o\u00f9 l'on voyait que tous les milieux \u00e9conomiques, tous les autres partis disait si la Suisse n'adh\u00e8re pas aller et c'est la fin et c'est exactement le m\u00eame discours aujourd'hui, on retrouve donc pour l'UDC non ce n'est pas \u00e0 la fin et pourquoi ce n'est pas la fin, parce que c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9j\u00e0 \u00e9labor\u00e9 le Plan B. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [93%] :\r\nVous critiquez notamment la reprise automatique du droit europ\u00e9en, vous d\u00e9noncez la subordination de la Suisse \u00e0 la Cour de justice europ\u00e9enne les juges \u00e9trangers hein, cet argument que vous aviez tent\u00e9 d\u00e9fend dans les urnes, \u00e7a n'aurait pas march\u00e9, vous avez l'impression que les Suisses vont \u00eatre plus attentif \u00e0 vos arguments sur cet accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [89%] :\r\nJe pense que c'est accord-cadre et plus globale parce que comme vous l'avez dit, il y a, ils disent : il parle de reprise dynamique, ce qui veut dire automatique et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne touche plus que les juges, c'est-\u00e0-dire que les juges seront amen\u00e9s \u00e0 se prononcer cette cour qui est cr\u00e9\u00e9, s'il y a conflit d'interpr\u00e9tation entre entre l'interpr\u00e9tation qui sera faite par la Suisse ou l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [89%] :\r\nMais, vous l'entendez, vous- m\u00eame, C\u00e9line Amaudruz, l\u00e0 on est dans le tr\u00e8s technique quelque chose qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 aux Suisses dont ils n'ont pas voulu et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a, vous l'avez dit aussi les milieux de l'\u00e9conomie, qui sont pour cet accord accord capital selon eux pour l'\u00e9conomie de du pays, vous vous dites : l'UDC on est le parti de l'\u00e9conomie, il y a quand m\u00eame pas un hiatus l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nNous y a pas un hiatus, c'est pour \u00e7a que nous avons fait une prise de position par rapport \u00e0 la consultation qui se d\u00e9cline en 15 points, je ne sais pas si nous avons tous le temps de voir ce soir mais j'aimerais rappeler \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment essentiel lorsqu'on parle de relations bilat\u00e9rales bilat\u00e9ral, il le mot dedans et dans le mobile, \u00e7a veut dire qu'il y a des contre prestations aujourd'hui il n'y a aucune r\u00e9ciprocit\u00e9 dans ce qui pourrait se passer et c'est bien l\u00e0 tout le probl\u00e8me, nous allons devoir payer dans le fonds de coh\u00e9sion, alors que l'Europe ne va rien pay\u00e9, nous aurons des chercher plus menteur et il y a cette fameuse clause de la guillotine qui devaient \u00eatre supprim\u00e9s, mais qui a \u00e9t\u00e9 remis, et surtout, elle se sera elle s'imposera \u00e0 tous les futurs convention, c'est donc un trait\u00e9, je dirais simplement de soumission de la Suisse, le prolonger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nEn tout cas c'est un trait\u00e9 qui va \u00eatre beaucoup discut\u00e9 cette ann\u00e9e C\u00e9line Amaudruz ann\u00e9e \u00e9lectorale la compagne comment gentiment, on l'a vu dans notre sondage dans notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral l'Europe arrive en 2\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Suisses en 3\u00e8me si on prend le sondage publi\u00e9 ce matin par les journaux Tamedia pour vous, c'est une bonne chose, \u00e7a va vous permette de vous concentrer sur l'Europe pendant cette campagne, parce que c'est vrai que quand on regarde les autres th\u00e8mes, on parle de primes et de, de danger climatique, c'est \u00e7a qui manifestement inqui\u00e8te les Suisses aujourd'hui, ce n'est pas forc\u00e9ment votre corps Business. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas nos DES mais nous, je pense que l'UDC se bat depuis 92 sur ce th\u00e8me que donc nous avons totalement la cr\u00e9dibilit\u00e9, alors vous vous dire que le fait que \u00e7a se passe l'ann\u00e9e \u00e9lectorale n'arrange pas l'UDC, ce serait peut-\u00eatre un mensonge, c'est effectivement en ann\u00e9e \u00e9lectorale, quelque chose qui est bien, mais je pense qu'on fait pas de la politique pour l'ann\u00e9e \u00e9lectorale, en tout cas pas pour ma part, moi si je fais pas \u00e9thique, c'est parce que j'ai envie de me battre pour mon pays et je suis vraiment inqui\u00e8te et que m\u00eame si cette ce combat venait \u00e0 venir en 2020, h\u00e9 bien je ferai le m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, merci d'\u00eatre venu commenter ce matin cette r\u00e9p\u00e9tition qu'a prise le groupe hier soir sur l'accord-cadre, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-710327C7-5DAB-499D-94CF-46600624077A", "internalArchiveId": "710327C7-5DAB-499D-94CF-46600624077A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoirs et inqui\u00e9tude face \u00e0 la situation dans leur pays", "publicationDate": "2019-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amina Djahnine, r\u00e9alisatrice;Hocine A\u00eft Ahmed, CO-leader historique du mouvement ind\u00e9pendandiste alg\u00e9rien;Mohamed Hamdaoui, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois, PS\r\n\r\n\r\nLes Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoirs et inqui\u00e9tude face \u00e0 la situation dans leur pays   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*****7h22.. \r\nComment les Alg\u00e9riens de Suisse vivent-ils les \u00e9v\u00e9nements qui secouent leur pays d'origine? \r\nOn a vu des mobilisations de soutien en France.. Mais la  France, on le sait, \u00e0 un rapport tr\u00e8s particulier \u00e0 l'Alg\u00e9rie.. \r\nLa Suisse aussi.. en un sens.. Puisque qu'on se souvient des bons offices helv\u00e9tiques lors du processus d'ind\u00e9pendance.. des n\u00e9gociations secr\u00e8tes puis officielles avaient  eu lieux chez nous.. \r\nEn Suisse donc.. ce soutien existe, mais il est plus discret.. \r\nAlexandre Habay.... Vous avez recueillis quelques t\u00e9moignages, partag\u00e9s entre espoir et inqui\u00e9tude. \r\nD'abord s'informer, scruter les r\u00e9seaux sociaux, d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux. Et passer des heures au t\u00e9l\u00e9phone avec des proches au pays. C'est ce que fait par exemple la r\u00e9alisatrice Amina Djahnine. Originaire de Kabilye, elle a fui la guerre civile il y a 24 ans et s'est install\u00e9e \u00e0 Lausanne. La contestation qui secoue le pays fait r\u00e9-\u00e9merger les souvenirs\r\n  24'' ((AMINA))\r\nLe journaliste binational Jugurtha Ait-Ahmed est en Suisse \u00e0 cause d'un autre exil, celui de son p\u00e8re, Hocine A\u00eft Ahmed, un des leaders historiques du mouvement ind\u00e9pendandiste. Lui retient surtout le message de la jeunesse alg\u00e9rienne\r\n  18'' ((AIT AHMED))\r\nLa Suisse tient une place particuli\u00e8re dans le coeur de la diaspora alg\u00e9rienne: pensez aux soutiens des intellectuels romands au FLN en pleine guerre d'Alg\u00e9rie. Les bords du L\u00e9man \u00e9taient une base arri\u00e8re indendantiste avant les accords d'Evian en 62.. C'est aussi en Suisse que quelques ann\u00e9es plus tard Hocine Ait Ahmed, devenu opposant au r\u00e9gime trouve un refuge et pourquoi pas, comme d'autres, une inspiration politique.\r\n  11'' ((AIT AHMED))\r\nLe pacifisme des manifestants contre Bouteflika, tous nos interlocuteurs le souligne, le salue comme Mohamed Hamdaoui d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois que nous avons aussi interrog\u00e9.\r\n*** Cet attachement \u00e0 la non-violence a une raison \u00e9vidente: le traumatisme de la d\u00e9cennie noire \r\nLes ann\u00e9es 90 qui sombrent dans la guerre civile entre les islamistes et le pouvoir. Une p\u00e9riode marqu\u00e9e par toutes les manipulations r\u00e9sum\u00e9e par cette question qui obs\u00e8dait l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9poque: Qui tue qui ? Aujourd'hui, ce sc\u00e9nario du pire est-il envisageable? Mohamed Hamdaoui\r\n  23'' ((HAMDAOUI))\r\nCertains insistent sur le fait de ne pas comparer les \u00e9v\u00e9nements actuels avec cette page d'histoire, ni m\u00eame, celle plus r\u00e9cente des soul\u00e8vements dans les pays de la r\u00e9gion, comme le dit en conclusion la r\u00e9alisatrice lausannoise Amina Djahnine\r\n  06'' ((AMINA))\r\n**** Les Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoir et inqui\u00e9tude, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage ce matin Alexandre Habay", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les Alg\u00e9riens de Suisse partag\u00e9s entre espoirs et inqui\u00e9tude face \u00e0 la situation dans leur pays / LME_2019-03-06T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 06.03.2019"], "variantIds": ["ece-10250283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-12T17:08:41Z", "speechToTexts": ["12.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette question : comment les Alg\u00e9riens de Suisse vivent -ils les \u00e9v\u00e9nements qui secouent leur pays d'origine, on a vu des mobilisations de soutien en France mais la France, on sait un rapport particulier \u00e0 l'Alg\u00e9rie, la Suisse aussi on encense puisqu'on se souvient des bons offices helv\u00e9tiques lors du processus d'ind\u00e9pendance des n\u00e9gociations secr\u00e8tes et puis officielles qui avait eu lieu chez nous, en Suisse, donc ce soutien assez mouvement existe, il est plus discret Alexandre Habay bonjour, bonjour, vous avez recueilli plusieurs t\u00e9moignages et rappel\u00e9 plusieurs personnes des, des gens qui sont un petit peu Alexandre entre espoir et inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nUne ann\u00e9e d'abord s'informer scruter les r\u00e9seaux sociaux d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux et passer des heures au t\u00e9l\u00e9phone avec des proches au pays, voil\u00e0 ce que fait par exemple la r\u00e9alisatrice Amina Djahnine, originaire de Kabylie, elle a fui la guerre civile, il y a 24 ans et s'est install\u00e9e \u00e0 Lausanne, la contestation qui secoue actuellement le pays fait r\u00e9- \u00e9merger les souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [90%] :\r\nOu en tout cas \u00e0 mon niveau individuel, \u00e7a m'a mis un petit peu face \u00e0 ma m\u00e9moire et \u00e0 mon corps aussi, donc c'est \u00e7a, ce n'est pas du tout facile que ce que je vis en ce moment est un tumulte, je me sens compl\u00e8tement en phase avec ce qui se passe dans ces rues c'est une un peu une d\u00e9claration d'amour un peu \u00e0 la vie et puis au pays, oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, et puis je pense que la singularit\u00e9 qui nous \u00e9meut un peu tous, justement, la maturit\u00e9 et de civisme exemplaire d'dans preuve des manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nLe journaliste binational gigote a A\u00eft Ahmed est en Suisse, lui, \u00e0 cause d'un autre exil celui de son p\u00e8re, Hocine A\u00eft Ahmed, un des leader historique du mouvement ind\u00e9pendantiste, il retient surtout le message d\u00e9livr\u00e9 par la jeunesse alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [90%] :\r\nIl y a une inventivit\u00e9 les gens publie des des clips vid\u00e9o de la musique qui a une fiche, il y a une volont\u00e9 chez cette jeunesse de de vivre le r\u00eave de bonheur en Alg\u00e9rie et pas ailleurs, et voil\u00e0, il pr\u00e9f\u00e8re rester en Alg\u00e9rie que de traverser la mer, en fait, c'est un message du soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nLa Suisse, on peut le dire, tient une place particuli\u00e8re dans l'histoire de la diaspora alg\u00e9rienne, pensez aux soutiens des intellectuels romands au FLN, en pleine guerre d'Alg\u00e9rie, les bords du lez moins \u00e9tait alors une base arri\u00e8re ind\u00e9pendantiste avant les accords d'\u00c9vian 62 c'est aussi \u00e0 Lausanne que quelques ann\u00e9es plus tard Hocine interm\u00e8de, devenu entre- temps, opposant au r\u00e9gime trouve un refuge et, pourquoi pas, comme d'autres, une inspiration politique estime son fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [91%] :\r\nMais vous savez les les Alg\u00e9riens de Suisse, ils ont int\u00e9gr\u00e9 toutes les donn\u00e9es du syst\u00e8me politique suisse, le consensus, la discussion, la volont\u00e9 de de sortir d'une crise pacifiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [94%] :\r\nLe pacifisme des manifestants contre Bouteflika, h\u00e9 bien, tous nos interlocuteurs le souligne le salue comme aussi Mohamed Hamdaoui d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois que nous avons aussi interrog\u00e9 alors cet attachement \u00e0 la non- violence, a une raison \u00e9vidente : le traumatisme de la d\u00e9cennie noire, les ann\u00e9es 90 ont sombr\u00e9 dans la guerre civile entre les islamistes et le pouvoir, une p\u00e9riode marqu\u00e9e par toutes les manipulations r\u00e9sum\u00e9e par cette question qui obs\u00e8de l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'\u00e9poque qui tue qui, aujourd'hui, ce sc\u00e9nario du pire est -il envisageable Mohamed Hamdaoui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [86%] :\r\nAlors on sait que sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est le le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 inesp\u00e9r\u00e9 pour les th\u00e9ories du complot l'attendait la semaine dire que tout \u00e0 coup, il y aura un attentat qui sera attribu\u00e9e aux islamistes qui fera beaucoup de de victimes, ce sera de mani\u00e8re pour le pouvoir de confirmer le fait que, s'ils ne sont pas l\u00e0 ce sera un chaos, \u00e7a c'est une, c'est une possibilit\u00e9 qui peut arriver lors de ce pays, malheureusement le pire est toujours possible, mais chose esp\u00e9rer que ce soit pas le cas, parce qu'alors l\u00e0 si \u00e7a pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer de mani\u00e8re vraiment dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [95%] :\r\nAlors certains insistent aussi sur le fait de ne pas comparer les \u00e9v\u00e9nements actuels avec cette page d'histoire l\u00e0, ni m\u00eame celle plus r\u00e9cente des soul\u00e8vements dans les pays de la r\u00e9gion, comme le dit en conclusion, la r\u00e9alisatrice lausannoise Amina Djahnine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [88%] :\r\nJe veux dire, l'Alg\u00e9rie est un pays qui a v\u00e9cu plusieurs Printemps arabe, le n\u00f4tre, printemps arabe, il dure depuis plus de 25 ans, j'ai envie de r\u00e9pandre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [87%] :\r\nLes Alg\u00e9riens de Suisse Alexandr qu'on sent bien partag\u00e9s entre espoir et inqui\u00e9tude, c'\u00e9tait votre \u00e9clairage merci beaucoup \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}