{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4575&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4600&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4550&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-568538B3-BBE0-4106-A12F-D276ACD2C1C7", "internalArchiveId": "568538B3-BBE0-4106-A12F-D276ACD2C1C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Steve Bannon veut cr\u00e9er une acad\u00e9mie pour former les futurs populistes", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump, est aujourd'hui tr\u00e8s actif sur le Vieux continent. Il vient d'acqu\u00e9rir un ancien monast\u00e8re du XIIIe si\u00e8cle dans l'id\u00e9e d'en faire une acad\u00e9mie pour former une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de populistes.\r\n\r\nSteve Bannon veut cr\u00e9er une acad\u00e9mie pour former les futurs populistes  \r\nRestez avec nous S\u00e9bastien Maillard...\r\nOn va parler tout de suite d'un personnage qui aime \u00e0 se pr\u00e9senter comme le gourou des populistes europ\u00e9ens... Ce personnage c'est l'Am\u00e9ricain Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump, aujourd'hui tr\u00e8s actif sur le vieux continent... Eric Joszef, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome: Steve Bannon vient d'acqu\u00e9rir un ancien monast\u00e8re m\u00e9di\u00e9val dans l'id\u00e9e d'en faire une acad\u00e9mie... Expliquez-nous pourquoi? \r\nsans doute pour deux raisons. La premi\u00e8re, la principale, c'est que Steve Bannon a trouv\u00e9 un lieu tr\u00e8s particulier pour installer son \u00e9cole de formation politique. En effet, cette sorte d'acad\u00e9mie va \u00eatre inaugur\u00e9e dans une abbaye du 13\u00e8me si\u00e8cle, la chartreuse de Trisulti, pr\u00e8s de Frosinone. C'est un b\u00e2timent splendide, immense mais qui \u00e9tait presque \u00e0 l'abandon. Pour 100.000 euros par an Steve Bannon va pouvoir accueillir \u00e0 partir de la fin 2019 300 \u00e9tudiants pour y dispenser toute une s\u00e9rie d'enseignements bas\u00e9es sur la d\u00e9fense des valeurs occidentales et de la civilisation jud\u00e9o-chr\u00e9tienne. Et puis la seconde raison, c'est aussi l'environnement politique aujourd'hui en Italie. Steve Bannon ne cache pas que pour lui l'actuel gouvernement populiste italien compos\u00e9 des 5 \u00e9toiles et de la Ligue est un mod\u00e8le de ce qu'il faut faire en Europe. Une sorte d'exp\u00e9rience souverainiste d'o\u00f9 devrait partir une r\u00e9volution contre l'Union europ\u00e9enne.\r\nQuelles sont les r\u00e9actions sur place et aussi de la part de l'Eglise catholique ?\r\ndans le petit village \u00e0 proximit\u00e9 de la chartereuse, c'est la surprise et pour certains l'indignation. Une manifestation a eu lieu il y quelques semaines pour protester contre l'installation de cette \u00e9cole de l'extr\u00eame-droite. Quant \u00e0 l'\u00e9glise qui jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment occupait le lieu, elle est paratg\u00e9e. L'ette arriv\u00e9e de Steve Bannon dans le vieux monast\u00e8re b\u00e9n\u00e9dictin n'est pas vue d'un bon oeil dans l'entourage du pape Fran\u00e7ois mais elle a le soutien du cardinal am\u00e9ricain Raymond Burke, qui est un pr\u00e9lat conservateur et un opposant au pape Bergoglio.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141687", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Steve Bannon veut cr\u00e9er une acad\u00e9mie pour former les futurs populistes / FOR_2019-01-23T18:02:00_developpement-5", "Forum du 23.01.2019"], "alternativeSummary": ["Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump, est aujourd'hui tr\u00e8s actif sur le Vieux continent. Il vient d'acqu\u00e9rir un ancien monast\u00e8re du XIIIe si\u00e8cle dans l'id\u00e9e d'en faire une acad\u00e9mie pour former une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de populistes."], "variantIds": ["ece-10141687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:33Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous, on va parler tout de suite d'un personnage qui aime \u00e0 se pr\u00e9senter comme le gourou des nationalistes europ\u00e9ens ce personnage, c'est l'Am\u00e9ricain Steve Bannon, ancien conseiller de Donald Trump aujourd'hui tr\u00e8s actif sur le vieux continent, Eric Joseph, on vous retrouve, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome, Steve Bannon ne vient d'acqu\u00e9rir un ancien monast\u00e8re m\u00e9di\u00e9val dans l'id\u00e9e d'en faire une acad\u00e9mie, expliquez -nous pourquoi, h\u00e9 bien, sans doute pour 2 raisons, et bien la premi\u00e8re, la principale c'est que Steve Bannon n'a trouv\u00e9 un lieu tr\u00e8s particulier pour installer son \u00e9cole de formation politique, en effet, cette sorte d'acad\u00e9mie va \u00eatre inaugur\u00e9e dans une abbaye du 13\u00e8me si\u00e8cle la chartreuse de tri le Zulte pr\u00e8s de Frosinone, c'est un b\u00e2timent splendide, immense mais qui \u00e9tait presque \u00e0 l'abandon pour eux et pour 100000 euros par an, h\u00e9 bien, Steve Bannon va pouvoir accueillir dans quelques mois, 300 \u00e9tudiants pour y dispenser toute une s\u00e9rie d'enseignements bas\u00e9es sur la d\u00e9fense des valeurs occidentales et je cite de la civilisation jud\u00e9o- chr\u00e9tienne et puis la seconde raison pour laquelle h\u00e9 bien Steve Bannon a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de s'installer en quelque sorte d'installer son acad\u00e9mie en Italie, h\u00e9 bien, c'est aussi l'environnement politique de la p\u00e9ninsule, Steve Bannon ne cache pas que pour lui l'actuel gouvernement populiste italien qui est compos\u00e9 des 5 \u00e9toiles et la Ligue est un mod\u00e8le de ce qu'il faut faire en Europe, une sorte d'exp\u00e9rience souverainiste d'o\u00f9 devrait partir une r\u00e9volution contre l'Union europ\u00e9enne, \u00c9ric, quelles sont les r\u00e9actions sur place qu'elles sont aussi les r\u00e9actions de la part de l'\u00e9glise et bien dans le petit village \u00e0 proximit\u00e9 de la chartreuse c'est la surprise et pour certains, l'indignation, une manifestation a eu lieu il y a quelques semaines pour protester contre l'installation de cette \u00e9cole de l'extr\u00eame- droite quant \u00e0 l'\u00e9glise, qui jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment occupait lieu, h\u00e9 bien elle est partag\u00e9e, l'arriv\u00e9e de Steve Bannon dans le vieux monast\u00e8re b\u00e9n\u00e9dictin n'ait pas vu d'un bon oeil dans l'entourage du pape Fran\u00e7ois mais elle a le soutien du cardinal am\u00e9ricain Raymond Burke, qui est un pr\u00e9lat conservateur et un opposant pas au pape Bergoglio \u00c9ric Joseph, en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0538C6B-B3D7-46B5-9996-0F6D2E17F235", "internalArchiveId": "B0538C6B-B3D7-46B5-9996-0F6D2E17F235", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet h\u00e9rite d'un d\u00e9partement fortement r\u00e9duit \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat genevois a annonc\u00e9 une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements, la quatri\u00e8me modification en huit mois. Apr\u00e8s des d\u00e9bats qui ont souvent \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s, les comp\u00e9tences de Pierre Maudet ont encore \u00e9t\u00e9 restreintes.\r\n\r\nPierre Maudet h\u00e9rite d'un d\u00e9partement fortement r\u00e9duit \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\nLe conseil d'Etat genevois l'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi en conf\u00e9rence de presse: il se r\u00e9organise en profondeur...\r\nLe PLR Pierre Maudet, qui avait d\u00e9finitivement perdu la pr\u00e9sidence et la s\u00e9curit\u00e9 la semaine pass\u00e9e, doit abandonner de nouvelles pr\u00e9rogatives... \r\nAdrien Krause, il se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement r\u00e9duit \u00e0 la portion congrue! \r\n20 employ\u00e9s, 15 \u00e9quivalent plein temps, voil\u00e0 le nombre de fonctionnaires qui travailleront au sein du d\u00e9partement \"light\" qui restera \u00e0 Pierre Maudet \u00e0 partir du 1er f\u00e9vrier prochain. Le nouveau \u00ab d\u00e9partement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00bb, c'est son nom. 20 personnes... Un chiffre extr\u00eamement faible lorsque l'on compare avec les effectifs des autres d\u00e9partements... Autant dire que le COnseil d'Etat n'a laiss\u00e9 que des miettes \u00e0 Pierre Maudet... Quant \u00e0 l'ex principal dicast\u00e8re du magistrat, celui de la s\u00e9curit\u00e9, il revient \u00e0 Mauro Poggia. Le Conseiller d'Etat MCG qui garde par ailleurs l'emploi et la sant\u00e9. \r\nS\u00e9curit\u00e9, emploi, sant\u00e9, voil\u00e0 ce que devra g\u00e9rer Mauro Poggia, dans un seul et m\u00eame d\u00e9partement, c'est \u00e9norme.\r\n*** Autre perte pour Pierre Maudet c'est la surveillance des communes...\r\nElle revient \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz. Antonio Hodgers, lui, est confirm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence. Enfin les offices cantonaux des poursuites et des faillites, ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Mauro Poggia, passe aux mains de la Conseill\u00e8re d'Etat PLR Nathalie Fontanet. Bref, cette nouvelle r\u00e9partition est un signal tr\u00e8s claire \u00e0 l'encontre de Pierre Maudet... Une sorte de sanction n\u00e9cessaire au bon fonctionnement des institutions genevoises. \r\n*** Pierre Maudet d\u00e9pouill\u00e9 donc. Le magistrat qui n'a pas vraiment appr\u00e9ci\u00e9 la nouvelle r\u00e9partition. \r\nOui il s'est oppos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision du gouvernement, \u00e0 la fa\u00e7on dont cela a \u00e9t\u00e9 mis sur pied \u00e9galement. Mais Pierre Maudet \u00e9tait bien seul. Puisque tous les autres membres du coll\u00e8ge ont approuv\u00e9 ces mesures, sa coll\u00e8gue de parti Nathalie Fontanet y compris. Pierre Maudet pourrait cependant ne pas en rester l\u00e0. Le magistrat n'a pas exclu de faire recours contre cette r\u00e9partition. Mais il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 : la priorit\u00e9 pour lui est de s'investir pleinement dans son d\u00e9partement. Et qu'importe sa taille. Car Pierre Maudet l'a dit : il n'y a pas de politique public mineur. Et \"je suis un Conseiler d'Etat \u00e0 part enti\u00e8re\"...\r\n*** Adrien, le Conseil d'Etat a aussi annonc\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des changements institutionnels. \r\nRevenir \u00e0 un mod\u00e8le de pr\u00e9sidence annuelle mais surtout le gouvernement s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rents projets en cours concernant la possibilit\u00e9 de destituer un conseiller d'Etat en exercice... Il affirme vouloir collaborer de mani\u00e8re constructive aux travaux du Grand Conseil \u00e0 ce sujet... M\u00eame volont\u00e9 en ce qui concerne l'\u00e9tablissement de r\u00e8gles en mati\u00e8re d'acceptation de cadeaux par les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif... \r\nOn le voit le cas Pierre Maudet occupera encore passablement les esprits et les discussion du gouvernement ces prochaines semaines... Un gouvernement \u00e0 la mine plut\u00f4t tendu cet apr\u00e8s midi... Et qui semble d\u00e9finitivement d\u00e9sunie ce soir...", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141683", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet h\u00e9rite d'un d\u00e9partement fortement r\u00e9duit \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2019-01-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d\u2019Etat genevois a annonc\u00e9 une nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements, la quatri\u00e8me modification en huit mois. Apr\u00e8s des d\u00e9bats qui ont souvent \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s, les comp\u00e9tences de Pierre Maudet ont encore \u00e9t\u00e9 restreintes."], "variantIds": ["ece-10141683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:34Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois, l'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi lors d'une conf\u00e9rence de presse, il se r\u00e9organise en profondeur le PLR Pierre Maudet, qui avait d\u00e9finitivement perdu la pr\u00e9sidence et la s\u00e9curit\u00e9, la semaine pass\u00e9e, doit abandonner de nouvelles pr\u00e9rogatives Adrien craint et il se retrouve \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement, r\u00e9duit \u00e0 la portion congrue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui 20 employ\u00e9 15 \u00e9quivalent plein temps, voil\u00e0 le nombre de fonctionnaires qui travailleront au sein du d\u00e9partement tr\u00e8s Light qui restera \u00e0 Pierre Maudet, \u00e0 partir du 1er f\u00e9vrier prochain le nouveau d\u00e9partement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est son nom, 20 personnes \u00e0 sa charge, donc un chiffre extr\u00eamement faible en comparaison avec les effectifs des autres dicast\u00e8re autant dire que le Conseil d'\u00c9tat n'a laiss\u00e9 que des miettes Pierre Maudet et complexe principal dicast\u00e8re du magistrat, celui de la s\u00e9curit\u00e9, il revient \u00e0 Mauro d\u00e9j\u00e0 le conseiller d'\u00c9tat MCG garde par ailleurs l'on voit et la sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, emploi, sant\u00e9, voil\u00e0 ce que devra g\u00e9rer Mauro peut d\u00e9j\u00e0 dans un seul et m\u00eame d\u00e9partement : c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [94%] :\r\nAutre perte pour Pierre Maudet, la surveillance des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nElle revient au socialiste Thierry Apoth\u00e9loz Antonio Hodgers lui est confirm\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence, enfin les offices cantonaux des poursuites et des faillites, ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Mauro d\u00e9j\u00e0 passe aux mains de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Nathalie Fontanet, bref cette nouvelle r\u00e9partition est un signal tr\u00e8s clair \u00e0 l'encontre de Pierre Maudet c'est une sanction contre le magistrat une sanction n\u00e9cessaire au bon fonctionnement des institutions genevoises, selon le gouvernement, oui Pierre Maudet d\u00e9pouill\u00e9 en quelque sorte le le magistrat, on le comprend qu'il n'a pas vraiment appr\u00e9ci\u00e9 la nouvelle r\u00e9partition il s'est s'est oppos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat \u00e0 la fa\u00e7on dont tout cela a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e9galement, mais Pierre Maudet \u00e9tait bien seul pour se d\u00e9fendre, cet apr\u00e8s- midi puisque tous les autres membres du coll\u00e8ge ont approuv\u00e9 ces mesures, sa coll\u00e8gue de parti Nathalie Fontanet, y compris Pierre Maudet pourrait cependant ne pas en rester l\u00e0, le magistrat n'a pas exclu de faire recours contre cette r\u00e9partition mais il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 pour lui est maintenant de s'investir pleinement dans son d\u00e9partement et qu'importe sa taille, il n'y a pas de politique public mineur, a -t-il dit, et je suis conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 part enti\u00e8re, Adrien, le Conseil d'\u00c9tat a aussi annonc\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des changements institutionnels revenir \u00e0 un mod\u00e8le de pr\u00e9sidence annuelle, mais surtout, le gouvernement s'int\u00e9resse aux diff\u00e9rents projets en cours concernant la possibilit\u00e9 de destituer un conseiller d'\u00c9tat en exercice, il affirme vouloir collaborer de mani\u00e8re constructive aux travaux du Grand Conseil \u00e0 ce sujet, m\u00eame volont\u00e9 en ce qui concerne l'\u00e9tablissement de r\u00e8gles en mati\u00e8re d'acceptation de cadeaux par les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif, on le voit le cas Pierre Maudet occupera encore beaucoup beaucoup les esprits et les discussions ces prochaines semaines au sein du Conseil d'\u00c9tat, un gouvernement \u00e0 la main tendue cet apr\u00e8s- midi et qui a expos\u00e9 publiquement ses d\u00e9saccords, un gouvernement qui semble clairement d\u00e9sunie, ce soir, Adrien, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T17:10:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8BCD752-90C8-4871-AFA1-D21A67030B5B", "internalArchiveId": "C8BCD752-90C8-4871-AFA1-D21A67030B5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Moscovici esp\u00e8re encore un accord-cadre entre Bruxelles et Berne", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Pierre Moscovici, commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques rencontrera le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer pour parler des relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse.\r\n\r\nPierre Moscovici esp\u00e8re encore un accord-cadre entre Bruxelles et Berne  \r\nC\u00e9line Tzaud merci! A vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Davos, il y a Marc Menichini, de notre rubrique politique. \r\nMarc \u00e9videmment les d\u00e9clarations de Pierre Moscovici n'ont pas laiss\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation suisse indiff\u00e9rente, m\u00eame si dans le fond ils ne suprennent pas. \r\nPuisqu'ils ressemblent en tout point aux propos de l'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse, Michael Matthiessen. Sur nos ondes lui aussi avait dit: il n'y plus rien \u00e0 n\u00e9gocier. Le message est donc aujourd'hui re\u00e7u, compris 5 sur 5 par la d\u00e9l\u00e9gation suisse ici au WEF. Une d\u00e9l\u00e9gation travers\u00e9e par des sentiments quelques peu ambivalents: de l'agacement, certes, face \u00e0 ces pressions de Bruxelles, mais aussi une certaine compr\u00e9hension.   \r\nAgac\u00e9e, vous dites, pourquoi?\r\nParce que l'on aime pas trop se faire bousculer de la sorte, alors qu'une consultation interne sur l'accord cadre doit encore avoir lieu, qu'elle n'a pas encore rendu de r\u00e9sultats... et d\u00e9j\u00e0 Bruxelles adopte la posture de celui qui ne veut plus discuter. Mais le risque c'est de braquer \u00e0 l'interne, braquer l'opinion. De quoi compliquer encore davantage le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cr\u00e9er une majorit\u00e9 en faveur de ce texte.\r\nMais en m\u00eame temps, vous nous avez dit, certains au sein de la d\u00e9l\u00e9gation suisse comprennent cette position ferme de Bruxelles.\r\nD'autant plus parce que le message venant de Berne a \u00e9t\u00e9 quelque peu contradictoire. En d\u00e9cembre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans soutenir l'accord cadre, d\u00e9clare qu'il est acceptable \u00e0 plus de 80%. Et quelques semaines plus tard, le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer annonce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 envisager de le ren\u00e9gocier. Avant m\u00eame que la consultation ait eu lieu. Admettez qu'il y a de quoi y perdre un peu son latin.\r\nDu coup quelle strat\u00e9gie la Suisse pourrait-elle adopter ces prochains jours ici au WEF lors de ses rencontres avec les commissaires europ\u00e9ens?\r\nApaisement et p\u00e9dagogie aupr\u00e8s de Pierre Moscovici et Johannes Hahn, le commissaire \u00e0 la politique europ\u00e9enne de voisinage, respectivement Ueli Maurer et Ignazio Cassis les rencontrent demain: il s'agira de calmer le jeu, m'a-t-on souffl\u00e9, et d'expliquer patiemment la proc\u00e9dure de consultation interne sur l'accord cadre, son calendrier. Bref obtenir un peu de r\u00e9pit de la part Bruxelles. Comprenez par l\u00e0 gagner du temps ...  tenter de s'assurer qu'ils aient au moins l'\u00e9l\u00e9gance d'examiner les r\u00e9sultats de cette consultation, et qui sait pouvoir rediscuter de certains  les discussions.", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141688", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pierre Moscovici esp\u00e8re encore un accord-cadre entre Bruxelles et Berne / FOR_2019-01-23T18:02:00_developpement-6", "Forum du 23.01.2019"], "alternativeSummary": ["Pierre Moscovici, commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques rencontrera le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer pour parler des relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse."], "variantIds": ["ece-10141688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:34Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn part \u00e0 Davos avec cette phrase : les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es, nous attendons la r\u00e9ponse des Suisses phrase du commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici vous l'entendrez dans quelques instants, le bras de fer entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne autour de l'avenir des bilat\u00e9rales s'est donc invit\u00e9e cette ann\u00e9e aussi au Forum \u00e9conomique de Davos, il y a tout juste un an, Pierre Moscovici disait esp\u00e9rer un accord-cadre avant 2019 l'accord oui et sur la table, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral temporise C\u00e9line, vous avez pu vous entretenir ce matin avec le commissaire Moscovici qui discutera d'ailleurs demain avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration les Maurer qu'attend-il de ces discussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [86%] :\r\nEh bien, il attend clairement que ce soit les Suisses qui fasse maintenant avancer le dossier de leur c\u00f4t\u00e9 et en temps, il entend bien livrer un message clair assez z'amis suisses comme il dit, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [93%] :\r\nJe leur dirai que nous avons vraiment besoin d'un accord institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, que c'est un accord qui je pense est mutuellement b\u00e9n\u00e9ficiaire que nous sommes tellement imbriqu\u00e9s par l'\u00e9conomie par la culture et je crois que nous avons men\u00e9 cette n\u00e9gociation de bonne foi que la Commission a fait pas mal de concessions et maintenant, nous estimons que les n\u00e9gociations sont termin\u00e9es et nous attendons que les autorit\u00e9s suisses valide cet accord je pense encore une fois que c'est notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 tous 2 et donc je leur tiendrai un discours \u00e0 la fois amical et ferme, continuons \u00e0 progresser, ne soyons pas dans la stagnation ou dans la r\u00e9gression et j'esp\u00e8re que nous parviendrons ainsi \u00e0 trouver un chemin commun qui fut depuis tant d'ann\u00e9es, le chemin de l'Union europ\u00e9enne aux c\u00f4t\u00e9s de la Suisse, de la Suisse au c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [86%] :\r\nOui, donc, C\u00e9line, si on traduit Bruxelles estime avoir d\u00e9finitivement fait sa part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nOui, il estime que Bruxelles a pris ses responsabilit\u00e9s et on sent qu'il est clairement ici \u00e0 Davos pour le faire savoir et mettent la pression sur les Suisses, m\u00eame s'il ne fixe ni d\u00e9lai ni condition Pierre Moscovici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [88%] :\r\nJe pense franchement que la n\u00e9gociation a \u00e9t\u00e9 forte amical que la mar\u00e9e est tendue, elle l'est toujours et que si on regarde cet accord telle qu'il est, il est vraiment \u00e9quilibr\u00e9 et, en fait, plut\u00f4t favorable \u00e0 la partie suisse, donc oui les n\u00e9gociations aujourd'hui pour nous sont termin\u00e9es, nous attendons la r\u00e9ponse de nos amis suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [92%] :\r\n\u00e0 la Bruxelles n'a donc rien \u00e0 se reprocher, selon lui, mais je lui ai demand\u00e9 si sur l'\u00e9quivalence de la Bourse suisse au march\u00e9 europ\u00e9en, dont Bruxelles a replong\u00e9 la reconnaissance jusqu'\u00e0 fin juin si la l'Europe ne jouait pas un peu avec les nerfs des Suisses quand m\u00eame et qu'elle \u00e9tait au final la strat\u00e9gie et de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [89%] :\r\nJe pense que c'est quelque chose qui est important et d\u00e9licat pour la place financi\u00e8re suisse et nous l'avons fait comme un geste au contraire de bonne volont\u00e9 pour dire voil\u00e0, prenons 6 mois de plus amis Suisse r\u00e9fl\u00e9chissait encore \u00e0 cet accord institutionnel et donc c'est pas non un geste de cruaut\u00e9, c'est pas pour prolonger les souffrances, au contraire, pour nous donner plus de temps pour trouver un bon accord, dont nous avons tous les 2 besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [93%] :\r\nLa Pierre Moscovici a donc annonc\u00e9 la couleur, vous l'avez entendu \u00e0 la veille de sa rencontre avec Ueli Maurer, ce sera en tout cas sa derni\u00e8re rencontre \u00e0 Davos avec les Suisses, puisque les \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent et la fin de son mandat de commissaire europ\u00e9en aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [92%] :\r\nC\u00e9line merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Davos il y a Marc ni de notre rubrique politique Marc \u00e9videmment les d\u00e9clarations de Pierre Moscovici n'ont pas laiss\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation suisse indiff\u00e9rente, m\u00eame si dans le fond, il ne la surprennent pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [94%] :\r\nNon \u00e0 ces propos puisqu'il ressemble en tous points \u00e0 ceux de l'ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne aupr\u00e8s de la Suisse, Michael Matthiessen sur nos ondes, lui aussi, avait dit la m\u00eame chose, il n'y a plus rien \u00e0 n\u00e9gocier, le message est donc aujourd'hui re\u00e7u 5 sur 5 par la d\u00e9l\u00e9gation suisse ici OS une d\u00e9l\u00e9gation habit\u00e9 par des sentiments quelques peu ambivalents de l'agacement certes face \u00e0 ces pressions de Bruxelles, mais aussi une certaine compr\u00e9hension agac\u00e9 : vous dites pourquoi parce que l'on n'aime pas se faire bousculer, de la sorte, alors qu'une consultation interne sur l'accord-cadre doit encore avoir lieu qu'elle n'a pas encore rendu de r\u00e9sultats et d\u00e9j\u00e0 Bruxelles adopte la posture de celui qui ne veut plus discuter, mais le risque, avec ce genre de position c'est de braquer l'opinion suisse de quoi compliquer encore un peu plus le travail du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cr\u00e9er une majorit\u00e9 en faveur de cet accord-cadre, et en m\u00eame temps ce que vous dites Marc certains au sein de la d\u00e9l\u00e9gation suisse comprennent cette fermet\u00e9 de la part de Bruxelles oui d'autant plus parce que le message venant de Berne a \u00e9t\u00e9 quelque peu contradictoires ces derniers jours en d\u00e9cembre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans sans soutenir clairement l'accord-cadre d\u00e9clare qu'il est acceptable \u00e0 plus de 80 pourcent et quelques semaines plus tard, le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer, annonce qu'il faut d\u00e9j\u00e0 envisager de le ren\u00e9gocier, avant m\u00eame que la consultation n'ait eu lieu, admettez qu'il y a de quoi y perdre un peu son latin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [97%] :\r\nDu coup, quelle strat\u00e9gie la Suisse pourrait -elle adopter ces prochains jours au World Economic de Davos lors des des rencontre notamment avec les commissaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [95%] :\r\nApaisement et p\u00e9dagogie, voil\u00e0 les ma\u00eetres mots qui seront qui qui animeront les discussions avec Pierre Moscovici et Hahn, le commissaire \u00e0 la politique europ\u00e9enne de voisinage, lui, va rencontrer Ignacio Cassis demain il s'agira donc de calmer le jeu, m'a -t-on souffl\u00e9 d'expliquer patiemment la proc\u00e9dure de consultation interne sur l'accord-cadre son calendrier bref obtenir obtenir un peu de r\u00e9pit, de la part de Bruxelles, comprenez par l\u00e0 : gagner du temps tenter aussi de s'assurer qu'ils aient au moins l'\u00e9l\u00e9gance d'examiner les r\u00e9sultats de cette consultation et qui sait peut-\u00eatre pouvoir rediscuter de certains points ces prochaines ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [89%] :\r\nDiscussions qui s'annoncent tendues \u00e0 Davos sur le dossier europ\u00e9en, merci Marc Medichini. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T17:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-150E5511-A098-4EB6-9502-00B4D14F1741", "internalArchiveId": "150E5511-A098-4EB6-9502-00B4D14F1741", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Les Jours\", un m\u00e9dia ind\u00e9pendant (2/5)", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Episode 2/5\r\nInvention et naissance d'un media \r\n\"Lesjours\" est un m\u00e9dia ind\u00e9pendant en ligne, d'information g\u00e9n\u00e9rale et politique qui raconte l'actualit\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de s\u00e9ries avec des \u00e9pisodes, des personnages, des lieux.\r\nAujourd'hui, rencontre et entretiens crois\u00e9s autour de la question de l'image et de l'illustration avec Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet directeur photo. (www.lesjours.fr/les-jours-c-quoi/l-equipe)\r\nEn photo, de gauche \u00e0 droite: Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet.\r\n\r\n* * Invention et naissance d'un media Lesjours est un m\u00e9dia ind\u00e9pendant en ligne, d'information g\u00e9n\u00e9rale et politique qui raconte l'actualit\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de s\u00e9ries avec des \u00e9pisodes, des personnages, des lieux.Aujourd'hui, rencontre et entretiens crois\u00e9s autour de la question de l'image et de l'illustration avec Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet directeur photo. (www.lesjours.fr/les-jours-c-quoi/l-equipe)\u00a0En photo, de gauche \u00e0 droite: Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet.", "durationSec": 1791, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10121084", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 22.01.2019", "Histoire vivante du 22.01.2019", "\"Les Jours\", un m\u00e9dia ind\u00e9pendant / HV_2019-01-22T13:30:00_histoire-vivante", "\"Les Jours\", un m\u00e9dia ind\u00e9pendant / HV_2019-01-22T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 2/5\n\nInvention et naissance d'un media \n\"Lesjours\" est un m\u00e9dia ind\u00e9pendant en ligne, d'information g\u00e9n\u00e9rale et politique qui raconte l\u02b9actualit\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de s\u00e9ries avec des \u00e9pisodes, des personnages, des lieux.\nAujourd\u02b9hui, rencontre et entretiens crois\u00e9s autour de la question de l\u02b9image et de l\u02b9illustration avec Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet directeur photo. (www.lesjours.fr/les-jours-c-quoi/l-equipe)\n\nEn photo, de gauche \u00e0 droite: Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet.", "Episode 2/5\n\nInvention et naissance d'un media \n\"Lesjours\" est un m\u00e9dia ind\u00e9pendant en ligne, d'information g\u00e9n\u00e9rale et politique qui raconte l\u02b9actualit\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on de s\u00e9ries avec des \u00e9pisodes, des personnages, des lieux.\nAujourd\u02b9hui, rencontre et entretiens crois\u00e9s autour de la question de l\u02b9image et de l\u02b9illustration avec Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet directeur photo. (www.lesjours.fr/les-jours-c-quoi/l-equipe)\n\nEn photo, de gauche \u00e0 droite: Isabelle Roberts, Rapha\u00ebl Garrigos et S\u00e9bastien Calvet."], "variantIds": ["ece-10121085", "ece-10121084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:22:21Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit tout de suite et jusqu'\u00e0 14 heures avec Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [84%] :\r\nJean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante sur l'pour le faire, nous lan\u00e7ons une nouvelle obsession j'ai quasiment toujours voulu \u00eatre journaliste, mais c'\u00e9tait \u00e0 cause de Tintin, pas un m\u00e9dia le on dit : on a beaucoup de Lecteurs qui nourrit en ville je reading cette envie de plus \u00eatre dans le saupoudrage d'informations dans les cuves, \u00e7a m'a toujours agac\u00e9 quand je recevais des commandes et qu'on d\u00e9crivait la photo que je devais faire cette semaine, bienvenue dans ce nouveau des jours pour pourrait faire ni fabriquer vraiment fait les Jours nous s\u00e9ries, on les appelle aussi des obsessions invention et naissance d'un m\u00e9dia, j'ai toujours pens\u00e9 que un bon papier pouvait presque se chanter, on ne va pas faire toute l'actualit\u00e9, mais ce qu'on a fait, on va le faire bien pour pouvoir faire de l'enqu\u00eate journalistique est l'un des moyens d'y arriver, c'\u00e9tait plut\u00f4t travailler sur les probl\u00e9matiques qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la justice et choisir le bon moment, je crois qu'on va dire qu'on peut passer une heure ou 2 sera -t-il c'est arriv\u00e9 le bon verbe, c'est tr\u00e8s important mais bon verbe sujet qu'on arrive en amont nous arriver quelque part avec des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, ni sujet au fur et \u00e0 mesure qu'on travail ben il y a des choses qui se confirme, d'autres pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nNous faisons connaissance cette semaine avec un nouveau m\u00e9dia, une sorte d'oeuvre d'art totale, \u00e9crit, image, son graphisme se c\u00f4toient l'image, il en sera d'ailleurs question dans l'\u00e9pisode du jour originalit\u00e9 de ce m\u00e9dia intitul\u00e9 les jours point FR, l'id\u00e9e de traiter non de raconter l'information sous forme de cire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [91%] :\r\nPour faire un site Internet, typiquement, il faut aller voir ce que font les autres, alors effectivement, les s\u00e9ries, bon, mais apr\u00e8s on a eu toute une p\u00e9riode, dans la construction des jours o\u00f9 on faisait des des cahiers des charges avec des alors, il y avait un cahier des charges \u00e9ditorial mais pas seulement, aussi, par exemple, comment on fait un tunnel d'abonnement, comment la personne qui va arriver sur le site va on en arrivait \u00e0 s'abonner et en fait pour \u00e7a, on est all\u00e9 voir tout un tas de sites diff\u00e9rents mais pas forc\u00e9ment des des sites de m\u00e9dias on est all\u00e9 voir comment travailler Netflix voil\u00e0 on s'est quand m\u00eame beaucoup inspir\u00e9 dans notre navigation et dans aussi notre narration de Netflix, de la mani\u00e8re assez formidables dont ils pr\u00e9sentent leur s\u00e9rie, on est all\u00e9 regarder aussi du c\u00f4t\u00e9 de 10 heures vous Spotify, on s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on dont le lecteur allez circuler sur nos sites, c'est ce qu'on appelle la navigation lui X et c'\u00e9tait quelque chose qui est important pour nous parce que on trouvait que trop souvent sur internet, on se contentaient de reproduire un journal papier sur le support Internet et nous, on avait envie de faire autrement, c'est-\u00e0-dire de de faire un site de presse mais qui soit adapt\u00e9e aux usages et sur internet, on ne lit pas de la m\u00eame fa\u00e7on que sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [99%] :\r\nOn passe notre temps \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [83%] :\r\nRapha\u00ebl Garrigos, co- directeur de la r\u00e9daction et cofondateur de les Jours point FR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [84%] :\r\nVoil\u00e0 les jours \u00e7a va \u00eatre un site beau ce qui peut absolument rien dire qui finalement a posteriori moi, je trouve les je voudrais seront dire \u00e7a, mais qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu risqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque parce que on se disait qu'Internet et la presse sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [70%] :\r\nNon pasB. T mais B, une s\u00e9rie de l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [88%] :\r\nSerait beau, il y a encore un peu beau Bote bient\u00f4t marche rad-soc de pieds, j'en suis certain quand quand quand je parle d'un site, c'\u00e9tait : on avait l'impression que sont Internet, la presse \u00e9tait un peu quantit\u00e9 n\u00e9gligeable que on n'avait pas vraiment de r\u00e9flexion par rapport aux usages d'Internet un exemple tout b\u00eate sur les gens, il y a pas de rubrique si vous prenez n'importe quel site de presse il y a des rubriques, politique, soci\u00e9t\u00e9, \u00e9conomie monde etc qui, sur internet, ne veulent rien dire, c'est des choses qui sont li\u00e9es au papier, un nombre de feuilles dans un journal papier sur internet, \u00e7a veut rien dire nous, d'embl\u00e9e, on a vir\u00e9, \u00e7a il y a pas de politique de soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9conomie et on a en m\u00eame temps apporter des choses de la presse \u00e9crite papier qui nous semblait importante les codes la le soin apport\u00e9 \u00e0 la typographie \u00e0 la mise en page, on a une lettre in donc cette grosse lettre au d\u00e9but de de chaque article avec un soin vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, a, \u00e0 \u00e7a, ce qui fait qu'aujourd'hui on a 2 \u00e9diteurs, des journalistes, \u00e9diteurs qui, c'est-\u00e0-dire qui sont charg\u00e9s de relire les textes de faire des titres qui soient attractifs, on va pas faire des titres, voici les les 10 raisons pour lesquelles il faut vous abonner \u00e0 Canal Plus la 9\u00e8me va vous surprendre des titres que vous voyez sur internet, on veut des beaux titres aid\u00e9s, titre qui donne envie c'est un soin apport\u00e9 au jour et \u00e0 la presse en ligne sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [92%] :\r\n\u00e7a rejoint aussi une une r\u00e9flexion \u00e9conomique les Jours quand on a lanc\u00e9 des jours, c'\u00e9tait en 2016 en France en tout cas c'est le moment o\u00f9 les lectures de presse num\u00e9riques ont d\u00e9pass\u00e9 celles sur papier, et c'est aussi un moment \u00e9conomiquement, o\u00f9 on s'est aper\u00e7u que les gens \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 payer sur Internet, on l'a vu avec les plateformes de streaming, qu'elles soient musicales ou de s\u00e9ries, donc c'est c'est un moment qui \u00e9conomiquement et \u00e9ditorial ment ou il y avait une rupture et on a fait le lien aussi avec les nouveaux usages si on lit plus sur le num\u00e9rique, il faut une lecture qui soit adapt\u00e9 au num\u00e9rique, nous notre r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire on va faire des s\u00e9ries et notre site \u00e0 la limite ils ressemblent pas, site de presse forc\u00e9ment et on a voulu aussi alors l\u00e0 pour le coup, c'est des choses qu'on a pu apprendre dans la presse traditionnelle \u00e0 Lib\u00e9ration, c'est la place de l'image, la place de la photo en France en tout cas les sites internet utilis\u00e9 peu ou pas de photos ou des photos pas belle, on a voulu apporter, c'est l'image sur Internet, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [88%] :\r\nAlors, je m'appelle S\u00e9bastien Calvet je suis directeur photo du site d'information les jours j'ai \u00e9t\u00e9 photographe \u00e0 Lib\u00e9ration, reporter photographe pendant presque 17 ans o\u00f9 je couvrais de l'actualit\u00e9 politique, fran\u00e7aise, j'ai couvert des campagnes pr\u00e9sidentielles l\u00e9gislatives voil\u00e0 de, de, de 1998 \u00e0 2015 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 Lib\u00e9ration et j'ai eu un jour a envie de, de, de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 du bureau comme on dit, c'est-\u00e0-dire de de quitter la la rue et terrains de reportages pour m'occuper des photos des autres des autres photographes et pour voir comment on pouvait pr\u00e9senter de la photographie, ind\u00e9pendante et du photojournalisme journalisme sur du web et un petit peu de militantisme en tout \u00e7a, c'est de dire que le photo journalisme peut exister et de belle mani\u00e8re sur des supports num\u00e9riques, il y a une crise de la presse, c'est pas une nouvelle de la presse papier en tout cas, il y a une crise de la diffusion et de l'offre de presse notamment en France o\u00f9 il y a une sorte de translation qui a du mal \u00e0 se faire entre le papier et le num\u00e9rique, le corollaire \u00e0 tout \u00e7a, c'est une crise du photojournalisme, mais moi je, je, depuis l'aube des ann\u00e9es 2000 et l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique, si vous voulez les grandes agences photographiques, Paris a \u00e9t\u00e9 la capitale du photo- journalisme, dans les ann\u00e9es 80 90 on a un peu tendance \u00e0 l'oublier, avec des grandes agences on appeler les les 3 Serga ma SIPA, Sygma, qui ont \u00e9t\u00e9 les agences qui a envoy\u00e9 dans le monde entier leur photographe pour couvrir les \u00e9v\u00e9nements et l'actualit\u00e9 l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique a fait que ben tous les photographes dans le monde entier, ont pu s'\u00e9quiper et r\u00e9aliser des images et des reportages des envoy\u00e9s quasi instantan\u00e9ment dans les r\u00e9dactions, \u00e7a eut un effet positif, c'est que \u00e7a enlev\u00e9, hein, une vision un peu ethno- centr\u00e9s du monde et de l'actualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce n'est plus le photographe am\u00e9ricain ou europ\u00e9en, qui est all\u00e9 forc\u00e9ment couvrir le tremblement de terre en Indon\u00e9sie mais que c'est devenu des photographes indon\u00e9sien qui ont document\u00e9 eux- m\u00eames ce qui s'est pass\u00e9 en leur propre et \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne chose, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a a donn\u00e9 un inversement des rapports de force entre les agences magazines photo qui exist\u00e9 ces fameux 3 dont parlais et les agences qu'on appelle t\u00e9l\u00e9graphique, c'est \u00e0 dire AFP, AP et Reuters, qui sont des grandes agences qui avant faisait du texte de la D\u00e9p\u00eache et qui se sont mis \u00e0 faire beaucoup de photos, puisque eux avait des correspondants dans le monde entier et en ont eu quasiment qu'\u00e0 former et donner des appareils photo num\u00e9riques \u00e0 alors correspondant, le monde entier pour qu'il produise ses photos et les envoie plus vite que le temps que prenait le photographe europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains pour prendre son billet d'avion et \u00e0 d\u00e9couvrir cette actualit\u00e9 -l\u00e0 donc le rapport de force a chang\u00e9 et donc il y a une crise du photojournalisme, qui s'est cr\u00e9\u00e9e en m\u00eame temps que la crise de la presse, \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 2000 moi je mod\u00e8re toujours \u00e7a un peu parce que je pense qu'il y a pas de crise du photojournalisme en soi, en tout cas de la cr\u00e9ation, il y a une crise des donneurs d'ordre, c'est-\u00e0-dire depuis les ann\u00e9es 2000, les journaux un peu progressivement arr\u00eatez de passer des commandes aux photographes, c'est-\u00e0-dire qu'ils se sont content\u00e9s d'\u00eatre le r\u00e9ceptacle de sujets et d'images qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produite, donc nous ce qu'on essaie de faire ici au jour modestement, c'est d'inverser un petit peu cette chose -l\u00e0 et de travailler, majoritairement en commande avec des photographes, c'est-\u00e0-dire que les sujets viennent de nous et on les propose aux photographes pour qu'qui les prennent en charge donc d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit pas forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit au contraire m\u00eame, si, si vraiment c'est quelque chose qu'on met au d\u00e9but du processus, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on a l'id\u00e9e du sujet d\u00e8s que le sujet bien sur la table, on se pose la question de l'image, alors cette image, elle peut \u00eatre photographique et peut d'illustrations de dessins de BD de graphismes de Data voil\u00e0, on se pose ces questions de ce rendu cette mise en forme image si si on d\u00e9cide que c'est un un rendu photo journalistique \u00e0 ce moment -l\u00e0, mon travail c'est de trouver l\u00e0 o\u00f9 le photographe disponible int\u00e9ress\u00e9 et qui serait, d'apr\u00e8s ce qu'on pense le ou la meilleure pour travailler ces sujets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:17) [91%] :\r\nEt l\u00e0, c'est la formule classique, le coup de fil, tu peux, tu peux pas le coach. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [85%] :\r\nPhilippe du peu, tu peux pas est -ce que \u00e7a t'int\u00e9resse que ce stade int\u00e9ressent pas et on cr\u00e9e un couple r\u00e9dacteurs, photographes qui eux vont travailler ensemble et s'emparer du sujet pour rendre. \r\nUne forme \u00e0 ce sujet, qu'elle soit \u00e9crite pour les textes \u00e9videmment avec le r\u00e9dacteur des jours et visuel pour le photographe qui aura en charge ce sujet on aligne une un r\u00e9ceptacle qualitatif pour les photographes, c'est-\u00e0-dire qu'on est sur un site qui est sans pub, donc sans pub, \u00e7a veut dire aussi que visuellement l'\u00e9cran, il est totalement ouvert, il y a pas de dos, il y a pas de bandeaux de pub, il y a pas d'annonce qui vont se d\u00e9clencher sur le diaporama au bout de 2 premi\u00e8res photos que vous visualisez pourtant aucun risque de distraction, aucun risque de distraction visuelle et en plus on propose une mani\u00e8re de travailler journalistiquement \u00e9ditorial int\u00e9ressant pour les photographes, c'est-\u00e0-dire qu'on fait un peu du documentaire en train de se faire, on a une proposition et une activit\u00e9 journalistique que personne ne fait \u00e0 ma connaissance, c'est-\u00e0-dire que le r\u00e9dacteur du photographe partent en reportage, ils r\u00e9alisent leur reportage sur une journ\u00e9e sur 2 jours, il rentre on publie ce reportage et ils y retournent, et \u00e7a c'est quelque chose qu'on fait assez peu journalistiquement, en g\u00e9n\u00e9ral, enfin, reportage, on y passe plus ou moins de temps, un jour, 2 jours, 3 mois, 6 mois, on rentre on \u00e9ditorialiste on monte, on publie, mais on y retourne assez peu ou alors \u00e0 l'occasion d'un anniversaire ou adore vraiment s\u00fbrs d'\u00eatre laps de temps assez long, nous ce qu'on propose, c'est une publication finalement de reportages en train de se faire pendant une temporalit\u00e9 qui est de l'ordre de moins de 3 mois et finalement 9 autographes avec le r\u00e9dacteur, il a trahi par petites touches \u00e9volu\u00e9 \u00e9volu\u00e9 \u00e9videmment puisque nous on est en dialogue constant avec ce photographe et on va lui dire ben l\u00e0, tu as travaill\u00e9 sur telle ou telle personnages on a suffisamment d'chose on a compris comment ont -ils \u00e9volu\u00e9 dans dans ce domaine -l\u00e0, donc maintenant concentre -toi sur un autre et c'est justement ce qui est int\u00e9ressant c'est ce dialogue sur l'image, en train de se faire sur le reportage en train de se faire, moi je passe mon temps \u00e0 travailler de r\u00e9seau des photographes avec lesquelles travaille il y en a avec qui on travaille plus souvent que d'autres, mais j'ai un r\u00e9seau de collectifs d'agence de photographe ind\u00e9pendant, avec qui j'essaie d'\u00eatre un dialogue permanent, alors il y a des gens qui vont bosser, peut-\u00eatre 2 jours dans l'ann\u00e9e avec nous mais je \u00e7a m'emp\u00eache pas de parler avec eux, les 363 autre jour de l'ann\u00e9e par Mail, par WhatsApp qu'est ce que tu fais en ce moment ou est -ce que tu vas voil\u00e0 c'est des petites choses de dialogue comme \u00e7a et comme \u00e7a on voit les photographes, les cr\u00e9ateurs visuels avec qui on peut travailler, on voit ce qu'ils font, on voit comment ils \u00e9voluent et, finalement, se tient au courant comme \u00e7a et puis on sait que le jour o\u00f9 on aura un, un sujet qui correspond \u00e0 ce qu'ils sont en train de faire en ce moment o\u00f9 la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9volu\u00e9, ben on va les prendre et puis apr\u00e8s une fois que si vous avez bien choisi derri\u00e8re finalement le dialogue, les contraintes graphique, la mani\u00e8re dont on \u00e9tait il y a pas besoin d'avoir des discussions tr\u00e8s tr\u00e8s longue et finalement, au contraire, je dirais, il faut leur donner quelques pistes et apr\u00e8s faut les laisser s'emparer du sujet parce que plus ils pourront s'emparer du sujet, et plus ils seront une force de proposition et c'est \u00e7a qui je pense est le plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:47) [91%] :\r\nL\u00e0 on parle de formidable renversement hi\u00e9rarchique, on parle de une autre mani\u00e8re d'aborder d'approcher de de sugg\u00e9rer, mais sans \u00e9craser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:59) [89%] :\r\nOui, je suis comme \u00e7a parce que je suis toujours photographe au fond de moi et je suis toujours faudra parce que je continue \u00e0 faire des images, mais j'ai beaucoup connu \u00e7a, de l'autre c\u00f4t\u00e9, en \u00e9tant photographes pigistes et en recevant des commandes et \u00e7a m'a toujours agac\u00e9 quand je recevais des commandes et qu'on me d\u00e9crivait la photo que je devais faire, c'est compl\u00e8tement idiot, on ne peut pas savoir la photo qu'on va faire surtout sont des reportages du photo- journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:23) [95%] :\r\nC'est une mani\u00e8re quand m\u00eame de gagner la qualit\u00e9 de votre index. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [88%] :\r\nOui, oui, oui, alors moi j'ai eu la chance de pas avoir pas \u00eatre confront\u00e9s trop \u00e0 \u00e7a quand j'\u00e9tais photographe reporter pigiste, mais j'essaie de ne pas reproduire \u00e7a, je dis pas aux photographes \u00e0 qui je commande des images, il faut que tu me fascine photo comme ci comme \u00e7a avec le personnage \u00e0 droite et non, je donne les contraintes graphiques, j'ai dit voil\u00e0, il y a un moment, il faut une image, il faut que je titrent sur cette image- l\u00e0, donc il faut j'en ai une comme \u00e7a apr\u00e8s son toit Libre : si c'\u00e9tait choisi, c'est parce que je sais que tu fais telle et telle chose et qui le fait de telle et telle mani\u00e8re, donc je suis pas tr\u00e8s inquiet en g\u00e9n\u00e9ral quand je mets un photographe en commande, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr des rendu et ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est avoir des surprises pour mieux avoir des bonnes surprises mais en g\u00e9n\u00e9ral on a des bonnes surprises quand je confie un sujet un photojournaliste un photographe, un dessinateur, je le confie \u00e0 cette personne -l\u00e0 et est -ce que je veux c'est qu'il me lui m'me confie des images qui me donne son point de vue sur ce sujet, c'est une esp\u00e8ce de ping-pong d'allers retours comme \u00e7a entre ce double mouvement de moins qui donne un sujet \u00e0 quelqu'un en qui j'ai confiance et lui va me des images qui correspondent \u00e0 son point de vue sur ce sujet, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse c'est pas qui me donne des images un que j'ai d\u00e9j\u00e0 vu ailleurs, \u00e7a, \u00e7a int\u00e9resse pas ce qui vous donne raison, d'une mani\u00e8re ou d'une autre ou qui me donne raison, et c'est m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant quand on passe une commande un photographe et d\u00e8s qu'il est \u00e0 la tradition sikh, voil\u00e0 qu'on a des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sur ce sujet -l\u00e0 et qui arrive et qui vous donne en fait totalement autre chose parce que le terrain change le terrain change les id\u00e9es qu'on a ce qui tout ce que je dis souvent aux \u00e9tudiants que je peux avoir quand j'interviens dans des \u00e9coles de photos ou de journalisme, le terrain il nous change et \u00e7a c'est quelque chose que j'ai appris, moi en tant que photo reporter c'est-\u00e0-dire que quand on a une connaissance de terrain, on sait que vous arrivez quelque part avec des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues et c'est normal parce qu'on a toujours des id\u00e9es, sur un sujet qu'on arrive en amont, mais ce sujet au fur et \u00e0 mesure qu'on travaille h\u00e9 ben il y a des choses qui se confirmer et d'autres pas, donc, donc c'est \u00e7a que je veux voir aussi dans le travail qui me revient apr\u00e8s la commande, je me souviens d'avoir vu l'irruption des cha\u00eenes info ou quand je rentre \u00e0 la r\u00e9daction Meretz chef avait v\u00e9cu l'\u00e9v\u00e9nement que j'avais couvert en m\u00eame temps que moi et donc, ils avaient vu des \u00e9metteurs en chef, je l'ai dit, avec tous les mots oui, r\u00e9dacteur en chef, le r\u00e9dacteur en chef avait vu le sur les cha\u00eenes info en Direct l'\u00e9v\u00e9nement que j'avais couvert une heure auparavant, et donc ils avaient d\u00e9j\u00e0 dans leur t\u00eate une id\u00e9e des images que j'allais leur livret, donc je sais, en fait, cette pr\u00e9sence de l'image de \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et voil\u00e0 comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 alors que nous ce qu'on essaie de faire ici au jour, c'est que justement, c'est de laisser le temps aux photographes, m\u00eame quand il d\u00e9couvre une actu chaude, m\u00eame quand il couvre une actu qui a \u00e9t\u00e9 sur couverte en terme d'image de donner leur propre vision de cette actualit\u00e9, la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:16) [91%] :\r\nQuand on fabrique S\u00e9bastien Calvet un nouvel objet j'allais dire grandit n\u00e9cessairement avec ce que vous pourriez nous donner justement le go\u00fbt de \u00e7a, de ce que c'est que cette excitation dynamique de fabriquer quelque chose d'original, de nouveau, et du coup, d'\u00eatre embarqu\u00e9 dans la propre dynamique qu'on a cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:39) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment peut-\u00eatre ce qui est plus int\u00e9ressant quand on d\u00e9marre un projet comme les jours et moi c'est ce qui m'int\u00e9ressait finalement produire de la photo uniquement pour de l'information sur Internet, \u00e7a se fait pas beaucoup en France, on est quasiment les seuls et \u00e7a implique des choses importantes pour les photographes, parce que la photographie c'est \u00e9videmment du reportage de l'\u00e9thique journalistique de l'information, mais c'est aussi du visuel du graphique de la grammaire du photojournaliste c'est une grammaire visuelle et donc il on va travailler ces choses -l\u00e0 dans la forme du site dans son graphisme propres et aussi dans la mani\u00e8re de ce qu'on appelle \u00e9diter les photos, c'est-\u00e0-dire les choisir et d\u00e9sorganis\u00e9, alors \u00e9videmment, moi, quand on a d\u00e9marr\u00e9 les jours moi je me suis dit je vais publier plein de sujets de je vais faire comme tout le monde j'ai promen\u00e9 il y a plein de photographes partout aujourd'hui dans le monde qui sont des sujets avec des portfolios classique de 15 images avec les images sont compos\u00e9s en horizontales avec le pli du journal au milieu et en fait, \u00e7a marche pas, parce que sur notre narration et sur notre Design du site et la mani\u00e8re dont on organise, on met en sc\u00e8ne les choses pour amener \u00e0 l'information pour prendre par la main, le lecteur et l'ann\u00e9e vers l'histoire Conmebol raconter, il faut travailler l'image autrement nous ne travaillent d'images avec cette narration un peu particuli\u00e8re qui est sur le web, ce qu'on appelle le scrolling c'est-\u00e0-dire on d\u00e9marre la page et puis on vous allez descendre avec votre doigt sur votre t\u00e9l\u00e9phone sur votre souris et vous allez voir appara\u00eetre les images, les unes apr\u00e8s les autres, mais vous n'avez pas de vision, c'est pas comme comme on prendrait un magazine que bouffer a \u00e9t\u00e9 d'abord une fois vous avez une vision un peu globale de toutes les images de tout papier et puis apr\u00e8s vous reprenez au d\u00e9but et vous faites une une lecture plus attentive sur le web, vous avez pas \u00e7a, vous D\u00e9couvrez une image et puis vous allez descendre et petit \u00e0 petit, vous allez d\u00e9couvrir des choses sans avoir conscience du volume global de ce que vous avez dire donc il faut avoir une vraie narration par la surprise : il faut avoir des images qui arrive au bon moment, o\u00f9 le texte raconte telle ou telle ambiance, on peut s'autoriser des s\u00e9quences d'images qui sont plus pauvres qu'on mettrait pas forc\u00e9ment dans un magazine papier des d\u00e9tails sur les mains de 3 images qui, mont\u00e9 comme un juif ou monter comme un mini diaporama vont raconter une petite s\u00e9quence un geste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:06) [82%] :\r\nPasser de l'illustratif \u00e0 allusif \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:09) [90%] :\r\nExactement, si une alternance en permanence entre des images qui ont une charge informatif forte et puis les choses peut-\u00eatre plus l\u00e9g\u00e8re mais qui mettent dans l'ambiance aujourd'hui sur le web, on travaille sur des choses qui sont bien plus multiple que ce qu'on pouvait faire sur le prix, en tout cas ce que moi j'ai connu sur le prix, mais ce que mon pass\u00e9 et ce que j'ai \u00e9t\u00e9 apporte, c'est que moi j'ai \u00e9t\u00e9 photographe \u00e0 Lib\u00e9ration pendant 17 ans, je vous l'ai dit, et je travaille en commande, c'est-\u00e0-dire que je partais le matin, on me donnait un sujet et je savais qu'elle \u00e9tait la place de mon image dans la maquette, puisque quand on compare Jacques c'est-\u00e0-dire la taille et tout la taille le s'il y avait donc je savais que mon image quand j'allais r\u00e9aliser sur le terrain, jamais pr\u00e9venu exactement : jamais dans l'oeil, la maquette, donc je savais ici mes personnages sur une manifestation, il fallait que je laisse de la place en haut \u00e0 gauche pour titrer, donc j'avais d\u00e9j\u00e0 moi je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un fatras de commande et de journal, j'aime bien qu'on me dise dans quel cadre il faut qu'on travaille et ce cadre, je pense qu'il ne comprend pas, je pense qu'il est tr\u00e8s facilitateurs de cr\u00e9ation, on a des contraintes d'\u00eatre le web qui sont tr\u00e8s fortes, beaucoup plus importante que sur du papier par exemple mais sur du papier, graphiquement, vous avez votre double page et votre image, vous allez \u00e0 mettre \u00e0 droite \u00e0 gauche vous pas beaucoup moins contrats sur du web, vous avez mont\u00e9 votre page num\u00e9rique mais votre page num\u00e9rique, il faut qu'elle puisse s'adapter \u00e0 quelqu'un qui va la regarder sur un ordinateur sur une tablette, ou sur un t\u00e9l\u00e9phone, et \u00e7a veut dire qu'\u00e0 chaque support sur lequel elle va arriver, elle va se redimensionner le se recr\u00e9er, elle va se recadrer elle vous \u00e9chappe, elle nous \u00e9chappe et elle nous \u00e9chappe parce que il y a des contraintes num\u00e9rique de cash de format num\u00e9rique de support sur lequel l'\u00e9lecteur aujourd'hui lisent donc il faut que, \u00e0 la cr\u00e9ation de tous ces contenus, il faut qu'on pense \u00e0 \u00e7a mais il faut qu'on pense \u00e0 \u00e7a, on ne perdons pas de vue qu'il faut qu'on fasse quelque chose qui ait du sens qui am\u00e8ne une information et qui soit agr\u00e9able \u00e0 regarder, donc \u00e7a il y a, il y a plein de param\u00e8tres carr\u00e9ment ligne de compte mais on est notre travail c'est d'essayer de faire que ce soit, que ce soit pas lourd pour les photographes, parce qu'ils ont de multiples choses \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 la fois le fond la forme les difficult\u00e9s sur le terrain, les moments de rendu et donc on essaie de faire que 2, mais tout \u00e7a en musique pour que ce soit le plus l\u00e9ger \u00e0 la fois pour celui qui fait des images et \u00e0 la fois pour le lecteur qui va les lire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:41) [98%] :\r\nS\u00e9bastien Calvet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:43) [87%] :\r\nY a -t-il trop d'images, bien s\u00fbr, non, non, mais moi je partage cet avis, et encore une fois, j'aime trop les images et Daft pour appr\u00e9cier \u00e9poque dans laquelle on vit o\u00f9 on effectivement on est satur\u00e9 d'images et puis on est surtout satur\u00e9 d'images on on est, on est satur\u00e9 d'images en chronologie entend, je trouve que les images arrive trop vite, il y a une tyrannie du Direct, c'est quelque chose que j'ai connu, alors j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re de photographe de reporter \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 il y avait pas les cha\u00eenes info mais il n'y avait quasiment pas d'Internet, il y avait de l'\u00e9clairage au gaz, y avait il y avait un peu le d\u00e9clara quelques a non, mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler en maths en argentique, on a amen\u00e9 des bobines de pellicule argentique au labo, donc, mais j'ai fini ma carri\u00e8re, j'ai envoy\u00e9 mes images directement depuis mon bo\u00eetier photo, donc j'ai connu en 17 ans, une \u00e9volution du m\u00e9tier, qui est pass\u00e9 le char \u00e0 boeufs ou \u00e0 l'avion supersonique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:41) [94%] :\r\nS\u00e9bastien Calvet malgr\u00e9 les milliards de photos des millions photo des milliers de photos, on peut encore arriver \u00e0 faire quelque chose en plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:50) [89%] :\r\nJe pense qu'on peut toujours faire quelques moi j'ai toujours travaill\u00e9 sur des actualit\u00e9s o\u00f9 j'\u00e9tais entour\u00e9 de 30 photographes 40 cam\u00e9ras et j'ai toujours r\u00e9ussi \u00e0 tirer, pas le du g\u00e9ographiquement parce que parce qu'un photographe se pose toujours ces questions- l\u00e0, il est toujours l\u00e0, il y a trop de monde, on va tous faire la m\u00eame photo, je vais aller \u00e0 droite, \u00e0 gauche, pas faire la photo maintenant \u00e0 un photographe qui est vraiment photographe au vrai sens noble du terme, il se pose ces questions- l\u00e0, donc je pense qu'il y a toujours possibilit\u00e9 de fabriquer cette image l\u00e0, quand on l'a fait avec une volont\u00e9 de points de vue et une position d'auteurs, m\u00eame si j'aime pas cette d\u00e9nomination pour enfin propre, parce que je pense qu'on a, au moment o\u00f9 on voulait plus avoir de photographes Monde la crise du photojournalisme forte, on a remplac\u00e9 le mot photographe par auteur, c'\u00e9tait facile comme \u00e7a, on l'a mis sur un pi\u00e9destal et on avait pu \u00eatre faire travailler tous les jours, je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une escroquerie je, moi je pense que le la photographie et ne vit que dans c'est un art appliqu\u00e9 la photographie. \r\nG\u00e9rard je, c'est un discours qui a du mal \u00e0 passer, je pense que c'est pas forc\u00e9ment un art en soi, la photographie et surtout le photo journalisme, il vit quand il est int\u00e9gr\u00e9 dans un journal dans une publication dans une \u00e9dition, je pense que la photographie, elle vit comme \u00e7a, penser 150 premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, elle a v\u00e9cu comme \u00e7a, il y a aucune raison d'un coup, elle soit sacralis\u00e9e, je pense que le plus mauvais service qu'on est rendu \u00e0 la photographie, c'est de la sacraliser nous ce qu'on essaye justement, c'est de faire revenir la photographie et de faire revenir la production photographique au sein d'un \u00e9diteur et d'un diffuseur qui est aujourd'hui un site web d'information mais qui a \u00e9t\u00e9 avant les journaux, les magazines voil\u00e0 tous les supports qui ont fait vivre la photographie au sein de leur publication, donc je pense qu'il y a de la place pour cr\u00e9er une image diff\u00e9rente et forte malgr\u00e9 le flot d'images, et je pense qu'il y a de la place pour diffuser aussi ce type d'images, m\u00eame si \u00e7a s'est tr\u00e8s pr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:52) [88%] :\r\nGarrigos dimanche prochain sur RTS 2 sera diffus\u00e9 vaste documentaire une longue enqu\u00eate que vous m'avez dit hors micro avoir vu, il concerne le New-York Times, plong\u00e9 dans l'expectative et l'\u00e9bahissement de suite de l'\u00e9lection de monsieur Donald les Jours par m\u00e8tre des joueurs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une heure Times mais le plus o\u00f9 la diff\u00e9rence ou le compl\u00e9ment que peut apporter un objet comme les Jours vis-\u00e0-vis de l'Auguste a\u00efeul. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:28) [89%] :\r\nMoi, j'h\u00e9site pas personnellement \u00e0 \u00eatre les Jours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des \u00e9leveurs Times bien j'h\u00e9site pas parce que tout b\u00eatement dans la construction des jours il y a des choses, des fois, on s'est dit voyons ce que fait NYtimes apr\u00e8s tout sur internet, il faut bien des choses tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien et tout b\u00eatement par exemple notre Times c'est un diaporama, qui est tr\u00e8s bien fait et nous, on s'est inspir\u00e9 on a fait un diaporama sur les Jours qui fait que, dans chaque article il y a une photo sur laquelle on peut cliquer quand on clique sur la photo, \u00e7a nous renvoie un diaporama, qui va nous montrer une autre lecture de l'Arctique une uniquement en images, donc c'est quelque chose qu'on a piqu\u00e9 au New-York Times so sur fond noir, nous, on est sur fond blanc, mais en tous les cas, que ce soit le New-York Times o\u00f9 nous sommes de un peu bizarre de nous a coll\u00e9s les uns aux autres, en tout cas c'est c'est une r\u00e9flexion qui est de dire ce qu'on vendra \u00e0 nos abonn\u00e9s, c'est ce qu'on ne trouvera pas ailleurs, c'est de la qualit\u00e9, donc c'est de la qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il faut que ce qu'on \u00e9crit au jour que ce soit sur l'affaire Benalla ou sur un sujet qui nous est propre \u00e0 nous qu'on ne retrouve pas y a qu'on retrouve, pas une photo quand on va parler d'un fait divers, on voit sur tous les sites Internet fleurir la m\u00eame photo, on met un policier de dos avec \u00e9crit Police dans le dos, la voiture de police et flou cette photo l\u00e0 voulait envoyer par tous, c'est les m\u00eames photos d'une agence de toute seule AFP ou de ou de Reuters, elle, n'importe quel autre agence nationale, nous on a nos propres photos, il n'y a une exigence, une exigence et l'information passe aussi par l'image et cette exigence de qualit\u00e9, c'est \u00e7a qui nous du monde la m\u00eame que l'on a la m\u00eame qu'au New-York Times avec beaucoup moins de moyens, ils sont par exemple 400 d\u00e9veloppeurs Times on a mais il travaille comme le 400. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:13) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan, Daniel Jaquier, vous avez pu entendre Rapha\u00ebl Garrigos, co- directeur de la r\u00e9daction et cofondateur Isabelle Roberts pr\u00e9sidente et cofondatrice et S\u00e9bastien Calvet, directeur photo de les Jours Point FR r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garrigos, Rapha\u00ebl", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roberts, Isabelle", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calvet, S\u00e9bastien", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14BEFFB4-2B12-4AF6-A1AF-20B86102CED4", "internalArchiveId": "14BEFFB4-2B12-4AF6-A1AF-20B86102CED4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Robin Niblett, directeur de la Chatham House, think tank bas\u00e9 \u00e0 Londres;Guy Morin, m\u00e9decin et ancien pr\u00e9sident du Conseil d'Etat de B\u00e2le Ville - VERTS;Gaspard Sutter, d\u00e9put\u00e9 PS, B\u00e2le-ville;Exxtrait musical de Marcel Azzola;Sebastian Buckup, en charge des invit\u00e9s du Forum de Davos\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/INITIATIVE DON D'ORGANES PA) Serons-nous tous... un jour... de pr\u00e9sum\u00e9s donneurs d'organes?\r\nC'est ce que souhaite une initiative populaire qui sera d\u00e9pos\u00e9e en mars prochain: les signatures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 obtenues...\r\nL'id\u00e9e du texte est d'inverser les pr\u00e9suppos\u00e9s... et de faire de chaque personne une potentielle donneuse ... \u00e0 moins qu'elle n'ait fait conna\u00eetre explicitement son refus\r\nThibaut Schaller, en 2013, le Parlement avait rejet\u00e9 un tel projet... \r\nMais il pourrait changer d'avis.... sous la pression de cette initiative.\r\n  0'49''\r\n((Plusieurs parlementaires ont d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre leur changement d'avis sur ce sujet. Le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 du donneur ne va pas forc\u00e9ment de soi. Certains \u00e9lus craignaient en 2013 des abus, ou un d\u00e9bat \u00e9motionnel sur ces questions tr\u00e8s priv\u00e9es, \u00e9thiques et religieuses, qui \"soul\u00e8verait des passions inutiles\" comme le disait Alain Berset alors. Le ministre avait opt\u00e9 pour une position prudente. Mais depuis, la Jeune Chambre Internationale de la Riviera vaudoise, un groupe de jeunes entrepreneurs vaudois, soutenus par Swisstransplant a lanc\u00e9 ce texte, et obtenu environ 140'000 paraphes. Il y a de bonnes chances donc que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement empoignent \u00e0 nouveau le dossier - mais cette fois-ci en prenant un peu plus de risques en pr\u00e9parant un contre-projet. Proposer une loi permettrait aux initiants de retirer leur texte... \u00e9viterait ce d\u00e9bat \u00e9motionnel que les partisans du consentement pr\u00e9sum\u00e9 redoutent un peu.))\r\n(02/INITIATIVE DON D'ORGANES IV RUIZ) Reste une grande question:\r\nSi la loi change et que tous les patients sont pr\u00e9sum\u00e9s consentants... pour le don d'organe,\r\nAlors faut-il se passer de la traditionnelle discussion avec les familles des potentiels donneurs?\r\nPour la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidentr de la section romande de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, la r\u00e9ponse est non.\r\n  0'34''\r\nRebecca Ruiz, avec Thibaut Schaller.\r\n(Davos) **** Le coup d'envoi du 49e forum \u00e9conomique mondial... c'est ce matin \u00e0 11h  \u00e0 Davos\r\nIl sera donn\u00e9 par le fondateur de l'\u00e9v\u00e9nement Klaus Schwab... et le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer\r\nLe tr\u00e8s controvers\u00e9 pr\u00e9sident br\u00e9silien... Ja\u00efr Bolsonaro... sera quant \u00e0 lui charg\u00e9 du traditionnel discours qui suivra... dans l'apr\u00e8s-midi\r\nEn l'absence de DOnald Trump, de Theresa May ou encore d'Emmanuel Macron, il est l'un des invit\u00e9s de marque du forum \u00e9conomique mondial cette ann\u00e9e\r\n(TF3/DAVOS CHATHAM HOUSE SUR LE UK PI (6h)) Elle n'avait que quelques jours pour proposer un plan B sur le Brexit... \r\nTheresa Nay a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets hier devant le parlement britannque.. 1 semaines apr\u00e8s le net refus de l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique veut retourner \u00e0 Bruxelles... et ren\u00e9gocier... avec les europ\u00e9ens\r\nC\u00e9line Tzaud... Theresa May a \u00e9galement fait quelques maigres annonces aux d\u00e9put\u00e9s... \r\n  1'21''\r\n(( Elle a promis de mieux les \u00e9couter.de se montrer plus ouverte \u00e0 leurs revendications. \r\nElle leur a \u00e9galement promis de trouver une solution avec la fronti\u00e8re nord-irlandaise et de revenir sur le filet de s\u00e9curit\u00e9. Et enfin qu'elle acceptait la demande des travaillistes de mieux prot\u00e9ger les droits des travailleurs. \r\nEn revanche, pour les fondamentaux, elle refuse de faire la moindre concession. Robin Niblett, directeur de la Chatham House, think tank bas\u00e9 \u00e0 Londres.\r\nSon 19''\r\nPour robin niblett, la m\u00e9thode May consiste en fait \u00e0 garder le cap, et mettre sous pression les parlementaires.quitte \u00e0 donner l'impression de rejouer, \u00e0 chaque fois, la m\u00eame partition.\r\nSon 17''\r\nCar le 29 mars approche, date pr\u00e9vue de la sortie du royaume uni de l'union europ\u00e9enne, et les parlementaires se retrouvent donc de plus sous pression. Theresa May pariant qu'ils finiront par voter son plan pour \u00e9viter un 2e referendum. ))\r\n(Paris vs Rome) *** Paris a convoqu\u00e9 l'ambassadrice d'Italie en France... apr\u00e8s les critiques du vice pr\u00e9sident du conseil italien\r\nLuigi Di MAio appelle l'Union europ\u00e9enne \u00e0 prendre des sanctions contre les pays... qui selon lui... sont \u00e0 l'origine du drame des migrants en M\u00e9diterrann\u00e9e...\r\nLe chef de file du mouvement 5 \u00e9toiles estime en effet que la France... notamment...a encourag\u00e9 le d\u00e9part des Africains... avec sa politique de colonisation\r\nDes propos qui n'ont pas plus du tout \u00e0 Paris\r\nLe minist\u00e8re fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res les qualifie d'inacceptables.\r\n(16/CHINE : UN 2E BEBE OGM PA) *** Une deuxi\u00e8me femme est enceinte d'un b\u00e9b\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9.... en Chine.\r\nLes autorit\u00e9s ont confirm\u00e9 cette information hier soir, apr\u00e8s des v\u00e9rifications...\r\nUn chercheur chinois avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 mondial en novembre dernier en annon\u00e7ant la naissance de deux jumelles dont l'ADN avait \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour les rendre r\u00e9sistantes au virus du SIDA. \r\nIl avait aussi annonc\u00e9 une seconde grossesse toujours en cours. \r\nMichael Peuker... ce professeur est aujourd'hui vis\u00e9 par une enqu\u00eate criminelle. \r\n((C'est une s\u00e9rieuse violation des r\u00e8gles en vigueur en Chine, indique le rapport gouvernemental pr\u00e9liminaire. He Jiankui est accus\u00e9 d'avoir agi en secret, \u00e0 l'aide de m\u00e9thodes risqu\u00e9es et en violation des r\u00e8gles d'int\u00e9grit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaires indique l'agence de presse officielle Xinhua. Actuellement sous surveillance polici\u00e8re, le Dr. He a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 par son universit\u00e9 de Shenzhen. Toutes ses recherches et ses enseignements ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s. \r\nLa Chine est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 agir \u00e0 l'encontre du scientifique. Car cette affaire est un coup port\u00e9 \u00e0 l'image du pays. Elle a surtout mis en avant les lacunes l\u00e9gales en mati\u00e8re de recherche g\u00e9n\u00e9tique. S'il existe aujourd'hui des r\u00e8gles \u00e9thiques \u00e9tablies par le minist\u00e8re de la sant\u00e9, les lois font d\u00e9faut et les sanctions restent tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res. Beaucoup appellent maintenant la Chine \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s et \u00e0 instaurer des gardes fous efficaces pour \u00e9viter ce genre d'incident \u00e0 l'avenir. Quant aux m\u00e8res et aux enfants ayant subies les manipulations du Dr. He, ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'un suivi m\u00e9dical \u00e0 long terme indiquent les autorit\u00e9s chinoises. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(UBS condamnation) Trois ans et quatre mois de prison ferme... pour un ancien employ\u00e9 d'UBS\r\nL'homme est accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de nombreux clients... \u00e0 un land allemand\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'a reconnu coupable de service de renseignements qualifi\u00e9, de blanchiment d'argent et d'infractoin \u00e0 la l\u00e9gislation sur les armes\r\nMais les juges de mont repos n'ont pas retenu la violation du secret bancaire\r\nLe condamn\u00e9 va toutefois sans doute \u00e9chapper \u00e0 sa peine. Il est en fuite en Allemagne est son extradition est tr\u00e8s improbable.\r\n(TF1/FUSION HOSPITALIERE DEUX B\u00c2LES PI) **** Faut-il fusionner les h\u00f4pitaux publics de b\u00e2le ville et B\u00e2le campagne?\r\nLes habitants des deux demi-cantons devront se prononcer... le 10 f\u00e9vrier prochain... sur la cr\u00e9ation d'une seule et unique entit\u00e9 hospitali\u00e8re.\r\nUn sujet tr\u00e8s controvers\u00e9... qui fait d\u00e9bat des deux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'35\r\n((A B\u00e2le ville, dans le camp des partisans de cette fusion hospitali\u00e8re on trouve une majorit\u00e9 bourgeoise et une bonne partie des Verts.\r\nComme  Guy Morin, m\u00e9decin et ancien pr\u00e9sident du Conseil d'Etat de B\u00e2le Ville.\r\nPour lui,  l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le ville est aujourd'hui surdimensionn\u00e9 par rapport \u00e0 la population.\r\nLa fusion avec B\u00e2le-campagne est indispensable.\r\nson 1\r\nEt les partisans de cette fusion estiment aussi qu'elle permettra, de r\u00e9aliser des \u00e9conomies  \u00e0 hauteur de 70 millions par an.\r\nDes arguments qui ne convainquent pas le parti socialiste: il consid\u00e8re, lui,  que la mesure se ferait au d\u00e9triment des salari\u00e9s des h\u00f4pitaux.\r\nEt puis ce qui pose probl\u00e8me aussi c\u00f4t\u00e9 socialiste, c'est que la nouvelle entit\u00e9, qui sera en main publique, est pr\u00e9vue comme soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droit priv\u00e9. Gaspard Sutter, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 B\u00e2le-ville, d\u00e9nonce un d\u00e9but de privatisation.\r\nson 2\r\nA noter qu'\u00e0 B\u00e2le campagne, au contraire, c'est la droite qui s'oppose \u00e0 cette fusion tandis que les socialiste sont pour.\r\nUne complexit\u00e9 du d\u00e9bat qui s'explique par le fait que la situation du secteur hospitalier est diff\u00e9rente d'un demi canton \u00e0 l'autre...tout comme les enjeux politiques.))\r\n(19/ AZZOLA 6h) Et on termine ce journal en musique... \r\nL'accord\u00e9on de Marcel Azzola...\r\nCelui qui a notamment accompagn\u00e9 le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre \"Vesoul\" de Jacques Brel\r\nLe musicien des plus grands noms de la chanson fran\u00e7aise est mort...\r\nSon coeur a l\u00e2ch\u00e9 hier matin... a annonc\u00e9 cette nuit \u00e0 l'AFP la compagne de l'accord\u00e9oniste, Lina Bossati\r\nMarcel Azzola avait 91 ans.\r\nEn plus d'avoir pr\u00eat\u00e9 ses notes \u00e0 Barbara, Gilbert B\u00e9caud ou encore Edith Piaf... il \u00e9tait aussi connu pour avoir enregistr\u00e9 une centaine de musiques de films...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) - Theresa May dit avoir compris\r\n- veut retourner discuter avec Bruxelles mais Bruxelles avait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 la porte\r\n- 10 semaines du divorce\r\n- assure aux parlementaires britanniques qu'elle ne ren\u00e9gciera pas l'accord de paix Irlande du nord\r\n(Amende google) \r\n(Croissance mondiale) \r\n(Kosovo) Le pr\u00e9sident kosovar acceptera de r\u00e9pondre aux questions des enqu\u00eateurs...\r\nHashim Ta-tchi l'a annonc\u00e9 hier, s'il est convoqu\u00e9 par le tribunal sp\u00e9cial sur les crimes reproch\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e du Kosovo... il r\u00e9pondra \u00e0 la requ\u00eate\r\nCette cour cr\u00e9\u00e9e en 2015 m\u00e8ne des investigations sur des crimes de guerre contre des Serbes, des roms ou encore des opposants politiques kosovars albanais\r\nEt elle s'int\u00e9resse notamment \u00e0 la gu\u00e9rilla dont Hashi Taci \u00e9tait le chef... lors du conflit de la fin des ann\u00e9es 90\r\nLe chef d'\u00e9tat promet qu'il s'exprimera \"dans la plus grande transparence\"\r\n(Gr\u00e8ce accord mac\u00e9doine) \r\n(B\u00e9b\u00e9s OGM) \r\n(Lausanne prox\u00e9n\u00e8tes roumains) Des enqu\u00eateurs lausannois ont d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau rom soup\u00e7onn\u00e9 de prox\u00e9n\u00e9tisme\r\nLa police judiciaire de Lausanne l'a annonc\u00e9 hier, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en partenariat avec les autorit\u00e9s roumaines\r\n4 suspects ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s mercredi dernier en Roumanie\r\nL'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 fin 2016... elle a permis d'identifier 9 pr\u00e9venus et 15 victimes de traite d'\u00eatres humains... \r\nDes femmes qui \u00e9taient recrut\u00e9es en Roumanie puis plac\u00e9es sur le trottoir \u00e0 Lausanne... sous la surveillance constante du clan.\r\nElles ont la plupartu du temps \u00e9galement \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es \u00e0 se prostituer dans d'autres pays europ\u00e9ens.\r\n(Iran-USA) \r\n(Venezuela ou br\u00e9sil) \r\n(Dopage) \r\n(Climat nappes ph\u00e9ratiques) \r\n(Europe - objectif lune) \r\n(Michelin) \r\n(R\u00e9sum\u00e9) Le coup d'envoi du 49e forum \u00e9conomique mondial... c'est ce matin \u00e0 11h  \u00e0 Davos\r\nIl sera donn\u00e9 par le fondateur de l'\u00e9v\u00e9nement Klaus Schwab... et le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer\r\nEt c'est le tr\u00e8s controvers\u00e9 pr\u00e9sident br\u00e9silien... Ja\u00efr Bolsonaro... qui sera charg\u00e9 du traditionnel discours qui suivra... dans l'apr\u00e8s-midi\r\nEn l'absence de DOnald Trump, de Theresa May ou encore d'Emmanuel Macron, il sera l'un des invit\u00e9s de marque du forum \u00e9conomique cette ann\u00e9e\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... Guy Parmelin fera ses premiers pas en tant que ministre de l'\u00e9conomie\r\nAlain Berset et Igniazio Cassis seront \u00e9alement de la partie... \r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont pr\u00e9vu au total une cinquantaine de rencontres bilat\u00e9rales. \r\n---\r\nLe pr\u00e9sident kosovar acceptera de r\u00e9pondre aux questions des enqu\u00eateurs...\r\nHashim Ta-tchi l'a annonc\u00e9 hier, s'il est convoqu\u00e9 par le tribunal sp\u00e9cial sur les crimes reproch\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e du Kosovo... il r\u00e9pondra \u00e0 la requ\u00eate\r\nCette cour cr\u00e9\u00e9e en 2015 m\u00e8ne des investigations sur des crimes de guerre contre des Serbes, des roms ou encore des opposants politiques kosovars albanais\r\nEt elle s'int\u00e9resse notamment \u00e0 la gu\u00e9rilla dont Hashi Taci \u00e9tait le chef... lors du conflit de la fin des ann\u00e9es 90\r\nLe chef d'\u00e9tat promet qu'il s'exprimera \"dans la plus grande transparence\"\r\n---\r\nParis a convoqu\u00e9 l'ambassadrice d'Italie en France... apr\u00e8s les critiques du vice pr\u00e9sident du conseil italien\r\nLuigi Di MAio appelle l'Union europ\u00e9enne \u00e0 prendre des sanctions contre les pays... qui selon lui... sont \u00e0 l'origine du drame des migrants en M\u00e9diterrann\u00e9e...\r\nLe chef de file du mouvement 5 \u00e9toiles estime en effet que la France... notamment...a encourag\u00e9 le d\u00e9part des Africains... avec sa politique de colonisation\r\nDes propos qui n'ont pas plus du tout \u00e0 Paris\r\nLe minist\u00e8re fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res les qualifie d'inacceptables. \r\n---\r\nTrois ans et quatre mois de prison ferme... pour un ancien employ\u00e9 d'UBS\r\nL'homme est accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de nombreux clients... \u00e0 un land allemand\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'a reconnu coupable de service de renseignements qualifi\u00e9, de blanchiment d'argent et d'infractoin \u00e0 la l\u00e9gislation sur les armes\r\nMais les juges de mont repos n'ont pas retenu la violation du secret bancaire\r\nLe condamn\u00e9 va toutefois sans doute \u00e9chapper \u00e0 sa peine. Il est en fuite en Allemagne est son extradition est tr\u00e8s improbable. \r\n---\r\nDes enqu\u00eateurs lausannois ont d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau rom soup\u00e7onn\u00e9 de prox\u00e9n\u00e9tisme\r\nLa police judiciaire de Lausanne l'a annonc\u00e9 hier, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en partenariat avec les autorit\u00e9s roumaines\r\n4 suspects ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s mercredi dernier en Roumanie\r\nL'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 fin 2016... elle a permis d'identifier 9 pr\u00e9venus et 15 victimes de traite d'\u00eatres humains... \r\nDes femmes qui \u00e9taient recrut\u00e9es en Roumanie puis plac\u00e9es sur le trottoir \u00e0 Lausanne... sous la surveillance constante du clan.\r\nElles ont la plupartu du temps \u00e9galement \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es \u00e0 se prostituer dans d'autres pays europ\u00e9ens. \r\n-----------\r\n Trois ans et quatre mois de prison ferme... C'est ce dont \u00e9cope l'ancien employ\u00e9 d'UBS... accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de nombreux clients aux autorit\u00e9s allemandes. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral le reconna\u00eet coupable notamment de blanchiment d'argent. Il est en fuite en Allemagne\r\n(06/WEF/ POLEMIQUE BOLSONARO ITV BUCKUP) Le forum \u00e9conomique mondial commence officiellement dans deux heures... \u00e0 Davos\r\nLe coup d'envoi sera donn\u00e9 avec le discours d'ouverture du pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer\r\nCet apr\u00e8s-midi, c'est Ja\u00efr Bolsonaro... le nouveau chef d'\u00e9tat br\u00e9silien qui va s'exprimer devant un parterre de dirigeants politiques et \u00e9conomiques\r\nMais le pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite est controvers\u00e9\r\nAlors... le mettre ainsi en avant... est-ce vraiment une bonne id\u00e9e?\r\nD'autant plus qu'en 2010... le forum \u00e9conomique mondial avait remis le prix du meilleur chef d'\u00e9tat \u00e0 son pr\u00e9decesseur Lula... \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Sebastian Buckup, en charge des invit\u00e9s du Forum de Davos.\r\n  0'40''\r\n((Trad:\"Une des grandes forces du Forum \u00e9conomique de Davos, c'est son impartialit\u00e9. Ne prendre parti pour aucun camp et aucune id\u00e9ologie. C'est ce qui nous rend fort et nous permet de metter autour de la m\u00eame table des gens de tous bords, avec des valeurs oppos\u00e9es...Et ce que j'esp\u00e8re c'est que les gens puissent confronter leurs points de vue...se parler et s'\u00e9couter.\r\net tant que les participants croient en ce dialogue, ils sont les bienvenus au WEF. \r\nC'est pour cela que nous nous r\u00e9jouissons d'accueillir cette importante d\u00e9l\u00e9gation br\u00e9silienne, d\u00e9couvrir quelle est sa politique \u00e9trang\u00e8re, sa vision pour la Br\u00e9sil et pour la r\u00e9gion.\"))\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138758", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-22T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-22T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10138764", "ece-10138758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:17:49Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal Marielle \u00e7a bonjour, bonjour, et si la carte de donneur devenait superflu en Suisse, l'initiative en faveur du consentement pr\u00e9sum\u00e9 pour le don d'organes obtenu les signatures n\u00e9cessaires, et vous l'entendrez le peuple n'aura peut-\u00eatre pas besoin de trancher, Theresa May persiste et signe la premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9sent\u00e9 hier aux parlementaires, son nouveau projet pour le Brexit, les d\u00e9put\u00e9s attendait un plan B mais la dirigeante ne fait aucune concession sur les fondamentaux et puis P\u00e9kin vient de le confirmer une deuxi\u00e8me femme est enceinte d'un b\u00e9b\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s en Chine, le scientifique \u00e0 l'origine de cette grossesse est d\u00e9sormais vis\u00e9 par une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nSerons -nous tous un jour de pr\u00e9sum\u00e9s donneurs d'organes, c'est ce que souhaite une initiative populaire qui sera d\u00e9pos\u00e9e en mars prochain les sinistr\u00e9s les signatures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 obtenues l'id\u00e9e du texte d'inverser les pr\u00e9suppos\u00e9s de faire de chaque personne une potentielle donneuse, \u00e0 moins qu'elle ne fait conna\u00eetre explicitement son refus Thibaut Schaller en 2013, le Parlement avait rejet\u00e9 untel projet mais il pourrait changer d'avis sous la pression de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nPlusieurs parlementaires ont d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre leur changement d'avis sur ce sujet, le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 du donneur ne va pas forc\u00e9ment de soi, certains \u00e9lus craignaient en 2013, des abus, ou un d\u00e9bat \u00e9motionnel sur ces questions tr\u00e8s priv\u00e9 \u00e9thiques et religieuses qui soul\u00e8verait des passions inutiles, comme le disait Alain Berset alors le ministre avait opt\u00e9 pour une position prudente mais depuis la Jeune chambre internationale de la Riviera vaudoise, un groupe de jeunes entrepreneurs Vaudois, soutenu par Swisstransplant a lanc\u00e9 ce texte et obtenu environ 140000 paraphes il y a de bonnes chances donc que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement empoigne \u00e0 nouveau le dossier, mais cette fois -ci en prenant un peu plus de risques en pr\u00e9parant contre- projet propos\u00e9 une loi permettrait aux initiants de retirer leur texte et \u00e9viterait ce d\u00e9bat \u00e9motionnel que les partisans du consentement pr\u00e9sum\u00e9 redoute encore un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [96%] :\r\nReste une grande question : si la loi change et que tous les patients sont pr\u00e9sum\u00e9s consentants pour le don d'organes, alors faut -il se passer de la traditionnelle discussion avec les familles des potentiels donneurs pour la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz conseill\u00e8re nationale et pr\u00e9sidente de la section romande la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:12) [91%] :\r\nCe qui m'importe, c'est que, on donne la possibilit\u00e9, comme \u00e7a existe d'ailleurs dans d'autres pays, si on devait introduire ce r\u00e9gime du consentement pr\u00e9sum\u00e9, ce qui m'importe, c'est que on puisse maintenir la possibilit\u00e9 de consulter et de discuter avec les familles des personnes qui seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9es qui n'aurait pas elles manifest\u00e9 leur volont\u00e9 de ne pas \u00eatre demeure dans beaucoup de pays o\u00f9 les chiffres sont tr\u00e8s bons en terme de don d'organes, cette possibilit\u00e9 de discuter avec les familles, elle existe et elle doit \u00e9videmment perdurer, \u00e0 mon avis, c'est 10 ans c'est une des cl\u00e9s pour que les gens puissent accepter ce ce r\u00e9gime du consentement pr\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nRebecca Ruiz avec Thibaut Schaller, le coup d'envoi du 49\u00e8me Forum \u00e9conomique mondial, h\u00e9 bien c'est ce matin \u00e0 11 heures \u00e0 Davos il sera donn\u00e9 par le fondateur de l'\u00e9v\u00e9nement, Klaus Schwab et le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli a ouvert le tr\u00e8s controvers\u00e9 pr\u00e9sident br\u00e9silien Ja\u00efr Bolsonaro sera quant \u00e0 lui charg\u00e9 du traditionnel discours qui suivra ce sera dans l'apr\u00e8s- midi, en l'absence de Donald Trump de Theresa May ou encore d'Emmanuel Macron h\u00e9 bien, il est l'un des invit\u00e9s de marque du forum \u00e9conomique mondial cette ann\u00e9e, elle n'avait que quelques jours pour proposer un plan B sur le Brexit, Theresa May a pr\u00e9sent\u00e9 ses projets hier devant le Parlement britannique, une semaine apr\u00e8s le net, refus de l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, la premi\u00e8re ministre britannique veut retourner \u00e0 Bruxelles et ren\u00e9gocier avec les Europ\u00e9ens, C\u00e9line, Theresa May a \u00e9galement fait quelques maigres annonces aux d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [95%] :\r\nElle a promis de mieux les \u00e9couter, de se montrer plus ouverte \u00e0 leurs revendications, elle leur a \u00e9galement promis de trouver une solution avec la fronti\u00e8re nord- irlandaise et de revenir sur le filet de s\u00e9curit\u00e9 et enfin, elle a accept\u00e9 la demande des travaillistes de mieux prot\u00e9ger les droits des travailleurs en revanche pour les fondamentaux, elle a refus\u00e9 toute concession, Robin Niblett, directeur de la Chatham Ross signe tank bas\u00e9 \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [82%] :\r\nCe que l'a propos\u00e9e pour l'instant ne change rien, elle reste avec ses lignes rouges Red Lines qu'elle a toujours eu, pas de une, une seconde, pas de nos divisions, elle rejette le report des dates, il y a des petits mots avec les droits des de travail mais le droit de travail, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans Les propositions qu'elle a fait avant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [96%] :\r\nPour Robin Niblett la m\u00e9thode May consiste en fait \u00e0 garder le cap et \u00e0 mettre sous pression les parlementaires, quitte \u00e0 donner l'impression de rejouer \u00e0 chaque fois la m\u00eame partition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [85%] :\r\nIl va recommencer ses tr\u00e8s le Style de Theresa May, on appelle le Mail Boat le Robert Meille parce qu'elle, elle continue \u00e0 faire des choses qu'il l'a fait avant, mais il y a un peu un plan l\u00e0- dedans le puisqu'il Cottu comme \u00e7a la date s'approche in\u00e9vitablement et \u00e7a donne un peu de force \u00e0 sa position. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [96%] :\r\nCar le 29 mars approche, date pr\u00e9vue de la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne et les parlementaires se retrouve plus que jamais au pied du mur Theresa May pariant qu'ils finiront par voter son plan pour \u00e9viter un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [95%] :\r\nParis a convoqu\u00e9 l'ambassadrice d'Italie en France apr\u00e8s les critiques du vice et du vice- pr\u00e9sident du conseil italien Luidgi Di Maio appelle l'Union europ\u00e9enne \u00e0 prendre des sanctions contre les pays qui selon lui sont \u00e0 l'origine du drame des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles, estime en effet que la France notamment, a encourag\u00e9 le d\u00e9part des Africains avec sa politique de colonisation des propos qui n'ont pas plus du tout \u00e0 Paris, le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, les qualifie d'inacceptable une deuxi\u00e8me femme est enceinte d'un b\u00e9b\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s en Chine, les autorit\u00e9s ont confirm\u00e9 cette information hier soir apr\u00e8s des v\u00e9rifications, un chercheur chinois avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 mondial en novembre dernier en annon\u00e7ant la naissance de deux jumelles, dont l'ADN avait \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour les rendre r\u00e9sistantes au virus du SIDA, il avait aussi annonc\u00e9 une seconde grossesse toujours en cours, Michael Peuker, ce professeur est aujourd'hui vis\u00e9 par une enqu\u00eate criminelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [96%] :\r\nC'est une s\u00e9rieuse violation des r\u00e8gles en vigueur en Chine, indique le rapport gouvernemental pr\u00e9liminaire freudienne Cou\u00e9 est accus\u00e9 d'avoir agi en secret \u00e0 l'aide de m\u00e9thodes risqu\u00e9es et en violation des r\u00e8gles d'int\u00e9grit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaires, indique l'agence de presse officielle Chine cro\u00eet actuellement sous surveillance polici\u00e8re, le Docteur a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 par son universit\u00e9 de Shenzhen toutes ses recherches et ses enseignements ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, la Chine est bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 agir \u00e0 l'encontre du scientifique, car cette affaire est un coup port\u00e9 \u00e0 l'image du pays, elle a surtout mis en avant les lacunes l\u00e9gales en mati\u00e8re de recherche g\u00e9n\u00e9tique s'il existe aujourd'hui des r\u00e8gles \u00e9thiques \u00e9tablies par le minist\u00e8re de la sant\u00e9, les lois, elles font d\u00e9faut et les sanctions restent tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res beaucoup appellent maintenant la Chine \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s \u00e0 instaurer des garde- fous efficaces pour \u00e9viter ce genre d'incident \u00e0 l'avenir quant aux m\u00e8res et aux enfants ayant subies les manipulations du Docteur, ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'un suivi m\u00e9dical sur le long terme, indiquent les autorit\u00e9s chinoises, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [95%] :\r\n3 ans et 4 mois de prison ferme pour un ancien employ\u00e9 d'UBS, l'homme est accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de nombreux clients un Land allemand, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'a reconnu coupable de service de renseignements qualifi\u00e9 de blanchiment d'argent et d'infraction \u00e0 la l\u00e9gislation sur les armes, mais les juges de Mon-Repos n'ont pas retenu la violation du secret bancaire, le condamn\u00e9 va toutefois sans doute \u00e9chapper \u00e0 sa peine, il est en fuite en Allemagne et son extradition est tr\u00e8s improbable, faut -il fusionner les h\u00f4pitaux publics de B\u00e2le- Ville et B\u00e2le- Campagne, les habitants des deux demi- cantons devront se prononcer le 10 f\u00e9vrier prochain sur la cr\u00e9ation d'une seule et unique entit\u00e9 hospitali\u00e8re, un sujet tr\u00e8s controvers\u00e9 qui fait d\u00e9bat, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:32) [94%] :\r\n\u00e0 Belleville dans le camp des partisans de cette fusion hospitali\u00e8re, on trouve une majorit\u00e9 bourgeoise et une bonne partie des Verts comme Guy Morin, m\u00e9decin et ancien pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat de Belleville pour lui, l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le ville est aujourd'hui surdimensionn\u00e9 par rapport \u00e0 la population, la fusion avec B\u00e2le- Campagne est indispensable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:51) [93%] :\r\nLes h\u00f4pitaux en Suisse sont sous pression d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique mais c'est aussi de garanties, un assez grand nombre de cas pour la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s, ce qui fait qu'en garantissant le nombre de cas, la qualit\u00e9 augmente pour les patients. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [94%] :\r\nEt les partisans de cette fusion, estiment qu'elle permettra aussi de r\u00e9aliser des \u00e9conomies \u00e0 hauteur de 70 millions par an, des arguments qui ne convainquent pas le parti socialiste il consid\u00e8re lui que la mesure se ferait au d\u00e9triment des salari\u00e9s des h\u00f4pitaux et puis ce qui pose probl\u00e8me aussi c\u00f4t\u00e9 socialiste, c'est que la nouvelle entit\u00e9, qui sera en main publique est pr\u00e9vue comme une soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droit priv\u00e9, Gaspard sous terre, d\u00e9put\u00e9 socialiste \u00e0 B\u00e2le- ville d\u00e9nonce un d\u00e9but de privatisation. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:37) [82%] :\r\nAvec un site soci\u00e9t\u00e9 anonyme il y a le un conseil et d'ex\u00e9cutif qui prend, d'o\u00f9 les d\u00e9cisions importantes et il lieu \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui est secret, o\u00f9 il participait, les gouvernements, les parlements et les peuples ne peuvent pas des cit\u00e9s sur ces sujets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:51) [95%] :\r\n\u00e0 noter qu'\u00e0 B\u00e2le, campagne, au contraire, c'est la droite qui s'oppose \u00e0 cette fusion, tandis que les socialistes sont pour une complexit\u00e9 du d\u00e9bat qui s'explique par le fait que la situation du secteur hospitalier est diff\u00e9rente d'un demi canton \u00e0 l'autre, tout comme les enjeux politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [96%] :\r\nEt on termine ce journal avec quelques notes de musique et on termine ce journal avec quelques notes de musique qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [94%] :\r\nL'accord\u00e9on de Marcel Azzola, celui qui a notamment accompagn\u00e9 le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre Vesoul de Jacques Brel, le musicien des plus grands noms de la chanson fran\u00e7aise, est mort, son coeur a l\u00e2ch\u00e9, hier matin, a annonc\u00e9 cette nuit \u00e0 l'AFP, la compagne de l'accord\u00e9oniste Lina peu Satie Marcel Azzola avait 91 ans plus d'avoir pr\u00eat\u00e9 ses notes \u00e0 Barbara, Gilbert B\u00e9caud ou encore Edith. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [88%] :\r\nPiaf, il \u00e9tait aussi connu pour avoir enregistr\u00e9 une centaine de musiques de films merci beaucoup Marielle savoir pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T06:03:31Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0858A909-783F-4ACE-90F9-59666B414FE8", "internalArchiveId": "0858A909-783F-4ACE-90F9-59666B414FE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Comment Davos est devenu Davos (1/2)", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Klaus Schwab, directeur du European Management Symposium puis du World Economic Forum\r\nQuels sont les \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'histoire du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos et qui ont fait que Davos est devenu ce qu'il est aujourd'hui?\r\n\r\nAlter Eco - Comment Davos est devenu Davos (1/2)  FREDERIC MAMA\u00cfS, direct studio Lausanne + 1 son (\u00e0 logger)\r\n((titre : COMMENT DAVOS EST DEVENU DAVOS (1/2)))\r\n7h43... Alter Eco.. on s'int\u00e9resse \u00e0 Davos avec vous, cette semaine..  Fr\u00e9r\u00e9dic Mama\u00efs.. \r\nComment Davos est-il devenu Davos\u00a0? C'est la question \u00e0 laquelle vous r\u00e9pondez aujourd'hui et demain.. \r\n \u00e0 travers un retour sur les \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'histoire du Forum \u00e9conomique. \r\nCe matin, on l'oublierait un peu facilement, mais Davos ne s'est jamais r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 un entre soi des riches, ou la rencontre des \u00ab\u00a0ma\u00eetres de l'univers\u00a0\u00bb, comme disait le politologue am\u00e9ricain Samuel Huntington. \r\nLe forum a \u00e9volu\u00e9 au gr\u00e9 des secousses qui ont fait trembler la montagne au creux de laquelle il s'isole du monde. Et la premi\u00e8re secousse intervient en octobre 1973. \r\nKlaus Schwab pr\u00e9pare la troisi\u00e8me \u00e9dition de ce qui s'appelle encore le European Management Symposium. Il s'appr\u00eate \u00e0 envoyer les bristols aux quelques centaines de chefs d'entreprises europ\u00e9en. Lorsque le choc intervient\u00a0: \r\n SON CHOC PETROLIER (DEMAIN)\r\n1973 est un tournant traumatisant pour l'\u00e9conomie de march\u00e9, qui subit un triple choc\u00a0: le premier choc p\u00e9trolier, l'abandon du syst\u00e8me de taux de change fixe de Bretton Woods et cette guerre du Kippour. Loin de ces agitations, Klaus Schwab regardent le monde trembler. Son forum a v\u00e9cu ses deux premi\u00e8res ann\u00e9e dans la confidentialit\u00e9 et les \u00e9changes informels entre chefs d'entreprises. Il saisit alors l'opportunit\u00e9\u00a0et pour la premi\u00e8re fois, il invite les dirigeants politiques \u00e0 Davos en janvier 1974.\r\n***L'arriv\u00e9e de la politique \u00e0 Davos.. en 74 donc... Et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que le forum prend vraiment son envol mondial\u00a0? \r\nC'est le d\u00e9but. Dans les ann\u00e9es septante, Davos fleurit sur le terreau fertile de la crise, de la remise en question de nos \u00e9conomies et la fin brutale des Trente Glorieuses. C'est \u00e0 cette \u00e9poque que l'organisation r\u00e9unit les mille plus grandes entreprises du monde. Klaus Schwab sera aussi le premier responsable d'une ONG \u00e0 organiser une coop\u00e9ration \u00e9conomique avec la Chine. \r\nD\u00e8s que politiciens et hommes d'affaires commencent \u00e0 se fr\u00e9quenter dans les Grisons, et \u00e0 mesure que le rendez-vous devient r\u00e9current, c'est un cour r\u00e9ciproque et feutr\u00e9e qui se met en place . L'esprit de Davos, son l'ambiance informelle deviendra, avec les ann\u00e9es, la cible de choix des critiques anticapitalistes. \r\nEn attendant, Klaus Schwab continue, dans les ann\u00e9es quatre-vingt, \u00e0 tisser sa toile. En 1987, alors que Wall Street va au-devant d'un krach boursier historique, aggrav\u00e9 par l'informatisation de la finance, Davos change de marque\u00a0: c'est d\u00e9sormais le World Economic Forum. En 1987, la guerre froide aurait pris fin dans les Grisons, selon l'histoire officielle. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, le ministre allemand des affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9livre un discours devenu c\u00e9l\u00e8bre. Au forum, il appelle les pays de l'Ouest \u00e0 tendre la main \u00e0 Mikhail Gorbatchev. \r\nEt en 1989, c'est \u00e0 Davos que les pr\u00e9sidents des deux Cor\u00e9es se rencontrent pour la premi\u00e8re fois. \r\nDe Klerk-Mandela, Peres-Arafat, Grecs et Turcs, la diplomatie a pris ses quartiers durant les d\u00e9cennies quatre-vingt et nonante. \r\n***RELANCE\u00a0: Et apr\u00e8s\u00a0?\r\nEnsuite, le temps s'est g\u00e2t\u00e9 au-dessus de Davos au tournant du mill\u00e9naire. On s'en prend aux \u00a0\u00ab\u00a0fat cats of the snow\u00a0\u00bb, aux \u00ab\u00a0nantis de la neige\u00a0\u00bb, comme les avait appel\u00e9 celui qui incarnera le plus bel exemple d'int\u00e9gration davosienne de la contestation, le chanteur Bono, bien s\u00fbr\u00a0!", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138722", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Comment Davos est devenu Davos (1/2)", "Alter Eco - Comment Davos est devenu Davos (1/2) / LME_2019-01-22T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Comment Davos est devenu Davos (1/2) / LME_2019-01-22T07:44:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Quels sont les \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos et qui ont fait que Davos est devenu ce qu'il est aujourd'hui?", "Quels sont les \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos et qui ont fait que Davos est devenu ce qu'il est aujourd'hui?", "Quels sont les \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos et qui ont fait que Davos est devenu ce qu'il est aujourd'hui?"], "variantIds": ["ece-10138736", "ece-10138722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:22:27Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous posez cette question : comment Davos est -il devenu Davos plut\u00f4t vous r\u00e9pondez \u00e0 cette question en 2 temps, aujourd'hui et demain \u00e0 travers un retour sur les \u00e9v\u00e9nements, Fr\u00e9d\u00e9ric qui ont marqu\u00e9 l'histoire du web. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [68%] :\r\nMoi il Today. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nCe qui divise, \u00e0 mon avis aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9, c'est l'\u00e9cart entre ceux qui embrasse le changement qui regarde vers l'avenir et, ce qui veut se retirer dans l'ancien monde meilleur mais qui en r\u00e9alit\u00e9 n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [67%] :\r\nLausanne dois oui, c'est une chose, elles seront souvent au Petric tout go\u00fbte au oui je practices assez mon ex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\n\u00e0 80 ans, Klaus Schwab, affiche une certaine exp\u00e9rience du changement, son forum a \u00e9volu\u00e9 au gr\u00e9 des secousses qui ont fait trembler la montagne au creux de laquelle il s'isole du monde en octobre 1973 class Schwab pr\u00e9pare la 3\u00e8me \u00e9dition de ce qui s'appelle encore le Europeans Management Symposium 1973 est un tournant traumatisant pour l'\u00e9conomie de march\u00e9 qui subit un triple choc le 1er choc p\u00e9trolier, l'abandon du syst\u00e8me de toute change fixe de Bretton Woods et cette guerre du Kippour, loin de ces agitations classe Schwab regardent le monde trembler son forum a v\u00e9cu ses 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de la confie si on confidentialit\u00e9 et les \u00e9changes informels entre chefs d'entreprise, il saisit alors l'opportunit\u00e9 et pour la premi\u00e8re fois, il invite les dirigeants politiques \u00e0 Davos en janvier 74. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [96%] :\r\nL'arriv\u00e9e de la politique \u00e0 Davos, vous le dites, Fr\u00e9d\u00e9ric en 1974 c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que le forum prend vraiment son envol mondiale, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nEh bien, c'est le d\u00e9but dans les ann\u00e9es 70 Davos fleurit sur le terreau fertile de la crise de la fin brutale des 30 glorieuses, c'est \u00e0 cette \u00e9poque, l'organisation r\u00e9unit les 1000 plus grandes entreprises du monde, \u00e0 mesure que le rendez- vous devient r\u00e9current, c'est une cour r\u00e9ciproque et feutr\u00e9e \u00e0 laquelle se pr\u00eatent gouvernants et patron, c'est le fameux esprit Davos \u00e9clat recevables continue dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 tisser sa toile en 1987 alors que Wall Street va au-devant d'un krach boursier historique Davos devient le World Economic Forum en 1987, la guerre froide aurait pris fin dans les Grisons selon l'histoire officielle c'est ann\u00e9e- l\u00e0, le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res, appelle les pays de l'Ouest \u00e0 tendre la main \u00e0 Mikha\u00efl Gorbatchev Declerck Mandela Peres-Arafat Grecs et Turcs la diplomatie a pris ses quartiers durant les d\u00e9cennies 80 et 90 alors apr\u00e8s la fin de la guerre froide, dans les Grisons espace quoi, h\u00e9 bien, ensuite, le temps s'est g\u00e2t\u00e9 au-dessus d'Davos au tournant du mill\u00e9naire, on s'en prend aux Fath Katsav de Snow aux nantis de la neige comme les avait appel\u00e9 celui qui incarnera alors le plus bel exemple d'int\u00e9gration davosienne de la contestation, le chanteur Bono bien s\u00fbr et c'est demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T07:09:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-647DF6BF-2A7D-475C-B252-5E79872D69F9", "internalArchiveId": "647DF6BF-2A7D-475C-B252-5E79872D69F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marcel Azzola, accord\u00e9oniste\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/ENJEUX POLITIQUES WEF PT DE VUE SUISSE (8h))  MARC MENICHINI, direct IP Davos / mobile +41 79 ** \r\nAlexandre Davoine \u00e0 la technique +41 79 **\r\nAccord de libre \u00e9change, question europ\u00e9enne, d\u00e9fense de la place \u00e9conomique et financi\u00e8re suisse: l'agenda des quatre conseillers f\u00e9d\u00e9raux promet d'\u00eatre bien charg\u00e9 lors du Forum \u00e9conomique mondial. \r\nLa 49e \u00e9dition du WEF d\u00e9bute aujourd'hui...\r\nIgnazio Cassis, Guy Parmelin, Alain Berset et Ueli Maurer ont pr\u00e9vu pas moins d'une cinquantaine de rencontres. \r\nChefs d'Etat, ministres, dirigeants  de multinationales, autant de personnes aupr\u00e8s desquelles, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9fendront les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Davos. \r\nAlors les interets de la Suisse passent notamment par des accords de libre \u00e9change. \r\nMalgr\u00e9 les absents du cru 2019, le Forum \u00e9conomique mondial attire toujours autant les ministres, patrons et militants.\r\n---\r\nSi d'un c\u00f4t\u00e9 la Suisse d\u00e9fend les instances multilat\u00e9rales qui prot\u00e8gent le commerce international, elle cherche aussi \u00e0 signer des accords bilat\u00e9raux de libre \u00e9change. Au WEF, il s'agira pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux de faire avancer certaines n\u00e9gociations. Mais aussi de renouveller et d'\u00e9largir des trait\u00e9s d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s. C'est l'intention d'Ueli Maurer notamment avec le Japon. Une fa\u00e7on de d\u00e9fendre la place \u00e9conomique suisse dans un contexte international de guerre commerciale exacerb\u00e9e, mission \u00e0 laquelle s'att\u00e8lera aussi Guy Parmelin.\r\n*** RELANCE : le Vaudois qui fera l\u00e0 ses premiers pas en tant que ministre de l'\u00e9conomie.\r\nDes premiers pas qui seront tr\u00e8s observ\u00e9s ici en Suisse. Guy Parmelin dit simplement vouloir je cite faire le plus de contacts possibles. Mais c'est clair, les milieux \u00e9conomiques du pays en attendent davantage: ils scruteront ses capacit\u00e9s \u00e0 faire avancer des dossiers, ses capacit\u00e9s \u00e0 se \u00e9voluer dans ce type de manifestation, \u00e0 r\u00e9seauter avec les leaders de l'\u00e9conomie mondiale. A n'en pas douter, ils tendront aussi l'oreille pour \u00e9valuer son niveau d'anglais. Voil\u00e0 donc Guy Parmelin au d\u00e9fi de montrer qu'il a le bagage, la carure, pour ce nouveau poste. \r\n*** RELANCE : Autre enjeu important Marc durant ce WEF pour la Suisse: c'est le dossier europ\u00e9en. \r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux vont en effet rencontrer plusieurs ministres des Etats membres, des commissaires europ\u00e9ens aussi. Et l\u00e0, ils devront faire preuve de p\u00e9dagogie en expliquant pourquoi l'accord cadre institutionnel n'est pas encore sign\u00e9, pourquoi il est maintenant soumis \u00e0 une large consultation. Un exercice qui pourrait s'av\u00e9rer particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 quand on sait combien Bruxelles est impatiente de boucler ce dossier.  \r\n*** EXTRO : Merci Marc Menichini, en direct de Davos.\r\n(TF8/UBS BILAN ANNUEL (8h))  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n*** UBS a multiplie par cinq son b\u00e9n\u00e9fice net l'an dernier, \u00e0 4milliards 900 millions de dollars.\r\nLa premi\u00e8re banque de Suisse n'a pourtant pas \u00e9chapp\u00e9 au retournement des march\u00e9s financiers. \r\nElle a subi des sorties d'argent de pr\u00e8s de 8 milliards dans la gestion de fortune sur les trois derniers mois de l'ann\u00e9e. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, l'avenir d'UBS, ce ne sont pas que des chiffres, \r\nC'est aussi une question de succession. \r\n--- \r\nUne succession qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9, celle du directeur Sergio Ermotti.. \r\nA 59 ans, il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 huit ans \u00e0 la t\u00eate d'UBS. C'est long, tr\u00e8s long. Dans le secteur bancaire, en mati\u00e8re de survivant, on ne conna\u00eet gu\u00e8re que l'embl\u00e9matique Jamie Dimon, \u00e0 la t\u00eate de JP Morgan depuis 14 ans.\r\nPetite complication, Sergio Ermotti a perdu l'automne dernier son ami et dauphin presque d\u00e9sign\u00e9 : la star Andrea Orcel, qu'il avait recrut\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e chez UBS pour redresser la banque d'investissement.\r\nOn parle alors de l'autrichien Christian Meissner, lui aussi une \u00e9toile d\u00e9chue. Meissner \u00e9tait le chef de la banque d'investissement chez Bank of America-Merril Lynch. Il est brutalement tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce il y a peu, au pr\u00e9texte du retournement des march\u00e9s. \r\n*** RELANCE : La succession s'annonce aussi d\u00e9licate chez Credit Suisse. \r\nA 57 ans, Tidjan Thiam, doit r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9mentir sa candidature \u00e0 la succession de Christine Lagarde au FMI. On lui pr\u00eate aussi un avenir en politique en C\u00f4te d'Ivoire.. Thiam va peut-\u00eatre perdre lui aussi un dauphin pressenti : le responsable de la gestion de fortune internationale Iqbal Kahn. \r\nUn t\u00e9nor sans doute tr\u00e8s courtis\u00e9 et qui serait sur la short list de Julius B\u00e4r pour reprendre la troisi\u00e8me banque priv\u00e9e de Suisse. \r\nEntre chasse aux talents et r\u00e8glement de compte, 2019 ne sera pas un long fleuve tranquille \u00e0 la t\u00eate des plus grandes banques.\r\n(05/APRES BATTITSTI, ALVARO LO JACONO PA) Apr\u00e8s l'arrestation de l'ancien activiste d'extr\u00eame-gauche Cesare Battisti qui a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 en Italie la semaine derni\u00e8re, Rome a recens\u00e9 trente personnes condamn\u00e9es pour terrorisme et toujours en fuite \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nParmi elles, Alvaro Baragiola Lo Jacono (lo-ia-cono), r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse et en ligne de mire du ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini. Eric Joseph\r\n  0'53''\r\n((Matteo Salvini a promis d'aller chercher \"un par un\" les anciens terroristes des ann\u00e9es de plomb. La plupart sont aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9s en France mais Alvaro Baragiola Lo Jacono figure lui aussi sur la liste du ministre de l'Int\u00e9rieur italien. Age de 63 ans, cet ancien membre des Brigades rouges vit depuis pr\u00e8s de 40 ans en Suisse. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour homicides et participation \u00e0 l'enl\u00e8vement du dirigeant D\u00e9mocrate chr\u00e9tien Aldo Moro mais Alvaro Bargiola Lo Jacono a \u00e9vit\u00e9 l'extradition car il poss\u00e8de un son passeport suisse obtenu gr\u00e2ce \u00e0  sa m\u00e8re tessinoise. Au cours d'un r\u00e9cent entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, l'ancien activiste a assur\u00e9 que \"Matteo Salvini ne lui faisait pas peur\" estimant aussi qu'il trouvait la \"politique\" du ministre \"hallucinante\". Ce dernier a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 \"c'est un honneur d'\u00eatre insult\u00e9 par un assassin en vacances en Suisse\". Et d'ajouter \"qu'il rigole tant qu'il en est encore temps, nous ferons tout ce qui est possible pour qu'il finisse en prison en Italie \u00bb.))\r\n(Bve Elon Musk) Elon Musk s'interesse au sous-sol genevois...\r\nLe fantasque milliardaire,  PDG de SpaceX et Tesla s'est exprim\u00e9 cette nuit sur twitter au sujet du Cern, l'Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire...\r\nLe CERN qui aimerait construire \u00e0 Geneve le plus gros collisonneur de particules au monde. \r\nUn gigantesque acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 particules pourrait voir le jour en 2050. \r\nIl ferait pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres de circonf\u00e9rence.\r\nUn pojet qui interesse Boring, soci\u00e9t\u00e9 de construction de tunnel fond\u00e9e par Elon Musk...\r\n(15/GUIDE MICHELIN DECLASSE CHEFS HISTORIQUES PA) *** Le guide Michelin souffle un vent nouveau et d\u00e9coiffe des stars...\r\nDeux grands chefs fran\u00e7ais de renom perdent leur troisi\u00e8me \u00e9toile. \r\nLe guide a rendu son verdict hier lors de la pr\u00e9sentation de son \u00e9dition 2019 \u00e0 Paris. \r\nMarc Haeberlin (\u00e9ber-lin) et son Auberge de l' ill en Alsace se voit priv\u00e9 de son troisi\u00e8me macaron d\u00e9tenu depuis plus de 50 ans. \r\nVoisin de la Suisse, le haut-savoyard Marc Veyrat (v\u00e8-ra) n'a pas non plus trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux du Guide rouge. Pierre-Etienne Joye\r\n  0'54''\r\n((Deux figures, deux parcours et deux surprises de taille dans le paysage de la gastronomie fran\u00e7aise. Et plus que... deux \u00e9toiles chacun. Marc Veyrat, l'homme au grand chapeau noir avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement l'an pass\u00e9 en d\u00e9crochant une troisi\u00e8me \u00e9toile pour sa Maison des bois \u00e0 Manigold, 5 ans seulement apr\u00e8s l'ouverture de son nouvel \u00e9tablissement. C'est encore l'\u00e9tonnement cette ann\u00e9e, avec la perte de cette troisi\u00e8me \u00e9toile, une ann\u00e9e plus tard. Marc Veyrat, bien connu pour sa cuisine aux herbes sauvages avait d\u00e9j\u00e0 obtenu trois \u00e9toiles pour deux restaurants situ\u00e9 dans la m\u00eame r\u00e9gion, pr\u00e8s d'Annecy et Meg\u00e8ve. L'autre surprise, c'est la d\u00e9cision du Michelin de r\u00e9trograder la mythique Auberge de l'Ill \u00e0 Illh\u00e4usern en Alsace. Marc Haeberlin avait conserv\u00e9 les 3 \u00e9toiles de son p\u00e8re Paul d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2008. Trois \u00e9toiles obtenues en 1967, deux ans apr\u00e8s l'illustre Bocuse, ami de la famille. Les deux chefs d\u00e9chus ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur incompr\u00e9hension devant la d\u00e9cision du Michelin.))\r\n***A noter que Pascal Barbot triple \u00e9toil\u00e9 depuis 11 ans pour son restaurant l'Astrance \u00e0 Paris, perd lui aussi son troisi\u00e8me macaron.\r\n(Bve Europe Lune) L'Europe pourrait aller sur la Lune...\r\nL'Agence spatiale europ\u00e9nne (l'ESA) a confi\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de lanceurs ArianeGroup une \u00e9tude sur la possibilit\u00e9 de s'y poser avant 2025, ce qui constituerait une premi\u00e8re pour le continent et pourrait pr\u00e9figurer une pr\u00e9sence humaine autonome.\r\n\"Je suis convaincu que la conqu\u00eate de l'Espace est essentielle pour l'avenir de l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral\", a d\u00e9clar\u00e9 Andr\u00e9-Hubert Roussel, le pr\u00e9sident ex\u00e9cutif du groupe. \"L'Europe doit y tenir sa place.\" dit-il...\r\n(20/ AZZOLA POUR 8H) *** La l\u00e9gende de l'accord\u00e9on Marcel Azzola est mort hier \u00e0 91 ans...\r\nMarcel Azzola a accompagn\u00e9  les plus grands noms de la chanson:  Barbara, Gilbert B\u00e9caud, Juliette Gr\u00e9co, Edith Piaf, Marcel Mouloudji ou Jacques Brel. \r\nDans le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre \"Vesoul\" de 1968... c'est \u00e0 lui que Jacques Brel s'adresse lorsqu'il l\u00e2che son \"Chauffe, Marcel, chauffe\"...\r\nLe nom de Marcel Azzola fut associ\u00e9 \u00e0 tous les visages de l'accord\u00e9on, du bal musette \u00e0 la cr\u00e9ation originale en passant par le jazz.\r\nDans l'\u00e9mission Rue des Artistes sur Espace 2 en 1993 , il expliquait sa d\u00e9couverte de l'accord\u00e9on...\r\nExtrait de l'interview de Marcel Azzola sur Espace 2  en 1993 avec Jean-Claude Arnaudon...\r\nL'accord\u00e9oniste mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans...\r\n(TF6/TENNIS QUARTS DE FINALE AUSTRALIAN (8h))  BERNARD ALLEMANN, direct ligne Melbourne / mobile +41 79 **\r\nEn tennis, Stefanos Tsitsipas a obtenu ce matin le premier billet pour les demi-finale de l'Open d'Australie. \r\nLe Grec a \u00e9limin\u00e9 en 4 sets l'Espagnol Roberto Bautista Agut et affrontera ensuite Rafael Nadal ou Frances Tiafoe. \r\nChez les Dames, deux demi-finalistes seront \u00e9galement connues ce soir. \r\nDirection Melkbourne ou nouus attend Bernardin Allemann...\r\nBernardin le tableau f\u00e9minin est tr\u00e8s ouvert, m\u00eame si Serena Williams fait figure de principale pr\u00e9tendante...\r\n((pas de script))\r\nSon 1  14''\r\nbla bla\r\nSon 2 24''\r\nbla bla\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-22T08:00:14_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-22T08:00:14_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10138728", "ece-10138725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:14:38Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFoued Boukari l'\u00e9lite mondiale est \u00e0 Davos pour d\u00e9battre des aujourd'hui des principales crises actuelles, une opportunit\u00e9 pour les ministres suisse de faire avancer plusieurs dossiers lors de ce rendez- vous, nous serons en Direct depuis la station grisonne, dans un instant, UBS boucle l'ann\u00e9e 2018, avec un b\u00e9n\u00e9fice multipli\u00e9e par 5, la premi\u00e8re banque de Suisse dont on \u00e9voquera les questions de succession et puis Marcel Azzola est mort, l'accord\u00e9oniste du Vesoul de Jacques Brel avait 91 ans, il avait donn\u00e9 une interview en 1993 la Radio suisse romande l'expliquer l'origine de sa passion pour son instrument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nAccord de libre- \u00e9change question europ\u00e9enne, d\u00e9fense de la place \u00e9conomique et financi\u00e8re suisse l'agenda des quatre conseillers f\u00e9d\u00e9raux promet d'\u00eatre bien charg\u00e9 lors de ce forum \u00e9conomique mondial, la 49\u00e8me \u00e9dition du web qui d\u00e9bute aujourd'hui, Ignacio Cassis Guy Parmelin Alain Berset et Ueli Maurer ont pr\u00e9vu pas moins d'une cinquantaine de rencontres, chefs d'\u00c9tat, ministres, dirigeants de multinationales, autant de personnes aupr\u00e8s desquelles les conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9fendront les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, Marc Menichini, on vous retrouve en Direct de Davos alors les int\u00e9r\u00eats de la Suisse passe notamment par des accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [95%] :\r\nOui, si d'un c\u00f4t\u00e9 la Suisse d\u00e9fend les instances multilat\u00e9rales qui prot\u00e8gent le commerce international, de l'autre, elle cherche aussi \u00e0 conclure de nouveaux accords de libre- \u00e9change ou il s'agira pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux de faire avancer certaines n\u00e9gociations, peut-\u00eatre avec la Malaisie notamment, mais il sera question aussi de renouveler, d'\u00e9largir des trait\u00e9s d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s, c'est l'intention d'Ueli Maurer, par exemple avec le Japon, une fa\u00e7on parmi d'autres de d\u00e9fendre la place \u00e9conomique suisse dans un contexte international de guerre commerciale exacerb\u00e9e, mission \u00e0 laquelle s'attellera aussi Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [99%] :\r\nLe Vaudois qui fera l\u00e0 ses premiers pas en tant que ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [94%] :\r\nOui, des premiers pas qui seront tr\u00e8s observ\u00e9s ici en Suisse, Guy Parmelin, dit simplement vouloir, je cite : faire le plus de contact possible il effectuera plusieurs rencontres bilat\u00e9rales ici OS, les milieux \u00e9conomiques du pays scruteront ses capacit\u00e9s \u00e0 faire avancer des dossiers, son aisance dans ce type de manifestation ses capacit\u00e9s aussi \u00e0 r\u00e9seauter avec les leaders de l'\u00e9conomie mondiale, ah non pas douter ils tendront aussi l'oreille pour \u00e9valuer son niveau d'anglais, voil\u00e0 donc Guy Parmelin au d\u00e9fi de leur montrer qu'il a le bagage la carrure pour ce nouveau poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nAutre enjeu important Marc durant ce pour la Suisse, c'est le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [95%] :\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux vont en effet rencontrer plusieurs ministres des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne des commissaires europ\u00e9ens aussi, et l\u00e0, les 4 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral devront faire preuve de p\u00e9dagogie en expliquant pourquoi l'accord cadre institutionnel n'est pas encore paraph\u00e9 pourquoi il est maintenant soumis \u00e0 une large consultation, un exercice qui pourrait s'av\u00e9rer particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 quand on sait combien Bruxelles est impatiente de boucler ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [95%] :\r\nMerci Marc Menichini en Direct de Davos, UBS a multipli\u00e9 par 5 son b\u00e9n\u00e9fice Net l'an dernier \u00e0 4 milliards 900 millions $ la premi\u00e8re banque de Suisse n'a pourtant pas \u00e9chapp\u00e9 au retournement des march\u00e9s financiers, elle a subi des sorties d'argent de pr\u00e8s de 8 milliards dans la gestion de fortune sur les 3 derniers mois de l'ann\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, l'avenir d'UBS, ce ne sont pas que des chiffres, c'est aussi une question de succession. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [95%] :\r\nEh oui, une succession qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9, celle du directeur g\u00e9n\u00e9ral Sergio Ermotti \u00e0 59 ans, il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 8 ans \u00e0 la t\u00eate d'UBS, c'est long, tr\u00e8s long dans le secteur bancaire en mati\u00e8re de survivant, on ne conna\u00eet gu\u00e8re que l'embl\u00e9matique g\u00e9mit Diamond \u00e0 la t\u00eate de GP Morgan depuis 14 ans, petite complication Sergio Ermotti a perdu l'Automne dernier, son ami et dauphin presque d\u00e9sign\u00e9 la Star, Andr\u00e9a Orcel, qui l'avait recrut\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e chez UBS pour redresser la banque d'investissement, on parle alors de l'autrichien aujourd'hui Christian Meissner, membre de la diaspora Goldman Sachs Meissner \u00e9tait le chef de la banque d'investissement chez Bank of America Merrill Lynch, il \u00e9tait brutalement tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce, il y a peu, au pr\u00e9texte du retournement des march\u00e9s mais la succession s'annonce aussi d\u00e9licate chez Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 57 ans, Tidjane Thiam doit r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9mentir sa candidature \u00e0 la succession de Christine Lagarde au FMI, on lui pr\u00eate aussi un avenir en politique en C\u00f4te d'Ivoire, Thiam va peut-\u00eatre perdre lui aussi un dauphin pressenti, le responsable de la gestion de fortune internationale Iqbal Khan, un t\u00e9nor sans doute tr\u00e8s courtis\u00e9 en ce moment et qui serait sur la short- list de Julius Baer pour pr\u00e9sider la 3\u00e8me, banque priv\u00e9e de Suisse entre chasse aux talents et r\u00e8glement de comptes 2019 ne sera donc pas un long fleuve tranquille, \u00e0 la t\u00eate des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [93%] :\r\nPlus grandes banques merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour ces explications Google condamn\u00e9 \u00e0 une amende record de 50 millions d'euros par l'autorit\u00e9 fran\u00e7aise charg\u00e9e de la protection des donn\u00e9es priv\u00e9es le CNIL reprochent au g\u00e9ant am\u00e9ricain de ne pas informer suffisamment clairement ses utilisateurs sur l'exploitation de leurs donn\u00e9es personnelles, le gendarme fran\u00e7ais des donn\u00e9es personnelles et la premi\u00e8re instance de r\u00e9gulation europ\u00e9enne a sanctionn\u00e9 une grande plateforme internet mondial sur la base du nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es personnelles, entr\u00e9 en vigueur en mai 2018 apr\u00e8s l'arrestation de l'ancien activiste d'extr\u00eame gauche se Cesare Battisti, qui a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 en Italie la semaine derni\u00e8re, Rome a recens\u00e9 30 personnes condamn\u00e9es pour terrorisme et toujours en fuite \u00e0 l'\u00e9tranger, parmi elles, Alvaro, Barack Viola Lio Kono r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse et en ligne de mire du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, les pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [92%] :\r\nMatteo Salvini a promis d'aller chercher un par un les anciens terroristes des ann\u00e9es de plomb, la plupart sont aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9 en France, mais Alvaro barrage Azzola Lo Iacono figure lui aussi sur la liste du ministre de l'Int\u00e9rieur italien, \u00e2g\u00e9 de 63 ans, cet ancien membre des Brigades rouges, vit depuis pr\u00e8s de 40 ans, en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace en Italie \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour homicide, mais il a \u00e9vit\u00e9 l'extradition \u00e9tant en possession d'un passeport suisse gr\u00e2ce \u00e0 sa m\u00e8re tessinoise r\u00e9cemment l'ancien activiste assur\u00e9 que Matteo Salvini ne lui faisait pas peur, estimant aussi qu'il trouvait la politique du ministre italien hallucinante, ce dernier a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 : c'est un honneur d'\u00eatre insult\u00e9 par un assassin en vacances en Suisse et Mateo Salvini d'ajouter : nous ferons tout ce qui est possible pour qu'il finisse en prison en Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [92%] :\r\nOui alors manifestement H\u00e9l\u00e8ne Mace, s'int\u00e9resse au sous- sol Genevois et le fantasque milliardaire PDG de SpaceX et Tesla s'est exprim\u00e9 cette nuit sur Twitter au sujet du CERN, l'Organisation europ\u00e9enne pour la recherche nucl\u00e9aire, le CERN qui aimerait construire \u00e0 Gen\u00e8ve, le plus gros collisionneur de particules au monde un gigantesque acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 particules pourrait voir le jour en 2050, il ferait pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres de circonf\u00e9rence, un projet qui int\u00e9resserait boring, soci\u00e9t\u00e9 de construction de tunnel, fond\u00e9e par Elon Musk, le guide Michelin fait souffler un vent nouveau et il d\u00e9coiffe des Stars de grands chefs fran\u00e7ais de renom perdent leur troisi\u00e8me \u00e9toile, le guide a rendu son verdict hier lors de la pr\u00e9sentation de son \u00e9dition 2019 \u00e0 Paris Marc et Berlin et son Auberge de l'\u00eele en Alsace se voit priv\u00e9 de son troisi\u00e8me macaron, d\u00e9tenu depuis plus de 50 ans, voisin de la Suisse, le haut- savoyard Marc Veyrat n'a pas non plus trouv\u00e9 gr\u00e2ce aux yeux du Guide rouge Pierre-\u00c9tienne joie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [90%] :\r\n2 figures de parcours et de surprises de taille dans le paysage de la gastronomie fran\u00e7aise et plus que 2 \u00e9toiles chacun Marc Veyrat, l'homme au grand chapeau noir avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement dans passer en d\u00e9crochant une 3\u00e8me \u00e9toile pour sa Maison des bois \u00e0 Many Gold 5 ans seulement apr\u00e8s l'ouverture de son nouvel \u00e9tablissement, c'est encore l'\u00e9tonnement cette ann\u00e9e avec la perte de cette 3\u00e8me, \u00e9toile, une ann\u00e9e plus tard, Marc Veyrat, bien connu pour sa cuisine aux herbes sauvages avait d\u00e9j\u00e0 obtenu 3 \u00e9toiles pour de restaurants situ\u00e9s dans la m\u00eame r\u00e9gion, pr\u00e8s d'Annecy et Meg\u00e8ve l'autre surprise, c'est la d\u00e9cision de Michelin de r\u00e9trograder la mythique Auberge de l'Lille \u00e0 Illhaeusern en Alsace a marqu\u00e9 Berlin avait conserv\u00e9 les 3 \u00e9toiles de son p\u00e8re Paul, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2008 3 \u00e9toiles obtenues en 1967 2 ans apr\u00e8s l'illustre Bocuse, ami de la famille, les 2 chefs d\u00e9chus ont exprim\u00e9 leur d\u00e9ception et leur incompr\u00e9hension devant la d\u00e9cision du Michelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [97%] :\r\nLa l\u00e9gende de l'accord\u00e9on, Marcel Azzola est mort hier \u00e0 91 ans il avait accompagn\u00e9 les plus grands noms de la chanson Barbara, Gilbert B\u00e9caud, Juliette Gr\u00e9co, Edith Piaf ou encore Jacques Brel dans le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre Vesoul de 1968 c'est d'ailleurs \u00e0 lui que Jacques Brel s'adresse lorsqu'il l\u00e2che son chauffe Marcel chauffe le nom de Marcel Azzola, qui fut associ\u00e9 \u00e0 tous les visages de l'accord\u00e9on du bal musette \u00e0 la cr\u00e9ation originale en passant par le jazz dans l'\u00e9mission Rue des Artistes sur Espace 2 en 1993 il expliquait sa d\u00e9couverte de l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:22) [90%] :\r\nMon p\u00e8re avait un ami ma\u00e7on comme lui, dont le fils, jeune prodige se produisait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger dans un orchestre c\u00e9l\u00e8bres et ce jeune Jo\u00e9 Rossi a \u00e9t\u00e9 une sorte de de direction, le p\u00e8re de Jo\u00e9 Rossi a dit \u00e0 mon p\u00e8re mais au lieu de le laisser revenir long vous \u00eates fallu donc passer \u00e0 l'accord\u00e9on, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez, je veux dire c'est automatique, \u00e7a m'a bien plu, vous savez pourquoi, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, je dois dire, juste avant la guerre de 39 40 dans tous les caf\u00e9s de banlieue dans toutes les brasseries, il y avait de la musique, il y avait soit d'un accord\u00e9on avec ne jase, c'est-\u00e0-dire une batterie batterie chanteur avec un peu une porte- voix et c'\u00e9tait cette f\u00eate permanente, c'\u00e9tait quelque chose de formidable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nL'interview de Marcel Azzola sur Espace 2 avec Jean-Claude Arnault dont du tennis enfin Stefanos Tsitsipas, qui a obtenu ce matin, le 1er billet pour les demi- finales de l'Open d'Australie, le Grec \u00e9limin\u00e9 en 4 sets l'espagnol Roberto bat Bautista Agut il affrontera ensuite Rafa\u00ebl Nadal ou Francesco Tiafoe chez les dames de demi- finalistes seront \u00e9galement connues ce soir direction justement Melbourne o\u00f9 nous attend Bernardin Allemann Bernardin, le tableau f\u00e9minin est tr\u00e8s ouvert m\u00eame si S\u00e9r\u00e9na Williams fait figure de principale pr\u00e9tendante au titre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [86%] :\r\nOui S\u00e9r\u00e9na Williams est \u00e0 la poursuite de son 24\u00e8me titre majeur et les galeries ainsi l'Australienne Margaret cohorte la \u00e9limin\u00e9 hier num\u00e9ro 1 mondiale Simona Halep mais il n'a pas encore partie gagner dans ce tennis f\u00e9minin o\u00f9 tout bouge assez vite ou les vainqueurs se succ\u00e8dent, \u00e9coutez l'avis sur ce tennis Tommy Mina de Martina Navratilova l'ancienne joueuse au notamment l'issue victoire en simple accroche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:03) [87%] :\r\nIl femmes voil\u00e9es, \u00e7a aide, il y a eu 8 vainqueur diff\u00e9rentes lors des 8 derniers majeurs, cela montre la profondeur du tennis f\u00e9minin, alors c'est difficile de d\u00e9velopper des rivalit\u00e9s dans ce contexte, mais il y a de la diversit\u00e9 comme \u00e7a, on ne sait jamais qui va l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il y a pas actuellement cette rivalit\u00e9 qu'il y a ou qu'il y a eu chez les hommes avec Federer, Nadal puis Djokovic Murray en m\u00eame temps c'est vrai que cette diversit\u00e9 de vainqueur rend les tournois int\u00e9ressants mais cette diversit\u00e9 est peut-\u00eatre aussi d\u00fb \u00e0 l'absence de S\u00e9r\u00e9na Williams pour cause de grossesse et derniers mois S\u00e9r\u00e9na Williams qui, malgr\u00e9 les tr\u00e8s fortes impression que font pa\u00eetre \u00e0 Thomas ou encore Karolina Pliskova fait figure d'\u00e9pouvantail Martine \u00e0 droite, il aura. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:43) [82%] :\r\nArr\u00eater que de Srinagar que Fillon, je pense que c'est S\u00e9r\u00e9na contre les autres, c'est g\u00e9n\u00e9ralement ce qui se produit sur une surface rapide avec des balles rapides un \u00e9go gr\u00e2ce Sawchuk Alain Berhault et elle est en forme, elle a tr\u00e8s envie \u00e9galement, je pense que c'est faisable de l'abattre, mais \u00e7a va n\u00e9cessiter un grand match de ses adversaires ou un match intelligent, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle serait difficile \u00e0 battre, Alain de Rasteau fait p\u00e2te jusqu'\u00e0 Beira. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [93%] :\r\nEn tout cas ce tournoi f\u00e9minin est extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 l'image du bras de fer en ce moment entre Anastasia Pavlyuchenkova et Danielle Collins un set partout apr\u00e8s bient\u00f4t 2 heures de match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [98%] :\r\nMerci Bernardin Allemann en Direct de Melbourne pour l'Open d'Australie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T07:27:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5298FD97-A6F5-4BE9-AFDE-9DF2850EAB78", "internalArchiveId": "5298FD97-A6F5-4BE9-AFDE-9DF2850EAB78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Beaucoup de questionnements sur la technologie, ce matin.\r\nTout d'abord, dans le Temps. L'interview du professeur de l'EPFL Marcel Salath\u00e9, qui organise \u00e0 partir de samedi un congr\u00e8s sur l'intelligence artificielle. \r\nPour lui, l'aprpentissage du \"code\", c'est-\u00e0-dire du langage informatique, est indispensable, voire vital. Car avec la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, l'intelligence artificielle est partout. Il est donc tr\u00e8s important d'avoir des connaissance pour garder le contr\u00f4le, des nouveaux services.\r\n*** Technologie et sport, aussi. Un jeu qui peut s'av\u00e9rer dangereux. \r\nDans la libert\u00e9, une double page sur le sujet.\r\nOn les trouve en pr\u00e9vention, pour r\u00e9duire les risques; pour am\u00e9liorer la r\u00e9cup\u00e9ration; ou encore pour optimiser la r\u00e9\u00e9ducation. \r\nElles font r\u00eaver les sportifs bless\u00e9s. R\u00eaver d'une gu\u00e9rison qui peut se faire rapidement. \r\nMais le dossier de La Libert\u00e9 met en garde, sur le manque de fiabilit\u00e9 de certains gadgets. \r\nSport toujours, qui peut se muer en une maladie dangereuse, dit Arcinfo en Une, qui s'appelle la Bigo-rexie: l'addiction au sport.\r\nA quel moment faut-il s'inqui\u00e9ter ? Une psychologue explique: quand le sport mange syst\u00e9matiquement le temps qui pourrait ou devrait \u00eatre d\u00e9volu \u00e0 d'autres activit\u00e9s - vie sociale, familiale ou professionnelle. Ou alors, quand le besoin de s'y adonnerest irr\u00e9pr\u00e9ssible et que le sportif est anxieux \u00e0 l'id\u00e9e de ne pas pouvoir faire de sport. \r\n***  pollution de l'atmosph\u00e8re aussi ce matin; avec cette question dans la Tribune de Gen\u00e8ve: comment calmer notre faim de voyages en avion ?\r\nLe directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport Andr\u00e9 Schneider l'admet lui-m\u00eame: la question des voyages d'agr\u00e9ment peut faire l'objet d'un d\u00e9bat. \r\nHier, encore, rappelle le journal, des \u00e9tudiants de Fribourg ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour bannir l'avion des voyages d'\u00e9tude. \r\nLe pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois, l'\u00e9cologiste Antonio Hodgers estime dans la Tribune que nous traversons un moment de bascule. Le transport a\u00e9rien n'est plus une vache sacr\u00e9e. \r\nPourtant, la loi f\u00e9d\u00e9rale stipule que les a\u00e9roports doivent r\u00e9pondre e\u00e0 la demande, et \u00eatre concurrentiels. \r\nSa coll\u00e8gue de parti Lisa Mazzone d\u00e9plore que le d\u00e9bat sur le transport a\u00e9rien soit quasi inexistant. On pourrait, dit-elle, instaurer un couvre-feu pour les vols nocturnes, ou alors inciter les compagnies de chemin de fer \u00e0 \u00eatre plus concurrentielles sur certains trajets. \r\n*** De l'avion on passe au train: les CFF pourraient rembourser int\u00e9gralement les pendulaires en cas de retards ou de suppressions de train. \r\nAujourd'hui, les usagers ne re\u00e7oivent qu'un bon pour un caf\u00e9, ou, suivant la classe, un bon de maximum 15 francs. \r\n\"J'ai parfois presque honte\", d\u00e9clare le patron des CFF Andreas Meyer dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. A l'avenir, les Chemins de fer pr\u00e9voient donc de rembourser 50% du prix du billet, voire 100% pour les retards tr\u00e8s graves. Un d\u00e9dommagement est aussi pr\u00e9vu pour le d\u00e9tenteurs de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. \r\nMais les journaux pr\u00e9cisent: c'est sous la pression politique, que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de discussion, les chambres f\u00e9d\u00e9rales se sont mises d'accord: les d\u00e9dommagements devraient devenir obligatoires. \r\n*** Voyages encore, mais ceux des politiciens vaudois en Russie. Le Tages Anzeiger estime que les documents du minist\u00e8re public vaudois contiennent des incoh\u00e9rences.\r\nLe journal s'est fait apothicaire et a compar\u00e9 les prix des voyages des politiciens impliqu\u00e9s dans cette affaire - une affaire class\u00e9e fin octobre - avec les prix des voyages organis\u00e9s par Eric Hoessli pour des touristes traditionnels. \r\nPour les politiciens, en 2016, une semaine, 2300 francs.\r\nAujorud'hui, Eric Hoessli part avec un groupe pour 20 jours, pour 16'800 francs, \u00e9crit le journal. Ce qui ferait environ 5600 francs la semaine, donc le double de ce qu'ont pay\u00e9 les policitiens. \r\nDes prix peu \u00e9lev\u00e9s pour ces derniers, justifi\u00e9s pratiquement depuis le d\u00e9but de l'affaire, par des conditions d'h\u00e9bergement \"spartiates\". Le journaliste doute que les politiciens ait dormi dans des conditions aussi spartiates que n'importe quels touristes. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous nous emmenez dans une \u00e9trange secte soleuroise.\r\nNotre guide c'est la NZZ. \r\nCette secte, c'est la \"communaut\u00e9 sectaire des fleurs de cerisier\", dans le canton de Soleure. \r\nElle a pour habitude de pratiquer le sexe th\u00e9rapeuthique - qui permettrait de nouer un lien particulier entre patient et th\u00e9rapeute. Elle fait aussi usage du LSD.\r\nMais aujourd'hui, des professionnels de la psychiatrie du canton de Soleure, ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s de l'office soleurois de la sant\u00e9. Elle vise des membres de la communaut\u00e9 qui pratiquent comme m\u00e9decins ou psychiatres, et utilisent ces \u00e9tranges th\u00e9rapies. Il s'en d\u00e9fendent bien s\u00fbr. Aux autorit\u00e9s, maintenant, d'essayer d'y voir plus clair.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10138729", "ece-10138723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:13:09Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nBeaucoup de questionnements ce matin sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nTechnologie oui tout d'abord dans le temps, l'interview du professeur de l'EPFL Marcel AT qui organise \u00e0 partir de samedi en congr\u00e8s sur l'Intelligence artificielle, pour lui, l'apprentissage du code, c'est-\u00e0-dire du langage informatique est indispensable, voire vitale car avec la num\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9, l'Intelligence artificielle est partout et il est donc tr\u00e8s important d'avoir des connaissances pour garder le contr\u00f4le sur les nouveaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [87%] :\r\nService technologie et sport aussi ce matin je qui peut s'av\u00e9rer parfois dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, dans la libert\u00e9 une double page sur le sujet, on les trouve ces technologies en pr\u00e9vention pour r\u00e9duire les risques, pour am\u00e9liorer la r\u00e9cup\u00e9ration ou alors pour optimiser la r\u00e9\u00e9ducation, ils font r\u00eaver les sportifs bless\u00e9s ces technologies r\u00eaver d'une gu\u00e9rison qui peut se faire rapidement, mais le dossier de la Libert\u00e9 met en garde sur le manque de fiabilit\u00e9 de certains gadgets et puis sport toujours sport qui peut se muer en une maladie dangereuse dit Arc, une maladie qui s'appelle la Bigorre et que si l'addiction au sport alors \u00e0 quel moment faut -il s'inqui\u00e9ter Une psychologue explique : quand le sport mange syst\u00e9matiquement le temps qui pourrait ou devrait \u00eatre d\u00e9volu \u00e0 d'autres activit\u00e9s comme la vie sociale, familiale ou professionnelle ou alors quand le besoin de s'y adonner est irr\u00e9pressible et que le sportif est anxieux \u00e0 l'id\u00e9e de ne pas pouvoir faire de sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [82%] :\r\nAutant dire que les sourires autour de cette oui tableau les faut pas super addict au sport de matinale Bigorre excite, vous \u00eates une grande sportive, vous l'avez \u00e9t\u00e9 vous avez fait de la comp\u00e9tition, Jacqueline de quoi trop je crois en judo, c'est \u00e7a, c'est bien \u00e7a, vous avez encore du temps, j'imagine pas pour la vie Corexit mais moins bon pratique, j'aime j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [90%] :\r\nBien j'aimerais bien, mais on en est, les patients a, c'est plut\u00f4t dans la politique est un sport mais je crois qu'il faut effectivement se m\u00e9fier la performance sportive, c'est d'abord le d\u00e9passement de soi, c'est un entra\u00eenement intensif pour donner le meilleur de soi -m\u00eame et pour se mesurer \u00e0 d'autres qui sont tr\u00e8s forts, ce n'est pas par les artifices qu'on devrait atteindre les m\u00e9dailles, mais par des performances personnelles, je pense que toutes celles et ceux qui r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 par des t\u00e9moins artificielle de de se d\u00e9passer ses taux dangereux et ensuite de croire qu'on peut, par des des miracles revenir apr\u00e8s 2 semaines dans un ce sur un terrain parce qu'on a on s'est fait op\u00e9rer en vitesse, il faut faire tr\u00e8s attention, c'est souvent des gens qui se retrouvent \u00e0 30 ans, avec des d\u00e9g\u00e2ts durables de sant\u00e9 pour la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 \u00e7a que beaucoup St\u00e9phane Delory, je vous vois non \u00e7a correspond un des 10 qui va piano va sano, elle, \u00e0 nous, nous, pollution de l'atmosph\u00e8re aussi dans la presse ce matin, avec cette question : Val\u00e9rie, c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve comment calmer notre faim de voyages en avion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [94%] :\r\nLe directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport Andr\u00e9 Schneider l'admet lui- m\u00eame la question des voyages d'agr\u00e9ment peut faire l'objet d'un d\u00e9bat, hier encore, rappelle le journal, des \u00e9tudiants de Fribourg, ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour bannir l'avion des voyages d'\u00e9tudes, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois l'\u00e9cologiste, Antonio Hodgers, estime, dans La Tribune que nous traversons, un moment de bascule, le transport a\u00e9rien n'est plus une vache sacr\u00e9e, pourtant la loi f\u00e9d\u00e9rale stipule que les a\u00e9roports doivent r\u00e9pondre \u00e0 la demande et \u00eatre concurrentiels, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste d\u00e9plore elle que le d\u00e9bat sur le transport a\u00e9rien soit quasi inexistant en Suisse, on pourrait, dit -elle, hormis des taxes instaurer un couvre- feu pour les vols nocturnes ou alors inciter les compagnies de chemin de fer, \u00eatre plus concurrentielles sur certains trajets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [85%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie vous cit\u00e9s dans cet article 2, \u00e9cologiste, Antonio Hodgers et Lisa Mazzone je crois que cette dans le m\u00eame journal, il y avait une interview de Beno\u00eet ajoute quand votre coll\u00e8gue PLR je ne vois qui disait, lui, renonc\u00e9 en tout cas la plupart du temps \u00e0 l'avion vous Jacqueline de quattro vous parlez de de faire attention effectivement au transport avec votre id\u00e9e de t\u00e9l\u00e9travail, l'avion, vous le prenez r\u00e9guli\u00e8rement, vous faites attention vous limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [90%] :\r\nJe limite, mais je crois qu'il faut faire attention aux discours th\u00e9oriques et puis son attitude de tous les jours parce qu'on peut bien entendu \u00e9mettre des taxes, des interdictions, des obligations mais aussi juste faire valoir son bon sens, c'est ce qui est absolument indispensable, quand vous avez un week- end libre parce que \u00e7a co\u00fbte 40 francs de faire un saut Barcelone- retour et puis ce n'est pas que les vieux hein qui qui utilisent ces possibilit\u00e9s, c'est m\u00eame beaucoup la g\u00e9n\u00e9ration qu'on a vu dans la dans la rue, je crois qu'il faut faire attention dans son propre comportement, si on peut comprendre contribuer par des actes quotidiens tout simple \u00e0 l'am\u00e9lioration du climat, je ne suis pas convaincu qu'on a besoin de 50000 r\u00e9glementation maintenant le d\u00e9bat doit se faire, c'est vrai que c'est un \u00e9norme pollueur, le trafic a\u00e9rien, c'est un fait, il faut aussi, il faut s'en occuper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [92%] :\r\nMais la lib\u00e9rale que vous \u00eates, nous dit \u00e7a ne passera pas par la r\u00e9glementation de l'avion passe au train dans la presse, Val\u00e9rie, les CFF pourraient rembourser int\u00e9gralement les pendulaires en cas de retard ou de suppressions de temps, \u00e7a risque de co\u00fbter cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [91%] :\r\nAujourd'hui, les usagers ne re\u00e7oivent quand bon pour un caf\u00e9 ou alors suivant la classe, un bon de maximum 15 francs j'ai parfois presque honte, d\u00e9clare le patron des CFF Andreas Meyer dans Gauer et la Luzerner Zeitung \u00e0 l'avenir les Chemins de fer pr\u00e9voient donc de rembourser 50 pourcent du prix du billet, voire 100 pourcent pour les retards, tr\u00e8s graves, un d\u00e9dommagement est aussi pr\u00e9vu pour les d\u00e9tenteurs de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral mais les journaux pr\u00e9cisent c'est sous la pression politique, que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s des ann\u00e9es de discussions, les chambres f\u00e9d\u00e9rales se sont mises d'accord, les d\u00e9dommagements devrait donc devenir obligatoires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [88%] :\r\nIl voyages encore mais ceux de politiciens Vaudois en Russie, on en reparle, c'est le Tages-Anzeiger, il estime que les documents du minist\u00e8re public Vaudois contiennent des incoh\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [93%] :\r\nOui, le journal s'accroche \u00e0 ce dossier et se fait apothicaire, il a compar\u00e9 les prix des voyages, des politiciens impliqu\u00e9s dans cette affaire, une affaire class\u00e9e fin octobre avec les prix des voyages organis\u00e9s par \u00c9ric Hoesli pour des touristes traditionnels alors pour les politiciens en 2016 une semaine a co\u00fbt\u00e9 2300 francs aujourd'hui, \u00c9ric Hoesli, part avec un groupe pour 20 jours pour 16800 francs, \u00e9crit le journal, ce qui ferait environ 5600 francs la semaine donc, le double de ce qu'ont pay\u00e9 les politiciens alors des prix peu \u00e9lev\u00e9s pour ces derniers, justifi\u00e9s pratiquement depuis le d\u00e9but de l'affaire par des conditions d'h\u00e9bergement spartiates, le journaliste lui doute que les politiciens et dormi dans des conditions aussi spartiates que n'importe quel touriste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [90%] :\r\nJacqueline de la quattro on a bien compris, \u00e0 plusieurs reprises dans les propos d'Antonio Hodgers, que l'affaire Maudet empoisonne le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois alors, dans une moindre mesure est -ce qu'au niveau du Conseil d'\u00c9tat Vaudois aussi ces affaires, l'affaire des des voyages perturbe le bon fonctionnement du du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [89%] :\r\nNon, heureusement, ce n'est pas une affaire brouill\u00e9, c'est un dossier qui a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par le procureur, moi j'entends bien qu'il y a un journaliste qui a des doutes sur le travail du procureur, mais j'\u00e9tais un petit peu de probl\u00e8mes \u00e0 avanc\u00e9 que les institutions suisses ne valent plus rien en procureur fait pas son boulot les, les, les jugements ne valent rien Les les politiques c'est c'est tous des pourris, \u00e7a peut-\u00eatre un petit peu facile, moi personnellement, je commence \u00e0 en avoir un petit peu assez de ce feuilleton cache pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [89%] :\r\nChristelle dans le le disait tout \u00e0 l'heure dans un article, on a entendu des voix dans votre parti, dire de fa\u00e7on alors clairement N\u00eemes vous pousser un petit peu vers vers la sortie, vous avez 2 coll\u00e8gues de coll\u00e8gues masculins Monsieur Leuba et puis Pascal Broulis alors m\u00eame si vous estimez qu'il y a pas d'affaire Broulis, on en parle quand m\u00eame, et \u00e7a on tache quand m\u00eame un tout petit peu son son bilan potentiellement eux on les pousse pas vers la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [86%] :\r\nMais on nous a demand\u00e9 \u00e0 tous les 3, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la possibilit\u00e9 de partir en m\u00eame temps que Monsieur Myers oui c'est sur des discussions qui ont eu lieu et on a regard\u00e9 \u00e7a pouvait apporter alors prendre un si\u00e8ge remplacer ou remplacer Monsieur Leuba ou Monsieur Broulis plut\u00f4t, \u00e7a ne nous fait pas plus de de 2 conseillers PLR je crois que 4 conseillers PLR au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a serait de l'arrogance totale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [92%] :\r\nMais il n'y a pas aussi une question de de rel\u00e8ve pour ceux qui viennent derri\u00e8re les plus \u00e2g\u00e9s, vous avez dit tout \u00e0 l'heure j'ai bient\u00f4t 60 ans, les plus \u00e2g\u00e9s, laisse la place, oui, \u00e7a sera le cas \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, si je suis \u00e9lu \u00e0 Berne au terminer cette revue de presse : Val\u00e9rie Droux, vous nous emmenez dans une \u00e9trange secte soleuroise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [94%] :\r\nOui, notre guide, c'est la tr\u00e8s s\u00e9rieuse NZZ alors cette secte, c'est la communaut\u00e9 sectaire des fleurs de cerisier donc dans le canton de Soleure et a pour habitude de cette communaut\u00e9 sectaire des fleurs de cerisier de pratiquer le sexe th\u00e9rapeuthique qui permettrait de nouer un lien particulier, c'est le cas de le dire entre patient et th\u00e9rapeute, elle fait aussi cette secte usage du LSD dans ces th\u00e9rapies mais aujourd'hui des professionnels de la psychiatrie du canton de Soleure ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s de l'office soleurois de la sant\u00e9, elle vise des membres de la communaut\u00e9 qui pratiquent comme m\u00e9decins ou psychiatres et utilisent donc ces \u00e9tranges th\u00e9rapies ils sont d\u00e9fendent bien s\u00fbr aux autorit\u00e9s maintenant, conclut NZZ d'essayer d'y voir plus clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [98%] :\r\nMerci Val\u00e9rie pour la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T07:13:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C000A66F-5B9E-4695-B092-C1EC698E241B", "internalArchiveId": "C000A66F-5B9E-4695-B092-C1EC698E241B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La \"base\" des partis politiques", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "La base, les membres, les encart\u00e9s comme on dit, la famille politique pour les plus hypocrites, ceux qui paient leur cotisation. Petite r\u00e9flexion sur ce qu'on appelle la \" base\" des partis politiques.\r\n\r\nLa chronique politique - La \"base\" des partis politiques  STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne\r\n***C'est mardi, jour de billet politique. Ce matin, St\u00e9phane Deleury, vous nous proposez une petite r\u00e9flexion sur ce qu'on appelle la \u00ab la base \u00bb des partis politiques.\r\nLa base, les membres, les encart\u00e9s comme on dit, la famille politique pour les plus hypocrites, ceux qui paient leur coti. Ces gens pas connus au-del\u00e0 de leur vall\u00e9e et qui viennent aux assembl\u00e9es de la section cantonale du parti. Ceux-l\u00e0 m\u00eame qui font des photos avec les stars de la politiques...  pour montrer \u00e0 B\u00e9bert, caissier de sa section, qu'il a rencontr\u00e9 la Jacqueline, et qu'elle est encore mieux en vrai que sur les selfie qu'elle publie tout le temps sur son facebook. Ce m\u00eame supporter qui vous dira que vous faites un super boulot. que c'est dommage que vous partiez. mais que dans leur village \u00e0 eux, cette histoire de d\u00e9zonage c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me et qu'avec cette LAT y faudrait quand-m\u00eame faire queqchose. J'entend.  Ces \u00e9lecteurs, admirateurs, cotisants qui forment le socle des partis politiques. Bref la base.\r\n***Et pourquoi vous int\u00e9ressez-vous \u00e0 la base des partis politiques ?\r\nEt bien parce qu'il y a beaucoup de fantasme autour de la base... tel ou tel serait proche de la base. celui-ci plut\u00f4t d\u00e9connect\u00e9. Mais c'est quoi la base ? Une sorte de magma de personnes h\u00e9t\u00e9roclite que la direction d'un partis tente de dompter. Souvent docile la base se r\u00e9v\u00e8le parfois un peu sauvageonne.  \r\nComme \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine derni\u00e8re. La base du PLR r\u00e9unie en assembl\u00e9e extraordinaire a vot\u00e9 sa confiance \u00e0 Pierre Maudet, d\u00e9savouant au passage la direction du parti cantonal et du parti suisse, (la doublette)...  En fait c'est Pierre Maudet lui-m\u00eame qui a convoqu\u00e9 la base \u00e0 la rescousse dans une habile op\u00e9ration de la derni\u00e8re chance. Et \u00e0 force de bilan, de contrition, de victimisation, il a r\u00e9ussi son coup. \"Le PLR a fait preuve d'une certaine forme de souverainet\u00e9 populaire, rappelant \u00e0 la pr\u00e9sidence suisse que c'est encore la base qui a le dernier mot.\" Dirab Pierre Maudet a la presse. Il a obtenu la l\u00e9gitimit\u00e9 du \u00ab peuple PLR \u00bb face \u00e0 l'\u00e9lite de son parti.\r\n*** Pierre Maudet a su mobiliser ses partisans. c'est de bonne guerre.\r\nOui. faire venir ses soutiens inconditionnels dans les moments cl\u00e9s, c'est un savoir-faire en politique qui n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde. Et en la mati\u00e8re, les Valaisans ont une certaine exp\u00e9rience. en 2008, lorsque Maurice Tornay avait fait venir des cars de supporters \u00e0 une assembl\u00e9e du PDC cantonal. Une ambiance de feu pour d\u00e9signer le candidat du district de Martigny pour le Conseil d'Etat. Et Maurice Tornay avait battu s\u00e8chement le favoris, un certain Christophe Darbellay. Depuis, il a appris lui aussi \u00e0 mobiliser. en 2018 d'ailleurs, des supporters d'autres cantons \u00e9taient venus voter pour Darbellay. conform\u00e9ment aux statuts. En fait la base est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et le PS a fait dans ce sens une \u00e9tonnante exp\u00e9rience.\r\n***Vous pensez \u00e0 la consultation g\u00e9n\u00e9rale qu'il a men\u00e9 aupr\u00e8s des camarades avant la votation sur la r\u00e9forme des retraites ?\r\nSujet d\u00e9licat pour le parti socialiste. la pr\u00e9sidence du PS a consult\u00e9 ses 31'000 membres pour l\u00e9gitimer sa position favorable \u00e0 la r\u00e9forme. Op\u00e9ration r\u00e9ussi avec  un oui assez clair de la base. Y compris parmi les membres de Gen\u00e8ve. alors que l'assembl\u00e9e cantonale du PS avait pr\u00f4n\u00e9 le NON. Donc la base c'est qui. les membres consult\u00e9s par la direction ? Ou l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui d\u00e9cide statutairement d'un mot d'ordre ? A ce jour on ne sait toujours pas. Ce qu'on sait c'est que un peu partout en europe, les partis ont perdu beaucoup d'adh\u00e9rants depuis un demi si\u00e8cle. M\u00eame si le PLR pr\u00e9tend avoir 120'000 membres aujourd'hui.\r\n Encore faut-il pouvoir compter dessus. En 2012, le PLR a par exemple \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir les 100'000 signature pour son initiative contre la bureaucratie. En mati\u00e8re de mobilisation de la base, la direction du parti a \u00e9chou\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 Pierre Maudet \u00e0 excell\u00e9. Cruelle ironie.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138724", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La \"base\" des partis politiques", "La chronique politique - La \"base\" des partis politiques / LME_2019-01-22T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La \"base\" des partis politiques / LME_2019-01-22T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["La base, les membres, les encart\u00e9s comme on dit, la famille politique pour les plus hypocrites, ceux qui paient leur cotisation. Petite r\u00e9flexion sur ce qu\u2019on appelle la \" base\" des partis politiques.", "La base, les membres, les encart\u00e9s comme on dit, la famille politique pour les plus hypocrites, ceux qui paient leur cotisation. Petite r\u00e9flexion sur ce qu\u2019on appelle la \" base\" des partis politiques.", "La base, les membres, les encart\u00e9s comme on dit, la famille politique pour les plus hypocrites, ceux qui paient leur cotisation. Petite r\u00e9flexion sur ce qu\u2019on appelle la \" base\" des partis politiques."], "variantIds": ["ece-10138747", "ece-10138724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:22:26Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSt\u00e9phane, vous nous proposez une petite r\u00e9flexion sur ce qu'on appelle la base des partis politiques, oui, la base les membres les encart\u00e9s comme on dit parfois les plus hypocrites parle de familles politiques qui ont, bref, ceux qui payent leurs Coty, comme on dit, des gens pas connus au-del\u00e0 de leur vall\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement et qui viennent aux assembl\u00e9es de la section cantonale du parti, ceux -l\u00e0 m\u00eame qui font des photos, vous savez avec les Stars de la politique pour montrer \u00e0 B\u00e9bert caissier de la section qu'il a rencontr\u00e9 la Jacqueline de quattro et qu'elle est encore mis en vrai que sur les selfie qu'elle publie presque tous les jours sur son compte Facebook ce m\u00eame supporter qui vous dira Jacqueline de quoi trop que vous faites un super boulot et c'est quand m\u00eame dommage que vous partiez chez les ours bernois mais que, dans leur village, \u00e0 eux, il y a cette histoire de d\u00e9zonage et que c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me l\u00e0 vers la steppe et qu'avec cette l\u00e0 qu'il faudrait quand m\u00eame faire quelque chose, j'entends, oui Philippe par Argentan, bref, ces \u00e9lecteurs admirateurs cotisants qui forment le socle des partis politiques, bref la base, c'est pourquoi elle vous int\u00e9resse tellement cette base St\u00e9phane h\u00e9 bien parce qu'il y a beaucoup de fantasme autour de la base telle ou telle politiciens seraient prochain de la base, on l'entend, celui -ci serait plut\u00f4t d\u00e9connect\u00e9 mais c'est quoi la base, h\u00e9 bien c'est une sorte de magma de personnes h\u00e9t\u00e9roclite que la direction d'un partis tente de dompter alors souvent docile la base se r\u00e9v\u00e8le parfois un peu sauvageonne comme \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine derni\u00e8re la base du PLR, r\u00e9unie en assembl\u00e9e extraordinaire, a vot\u00e9 sa confiance \u00e0 Pierre Maudet d\u00e9savouant au passage la direction du parti cantonal et du parti suisse, une jolie doublettes en fait, c'est Pierre Maudet lui- m\u00eame qui a convoqu\u00e9 la base \u00e0 la rescousse dans une habile op\u00e9ration de la derni\u00e8re chance et \u00e0 force de bilan de contrition de victimisation aussi, h\u00e9 bien il a r\u00e9ussi son coup, je cite, le PLR a fait preuve d'une certaine forme de souverainet\u00e9 populaire rappelant \u00e0 la pr\u00e9sidence suisse que c'est encore la base qui a le dernier mot, voil\u00e0 ce que dira Pierre Maudet \u00e0 la presse, il a obtenu la l\u00e9gitimit\u00e9 du peuple PLR face \u00e0 l'\u00e9lite du parti quand il a su mobiliser ses partisans, St\u00e9phane, c'est de bonne guerre, oui vous avez raison, faire venir ses soutiens inconditionnels dans les moments cl\u00e9s c'est un savoir- faire en politique qui n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde et en la mati\u00e8re, les Valaisans ont une certaine exp\u00e9rience en 2008 lorsque Maurice Tornay avait fait venir des Cars de supporters une assembl\u00e9e du PDC cantonal, une ambiance de feu pour d\u00e9signer le candidat du District Martini pour le Conseil d'\u00c9tat et Maurice Tornay avait, on s'en souvient, battu s\u00e8chement le favoris un certain Christophe Darbellay depuis ce dernier Darbellay a pris lui aussi \u00e0 mobiliser en 2018 d'ailleurs des supporters d'autres cantons \u00e9taient venus voter pour lui, conform\u00e9ment aux statuts d'ailleurs en fait la base d'un parti est un peu \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et le Parti socialiste a fait dans ce sens, une \u00e9tonnante exp\u00e9rience vous pensez \u00e0 la consultation g\u00e9n\u00e9rale qu'il a men\u00e9e aupr\u00e8s des camarades avant la votation sur la r\u00e9forme des retraites absolument sujet, sujet d\u00e9licat pour le parti socialiste, la pr\u00e9sidence du PS a consult\u00e9 ses 31000 membres pour l\u00e9gitimer sa propre position favorable \u00e0 la r\u00e9forme, op\u00e9ration r\u00e9ussie avec un oui assez clair de la base, y compris parmi les membres de Gen\u00e8ve alors que l'assembl\u00e9e cantonale du PS \u00e0 Gen\u00e8ve avait pr\u00f4n\u00e9 le non donc la base c'est qui les membres consult\u00e9s par la direction o\u00f9 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui d\u00e9cide statutairement d'amende ordre \u00e0 ce jour, on sait toujours pas ce qu'on sait c'est que un peu partout en Europe, les partis ont perdu beaucoup d'adh\u00e9rants depuis un demi si\u00e8cle, m\u00eame si le PLR aujourd'hui pr\u00e9tend pr\u00e9tend avoir 120000 membres, encore faut -il pouvoir compter dessus en 2012, souvenez -vous, le PLR a, par exemple, \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir 100000 signatures pour son initiative contre la bureaucratie en mati\u00e8re de mobilisation de la base, la direction du parti a \u00e9chou\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 Pierre Maudet lui \u00e0 excell\u00e9 cruelle ironie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T07:18:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-325AC1DC-66B6-41EC-9BED-FE6AB7CBE31E", "internalArchiveId": "325AC1DC-66B6-41EC-9BED-FE6AB7CBE31E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - L'Ordre r\u00e8gne aux Communes", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Bercow, pr\u00e9sident de la Chambre des communes britannique\r\nSans la dramatisation autour du Brexit, le monde n'aurait sans doute jamais d\u00e9couvert John Bercow. Mais le pr\u00e9sident de la Chambre des communes est un personnage flamboyant qui s'est taill\u00e9 une r\u00e9putation internationale.\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - L'Ordre r\u00e8gne aux Communes  ALAIN FRANCO, direct studio Lausanne + 3 sons\r\n((titre : CALV L'ORDRE REGNE AUX COMMUNES))\r\n7H15... \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb... \r\nAujourd'hui on traverse la Manche, direction la chambre des Communes du palais de Westminster.\r\nDisons-le d'embl\u00e9e, sans la dramatisation autour du Brexit, le monde n'aurait sans doute jamais d\u00e9couvert John Beurcow. Mais voil\u00e0 : le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, est un personnage flamboyant qui s'est taill\u00e9 une r\u00e9putation internationale gr\u00e2ce \u00e0 ceci :\r\n  CALV ORDEEEER 1\r\nTonitruant, certes, quand il s'agit de rap   peler \u00e0 l'ordre les d\u00e9put\u00e9s indisciplin\u00e9s, mais pas seulement.  A 55 ans, cet ancien membre du parti conservateur est une des figures cl\u00e9 de la politique au Royaume-Uni. Pas parce qu'il a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u au volant de la voiture de sa femme affichant un superbe autocollant \u00ab Bollocks to Brexit \u00bb -Brexit de mes deux-     Non. Car John Beurcow a du pouvoir, comme celui d'accepter l'amendement d'un parlementaire qui a oblig\u00e9 Theresa May \u00e0 pr\u00e9senter hier son plan B pour le Brexit. Avec tout le succ\u00e8s que l'on sait.\r\n****Alain, en plus de son \u00ab speaker \u00bb pour le moins original, la chambre des d\u00e9put\u00e9s britanniques pr\u00e9sente son lot disons. de particularit\u00e9s.\r\nOui nous avons tous en t\u00eate ces s\u00e9ances de question au gouvernement, avec les d\u00e9put\u00e9s qui se l\u00e8vent et se rasseyent \u00e0 tour de r\u00f4le, qui s'apostrophent et manifestent ainsi leur contentement ou leur d\u00e9sapprobation :\r\n CALV ORDEEER 2\r\nLa Chambre des communes, ce temple d'une d\u00e9mocratie sans constitution, qui repose beaucoup sur les coutumes et les traditions, est con\u00e7u non pas sous la forme habituelle de l'h\u00e9micycle, mais comme une sc\u00e8ne rectangulaire et \u00e9troite. Les d\u00e9put\u00e9s des camps oppos\u00e9s s'y font face, \u00e0 distance maximale de la longueur de deux fleurets. Il fallait \u00e9viter les bless\u00e9s, tout en favorisant la joute verbale qui est au cour du syst\u00e8me politique binaire outre-Manche : le pouvoir d\u00e9coule de la confrontation de deux th\u00e8ses. On est \u00e0 l'oppos\u00e9 de notre culture du compromis.\r\nPourtant, il y a bien une arme symboliquement disponible dans la salle des d\u00e9bats : \u00ab the mace \u00bb, la masse d'arme c\u00e9r\u00e9monielle, qui repr\u00e9sente la Couronne. Sans ce b\u00e2ton dor\u00e9 plac\u00e9 au centre de la chambre par un sergent-d'armes en habits de c\u00e9r\u00e9monie, le parlement ne pourrait si\u00e9ger. \r\nAutant dire que quiconque s'en empare, commet un sacril\u00e8ge presque aussi grave que de toucher sa Majest\u00e9 la reine. J'exag\u00e8re \u00e0 peine. C'est ce qu'a fait le mois dernier le travailliste Lloyd Russel-Moyle en guise de protestation contre l'ajournement d'un d\u00e9bat sur le Brexit. De quoi s'attirer un petit.\r\n CALV ORDEEER FIN", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138717", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - L\u2019Ordre r\u00e8gne aux Communes", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - L\u2019Ordre r\u00e8gne aux Communes / LME_2019-01-22T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - L\u2019Ordre r\u00e8gne aux Communes / LME_2019-01-22T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["Sans la dramatisation autour du Brexit, le monde n\u2019aurait sans doute jamais d\u00e9couvert John Bercow. Mais le pr\u00e9sident de la Chambre des communes est un personnage flamboyant qui s\u2019est taill\u00e9 une r\u00e9putation internationale.", "Sans la dramatisation autour du Brexit, le monde n\u2019aurait sans doute jamais d\u00e9couvert John Bercow. Mais le pr\u00e9sident de la Chambre des communes est un personnage flamboyant qui s\u2019est taill\u00e9 une r\u00e9putation internationale.", "Sans la dramatisation autour du Brexit, le monde n\u2019aurait sans doute jamais d\u00e9couvert John Bercow. Mais le pr\u00e9sident de la Chambre des communes est un personnage flamboyant qui s\u2019est taill\u00e9 une r\u00e9putation internationale."], "variantIds": ["ece-10138739", "ece-10138717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:19:18Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin d'chez vous, Alain Franco, aujourd'hui on traverse la Manche, direction la Chambre des Communes du palais de Westminster. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nDisons -le d'embl\u00e9e, sans la dramatisation autour du Brexit, le monde n'aurait sans doute jamais d\u00e9couvert John Beurcow mais voil\u00e0, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes est un personnage flamboyant qui s'est taill\u00e9 une r\u00e9putation internationale gr\u00e2ce \u00e0 ceci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [66%] :\r\nRhodia Odin James Monusco John Law m'D en chef pr\u00eache auteur vous ai rime aussi une r\u00e9gion s'Rhodia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nTonitruant certes quand il s'agit de rappeler \u00e0 l'ordre les d\u00e9put\u00e9s indisciplin\u00e9s mais pas seulement \u00e0 55 ans, cet ancien membre du parti conservateur, est une figure de la politique au Royaume-Uni pas parce qu'il a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u au volant de la voiture de sa femme, affichant un superbe autocollant Bollocks tout Brexit Brexit de mes 2 non car John Beurcow a du pouvoir, comme celui d'accepter l'amendement d'un parlementaire qui a oblig\u00e9 Theresa May a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan B sur le Brexit, enfin, a essay\u00e9 mais sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le speaker pour le moins original allant, la Chambre des d\u00e9put\u00e9s britanniques pr\u00e9sente son lot disons de particularit\u00e9s oui nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nTous en t\u00eate ces s\u00e9ances de questions au gouvernement avec les d\u00e9put\u00e9s qui se l\u00e8vent et sera c'est \u00e0 tour de r\u00f4le qui s'apostrophent et manifestent ainsi leur contentement ou leur d\u00e9sapprobation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [61%] :\r\nMeester Temesta. \r\nLa Chambre des communes ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nTemple d'une d\u00e9mocratie sans constitution qui repose beaucoup sur les coutumes et les traditions est con\u00e7u non pas sous la forme habituelle dans l'h\u00e9micycle, mais comme une sc\u00e8ne rectangulaire et \u00e9troite les d\u00e9put\u00e9s des camps oppos\u00e9s, s'ils font face \u00e0 distance maximale de la longueur de deux fleurets il fallait \u00e9viter un coup d'\u00e9p\u00e9e malheureux d'un \u00e9lu au temp\u00e9rament sanguin tout en favorisant la joute verbale qui \u00e9tait au coeur du syst\u00e8me politique binaire outre- Manche, le pouvoir d\u00e9coule de la confrontation de deux th\u00e8ses, on est \u00e0 l'oppos\u00e9 de notre culture du compromis, pourtant il y a bien une arme symboliquement disponible dans la salle des d\u00e9bats mais est -ce la masse d'arme c\u00e9r\u00e9monial qui repr\u00e9sente la Couronne sans ce b\u00e2ton dor\u00e9 plac\u00e9 au centre de la Chambre par un sergent d'armes en habits de c\u00e9r\u00e9monie, le Parlement ne pourrait pas si\u00e9ger, autant dire que quiconque s'en empare commet un sacril\u00e8ge, presque aussi grave disons que de toucher sa majest\u00e9 la reine, j'exag\u00e8re \u00e0 peine, c'est ce qu'a fait le mois dernier le travailliste Lloyd Lloyd Rosol molle en guise de protestation contre l'ajournement d'un d\u00e9bat sur le Brexit de quoi s'attirer un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [62%] :\r\nAutre \u00e0 cette technique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [87%] :\r\nIl y a de l'ambiance, \u00e7a fait r\u00eaver, St\u00e9phane Deleury, c'est pas tout \u00e0 fait la chance \u00e0 ce chef du Parlement et du conseil national, en particulier tout \u00e0 fait, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T06:56:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD14DD2B-2BBE-4BEF-B731-065347D193BF", "internalArchiveId": "FD14DD2B-2BBE-4BEF-B731-065347D193BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au WEF, Ueli Maurer plaide pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 mardi le coup d'envoi officiel de la 49e \u00e9dition du WEF. Devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'Etat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat.\r\n\r\nAu WEF, Ueli Maurer plaide pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats  \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi officiel de la 49\u00e8me \u00e9dition du WEF. Devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'Etat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre \u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rompu \u00e0 l'exercice en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle. Marc Menichini, on vous retrouve en direct de Davos. Encore une fois, Ueli Maurer a profit\u00e9 de cette tribune pour vanter les atouts du mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse.\r\nDans son discours inaugural, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet commenc\u00e9 par vanter les atouts de la place \u00e9conomique suisse:\r\n SON 1 14sec\r\nEt puis Ueli Maurer en a aussi profit\u00e9 pour promouvoir, comme il l'avait fait en 2013, la d\u00e9mocratie directe... un moyen pour garantir la croissance du pays, a-t-il dit...  \r\nUeli Maurer qui a rappel\u00e9 aux invit\u00e9s du Forum \u00e9conomique mondial que la population a vot\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, contre une semaine de cong\u00e9 suppl\u00e9mentaire: \r\n SON2 11sec ((parce que davantage de vacances n'est pas la r\u00e9ponse aux nouveaux d\u00e9fis de la vie active, la bonne r\u00e9ponse c'est la volont\u00e9 de r\u00e9ussir et de s'adapter))\r\nMais contrairement \u00e0 2013, Ueli Maurer n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 critiquer les grandes puissances de ce monde,  il a plut\u00f4t tr\u00e8s timidement plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre \u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Au WEF, Ueli Maurer plaide pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats / 12H30_2019-01-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 mardi le coup d'envoi officiel de la 49e \u00e9dition du WEF. Devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'Etat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change entre les Etats, en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat."], "variantIds": ["ece-10138776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T18:05:29Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a donn\u00e9 ce matin le coup d'envoi officiel de la 49\u00e8me \u00e9dition du web, le Forum \u00e9conomique mondial, devant de tr\u00e8s nombreux chefs d'\u00c9tat et dirigeants d'entreprises r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer, a plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre- \u00e9change entre les \u00e9tats en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat le Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rompu \u00e0 l'exercice en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle Marc M\u00fcnich nous vous retrouve en Direct de Davos, encore une fois, Ueli Maurer, a profit\u00e9 de cette tribune pour vanter les atouts du mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [98%] :\r\nOui, dans son discours inaugural, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet commenc\u00e9 par vanter les conditions cadres de la place \u00e9conomique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nDe concert avec les milieux senti fit \u00e9conomique, le gouvernement s'attache \u00e0 cr\u00e9er un cadre propice \u00e0 un d\u00e9veloppement dynamique dont profite aussi bien aux entreprises que la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [96%] :\r\nEt puis, Ueli Maurer en a aussi profit\u00e9 pour promouvoir, comme il l'avait fait en 2013 la d\u00e9mocratie directe, un moyen pour garantir la croissance du pays, a -t-il dit, certes tout prend du temps, a reconnu le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ce syst\u00e8me permet d'obtenir des solutions \u00e9quilibr\u00e9es, un pr\u00e9sident qui a rappel\u00e9 aussi aux invit\u00e9s du Forum \u00e9conomique mondial, que la population suisse a vot\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es contre des jours de payer des jours de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nEt cosmos que davantage de vacances n'est pas la r\u00e9ponse aux nouveaux d\u00e9fis de la vie active, la bonne r\u00e9ponse, c'est la volont\u00e9 de r\u00e9ussir, de s'adapter de pape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nMais, contrairement \u00e0 2013 Ueli Maurer n'est pas all\u00e9 jusqu'\u00e0 conseiller de vive voix aux grandes puissances de ce monde de s'inspirer de la Suisse, il ne s'est pas fait non plus, l'avocat du multilat\u00e9ralisme, comme l'avait fait Alain Berset ou Doris Leuthard d\u00e8s les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, Ueli Maurer a plut\u00f4t timidement plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement du libre- \u00e9change entre les \u00e9tats mais, a -t-il insist\u00e9 en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T11:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB174A96-9BE4-4DC8-B190-3430CC72D4D8", "internalArchiveId": "EB174A96-9BE4-4DC8-B190-3430CC72D4D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9sultat d'UBS quintuple en 2018 et fr\u00f4le les 5 milliards de dollars", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Savary, responsable des investissements chez Prime Partner\r\nUBS a vu son r\u00e9sultat multipli\u00e9 par cinq en 2018. La grande banque a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 4,9 milliards de dollars, \u00e0 comparer aux 969 millions de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\nLe r\u00e9sultat d'UBS quintuple en 2018 et fr\u00f4le les 5 milliards de dollars  \r\nLes investisseurs ont r\u00e9serv\u00e9 un accueil glacial aux r\u00e9sultats publi\u00e9s par UBS aujourd'hui. \u00c0 l'ouverture de la bourse, ce matin, le titre UBS tr\u00e9buchait de 4.6%... Et pourtant, Cynthia Racine, la premi\u00e8re banque de Suisse a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un r\u00e9sultat annuel... multipli\u00e9 par cinq... \u00e0 4,9 milliards de dollars?\r\nPour comprendre ce paradoxe... Il faut aller dans le d\u00e9tail de ce bilan. Et regarder du c\u00f4t\u00e9 de la banque d'investissement... C'est elle qui a plomb\u00e9 les r\u00e9sultats d'UBS...selon Fran\u00e7ois Savary, responsable des investissements chez Prime Partner.\r\n  SON 1 ((Qui pr\u00e9cise que les publications r\u00e9centes de r\u00e9sultats... montrent que la banque d'investissement souffre en Europe... Et que d'ailleurs ce n'\u00e9tait pas ce secteur d'activit\u00e9 qui pouvait connaitre des r\u00e9sultats particuli\u00e8rement brillant l'an dernier... compte tenu du fait que les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 fortement chahut\u00e9s en fin d'ann\u00e9e. Et cela s'est confirm\u00e9 dans les r\u00e9sultats de banques am\u00e9ricaines et partiellement en Europe...))\r\nEt qui se confirme aujourd'hui encore avec UBS...La banque d'investissement c'est d'ailleurs le maillon faible d'UBS. Ce secteur a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duit dans la structure de la banque depuis 2008. Pour Fran\u00e7ois Savary l'avenir de la banque d'investissement d'UBS pourrait se jouer... \u00e0 moyen terme.\r\n  SON 2 ((Ce qu'il explique c'est que malgr\u00e9 le repli effectu\u00e9 par UBS dans la banque d'investissement... \u00e0 l'heure actuelle ce secteur souffre encore. Mais il ne veut pas juger sur un seul trimestre. Il pr\u00e9f\u00e8re observer l'\u00e9volution sur les march\u00e9s... et regarder le d\u00e9veloppement de la banque d'investissement sur le moyen terme... Mais ce dont il est s\u00fbr c'est qu'UBS ne voit pas la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer cette activit\u00e9 au sein d'UBS))\r\nC\u00f4t\u00e9 perspective UBS s'attend \u00e0 une ann\u00e9e 2019 tourment\u00e9e... par le risque de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de l'activit\u00e9 \u00e9conomique mondiale. Mais aussi par des incertitudes politiques: guerre commerciales et Brexit en t\u00eate.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138780", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9sultat d'UBS quintuple en 2018 et fr\u00f4le les 5 milliards de dollars  / 12H30_2019-01-22T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["UBS a vu son r\u00e9sultat multipli\u00e9 par cinq en 2018. La grande banque a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 4,9 milliards de dollars, \u00e0 comparer aux 969 millions de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent."], "variantIds": ["ece-10138780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T18:03:57Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes investisseurs ont r\u00e9serv\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 un accueil glacial aux r\u00e9sultats publi\u00e9s par UBS aujourd'hui \u00e0 l'ouverture de la Bourse ce matin le titre UBS tr\u00e9buchait de4,6 pourcent et pourtant Cynthia Racine, la premi\u00e8re banque de Suisse, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un r\u00e9sultat annuel multipli\u00e9 par 5 \u00e04,9 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [97%] :\r\nEt pour comprendre ce paradoxe, il faut aller dans le d\u00e9tail de ce bilan et regarder du c\u00f4t\u00e9 de la banque d'investissement, c'est elle qui a plomb\u00e9 les r\u00e9sultats d'UBS, selon Fran\u00e7ois Savary, responsable des investissements chez Prime Partner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [93%] :\r\nOn sait qu'avec la publication des chiffres r\u00e9cents par certaines institutions fran\u00e7aises en particulier ou am\u00e9ricaine, on voit tr\u00e8s bien que la banque d'investissement en Europe souffre toujours de probl\u00e8mes mais on sait de toute fa\u00e7on que dans le dans la banque, ce n'\u00e9tait pas le secteur d'activit\u00e9 qui pouvait conna\u00eetre des r\u00e9sultats particuli\u00e8rement brillants, compte tenu du fait que les march\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 relativement chahut\u00e9 et derni\u00e8re \u00e7a s'est confirm\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans des publications partiellement aux \u00c9tats-Unis et pour certaines institutions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [96%] :\r\nEt qui se confirme aujourd'hui encore avec UBS, la banque d'investissement, c'est d'ailleurs le maillon faible, UBS, ce secteur a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duit dans la structure de la banque depuis 2008 et pour Fran\u00e7ois Savary, l'avenir de la banque d'investissement d'UBS pourrait se jouer \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [92%] :\r\nCe qu'on sait c'est que, tr\u00e8s clairement, malgr\u00e9 le repli qu'ils ont effectu\u00e9 dans ce secteur d'activit\u00e9, \u00e0 l'heure actuelle, \u00e7a souffre encore, mais on ne peut pas juger sur un seul trimestre, il va falloir voir le d\u00e9veloppement sur les march\u00e9s et vous et regarder \u00e7a plut\u00f4t sur le moyen terme ce concert en tout cas ce qu'il y a pas v\u00e9ritablement de n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer cette activit\u00e9 au sein d'UBS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 perspective UBS s'attend \u00e0 une ann\u00e9e 2019 tourment\u00e9e par le risque de ralentissement de l'activit\u00e9 \u00e9conomique mondiale, mais aussi par des incertitudes politiques, guerre commerciales et Brexit en t\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T11:52:09Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E463DCA-0B76-441B-BEC1-3F28DCC8F648", "internalArchiveId": "6E463DCA-0B76-441B-BEC1-3F28DCC8F648", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Paul Ecoffey, agriculteur", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marcel Mazoyer, agronome\r\nUn agriculteur suisse sur deux a disparu ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es. La Suisse paysanne s'est profond\u00e9ment transform\u00e9e et avec elle notre rapport \u00e0 la nature. Le film \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" montre \u00e0 quel point les paysans peinent \u00e0 survivre dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Interview de Paul Ecoffey, agriculteur \u00e0 Fribourg et membre du syndicat agricole Uniterre.\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 12h30 - Paul Ecoffey, agriculteur (Paul Ecoffey) Paul Ecoffey, OK DIR ST LSNE 079 - **. \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" film de Mathieu Roy. Demain au Cin\u00e9ma ABC, La-Chaux-de-Fonds, en pr\u00e9sence du  agriculteur/activiste Fernand Cuche et de la productrice Gabriella Bussmann. Vevey dans 1 semaine et avec Ecoffey le jeudi 31.1\r\nUn agriculteur suisse sur deux a disparu ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es. La Suisse paysanne s'est profond\u00e9ment transform\u00e9e et avec elle notre rapport \u00e0 la nature. Un bouleversement v\u00e9cu en Suisse, mais \u00e9galement dans le reste du monde.En Europe ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ce sont un quart des exploitations qui ont ces\u00e9 leurs activit\u00e9s, soit 1000 fermes par jour. Le film Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s, actuellement au cin\u00e9ma, montre \u00e0 quel point les paysans peinent \u00e0 survivre dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Bonjour Paul Ecoffey. Agriculteur \u00e0 Fribourg, 40 vaches, membre du syndicat agricole Uniterre\r\n- ce qui frappe c'est de voir que les agriculteurs d'Inde, d'Am\u00e9rique du Nord, de Suisse, d'Afrique ont exactement les m\u00eames probl\u00e8mes de fonds. surexploitation des sols, pressions du libre-matrch\u00e9, endettement, suicide. \r\n- film va faire changer les choses v\u00e9ritablement ???\r\n- aujourd'hui s'ouvre le sommet mondial de l'\u00e9conomie \u00e0 Davos, \u00e0 quelques jours d'une manifestation des jeunes pour le climat. Davos qui acceuille notamment le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro pro-\u00e9nergie fossiles, autoriser une plus grande d\u00e9forestation de l'Amazonie, augementer l'exportation bovine....la mobilisation citoyenne peut r\u00e9ussir \u00e0 combattre des g\u00e9ants pareils ??\r\n- comment inciter un consommateur d'acheter une asperge valaisanne \u00e0 13.-/kg plut\u00f4t qu'une apserge p\u00e9ruvienne 2x moins ch\u00e8re ? Sachant que les assurances maladies augmentent chaque ann\u00e9e, les transports publics aussi, les loyers sont \u00e9lev\u00e9s ? \r\n- vous dites agriculture industrielle fournit que 15-20% denr\u00e9es alimentaires mondiale donc c'est une mascarade !\r\n- diminuer le bilan carbone, imp\u00e9ratif\r\n- boucl\u00e9 votre comptabilit\u00e9 il y a quelques jours....(100'000.- paiement direct subvention, contre 10'000.- revenus...)\r\n- en 2018: 26 milliardaires d\u00e9tiennent d\u00e9sormais autant d'argent que la moiti\u00e9 la plus pauvre de l'humanit\u00e9, a d\u00e9nonc\u00e9 hier l'ONG Oxfam. Est-ce qu'il faut plus taxer les riches pour redistribuer \u00e0 l'agriculture p.ex ? Est-ce que le mod\u00e8le de la subvention n'est plus une solution \u00e0 moyen terme, il faut une prise de conscience citoyenne et changement des haibtudes ?\r\n- puissance financi\u00e8re de 1L de lait ...\r\n SON 56'30-57-09 Marcel Mazoyer, agronome\r\n(- porte-parole de l'OMC :  \"ouvertures de fronti\u00e8res = ouverture d'esprit, un pays ne pas peut pas produire tous ses biens, \u00e7a serait chaotique et gaspillage, il faut du commerce mais avec des r\u00e8gles internationales)\r\n- lasagnes de cheval....hier ouverture du proc\u00e8s sur le scandale des lasagnes au cheval....l'autorit\u00e9 fran\u00e7aise anti-fraudes \u00e0 l'\u00e9poque du scandale en 2013 avait comptabilis\u00e9 750 tonnes de viande \u00e9coul\u00e9es dans 13 pays europ\u00e9ens, soit 4,5 millions de plats cuisin\u00e9s....la Suisse aussi touch\u00e9e. Cons\u00e9quences il y a 6 ans d\u00e9j\u00e0 d'un dysfonctionnement pour une agriculture de proximit\u00e9 ?\r\n- on a l'impression d'\u00eatre dans une impasse, situation kafkaienne, sans solutions possibles avec des accords de libre-\u00e9change,l'ouverture au march\u00e9, le prix des discounters, etc. des initiatives (souverainent\u00e9 alimentaire) qui ne passent pas....pourtant Paul Ecoffey extr\u00eamement enthousiaste dans le film, quand vous racontez ce que vous avez appris sur la nature de votre terre, de quoi elle \u00e9tait constituu\u00e9e, comment elle \u00e9tait cultiv\u00e9e par les anciens et comment aujourd'hui elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite...\r\n- la terre c'est une femme ! avec des cycles\r\n- suicide des agriculteurs largement \u00e9voqu\u00e9 dans le film...notamment en Inde (300'000). La Suisse largement touch\u00e9e aussi, sujet tabou...Le risque de suicide est 37% plus \u00e9lev\u00e9 chez les paysans que dans le reste de la population, affirme une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Berne parue fin 2018. Au total, 447 paysans se sont donn\u00e9 la mort en Suisse entre 1991 et 2014. 8 agricultueurs vaudois en 2016....la \"pression financi\u00e8re\" est un des facteurs expliquant le ph\u00e9nom\u00e8ne...\"spirale n\u00e9gative\" de l'endettement. \r\n- confr\u00e8re Claude jaccoud, membre solidarit\u00e9 paysan romandie, accuse les politiques et multinationales n\u00e9gociants de mati\u00e8re premi\u00e8re, d'\u00eatre responsables. Devraient \u00eatre emprisonn\u00e9s pour mise en danger de la vie d'autrui...\r\n- rupture du rapport d'amiti\u00e9 entre l'animal et l'agriculteur, (animal num\u00e9rot\u00e9 au-del\u00e0 d'une 50aine de laiti\u00e8res) le producteur le devient aussi un num\u00e9ro\r\n- th\u00e8me r\u00e9current, le prix du lait. De 2000 \u00e0 2017, le prix pay\u00e9 aux producteurs pour l'ensemble du lait suisse est pass\u00e9 de 79,17 \u00e0 62,36 centimes le kilo, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture (OFAG). Cons\u00e9quence: en vingt ans, le nombre d'exploitations a chut\u00e9 de plus de moiti\u00e9, \u00e0 environ 21'000\r\n- en septembre dernier initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire refus\u00e9e par le peuple, la crainte d'un rench\u00e9rissement des denr\u00e9es alimentaire brandie par les opposants a fonctionn\u00e9 ?", "durationSec": 530, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Paul Ecoffey, agriculteur", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Paul Ecoffey, agriculteur / 12H30_2019-01-22T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Paul Ecoffey, agriculteur / 12H30_2019-01-22T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Un agriculteur suisse sur deux a disparu ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es. La Suisse paysanne s\u2019est profond\u00e9ment transform\u00e9e et avec elle notre rapport \u00e0 la nature. Le film \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" montre \u00e0 quel point les paysans peinent \u00e0 survivre dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Interview de Paul Ecoffey, agriculteur \u00e0 Fribourg et membre du syndicat agricole Uniterre.", "Un agriculteur suisse sur deux a disparu ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es. La Suisse paysanne s\u2019est profond\u00e9ment transform\u00e9e et avec elle notre rapport \u00e0 la nature. Le film \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" montre \u00e0 quel point les paysans peinent \u00e0 survivre dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Interview de Paul Ecoffey, agriculteur \u00e0 Fribourg et membre du syndicat agricole Uniterre.", "Un agriculteur suisse sur deux a disparu ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es. La Suisse paysanne s\u2019est profond\u00e9ment transform\u00e9e et avec elle notre rapport \u00e0 la nature. Le film \"Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s\" montre \u00e0 quel point les paysans peinent \u00e0 survivre dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e. Interview de Paul Ecoffey, agriculteur \u00e0 Fribourg et membre du syndicat agricole Uniterre."], "variantIds": ["ece-10138789", "ece-10138787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T18:03:58Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn agriculteur suisse sur deux a disparu ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse paysanne s'est profond\u00e9ment transform\u00e9 et avec elle, notre rapport \u00e0 la nature, un bouleversement v\u00e9cu en Suisse, mais \u00e9galement dans le reste du monde, en Europe, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce sont un quart des exploitations qui ont cess\u00e9 leurs activit\u00e9s, soit 1000 femmes par jour, le film Les d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s actuellement au cin\u00e9ma montre \u00e0 quel point les paysans peinent \u00e0 survivre dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, bonjour Paul Ecoffey bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates paysans \u00e0 Fribourg, vous avez 40 vaches laiti\u00e8res, vous en avez 100 ou 110 faisait 110 t\u00eates de b\u00e9tail, membre \u00e9galement du syndicat agricole Uniterre ce qui frappe dans ce film, Paul Ecoffey, c'est de voir que les agriculteurs d'Inde, d'Am\u00e9rique du Nord, de Suisse, d'Afrique ont exactement les m\u00eames probl\u00e8mes de fond surexploitation des sols pressions du libre- march\u00e9 endettement suicide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [92%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est l'Organisation mondiale du commerce qui nous est pr\u00e9sent\u00e9, il y a plus de 30 ans ou 40 ans, l'id\u00e9e est juste mais elle fonctionne \u00e0 l'envers pour \u00eatre tr\u00e8s sch\u00e9matique et tr\u00e8s sain pour que le tout le monde roule tout comme un comprenne un petit peu ce qui se passe au niveau mondial, on a un tiers d'agriculture dite industrielle et elles ne produisent que le tiers des denr\u00e9es alimentaires mondiale, le reste, de toutes les denr\u00e9es alimentaires mondiale sont produites par des petites familles paysannes et si on met un outil qui pour moi est l'indispensable outil de gestion de demain non ferme, c'est le bilan carbone si on calcule ce bilan carbone sur l'agriculture industrielle, il est catastrophique, \u00e7a veut dire que prend un exemple concret : le jour o\u00f9 on va devoir s'acquitter du Diesel qui est en qui nous est annonc\u00e9 \u00e0 l'avenir tr\u00e8s rapidement dans les 50 \u00e0 100 ans les fermes qui sont industriels seront au pied du mur, elles ne pourront plus produire, tandis que les fermes qui sont rest\u00e9s \u00e0 Mains d'Oeuvres Manuel type paysanne ou familles vont continuer de produire, elles n'ont pas fait le changement op\u00e9r\u00e9 par l'agro- industrie et compagnie, alors donc, c'est un non- sens sur toute la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nPaul Ecoffey vous participez dans ce film aux c\u00f4t\u00e9s d'autres paysans agriculteurs du monde entier, est ce que vous pensez v\u00e9ritablement que le film peut faire changer les choses, \u00e7a c'est une th\u00e9matique r\u00e9currente depuis de nombreuses ann\u00e9es, on n'a pas, sans que \u00e7a ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [90%] :\r\nEt les r\u00e9current depuis tr\u00e8s longtemps, depuis la nuit des temps, on va dire comme \u00e7a quand on est, on a l'impression d'\u00eatre les exploiter du syst\u00e8me en mais aujourd'hui on a la chance d'avoir une presse qui commence \u00e0 faire son travail et qui d\u00e9nonce et je pense que oui, le le le changement peut s'op\u00e9rer, il faut une une vraiment que la presse nous accompagne et nous aide dans ce dossier- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [92%] :\r\nAlors, on parle aussi de, de, de soutien \u00e0 l'agriculture locale, il faut acheter local et il faut \u00e9viter les distributeurs maintenant comment ce que vous Paul Ecoffey pouvait inciter un consommateur d'acheter une asperge valaisanne, \u00e0 13 francs le kilo, plut\u00f4t qu'une asperge p\u00e9ruvienne 2 fois moins cher parce qu'on entend dans ce dans ce film, sachant que les assurances maladies augmentent chaque ann\u00e9e, les transports publics aussi les loyers sont \u00e9lev\u00e9s comment ce qu'on peut dire au consommateur acheter quand m\u00eame localement, m\u00eame si peut-\u00eatre ils ont pas le pouvoir d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 qu'on rentre dans un syst\u00e8me que j'ai essay\u00e9 de d\u00e9montrer o\u00f9 on devait subventionn\u00e9, non pas \u00e0 l'agriculture, pass\u00e9 l'OMC qui a interdit pour la compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale qui a interdit de subventionner nos produits, donc on est arriv\u00e9 \u00e0 une d\u00e9rive du syst\u00e8me, on a continu\u00e9 de subventionner avec de la qualit\u00e9 paysag\u00e8re et autres, donc c'est un une on a pris un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce qu'on a refus\u00e9 \u00e7a alors qu'il aurait fallu subventionn\u00e9 le consommateur puisque la la la la la finalit\u00e9 de tout ce qu'on produit, c'est le consommateur sachant c'est tomb\u00e9 hier sur la RTS sur le le t\u00e9l\u00e9texte Migros \u00e9cope se trouve dans les 50 plus gros distributeurs en chiffre d'affaires au monde avec 22 milliards de chiffre d'affaires et 24 pour Migros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [78%] :\r\nAlors m\u00eame, et vous concr\u00e8tement vous inciter, comme le consommateur comme comme comme lui faire comprendre de alors soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [86%] :\r\nPour le seul plaisir, on aurait d\u00fb donner les 3 milliards 700 millions qui sont distribu\u00e9es \u00e0 l'agriculture suisse ne devait pas \u00eatre distribu\u00e9s aux paysans, sachant que la le, c'est pas nous qui en b\u00e9n\u00e9ficions -nous c'est une aide \u00e0 la production, mais derri\u00e8re nos prix ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9s et c'est Migros c'est le de grands distributeurs, les grands distributeurs qui font leur poche avec \u00e7a on aurait d\u00fb donner aux consommateurs, \u00e7a faisait d'une Pierre 2 coups, \u00e7a veut dire que l'et le commerce, les gens qui vont, j'appelle le tourisme alimentaire en nous donnant une enveloppe cons\u00e9quente, \u00e7a veut dire le doubl\u00e9 ou tripl\u00e9, c'\u00e9tait pas doubler aux tripes et on on pouvait mettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [93%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 augmenter les prix des aliments contre dans les surfaces commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [87%] :\r\nNon, mais ils seraient rest\u00e9s les m\u00eames, on aurait subventionn\u00e9 le consommateur en lui donnant \u00e0 lui un t\u00e9moin d'une enveloppe de juin et d\u00e9cembre et pour cela, il nous fallait 16 milliards pour subventionner la consommation suit cependant, on m'a r\u00e9pondu : c'est irr\u00e9alisable, on a pas les fonds, c'est une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 qui a d\u00e9montr\u00e9 exactement le contraire : le tourisme d'achat faisait perdent 15 milliards aux d\u00e9taillants, aux artisans suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [89%] :\r\nPaul Ecoffey il y a un autre \u00e0 aspect qui est tr\u00e8s important dans le film, c'est largement \u00e9voqu\u00e9 qui est tabou encore chez nous, le suicide des agriculteurs, la Suisse est largement touch\u00e9e en Inde, on parle de 300000 suicide, la Suisse, on dit que le risque de suicide en Suisse et de 37 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 chez les paysans dans le reste de la population, vous avez connu des coll\u00e8gues agriculteurs paysans qui se sont suicid\u00e9s vous a cass\u00e9, vous avez eu ce sentiment pour vous aussi, que c'\u00e9tait trop dur, que vous avez peut-\u00eatre pens\u00e9 \u00e0 passer \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nNon, alors j'ai la chance d'\u00eatre montagnards dans l'\u00e2me donc ma force est ma capacit\u00e9 \u00e0 me r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 me ressourcer, je la trouve en montagne, le si je le comprends tout \u00e0 fait, c'est la charge il ministre h\u00e2tive et la charge. \r\nJ'ai envie de dire humaine qui devient trop lourde, \u00e7a veut dire, par rapport aux autres secteurs \u00e9conomiques mon revenu d\u00e9coule des paiements Directs et subventions, je comprends que \u00e7a peut \u00eatre une charge par rapport aux autres secteurs a connu quand je discute avec des coll\u00e8gues qui sont notre corps de m\u00e9tier, ils ont des salaires qui sont cons\u00e9quents et qui sont ais\u00e9s et moi, on me dit : vous avez des paiements Directs, \u00e7a peut-\u00eatre d\u00e9gradant, mais \u00e7a je le con\u00e7ois tout \u00e0 fait et les charges financi\u00e8res qui s'accumule les dettes \u00e0 emprunter, parce qu'on doit, on fait des b\u00e2timents pour 25 ou 30 ans, c'est le minimum et non grande distribution des b\u00e2timents 6 ou 7 ans, c'est amorti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [89%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure, Paul Ecoffey, de diminuer le bel le bilan carbone les \u00e9tudiants au large ont manifest\u00e9 pour le climat, ce week- end, ils disent : continuez \u00e0 vouloir le faire, et pour vous c'est un signe positif, l'avenir est plut\u00f4t en encourageant dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [90%] :\r\nC'est une aubaine, j'y pense depuis tr\u00e8s longtemps, j'ai essay\u00e9 de mobiliser les jeunes paysans parce qu'ils n'ont pas de fermes, ils n'ont pas de contrat avec leur acheteur de lait oh pas suscite dans la production laiti\u00e8re, ils ont pas de contrat tout court, donc ils peuvent c'est la possibilit\u00e9 du changement, c'est eux, et l\u00e0 je prends \u00e7a d'une je \u00e7a me chauffe le coeur je suis, je les encourage vraiment est vraiment le bilan carbone, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est l'outil ici on d\u00e9calque sur toute forme d'activit\u00e9 humaine il y a une \u00e9mission qui a \u00e9t\u00e9 faite sur la RTS sur les familles, c'est exactement \u00e7a, ces circuits courts locales de la r\u00e9gion, y a que \u00e7a qui prime -ce aujourd'hui le r\u00e9chauffement climatique, s'il nous met 3, 4 ou 5 degr\u00e9s de plus pour nous, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de produire parce qu'on va se trouver dans des conditions difficiles et c'est ce bilan carbone qu'on doit remettre \u00e0 flot, mais pour tout le monde, pas seulement pour nous, le consommateur y compris et c'est les jeunes qui peuvent faire changer le le le le le pouvoir du changement, ce qu'ils d\u00e9tiennent et je les encourage \u00e0 faire vraiment, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [88%] :\r\nPaul Ecoffey il y a aussi votre fa\u00e7on d'aborder la culture l'agriculture culture qui a chang\u00e9 aussi, on vous a pas pris \u00e7a pendant vos \u00e9tudes, rappelez -nous quand vous comment ce qu'il y a eu un d\u00e9clic chez vous aussi cave permis peut-\u00eatre de changer cette vision des choses, alors que la terre de la taille vous dites la terre, c'est une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [86%] :\r\nLa terre Mater pour expliquer en quelques mots, la personne qui m'a c\u00f4tiers, j'ai eu ma classe personnel, j'ai eu une hernie discale et j'ai \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e pendant 6 mois et la personne qui m'a c\u00f4tiers, m'a dit, \u00e0 terre, c'est quoi, et puis elle me, je lui ai r\u00e9pondu jeudi, c'est de la mati\u00e8re organique \u00e9tait, \u00e7a, c'est ce qu'on vous enseigne Pater ces 50 milliards de bact\u00e9ries 50 milliards de champignons, donc chaque erreur que je commette sachant qu'on fait des traitements font jupe fongique sur certaines cultures, c'est tout simplement pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc, j'ai compris l'essence m\u00eame de ce que on m'avait l\u00e9gu\u00e9s ou transmis aux et qu'on avait fait des erreurs fondamentales et ceci juste pour faire tr\u00e8s sch\u00e9matique, pour les gens comprennent la 2\u00e8me guerre mondiale arrive les Am\u00e9ricains arrivent en sauveurs, il nous donne les engrais et les antibiotiques on a produit \u00e9norm\u00e9ment mais on a empoisonn\u00e9 entre guillemets la cha\u00eene alimentaire et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat que vous pourrez continuer encore d\u00e8s demain \u00e0 La Chaux-de-Fonds cin\u00e9ma ABC avec Fernand Cuche notamment, mais aussi la semaine prochaine, jeudi je crois Paul Ecoffey vous serez pr\u00e9sent au cin\u00e9ma Rex \u00e0 Vevey, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s belle suite \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [89%] :\r\nEh ben j'en ai merci et bravo les jeunes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T12:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ecoffey, Paul", "role": "Agriculteur \u00e0 Fribourg, membre du syndicat agricole Uniterre - Uniterre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCF1F2D1-DF4E-40EE-A96E-47EDDBD25043", "internalArchiveId": "CCF1F2D1-DF4E-40EE-A96E-47EDDBD25043", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ioulia Timochenko a lanc\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Si elle a renonc\u00e9 \u00e0 ses cheveux tress\u00e9s en couronne, Ioulia Timochenko est de retour. La politicienne de 58 ans vient de lancer sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne et elle est donn\u00e9e favorite au premier tour.\r\n\r\nIoulia Timochenko a lanc\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne  \r\nElle a renonc\u00e9 ses cheveux tress\u00e9s en couronne, mais elle revient en force: Ioulia Timochenko a officiellement lanc\u00e9 ce matin sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne. Cette politicienne controvers\u00e9e est pour l'instant donn\u00e9e favorite le 31 mars prochain. Et ceci, Anouk Henry, malgr\u00e9 son parcours rocambolesque, voire m\u00eame sulfureux.\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 l'\u00e9g\u00e9rie de la r\u00e9volution orange en 2004. Puis avait fait deux passages comme premi\u00e8re ministre dans le gouvernement pro-europ\u00e9en de Victor Iouch-tchenko. En 2010, cette politicienne charismatique br\u00fble la politesse \u00e0 son ex mentor et rate de peu l'accession \u00e0 la pr\u00e9sidence. C'est l\u00e0, que les ennuis commencent pour celle que l'on surnomme \"la princesse du gaz\".Car si elle s'affiche aux c\u00f4t\u00e9s des proeurop\u00e9ens en politique, en affaires, elle est r\u00e9solument tourn\u00e9e vers la russie: elle a fait fortune dans l'importation de gaz russe...  C'est d'ailleurs ce qui lui vaut d'\u00eatre condamn\u00e9e pour abus de pouvoir dans le cadre de contrats gaziers avec la russie.\r\nTrois ans de prison, une gr\u00e8ve de la faim et un nouvel \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle plus tard, la voici de retour: un retour qu'elle a largement mis en sc\u00e8ne ce matin:\r\nson ((fade apr\u00e8s 6-7 secondes, puis remonter \u00e0 la fin du sujet!!)) \r\nFoule chauff\u00e9e \u00e0 blanc, salle aux dimensions sur\u00e9alistes, ecran g\u00e9ants... le lancement officiel de sa candidature devant son parti a fr\u00f4l\u00e9 le culte de la personnalit\u00e9. Ioulia timochenko, est aujourd'hui en t\u00eate des sondages... et A 58 ans, elle esp\u00e8re bien prendre sa revanche.", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138783", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ioulia Timochenko a lanc\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne  / 12H30_2019-01-22T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Si elle a renonc\u00e9 \u00e0 ses cheveux tress\u00e9s en couronne, Ioulia Timochenko est de retour. La politicienne de 58 ans vient de lancer sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne et elle est donn\u00e9e favorite au premier tour."], "variantIds": ["ece-10138783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T18:03:58Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nElle a renonc\u00e9 \u00e0 ses cheveux tress\u00e9s en couronne mais elle revient en force, Ioulia Timochenko elle officiellement lanc\u00e9 ce matin sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ukrainienne cette politicienne controvers\u00e9e et pour l'instant, donn\u00e9e favorite, le 31 mars prochain et ceci Anouk Henry malgr\u00e9 son parcours rocambolesque voire m\u00eame sulfureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 l'\u00e9g\u00e9rie de la r\u00e9volution orange en 2004, puis avait fait de passages comme premi\u00e8re ministre dans le gouvernement pro- europ\u00e9en de Viktor Iouchtchenko en 2017 politicienne charismatiques br\u00fble la politesse \u00e0 son ex mentor et rate de peu l'accession \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est l\u00e0 que les ennuis commencent pour celle que l'on surnomme la princesse du gaz car s'il s'affiche aux c\u00f4t\u00e9s des pro- europ\u00e9ens en politique, h\u00e9 bien en affaires, elle est r\u00e9solument tourn\u00e9e vers la Russie, elle a fait fortune dans l'importation de gaz russe, c'est d'ailleurs ce qui lui vaut d'\u00eatre condamn\u00e9 pour abus de pouvoir dans le cadre de contrats gaziers avec Moscou, 3 ans de prison, une gr\u00e8ve de la faim et un nouvel \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, plus tard, la voici de retour, un retour qu'elle a largement mis en sc\u00e8ne ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [54%] :\r\nIoulia est assez Moshen non Stop na\u00eff raised Edern O'Grady. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [89%] :\r\nMilitant chauff\u00e9e \u00e0 blanc, salle aux dimensions surr\u00e9alistes, \u00e9crans g\u00e9ants, le lancement officiel de sa candidature tout \u00e0 l'heure devant son parti a fr\u00f4l\u00e9 le culte de la personnalit\u00e9, Ioulia Timochenko est aujourd'hui en t\u00eate des sondages \u00e0 58 ans, elle esp\u00e8re bien prendre sa revanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [81%] :\r\nLe corps, merci pour ces pr\u00e9cisions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T11:56:09Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57EF0521-0A85-49CB-84B5-25DA8705D05D", "internalArchiveId": "57EF0521-0A85-49CB-84B5-25DA8705D05D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Boukari, Fouad;Walter Willener, pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2eloise;Marcel Azzola, accord\u00e9oniste\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(08/PLAN B BREXIT SON MAY) Par peur d'un deuxi\u00e8me d\u00e9saveu, Theresa May n'a pas vraiment pr\u00e9sent\u00e9 de plan B hier aux d\u00e9put\u00e9s britanniques...\r\nUne version amend\u00e9e de l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles,\u00e9tait  pourtant attendu. La premi\u00e8re ministre britannique a annonc\u00e9 qu'elle allait prendre le temps de ren\u00e9gocier avec ses alli\u00e9s, avant de revetourner \u00e0 Bruxelles. \r\nDevant la chambre des communes Theresa May a insist\u00e9 sur le fait qu'il fallait \u00e9viter de sortir de l'UE sans accord. \r\n  0'52''\r\n((La bonne fa\u00e7on d'\u00e9carter le No Deal, c'est que la chambre approuve un accord avec l'Union europ\u00e9enne. C'est ce que le gouvernement essaie de r\u00e9aliser. D'autres pensent que nous avons besoin de plus de temps, en prolongeant l'article 50 pour permettre au parlement de d\u00e9battre de la fa\u00e7on dont nous devrions partir et \u00e0 quoi un accord devrait ressembler. \r\nIl y a peu de chances que l'UE accepte de prolonger l'article 50 sans un plan sur la fa\u00e7on dont nous allons approuver un accord ! Donc quand les gens demandent d'\u00e9carter le No Deal, les cons\u00e9quences sont que si le parlement ne vote pas d'accord, il faudra r\u00e9voquer l'article 50. Je pense que ceci irait contre le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum et je ne crois pas que cela soit une action que le gouvernement devrait prendre, ni le parlement soutenir.))\r\n(07/PLAN B BREXIT PA) Theresa May qui s'exprimait hier devant la Chambre des communes...\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique a donc laborieusement tent\u00e9 de donner des gages d'ouverture alors que l'impasse est totale...\r\nQue le divorce est programm\u00e9 dans dix semaines...\r\nEt que la pression monte pour \u00e9viter un catastrophique \"no deal\".\r\nCatherine Ilic, malgr\u00e9 le rejet vigoureux des d\u00e9put\u00e9s britanniques de son plan n\u00e9goci\u00e9 avec l'UE, Theresa May estime que cet accord est toujours en vie et qu'il a des chances de passer la rampe du parlement lors d'un vote ult\u00e9rieur, si Bruxelles fait un petit geste...\r\n  0'52''\r\n((A d\u00e9faut d'avoir un plan B, Theresa May continue avec son plan A, qu'elle esp\u00e8re pour le rendre acceptable aux yeux des d\u00e9put\u00e9s. Mais la Premi\u00e8re ministre n'explique pas comment elle compte y parvenir, alors que Bruxelles refuse de ren\u00e9gocier. Elle se contente de r\u00e9p\u00e9ter que c'est la seule voie possible, rejetant les autres options envisag\u00e9es, telle que l'exclusion d'un no deal, le d\u00e9lai du brexit ou encore l'id\u00e9e d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. Face \u00e0 son obstination, un nombre croissant de d\u00e9put\u00e9s d\u00e9sesp\u00e8rent. Le leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn accuse la dirigeante d'\u00eatre dans le d\u00e9ni total.  Dans ce climat de paralysie, la fronde s'organise pour prendre le contr\u00f4le du processus sur le brexit. Plusieurs groupes de d\u00e9put\u00e9s, notamment pro-europ\u00e9ens, pr\u00e9parent des amendements, qui seront soumis au vote le 29 janvier, dans l'espoir de forcer la main du gouvernement. CI, RTS-info, Londres))\r\nDans l'espoir de rassurer les parlementaires britanniques, Theresa May s'est aussi engag\u00e9e \u00e0 ne pas ren\u00e9gocier l'accord de Belfast sur la paix en Irlande du Nord.\r\n(Bve Davos) *** Le Forum \u00e9conomique mondial r\u00e9unit d\u00e8s aujourd'hui l'\u00e9lite mondiale \u00e0 Davos pour discuter des principales crises actuelles. \r\nEn l'absence d'invit\u00e9 de marque comme les pr\u00e9sident americain et francais... Ueli Maurer et le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro seront les t\u00eates d'affiche de cette premi\u00e8re journ\u00e9e.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration prononcera \u00e0 11h00 le discours d'ouverture de cette 49e \u00e9dition du WEF. \r\nSon homologue br\u00e9silien, dont c'est le premier d\u00e9placement hors de son pays depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, doit quant \u00e0 lui s'exprimer \u00e0 15h30 devant un parterre de dirigeants politiques et \u00e9conomiques.\r\nAu total, plus de 3000 participants sont attendus \u00e0 Davos jusqu'\u00e0 vendredi, dont 65 chefs d'Etat et de gouvernement.\r\n(04/NE/CLOTTU L'EPINE DE L'UDC PI) L'UDC neuch\u00e2teloise va-t-elle perdre son unique si\u00e8ge sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale?\r\nLe parti peine \u00e0 compl\u00e9ter ses listes en vue des \u00e9lections du mois d'octobre. \r\nA l'issue d'un premier d\u00e9lai (fix\u00e9 au week-en dernier), il ne compte que trois personnes \"int\u00e9ress\u00e9es \" dans la course au National, et aucune pour le Conseil des Etats.\r\nAfin d'\u00e9viter un d\u00e9sastre \u00e9lecotral, l'UDC esp\u00e8re r\u00e9int\u00e9grer dans ses rangs...le conseiller national Raymond Clottu. Mais Julien Bangerter le principal int\u00e9ress\u00e9 se fait d\u00e9sirer... \r\n  0'57''\r\n((\u00ab Je communiquerai ma d\u00e9cision en tant voulue .et n'ai.pour l'instant.aucun commentaire \u00e0 faire.. \u00bb\r\nRaymond Clottu maintient le myst\u00e8re...quant \u00e0 sa pr\u00e9sence sur la liste UDC.\r\nLe conseiller national avait \u00e9t\u00e9 exclu de la section cantonale du parti en avril 2017.sur fonds de d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Yvan Perrin. Depuis ce divorce.il si\u00e8ge \u00e0 Berne en tant \u00ab qu'ind\u00e9pendant \u00bb.\r\nMais sa r\u00e9admission.et sa candidature sous la banni\u00e8re UDC.est jug\u00e9e essentielle par le pr\u00e9sident du parti cantonal, Walter Willener..\r\n---WILLENER 11 sec.\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC estime \u00e0 50% ses chances de convaincre Raymond Clottu.\r\nLa d\u00e9cision sera tr\u00e8s observ\u00e9e.notamment par le PLR...qui vise un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au national.))\r\nEXTRO :  Les  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC neuch\u00e2teloise choisiront leur liste finale pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en assebmbl\u00e9e le 13 mars.\r\n(Bve retour Nicolas Hulot) Nicolas Hulot annonce son envie de revenir sur sur la sc\u00e8ne politique...\r\nPlus de 4 mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission fracassante du gouvernement fran\u00e7ais, l'\u00e9cologiste a donn\u00e9 hier une interview sur le site internet de RTS...\r\nIl exclut cependant de revenir \u00e0 la politique sous une forme traditionnelle.\r\nUn retour qui s'appuiera davantage sur l'engagement des citoyens pour une \"politique plus radicale\" dit-il .\r\nDonnant en exemple les manifestations de jeunes et les marches pour le climat comme celles de Lausanne, Gen\u00e8ve, Bruxelles ou Paris, Nicolas Hulot voit une \"nouvelle forme d'engagement\" qui montrera la voie aux politiques.\r\n(11/E-COMMERCE PAS MIGROS NI COOP PA) *** Les deux g\u00e9ants suisses du commerce de d\u00e9tail Migros et Coop figurent encore et toujours dans le top 50 des plus grands d\u00e9taillants au monde. \r\nEt cela malgr\u00e9 le tout petit march\u00e9 que repr\u00e9sente la Suisse. \r\nC'est ce qui ressort d'un rapport publi\u00e9 hier par le cabinet Deloitte (di-lo\u00efte).\r\nPour l'heure, les deux enseignes souffrent assez peu de la concurrence du commerce en ligne en ce qui concerne l'alimentaire. \r\nElisabeth Logean\r\n  0'55''\r\n((Avec pr\u00e8s de 24 milliards de francs de vente de d\u00e9tail en 2017, Migros se glisse \u00e0 la 39\u00e8me position du classement mondial, la Coop, \u00e0 la 44\u00e8me. Deux bonnes places dans ce top 50 qui s'expliquent notamment par le fort pouvoir d'achat des Suisses en comparaison mondiale. Mais c'est aussi l'attachement des m\u00e9nages suisses \u00e0 leurs bons vieux magasins qui maintiennent la bonne sant\u00e9 des deux enseignes. Car, contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait penser, les Suisses ne sont pas encore de grands d\u00e9pensiers sur internet. En 2018, les ventes en ligne ont repr\u00e9sent\u00e9 moins de 10% des ventes de d\u00e9tail en Suisse. Et la raison est simple: la moiti\u00e9 des d\u00e9penses des m\u00e9nages helv\u00e9tiques concerne l'alimentation. Or, si les m\u00e9nages suisses aiment acheter en ligne des appareils \u00e9lectroniques, des v\u00eatements ou des chaussures, ce n'est pas le cas lorsqu'il s'agit de remplir leur frigo. Dans ce cas, ils pr\u00e9f\u00e8rent encore se d\u00e9placer dans leur magasin habituels. En moyenne 39 fois par an \u00e0 la Migros, 36 \u00e0 la coop, selon une r\u00e9cente \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit suisse. ))\r\n(Bve Kosovo) Le pr\u00e9sident du Kosovo Hashim Tha\u00e7i a assur\u00e9 lundi qu'il r\u00e9pondrait aux enqu\u00eateurs s'ils voulaient l'interroger sur les crimes de guerre dont est soup\u00e7onn\u00e9e la gu\u00e9rilla dont il \u00e9tait le chef politique lors du conflit de 1998-99. \r\nCr\u00e9\u00e9 en 2015, le tribunal sp\u00e9cial sur les crimes reproch\u00e9s \u00e0 l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo (UCK), a commenc\u00e9 \u00e0 entendre plusieurs de ses anciens commandants. Aucune inculpation n'a pour le moment \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour ces crimes all\u00e9gu\u00e9s, contre des Serbes, des Roms ou encore des opposants politiques kosovars albanais.\r\n(18/ AZZOLA ARCHIVES 6H30) *** Il avait accompagn\u00e9 les plus grands noms de la chanson fran\u00e7aise, comme Jacques Brel, Edith Piaf et Barbara.\r\nL'accord\u00e9oniste Marcel Azzola est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, en r\u00e9gion parisienne...\r\nEntr\u00e9 dans le langage courant par le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab chauffe, Marcel ! \u00bb, que lui avait lanc\u00e9 Jacques Brel, en 1968, en plein enregistrement de sa chanson Vesoul, le nom de Marcel Azzola fut associ\u00e9 \u00e0 tous les visages de l'accord\u00e9on, du bal musette \u00e0 la cr\u00e9ation originale en passant par le jazz.\r\nEcoutez cet extrait de l'\u00e9mission Rue des Artistes avec Jean-Claude Arnaudon, c'\u00e9tait sur Espace 2 en 1993...\r\nExtrait de l'interview de Marcel Azzola sur Espace 2  en 1993...\r\nL'accord\u00e9oniste mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans...", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138711", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-22T06:30:35_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-22T06:30:35_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10138746", "ece-10138711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:30:10Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nJournal Facebook arrive moins d'une semaine apr\u00e8s le rejet massif de l'accord sur le Brexit, Theresa May annonce vouloir retourner \u00e0 Bruxelles ce temps substance le plan B qu'elle a pr\u00e9sent\u00e9, hier, alors que le Parlement britannique menace de prendre ces prochains jours, le contr\u00f4le du Brexit, l'UDC neuch\u00e2teloise esp\u00e8re le retour dans ses rangs du conseiller national, Raymond Clottu, une strat\u00e9gie, vous l'entendrez pour notamment \u00e9viter un d\u00e9sastre \u00e9lectoral lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais la d\u00e9cision du principal atterrissez se fait attendre et puis l'a brill\u00e9 dans le jazz est accompagn\u00e9 \u00e0 l'accord\u00e9on, des l\u00e9gendes de la chanson fran\u00e7aise, Marcel Azzola s'\u00e9tait un hier, vous entendrez un extrait de son interview en 1993 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [97%] :\r\nPar peur d'un deuxi\u00e8me d\u00e9saveu Theresa May n'a pas vraiment pr\u00e9sent\u00e9 de plan B hier aux d\u00e9put\u00e9s britanniques, une version amend\u00e9e de l'accord de Brexit n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles \u00e9tait pourtant attendu la premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 qu'elle allait prendre le temps de n\u00e9gocier avec ses alli\u00e9s avant de retourner \u00e0 Bruxelles devant la Chambre des communes, Theresa May a aussi insist\u00e9 sur le fait qu'il fallait \u00e9viter de sortir de l'UE sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nLa bonne fa\u00e7on d'\u00e9carter le No Deal, c'est que la chambre approuve un accord avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [78%] :\r\nC'est, c'est ce que le gouvernement essaye de r\u00e9aliser tout devant un peu 5 beaucoup de sponsors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [94%] :\r\nD'autres pensent que nous avons besoin de plus de temps, en prolongeant l'article 50 pour permettre au Parlement de d\u00e9battre de la fa\u00e7on dont nous devrions partir et \u00e0 quoi un accord devrait ressembler il y a peu de chances de l'Union Europ\u00e9enne accepte de prolonger l'article 50 sans un plan sur la fa\u00e7on de nous allons approuver un accord donc quand les gens demandent d'\u00e9carter le New Deal, les cons\u00e9quences sont que si le Parlement ne vote pas d'accord, il faudra r\u00e9voquer l'article 50, je pense que ceci irait contre le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [63%] :\r\nUn arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [92%] :\r\nEt je ne crois pas, tout cela soit une action que le gouvernement devrait prendre ni le parlement soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\n\u00e0 la Theresa exprim\u00e9 hier devant la Chambre des Communes la premi\u00e8re ministre britannique a donc tent\u00e9 de donner des gages d'ouverture alors que l'impasse est totale que le divorce est programm\u00e9 dans 10 semaines et que la pression monte pour \u00e9viter un catastrophique no deal Catherine malgr\u00e9 le rejet vigoureux des d\u00e9put\u00e9s britanniques de son plan n\u00e9goci\u00e9 avec l'UE Theresa May estime toujours que cet accord est toujours en vie et qu'il a des chances de passer la rampe du parlement lors d'un vote ult\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9faut d'avoir un plan B, Theresa May continue avec son plan \u00e0 qu'esp\u00e8re modifier pour le rendre acceptable aux yeux des d\u00e9put\u00e9s, mais la premi\u00e8re ministre n'explique pas comment il compte y parvenir alors que Bruxelles refuse de ren\u00e9gocier, elle se contente de r\u00e9p\u00e9ter que c'est la seule voie possible, rejetant les autres options envisag\u00e9es, telles que l'exclusion d'un New Deal, le d\u00e9lai du Brexit ou encore l'id\u00e9e d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum face \u00e0 son obstination, un nombre croissant de d\u00e9put\u00e9s d\u00e9sesp\u00e8rent le leader de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn accuse la dirigeante d'\u00eatre dans le d\u00e9ni total dans ce climat de paralysie la fronde s'organise pour prendre le contr\u00f4le du processus, sur le Brexit, plusieurs groupes de d\u00e9put\u00e9s notamment pro- europ\u00e9en pr\u00e9pare des amendements qui seront soumis au vote le 29 janvier dans l'espoir de forcer la main du gouvernement, Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [95%] :\r\nEt toujours dans l'espoir de rassurer les parlementaires britanniques Theresa May s'est aussi engag\u00e9 hier \u00e0 ne pas ren\u00e9gocier l'accord de Belfast, sur la paix en Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [98%] :\r\nLe Forum \u00e9conomique mondial r\u00e9unit d\u00e8s aujourd'hui l'\u00e9lite mondiale \u00e0 Davos pour discuter des principales crises du moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [95%] :\r\nEt en l'absence d'invit\u00e9s de marque comme les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et fran\u00e7ais ou les Maurer Jair Bolsonaro seront les t\u00eates d'affiche de cette premi\u00e8re journ\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration prononcera \u00e0 11 heures le discours de ouverture de cette 49\u00e8me \u00e9dition son homologue br\u00e9silien, dont c'est le 1er d\u00e9placement hors de son pays depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, doit quant \u00e0 lui s'exprimer \u00e0 15 heures 30 devant un parterre de dirigeants politiques et \u00e9conomiques au total plus de 3000 participants sont attendus \u00e0 Davos jusqu'\u00e0 vendredi, dont 65 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, l'UDC neuch\u00e2teloise va -t-elle perdre son unique si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale le parti peine \u00e0 compl\u00e9ter ses listes en vue des \u00e9lections du mois d'octobre, \u00e0 l'issue d'un 1er, d\u00e9lai fix\u00e9 au week- end dernier, ne compte que 3 personnes int\u00e9ress\u00e9es dans la course au National et aucune pour le Conseil des \u00c9tats afin d'\u00e9viter un d\u00e9sastre \u00e9lectoral UDC esp\u00e8re donc r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans ses rangs le conseiller national, Raymond Clottu, mais Julien, le principal int\u00e9ress\u00e9 se fait d\u00e9sirer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [93%] :\r\nJe communiquerai ma d\u00e9cision en temps voulu et n'est pour l'instant aucun commentaire \u00e0 faire, Raymond Clottu, maintient le myst\u00e8re quant \u00e0 sa pr\u00e9sence sur la liste UDC le conseiller national avait \u00e9t\u00e9 exclu de la section cantonale du parti en avril 2017, sur fond de d\u00e9saccord avec le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, Yvan Perrin depuis ce divorce ils si\u00e8gent \u00e0 Berne en tant qu'ind\u00e9pendant mais sa r\u00e9admission et sa candidature sous la banni\u00e8re UDC est jug\u00e9e essentielle par le pr\u00e9sident du parti cantonal Valter Wilner. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:50) [81%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9vident, la seule chance d'en garder le si\u00e8ge parce parlement cl\u00f4ture donc la question de savoir quand bien m\u00eame d'amiti\u00e9 malmen\u00e9e par le parti anciennement aujourd'hui il peut promettre la priorit\u00e9 sur les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise estime \u00e0 50 pourcent ses chances de convaincre Raymond Clottu la d\u00e9cision sera tr\u00e8s observ\u00e9 notamment par le PLR, qui vise un 2\u00e8me si\u00e8ge au national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [95%] :\r\nEt les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC neuch\u00e2teloise choisiront leur liste finale pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en assembl\u00e9e, le 13 mars Nicolas Hulot annonce son envie de revenir sur la sc\u00e8ne politique, plus de 4 mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission fracassante du gouvernement fran\u00e7ais, l'\u00e9cologiste a donn\u00e9 hier une interview sur le site internet de la RTS il exclut cependant de revenir \u00e0 la politique sous une forme traditionnelle, un retour qui s'appuiera davantage sur l'engagement des citoyens pour une politique plus radicale, dit, il donne en exemple les manifestations des jeunes et les marches pour le climat, comme celles de Lausanne, Gen\u00e8ve, Bruxelles ou Paris Nicolas Hulot voit une nouvelle forme d'engagement qui montrera la voie aux politiques, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [98%] :\r\nLes 2 g\u00e9ants suisses du commerce de d\u00e9tail Migros et Coop figurent encore et toujours dans le top 50 des plus grands d\u00e9taillants au monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [95%] :\r\nEt cela malgr\u00e9 le tout petit march\u00e9 que repr\u00e9sente la Suisse, c'est ce qui ressort d'un rapport publi\u00e9 hier par le cabinet dit Lloyd pour l'heure, les 2 enseignes souffrent assez peu de la concurrence du commerce en ligne, en ce qui concerne l'alimentation \u00c9lisabeth Logean. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:12) [94%] :\r\nAvec pr\u00e8s de 24 milliards de francs de ventes de d\u00e9tail en 2017 Migros se glisse \u00e0 la 39\u00e8me position du classement mondial la Coop \u00e0 la 44\u00e8me 2 bonnes places dans ce Top 50 qui s'explique notamment par le fort pouvoir d'achat des Suisses en comparaison mondiale mais c'est aussi l'attachement des Helv\u00e8tes alors bon vieux magasins qui maintiennent la bonne sant\u00e9 des 2 enseignes, car contrairement \u00e0 ce que l'on pourrait penser, les Suisses ne sont pas encore de grands d\u00e9pensiers sur Internet en 2018, les ventes en ligne ont repr\u00e9sent\u00e9 moins de 10 pourcent des ventes de d\u00e9tail en Suisse et la raison est simple : la moiti\u00e9 des d\u00e9penses des m\u00e9nages helv\u00e9tiques concernent l'alimentation ainsi les m\u00e9nages suisses aiment acheter en ligne des appareils \u00e9lectroniques, des v\u00eatements ou des chaussures, ce n'est pas le cas lorsqu'il s'agit de remplir leur frigo dans ce cas, il pr\u00e9f\u00e8re encore se d\u00e9placer dans leur magasin habituel en moyenne 39 fois par an \u00e0 la micro- 36 \u00e0 la coque, selon une r\u00e9cente \u00e9tude publi\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Kosovo, Hashim Tha\u00e7i, a assur\u00e9 hier qu'il r\u00e9pondrait aux enqu\u00eateurs s'ils voulaient l'interroger sur les crimes de guerre dont est soup\u00e7onn\u00e9e la gu\u00e9rilla gu\u00e9rilla dont il \u00e9tait le chef politique lors du conflit de 98 99, cr\u00e9\u00e9e en 2015 le tribunal sp\u00e9cial sur les crimes reproch\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo a commenc\u00e9 \u00e0 entendre plusieurs de ses anciens commandants aucune inculpation n'a pour le moment \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour ces crimes all\u00e9gu\u00e9s contre des Serbes, des Roms ou encore des opposants politiques Kosovars albanais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:34) [97%] :\r\nIl a accompagn\u00e9 les plus grands noms de la chanson fran\u00e7aise : Jacques Brel, Edith Piaf encore Barbara \u00e0 l'accord\u00e9oniste Marcel Azzola est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 en r\u00e9gion parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [96%] :\r\nEntr\u00e9 dans le langage courant par le c\u00e9l\u00e8bre chauffe Marcel que lui avait lanc\u00e9 : Jacques Brel en 1968 en plein enregistrement de sa chanson Vesoul, le nom de Marcel Azzola fut associ\u00e9 \u00e0 tous les visages de l'accord\u00e9on du bel musette \u00e0 la cr\u00e9ation originale en passant par le jazz \u00e9coutez cet extrait de l'\u00e9mission Rue des Artistes avec Jean-Claude Arnault dont c'\u00e9tait sur Espace 2 en 1993. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais presque 15 ans au mus\u00e9e Gr\u00e9vin, je l'accord\u00e9oniste \u00e0 entrer au mus\u00e9e, c'est m\u00eame dire ce qu'il n'y avait fait entrer, c'\u00e9tait le l'Oscar mondial, enfin bon, j'avais droit \u00e0 \u00e7a pourquoi, parce que j'avais d\u00e9fendu la noble et belle course de l'accord\u00e9on s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [96%] :\r\nC'est de l'interview de Marcel Azzola sur Espace 2 en 1993 l'accord\u00e9oniste mort donc hier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [90%] :\r\nEt c'est donc avec ses notes d'accorder encore termine ce journal Foued Boukari merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T06:26:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9C04586-3342-499C-B8A4-5938144494C7", "internalArchiveId": "F9C04586-3342-499C-B8A4-5938144494C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait d la chanson Vesoul de Jacques Brel;Robert Moritz, pr\u00e9sident international de PwC;Andreas Staubli, patron de Pwc Suisse;G\u00e9rard Aymon, pr\u00e9sident de  la Conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissements de la scolarit\u00e9 obligatoire;Serge Hiltpold, d\u00e9put\u00e9 PLR/GE;Benazet;Extraits du film La Mule\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(17/ PORTRAIT AZZOLA 7H)  \r\nVesoul...de Jacques Brel... mais aussi un accord\u00e9on...celui de Marcel Azzola.....cette figure embl\u00e9matique de l'accord\u00e9on est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit. Le musicien avait 91 ans, et avec lui dispara\u00eet tout un pan de la chanson fran\u00e7aise, mais aussi du jazz, vers lequel il avait port\u00e9 l'instrument. Anouk Henry, il avait accompagn\u00e9 les plus grands...\r\nen 1949... il accompagne Edith Piaf dans Sous le ciel de Paris... puis Gilbert Becaud, Barbara, Boris Vian, ou encore juliette Greco... . Il interpr\u00e8te aussi la musique des films de Jacques Tati. C'est en 1968, avec V\u00e9soul, qu'on vient d'entendre, qu'il entre dans la l\u00e9gende. C'est l\u00e0 que, survolt\u00e9, Jacques Brel lui lance le fameux \"Chauffe Marcel, Chauffe\"... \r\nDe culture classique, Marcel Azzola touche aussi \u00e0 la musette et contribue \u00e0 donner un souffle nouveau \u00e0 l'accord\u00e9on en s'approchant du milieu du Jazz. Il se glisse ainsi avec aisance aux c\u00f4t\u00e9s, par exemple, de St\u00e9phane Grappeli. Il devient ainsi un acteur du rapprochement entre les styles musicaux. \r\nN\u00e9 en 1927 \u00e0 Paris de parents immigr\u00e9s italien, Marcello Azzola est initi\u00e9 au violon par son p\u00e8re. PUis il se tourne vers l'accord\u00e9on, et apr\u00e8s son premier concours, il se lance dans une carri\u00e8re de musicien. Et prom\u00e8ne son instrument dans les brasseries, les dancings, puis les studios et les grands orchestres. \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, il s'\u00e9tait retir\u00e9 de la sc\u00e8ne. Malade, il vivait chez lui, dans les Yvelines. C'est l\u00e0 qu'il est mort, hier matin, comme l'a annonc\u00e9 son agent. Ses h\u00e9ritiers saluent aujourd'hui un musicien de grande classe, doubl\u00e9 d'un homme charmant et modeste.\r\n(TF2/WEF PREOCCUPATION PATRONS (7h) - PREEENREGISTRE A 6H20) *** Le changement est frappant! : 30% des chefs d'entreprises de la plan\u00e8te pensent que la croissance mondiale ralentira en 2019 \r\nC'est six fois plus qu'il y a un an, \u00e0 en croire la derni\u00e8re enqu\u00eate du cabinet de conseil PwC (pi-oui-ssi) pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Davos avant l'ouverture du Forum \u00e9conomique mondial. Romain Bardet bonjour....vous vous trouvez dans la station grisonne....on peut parler d'un pessimisme record du c\u00f4t\u00e9 des patrons\r\n((Rappelez-vous il y a un an...Donald Trump \u00e0 ce m\u00eame Forum de Davos ouvrait les bras aux entreprises. L'Am\u00e9rique est l'endroit o\u00f9 faire des affaires, scandait-il.  Et depuis, la guerre des taxes notamment avec la Chine a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. \r\nLa confiance des patrons est d\u00e9sormais \u00e9branl\u00e9e par la mont\u00e9e en puissance des tensions commerciales. De quoi allonger la liste des incertitudes. Robert Moritz, pr\u00e9sident international de PwC. \r\n((SON 1 - actu PAD : TF PATRONS WEF SON 1 TRADUIT))\r\nD'ailleurs il est int\u00e9ressant de voir que le terrorisme ou les impacts du changement climatique sont sortis du top 10 des principales menaces selon les patrons...remplac\u00e9s par les termes: incertitude politique, conflits commerciaux ou protectionnisme.\r\n*** Et Romain, les patrons suisses apparaissent plus pessimistes que les autres\r\nOui pr\u00e8s de la moiti\u00e9  s'attendent \u00e0 une baisse de la croissance de l'\u00e9conomie mondiale. Bien au-dessus de la moyenne. Il faut dire que la Suisse est un petit march\u00e9 et donc d\u00e9pend beaucoup du commerce international. \r\nMais...lorqu'on leur pose, \u00e0 ces patrons suisses, la question de la croissance pour leur propre entreprise...alors ils se montrent davantage confiants. Pourquoi? La r\u00e9ponse du patron de PwC Suisse Andreas Staubli.\r\n((SON 2 - actu PAD : TF PATRONS WEF SON 2 TRADUIT))\r\nLa taille de la Suisse...la capacit\u00e9 de ses entreprises \u00e0 s'adapter. Une force donc en cette p\u00e9riode.))\r\nRomain Bardet, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au WEF. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer ouvrira cette 49\u00e8me \u00e9dition \u00e0 11h avant, cet apr\u00e8s-midi, le discours tr\u00e8s attendu de Jai Bolsonaro. Le premier hors du Br\u00e9sil depuis son arriv\u00e9e au pouvoir.\r\n(breve tpf ubs  ok) Trois ans et quatre mois de prison ferme, telle est la peine infig\u00e9e hier \u00e0 un ancien employ\u00e9 d'UBS par le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral. L'homme \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de nombreux clients de la banque au land allemand de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie. Les juges l'ont notamment reconnu coupable de service de renseignements qualifi\u00e9 et de blanchiment d'argent. Mais pas de violation du secret bancaire. Le condamn\u00e9 est en fuite en Allemagne, et son extradition est tr\u00e8s improbable.\r\n(03/CAMPS DE SKI, VERS UNE JURISPRUDENCE ? PI) *** Comment garantir la gratuit\u00e9 des camps de ski: c'est la question \u00e0 laquelle veut r\u00e9pondre le gouvernement fribourgeois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 hier, son projet de modification de la loi scolaire pr\u00e9voit que le canton prenne \u00e0 sa charge l'ensemble des fournitures. Les communes, elles,  financeront les activit\u00e9s scolaires. Ce changement doit permettre d'offrir des camps de ski \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves du canton. Un mod\u00e8le, Alain Arnaud, qui pourrait en inspirer d'autres en Suisse romande.\r\n((16 francs par jour au maximum \u00e0 la charge des parents, c'est le montant fix\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour les activit\u00e9s scolaires. Depuis cet arr\u00eat\u00e9 qui date d'il y a un an, les \u00e9coles, les communes, les cantons cherchent des solutions pour que la tradition des camps ne meure pas. G\u00e9rard Aymon pr\u00e9side la Conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissements de la scolarit\u00e9 obligatoire .\r\nMAG\r\nEn Suisse romande, les camps de ski sont obligatoires dans les cantons de Vaud et de Fribourg. Celui-ci est le premier \u00e0 proposer un mod\u00e8le de financement .\r\nMAG\r\nSuite \u00e0 l'arr\u00eat du TF, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9cid\u00e9 que les camps de ski et autres sorties scolaires ne seraient plus obligatoires, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour le Jura, le Valais ou le canton de Berne.  Celui de Vaud pr\u00e9sentera ses solutions fin f\u00e9vrier, mais dit d'ores et d\u00e9j\u00e0 vouloir \u00e9viter que les camps de ski soient menac\u00e9s par la nouvelle jurisprudence.))\r\n(TF5/GE/DIFFICULT\u00c9S TRAVAIL PARLEMENTAIRE PI (7h)) *** L'affaire Maudet agite la classe politique genevoise, mais elle perturbe aussi le travail parlementaire. \r\nD'abord, elle occupe beaucoup les d\u00e9put\u00e9s: ne serait-ce que par la nature des nouveaux textes d\u00e9pos\u00e9s. Par exemple, la r\u00e9solution demandant la d\u00e9mission du ministre. Des textes pour \u00e9tablir une proc\u00e9dure de destitution, qui seront \u00e0 l'ordre du jour du Grand conseil cette semaine. Mais aussi, Sylvie Belzer, parce que certains dossiers port\u00e9s par le magistrat ne trouvent plus de majorit\u00e9 politique.\r\n((Il y a bien s\u00fbr le jeu politique. La gauche ne va pas se priver de monter au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer la rupture de confiance. Mais m\u00eame au sein du PLR, certains d\u00e9put\u00e9s s'inqui\u00e8tent de cette crise majeure. La future prison des Dardelles, un projet port\u00e9 par le magistrat a subi un vrai coup de frein au Parlement l'an dernier. Autre dossier \u00e9pineux, le fameux projet Pr\u00e9-du-Stand qui pr\u00e9voit des am\u00e9nagments publics. Un projet dans lequel est impliqu\u00e9 le groupe Capvest du promoteur d'orgine libanaise pr\u00e9venu dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre de Pierre Maudet. Le d\u00e9put\u00e9 PLR Serge Hiltpold d\u00e9nonce les blocages politiques:\r\nSON\r\nCar avec le mensonge, la confiance est rompue pour bon nombre de d\u00e9put\u00e9s:\r\nSON\r\nMais on l'a vu avec l'Assembl\u00e9e du PLR la semaine derni\u00e8re, ils sont encore nombreux au parti \u00e0 accorder leur soutien au magistrat et \u00e0 estimer que les institutions ne souffrent pas de cette crise.))\r\n(breve ghosn ok) Les avocats de Carlos Ghosn n'y arrivent toujours pas. Le tribunal de Tokyo a rejet\u00e9 ce matin une nouvelle demande de lib\u00e9ration sous caution du directeur de Renault. Poursuivi notamment pour abus de confiance et autres malversations financi\u00e8res. D\u00e9tenu depuis deux mois, Carlos Ghosn avait promis de rester au Japon si on lui accordait le droit de sortir de prison. Ce qui n'a toujours pas convaincu la justice japonaise.\r\n(09/PLAN B BREXIT UE PA) *** Son accord sur le Brexit, Theresa May continue d'y croire....\r\nElle entend bien convaincre Bruxelles de sa viabilit\u00e9, malgr\u00e9 son rejet la semaine derni\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s britanniques. Mais pour que le texte ait une chance de passer la rampe du parlement lors d'un vote ult\u00e9rieur, l'Union europ\u00e9enne devra faire un geste dans l'\u00e9pineux dossier de la fronti\u00e8re irlandaise. Mais une ren\u00e9gociation de cette clause ne suscite aucun enthousiasme du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne. A Bruxelles, Pierre B\u00e9nazet.\r\n((Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne se sont  presque montr\u00e9s m\u00e9prisants \u00e0 l'\u00e9gard de ce plan B car fin de compte, seul le parti socialiste europ\u00e9en y a r\u00e9pondu directement en faisant part de sa d\u00e9ception. La plupart des dirigeants europ\u00e9ens avaient en quelque sorte r\u00e9pondu \u00e0 Theresa May avant m\u00eame qu'elle s'exprime en rappelant leurs positions de principe. Le plus encourageant est encore le n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier qui se dit pr\u00eat \u00e0 retravailler la d\u00e9claration politique qui cadre les futures relations euro-britanniques. Le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e de limiter \u00e0 cinq ans le filet de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Irlande mais il a \u00e9t\u00e9 vite contredit par son homologue irlandais ainsi que par Michel Barnier. Pour eux, il est hors de question de ren\u00e9gocier l'accord de sortie et c'est la position commune de l'UE. Des d\u00e9clarations qui augurent mal des chances de Theresa May de mettre en place un plan B qui convaincrait la chambre des Communes))\r\n(breve kosovo ok) S'il est convoqu\u00e9, le pr\u00e9sident du Kosovo acceptera de r\u00e9pondre aux questions des enqu\u00eateurs sur les crimes reproch\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e kosovar. Hashim Tatchi l'a annonc\u00e9 hier, alors qu'un tribunal sp\u00e9cial enqu\u00eate sur de suppos\u00e9s crimes de guerre \u00e0 l'encontre de Serbes, Roms ou encore d'opposants politiques. Il s'int\u00e9resse notamment \u00e0 la milice dirig\u00e9e par l'actuel chef d'Etat \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90.\r\n(13/TENNIS 1/4 H) *** En tennis, Stefanos Tsitsipas est le premier qualifi\u00e9 pour les demi-finales de l'Open d'Australie. \r\nLe tombeur de Roger Federer s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Espagnol Roberto Bautista Agut en manches tout  \u00e0 l'heure \u00e0 Melbourne, o\u00f9 nous vous retrouvons Bernardin Allemann...et le conte de f\u00e9e continue pour le joueur grec...\r\nDIRECT ((pas de script))\r\nBernardin Allemann notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne\r\n(TF7/DERNIER FILM EASTWOOD PI (7h)) **** C'est le grand retour de Clint Eastwood, devant et derri\u00e8re la cam\u00e9ra, avec \"La mule\"...\r\n10 apr\u00e8s le succ\u00e8s de \"Gran Torino\", il endosse une nouvelle fois le costume d'un v\u00e9t\u00e9ran de la guerre de Cor\u00e9e, raciste et solitaire qui tente de renouer avec sa famille au cr\u00e9puscule de sa vie. Un film inspir\u00e9 d'une histoire vraie: celle d'un viel homme devenu l'un des meilleur passeur de drogue des Etats-Unis pour le cartel mexicain, gr\u00e2ce \u00e0 son profil au dessus de tout soup\u00e7ons. Sophie Iselin \r\n((Papier:\r\nLa Mule... Long m\u00e9trage  aux allures de testament pour Clint Easwood qui, \u00e0  88 ans,  signe ainsi son 37 \u00e9me film  entant que r\u00e9alisateur!\r\nEn se mettant  lui-m\u00eame en sc\u00e8ne, au cr\u00e9puscule de sa vie, dans la peau d'un homme qui tente de r\u00e9parer les erreurs du pass\u00e9...\r\nSON \r\nUn homme pour qui le travail a pris le dessus sur sa vie de famille, au d\u00e9triment de son r\u00f4le de p\u00e8re et d'\u00e9poux... et qui  va tout tenter pour se rattrapper!\r\nSuite SON?\r\nDes excuses que le cin\u00e9aste adresse \u00e0 sa propre fille  puisque c'est bien elle,  Alison Eastwood qui interpr\u00e8te le personnage \u00e0 l'\u00e9cran ...  \r\nEt c'est avec beaucoup d'humour et une fragilit\u00e9 assum\u00e9e,  que ce  g\u00e9ant d'Hollywood assume son r\u00f4le de p\u00e8re vieillissant  .... \r\nInfatigable sur un plateau  .... et v\u00e9ritable g\u00e9nie derri\u00e8re la cam\u00e9ra! Clint Eastwood n'est pas pr\u00eat de prendre sa retraite... Son prochain film est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration.))\r\nLa Mule, en salle d\u00e8s demain\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138716", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-22T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-22T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10138734", "ece-10138716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:33:29Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour chauffe Marcel chauffe lui lancer un Jacques Brel survolt\u00e9 sur sa chanson Vesoul Marcel Azzola est mort \u00e0 91 ans son accord\u00e9on aura \u00e9t\u00e9 tour \u00e0 tour populaire jazzy classique, un instrument qui le Fran\u00e7ais aura donn\u00e9 toutes ses lettres de noblesse, le plan B de Theresa May pour le Brexit, ou plut\u00f4t sa copie du plan \u00e0 la premi\u00e8re ministre britannique pr\u00eate \u00e0 le d\u00e9fendre encore et toujours \u00e0 Londres et \u00e0 Bruxelles, mais les Europ\u00e9ens sont loin d'\u00eatre reconquis bravo \u00e9gal hausse exag\u00e9r\u00e9e Tyko un grec en demi- finale d'un tournoi du Grand Chelem, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire du tennis et bien Stefano ou Tsitsipas vient de le faire \u00e0 Melbourne et avec la mani\u00e8re. \r\nVesoul de Jacques Brel, mais aussi un accord\u00e9on, celui de Marcel Azzola cette figure embl\u00e9matique de l'accord\u00e9on, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette nuit, le musicien avait 91 ans, et avec lui dispara\u00eet tout un pan de la chanson fran\u00e7aise, mais aussi du jazz vers lequel il avait port\u00e9 l'instrument Anouk Henry il avait accompagn\u00e9 les plus grands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [94%] :\r\nEn 1949 il interpr\u00e8te avec Edith Piaf, sous le ciel de Paris puis j'eu avec Gilbert B\u00e9caud, Barbara, Boris Vian ou encore Juliette Gr\u00e9co il interpr\u00e8te aussi la musique, des films de Jacques Tati, c'est en 1968 avec Vesoul qu'on vient d'entendre qu'il entre dans la l\u00e9gende, c'est l\u00e0 que Jacques Brel, lui lance le fameux chauffe Marcel chauffe de culture classique, Marcel Azzola touche aussi \u00e0 la musette et ils contribuent \u00e0 donner un souffle nouveau \u00e0 l'accord\u00e9on, on s'approchant du milieu du jazz, il se glisse ainsi avec aisance aux c\u00f4t\u00e9s par exemple de St\u00e9phane Grappelli, il devient un acteur du rapprochement entre les styles musicaux, n\u00e9 en 1927 de parents immigr\u00e9s italien Marcello Azzola est initi\u00e9 au violon par son p\u00e8re, puis il se tourne vers l'accord\u00e9on et apr\u00e8s son 1er concours, il se lance dans une carri\u00e8re de musicien et prom\u00e8ne son instrument dans les brasseries, les dancings, puis les studios et les grands orchestres ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il s'\u00e9tait retir\u00e9 de la sc\u00e8ne, malade, il vivait chez lui, dans les Yvelines, c'est l\u00e0 qu'il est mort hier matin, comme l'a annonc\u00e9 son agent, ses h\u00e9ritiers saluent aujourd'hui un musicien de grande classe, doubl\u00e9 d'un homme charmant et modeste Anouk Henry merci ce chiffre maintenant un changement frappant 30 pourcent des chefs d'entreprise de la plan\u00e8te, pensent que la croissance mondiale va ralentir en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [93%] :\r\nC'est 6 fois plus qu'il y a un an, \u00e0 en croire le la derni\u00e8re enqu\u00eate du cabinet de conseil Pee ici pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Davos, avant l'ouverture du Forum \u00e9conomique mondial, Romain Bardet, vous vous trouvez dans la station grisonne on peut parler d'un pessimisme record du c\u00f4t\u00e9 des patrons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [92%] :\r\nOui, rappelez -vous, il y a un an, Donald Trump \u00e0 ce m\u00eame Forum de Davos, ouvrait les bras aux entreprises, l'Am\u00e9rique et l'endroit o\u00f9 faire des affaires, scandait -il et depuis la guerre des taxes, notamment avec la Chine, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, la confiance des patrons est d\u00e9sormais \u00e9branl\u00e9e par la mont\u00e9e en puissance des tensions commerciales de quoi allonger la liste des incertitudes Robert Moritz, pr\u00e9sident international depuis ici un IUT, on sans vous parlez \u00e0 des chefs d'entreprise, il est clair qu'il y a de plus en plus de menacer de risques auxquels il doit faire face, cela les am\u00e8ne \u00e0 s'interroger sur le niveau de confiance qu'il faut avoir dans cette \u00e9conomie pivot, il est important de savoir g\u00e9rer, ceci afin de maintenir la croissance de leur entreprise, malgr\u00e9 les al\u00e9as pr\u00e9sents ou \u00e0 venir de l'\u00e9conomie et d'ailleurs, il est int\u00e9ressant de voir que le terrorisme ou les impacts du changement climatique sont sortis du top 10 des principales menaces selon les patrons, remplac\u00e9s par les termes incertitude politique conflits commerciaux ou protectionnisme et puis Romain, les patrons suisses apparaissent plus pessimistes que les autres oui, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 s'attendent \u00e0 une baisse de la croissance de l'\u00e9conomie mondiale, bien au-dessus de la moyenne, il faut dire que la Suisse est un petit march\u00e9 et donc d\u00e9pend beaucoup du commerce international, mais lorsqu'on leur pose ces patrons suisses la question de la croissance pour leur propre entreprise, alors ils se montrent davantage confiants, pourquoi la r\u00e9ponse du patron de depuis oui c'est Suisse Andreas Staubli Burgy ils ont l'habitude depuis longtemps d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9riodes difficiles, comme par exemple face aux variations de taux d'change pensez r\u00e9cemment franc fort les entrepreneurs suisses ont r\u00e9ussi \u00e0 trouver de nouvelles niches \u00e0 devenir plus efficient et donc \u00e0 s'en sortir, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et la taille de la Suisse, la capacit\u00e9 de ces entreprises \u00e0 \u00e0 s'adapter une force donc en cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [90%] :\r\nRomain Bardet, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, web, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les Mahorais ouvrira cette 49\u00e8me \u00e9dition \u00e0 11 heures avant cet apr\u00e8s- midi le discours tr\u00e8s attendu de Jair Bolsonaro, le 1er pr\u00e9sident le 1er discours or de source du Br\u00e9sil depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 3 ans et 4 mois de prison ferme, telle est la peine inflig\u00e9e hier \u00e0 un ancien employ\u00e9 d'UBS, par le tribunal Faina le p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, l'homme \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir vendu les donn\u00e9es de nombreux clients de la banque ou Land allemand de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, les juges l'ont notamment reconnu coupable de service de renseignements qualifi\u00e9 de blanchiment d'argent, mais pas de violation du secret bancaire, le condamn\u00e9 est en fuite en Allemagne et son extradition tr\u00e8s improbable UBS qui a d\u00e9gag\u00e9 l'ont dernier un b\u00e9n\u00e9fice Net de 4 milliards 900 millions de dollars multipli\u00e9s par 5 par rapport aux r\u00e9sultats de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, communique ce matin la 1\u00e8re banque du pays, il y a ceux qui pr\u00e9sente ses chiffres pour la premi\u00e8re fois en dollar suite \u00e0 l'abandon du franc comme devise qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [91%] :\r\nTables et cette question qui est de saison : comment garantir la gratuit\u00e9 des camps de ski, c'est la question \u00e0 laquelle veut, r\u00e9pond le gouvernement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [95%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 hier son projet de modification de la loi scolaire pr\u00e9voit que les le canton prenne \u00e0 sa charge l'ensemble des fournitures, les communes elles financeront les activit\u00e9s scolaires, ce changement doit permettre d'offrir des camps de ski \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves du canton, un mod\u00e8le, Alain Arnaud, qui pourrait en inspirer d'autres en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [96%] :\r\n16 francs par jour au maximum \u00e0 la charge des parents, c'est le montant fix\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour les activit\u00e9s scolaires depuis cet arr\u00eat\u00e9 qui date d'il y a un an, les \u00e9coles, les communes, les cantons cherchent des solutions pour que la tradition des camps de ski ne meurt pas G\u00e9rard Aymon pr\u00e9side la conf\u00e9rence latine des chefs d'\u00e9tablissements de la scolarit\u00e9 obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:09) [87%] :\r\nCe qui est vraiment primordiale, c'est de garder l'\u00e9quit\u00e9 entre tous les \u00e9l\u00e8ves et de ne pas arriver \u00e0 une organisation ou en pr\u00e9t\u00e9rite certains \u00e9l\u00e8ves qui pr\u00e9parent payer 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [98%] :\r\nEn Suisse romande, les camps de ski sont obligatoires dans les cantons de Vaud et de Fribourg, celui -ci est le 1er \u00e0 proposer un mod\u00e8le de financement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:27) [88%] :\r\nC'est un mod\u00e8le, c'est int\u00e9ressant, oui, le fait d'avoir une partie qui est pay\u00e9 par le canton d\u00e8s le d\u00e9part pour les fournitures et autres et puis ensuite les camps qui reste \u00e0 l'achat des communes Spanc, une situation qui a, sans pour autant qu'on arrive \u00e0 partager et entre les cantons du contenu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [94%] :\r\nSuite \u00e0 l'arr\u00eat du TF Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9cid\u00e9 que les camps de ski et autres sorties scolaires ne serait plus obligatoire, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour le Jura le Valais ou le canton de Berne, celui de Vaud pr\u00e9sentera ses solutions fin f\u00e9vrier mais dit d'ores et d\u00e9j\u00e0 vouloir \u00e9viter que les camps de ski soient menac\u00e9s par la nouvelle jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [94%] :\r\nL'affaire Maudet, on ne sait agite la classe politique genevoise elle perturbe \u00e9galement le travail parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [94%] :\r\nD'abord, elle occupe beaucoup d'les d\u00e9put\u00e9s ne serait -ce que par la nature des nouveaux textes d\u00e9pos\u00e9s par exemple la r\u00e9solution demandant la d\u00e9mission du ministre des textes pour \u00e9tablir une proc\u00e9dure de destitution qui seront \u00e0 l'ordre du jour du Grand Conseil cette semaine mais aussi Sylvie belles heures parce que certains dossiers port\u00e9s par le magistrat ne trouvent plus de majorit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [94%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr le jeu politique, la gauche ne va pas se priver de monter au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer la rupture de confiance mais m\u00eame au sein du PLR certains d\u00e9put\u00e9s s'inqui\u00e8tent de cette crise majeure, la future prison des Dardel, un projet port\u00e9 par le magistrat a subi un vrai coup de frein au Parlement l'an dernier, autre dossier \u00e9pineux, le fameux projet pr\u00e8s Dustan qui pr\u00e9voit des am\u00e9nagements publics en projet dans lequel est impliqu\u00e9 le groupe Cap veste du promoteur d'origine libanaise, pr\u00e9venu dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre de Pierre Maudet, le d\u00e9put\u00e9 PLR Serge Hiltpold d\u00e9nonce les blocages politiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [91%] :\r\nCe projet de loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en commission des travaux, j'en suis le rapporteur de majorit\u00e9 avec des majorit\u00e9s, on va dire, f\u00e9brile, puisqu'il y a eu des abstentions de certains groupes parlementaires et de certains d\u00e9put\u00e9s, notamment li\u00e9s \u00e0 cette suspicion qui tournait autour du dossier et au jour d'aujourd'hui, on peut pr\u00e9sumer que la situation s'inverse quand bien m\u00eame on a vu avait pas du tout malversations que l'\u00c9tat n'\u00e9tait pas du tout les et, dans ce dossier, effectivement, il y a un risque politique aujourd'hui qui est due \u00e0 cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:30) [99%] :\r\nCar avec le mensonge, la confiance est rompue pour bon nombre de d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [95%] :\r\nJe rappelle simplement que lorsque le le magistrat a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 dans une commission parlementaire de contr\u00f4le de gestion devant quinze commissaires et il n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9, les propos sont toujours difficiles, ensuite \u00e0 croire dans d'autres dossiers bonne partie les parlementaires n'ont plus confiance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [92%] :\r\nMais on l'a vu avec l'Assembl\u00e9e du PLR la semaine derni\u00e8re, ils sont encore nombreux au parti \u00e0 accorder leur soutien au magistrat et \u00e0 estimer que les institutions ne souffrent pas de cette crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le Brexit et Theresa May qui continuent de croire en son accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [96%] :\r\nElle entend bien convaincre Bruxelles de sa viabilit\u00e9, malgr\u00e9 son rejet la semaine derni\u00e8re par les d\u00e9put\u00e9s britanniques, mais pour que le texte ait une chance de passer la rampe du parlement lors d'un vote myst\u00e9rieux, l'Union europ\u00e9enne devra faire un geste dans l'\u00e9pineux dossier de la fronti\u00e8re irlandaise notamment mais une ren\u00e9gociation de cette clause ne suscite aucun enthousiasme du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [94%] :\r\nLes dirigeants de l'Union europ\u00e9enne se sont presque montr\u00e9 m\u00e9prisant \u00e0 l'\u00e9gard de ce plan B car en fin de compte, seul le parti socialiste europ\u00e9en, il a r\u00e9pondu directement en faisant part de sa d\u00e9ception, la plupart des dirigeants europ\u00e9ens avaient en quelque sorte r\u00e9pondu \u00e0 Theresa May avant m\u00eame qu'elle s'exprime en rappelant leur position de principe le plus encourageant est encore le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier, il se dit pr\u00eat \u00e0 retravailler la d\u00e9claration politique qui cadre les futures relations euro- britannique le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e de limiter \u00e0 5 ans le filet de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Irlande, mais il a \u00e9t\u00e9 vite contredit par son homologue irlandais, ainsi que par Michel Barnier, pour eux, il est hors de question de ren\u00e9gocier l'accord de sortie et c'est la position commune de l'UE, des d\u00e9clarations qui augure mal des chances de Theresa May, de mettre en place un plan B qui convaincrait la Chambre des communes, Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [90%] :\r\nEt du tennis maintenant avec Stefanos Tsitsipas qui fait un pas parcours sans faute, le grec, puisqu'il est qualifi\u00e9, le 1er pour les demi- finales de l'Open d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [94%] :\r\nOui, le tombeur de Roger Federer s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'espagnol Roberto bat goutte en 4 manches tout \u00e0 l'heure \u00e0 Melbourne, nous vous retrouvons Bernardin Allemann et le conte de f\u00e9e continue pour le joueur grec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [89%] :\r\nEh oui, il a encore frapp\u00e9 Stefanos Tsitsipas alors \u00e9videmment, son adversaire du jour \u00e9tait un peu moins prestigieux, c'est vrai que Roger Federer, mais tout de m\u00eame Roberto bat autiste \u00e0 go\u00fbt\u00e9 as v\u00e9cu cette ann\u00e9e, il avait remport\u00e9 le tournoi de Doha, au Qatar en battant notamment Wawrinka et Djokovic surtout c'\u00e9tait l\u00e0 des hommes en forme mais Tsitsipas \u00e0 jouer ben dans le m\u00eame registre que face \u00e0 Roger Federer, des frappes lourdeur bah, tr\u00e8s bon service 22 aces pour lui aujourd'hui, du culot, de l'audace \u00e0 talent \u00e9norme m\u00eal\u00e9e \u00e0 une certaine insouciance, il n'a pas craqu\u00e9 lorsque l'espagnol, est revenu \u00e0 un set partout sur son revers \u00e0 une main, encore une fois, et le tout, l'autre une grosse ambiance dans mais aussi en dehors du stade parce que beaucoup de Grecs n'avait pas de de billets pour le central et au regardez bruyamment le match \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur \u00e9cran g\u00e9ant, avec des maillots des drapeaux grecs, une belle ambiance de de football finalement Stefanos Tsitsipas confirme donc sa progression continue de ces derniers mois, il ne veut pas en rester l\u00e0, il est en demi- finale, il affrontera jeudi soir, Rafa\u00ebl Nadal soit Francis Tiafoe, qui s'affronteront sur le coup de 11 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [93%] :\r\nBernardin Allemann notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [97%] :\r\nEt on termine ce journal avec le grand retour de Clint Eastwood devant et derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec la mule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:49) [95%] :\r\n10 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de grandes Torino, il endosse une nouvelle fois le costume d'un v\u00e9t\u00e9ran de la guerre de Cor\u00e9e, raciste et solitaire qui tente de renouer avec sa famille au cr\u00e9puscule de sa vie, un film inspir\u00e9 d'une histoire vraie, celle d'un vieil homme devenu l'un des meilleurs passeurs de drogue des \u00c9tats-Unis pour le cartel mexicain gr\u00e2ce \u00e0 son profil au-dessus de tout soup\u00e7on, sauf Iselin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:12) [63%] :\r\nIl a observ\u00e9 alors \u00e0 refaire et oui mais non, non, non, l'enfant attaqu\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:19) [91%] :\r\nM\u00eame eu le long m\u00e9trage aux allures de testament pour Clint Eastwood qui a 8 ont 8 ans signe ainsi son 30 7\u00e8me film en tant que r\u00e9alisateur et se met lui- m\u00eame en sc\u00e8ne dans la peau d'un homme qui tente de r\u00e9parer les erreurs du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:34) [66%] :\r\nFaire des semences de poilu de \u00e7a donc tout \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re un club qui ne sera de faire oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [98%] :\r\nUn homme pour qui le travail a pris le dessus sur sa vie de famille au d\u00e9triment de son r\u00f4le de p\u00e8re et d'\u00e9poux et qui va tout tenter pour se rattraper. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:50) [84%] :\r\nC'\u00e9tait important. \r\nElle \u00e9tait d'une 2\u00e8me faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:55) [95%] :\r\nDes excuses que le cin\u00e9aste adresse \u00e0 sa propre fille, puisque c'est bien elle, Alison Eastwood qui interpr\u00e8te le personnage \u00e0 l'\u00e9cran et c'est avec beaucoup d'humour et une fragilit\u00e9 assum\u00e9e que ce g\u00e9ant d'Hollywood en de son r\u00f4le de p\u00e8re vieillissant infatigable sur un plateau et v\u00e9ritable g\u00e9nie derri\u00e8re la cam\u00e9ra, Clint Eastwood n'est pas pr\u00e8s de prendre sa retraite, son prochain film, est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:20) [61%] :\r\nC'est ce on instrument serait alors vulgaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [86%] :\r\nLa mule en salle D2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [99%] :\r\nEt on termine ainsi ce journal merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T06:37:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03B45821-8CA8-4A98-B76A-EC340C63EC6A", "internalArchiveId": "03B45821-8CA8-4A98-B76A-EC340C63EC6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC jurassien adopte \u00e0 l'unanimit\u00e9 une charte de bonne conduite", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le PDC jurassien a adopt\u00e9 lundi \u00e0 l'unanimit\u00e9 une charte de bonne conduite. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens jurassiens veulent en effet davantage de coh\u00e9sion et \u00e9viter des crises comme celles r\u00e9centes qu'ils viennent de traverser. Cette charte d\u00e9finit en neuf points le mieux vivre ensemble au sein du parti.\r\n\r\nLe PDC jurassien adopte \u00e0 l'unanimit\u00e9 une charte de bonne conduite Le PDC jurassien a adopt\u00e9 hier soir \u00e0 l'unanimit\u00e9 une charte de bonne conduite. La plus importante force politique du canton du Jura adopte un outil devenu indispensable. Pour davantage de coh\u00e9sion et \u00e9viter des crises comme celles r\u00e9centes que les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens jurassiens viennent de traverser. Cette charte d\u00e9finit en neuf points le mieux vivre ensemble au sein du parti. Ga\u00ebl Klein\r\n((Des candidats qui s'inscrivent sur des listes concurrentes lors des \u00e9lections communales, une candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement qui tourne \u00e0 la gabegie et un flottement pesant \u00e0 t\u00eate du parti. De tout cela, le PDC Jura n'en veut plus. Pas question de montrer encore une fois une image d\u00e9sastreuse.  Gauthier Corbat est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Jura. Cette charte a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e apr\u00e8s consultation d'autres sections romandes. L'exercice peut paraitre surprenant pour le parti politique le plus important dans le Jura, mais il \u00e9tait indispensable selon son pr\u00e9sident Pascal Eschmann. M\u00eame si elle n'est pas un pare-feu contre tous les probl\u00e8mes, la charte rappelle en fait les r\u00e8gles que l'on doit respecter au sein du parti, notamment en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Le PDC Jura ne veut plus subir, mais anticiper.))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC jurassien adopte \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 une charte de bonne conduite  / 12H30_2019-01-22T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le PDC jurassien a adopt\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 une charte de bonne conduite. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens jurassiens veulent en effet davantage de coh\u00e9sion et \u00e9viter des crises comme celles r\u00e9centes qu\u2019ils viennent de traverser. Cette charte d\u00e9finit en neuf points le mieux vivre ensemble au sein du parti."], "variantIds": ["ece-10138781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:53:10Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe PDC jurassien a adopt\u00e9, hier soir, \u00e0 l'unanimit\u00e9 une charte de bonne conduite, la plus importante force politique du canton du Jura adopte un outil devenu indispensable pour davantage de coh\u00e9sion et \u00e9viter des crises comme celle r\u00e9centes que les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens jurassiens viennent de traverser cette charte en 9 points le mieux vivre ensemble au sein du parti, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nUn membre du comit\u00e9 directeur qui s'inscrit sur une liste concurrente lors des \u00e9lections communales, une candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement qui tourne \u00e0 la gabegie et un flottement pesant \u00e0 la t\u00eate du parti de tout cela, le PDC Jura n'en veut plus, pas question de montrer encore une fois une image d\u00e9sastreuse, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Gauthier chorba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [93%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sastreuse dans ce manque de discipline, je le dis pas avec autorit\u00e9 mais je le dis avec un certain sens du collectif et puis la volont\u00e9 de faire aussi prim\u00e9 le parti sur les individus, puis sur certains int\u00e9r\u00eats personnels et je pense que ce genre de charte puisqu'elle est appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre sign\u00e9, elle doit \u00eatre respect\u00e9e par tous, essayer de recr\u00e9er du lien et de donner une image plus unie du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [98%] :\r\nCette charte a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e apr\u00e8s consultation d'autres sections romandes l'exercice peut para\u00eetre surprenant pour le parti politique le plus important dans le Jura, mais il \u00e9tait indispensable, selon son pr\u00e9sident Pascal Eschmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [92%] :\r\nJe dirais que c'est quelque chose de tout \u00e0 fait humain parce qu'en fait il y a eu \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion qui a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 dans ces moments, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre cote les \u00e9motions sont pr\u00e9sentes, c'est difficile d'en appeler \u00e0 la raison une fois ces \u00e9motions exprim\u00e9es, il est important que on retrouve un chemin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et cette charte est l\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nM\u00eame si elle n'est pas un pare- feu contre tous les probl\u00e8mes, la charte rappelle on fait les r\u00e8gles que l'on doit respecter au sein du parti, notamment en p\u00e9riode \u00e9lectorale, le PDC Jura ne veut plus subir mais anticip\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T11:52:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD9D2163-A183-4743-8BA3-693A1429B65E", "internalArchiveId": "CD9D2163-A183-4743-8BA3-693A1429B65E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Il Miracolo\", la foi au cour d'une s\u00e9rie prodigieuse", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "\"Il Miracolo\", c'est le nom de la s\u00e9rie qui fait sensation sur les \u00e9crans francophones. Cette cr\u00e9ation pr\u00e9sent\u00e9e actuellement sur Arte plonge le spectateur dans l'Italie d'aujourd'hui. Un pays en pleine crise morale et politique, que la d\u00e9couverte d'une statuette de la Vierge va encore plus fragiliser. \r\nUne chronique de Michel Masserey.", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10121132", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["\"Il Miracolo\", la foi au c\u0153ur d\u02b9une s\u00e9rie prodigieuse / VER_2019-01-22T16:53:57_il-miracolo-la-foi-au-coeur-d-une-serie", "Vertigo du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["\"Il Miracolo\", c\u02b9est le nom de la s\u00e9rie qui fait sensation sur les \u00e9crans francophones. Cette cr\u00e9ation pr\u00e9sent\u00e9e actuellement sur Arte plonge le spectateur dans l\u02b9Italie d\u02b9aujourd\u02b9hui. Un pays en pleine crise morale et politique, que la d\u00e9couverte d\u02b9une statuette de la Vierge va encore plus fragiliser. \n\nUne chronique de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-10121132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-29T20:38:58Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nQue penses -tu des miracles, donc, sur ce je me dire s'il y avait quelque chose d'extraordinaire, monsieur le 1er ministre g\u00e9n\u00e9ral quelque chose qui va \u00e0 l'encontre de toutes les lois de la nature, c'est du sang humain de sexe masculin, sans aucune explication logique, il faudra le voir pour le croire un ch\u00e2timent terribles va s'abattre sur toi Vertigo il miracolo s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [64%] :\r\nNon Stannard Mourinho non non plus Open \u00e7a, tu t'es au P\u00e8re Tonio qui Guarda Harinthe et tonne Mohamed Jihlava et le monde donc Metz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nRomy on l'\u00e9coutera, enfin d'chronique cette magnifique chanson, il monte dans la chanson embl\u00e9matique de la s\u00e9rie de Jonny Fontana on vous parle donc de cette s\u00e9rie, il miracolo un miracle parce que tout le monde en parle cette s\u00e9rie fait sensation sur les \u00e9crans francophones, cette cr\u00e9ation pr\u00e9sent\u00e9e actuellement sur Arte plonge le spectateur dans l'Italie d'aujourd'hui, un pays en pleine crise morale et politique que la d\u00e9couverte d'une statuette de la Vierge va encore plus fragiliser Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [92%] :\r\nOui, il ne s'agit pas de n'importe quel statuette puisque cette petite vierge au visage doux pleure des larmes de sang mais soyons clairs, il ne s'agit pas de quelques gouttes chaque jour ce sont des licite Rudd h\u00e9moglobine humaine qui coule des yeux de la Madone et d'o\u00f9 vient cette statuette bien elle a \u00e9t\u00e9 saisie par les autorit\u00e9s italiennes chez un dignitaire de la mafia comme le pays est en pleine crise et s'appr\u00eate \u00e0 voter sur sa sortie de l'Union europ\u00e9enne, cette d\u00e9couverte est gard\u00e9 dans le secret le plus total par un g\u00e9n\u00e9ral en accord avec le pr\u00e9sident du Conseil un pr\u00e9sident AT qui ne croient pas du tout miracle mais qui en aurait bien besoin pour sauvegarder son poste plut\u00f4t fragilise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [80%] :\r\nC'est pour \u00e7a, chez est g\u00e9nial d\u00e9j\u00e0 comme pitch il miracolo nous plonge donc dans une enqu\u00eate sur la provenance de cette statue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [93%] :\r\nC'est en effet le fil rouge de cette s\u00e9rie tout au long de 8 \u00e9pisodes, le spectateur d\u00e9couvre petit \u00e0 petit des \u00e9l\u00e9ments qui permettent de reconstituer le parcours de cette statuette, mais il miracolo c'est bien plus que cela, c'est avant tout un v\u00e9ritable chef-d'oeuvre d'\u00e9criture qui fait se croiser \u00e0 la fois les r\u00e9cits et les personnages parmi les personnages phares, le pr\u00e9sident du Conseil, un homme froid en pleine crise dans son couple, il y a aussi un cur\u00e9 escroc et ottomane incroyable, une biologiste qui fait partie de l'\u00e9quipe de scientifiques et de scientifiques et qui m\u00e8ne aussi une enqu\u00eate secr\u00e8te autour de la statue de la statuette et puis autour de de nombreux personnages secondaires qui participe grandement \u00e0 l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [84%] :\r\nH\u00e9ros haut en couleur et qui a r\u00e9alis\u00e9 ce ce petit miracle, c'est cette cette cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [94%] :\r\nC'est Niccolo Ammaniti un romancier tr\u00e8s cot\u00e9 en Italie, il a re\u00e7u l'\u00e9quivalent du Goncourt pour un de ses derniers livres, ces ouvrages sont traduits dans plus de 40 langues, il miracolo et sa toute premi\u00e8re r\u00e9alisation est sans doute pas la derni\u00e8re, vu le succ\u00e8s de la s\u00e9rie qui a gagn\u00e9 de nombreux prix lors de festivals consacr\u00e9s au genre, ce qui frappe avant tout dans une miracolo c'est la fluidit\u00e9 du r\u00e9cit et la mani\u00e8re dont l'auteur fait vivre chaque personnage Niccolo Ammaniti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [86%] :\r\nEt on peut \u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [80%] :\r\nEt la la, c'est bien l'\u00c9tat et pr\u00e9occupe Bolt aussi la colloque soutient devenait l'homme \u00e0 un d\u00eener Oman et m\u00eame chez un limit\u00e9 pour moi, l'\u00e9criture d'une s\u00e9rie similaire \u00e0 celle d'un roman dans un roman, il n'y a pas de limite, un roman peut compter 100 pages comme 1200 quoi, le Cayman nos probl\u00e8mes \u00eatre juste au terminal tu te laisses port\u00e9 par l'histoire et c'est \u00e0 toi de d\u00e9cider quand \u00e0 se terminal combien pas le g\u00e9nie la Stesse importante \u00e7a des protagonistes \u00e0 certains moments, les personnages secondaires peuvent \u00eatre mis autant en valeur que les protagonistes de s\u00e9rie fonctionne un peu comme \u00e7a, l'organe normal mais quand il faut r\u00e9duire une histoire \u00e0 une heure 30 ou 2 heures 30 ce qui est le temps moyen d'un film de cin\u00e9ma, c'est plus compliqu\u00e9, aurait respectant pour lesquelles un enfant j'ai choisi de cr\u00e9er une s\u00e9rie car cela me permettait de conserver les dynamiques de rythme que j'utilise dans mon \u00e9criture, la narration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e a donc beaucoup aid\u00e9 dire en arabe sur la t\u00e9l\u00e9vision, il va venir \u00e0 Thomond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [75%] :\r\nSeulement, on sent la gloire il y a le mieux pourvu de moyens, \u00e7a m'a choqu\u00e9, chaque fois, comme Antoine, accepte le statut scolaire le fauteuil qui nous regarde son ressort de la qui, para\u00eet -il, nous accueille dans son univers zen Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [94%] :\r\nDehors, Niccolo Ammaniti auteur et cor\u00e9alisateur de la s\u00e9rie, il miracolo Michel Masserey on l'a dit en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, vous avez aim\u00e9 cette s\u00e9rie pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement Capteil captiv\u00e9s par une miracolo, notamment \u00e0 cause de la bande son, c'est g\u00e9nial quand maintenant quelques notes du groupe D s'toutes les musiques en fait avec g\u00e9nie \u00e0 l'atmosph\u00e8re du film, et notamment ceux qui ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us sp\u00e9cialement pour la s\u00e9rie par le Mexicain Murcof, qui est \u00e0 mon avis, un des meilleurs compositeurs de musique \u00e9lectronique et en m\u00eame temps, Laurence, je vais \u00eatre franc avec vous et les auditeurs, je ne suis pas un consommateur vorace de s\u00e9rie et je n'en regarde que rarement jusqu'\u00e0 la fin, en g\u00e9n\u00e9ral vous crochet pas pas vraiment non, c'est vrai que l\u00e0 il y a eu quelque chose de particulier, il y a plusieurs et les en \u00e9l\u00e9ments cr\u00e9\u00e9 jeudi, peur du sang non, non, ce n'est pas tout, et le fait que l'auteur, l'actualit\u00e9 dans son film le malaise italien est omnipr\u00e9sent et l'impuissance du politique dans la crise de confiance en la d\u00e9mocratie et puis ce qui m'a bluff\u00e9, c'est que la foi soit un des th\u00e8mes majeurs, voire le th\u00e8me majeur de la s\u00e9rie, et je ne dis pas cela parce que j'ai eu une \u00e9ducation chr\u00e9tienne dans un internat, dirig\u00e9 par des chanoines non c'est vrai moi apprend vraiment un parti pris audacieux que d'aborder \u00e0 la fois sur tous les plans, religieux, politique, amoureux et bien s\u00fbr le film ne donne pas de r\u00e9ponse, il ne prend pas parti, il donne \u00e0 voir d'ailleurs \u00e0 la fin de la s\u00e9rie, tout reste ouvert, normal, vous me direz : les producteurs envisagent toujours une suite est le r\u00e9cit doit l'int\u00e9grer dans les miracolo, le myst\u00e8re reste entier et le spectateur en vient \u00e0 accepter avec d\u00e9lice l'inexplicable, vous m'avez convaincu Michel Masserey moi, je vais courir voir cette s\u00e9rie, je sais pas quand et vous Florent Saint-Martin je t'a commenc\u00e9 \u00e0 courir Jacob parce que \u00e7a, regardez 5\u00e8me \u00e9pisode moi qui suit alors une grande consommatrice de s\u00e9rie, je la trouve absolument remarquables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [85%] :\r\nIl miracolo c'est l'Italie, si elle est un petit Italie avait tellement d'ailleurs en Isra\u00ebl Italie avec notre invit\u00e9, Massimo Alan la Syrie il miracolo de Niccolo Ammaniti et Ammaniti pardon a diffus\u00e9 d\u00e8s jeudi soir sur Arte, jusqu'au 31 janvier la s\u00e9rie est \u00e0 d\u00e9couvrir en ligne jusqu'au 23 f\u00e9vrier et en Net co\u00fbte tout de suite une magnifique chanson et le monde dans la chanson embl\u00e9matique de la s\u00e9rie de Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [99%] :\r\nNon. \r\nStan clair Mourinho n'ont pu au PSA, t'es au P\u00e8re Tonio qui PL Guarda Arendt nomm\u00e9 et Into Mohamed Girard et le monde donc Metz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A18AF636-FBA2-4552-9E1F-9D538D3644A1", "internalArchiveId": "A18AF636-FBA2-4552-9E1F-9D538D3644A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "World Economic Forum 2019. Pessimisme chez les patrons pour 2019: interview de Patrick Odier, associ\u00e9-g\u00e9rant chez Lombard Odier, groupe bancaire suisse ind\u00e9pendant", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, les patrons de la plan\u00e8te affichaient un large sourire \u00e0 Davos. Aujourd'hui, la confiance semble largement entam\u00e9e avec les tensions commerciales et la mont\u00e9e du protectionnisme. Interview de Patrick Odier, associ\u00e9-g\u00e9rant chez Lombard Odier. \r\nPessimisse qui ressort de l'enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Davos par le cabinet de conseil  Pi-Oui-Ssi\r\nIl y a un an, les patrons de la plan\u00e8te affichaient un large sourire...\r\nAujourd'hui la confiance semble largement entam\u00e9e...  tensions commerciales et  mont\u00e9e du protectionnisme sont pass\u00e9s par l\u00e0. \r\nPatrick Odier, Bonjour ! \r\nLe pessimisme des patrons en ce qui concerne la croissance \u00e9conomique bat des records.. \r\nun patron sur 3 estime que la a croissance mondiale va relentir... \r\nvous en faites parties.. vous aussi vous \u00eates inquiet? \r\n- qu'est-ce qui a chang\u00e9 en un an? Pourquoi cet inversement de tendance? \r\n- EFFET TRUMP? \r\nIl y a un an, lors de ce m\u00eame Forum de Davos, les directeurs d'entreprises se r\u00e9jouissaient des perspectives offertes par l'\u00e9lection de Donald Trump... ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain ami du monde des affaires qui promettait des baisses fiscales importantes pour les entreprises, l'enthousiasme est vite retomb\u00e9 .?\r\n***** Les impacts du changements climatiques ne fait plus parties du TOP 10 des principales menaces selon l'\u00e9tude Pi Oui Si.. .... \u00e9tonnant non? alors que des millers de jeunes d\u00e9filent, ce n'est apparemment plus une pr\u00e9occupation de premier plan pour les patrons.. \r\n- Le climat passe \u00e0 la trape face aux menaces plus imm\u00e9diates ??\r\nr\u00e9cent rapport du WEF sur les risques mondiaux mettait en premi\u00e8re place les questions li\u00e9es au changement climatique.\r\nDepuis dix ans, le WEF demande \u00e0 ses membres chaque ann\u00e9e quels sont les plus gros risques mondiaux \u00e0 leurs yeux. Pour la premi\u00e8re fois, le climat passe en t\u00eate et les Davosiens ne sont plus obs\u00e9d\u00e9s par des enjeux financiers \r\nEst-ce que le WEF peut vraiment \u00eatre la plateforme ad\u00e9quate o\u00f9 il y aura des d\u00e9cisions et des changements dans la politique climatique ? \r\n- Malgr\u00e9 tout, la question climatique sera dans les discussions durant ce WEF....le secteur de la finance, il a un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer, notamment en choisissant toujours davantage des investissements responsables ? \r\nECO et POLITIQUE\r\n*****On assite \u00e0 une mont\u00e9e des protectionnismes, tensions commerciales croissantes... \r\nVous \u00eates \u00e0 Davos. quelle est la marge de manoeuvre des patrons? \r\nVous pouvez prendre position pour influencer les politiques ?\r\n- Pour \u00e7a.. DAvos est important? \r\n******Le march\u00e9 am\u00e9ricain, le march\u00e9 chinois... si la situation actuelle persiste ils vont devenir de moins en moins int\u00e9ressant pour les entreprises \u00e0 votre avis ?\r\nSUISSE\r\n****Ce rapport montre \u00e9galement que les patrons suisses sont plus pessimistes que la moyenne en ce qui concerne les perspective de croissance \u00e9conomique...\r\nmais en m\u00eame temps ils semblent moins inqui\u00eats en ce qui concerne la croissance des affaires de leur propre entreprise. Comment vous l'expliquez?  \r\n- La Suisse, petit pays, plus r\u00e9actif c'est \u00e7a ?\r\n- On sait que la Suisse souhaite \u00e9galement lier des accords de libre \u00e9change, avec les Etats-Unis notamment. Elle doit acc\u00e9l\u00e9rer la cadence dans ce contexte o\u00f9 le multilat\u00e9ralisme est mis \u00e0 mal selon vous ?\r\nLUI\r\n**** Vous \u00eates associ\u00e9 g\u00e9rant \u00e0 la Banque Lombard Odier, ce pessimisme vous le sentez dans votre client\u00e8le\u00a8?\r\n- Le protectionnisme...les tensions commerciales....le Brexit....tous ces \u00e9l\u00e9ments, c'est un risque pour vos affaires ?\r\nELEMENTS DE CONTEXTE POUR TOI ROMAINE:\r\nCette enqu\u00eate de PWC montre donc que les patrons s'inqu\u00eatent beaucoup des perspectives de croissance de l'\u00e9conomie mondiale. On est pass\u00e9 du super optimisme il y a un an au super pessimisme cette ann\u00e9e. Les premiers march\u00e9s sur lesquels faire des affaires restent les Etats-Unis et la Chine, mais leur quote de popularit\u00e9 diminue. C'est dire \u00e0 quel point la politique actuelle de Trump et la r\u00e9ponse apport\u00e9e par la Chine inqui\u00eate les patrons de la plan\u00eate. Voil\u00e0 qui pousse les patrons a \u00eatre moins confiant concernant la croissance de leur propre business.\r\nGlobalement les indicateurs pour 2019 sont tr\u00e8s moroses. La croissance \u00e9conomique devrait s'\u00e9tablir \u00e0 2% en Suisse et 3% dans le monde en 2019, selon l'ONU. Les \"signes\" d'un pic atteint sont \"de plus en plus nombreux\", notamment l'intensification des tensions commerciales et le Brexit, a-t-elle dit hier (lundi) dans un rapport. \r\nAu WEF Hier, le FMI a aussi jet\u00e9 un coup de froid avec cet avertissement sur la criossance: \"Une r\u00e9cession mondiale n'est pas au coin de la rue mais le risque d'un recul plus prononc\u00e9 de la croissance mondiale a augment\u00e9\"\r\nOdier bosse donc dans la finance. Secteur expos\u00e9 donc. Il sent aussi bien le poults de entreprises qui se finance aupr\u00e8s de la  banque. La question aussi de la responsabilit\u00e9 du secteur de la finance sur le long terme, notamment sur la question des investissements durables...", "durationSec": 379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138719", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Grisons", "Suisse", "Davos"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "syst\u00e8me \u00e9conomique", "r\u00e9union internationale", "syst\u00e8me financier"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["Pessimisme chez les patrons pour 2019: interview de Patrick Odier / LME_2019-01-22T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, les patrons de la plan\u00e8te affichaient un large sourire \u00e0 Davos. Aujourd'hui, la confiance semble largement entam\u00e9e avec les tensions commerciales et la mont\u00e9e du protectionnisme. Interview de Patrick Odier, associ\u00e9-g\u00e9rant chez Lombard Odier."], "variantIds": ["ece-10138719"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:58:52Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va s'arr\u00eater sur ce pessimisme des patrons pour 2019 pessimisme qui ressort de l'enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Davos par le cabinet de conseil ici il y a un an, les patrons de la plan\u00e8te affichaient un large sourire aujourd'hui la confiance semble largement entam\u00e9e tensions commerciales et mont\u00e9e du pr\u00e9texte protectionnisme manifestement sont pass\u00e9s par l\u00e0, bonjour Patrick Odier bonjour associ\u00e9-g\u00e9rant chez Lombard Odier, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates en Direct du Centre des congr\u00e8s de Davos, merci \u00e0 vous, le pessimisme des patrons en ce qui concerne la croissance \u00e9conomique bat des des records en l'expliquez dans notre journal de 7 heures un patron sur 3 estiment que la croissance mondiale va ralentir, vous en faites partie vous \u00eates inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nAlors je crois qu'elle les fait les chiffres la vision objective c'est qu'en effet, la croissance est en train de s'att\u00e9nuer mais elle n'est pas au rythme que nous l'avons v\u00e9cu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut s'y habituer, s'y pr\u00e9parer, de l\u00e0 \u00e0 \u00eatre pessimiste, non je ne fais pas partie des pessimistes, j'y vois plut\u00f4t des opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [86%] :\r\nQu'est -ce qui a chang\u00e9 pour vous en on en on a, on l'a vu le la m\u00eame enqu\u00eate, disait ne disait pas du tout \u00e7a l'an dernier, pourquoi cet inversement de tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nD'abord, je crois qu'il y a des des conflits qui durent des conflits qui soient de nature sociale sociaux ou des conflits qui soit de nature g\u00e9opolitique, il y a des conflits qui sont de nature commerciaux avec des tensions qui se cr\u00e9ent sans qu'on y voit aujourd'hui un aboutissement, quel qu'il soit et donc cette ins\u00e9curit\u00e9 est \u00e9videmment la source de de pessimisme, d'un bon nombre de patrons qui doivent se poser la question de savoir quand, comment investir et o\u00f9 investir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nIl y a un an, lors de ce m\u00eame Forum de Davos, monsieur Odier, les directeurs d'entreprises se r\u00e9jouissaient des perspectives offertes par l'\u00e9lection de Donald Trump, hein, ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ami du monde des affaires qui promettait des baisses fiscales importantes pour les entreprises, est ce que vous diriez que l'enthousiasme est retomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nNon, je ne dirais pas \u00e7a, je dirais qu'il y a un certain r\u00e9alisme, il est important aussi que les patrons soient r\u00e9alistes, ils ont des responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis de leurs entreprises de leurs collaborateurs de leurs clients, leurs fournisseurs et donc il ne faut pas qu'il soit exub\u00e9rant dans son cela je pense qu'il est assez sain, au fond, que l'\u00e9conomie quelque part se pose les vraies questions et je crois que cette aujourd'hui ce qui ce qui est le cas, ceci dit il y a de grandes opportunit\u00e9s, je crois que tout ce qu'on voit dans le domaine de la technologie, d'une part ce qu'on voit dans la r\u00e9volution durable d'autres passent autant de, de, de, d'opportunit\u00e9s d'investissements et peut-\u00eatre de d\u00e9veloppement pour bon nombre d'industries, donc j'y vois aussi et des des sources de d'optimisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [92%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de de tensions sociales de conflit qui perdure, il y a aussi cette mont\u00e9e des des protectionnisme les tensions croissantes commerciales, notamment entre P\u00e9kin et Washington, vous \u00eates \u00e0 Davos Patrick Odier, quelle est la marge de manoeuvre des patrons, la marge de manoeuvre par rapport \u00e0 des \u00e0 des dans des conflits \u00e0 des questions qui sont \u00e9minemment politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [90%] :\r\nJe crois que l'entreprise doit tout le patron doit il doit essayer de comprendre o\u00f9 sont les opportunit\u00e9s et surtout les contraintes de demain ou d'o\u00f9 vient la r\u00e9gulation \u00e9ventuelle qui serait une contrainte \u00e0 la libert\u00e9 d'entreprise et dans ce sens -l\u00e0, il y a une assez grande libert\u00e9 en fait 2 et une surtout une assez grande mobilit\u00e9 aujourd'hui, que ce soit des hommes et des femmes ou que \u00e7a soit des capitaux, donc je pense que le patron reste un acteur qui peut faire la diff\u00e9rence dans un monde qui, souvent, en effet, \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9 par de grandes grandes r\u00e8gles et puis surtout par de grandes attitudes qui touche l'ensemble de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [91%] :\r\nParce que c'est int\u00e9ressant dans ce rapport qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier soir en ouverture de Davos, c'est que les patrons suisses sont plus pessimistes que la la moyenne en m\u00eame temps ils semblent moins inquiets en ce qui concerne la croissance des des affaires de leur propre entreprise, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nL'entreprise en Suisse, c'est d'abord une entreprise d'exportation pour une tr\u00e8s grande partie d'entre elles, donc elle est inqui\u00e8te, si vous voulez quelque part du contexte international, c'est normal, par contre, encore une fois, je l'ai dit -elle \u00e9tage il nous avons la chance d'avoir des entreprises et une \u00e9conomie \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, qui \u00e9tait en forte demande un peu partout dans le monde, donc elle peut se red\u00e9ployer par compte en Suisse, les chiffres et nos politiques \u00e9conomiques font que notre situation en termes relatifs et probablement un peu meilleur qu'elle peut \u00eatre ailleurs, donc si vous voulez, il y a ce paradoxe d'une Suisse qui craint un tout petit peu ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res, y compris pour ses exportations, je pense \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en par exemple et puis autre une Suisse qui, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de politique prudente depuis de nombreuses ann\u00e9es, je pense notamment au fait qu'on ne d\u00e9pense pas en Suisse puisque nous gagnons h\u00e9 bien peuvent continuer \u00e0 avoir un certain espoir de de croissance et de stabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [93%] :\r\nInt\u00e9ressant aussi Patrick Odier les impacts du changement climatique ne font plus partie du top ten du top 10 des principales menaces en tout cas ce qui ressort de cette enqu\u00eate, un publi\u00e9 hier soir, c'est, c'est assez \u00e9tonnant, alors que des milliers de jeunes d\u00e9filent dans les rues de Suisse et d'Europe, ce n'est apparemment pas une menace, une pr\u00e9occupation de 1er plan pour les patrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [90%] :\r\nAlors, personnellement, je suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 par cette conclusion : je n'ai pas vu la mani\u00e8re dont les questions \u00e9taient pos\u00e9es trait\u00e9, je pense que l'image par exemple de ce qu'est le programme g\u00e9n\u00e9ral et grandes th\u00e9matiques du Forum de Davos, cette ann\u00e9e, le climat reste \u00e9videmment la solution de probablement toutes les autres ins\u00e9curit\u00e9s ou incertitudes que nous vivons aujourd'hui sans solution sur ce plan- l\u00e0, rien n'est utile au fond et et donc le les patrons, quel que soit l'industrie doit avoir aussi l\u00e0 une source d'action possibles, mais aussi d'une source d'opportunit\u00e9s de nombreuses industries se red\u00e9ploie dans ce domaine, je crois que l\u00e0, il faut y voir quelque chose de positif, je suis donc \u00e9tonn\u00e9 par ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [91%] :\r\nPatrick Odier, derni\u00e8re question, c'est de loin pas la premi\u00e8re fois que vous \u00eates \u00e0 Davos, on vous a d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement sur cette antenne, pour nous en parler qu'est -ce que vous a tent\u00e9 de cette \u00e9dition 2019 qu'est ce qu'elle aura de particulier pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [88%] :\r\nEh bien je pense que c'est une \u00e9dition dans laquelle la volont\u00e9 de, de, de, d'action commune de travail en commun entre les milieux gouvernementaux, l'administration, mais des affaires l'Acad\u00e9mie pourrait \u00eatre encourag\u00e9 et devraient \u00eatre encourag\u00e9s, je pense notamment \u00e0 ce que le facteur de secteur financier est en train de vivre en terme de r\u00e9orientation vers pr\u00e9cis\u00e9ment cet investissement durable ma propre maison en est un des exemples mais beaucoup d'autres de le font aussi, aujourd'hui, nous vivons probablement une des plus grande source d'opportunit\u00e9 d'action commune pour solutionner une partie de ces probl\u00e8mes qui sont aussi des sources de bien- \u00eatre pour les populations demain et qui sont surtout des n\u00e9cessit\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [93%] :\r\nMais on verra si ce sera le cas, en tout cas le forum de Davos ouvre ce matin Patrick Odier associ\u00e9-g\u00e9rant chez Lombard Odier, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct et et bon forum \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T07:01:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odier, Patrick", "role": "associ\u00e9-g\u00e9rant chez Lombard Odier, groupe bancaire suisse ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25F75596-D7B5-46E5-9250-5112F1F94184", "internalArchiveId": "25F75596-D7B5-46E5-9250-5112F1F94184", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Stephan Eicher - \"Mon enfance me manque\"", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2019\r\nStephan Eicher, qui est install\u00e9 dans le sud de la France depuis plus de dix ans, aime se retrouver en Suisse pour revisiter son enfance.\r\n\r\nSur les pas de Stephan Eicher - \"Mon enfance me manque\"   PATRICK ODIER, direct via Lucy, depuis Centre des Congr\u00e8s de Davos. (R. Bardet sur place).\r\n ((TEMOIN ANTENNE))\r\n****A 7h18...  on va s'arr\u00eater sur ce pessimisme des patrons pour 2019...\r\nPessimisse qui ressort de l'enqu\u00eate pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Davos par le cabinet de conseil  Pi-Oui-Ssi\r\nIl y a un an, les patrons de la plan\u00e8te affichaient un large sourire...\r\nAujourd'hui la confiance semble largement entam\u00e9e...  tensions commerciales et  mont\u00e9e du protectionnisme sont pass\u00e9s par l\u00e0. \r\nPatrick Odier, Bonjour ! \r\nAssoci\u00e9-g\u00e9rant chez Lombard Odier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nEn direct du Centre des Congr\u00e8s de Davos...\r\nPESSIMISME: \r\n*****Le pessimisme des patrons en ce qui concerne la croissance \u00e9conomique bat des records.. \r\nun patron sur 3 estime que la a croissance mondiale va relentir... \r\nvous en faites parties.. vous aussi vous \u00eates inquiet? \r\n- qu'est-ce qui a chang\u00e9 en un an? Pourquoi cet inversement de tendance? \r\n- EFFET TRUMP? \r\nIl y a un an, lors de ce m\u00eame Forum de Davos, les directeurs d'entreprises se r\u00e9jouissaient des perspectives offertes par l'\u00e9lection de Donald Trump... ce pr\u00e9sident am\u00e9ricain ami du monde des affaires qui promettait des baisses fiscales importantes pour les entreprises, l'enthousiasme est vite retomb\u00e9 .?\r\n***** Les impacts du changements climatiques ne fait plus parties du TOP 10 des principales menaces selon l'\u00e9tude Pi Oui Si.. .... \u00e9tonnant non? alors que des millers de jeunes d\u00e9filent, ce n'est apparemment plus une pr\u00e9occupation de premier plan pour les patrons.. \r\n- Le climat passe \u00e0 la trape face aux menaces plus imm\u00e9diates ??\r\nr\u00e9cent rapport du WEF sur les risques mondiaux mettait en premi\u00e8re place les questions li\u00e9es au changement climatique.\r\nDepuis dix ans, le WEF demande \u00e0 ses membres chaque ann\u00e9e quels sont les plus gros risques mondiaux \u00e0 leurs yeux. Pour la premi\u00e8re fois, le climat passe en t\u00eate et les Davosiens ne sont plus obs\u00e9d\u00e9s par des enjeux financiers \r\nEst-ce que le WEF peut vraiment \u00eatre la plateforme ad\u00e9quate o\u00f9 il y aura des d\u00e9cisions et des changements dans la politique climatique ? \r\n- Malgr\u00e9 tout, la question climatique sera dans les discussions durant ce WEF....le secteur de la finance, il a un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer, notamment en choisissant toujours davantage des investissements responsables ? \r\nECO et POLITIQUE\r\n*****On assite \u00e0 une mont\u00e9e des protectionnismes, tensions commerciales croissantes... \r\nVous \u00eates \u00e0 Davos. quelle est la marge de manoeuvre des patrons? \r\nVous pouvez prendre position pour influencer les politiques ?\r\n- Pour \u00e7a.. DAvos est important? \r\n******Le march\u00e9 am\u00e9ricain, le march\u00e9 chinois... si la situation actuelle persiste ils vont devenir de moins en moins int\u00e9ressant pour les entreprises \u00e0 votre avis ?\r\nSUISSE\r\n****Ce rapport montre \u00e9galement que les patrons suisses sont plus pessimistes que la moyenne en ce qui concerne les perspective de croissance \u00e9conomique...\r\nmais en m\u00eame temps ils semblent moins inqui\u00eats en ce qui concerne la croissance des affaires de leur propre entreprise. Comment vous l'expliquez?  \r\n- La Suisse, petit pays, plus r\u00e9actif c'est \u00e7a ?\r\n- On sait que la Suisse souhaite \u00e9galement lier des accords de libre \u00e9change, avec les Etats-Unis notamment. Elle doit acc\u00e9l\u00e9rer la cadence dans ce contexte o\u00f9 le multilat\u00e9ralisme est mis \u00e0 mal selon vous ?\r\nLUI\r\n**** Vous \u00eates associ\u00e9 g\u00e9rant \u00e0 la Banque Lombard Odier, ce pessimisme vous le sentez dans votre client\u00e8le\u00a8?\r\n- Le protectionnisme...les tensions commerciales....le Brexit....tous ces \u00e9l\u00e9ments, c'est un risque pour vos affaires ?\r\nELEMENTS DE CONTEXTE POUR TOI ROMAINE:\r\nCette enqu\u00eate de PWC montre donc que les patrons s'inqu\u00eatent beaucoup des perspectives de croissance de l'\u00e9conomie mondiale. On est pass\u00e9 du super optimisme il y a un an au super pessimisme cette ann\u00e9e. Les premiers march\u00e9s sur lesquels faire des affaires restent les Etats-Unis et la Chine, mais leur quote de popularit\u00e9 diminue. C'est dire \u00e0 quel point la politique actuelle de Trump et la r\u00e9ponse apport\u00e9e par la Chine inqui\u00eate les patrons de la plan\u00eate. Voil\u00e0 qui pousse les patrons a \u00eatre moins confiant concernant la croissance de leur propre business.\r\nGlobalement les indicateurs pour 2019 sont tr\u00e8s moroses. La croissance \u00e9conomique devrait s'\u00e9tablir \u00e0 2% en Suisse et 3% dans le monde en 2019, selon l'ONU. Les \"signes\" d'un pic atteint sont \"de plus en plus nombreux\", notamment l'intensification des tensions commerciales et le Brexit, a-t-elle dit hier (lundi) dans un rapport. \r\nAu WEF Hier, le FMI a aussi jet\u00e9 un coup de froid avec cet avertissement sur la criossance: \"Une r\u00e9cession mondiale n'est pas au coin de la rue mais le risque d'un recul plus prononc\u00e9 de la croissance mondiale a augment\u00e9\"\r\nOdier bosse donc dans la finance. Secteur expos\u00e9 donc. Il sent aussi bien le poults de entreprises qui se finance aupr\u00e8s de la  banque. La question aussi de la responsabilit\u00e9 du secteur de la finance sur le long terme, notamment sur la question des investissements durables...", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138715", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Stephan Eicher - \"Mon enfance me manque\"", "Sur les pas de Stephan Eicher - \"Mon enfance me manque\" / LME_2019-01-22T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Stephan Eicher - \"Mon enfance me manque\" / LME_2019-01-22T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Stephan Eicher, qui est install\u00e9 dans le sud de la France depuis plus de dix ans, aime se retrouver en Suisse pour revisiter son enfance.", "Stephan Eicher, qui est install\u00e9 dans le sud de la France depuis plus de dix ans, aime se retrouver en Suisse pour revisiter son enfance.", "Stephan Eicher, qui est install\u00e9 dans le sud de la France depuis plus de dix ans, aime se retrouver en Suisse pour revisiter son enfance."], "variantIds": ["ece-10138726", "ece-10138715"], "isOnline": true, "remarks": " CATINFO_JAN2019_ELIMINES", "lastModifiedDate": "2019-01-28T17:07:58Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCette semaine, on marche aux c\u00f4t\u00e9s de St\u00e9phan Eicher Kasserine Vasari nous a rencontr\u00e9 l'artiste suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une promenade au bord du lac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nJ'ai quitt\u00e9 la Suisse et ce plusieurs fois, je l'ai d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 \u00e0 16 ans, la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nL \u00e0, \u00e7a fait 12 ans que j'habite en Camargue, avant j'habitais \u00e0 Bruxelles \u00e0 Paris \u00e0 Lucano m\u00eame pendant 2 ans. \r\nJe crois que Suisse Suisse d'importants merci applaudissements comme un groupe, je suis 6 dans dans dans l'absurdit\u00e9 de la phrase un peu parce que \u00e7a existe pas la Suisse c'est \u00e7a la beaut\u00e9, c'est \u00e7a le c'est \u00e7a que j'appr\u00e9cie, \u00e7a veut dire, l\u00e0 je vous parle en fran\u00e7ais, cette femme la langue que j'ai grandi, moi je viens de de l'autre bout du lac Vert Bienne vers Berne apr\u00e8s on pourrait parler en italien pourrait parler en Romandie, on a des cultures, \u00e7a veut dire votre influence \u00e9tait tr\u00e8s francophone, je m'imagine vous regardez beaucoup \u00e0 Paris, la mienne \u00e9tait tr\u00e8s al\u00e9manique, \u00e7a veut dire les livres que j'ai lu, \u00e9t\u00e9 en allemand d\u00e9but quand m\u00eame, on se retrouve dans ce petit petit p\u00e9rim\u00e8tre si bizarre entre elle et les Alpes et le Jura quelques l\u00e0 qu'en milieu de 3 autoroutes quelques industries ou comme comme l'horlogerie qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis et on on peut dire en se sens Suisse assez formidables, mais je crois il faut toujours se d\u00e9finir cette Suisse cette appartenance \u00e0 une id\u00e9e que se trouve presque plus beau que n'appartenant sanitaire au sang vers\u00e9 \u00e0 l'histoire et tout \u00e7a, je je trouve l'id\u00e9e suisse qui, un peu surr\u00e9aliste, vous serez beaucoup la Suisse m\u00eame moment oui c'est mon enfance qui me manque, et mon enfance, si elle est pass\u00e9e en Suisse et cela veut dire ces odeurs, ces couleurs, c'est. \r\nCes r\u00e9flexions c'est c'est premi\u00e8rement dans une nuit, il me manque, j'aime bien les visiter, m\u00eame dans un contexte qui a, qui a beaucoup chang\u00e9, les villes sont devenues plus grand, le rythme a chang\u00e9 mais j'aime bien retrouver un peu comme un arch\u00e9ologue cette Suisse que que j'ai grandi dedans, j'ai dit tout Alice cette Suisse notamment, j'esp\u00e8re bien parce que si on regarde tr\u00e8s profond\u00e9ment pr\u00e8s pas si Roissy folie doit oui il dit je fais m\u00eame pas dire le mois id\u00e9e Aliz\u00e9, vous le voyez par l\u00e0, il y a une part qui s'appelle ready Point com voil\u00e0 la Suisse il du lisez, c'est \u00e7a le il dit ou Aliz\u00e9, vous voyez, je sais m\u00eame pas le dire le monde id\u00e9alis\u00e9 id\u00e9alise apte \u00e0 Ftorek file \u00e0 une foire, oui, je vois la Suisse trait\u00e9 id\u00e9alis\u00e9 parce que je pense. \r\nSi on regarde pr\u00e8s, c'est moins cette fille, j'aime bien vivre dans ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [73%] :\r\nC'est Madame man\u00e8ge de ses mains les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [82%] :\r\nMais dans l'ignore. \r\nRon ses mains c'est G\u00e9rard Bonos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [90%] :\r\nEt un peu de Suisses allemands chanson Got Giesberg leader de St\u00e9phan Eicher et pour en savoir plus sur ce morceau, c'est dans le Podcast int\u00e9gral de sur les pas, vous pouvez retrouver sur les diff\u00e9rentes plateformes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odier, Patrick", "role": "Associ\u00e9-g\u00e9rant de la banque Lombard Odier, vice-pr\u00e9sident d'\u00e9conomiesuisse (2007)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E13E640-9688-4A63-A4C7-42A3E248D097", "internalArchiveId": "1E13E640-9688-4A63-A4C7-42A3E248D097", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La succession de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz \u00e0 la t\u00eate du CHUV", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz prendra sa retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ouvrant la voie \u00e0 sa succession, qui int\u00e9resse au plus haut point la classe politique du canton.\r\n\r\nLa succession de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz \u00e0 la t\u00eate du CHUV  \r\n18h pass\u00e9 de 8 minutes, on accueille tout de suite le ministre vaudois en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard bonsoir!\r\nVous \u00eates avec nous quelques minutes pour parler d'une succession qui int\u00e9resse pas mal le monde politique... C'est celle de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat, actuel directeur du CHUV, deuxi\u00e8me h\u00f4pital de Suisse romande, premier employeur du canton... Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat qui va prendre sa retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Alors m\u00eame que la question de la gouvernance de l'h\u00f4pital cantonal fait actuellement d\u00e9bat...\r\nVal\u00e9rie Hauert, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate: les auditions ne sont pas encore termin\u00e9es et un nom revient tr\u00e8s souvent lorsqu'on \u00e9voque cette succession!\r\nDIR ST LS\r\nCe nom c'est celui d'Olivier Peters. L'actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint. Le num\u00e9ro deux du CHUV. \r\nC'est un proche de Pierre-Yves Maillard, il a \u00e9t\u00e9 son conseiller personnel \u00e0 l'\u00e9poque... puis directeur administratif et financier du CHUV.... il a fait un petit tour par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 Berne...avant de revenir au sein de l'h\u00f4pital en 2017. Son nom circule depuis un moment d\u00e9j\u00e0.... mais contact\u00e9, Olivier Peters n'a souhait\u00e9 faire aucun commentaire.\r\n*** S'il est dans la course, Val\u00e9rie, et s'il est nomm\u00e9, alors le CHUV serait pilot\u00e9 par un aministrateur, un financier, mais pas par un m\u00e9decin...\r\nEt \u00e7a en froisse plus d'un dans la grande maison. Certains cadres m\u00e9decins que j'ai contact\u00e9 craignent de voir le CHUV g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'avenir par un technocrate. Par quelqu'un qui n'ait que la rentabilit\u00e9 en t\u00eate et mette un peu le patient et les soignants de c\u00f4t\u00e9. \r\n*** en m\u00eame temps les comp\u00e9tences m\u00e9dicales ne seraient pas oubli\u00e9es..\r\nNon car le CHUV recherche un tandem \u00e0 sa t\u00eate. Un directeur g\u00e9n\u00e9ral et un directeur m\u00e9dical. Mais si le no 1 n'est pas m\u00e9decin.... et vu le mod\u00e8le de gouvernance du CHUV, certains cadres craignent que les d\u00e9cisions se prennent plut\u00f4t entre le directeur g\u00e9n\u00e9ral et le ministre de la sant\u00e9 directement..... plut\u00f4t qu'avec le directeur m\u00e9dical qui se retrouverait mis un peu sous tutelle.\r\n*** un mod\u00e8le de gouvernance qui fait figure d'exception... \r\nOui le CHUV n'a pas de conseil d'administration. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral traite directement avec le ministre de la sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard.... toute les semaines. Le PLR en a d'ailleurs fait son combat politique no 1 ces derniers mois. Il veut d\u00e9politiser la maison et la doter d'un conseil d'administration. En clair la droite souhaite que Pierre-Yves Maillard ou son ou sa successeur n'ait plus la haute main sur le CHUV. Une interpellation est en cours de traitement au Grand Conseil. Le PLR en est convaincu, une gouvernance classique, avec conseil d'administration, permettrait plus de transparence et un meilleur contr\u00f4le des co\u00fbts.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138795", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La succession de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz \u00e0 la t\u00eate du CHUV / FOR_2019-01-22T18:02:00_developpement-3", "Forum du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz prendra sa retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ouvrant la voie \u00e0 sa succession, qui int\u00e9resse au plus haut point la classe politique du canton."], "variantIds": ["ece-10138795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:31Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n18 heures pass\u00e9es de 8 minutes, on accueille tout de suite le ministre Vaudois en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avec nous quelques minutes pour parler d'une succession qui int\u00e9resse pas mal le monde politique de votre canton, c'est celle de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat, actuel directeur du CHUV deuxi\u00e8me h\u00f4pital de Suisse romande, premier employeur du canton, Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat, qui va prendre sa retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, alors m\u00eame que la question de la gouvernance de l'h\u00f4pital fait actuellement d\u00e9bat Val\u00e9rie Award, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, les auditions ne sont pas encore termin\u00e9es et un nom revient tr\u00e8s souvent, quand on \u00e9voque cette succession. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, et ce nom, c'est celui d'Olivier Peters, l'actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint, le num\u00e9ro 2 du CHUV alors c'est un proche de Pierre-Yves Maillard, il a \u00e9t\u00e9 son conseiller personnel \u00e0 l'\u00e9poque, puis directeur administratif et financier du CHUV il a fait ensuite un petit tour par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 Berne, sp\u00e9cialiste des assurances maladie avant de revenir au sein de l'h\u00f4pital en 2017, son nom circule depuis un moment d\u00e9j\u00e0, mais contact\u00e9 Olivier Peters n'a souhait\u00e9 faire aucun commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors, s'il se retrouve v\u00e9ritablement dans la course, Val\u00e9rie et s'il est nomm\u00e9, alors \u00e7a veut dire que le CHUV sera pilot\u00e9e par un administrateur, un financier, mais pas par un m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nEt \u00e7a en froisse plus dans dans la grande maison, c'est le nom de vos informations, selon certains, certains cadres, m\u00e9decins, que j'ai contact\u00e9, ils craignent de voir le CHUV g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'avenir par un technocrate, je cite, par quelqu'un qui n'est que la rentabilit\u00e9 en t\u00eate et mettre un peu le patient et les soignants de c\u00f4t\u00e9 en m\u00eame temps, Val\u00e9rie, les comp\u00e9tences m\u00e9dicales ne seraient pas oubli\u00e9es non, car le CHUV recherche un tandem \u00e0 sa t\u00eate un directeur g\u00e9n\u00e9ral et un directeur m\u00e9dical mais si le num\u00e9ro 1 n'est pas m\u00e9decin et vu le mod\u00e8le de gouvernance du CHUV h\u00e9 bien certains cadres craignent que les d\u00e9cisions se prennent plut\u00f4t entre le directeur g\u00e9n\u00e9ral et le ministre de la sant\u00e9 directement plut\u00f4t qu'avec le directeur m\u00e9dical qui se retrouverait du coup mis un peu sous tutelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nUn mod\u00e8le de gouvernance qui fait figure d'exception, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [94%] :\r\nParce que le CHUV n'a pas de conseil d'administration et c'est une exception, le directeur g\u00e9n\u00e9ral traite directement avec le ministre de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard, toutes les semaines le PLR on a d'ailleurs fait son combat politique num\u00e9ro 1 ces derniers mois, il veut d\u00e9politiser la maison en clair la droite souhaite que Pierre-Yves Maillard ou son ou sa successeur n'est plus la haute main sur le CHUV une interpellation ce sont, c'est en cours de traitement au Grand Conseil, le PLR en est convaincu : une gouvernance classique avec conseil d'administration permettrait plus de transparence et un meilleur contr\u00f4le des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [88%] :\r\nVotre enqu\u00eate Val\u00e9rie alerte de notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T17:17:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D8D1E37-A739-44CA-B982-52CC54F197D3", "internalArchiveId": "6D8D1E37-A739-44CA-B982-52CC54F197D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Changement de directeur g\u00e9n\u00e9ral au CHUV: Interview de Pierre-Yves Maillard", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Un changement \u00e0 la t\u00eate de l'h\u00f4pital universitaire vaudois intervient la m\u00eame ann\u00e9e que le d\u00e9part du ministre de la Sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard. C'est l'occasion pour le PLR d'appeler \u00e0 un changement du mod\u00e8le de gouvernance du CHUV. Interview de Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\nChangement de directeur g\u00e9n\u00e9ral au CHUV: Interview de Pierre-Yves Maillard  \r\n18h pass\u00e9 de 8 minutes, on accueille tout de suite le ministre vaudois en charge de la sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard bonsoir!\r\nVous \u00eates avec nous quelques minutes pour parler d'une succession qui int\u00e9resse pas mal le monde politique... C'est celle de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat, actuel directeur du CHUV, deuxi\u00e8me h\u00f4pital de Suisse romande, premier employeur du canton... Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat qui va prendre sa retraite \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e... Alors m\u00eame que la question de la gouvernance de l'h\u00f4pital cantonal fait actuellement d\u00e9bat...\r\nVal\u00e9rie Hauert, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate: les auditions ne sont pas encore termin\u00e9es et un nom revient tr\u00e8s souvent lorsqu'on \u00e9voque cette succession!\r\nDIR ST LS\r\nCe nom c'est celui d'Olivier Peters. L'actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint. Le num\u00e9ro deux du CHUV. \r\nC'est un proche de Pierre-Yves Maillard, il a \u00e9t\u00e9 son conseiller personnel \u00e0 l'\u00e9poque... puis directeur administratif et financier du CHUV.... il a fait un petit tour par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 Berne...avant de revenir au sein de l'h\u00f4pital en 2017. Son nom circule depuis un moment d\u00e9j\u00e0.... mais contact\u00e9, Olivier Peters n'a souhait\u00e9 faire aucun commentaire.\r\n*** S'il est dans la course, Val\u00e9rie, et s'il est nomm\u00e9, alors le CHUV serait pilot\u00e9 par un aministrateur, un financier, mais pas par un m\u00e9decin...\r\nEt \u00e7a en froisse plus d'un dans la grande maison. Certains cadres m\u00e9decins que j'ai contact\u00e9 craignent de voir le CHUV g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'avenir par un technocrate. Par quelqu'un qui n'ait que la rentabilit\u00e9 en t\u00eate et mette un peu le patient et les soignants de c\u00f4t\u00e9. \r\n*** en m\u00eame temps les comp\u00e9tences m\u00e9dicales ne seraient pas oubli\u00e9es..\r\nNon car le CHUV recherche un tandem \u00e0 sa t\u00eate. Un directeur g\u00e9n\u00e9ral et un directeur m\u00e9dical. Mais si le no 1 n'est pas m\u00e9decin.... et vu le mod\u00e8le de gouvernance du CHUV, certains cadres craignent que les d\u00e9cisions se prennent plut\u00f4t entre le directeur g\u00e9n\u00e9ral et le ministre de la sant\u00e9 directement..... plut\u00f4t qu'avec le directeur m\u00e9dical qui se retrouverait mis un peu sous tutelle.\r\n*** un mod\u00e8le de gouvernance qui fait figure d'exception... \r\nOui le CHUV n'a pas de conseil d'administration. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral traite directement avec le ministre de la sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard.... toute les semaines. Le PLR en a d'ailleurs fait son combat politique no 1 ces derniers mois. Il veut d\u00e9politiser la maison et la doter d'un conseil d'administration. En clair la droite souhaite que Pierre-Yves Maillard ou son ou sa successeur n'ait plus la haute main sur le CHUV. Une interpellation est en cours de traitement au Grand Conseil. Le PLR en est convaincu, une gouvernance classique, avec conseil d'administration, permettrait plus de transparence et un meilleur contr\u00f4le des co\u00fbts.", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138796", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Changement de directeur g\u00e9n\u00e9ral au CHUV: Interview de Pierre-Yves Maillard / FOR_2019-01-22T18:02:00_developpement-4", "Forum du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Un changement \u00e0 la t\u00eate de l'h\u00f4pital universitaire vaudois intervient la m\u00eame ann\u00e9e que le d\u00e9part du ministre de la Sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard. C'est l'occasion pour le PLR d'appeler \u00e0 un changement du mod\u00e8le de gouvernance du CHUV. Interview de Pierre-Yves Maillard."], "variantIds": ["ece-10138796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:31Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTout de suite, on vous retrouve Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 pour parler de cette succession mais aussi de ce mod\u00e8le de gouvernance, un peu particulier, alors voil\u00e0 le concours pour la succession de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat n'est pas termin\u00e9, on l'entendait, mais un favori apparemment Olivier Peters, il aurait le profil id\u00e9al pour vous, pour diriger cette grosse machine qu'est le CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [91%] :\r\n\u00e9videmment, je ne vais pas vous r\u00e9pondre ce processus de recrutement, vous l'avez dit -il, est en cours, je peux quand m\u00eame juste signaler que Oliver donc son pr\u00e9nom c'est Oliver Peters et soutenu par beaucoup de gens au CHUV y compris des m\u00e9decins, donc il a il a aujourd'hui une fonction dirigeante il a tailleurs d\u00e9j\u00e0 beaucoup rendu service au CHUV par le pass\u00e9, vous l'avez aussi dit et je crois qu'il soutient, il est, il jouit d'un d'un fort soutien en interne, mais on est dans un dans un processus o\u00f9 effectivement, comme vous l'avez dit, nous cherchons \u00e0 cr\u00e9er un a d\u00fb au \u00e0 recr\u00e9er un duo puisque aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 Oliver Peters et Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat au fond, codirige cette institution avec la la pr\u00e9\u00e9minence de Pierre-Fran\u00e7ois, les voil\u00e0 qui est un m\u00e9decin, je dois dire que si cette ce mod\u00e8le -l\u00e0, h\u00e9 bien appr\u00e9ci\u00e9 en interne, en tout cas par une partie du du corps m\u00e9dical, je le prends comme un hommage parce que c'est moi qui ai voulu ceci : il y a une dizaine d'ann\u00e9es, j'\u00e9tais vraiment convaincu que si on pouvait trouver un un m\u00e9decin avec une fonction qui a d\u00e9j\u00e0 connu une fonction importante de direction dans un h\u00f4pital universitaire donc chef de service qui est d'accord, de s'occuper de toute l'institution, c'est vraiment un plus et c'est ce qu'on a pu faire avec Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat et le souhait que nous avons, ce serait de pouvoir r\u00e9\u00e9diter ce mod\u00e8le pourvu qu'on trouve la personne qui, comme Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat est d'accord de renoncer, en partie en tout cas \u00e0 son activit\u00e9 m\u00e9dicale de renoncer, parfois m\u00eame un bout de r\u00e9mun\u00e9ration parce que je trouve que la fonction directeur est moins bien pay\u00e9es que les mieux pay\u00e9s des m\u00e9decins du CHU, qui est d'accord aussi de se coltiner au fond tous les ennuis qu'on peut trouver quand on dirige une telle ou telle entreprise, une telle maison et \u00e7a, c'est pas si fr\u00e9quent, donc si on arrive \u00e0 trouver un un Pierre-Fran\u00e7ois Leyvrat bis, avec quelques ann\u00e9es de moi \u00e9videmment je crois que tout le monde en sera satisfait, mais on ne peut pas exclure qu'on doit se trouver un autre une autre con une autre configuration en fonction des personnes qui ont postul\u00e9 et des entretiens qui ont lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [87%] :\r\nVous dites que Oliver Peters jouit d'un fort soutien \u00e0 l'antenne, Pierre-Yves Maillard on note \u00e7a doit peut-\u00eatre nuancer parce qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, l'enqu\u00eate de de de Val\u00e9rie, qui disait qu'avec aussi des craintes qui s'exprimait \u00e0 l'hauteur \u00e0 l'id\u00e9e que le chiffre soit dirig\u00e9 par un technocrate en administratif, financier et non par un m\u00e9decin, que ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces critiques -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [91%] :\r\nMais la la crainte, elle est, elle est, elle est l\u00e9gitime, je pense que c'est une institution particuli\u00e8re qui est vraiment au coeur de cord\u00e9e des de la soci\u00e9t\u00e9 et du du canton, on a, on oublie ailleurs qui dont le dont le r\u00f4le d\u00e9passe les limites du canton, on est un h\u00f4pital de r\u00e9f\u00e9rence pour de nombreux autres cantons, c'est une institution extr\u00eamement vivante, avec beaucoup de risques, on peut faire beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, je le dis d'ailleurs \u00e0 ceux qui voudraient d\u00e9stabiliser cette institution pour des raisons bassement politiciennes qui sont un peu prudent parce que il s'agit pas de politique qui \u00e7a il s'agit ici d'une institution qui, qui fait un 1000000 de consultations par par ann\u00e9e, qui fait 50000 hospitalisations par an qui est au coeur de nos d\u00e9veloppements pour la recherche et avec des impacts \u00e9galement \u00e9conomique, la recherche que nous menons avec l'appui du la fondation Ludwig principales fondations de soutien \u00e0 la recherche sur le cancer, qui est une fondation am\u00e9ricaine qui a d\u00e9cid\u00e9 d'investir un demi-1000000000 dans les 30 prochaines ann\u00e9es dans notre canton, qui nous a choisi avec Oxford et San Diego, mais qui est en train de concentrer ses efforts sur Lausanne c'est des enjeux colossaux pour la recherche pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique local et puis ce sont c'est une m\u00e9decine de proximit\u00e9 pour les pour les l\u00e9gendes l\u00e0 du Grand Lausanne, donc c'est une institution extr\u00eamement pr\u00e9cieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [90%] :\r\nC'est une institution pr\u00e9cieux, c'est une institution pr\u00e9cieuse Maillard, mais c'est aussi un mode de gouvernance qui est visiblement une exception en Suisse, la plupart des autres grands h\u00f4pitaux ont un conseil d'administration, pas le CHUV pour vous critiquez ou vouloir changer ce mode de gouvernance et forc\u00e9ment faire de la politique politicienne, c'est forc\u00e9ment \u00eatre mal intentionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [92%] :\r\nParce que, comme ceux qui d\u00e9veloppe cette id\u00e9e en peu d'arguments, je vois arriver \u00e7a commence a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d'ailleurs la la tentation pour certains en interne ou \u00e0 l'externe, ou parmi les milieux qui d\u00e9fendent cette id\u00e9e pas forc\u00e9ment seulement chez eux, de ponts, de vouloir donner des arguments pour dire attendez, \u00e7a va pas, il faut bien montrer que \u00e7a va pas, donc on va monter en \u00e9pingle des tas de des tas d'histoires, vous savez que dans une institution, plus de 11000 personnes, c'est \u00e9vident que tous les jours, n'importe quel journaliste qui va tendre son micro ou qui va ou qui va pr\u00eater l'oreille \u00e0 toute r\u00e9crimination peu tous les jours faire une une sur une institution de ce type et on peut choisir de de monter en n'est pas langue de faire des op\u00e9rations d\u00e9stabilisation. \r\nQui ont commenc\u00e9 depuis quelques semaines, on a une paix relative pendant longtemps, ce qui a permis \u00e0 l'institution qui se d\u00e9velopper cette paix manifestement elle est termin\u00e9e, on veut, on veut montrer qu'il faut changer quelque chose et pour montrer qu'il faut changer quelque chose, ben. \r\nIls disent tout ayant fait feu de tout bois et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [85%] :\r\nNous, \u00e7a vous contestez aujourd'hui que le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV Pierre-Yves Maillard vous contestez que le directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV est trop proche du ministre de la sant\u00e9 du mur du du ministre de la sant\u00e9 que vous repr\u00e9sentez actuellement parce qu'il a quand m\u00eame un lien Direct, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:30) [88%] :\r\nEt alors je peux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [95%] :\r\nAu niveau de la gouvernance peut-\u00eatre \u00e7a manque un peu d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [88%] :\r\nQuel est le probl\u00e8me si le ministre de la Sant\u00e9, \u00e9lu par le peuple qui a la qui qui doit tous les 5 ans, renouveler le contrat de confiance avec le Peuple et un lien Direct avec celui qui dirige la principale institution de sant\u00e9 publique et d'et d'hospitalisation, il est o\u00f9 le probl\u00e8me est -ce que ce serait pas plut\u00f4t l'inverse qui fait un probl\u00e8me, \u00e0 savoir que le peuple, ministre de la Sant\u00e9, mais que quand il y a des probl\u00e8mes dans la peu principales institutions sanitaires du canton, il est \u00e0 dire \u00e9coutez c'est pas mon affaire a avec un conseil d'administration, dont vous connaissez rien que vous avez pas \u00e9lu nous-m\u00eames et qui rend pas de comptes devant la population quelle est attendent la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [90%] :\r\nMais peut-\u00eatre que le chiffre soit plus \u00e9conome. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:10) [89%] :\r\nMais le mod\u00e8le, le mod\u00e8le lib\u00e9ral qui est propos\u00e9 ici, qui a une vieille cupides et des milieux lib\u00e9raux Vaudois, il a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 dans d'abord dans beaucoup de cantons, je vois pas qu'il y ait beaucoup d'exp\u00e9rience tr\u00e8s tr\u00e8s qui donne tellement envie quand je pense par exemple au canton de Saint-Gall qui vit une crise majeure de gouvernance parce que le conseil d'administration du grand h\u00f4pital Saint, gallois qui regroupe tous les h\u00f4pitaux, a d\u00e9cid\u00e9 de fermer 4 sites, alors que le canton venait d'investir dans l'un d'entre eux r\u00e9cemment, et puis on a voulu d\u00e9politiser comme on dit, mais qu'est ce qui s'est pass\u00e9 pop s'est r\u00e9volt\u00e9 contre cette d\u00e9cision, r\u00e9sultat des courses : le Conseil d'\u00c9tat dur\u00e9 intervenir, ils ont nomm\u00e9 maintenant une d\u00e9l\u00e9gation commune, conseiller d'\u00c9tat, conseil d'administration pour essayer de trouver une une issue l'nos voisins neuch\u00e2telois nous montre qu'on a voulu aussi d\u00e9politiser l\u00e0- bas maintenant, c'est le peuple qui d\u00e9cide quel maternit\u00e9 enfermons pas par des initiatives populaires mais enfin vouloir d\u00e9politiser comme on dit, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire priver la population de son mot \u00e0 dire sur des institutions qui compte pour eux, cette id\u00e9e a j'ai \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 dans le dans le canton de Vaud pour le service des automobiles, on a voulu faire du service des automobiles une entreprise autonome de droit public, sur le m\u00eame mod\u00e8le qu'est ce qui est propos\u00e9, le peuple Vaudois la refus\u00e9e \u00e0 56 ou 57 pourcent, comment penser que le peuple Vaudois accepte \u00e7a, alors qu'il n'a pas voulu pour le service des automobiles dans un jeu, je vois pas dit : je vois pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette \u00e0 cette proposition mais elle mais sera d\u00e9battue comme toute autre, la seule chose que je crains c'est que pour pour pour prouver la justesse de cette id\u00e9e on d\u00e9stabilise une institution qui est tr\u00e8s pratique, est tr\u00e8s importante et qui a des missions importantes, a assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [90%] :\r\nElle sera d\u00e9battue et g\u00e9r\u00e9 par votre successeur principalement Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois en charge de la sant\u00e9, merci d'\u00eatre venu parler avec nous, de la gouvernance des grands h\u00f4pitaux, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:53) [96%] :\r\nMerci au revoir monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7882C158-C322-4FFA-9364-961826046C54", "internalArchiveId": "7882C158-C322-4FFA-9364-961826046C54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle critique de l'Italie envers le gouvernement fran\u00e7ais: interview de Tiziana Beghin", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beghin, Tiziana\r\nApr\u00e8s Luigi di Maio lundi, c'est au tour de Matteo Salvini de s'en prendre \u00e0 la France. Le ministre de l'Int\u00e9rieur accuse la France de piller les richesses de l'Afrique au lieu de soutenir le d\u00e9veloppement des \u00e9conomies. Interview de Tiziana Beghin, eurod\u00e9put\u00e9e italienne.\r\n\r\nNouvelle critique de l'Italie envers le gouvernement fran\u00e7ais: interview de Tiziana Beghin  \r\nInvit\u00e9e :\r\nTiziana Beghin (be-guine)\r\nEurod\u00e9put\u00e9e italienne du mouvement 5 \u00e9toiles\r\nFixe : +32 2 ** (centrale, demander Mme Beghin)\r\n(portable : +39 ** 30)\r\nOn va parler d'une relation pour le moins houleuse maintenant. Celle entre l'Italie et la France. \r\nLes attaques verbales du gouvernement italien pleuvent sur la France. \r\nAujourd'hui, c'est au tour de Matteo Salvini de s'en prendre \u00e0 l'Hexagone.\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 qu'il esp\u00e9rait le d\u00e9part d'Emmanuel Macron. Il accuse aussi la France de piller les richesses de l'Afrique au lieu de soutenir le d\u00e9veloppement des \u00e9conomies.\r\nIl a notamment pris pour exemple la Libye, pays en crise: \u00e0 ses yeux les Fran\u00e7ais font expr\u00e8s de ne pas le stabiliser pour prot\u00e9ger  leurs int\u00e9r\u00eats p\u00e9troliers. \r\nHier, le vice-pr\u00e9sident du Conseil Italien, Luigi Di Maio a d\u00e9nonc\u00e9 lui l'usage du Franc CFA, devise utilis\u00e9e en Afrique de l'Ouest, dans le seul but de maintenir une influence coloniale.  \r\nEt pour \u00e9voquer ces \u00e9changes pour le moins vifs, on accueille Tiziana Beghin bonsoir !\r\n- Vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e italienne, vous faites partie de la m\u00eame formation politique que le vice-pr\u00e9sident du conseil, le mouvement 5 \u00e9toiles... En g\u00e9n\u00e9ral on essaie plut\u00f4t de cultiver les bonnes relations entre Etats europ\u00e9ens, quelle mouche a donc piqu\u00e9 Luigi di Maio ?\r\n-  L'Italie est tr\u00e9s critiqu\u00e9e sur sa fermet\u00e9 envers les migrants: En attaquant ainsi Emmanuel Macron, le gouvernement italien tente de faire diversion ? quand on sait que l'Italie a ferm\u00e9 ses ports aux migrants..\r\n-  Vous pensez vraiment que en discr\u00e9ditant Emmanuel Macron, le gouvernement italien peut redorer son blason ?\r\n- Matteo Salvini  parle \"d'int\u00e9r\u00eats contraires\" de la France et de l'Italie quand il \u00e9voque l'Afrique... quelle est l'ambition de l'Italie sur le continent ? d\u00e9velopper pour freiner la migration ?\r\n- Le mouvement 5 \u00e9toiles est \u00e0 la baisse dans les sondages, Luigoi Di Maio (comme Matteo Salvini) ont ouvertement soutenu les gilets jaunes en France, \u00e7a peut plaire \u00e0 l'\u00e9lectorat italien ?\r\n- L'opposition italienne est outr\u00e9e, la presse d\u00e9nonce ce sentiment anti-fran\u00e7ais qui se r\u00e9pand dans le gouvernement... m\u00eame le pr\u00e9sident du conseil Giuseppe Conte est embarass\u00e9... (il a dit : \"si nous continuons ainsi, nous resterons isol\u00e9s\")... jusqu'o\u00f9 les provocations italiennes vont-elles aller ?\r\n- Apr\u00e8s Cesare Battisti, le minist\u00e8re italien de l'Int\u00e9rieur s'est mis \u00e0 la chasse aux activistes de gauche ... 14 d'entre eux sont localis\u00e9s en France et Salvini a dit qu'il irait lui-m\u00eame \u00e0 Paris pour aller les chercher s'il fallait... \r\nEst-ce que toutes ces invectives n'auraient pas pour but de mettre la pression sur le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, dans CE dossier-l\u00e0 ?", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138797", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle critique de l'Italie envers le gouvernement fran\u00e7ais: interview de Tiziana Beghin / FOR_2019-01-22T18:02:00_developpement-5", "Forum du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s Luigi di Maio lundi, c'est au tour de Matteo Salvini de s'en prendre \u00e0 la France. Le ministre de l'Int\u00e9rieur accuse la France de piller les richesses de l'Afrique au lieu de soutenir le d\u00e9veloppement des \u00e9conomies. Interview de Tiziana Beghin, eurod\u00e9put\u00e9e italienne."], "variantIds": ["ece-10138797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:32Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va parler d'une relation pour le moins houleuse maintenant celle entre l'Italie et la France, les attaques verbales du gouvernement italien pleuvent sur la France aujourd'hui, c'est au tour de Matteo Salvini, de s'en prendre \u00e0 l'Hexagone, le ministre de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 qu'il esp\u00e9rait, le d\u00e9part d'Emmanuel Macron, il accuse aussi la France de piller les richesses de l'Afrique au lieu de soutenir le d\u00e9veloppement des \u00e9conomies, il a notamment pris pour exemple la Libye, pays en crise, \u00e0 ses yeux, les Fran\u00e7ais font expr\u00e8s de ne pas le stabiliser pour prot\u00e9ger leurs int\u00e9r\u00eats p\u00e9troliers sans parler de ce qu'a dit le vice- pr\u00e9sident du conseil italien hier Luigi di Maio, qui a d\u00e9nonc\u00e9, lui, lui, l'usage du Franc CFA cette devise utilis\u00e9e en Afrique de l'Ouest dans le seul but de maintenir une influence coloniale et pour \u00e9voquer ces \u00e9changes pour le moins vifs, on accueille Tiziana B\u00e9ghin, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:45) [93%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [93%] :\r\nVous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e italienne, vous faites partie de la m\u00eame formation politique que le vice- pr\u00e9sident du conseil, le mouvement 5 \u00e9toiles en g\u00e9n\u00e9ral on essaye plut\u00f4t de cultiver des bonnes relations entre \u00c9tats europ\u00e9ens, quelle mouche a donc piqu\u00e9 Luigi di Maio. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [84%] :\r\nBon, allez chez et c'est pas en attaque, l'Italie au peuple fran\u00e7ais, nous consid\u00e9rons la France comme un une alli\u00e9e en Inami qu'on toujours mais en effet, les d\u00e9bats sur le Franck CCA c'est en d\u00e9bat, qui poursuit des. \r\nPlusieurs ann\u00e9es, m\u00eame en France et donc et et en plus, ses mains c'est m\u00eame dans le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [80%] :\r\nLes demandes du programme des des DJ les gens maintenant quand qu'on peut le voir au point en 23 si je ne mettrons. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:35) [88%] :\r\nPas \u00e0 propos de la francophonie et donc c'est c'est quelque chose qui est dans d\u00e9j\u00e0 dans dans l'esprit dans le demande du du peuple le fera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [88%] :\r\nAlors va pour le CFA va, va, pour le Fran\u00e7ais FCFA Tiziana B\u00e9ghin, mais enfin vous souhaitez clairement le d\u00e9part d'un pr\u00e9sident peut pas dire que ce soit des mots tr\u00e8s amicaux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:56) [86%] :\r\nEt en effet, et ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, cet \u00e9t\u00e9, c'est tout simplement de, de leur c\u00f4t\u00e9 de lui et des maillots qu'la politique fran\u00e7aise sur l'Afrique, a provoqu\u00e9 des dommages, m\u00eame \u00e0 l'Italie pour ce qui concerne les les la la migration. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:17) [75%] :\r\nEt et donc la la d\u00e9mence et c'est pas c\u00e9der la K\u00e9nyan le le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [79%] :\r\nLes commentaires de de messieurs du du y a en aucune demande de d\u00e9part de monsieur Macron, que bien s\u00fbr c'est dans c'est ce moment -l\u00e0, il est pas trop aim\u00e9 par. \r\nDans des choses aurait aim\u00e9 m\u00eame pas par Italie en effet il faut dire que c'est le les les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, ce qui a le plus d\u00e9test\u00e9 d'un d'un peu \u00e0 un Italie mais est que c'est pas la position du gouvernement italien \u00e7a par imposition ce sont des affaires fran\u00e7ais et il doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des, des, des, de la France et et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [90%] :\r\nM\u00eame on a m\u00eame en admettant que vous ayez raison madame, on sait que toutes les v\u00e9rit\u00e9s ne sont pas bonnes \u00e0 dire, surtout quand on parle de diplomatie qu'est ce que vous pensez de ces dirigeants italiens qui critique comme dans leurs confr\u00e8res europ\u00e9ens, un peu sans filtre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:20) [89%] :\r\nMais oui, je peux dire que, en effet, c'\u00e9tait en une p\u00e9riode, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, c'est ce que les citoyens de nous sommes un mouvement le mouvement 5 \u00e9toiles qui a toujours pris son pouvoir de la base des citoyens qui a les citoyens on on cintre d\u00e8s notre agenda politique et enfin dans dans cet esprit, il faut \u00eatre le plus sinc\u00e8re possible et il y a toute s\u00e9rie de de de silence qui est. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:50) [92%] :\r\nQui sont autour de la politique qui qui g\u00eanent en effet les d\u00e9bats politiques, il faut \u00eatre plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:56) [90%] :\r\nEt moins hypocrite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [88%] :\r\nLa B\u00e9ghin l'Italie tiens la B\u00e9ghin l'Italie est tr\u00e8s critiqu\u00e9 en sur sa fermet\u00e9 envers les migrants quand on sait que l'Italie a ferm\u00e9 ses ports en attaquant ainsi Emmanuel Macron est ce que le gouvernement italien tente pas tout simplement de faire diversion. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:11) [87%] :\r\nMais je pense que la position maintenant en Italie, c'est pas celle qui est point\u00e9e par certains m\u00e9dias, l'Italie a fait son devoir pour plusieurs ann\u00e9es, on a le Prima, un nom on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [71%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:27) [85%] :\r\nOn all\u00e9, on a eu les premi\u00e8res point d'accueil des des flics migratoire des d\u00e9pouilles plusieurs ann\u00e9es et on parle pas seulement des r\u00e9fugi\u00e9s, hein. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:36) [91%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 les les d\u00e9bat de de la du probl\u00e8me des des quotas au sein des diff\u00e9rents pays membres de l'Union europ\u00e9enne pour ce qui concerne les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:45) [92%] :\r\nMais pour ce qui concerne l'\u00e9migration, on a fait et tout ce qui \u00e9tait possible et on a re\u00e7u presque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [100%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [81%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [93%] :\r\nDonc le ministre italien, c'est un petit peu diversion quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:55) [87%] :\r\nMais je pense que le ministre italien, maintenant ils sont en train de stimuler et en r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 des des autres pays et il faut dire, en effet, quand ces cas -l\u00e0, \u00e0 la France mais je. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:06) [78%] :\r\nPas un grand r\u00f4le, hein, hein, parce que. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:09) [91%] :\r\nMoi, je viens de de la Ligurie, je viens de m\u00eame si j'habite en pi\u00e9montais. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:15) [85%] :\r\nEt au bord de, de, de, de la Ligurie et du Pi\u00e9mont, on a eu plusieurs occasions de des des \u00e9clairages fils des d\u00e9lais des, des, des migrants, m\u00eame avec une fa\u00e7on pas trop, pas trop agr\u00e9able hein m\u00eame qu'il faut, il faudrait dire alors bien s\u00fbr qu'il faut, il faut avoir la conscience que c'\u00e9tait un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [91%] :\r\nIl faut avoir la conscience que c'est l\u00e0, c'est un probl\u00e8me europ\u00e9en, Tiziana B\u00e9ghin, on va terminer l\u00e0- dessus, je suis d\u00e9sol\u00e9, on doit conclure je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e italienne fait partie du mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 tout bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FA8F7C1-560D-4931-AF82-ED96D9CC93D1", "internalArchiveId": "5FA8F7C1-560D-4931-AF82-ED96D9CC93D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les valeurs \"suisses\" au cour du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration au WEF", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a ouvert le Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos en faisant l'\u00e9loge des grandes valeurs \"suisses\": la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe doivent contribuer \u00e0 construire un meilleur avenir.\r\n\r\nLes valeurs \"suisses\" au cour du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration au WEF  \r\nLes valeurs \"suisses\" au coeur du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin au Forum \u00e9conomique mondial. Devant plusieurs chefs d'Etat et des dirigeants d'entreprise r\u00e9unis \u00e0 Davos, Ueli Maurer a \u00e9voqu\u00e9 tour \u00e0 tour la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe, comme des ingr\u00e9dients essentiels \u00e0 la croissance d'un pays, preuve en est la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse. \r\nMarc Menichini on vous retrouve en direct le WEF, alors contrairement \u00e0 2013, Ueli Maurer n'a pas explicitement invit\u00e9 le monde \u00e0 suivre le mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse. \r\nAlors non, il n'est pas all\u00e9 jusque l\u00e0. Rappelez-vous en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, Ueli Maurer avait explicitement invit\u00e9 les grandes puissances de ce monde \u00e0 s'inspirer de la Suisse, plut\u00f4t que de la critiquer, nous vivions alors les suites de diff\u00e9rents scandales bancaires. Six ans plus tard, Ueli Maurer a \u00e9viter toute provocation, tout en profitant -comme en 2013- de cette tribune internationale pour d\u00e9fendre sa vision de la Suisse. \r\nRien de bien surprenant pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration UDC.\r\nD\u00e9mocratie directe, libert\u00e9 et responsabilit\u00e9 individuelle, sens du travail... autant de valeurs rappel\u00e9es par Ueli Maurer et ch\u00e8res \u00e0 son parti. Evidemment le ministre des finances s'est bien gard\u00e9 de plaider pour tout isolationisme, mais les allusions au libre \u00e9change, \u00e0 l'ouverture, \u00e9taient rares dans son discours. Tout au plus Ueli Maurer a-t-il \u00e9voqu\u00e9 le soutien de la Suisse au d\u00e9veloppement du commerce entre les Etats, mais ce en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat. Bref ne voyez pas en lui un avocat du multilat\u00e9ralisme.\r\nEt en \u00e7a le discours d'Ueli Maurer a d\u00e9tonn\u00e9 par rapport \u00e0 ceux de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nAlain Berset, Doris Leuthard, Simonetta Sommaruga, tous avaient clairement d\u00e9fendu au WEF le principe du  multilat\u00e9ralisme... d'ailleurs ils l'avaient fait avec vigueur ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate des Etats-Unis... aucune allusion aux guerres commerciales actuelles dans les propos d'Ueli Maurer. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler de globalisation, d'\u00e9volutions technologiques... autant de d\u00e9fi que la Suisse peut relever, a insist\u00e9 Ueli Maurer. Le Zurichois tr\u00e8s consensuel donc devant l'\u00e9lite politique et \u00e9conomique mondiale.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10138794", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les valeurs \"suisses\" au c\u0153ur du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration au WEF / FOR_2019-01-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a ouvert le Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos en faisant l'\u00e9loge des grandes valeurs \"suisses\": la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe doivent contribuer \u00e0 construire un meilleur avenir."], "variantIds": ["ece-10138794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:31Z", "speechToTexts": ["28.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes valeurs suisses elles ont \u00e9t\u00e9 au coeur du discours inaugural du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce matin, dans ce m\u00eame forum \u00e9conomique mondial devant plusieurs chefs d'\u00c9tat et des dirigeants d'entreprise r\u00e9unis \u00e0 Davos o\u00f9 Lima horaire a \u00e9voqu\u00e9 tour \u00e0 tour la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9 et la d\u00e9mocratie directe, comme des ingr\u00e9dients essentiels \u00e0 la croissance d'un pays, preuve en est la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse Marc Monnet, qui nie, vous \u00eates un un de nos autres correspondant en Direct de du Wafd alors contrairement \u00e0 2013 Ueli Maurer n'a pas explicitement invit\u00e9 le monde \u00e0 suivre le mod\u00e8le politique et \u00e9conomique de la Suisse, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nEt non, il n'est pas all\u00e9 jusque -l\u00e0, vous l'avez dit, il s'est assagi, rappelez -vous en 2013, lors de sa premi\u00e8re ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, Ueli Maurer avait explicitement invit\u00e9 les grandes puissances de ce monde \u00e0 s'inspirer de la Suisse, plut\u00f4t que de la critiquer, nous vivions alors les suites de diff\u00e9rents scandales bancaires 6 ans plus tard, Ueli Maurer \u00e0 \u00e9viter toute provocation, tout en profitant, comme en 2013 de cette tribune internationale pour d\u00e9fendre sa vision de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nBon, rien de bien surprenant pour un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nNon d\u00e9mocratie directe, libert\u00e9 et responsabilit\u00e9 individuelle, sens du travail, autant de valeurs rappel\u00e9es par Ueli Maurer et ch\u00e8res \u00e0 son parti, \u00e9videmment, le ministre des Finances s'est bien gard\u00e9 de plaider pour toute isolationnisme, mais les allusions au libre \u00e9change \u00e0 l'ouverture \u00e9taient rares dans son discours, tout au plus souligne Maurer a -t-il \u00e9voqu\u00e9 le soutien de la Suisse au d\u00e9veloppement du commerce entre les \u00c9tats, mais ce en toute libert\u00e9 et sans aucun diktat bref ne voyait pas en lui un avocat du multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [96%] :\r\nEt en \u00e7a, on peut dire que le discours d'Ueli Maurer a d\u00e9tonn\u00e9 par rapport \u00e0 ceux de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nExactement Alain Berset Doris Leuthard Simonetta Sommaruga tous avaient clairement d\u00e9fendu ou est -ce le principe du multilat\u00e9ralisme, d'ailleurs il l'avait fait avec vigueur ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, suite \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis, aucune allusion donc aujourd'hui aux guerres commerciales actuelles, dans les propos d'Ueli Maurer, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler de globalisation, d'\u00e9volutions technologiques, autant de d\u00e9fis que la Suisse est pr\u00eate \u00e0 relever, a insist\u00e9 Ueli Maurer, ce matin, au fond, le Z\u00fcrichois s'est donc montr\u00e9 tr\u00e8s consensuel devant les \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques mondiales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [83%] :\r\nMarc qui nie en Direct de Davos, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T17:17:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0151367F-E672-42BC-8D67-BE3A9B689F5C", "internalArchiveId": "0151367F-E672-42BC-8D67-BE3A9B689F5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Giuseppe Merrone, Editeur BSN Press", "publicationDate": "2019-01-22T00:00:00Z", "summary": "La cinquantaine franchie, il a toujours l'air d'un \u00e9tudiant perdu dans ses pens\u00e9es. Et pour cause: Giuseppe Merrone, qui s'est lanc\u00e9 audacieusement dans l'\u00e9dition litt\u00e9raire, a pass\u00e9 les trois quarts de son existence dans des environnements universitaires. Aux Facult\u00e9s de sciences politiques de Lausanne et de Gen\u00e8ve, pour commencer. Entre les deux, un passage \u00e0 l'EPFL pour se frotter aux math\u00e9matiques. Suit un s\u00e9jour au Japon, o\u00f9 il perfectionne un apprentissage des langues asiatiques qu'il avait au pr\u00e9alable \u00e9bauch\u00e9 en Suisse. Lui-m\u00eame prend parfois la plume et publie ici ou l\u00e0 une nouvelle o\u00f9 se refl\u00e8te son go\u00fbt pour le roman noir. Son regard s'\u00e9claire \u00e9galement quand il \u00e9voque les auteurs qu'il publie de sa maison d'\u00e9dition BSN Press. Giuseppe Merrone est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * La cinquantaine franchie, il a toujours l'air d'un \u00e9tudiant perdu dans ses pens\u00e9es. Et pour cause: Giuseppe Merrone, qui s'est lanc\u00e9 audacieusement dans l'\u00e9dition litt\u00e9raire, a pass\u00e9 les trois quarts de son existence dans des environnements universitaires. Aux Facult\u00e9s de sciences politiques de Lausanne et de Gen\u00e8ve, pour commencer. Entre les deux, un passage \u00e0 l'EPFL pour se frotter aux math\u00e9matiques. Suit un s\u00e9jour au Japon, o\u00f9 il perfectionne un apprentissage des langues asiatiques qu'il avait au pr\u00e9alable \u00e9bauch\u00e9 en Suisse. Lui-m\u00eame prend parfois la plume et publie ici ou l\u00e0 une nouvelle o\u00f9 se refl\u00e8te son go\u00fbt pour le roman noir. Son regard s'\u00e9claire \u00e9galement quand il \u00e9voque les auteurs qu'il publie de sa maison d'\u00e9dition BSN Press. Giuseppe Merrone est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10121093", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 22.01.2019", "Entre nous soit dit du 22.01.2019", "Giuseppe Merrone, Editeur BSN Press / ENSD_2019-01-22T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Giuseppe Merrone, Editeur BSN Press / ENSD_2019-01-22T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["La cinquantaine franchie, il a toujours l\u02b9air d\u02b9un \u00e9tudiant perdu dans ses pens\u00e9es. Et pour cause: Giuseppe Merrone, qui s\u02b9est lanc\u00e9 audacieusement dans l\u02b9\u00e9dition litt\u00e9raire, a pass\u00e9 les trois quarts de son existence dans des environnements universitaires. Aux Facult\u00e9s de sciences politiques de Lausanne et de Gen\u00e8ve, pour commencer. Entre les deux, un passage \u00e0 l\u02b9EPFL pour se frotter aux math\u00e9matiques. Suit un s\u00e9jour au Japon, o\u00f9 il perfectionne un apprentissage des langues asiatiques qu\u02b9il avait au pr\u00e9alable \u00e9bauch\u00e9 en Suisse. Lui-m\u00eame prend parfois la plume et publie ici ou l\u00e0 une nouvelle o\u00f9 se refl\u00e8te son go\u00fbt pour le roman noir. Son regard s\u02b9\u00e9claire \u00e9galement quand il \u00e9voque les auteurs qu\u02b9il publie de sa maison d\u02b9\u00e9dition BSN Press. Giuseppe Merrone est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "La cinquantaine franchie, il a toujours l\u02b9air d\u02b9un \u00e9tudiant perdu dans ses pens\u00e9es. Et pour cause: Giuseppe Merrone, qui s\u02b9est lanc\u00e9 audacieusement dans l\u02b9\u00e9dition litt\u00e9raire, a pass\u00e9 les trois quarts de son existence dans des environnements universitaires. Aux Facult\u00e9s de sciences politiques de Lausanne et de Gen\u00e8ve, pour commencer. Entre les deux, un passage \u00e0 l\u02b9EPFL pour se frotter aux math\u00e9matiques. Suit un s\u00e9jour au Japon, o\u00f9 il perfectionne un apprentissage des langues asiatiques qu\u02b9il avait au pr\u00e9alable \u00e9bauch\u00e9 en Suisse. Lui-m\u00eame prend parfois la plume et publie ici ou l\u00e0 une nouvelle o\u00f9 se refl\u00e8te son go\u00fbt pour le roman noir. Son regard s\u02b9\u00e9claire \u00e9galement quand il \u00e9voque les auteurs qu\u02b9il publie de sa maison d\u02b9\u00e9dition BSN Press. Giuseppe Merrone est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10121094", "ece-10121093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:27Z", "speechToTexts": ["30.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, comment d\u00e9coder les acronymes, vous savez ces lettres accol\u00e9es en majuscules myst\u00e9rieuse qu'on pourrait interpr\u00e9ter de multiples mani\u00e8res, les Fran\u00e7ais en sont en g\u00e9n\u00e9ral des sp\u00e9cialistes CDI, CDD CRS RMI et compagnie mais en Suisse, nous en avons aussi qui sont encore non \u00e9lucid\u00e9es, prenez par exemple le le nom de la maison d'\u00e9dition fond\u00e9e par mon invit\u00e9e de ce soir, 3 petites lettres sans lien avec le nom du directeur I B I S I N si votre esprit est un brin imaginatif, il commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 vagabonder bureau des Super Nana beau nouveau on d\u00e9chante pourtant vite en parcourant le web \u00e0 la recherche d'une r\u00e9ponse, ce sont 3 noms, ceux des patrons d'une entreprise d'agroalimentaire Boussois Souchon 9 celles qui produisent entre autres les Danone ou Brigade Sud Nice, un groupe de supporters ultras dans le club de foot \u00e0 Nice, rien de plus \u00e9loign\u00e9 de la litt\u00e9rature et du monde de l'\u00e9dition, mais que veulent donc dire ces 3 lettres pour mon invit\u00e9 de ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [73%] :\r\nAlors entre nous soit dit, l'ann\u00e9e Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [90%] :\r\nBonsoir, oui effectivement c'est : c'est un grand myst\u00e8re, en fait, \u00e7a ne veut rien dire, \u00e0 l'origine \u00e0 l'origine, mais il y a quand m\u00eame une histoire puisque cette histoire n'a pas \u00e9t\u00e9 narr\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant, je vais faire des r\u00e9v\u00e9lations qui font le myst\u00e8re va \u00eatre faite simplement au d\u00e9part, comme j'ai un lien avec l'Asie, on avait mont\u00e9 avec un ami une bo\u00eete d'informatique pour dire qu'on ne faisait pas que de la th\u00e9orie sur l'Asie, mais qu'on \u00e9tait capable par exemple de monter une entreprise, c'est une bo\u00eete d'informatique qui avait un volet d\u00e9j\u00e0 \u00e9ditoriales, c'est-\u00e0-dire de s'int\u00e9resser aux livres num\u00e9riques, et puis comme l'informatique m'int\u00e9resse moyennement, on est pass\u00e9 du livre num\u00e9rique a quand m\u00eame du livre papier, et ainsi de suite, l'entreprise a disparu, mais j'ai h\u00e9rit\u00e9 du nom, qui avait d\u00e9j\u00e0 des connexions, notamment pour la diffusion de revues parce qu'au d\u00e9part, c'\u00e9tait des \u00e9ditions universitaires, donc c'est rester comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [87%] :\r\nMais \u00e7a voulait dire quoiB.S. and bass. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [85%] :\r\nC'\u00e9tait le lieu de localisation de l'entreprise, qui \u00e9tait \u00e0 Bangkok appelait Bangkok service is Network \u00e9tait maire prise voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait \u00e7a, mais en v\u00e9rit\u00e9, apr\u00e8s je dimanche suit li\u00e9s par ce nom, mais en v\u00e9rit\u00e9, seul avec le temps, \u00e7a ne me d\u00e9range pas, \u00e7a m'a \u00e9vit\u00e9 d'essayer de trouver un nom litt\u00e9raire \u00e0 ma maison d'\u00e9dition la plume d'argent, on le sait, voil\u00e0 c'est sexe froid, \u00e7a dit quelque chose quand m\u00eame 2 mois d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [86%] :\r\nBSN Press, c'est votre maison d'\u00e9dition, 2 Merrone bonsoir, comment vous aimez qu'on vous appelle Giuseppe Merrone ont lieu \u00e0 la fran\u00e7aise, comme vous voulez, vous \u00e9coutez arriv\u00e9 Giuseppe Giuseppe Merrone et on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, j'ai peut-\u00eatre pas vous appeler tout le long de Giuseppe, je me suis amus\u00e9 d'ailleurs ce matin \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire une une revue, un petit peu des des acronymes BSN, il y en a pas mal rien biblioth\u00e8que scientifique num\u00e9rique, enfin, \u00e7a va, \u00e7a irait bien finalement alors le le groupe l\u00e0 que j'ai cit\u00e9 ce groupe agroalimentaire qui \u00e9taient fabricants de verres d'ailleurs \u00e0 l'origine, je vois pas trop le rapport ceux qui font les Danone, il y a aussi Broadcasting System Avni Gattaz vous \u00e9tiez au courant, \u00e7a c'est un syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9vision j'Niigata, au Japon, non, j'\u00e9tais pas au courant, parce qu'on verra que le Japon et vous, il y a un petit lien quand m\u00eame, il y a une ligue de basket- ball masculin Portoricaine aussi qui s'appelle BSN balance taux sup\u00e9rieure nationale \u00e7a me para\u00eet bien \u00e7a vous va bien, bureau du service national en France, on songe, il en avait un, \u00e7a me va bien, bon c'est pas tout ce que \u00e7a veut dire d'ailleurs il une banque en Malaisie aussi simpa nationale, ma foi, si j'avais le go\u00fbt de l'investissement, \u00e7a m'irait bien moi comme quoi vous pouvez vous glissez comme \u00e7a un peu partout, un peu cam\u00e9l\u00e9on, \u00e7a correspond bien, d'ailleurs, Giuseppe Merrone avec une maison d'\u00e9dition, parce que vous publiez plusieurs romans d'auteurs suisses surtout des petits livres scientifiques aussi, alors j'ai j'ai relev\u00e9 un peu les derniers en date dans votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [87%] :\r\nCatalogue sur votre site qui est extr\u00eamement bien fait puisque, sur le site sur l'accueil, il y a une phrase toujours une citation \u00e7a change, il me semble de temps en temps, je me souviens plus de la derni\u00e8re \u00e7a Ambrose Bierce, mais c'est plus ce que c'\u00e9tait, vie quelque chose sur la vie, il faut aller voir le site donc les derniers plus derni\u00e8re publication, il y a \u00e0 fondre de Marianne brun Florian il qui avait publi\u00e9 une trilogie terrible avec un terrible qui s'appelle Solal qui ressort en outre livre en pleine lumi\u00e8re les 24 heures de Marie- Christine Horn, qui a qui qui d\u00e9cid\u00e9ment aime beaucoup \u00e9crire des des romans noirs h\u00e9las emb\u00eatant, la cote de Nicolas Verdan qui a quand m\u00eame remport\u00e9 prix le Anouar al au prix du polar, prix du polar, roman oui et puis alors l\u00e0 pour les ouvrages scientifiques qui a, par exemple, des jeux de langage chez l'enfant Paris verra qui parle justement de ces ces fameux jeux de langage, attention, pas tous les citer, mais voil\u00e0 un petit petit petit \u00e9chantillon de ce que vous publiez, combien vous en publi\u00e9 par ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s jeu c'\u00e9tait marrant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [81%] :\r\nSi je compte tout revu livres scientifiques et Roman je dois \u00eatre en dessus le 15 en g\u00e9n\u00e9ral par ann\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [94%] :\r\nC'est pas mal, hein, quand on conna\u00eet le monde de l'\u00e9dition suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [93%] :\r\nC'est pas mal, mais voil\u00e0, comme je suis, j'ai pass\u00e9 l'\u00e2ge de divaguer, je me consacre essentiellement \u00e0 \u00e7a, avec parfois des difficult\u00e9s, mais en principe oui je, je, j'essaie de de publier r\u00e9guli\u00e8rement et avec un certain rythme ouais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [94%] :\r\nComment vous faites pour choisir parce qu'on imagine que, comme tous les \u00e9diteurs, m\u00eame les petits \u00e9diteurs, j'aime pas trop ce cette s\u00e9paration, petits et grands \u00e9diteurs mais vous faites partie du monde des plut\u00f4t petits \u00e9diteurs, vous devez recevoir pas mal de manuscrits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [90%] :\r\nJe re\u00e7ois vraiment beaucoup de manuscrits, ce qui est ce qui est devenu un probl\u00e8me puisque je m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, mais il a suffi d'un tout petit peu de pr\u00e9sence d'un tout petit peu de visibilit\u00e9 pour que tout \u00e0 coup, ben il y a manifestement beaucoup de gens qui \u00e9crivent et je suis un peu emb\u00eat\u00e9 parce que la pratique du d\u00e9but, c'\u00e9tait de lire tout voir, de voir l'auteur de l'expliquer pourquoi je le publie pas et puis l\u00e0 j'ai pris un retard consid\u00e9rable parfois certains sont un peu m\u00e9contents mais ma foi, je fais ce que je peux parce que si je me mettais \u00e0 lire tous, je ne ferai plus de publication, ce qui est un dilemme mais en v\u00e9rit\u00e9 la base quand m\u00eame que je suis saine, normalement, de prendre un auteur et le suivent sur plusieurs livres donc les les nouvelles entr\u00e9es sont sont plut\u00f4t rares, elles arrivent une ou 2 par ann\u00e9e, mais pas plus, c'est ce que vous avez fait notamment avec fondre Marianne Rembrandt bien c'est un peu diff\u00e9rent parce que c'est cette collection qui parle du sport c'est un peu plus ouvert au tout-venant, l\u00e0 c'est c'est en Live, peut-\u00eatre y en aura d'autres, mais en v\u00e9rit\u00e9 il c'est plut\u00f4t un auteur de l\u00e0- bas Coignard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [84%] :\r\nC'est vrai et on met, on pense aussi \u00e0 par exemple Marie- Jos\u00e9e 2 qui a publi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 je crois de de roman oui et puis d'autres, hein, je ne peux pas tous citer, enfin il y a Marie- Christine Arron je crois qu'il y a aussi d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s d'autres chez vous, donc vous \u00eates un un \u00e9diteur fid\u00e8le, vous avez des des auteurs, fid\u00e8le \u00e0 vous- m\u00eame, peut-\u00eatre, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [89%] :\r\nOn essaye avec mais, comme toute relation humaine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 historique peut avoir un d\u00e9but, mais elle peut aussi avoir une fin en principe oui, la fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [96%] :\r\nSi vous avez envoy\u00e9 un un manuscrit \u00e0 Giuseppe Merrone BSN Press. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:22) [85%] :\r\nPatientez, il va le lire sur son bureau o\u00f9 il y a une grande Pedro c'\u00e9tait pas pour faire usage fran\u00e7ais c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [85%] :\r\nAlors il y a un risque un petit peu un petit souci avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:30) [93%] :\r\nOui, on pense au budget forc\u00e9ment parce que c'est pas facile de publier en Suisse le nombre de Lecteurs potentiels est plut\u00f4t assez bas, comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il y a toujours, il y a quand m\u00eame quelques titres qui nous sortent un petit peu de de l'orni\u00e8re exemple permis c'est Lausanne noir son \u00e9thique combien march\u00e9 ou bien le livre de d'Ariane Ferrier et qui vous donne un tout petit peu d'horizon, il y a parfois des ailes quand m\u00eame, m\u00eame si de mon point de vue, je pr\u00e9f\u00e8re les limiter parce que je envie de faire ce que j'ai envie, donc je vais vers les subventions quand c'est absolument n\u00e9cessaire et puis il y a l'\u00e9dition universitaire qui est \u00e0 la fois quand m\u00eame de l'\u00e9dition et manifestement \u00e7a l'mais c'est aussi une mani\u00e8re de gagner ma vie, puisque l\u00e0 c'est plut\u00f4t des mandats et un travail donc je combine plut\u00f4t que d'avoir un m\u00e9tier alimentaire \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je fais encore temps entendent l'enseignement mais plus tellement je je fais plut\u00f4t de l'\u00e9dition universitaire, ce qui me donne une congruente quand m\u00eame entre l'activit\u00e9 principale qui est la litt\u00e9rature mais une sorte de travail d'appoint qui me permet de compl\u00e9ter mes revenus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [90%] :\r\nTout \u00e7a est absolument coh\u00e9rent, vous travaillez aussi parfois dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, Giuseppe Merrone, vous \u00e9crivez vous- m\u00eames on y viendra, mais pour l'instant, c'est votre choix litt\u00e9raires en tant que qu'\u00e9diteurs qui nous donne une id\u00e9e de qui vous \u00eates, on va essayer de creuser un peu ce portrait aujourd'hui dans d'entre nous soit dit, on ne vous conna\u00eet pas tr\u00e8s bien puisque, par d\u00e9finition, les \u00e9diteurs ne parle pas de mais de leurs auteurs, mais nous, ce soir on va parler de vous, et aussi en musique vos choix musicaux en disent aussi long sur vous et sont parfois \u00e9tonnants, comme celui -l\u00e0, par exemple, le 7 c'est France Gall oui voil\u00e0 on adore tous, cette chanson, elle est tr\u00e8s douce, pourquoi \u00e9videmment, vous avez choisi, pourquoi cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [91%] :\r\nParce que d\u00e9j\u00e0 j'avais pas envie d'\u00eatre attendu l\u00e0 on m'attendait \u00e9videmment et puis \u00e9videmment, voyez le terme parce que \u00e7a me dit beaucoup de choses : la premi\u00e8re comme \u00e9diteur, je me dis, \u00e9videmment, c'est l'adverbe que j'ai envie de tracer, il est absolument magnifique, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle chanson de France Gall et j'aime dans la culture populaire, je crois, c'est un esp\u00e8ce de scepticisme ordinaire, les gens ne sont pas b\u00eates pas plus b\u00eate qu'on pas si b\u00eate qu'on le croit et finalement dans certaines parties de la culture populaire, vous savez, l'expression d'un scepticisme et d'une philosophie comme \u00e7a, dans lequel on peut s'ancrer, d'o\u00f9 un lien peut-\u00eatre avec ce qu'on disait avant, \u00eatre un roman de gare, le roman policier, Bernard, vous savez, un petit peu cette chose l\u00e0 un regard lucide sur le monde quand m\u00eame une forme de m\u00e9lancolie toujours Quebert venus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [96%] :\r\nAbsolument, \u00e7a nous \u00e7a va nous faire pleurer plut\u00f4t tendrement cette chanson avec des mots de Michel Berger chanter par France Gall. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:04) [72%] :\r\nIci. \r\nC'est plaisant quand on aime. \r\nOui. \r\nQui change rien qui change je tout EFI. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:29) [89%] :\r\nNous dissertation de Giuseppe Merrone et tous, tous les 2 sur les paroles de cette chanson, on se disait qu'on manque Michel Berger avait sans doute compos\u00e9 cette chanson juste apr\u00e8s la mort de Balavoine, je crois que c'est juste et \u00e7a fait 150 on \u00e9coute les paroles, on a failli pleurer, je crois que \u00eele presque mais pas encore bah, \u00e7a viendra peut-\u00eatre avec les autres chansons qui sait mais l\u00e0 pour l'instant, j'ai une archive qui date de 1947 figurez -vous, je vous emm\u00e8ne au sud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:58) [85%] :\r\nIci, la m\u00e9thode de la dire Lausanne en Italie comme vous voyez la micro en voyage a pour la premi\u00e8re fois un petit accroc, on est parti ce matin depuis Rome par le rap, il y a 6 heures 40 et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 Naples, vers 9 heures et demi ce matin, on avait atteint un rendez- vous tr\u00e8s important avec le fameux \u00e9crivain Courtillot mal Malaparte mais malheureusement il n'a pas pu venir \u00e0 Naples, car j'ai re\u00e7u en ce moment il est 3 heures de l'apr\u00e8s- midi un t\u00e9l\u00e9gramme disant exactement ceci : excusez -moi je vous prie, des auditeurs de Radio- Lausanne impossibilit\u00e9 de venir car le bateau de Capri \u00e0 Naples n'a pas pu traverser la le petit bout de mer, c'est-\u00e0-dire la le petit les 3 mais entre Capri, Naples et c'est sign\u00e9 cordiale \u00c9tat courti\u00e8re Malaparte c'est-\u00e0-dire amiti\u00e9 Courtiaud mal apartheid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:58) [86%] :\r\nC'est ce qu'a un ado aujourd'hui appellera en fait, il s'\u00e9tait John qui nous racontait alors son son \u00e9chec total, la rencontre avec Kurt Malaparte qui \u00e9tait quand m\u00eame un grand journaliste, \u00e9crivain, on ne sait pas trop comment dire, c'\u00e9tait en 1947 \u00e0 Naples, si je vous fais \u00e9couter \u00e7a, Giuseppe Merrone vous savez qu'on l'entend d\u00e9j\u00e0 dans votre nom, c'est que vos parents Ettore de Giovanna sont originaires de compagnie et Naples est compagnie oui tout \u00e0 fait, qu'est ce que vous avez \u00e0 me dire sur l'italianit\u00e9 en vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:33) [89%] :\r\nCe sujet un sujet un peu d\u00e9licat mais h\u00e9 oui, il y a, il y a un lien, mais peut-\u00eatre que ce n'est pas le lien qu'on a envie aux concerts, g\u00e9n\u00e9ralement en fin de repas ou au bistrot, il faut, il faut d'abord se rendent compte qu'on a un rapport ambigu avec un pays d'origine, surtout quand on est de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration mes parents fluorescent, je suis n\u00e9 \u00e0 Lausanne oui, mes parents sont partis, ils ont fait un choix, et probablement, et s'il se f\u00e9licite de ce choix se sont f\u00e9licit\u00e9s de ce soir, parce qu'ils ont trouv\u00e9 une vie du travail fonder une famille, etc, nous on n'a pas choisi et donc il y a toujours cette possibilit\u00e9 que ce choix pour nous n'\u00e9tait pas celui qui aurait pu correspondre \u00e0 une vie meilleure, ou une vie plus belle, et aussi on a en t\u00eate que c'est l'Italie, c'est le pays qui n'a pas nourri nos parents, donc ils sont partis et donc ce qu'on peut avoir comme \u00e7a une vision purement idyllique qui se manifeste, peut-\u00eatre avec le seul lien v\u00e9ritables qu'ont souvent les immigr\u00e9s notamment 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 part quelques Liens de famille bien entendu, mais on sent que l'\u00e9motion monte quand l'\u00e9quipe nationale joue, mais vous voyez, c'est le lien fantasm\u00e9 qui sont, qui sont importants, mais en ce moment, le National et en plus c'est la premi\u00e8re fois qu'on doit subir cette meurtrissure ou m\u00eame l'\u00e9quipe nationale n'est plus pr\u00e9sente un gouvernement qui grosse qui vaut etc etc, donc c'est pas un rapport qui est simple et c'est pas un rapport qui est qui est forc\u00e9ment chaleureux, mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps et il y a, il y a probablement des racines, j'aime pas ce mot parce qu'il est aussi galvaud\u00e9 mais on vient de quelque part, nos parents viennent de quelque part et probablement sa forme quelque chose en nous qui compte voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [91%] :\r\nSi vous deviez me d\u00e9crire vos parents et puis Merrone absolument les parents de votre enfance, vos parents aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:25) [89%] :\r\nAlors, mes parents sont sont des gens sont des gens du Sud donc qui sont venus pour trouver du travail, mon p\u00e8re en particulier venu en 1er puis ma m\u00e8re l'a suivi un peu plus tard et mes parents sont l'arch\u00e9type de ce que peut \u00eatre un immigr\u00e9, ces gens qui veulent s'int\u00e9grer sont des gens qui travaillent beaucoup, c'est les gens qui sont honn\u00eates, j'ai parfois envie de dire trop honn\u00eate parce que vu la suspicion, surtout \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant, nous sommes des des bons immigr\u00e9s, les Italiens, tout, tout va bien, personne ne nous emb\u00eate plus, mais \u00e0 l'\u00e9poque on disait des choses de nous et autant l'albanais aujourd'hui peut \u00eatre vu comme un trafiquant de drogue ou autre chose, autant nous \u00e9tions des mafieux, c'est l'\u00e9cole de Paris, chocolat, mais voil\u00e0, c'est l'\u00e9poque de pain chocolat mais c'est aussi le cette, cette volont\u00e9 de montrer l'honn\u00eatet\u00e9 et qui finalement est toujours peut-\u00eatre un pi\u00e8ge, hein, parce que et Prosp\u00e9rit\u00e9 du vice parfois sont quand m\u00eame plus importantes que les gains de la vertu, donc voil\u00e0 donc sond\u00e9 ce sont des personnages de qui j'ai beaucoup appris que j'ai re\u00e7u beaucoup d'affection, bien entendu, mais c'est aussi des choses qu'on prend l'h\u00e9ritage, mais dont on a aussi envie de s'\u00e9loigner parce que peut-\u00eatre que le monde est diff\u00e9rent quand on est n\u00e9 dans un pays avec une \u00e9ducation, une certaine opulence il faut probablement avoir un autre regard que celui que pourrait avoir mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:47) [93%] :\r\nQuel est le lien justement avec ce que vous venez entre ce que vous venez de dire et la lecture ou l'\u00e9dition que vous pratiquez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:53) [88%] :\r\nLa lecture, \u00e9videmment, je suis n\u00e9 dans une famille sans livres, donc je peux pas dire que j'ai \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9, il m'est difficile de savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient mais je pense, je pense que les difficult\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole parce que c'\u00e9tait une p\u00e9riode assez dur d'\u00eatre un \u00e9l\u00e8ve dans les ann\u00e9es 70 on \u00e9tait en spaghetti carr\u00e9ment oui avait, il y avait tout \u00e7a, mais il y avait, il y avait aussi un racisme ordinaire qui pouvaient s'exprimer tr\u00e8s directement, mais mon et ma ma\u00eetresse d'\u00e9cole est un personnage \u00e9pouvantable de ce point de vue -l\u00e0 et qui, par exemple, bah, qui pratiquait quand m\u00eame jusqu'aux s\u00e9vices corporels pour pour et qui avait cette tendance \u00e0 humilier, il fallait d\u00e9signer les immigr\u00e9s, les \u00c9tats, je ne sais pas, c'\u00e9tait mon cas, nous \u00e9tions 2 Italiens dans cette classe, on passe des moments un moment puisqu'aussi avait une incitation comme \u00e7a qui venait, qui venait de la ma\u00eetresse d'\u00e9cole qui faisait que les sorties de classe \u00e9tait toujours tr\u00e8s bagarreuse je vais apprendre aussi un peu \u00e0 se battre la donc voil\u00e0, mais j'ai perdu un peu le fil de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:51) [87%] :\r\nJe parlais de la lumi\u00e8re avec la lecture, parce que vous disiez le il faut se d\u00e9marquer encore envie de faire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:56) [90%] :\r\nProbablement, c'est un lien qui on capte on capte la mani\u00e8re dont l'ignorance sert serre les puissants et et j'ai vu aussi dans les rapports de mes parents, avec l'autorit\u00e9, l'\u00e9cole etc parfois l'incapacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre leurs propres enfants, puisque \u00e7a repr\u00e9sentait l'autorit\u00e9 et donc dans la lecture, j'ai commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 combler une forme de solitude dans la p\u00e9riode de l'\u00e9cole, mais aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 me donner les moyens de de r\u00e9fl\u00e9chir et de r\u00e9sister et d'une certaine fa\u00e7on, \u00e0 mon \u00e9chelle, je, je, j'aime pas employer des grands mots mais il s'agit bien de \u00e7a, c'est toujours pour moi l'art en g\u00e9n\u00e9ral est une forme de r\u00e9sistance, c'est pas de la communication, c'est pas toutes ces choses qu'on nous sert, c'est, c'est une attitude cr\u00e9ative dans la vie et et cette attitude cr\u00e9ative, elle doit aller \u00e0 contre- courant d'une mani\u00e8re ou tout non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:44) [89%] :\r\nVous qui \u00eates aujourd'hui Giuseppe Merrone et patron d'une maison d'\u00e9dition qui \u00e9tait vraiment plong\u00e9 dans le monde des livres, vous disiez tout \u00e0 l'heure, on a envie de se d\u00e9marquer, on a envie d'\u00eatre diff\u00e9rent de ces parents l\u00e0 est ce que c'\u00e9tait aussi peut-\u00eatre un moyen en vous plongeant dans les livres d'\u00eatre dans un monde radicalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [90%] :\r\nOui, mais avec toujours avec le respect qui est d\u00fb, qui est due aux parents, hein, c'est pas, c'est pas une r\u00e9volte au sens parce qu'une r\u00e9volte adolescente c'est pas, c'est pas du tout cette r\u00e9volte l\u00e0 d'ailleurs qui a \u00e9t\u00e9 qui \u00e9taient quand m\u00eame compliqu\u00e9es pour nous parce qu'on voyait l\u00e0 la vie de nos parents, il \u00e9tait difficile d'aller contre dans le sens o\u00f9 apr\u00e8s, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 par la suite parce que mon p\u00e8re a progress\u00e9 dans son dans son milieu professionnel on on vivait plut\u00f4t bien, mais je me rappelle surtout le souvenir du d\u00e9but, les premiers souvenirs quand m\u00eame, il y a une difficult\u00e9 \u00e0 vivre une difficult\u00e9 \u00e0 s'ins\u00e9rer, il y a une difficult\u00e9 \u00e0 progresser dans un monde o\u00f9 o\u00f9 on vous traite d'une certaine mani\u00e8re, et donc la r\u00e9volte adolescente, elle m'a \u00e9t\u00e9 un petit peu ferm\u00e9s, de ce point de vue l\u00e0 parce que d'une certaine mani\u00e8re, je ne pouvais que respecter quand m\u00eame cette nuit d\u00e9j\u00e0 assez d'ennuis, je rentre chez moi, mais de raconter des scientifiques eux- m\u00eames un c\u00f4t\u00e9 plus soutenant m\u00eame avec nos bizarreries mais moi j'en ai plein, donc pas de probl\u00e8me et c'est \u00e7a qui \u00e9tait quand m\u00eame se demander pourquoi je m'enfermais dans la lecture ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:02) [75%] :\r\nJos\u00e9phine Cardona a tr\u00e8s bien racont\u00e9 cette adolescence d\u00e9taillant Suisse dans parmi ces vous lavez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [90%] :\r\nPubli\u00e9 oui, alors je l'ai publi\u00e9 effectivement parce que \u00e7a a m\u00eame si c'est une exp\u00e9rience qui est pas tout, qui se recoupent pas totalement, mais on voit la violence \u00e0 l'\u00e9cole, on voit l\u00e0, c'est de l'\u00e9tude de l'enfant, mais dans son cas, il y avait encore une particularit\u00e9, c'est qu'il avait une m\u00e8re suisse, donc cette bizarrerie suppl\u00e9mentaire n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un Avantage c'\u00e9tait peut-\u00eatre pire, de ce point de vue l\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:30) [88%] :\r\nVous avez grandi tu Giuseppe Merrone entre les berg\u00e8res et Beaulieu oui, en gros, donc \u00e7a c'est le go\u00fbt de quartiers de Lausanne pour ceux qui nous \u00e9coutent, d'ailleurs vous lisiez beaucoup, on l'a, on l'a vu vous lisiez j'ai vu \u00e7a je sais pas si c'est vrai, des th\u00e8ses de philo des essais historiques d\u00e9j\u00e0 quand vous \u00e9tiez jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:44) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a vient d'un article, un portrait qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans 24 heures je pense c'\u00e9tait Gilbert Salem qui magnifie un petit peu sur ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais c'est vrai qu'il y avait un \u00e0 le le le mot m'avait fascin\u00e9 et je me rappelle ce que c'est quelque chose quand m\u00eame, o\u00f9 je suis venu assez rapidement mais disons plut\u00f4t dans la p\u00e9riode du gymnase que que enfant qu'est -ce que vous lisiez enfants font ai j'ai commenc\u00e9 tout b\u00eatement avec un carton que m'avait laiss\u00e9 un oncle, o\u00f9 il y avait, comment \u00e7a s'appelle Picsou, je crois, en fran\u00e7ais, et donc je suis tout puis voil\u00e0, puis apr\u00e8s j'avais une voisine un peu plus grande qui m'a donn\u00e9 les malheurs de Sophie, j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a et puis comme elle \u00e9tait plus grand que moi, elle \u00e9tait tr\u00e8s jolie, tout \u00e0 coup je je vis \u00e0 beaucoup ce livre pour essayer de comprendre quelque chose de me rapprocher d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0, mais voil\u00e0, parfois, les motivations de la lecture, sont un petit peu font d\u00e9tours, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, vous avez \u00e9tudi\u00e9 ensuite les sciences politiques et vous avez aussi \u00e9tudi\u00e9 les maths avait pff Giuseppe Merrone pourquoi ces 2 domaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [92%] :\r\nParce qu'on probablement, on peut \u00eatre tiraill\u00e9 par des probl\u00e8mes tout \u00e0 fait classique un peu platonicien comme \u00e7a, il y a, il y a le c\u00f4t\u00e9 monde des id\u00e9es, ce qui en langage math\u00e9matique, on aimerait, on aimerait que le monde soit cette perfection qu'on puisse lire \u00e0 travers ce langage et puis de l'autre en face de Platon et Aristote qui nous dit que la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas simple mod\u00e8le du monde des id\u00e9es qui doit \u00eatre Yves pour le lire, on peut utiliser des math\u00e9matiques, mais il faut s'adapter, c'est il y a des d\u00e9faillances de ce point de vue -l\u00e0, donc il y avait peut-\u00eatre j'quelque chose en moi qui me porte \u00e0 l'\u00e9tude au \u00e0 la compr\u00e9hension du social mais il y a un go\u00fbt pour les id\u00e9es pur comme \u00e7a qui l'abstraction vous math\u00e9matiques quelque chose, on est bien ou ou La v\u00e9rit\u00e9 si elle si elle advient ne peut pas \u00eatre contredite c'\u00e9tait rassurant c'est tr\u00e8s rassurant, les math\u00e9matiques, simplement j'ai d'abord fait des \u00e9tudes de sciences politiques et apr\u00e8s j'ai tent\u00e9 des \u00e9tudes de math\u00e9matiques, mais je crois qu'il \u00e9tait trop tard je je ne faisais, je n'avais plus la la facilit\u00e9 que j'avais un enfant par rapport \u00e0 \u00e7a et c'\u00e9tait devenu quelque chose de dur de laborieux, je sentais que j'allais pas r\u00e9soudre un probl\u00e8me ouvert en math\u00e9matiques, donc je me suis dit je vais finir, agent d'assurance avec cette affaire, faire des mod\u00e8les pour des gens que je n'aime pas, donc voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 votre id\u00e9e, donc je suis reparti vers quelque chose de plus plus dans les sciences humaines et sociales voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:11) [89%] :\r\nPlus litt\u00e9raire carr\u00e9ment avec votre maison d'\u00e9dition BSN Press, il faut ajouter le presse sinon \u00e7a fait le club de supporters de football de Nice, c'est moins bien, on va \u00e9couter une chanson en italien, puisque nous \u00e9tions \u00e0 Naples tout \u00e0 l'heure, c'est vous qui l'avez choisi aussi cette Zucchero, il vole haut on en parle apr\u00e8s parce que \u00e7a vous rappelle quelqu'un qui nous manque beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:03) [66%] :\r\nJe vois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:22) [78%] :\r\nC'est vrai, mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:37) [87%] :\r\nIl vole haut, c'est le titre de ce cette chanson de Zucchero que vous nous proposez, Giuseppe Merrone Food qui \u00eates directeur cr\u00e9ateur de la maison d'\u00e9dition BSN Press vous qui publi\u00e9 notamment pas mal de romans noirs de polar, vous \u00eates un peu sp\u00e9cialis\u00e9s, mais pas seulement, mais aussi d'autres romans comme fondre de Marianne qui vient de sortir, il vole haut, \u00e7a nous rappelle, je le disais avant qu'on l'\u00e9coute, quelqu'un qui nous manque beaucoup que vous avez publi\u00e9 \u00e7a Ariane Ferrier, pourquoi \u00e7a vous rappelle Ariane Ferry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:05) [84%] :\r\nJe ne sais pas si c'est une co\u00efncidence comme \u00e7a musical au moment de sa disparition, cette chanson est pass\u00e9e \u00e0 la radio sur option Musique il y a rien de grave, jusque -l\u00e0, et, et puis il y avait cette phrase au Vistule les cas la nettoyer, aucun non, j'ai vu le soleil se coucher dans tes yeux et puis c'est quelque chose qui qui \u00e9tait qui s'est li\u00e9 \u00e0 elle comme \u00e7a, donc c'est vrai que chaque fois que j'entends cette chanson, elle y a sa pr\u00e9sence qu'elle en est, voil\u00e0 c'est rien ce ce pur, c'est une sensation comme \u00e7a qui ne cr\u00e9er qui s'est fix\u00e9 apr\u00e8s avec sur une personne celle oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:41) [86%] :\r\nApr\u00e8s un peu plus expliquer, on va la lui d\u00e9dier simplement \u00e9volue, vous qui avait publi\u00e9 son dernier ouvrage, la derni\u00e8re gorg\u00e9e de bi\u00e8re magnifique ouvrage d'ailleurs qui, qui est en m\u00eame temps tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s triste et tr\u00e8s dr\u00f4le, lisez le 2\u00e8me archives 1979. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:02) [89%] :\r\nEt si vous voulez, voil\u00e0 l'image de 70 l'image finale c'est le suicide de Mishima Yukio le candidat au Prix Nobel, le fameux \u00e9crivain japonais qui tout d'un coup, entrent en novembre 70 les lampions les feux d'artifice de l'Exposition d'Osaka sont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9s, la f\u00eate est calmer et tout d'un coup, le rideau se d\u00e9chire Mishima entrent au quartier g\u00e9n\u00e9ral des forces de d\u00e9fense avec 4 de ses compagnons, form\u00e9s comme lui \u00e0 la dure \u00e0 la japonaise Samurai, il dit \u00e0 aux soldats et au public japonais, vous \u00eates corrompus, les Am\u00e9ricains la civilisation am\u00e9ricaine vous a corrompu, il faut reprendre en main le Japon, il faut retourner aux valeurs traditionnelles aux valeurs des samoura\u00efs, vive le Japon l\u00e0- dessus, il se fait, c'est beaucoup, c'est \u00e0 dire hara-kiri plonge une \u00e9p\u00e9e dans son ventre, son voisin lui tranche la t\u00eate de nouveau ce voisin et son co\u00fbt tranch\u00e9e par un 3\u00e8me homme de t\u00eate vole surnage dans une flaque de sang et tout d'un coup dans cette f\u00eate extraordinaire de 1970 le Japon voix de t\u00eate dans une flaque de sang et se dit : le Japon a r\u00e9ussi est extraordinairement puissant on est orient\u00e9 vers l'avenir, mais on a aussi les pieds qui tra\u00eenent et qui tra\u00eene qui tra\u00eene dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:26) [90%] :\r\nEncore une archive insens\u00e9, on parle de l'Exposition universelle d'Osaka, c'\u00e9tait la voix de Jean-Marc Pottier ce qui nous parlait de cet \u00e9crivain Mishima que je crois, vous avez lu Giuseppe Merrone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:38) [92%] :\r\nOui, je suis forc\u00e9ment, je l'ai lu et d'ailleurs je l'ai lu adolescent je vais avoir 18 ans le 1er livre que j'ai lu Confession d'un masque, et \u00e7a m'avait durablement marqu\u00e9 sans savoir pourquoi, je me disais que si dans un pays on peut \u00e9crire des choses de ce niveau, je connaissais pas le personnage, son parcours, ses Liens avec l'extr\u00eame droite sont sont peut-\u00eatre sa nostalgie du Japon imp\u00e9rial, mais l\u00e0, dans ce roman du corps de l'expression personnelle de l'int\u00e9riorit\u00e9, ce qu'on attend pas forc\u00e9ment d'un Japonais, je me suis dit avait de, de belles choses et est venue un attrait comme \u00e7a un peu irrationnel un peu fantasmer comme tout comme tout rapport \u00e0 un pays qu'on ne conna\u00eet pas, apr\u00e8s la rejeter un peu autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:23) [88%] :\r\nAlors, puisque vous y avez v\u00e9cu un apr\u00e8s- au Japon, vous avez d\u00e9couvert la litt\u00e9rature japonaise, notamment \u00e0 travers Mishima, vous avez m\u00eame dit je vous sais pas Merrone que vous avez fait votre apprentissage litt\u00e9raire par la litt\u00e9rature asiatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:37) [90%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re oui parce que j'\u00e9tais peut-\u00eatre plus port\u00e9 au d\u00e9part par des textes, des essais, des ouvrages th\u00e9oriques comme \u00e7a parce que j'ai un go\u00fbt comme je le racontais avant pour les choses un peu abstraite, mais c'est vrai que le Japon si on y va avec des id\u00e9es toutes faites peut-\u00eatre, c'est bien ce que nous offre la litt\u00e9rature on comprend des choses il y a des trajectoires singuli\u00e8res, peut-\u00eatre, on est au plus pr\u00e8s des choses et et et souvent ces choses belles qui concerne le Japon, je les ai d\u00e9couverts dans les livres plut\u00f4t que on \u00e9tend l\u00e0- bas, une des choses qui sont dites qui sont pas celles qu'on attend de ce discours quand m\u00eame tr\u00e8s format\u00e9e en tout cas du Japon que j'ai connu ou les r\u00e9ponses sont celles d\u00e9j\u00e0 contenues dans les questions, et donc on s'\u00e9carte jamais des sentiers battus, puisqu'il y a une norme qu'on applique quand m\u00eame de mani\u00e8re collective relativement forte, je parle toujours entre guillemets pas, \u00e7a fait longtemps que je suis pas retourn\u00e9 mais l\u00e0 dans la litt\u00e9rature, il y avait des des voix singuli\u00e8re et cette litt\u00e9rature du jeu comme on le dit on Japon \u00eatre est une sp\u00e9cificit\u00e9 presque politique cette litt\u00e9rature d'introspection vient quand m\u00eame comme un acte politique et qui n'est pas un regard nombriliste, c'est justement l\u00e0 o\u00f9 le groupe domine que la litt\u00e9rature du jeu devient une litt\u00e9rature int\u00e9ressant donc a une litt\u00e9rature d'introspection qui va de Tanizaki \u00e0 d'autres et qui peut-\u00eatre se termine avec ce Confession d'un masque ou peut-\u00eatre d'autres encore qui qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:09) [83%] :\r\nQuand vous regardez aujourd'hui, puisque vous \u00eates l'un des examinateurs privil\u00e9gier la litt\u00e9rature d'ici on suit francophones en g\u00e9n\u00e9ral comment cet cet apprentissage litt\u00e9raire par le Japon \u00e0 modeler votre regard d'\u00e9diteurs aujourd'hui tout \u00e7a peut Merrone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:27) [89%] :\r\nJe je sais pas faire comme \u00e7a, le lien directement je je dirais je dirais comme un petit peu ce qui vient de l'\u00e9ducation pour un immigr\u00e9, la discipline, le travail, le travail c'est grand combat un peu de ma vie, puisque c'est une valeur dont j'aimerais pouvoir me d\u00e9tacher, j'aimerais \u00eatre un aristocrate Romain de sport l'Otium est important, plus qu'avec que le n\u00e9gociable, c'est dit, le fait de travailler est un mal dans le \u00e7a aux autres, mais en v\u00e9rit\u00e9, cette valeur du travail est tr\u00e8s ancr\u00e9 chez mes parents et j'ai trouv\u00e9 quelque chose d'encore sup\u00e9rieur au Japon et et je dirais le souci le souci de perfection dans le travail est inou\u00efe, une discipline pareil, je ne l'ai jamais vu ailleurs trouver pire, j'ai trouv\u00e9 pire que ce que je pouvais imaginer voil\u00e0 mais simplement celle -l\u00e0 et et donc il y a peut-\u00eatre vous me demandez pourquoi tant de livres parce que premi\u00e8rement, je, je, je sais pas faire autrement, faire une pause, c'est comme comme si c'\u00e9tait une faute morale, vous voyez, donc il y a, il y a quelque chose, probl\u00e8me, je sais pas vous le dire exactement, c'est un peu confus dans ma t\u00eate, mais probablement il y a quelque chose qui vient de la notion de travail qui est tr\u00e8s importante, notion qu'il faut absolument je crois d\u00e9passer notre \u00e9poque puisque le travail ne pourra plus, hein, \u00e0 l'avenir \u00eatre la valeur fondamentale je crois puisque travailler, trouver un travail serait d\u00e9j\u00e0 une difficult\u00e9 pour vous, c'est travailler tr\u00e8s dites oui, oui, oui, oui, mais c'est pas j'ai pas de discours sur l'amour de la litt\u00e9rature \u00e0 vous offrir sur ce propos, c'est un choix professionnel et \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette profession choisie d'une ligne \u00e9ditoriale si vous me parlez comme lecteur, je peux vous parler de certaines passions comme \u00e9diteur, c'est pour moi, v\u00e9ritablement \u00e0 travailler et j'ai fait certains choix qui sont ceux des choix plut\u00f4t professionnel de de se situer dans une, dans un lieu o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 d'autres \u00e9diteurs, des choses qui domine, et notamment le roman noir me semblait \u00e0 l'\u00e9poque, quelque chose qui \u00e9tait peu exploit\u00e9 ou pas du tout exploit\u00e9 ici et donc c'est pour \u00e7a que je suis entr\u00e9 dans ce domaine -l\u00e0, mais qui n'est pas par go\u00fbt personnel, oui, j'aime bien les romans noirs, bien entendu, j'en ai il y en a quelques-uns que j'aimais, mais disons le polar en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas toujours ma tasse de th\u00e9, un v\u00e9rit\u00e9 enfin mais il y a, il y a des choses tout \u00e0 fait excellent qui valent toute forme d'autres litt\u00e9ratures dans le roman noir et qui ont, qui aiguise notre capacit\u00e9 \u00e0 critiquer le social critiqu\u00e9 dans le sens du regard critique et pas de simplement dire j'aime j'aime j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:55) [88%] :\r\nPardon le sens 1er du verbe grec, et en 1997 vous passer un an \u00e0 Tokyo, oui, \u00e7a fait un petit moment de jeunes que Merrone mais qu'est -ce que \u00e7a vous a appris cette ann\u00e9e \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:09) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a m'a appris, bon il y a, il y a plusieurs choses : la premi\u00e8re, c'est au fond cette soci\u00e9t\u00e9 que je voyais comme \u00e7a, tr\u00e8s diff\u00e9rente de la n\u00f4tre et et pas si diff\u00e9rent, c'est une soci\u00e9t\u00e9 moderne c'est une soci\u00e9t\u00e9 moderne, dans lequel la premi\u00e8re chose, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'enchantement la politesse, l'incroyable qualit\u00e9 du service, ce sourire et puis tr\u00e8s vite une forme incroyable de solitude puisque les les Liens privil\u00e9gi\u00e9s les affinit\u00e9 \u00e9lective sont tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et donc quand on est pas japonais, quand on est pas japonais mais plus que \u00e7a et il faut s'il faut donner un temps consid\u00e9rable, j'ai l'impression pour s'int\u00e9grer, si vous voulez, pour dire une b\u00eatise toutes faites, c'est pas, ils sont pas tellement latin voil\u00e0 sur les tout en se tapant sur l'\u00e9paule, tr\u00e8s rapidement, et donc il faut il faut je crois quand on va au Japon, \u00e0 avoir un projet, \u00e7a va tr\u00e8s bien, \u00e0 3 semaines de vacances sera idyllique, probablement parce que c'est quand m\u00eame un lieu d'accueil et de respect, les \u00e9trangers, surtout s'ils sont blancs, tout, tout se passe bien apr\u00e8s il vivrait une autre paire de manches, donc j'ai appris aussi que le que le le rapport distanci\u00e9 qui peut \u00eatre une coquetterie comme \u00e7a dans notre monde, puisque tout le monde, bavarde, si vous \u00eates un peu plus silencieux, un peu plus 10 pourcent c'est \u00e7a, vous distinguez mais quand vous savez que des gens comme vous, \u00e7a, \u00e7a devient difficile qui communiquent et puis l'alt\u00e9rit\u00e9, elle reste importante, on ne peut pas se construire sans on ne peut pas se construire \u00e0 celui qui l'absolu, je n'ai pas la vocation d'\u00eatre \u00e0 cette chose -l\u00e0, donc on apprend toutes sortes de choses, on apprend intellectuellement que le rapport entre tradition et modernit\u00e9 est une est une b\u00eatise, puis mais atteint personnage moderne et c'est cet tradition, elle est construite dans la c'est dans le Japon moderne qu'on construit ce type de traduction cette id\u00e9e de la tradition voil\u00e0, par exemple, donc voil\u00e0, on regarde et puis c'est un d\u00e9tour qui nous permet de mieux comprendre notre propre monde de cette ext\u00e9rioriser pareillement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:06) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:07) [95%] :\r\nJe ne sais pas si vous avez \u00e9cout\u00e9 de la musique japonaise pendant votre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:10) [85%] :\r\nBonjour, mais un tout petit peu, forc\u00e9ment, mais c'est vrai que j'\u00e9tais pr\u00e9occup\u00e9 peut-\u00eatre par d'autres choses, \u00e9pices qui dominait c'\u00e9tait tout pop, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s vite insupportable, apr\u00e8s il y a quelques il y a quelques chanteurs comme \u00e7a qui qui font des choses extr\u00eamement original comme tout d'ailleurs, ils font tr\u00e8s bien du jazz et font tr\u00e8s bien une sorte de choses puisque ils reprennent, mais quand ils le reprennent et le ils dans cette mani\u00e8re de faire une radio comme nous savions le faire mais le la faire mieux, vous voyez \u00e0 la perfection, comme les baguettes peut donc \u00eatre plein de choses int\u00e9ressantes, je sais dans la musique, mais voil\u00e0 j'pass\u00e9 musicologue comme \u00e7a, donc voil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:45) [85%] :\r\nMais heureusement, nous avons une programmatrice musicale formidable qui s'appelle Nathalie Sch\u00f6nberg qui vous a d\u00e9got\u00e9 cette perle qui est sur un an, une compilation titre intitul\u00e9 Intel National Ritz c'est Tom Okawa Kazuki qui chante Kasa\u00ef Zenzo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:17) [76%] :\r\nAu semer Attali tout \u00e7a et vous avez \u00e9t\u00e9 men\u00e9e ou de. \r\nDiego Aravane ont quitt\u00e9 le stade son nom temps on a dit que a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:50) [69%] :\r\n\u00e7a et des moutons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:08) [62%] :\r\nAussi aussi Val\u00e9o voir 400 tu sais mais non ce qui est b\u00e2timent n'a vu trop grand cru s'\u00e9tait ne quittera son voil\u00e0 que Tina selon l'autopsie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:31) [89%] :\r\nNon inscrite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:43) [77%] :\r\nEnfin, il \u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:03) [71%] :\r\nSur l'eau, donc ce n'est pas trop \u00e7a les \u00c9tat au il a dit non, non, \u00e7a va vraiment selon son ami Tom, on a indiqu\u00e9 une dans les 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait c'est plut\u00f4t lui donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:37) [73%] :\r\n\u00e7a y est, c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:40) [83%] :\r\nGiuseppe Merrone et vous \u00eates le patron de BSN Press, c'est peut-\u00eatre maison d'\u00e9dition, fonde en 2011, elle publie r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9livr\u00e9es chaque ann\u00e9e, les livres d'auteurs suisses surtout des polars, pas mal de scientifique aussi le dernier livre paru : je crois que s'effondre de Marianne brun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:56) [89%] :\r\nAlors il y a eu entre- temps, c'est le livre de Florian oui c'est vrai on en parle enfin la lumi\u00e8re sur le sport, donc sur le MMA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:03) [86%] :\r\nParlons justement litt\u00e9rature et maisons d'\u00e9dition et, notamment, la v\u00f4tre, juste apr\u00e8s avoir entendu cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:09) [89%] :\r\nL'\u00e9criture pour moi, elle trouve son inspiration partout, pas seulement dans les bus et le bus, il est privil\u00e9gi\u00e9e pour l'\u00e9criture parce que je suis en contact avec le monde avec le monde public tr\u00e8s intime \u00e0 la fois je vois toutes sortes de gens tout seul, de faits, je vois ce que les gens regardent pas sur eux- m\u00eames, les gens se regarde peu dans la rue et et moi je suis privil\u00e9gi\u00e9 et fier d'\u00eatre au volant du bus et et \u00e0 la fois les les conduire un en bonne et du forme o\u00f9 ils veulent et \u00e0 la fois les les regarder et les utiliser dans le bon enfant pour certains de mes sujets des cultures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:55) [88%] :\r\nLes gens vous touche Marius Popescu quelles attitudes, vous avez remarqu\u00e9 des attitudes particuli\u00e8res dans le bus, il s'installe \u00e0 leur si\u00e8ge, ils sont livr\u00e9s \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:07) [88%] :\r\n\u00e9coutez les les gens me touchent tous et femmes, hommes, enfants, vieux, il y a pas de jugement de valeur en conducteur de bus et un \u00e9crivain bas personnellement je sais pas de d\u00e9neigement de valeurs et bien s\u00fbr \u00e0 propos de ce que vous dites, les gens sont assis ou debout et se livre \u00e0 un non oui, il y a un c\u00f4t\u00e9 de de de cela je je crois qu'ils sont, ils sont livr\u00e9s \u00e0 un m\u00eame dans dans le bon sens, ils sont tellement pur dans les moments qui passent dans les bus qui sont vraiment les, les, les, les photos de de leurs vendanges quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:53) [87%] :\r\nImpossible de ne pas reconna\u00eetre cette voie et ce charmant des \u00e9l\u00e9ments, c'est le parrain de votre maison d'\u00e9dition je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:00) [85%] :\r\nC'est, c'est un personnage oui, qui \u00e9taient qui \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but oui je Marius Daniel pourquoi les scouts marins sont \u00e9crivain et conducteur de bus, voil\u00e0 qui qui est qui est important, de ce point vue -l\u00e0 puisque c'\u00e9tait peut-\u00eatre comme \u00e7a le le personnage que j'ai co- c\u00f4toyer en 1er et qui s'\u00e9tait propos\u00e9 de me soutenir lors du projet de Del\u00e9mont noir qui l'histoire des 20 nouvelles polici\u00e8res ou ou noir situ\u00e9 en Suisse romande et il les avait parrain\u00e9s, donc c'\u00e9tait une entr\u00e9e quand m\u00eame facilit\u00e9 avec ses 20 nouvelles savaient tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre, et \u00e7a avait tr\u00e8s bien march\u00e9, donc voil\u00e0, donc c'est un des personnages comme \u00e7a, cl\u00e9 en tout cas au d\u00e9but et puis il y a eu aussi Jean Market premi\u00e8res auteur que j'ai publi\u00e9 un ancien braqueur, un ancien braqueur et donc qui qui a fix\u00e9 un peu aussi, m'a permis aussi de fixer cette ligne autour du roman noir, en ayant un auteur cr\u00e9dible qui a donn\u00e9 une p\u00e2te au fond \u00e0 BSN qui a donn\u00e9 une et qui, probablement, est un auteur qui a ce c\u00f4t\u00e9 exceptionnel au sens o\u00f9 il vient du monde du Crime, donc a une \u00e9criture de l'Int\u00e9rieur et c'est sans \u00e9quivalent, malheureusement pour X raisons que je, je peux pas tout expliquer ou pas toutes, comprendre, il a peut-\u00eatre pas eu la reconnaissance qu'il m\u00e9ritait, et pourtant il sait \u00e9crire et c'est \u00e9crire, oui, oui, il a un Style \u00e0 lui, affectivement et c'est, et ce sans la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de certaines fariboles qu'on nous vend aujourd'hui sous le sous le Label polar voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:36) [84%] :\r\nComment vous \u00eates vous avez rencontr\u00e9 Marius Popescu Josette Lemaire rogne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:40) [87%] :\r\nMais je l'ai aussi rencontr\u00e9 un peu gr\u00e2ce \u00e0 Jean puisque la premi\u00e8re fois o\u00f9 nous avons pass\u00e9 je crois vraiment un moment ensemble Marius et moi, c'est pour aller voir Jean chemin puisque Marius, donner des ateliers d'\u00e9criture en prison et c'est l\u00e0 qu'il lui a rencontr\u00e9 showmen je crois qu'il a fait sortir, sauf erreur, son manuscrit ces manuscrits de prison tout \u00e0 fait l\u00e9galement, hein, mais qu'il avait pr\u00e9sent\u00e9 un 1er \u00e9diteur qu'il avait publi\u00e9 c'\u00e9tait bras cass\u00e9, voil\u00e0 donc il y avait un lien, comme \u00e7a, on se connaissait sans se conna\u00eetre, je l'avais vu en essayant de son si l'envie l'ex- amiral, donc c'est un personnage, c'est un personnage, mais voil\u00e0, il s'est trouv\u00e9 un petit peu \u00e0 la crois\u00e9e du du chemin entre la volont\u00e9 de faire une maison d'\u00e9dition, moi et j'en chemin et voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a c'est combin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque sous ce Label, l'art. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:30) [87%] :\r\n\u00e0 quel moment vous avez eu l'id\u00e9e, Josep Enron et de d'ouvrir une maison d'\u00e9dition de publier d\u00e9livrent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:35) [91%] :\r\nDr\u00f4le d'id\u00e9e d'Alger, j'ai quitt\u00e9 ma carri\u00e8re pr\u00e9c\u00e9dente tout b\u00eatement \u00e0 cause comme \u00e7a peut arriver d'un conflit de travail et puis je, je, j'en ai eu un peu marre, j'avais pas envie de pers\u00e9v\u00e9rer et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre ind\u00e9pendant, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e primordiale, plus que la maison l'\u00e9dition elle- m\u00eame c'est-\u00e0-dire mais \u00eatre ind\u00e9pendant, c'est-\u00e0-dire ne pas avoir de patron \u00e0 partir de l\u00e0 qu'est ce que je pouvais faire, je suis \u00e0 la base, universitaires, je suis, par d\u00e9finition, je ne sais rien faire, je savais lire des livres, donc je me suis dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame le domaine o\u00f9 j'aurais le plus de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:07) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:08) [88%] :\r\n2 possibilit\u00e9s de d\u00e9velopper avec cet homme horrible du monde contemporain, une sorte de comp\u00e9tence \u00e0 faire valoir une certaine rigueur qui est toujours mieux quand on ne sait de faire d\u00e9velopper une activit\u00e9 voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait un choix qui \u00e9tait aussi li\u00e9 \u00e0 mes possibilit\u00e9s personnelles mais autrement je \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'irait tr\u00e8s bien d'\u00eatre simple lecteur, c'est \u00e7a mon plaisir principal, et c'est ce que vous faites oui aussi prioritaire, pas de souci de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:35) [87%] :\r\nVous avez de quoi lire en tout cas la pile sur votre bureau est toujours l\u00e0, on n'a pas diminu\u00e9 pendant 7 heures que vous passez avec nous ce soir, le 1er livre que vous avez publi\u00e9, vous vous en souvenez le banc de gens ch\u00f4meurs c'\u00e9tait Jean Chauvin et ce qui vous a port\u00e9 bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:52) [86%] :\r\nJe je lui dira que non ce il \u00e9norme n'a pas eu le succ\u00e8s escompt\u00e9, mais la maison d'\u00e9dition, elle, mais oui, mais parce que moi je, je, je sais, c'est comme un barom\u00e8tre, la premi\u00e8re fois que ben je je sors le livre j'avais pas diffuseur je je me pointe l\u00e0 o\u00f9 je peux, c'est-\u00e0-dire dans une grande librairie de la pince sans me prend un exemplaire, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a, au culot, j'ai pas vraiment au culot, j'ai \u00e9t\u00e9 voir le libraire que je connaissais de vue c'est-\u00e0-dire je vais expliquer m'a dit ah bon et et il m'a pris un exemplaire, donc j'avais un exploit, un exemplaire un Exposition et on se dit que le chemin sera long \u00e0 partir de l\u00e0, ben non, ben maintenant je peux voir que quand m\u00eame \u00e9l\u00e8ves sont diffus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:31) [90%] :\r\nNon plus tard \u00e7a va pas mal, finalement c'est de ce point de vue l\u00e0 oui qu'est -ce que vous ne publierez jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:40) [89%] :\r\nJeudi, difficile \u00e0 dire \u00e0 part quelque chose peut-\u00eatre qui touchera des convictions d'autres politiques puissamment mais c'est tellement emballage que j'ose \u00e0 peine le dire je, je, je peux pas publier un r\u00e9cit antis\u00e9mite ou de nazi, enfin des choses comme \u00e7a ou ou certaines falaises enchanteresse sur le le capitalisme, mais voil\u00e0, autrement je je je ne publie pas en fonction de mes convictions, parce que \u00e7a c'est pas une possibilit\u00e9, l'oubli de soi quand on lit et corrige un livre, c'est important, c'est pas on peut pas faire la critique id\u00e9ologique, c'est ce que je d\u00e9teste le plus en lisant un livre en se disant, il aurait d\u00fb faire s'il aurait d\u00fb faire \u00e7a mais l\u00e0 encore, quand on \u00e9crit soi -m\u00eame, on \u00e9crit soi -m\u00eame, c'est votre cas, j'\u00e9cris, oui, mais c'est plut\u00f4t une activit\u00e9 personnelle vraiment c'est comme un exercice spirituel, on doit \u00e9crire pour ma\u00eetre de l'ordre dans sa pens\u00e9e, j'ai peu d'ambition de rajouter du papier, l\u00e0 o\u00f9 il y en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup, alors il faudrait vraiment que quelque chose d'important \u00e0 dire me viennent voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:43) [90%] :\r\nComme disait Modiano, on \u00e9crit parce qu'il y a quelque chose qui cloche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:45) [89%] :\r\nOui, sinon, c'est quelque chose en fait rel\u00e2che, mais il pense qu'il faut, il faut aussi explor\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9crire, je crois qu'il faut \u00e9crire pour des bonnes raisons et pas pour des mauvais juste parce que c'est int\u00e9ressant de se balader avec un livre sous les bras, moi je ne sens pas vraiment cette nef n\u00e9cessit\u00e9 donc je je ne vais pas m'improviser \u00e9crivain, m\u00eame si techniquement probablement je je pourrai me d\u00e9brouiller pour le faire, mais, mais il faudrait quelque chose de plus, il faut que \u00e7a soit une raison de vivre, une vraie, une raison avanc\u00e9e pour moi, \u00e7a ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:16) [90%] :\r\nPour l'instant vous \u00eates \u00e9diteur est plut\u00f4t bonne, \u00e9diteur Jos\u00e9 Meyronnis votre maison d'\u00e9dition s'appelle BSN Press, on a vu tout \u00e0 l'heure pourquoi d'ailleurs d'o\u00f9 \u00e7a vient, ce ce myst\u00e9rieux BSN, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous en parler ce soir c'est moi qui vous remercie, bon vent \u00e0 vous et \u00e0 BSN, alors je l'esp\u00e8re. \r\nOn \u00e9coute la corrida pour se quitter, tiens c'est Francis Cabrel, d\u00e9cid\u00e9ment, vous aimez bien la vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aussi, on \u00e9tait bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:47) [98%] :\r\nDepuis le temps que je patiente dans cette chambre noire. \r\nJ'entends concern\u00e9s et quand on chante au bout du couloir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:59) [68%] :\r\nQuel. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:00) [87%] :\r\nAlors chez le bureau et j'ai plong\u00e9 vers le grand jour, j'ai vu les fanfares, les barri\u00e8res et les gens. \r\nDans les premiers moments, j'ai cru qu'il fallait seulement se d\u00e9fend, mais cette place est sans issue, je commence \u00e0 corrompre, ils ont referm\u00e9 derri\u00e8re moi, ils ont eu peur que je recule, je vais bien finir par l'avoir cette danse Riddick. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:43) [70%] :\r\nCe que ce moment dessert yeux. \r\nEst ce que ce monde de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:57) [80%] :\r\nAndalousie, je me souviens, les prairies bord\u00e9es de cactus je n'vais pas trembler devant ce pantin ce minus je vais Latrape, lui, son chapeau, les faire tourner comme un soleil, ce soir, la femme de Torrejon dormir sur ses 2 oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:22) [77%] :\r\nEst ce que ce moment dessert. \r\nEst ce que ce moment de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:46) [87%] :\r\nIls ont frapp\u00e9 pour que je m'incline. \r\nCes acrobates avec leur costume. \r\nJ'ai jamais contr\u00f4l\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:25) [85%] :\r\nSentir le sable sous ma t\u00eate comme \u00e7a peut faire du bien, j'ai pri\u00e9 pour \u00e7a restait Andalousie, je me souviens, je les entends rire comme je r\u00e2le, je les voir danser comme je suis, quand je pensais pas son temps s'amuser tour de notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:54) [79%] :\r\nEst ce que ce moment de s\u00e9rieux, est ce que ce monde est s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:07) [90%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est tout pour ce soir, Mattia Diane Dufour notre attach\u00e9 de production c'est Nathalie qui a choisi les musiques et Isabelle Barth \u00e9tait temps r\u00e9gie demain c'est Lydia Gabor qui vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de l'artiste Fran\u00e7ois Bioland, on se retrouve apr\u00e8s demain soir en compagnie de la grande historienne Michelle Perrot merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-22T20:15:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Merrone, Giuseppe", "role": "\u00e9diteur BNS Press", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}