{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=425&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=450&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-DB36CD6D-80F4-46E2-AB0F-15A4141F37DF", "internalArchiveId": "DB36CD6D-80F4-46E2-AB0F-15A4141F37DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats / 12H30_2019-11-10T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL."], "variantIds": ["ece-10834097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:41:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJe vous propose Ren\u00e9 Kn\u00fcsel qu'on retourne une derni\u00e8re fois du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne o\u00f9 Martine Clerc est au ch\u00e2teau, si\u00e8ge la chancellerie Olivier Fran\u00e7ais vous nous le disiez tout \u00e0 l'heure, rattraper son retard dans la course en t\u00eate devant Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra est ce que les choses ont chang\u00e9 depuis, Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nAlors ce qui a chang\u00e9 c'est qu'on est \u00e0 80 pour 100 du d\u00e9pouillement et actuellement, c'est toujours le bleu qui pr\u00e9domine sur la carte, Olivier, Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc il a pour l'heure 2 points d'avance sur la verte Ad\u00e8le Torrance et 6 points devant la socialiste Ada Marra et la ville de Lausanne cet important vient de tomber : Ad\u00e8le Thorens arrive en t\u00eate, suivie de pr\u00e8s par Ada Marra Olivier Fran\u00e7ais arrive 3\u00e8me 28 points derri\u00e8re Ad\u00e8le Torrance mais ce score devrait lui permettre d'\u00eatre \u00e9lu, l'\u00c9tat-Major du parti est en tout cas, confiants, ici au Ch\u00e2teau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [95%] :\r\nMerci Martine Clerc bri\u00e8vement Ren\u00e9 Kn\u00fcsel visiblement Ada Marra ne sera pas \u00e9lu m\u00eame avec les r\u00e9sultats de Lausanne, \u00e7a va laisser des traces au sein de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nAlors c'est pas impossible, je sais pas si c'est la gauche, mais en fait, c'est cette entente qu'on a plut\u00f4t \u00e0 gauche ou les Verts se sont affirm\u00e9s, mais ils ne sont pas contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ne sont pas le 1er parti du canton, ils sont m\u00eame pas le 2\u00e8me, parti du canton, donc je, je pense qu'il y aura quand m\u00eame des traces dans la mesure o\u00f9 \u00e7a n'est plus le petit qui est qui \u00e9tait qui secondait le Parti socialiste, l\u00e0 en l'occurrence, Ada Marra et probablement une personnalit\u00e9 qui n'est pas pleinement reconnues comme socialiste comme comme la repr\u00e9sentante de l'ensemble des des socialistes et probablement en ayant une assiette beaucoup moins large que d'autres socialistes, on pense bien s\u00fbr \u00e0 Pierre-Yves Pierre-Yves Maillard qui \u00e9tait capable de ratisser beaucoup plus large que l'Iran purement socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le bon choix de candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [91%] :\r\nJe pense que le parti a fait un choix qui \u00e9tait extr\u00eamement serr\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse dire, que \u00e7a soit le bon, le pas bon, le candidat ou candidate, en l'occurrence, il se trouve que le l'\u00e9lectorat ne suit pas compl\u00e8tement l'image et c'est vrai qu'en face on a travaill\u00e9 un peu cette image, m\u00eame si la campagne \u00e9tait courte et on a effectivement on a vu aussi des strat\u00e9gies qui visait \u00e0 renforcer plut\u00f4t Madame Torrance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne nous avoir accompagn\u00e9s pendant cette demi- heure d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:15:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8512814-AD66-4971-837D-E89DEA90F0F9", "internalArchiveId": "A8512814-AD66-4971-837D-E89DEA90F0F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats pourrait marquer un tournant pour le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats pourrait marquer un tournant pour le canton de Fribourg  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats pourrait marquer un tournant pour le canton de Fribourg / 12H30_2019-11-10T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:41:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEt on se rend dans le canton de Fribourg \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il y a du 9 Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nOui, alors effectivement Johana Gapany je vous disais qu'il y avait de la place pour une surprise, a bien, elle est en train de la confirmer cette surprise puisque maintenant on a 123 communes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s sur 137 dont des villes, enfin il manque plus que Villars-sur-Gl\u00e2ne et Fribourg, mais l\u00e0, tenez -vous bien, donc, Christian Levrat est on avance donc avec \u00e0 peu pr\u00e8s 26000 voix 2\u00e8me c'est Johana Gapany avec 23 1000 et quelques poussi\u00e8res de bois et la 1000 voix d'avance sur l'autre sortant PDC b\u00e9ate 3 l'antenne donc sans trop s'avancer, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour battre faut de l'antenne de rattraper son retard en ville de Fribourg et \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, qui vote plut\u00f4t \u00e0 gauche, donc la surprise sur Fribourg est en train de se confirmer avec un taux de participation qui est pour l'heure, de 36 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [87%] :\r\nRen\u00e9 Cluzel il y a vraiment une vague de d\u00e9gagisme dans le canton de Fribourg, on a eu la non- r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime l\u00e0 peut-\u00eatre b\u00e9ate, fin de l'homme, tonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [89%] :\r\nOui, alors le le terme est peut-\u00eatre un peu fort d\u00e9gagisme il y a quand m\u00eame des confirmations, Christian Levrat, en particulier, c'est vrai que, on a l'impression, tout de m\u00eame qu'on est en train de pas de tourner une page, c'\u00e9tait le le bout d'analyse que je faisais tout \u00e0 l'heure, c'est ce serait effectivement confirm\u00e9 la baisse quand m\u00eame historique du du du PDC, le fait de ne de ne plus avoir de repr\u00e9sentant pu laisser au Conseil des \u00c9tats seraient non seulement historique mais mais probablement Marc Rey, encore une fois cette tournant dans le canton de Fribourg, on le voit, hein, ce veut ce vote confessionnel conservateur autour du PDC marque le pas et si donc le r\u00e9sultat se confirme, je pense que l\u00e0 il y aura une tr\u00e8s s\u00e9rieuse \u00e9tude \u00e0 faire une r\u00e9flexion, une auto- r\u00e9flexion au sein des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [85%] :\r\nPourtant, le PDC a tenu son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hier, hein, et se positionne comme comme le parti du centre, faire un groupe parlementaire avec les \u00e9vang\u00e9liques et le le PBD se sont fait sera finalement pas si fort patients flingue que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [92%] :\r\nCe qui est pour moi, surprenant, c'est que le PDC dit en effet et c'est vrai qu'il pourrait jouer un r\u00f4le qu'il a toujours jou\u00e9, ce qui est quand m\u00eame inqui\u00e9tant pour un dirigeant PDC, c'est de voir qu'il a besoin d'avoir des forces d'appoint, alors qu'autrefois, il avait pas besoin de ces forces d'appoint, donc non seulement il perd \u00e9lectoralement, mais il s'affaiblit aussi dans sa structure dans sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir au ou \u00e0 l'Assembl\u00e9e au Conseil national en particulier enverra au Conseil des \u00c9tats, les choses sont un peu diff\u00e9rents. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:15:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95433BF2-1642-42D3-BF04-F6F899B974A3", "internalArchiveId": "95433BF2-1642-42D3-BF04-F6F899B974A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Fribourg, la candidate PLR Johanna Gapany pourrait faire tomber un bastion PDC", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nA Fribourg, la candidate PLR Johanna Gapany pourrait faire tomber un bastion PDC  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["A Fribourg, la candidate PLR Johanna Gapany pourrait faire tomber un bastion PDC / 12H30_2019-11-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:48:01Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn fait un tour du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Fribourg, o\u00f9 la PLR Johanna Gapany d\u00e9fil\u00e9 de s\u00e9nateur sortant, le socialiste Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, elle PDC b\u00e9ate Vonlanthen Fabrice Gaudiano vous \u00eates \u00e0 l'aula de l'Universit\u00e9 de Fribourg et vous avez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats partiels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nOui, Coralie Claude des r\u00e9sultats partiels et donc \u00e0 prendre avec des pincettes car ce sont essentiellement des r\u00e9sultats de petite commune fribourgeoise qui sont tomb\u00e9s donc pas les villes ni l'agglom\u00e9ration de Fribourg alors concr\u00e8tement, on conna\u00eet les r\u00e9sultats de 95 communes sur 137 Christian Levrat, sans surprise, fait pour l'instant, la course en t\u00eate avec 1000 voix d'avance sur ses poursuivants, ensuite c'est tr\u00e8s serr\u00e9 et l\u00e0, tenez -vous bien, h\u00e9 bien c'est Johanna Gapany qui cr\u00e9e la surprise elle comptabilise 300 voix d'avance sur b\u00e9ate Vonlanthen, mais attention, car l'\u00e9conomie al\u00e9manique de gains et sont pas donc encore pas rendu leur verdict \u00e0 mais comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur ses ondes il y a vraiment de la place pour une surprise aujourd'hui \u00e0 Fribourg alors le taux de participation et pour l'heure, de 35 pourcent donc 8 pourcent de moins qu'au 1er tour, le 20 octobre dernier donc, je r\u00e9sume coude-\u00e0-coude au sommet entre la PLR Johanna Gapany et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen, le suspense reste entier dans cette \u00e9lection dont on rappelle si vous avons encore un petit moment, les enjeux aussi, allez -y, dont les fresques oui merci Coralie a donc oui ou non, il faut savoir si oui ou non les Fribourgeois font confiance aux 2 s\u00e9nateurs sortants, le socialiste Christian Levrat d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens b\u00e9ate font l'antenne ou alors coup de sac avec la lib\u00e9rale- radicale Johanna Gapany qui repr\u00e9sente la jeunesse et les femmes et puis encore rappel\u00e9 que ce serait une premi\u00e8re historique pour le canton de Fribourg qui enverrait sa premi\u00e8re femme \u00e0 la Chambre Loutte des cantons et \u00e9galement premi\u00e8re historique pour le canton de Fribourg qui n'aurait plus de repr\u00e9sentant PDC \u00e0 la Chambre des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [89%] :\r\nMerci Fabrice Ren\u00e9 Kn\u00fcsel est -ce que ce vote jeune ce vote femme peut suffire \u00e0 faire tomber le PDC Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nAlors, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien partout en Suisse romande \u00e9tant est en recul, donc c'est en tant que telle, pas une surprise, j'ai dit je resterai personnellement surpris que Monsieur Vonlanthen ne soit pas r\u00e9\u00e9lu parce que d'abord, il repr\u00e9sente une partie, la partie germanophone du canton et par ailleurs, c'est une vieille tendance, moi j'ai l'impression simplement qu'on a, on a l\u00e0 d'abord une la provocation par le Parti radical du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, ce qui va laisser des traces, si v\u00e9ritablement Madame Gapany devait passer devant et par ailleurs, on risque d'avoir comme une fin, le le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien risque d'\u00eatre de marquer quand m\u00eame fortement le co\u00fbt au pas au d\u00e9triment ou \u00e0 l'Avantage d'autres groupes et j'ai l'impression l\u00e0 que ce serait vraiment un un tournant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [85%] :\r\nUn tournant, c'est-\u00e0-dire que la la droite fribourgeoise va sortir divis\u00e9e de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [87%] :\r\nC'est probablement ce qu'il faudra lire d\u00e9j\u00e0 que probablement que les accords qui \u00e9tait pass\u00e9 \u00e9taient des accords un peu tendu, ou contre contre la raison, maintenant j'ai l'impression que c'est vrai que si ce ce coup de baisse marqu\u00e9e de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais de toute mani\u00e8re, le fait qu'il y ait eu cette d\u00e9fiance aura des traces. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37CB5F12-29EE-4DA2-9236-54396F618750", "internalArchiveId": "37CB5F12-29EE-4DA2-9236-54396F618750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interpr\u00e9tation des premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident du PS genevois et V\u00e9ronique K\u00e4mpfen vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois.  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Interpr\u00e9tation des premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2019-11-10T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, G\u00e9rard Deshusses, pr\u00e9sident du PS genevois et V\u00e9ronique K\u00e4mpfen vice-pr\u00e9sidente du PLR genevois."], "variantIds": ["ece-10834096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:07:17Z", "webPublicationDate": "2019-11-10T12:15:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0901AD5-DA1E-45EF-B179-0651CE0F6267", "internalArchiveId": "E0901AD5-DA1E-45EF-B179-0651CE0F6267", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti socialiste vaudois perd son si\u00e8ge au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et Olivier Fran\u00e7ais.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834112", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le parti socialiste vaudois perd son si\u00e8ge au Conseil des Etats / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-7", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et Olivier Fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-10834112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:10:33Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOlivier Meuwly, historien et Nenad Stejanovic, politologue, politologue, plut\u00f4t proche du Parti socialiste, bah je me tourne vers vous, justement, Nenad Stojanovic le fait du jour, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 la fin de cette tradition vaudoise o\u00f9 on voyait tr\u00e8s souvent un PLR socialistes faire alliance \u00e0 la Chambre des cantons il y aura une autocritique \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 du PS du PS Vaudois notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a des questions qui concernent la la strat\u00e9gie, on sait que, \u00e0 Dhamar, a \u00e9t\u00e9 une candidate et que lorsque le Parti socialiste devait choisir, il avait rejoint Norman comme l'autre candidat, \u00e7a va certainement faire encore discut\u00e9 au sein du Parti socialiste Vaudois, cela dit, je suis d'accord avec Christian Levrat, c'est difficile de cette p\u00e9cule maintenant quel aurait \u00e9t\u00e9 le score si on avait Roger Normand, plut\u00f4t qu'\u00e0 Damara si Roger Nordmann, on avait perdu, on aurait \u00e7a s\u00fbrement dit : c'\u00e9tait une erreur de n'avoir pas une femme etc etc, donc je pense que les \u00e9lections au Conseil, aux \u00c9tats, sont quand m\u00eame toujours une affaire de personne et une affaire cantonale il y a eu des des mines d'\u00e9cart dans dans ces \u00e9lections, o\u00f9 le Parti socialiste a fait un score extraordinaire au Conseil des \u00c9tats, je pense au canton du Valais, il y a, il y a une semaine, Matthias Reynard et l\u00e0, il est presque aussi \u00e0 \u00e0 obtenir l'Inde 2 si\u00e8ges, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 historique \u00e9galement dans le canton du Tessin en premi\u00e8re tour la le score de Marina Carobbio, il est historique, on verra dimanche prochain, le 17 novembre Tesson, quel sera le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [87%] :\r\nOlivier Meuwly c'est une question un peu insoluble de savoir dans quelle mesure le fait de d'opter pour une personnalit\u00e9 plus consensuelle aurait pu changer l'issue du scrutin, votre avis l\u00e0- dessus, c'est, c'est c'est clair, certaines voix savaient apparemment \u00c9mile, hypoth\u00e8se que Monsieur Maillard pourrait rentrer en 2 en cours de route suivant le r\u00e9sultat de des socialistes au 1er tour dont peut-\u00eatre certains avaient d\u00e9j\u00e0 des craintes au d\u00e9but mais c'est clair que le score de Madame au 1er tour \u00e9tait malgr\u00e9 tout excellent et souhait\u00e9 inimaginable de changer de candidature en en cours de route mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre les circul\u00e9, c'est au niveau des rumeurs, bien s\u00fbr, mais ceci dit, en effet, \u00e7a restera de l'hypoth\u00e8se de savoir qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Olivier Fran\u00e7ais il y a une prime aux personnalit\u00e9s \u00e0 dire consensuelle ou rassembleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [86%] :\r\nJe ne sais pas moi de r\u00e9pondre \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, vous connaissez quand m\u00eame un petit peu le non non non \u00e9coutez c'est la poser la 3 la 3\u00e8me fois au matin pas puis j'arrive avec succ\u00e8s, un r\u00e9sultat qui moi- m\u00eame me surprend puis j'en j'en suis tr\u00e8s fier et puis maintenant \u00e0 moi de r\u00e9pondre aux attentes des uns et des autres qui me qui me font confiance, qui me renouvellent leur confiance, c'est clair, la prime au sortant existe, mais en l'occurrence, puisqu'il y a pas eu de de bilan de ces 2 -l\u00e0 en tout cas, si ce n'est par Facebook interpos\u00e9 argumenter pas mon comit\u00e9 de soutien, je veux dire je, je, je peux pas r\u00e9pondre clairement, clairement \u00e0 votre question, maintenant j'ai j'ai un pass\u00e9, certes, d'autres ont pas on parlait tout \u00e0 fait se passer que j'ai, mais je rappelle quand m\u00eame que Madame Thorens et Madame Mara, ce sont pas Zarif pas en politique, comme \u00e7a, \u00e0 quoi elles sont l\u00e0, le 0 aussi une cr\u00e9dibilit\u00e9 certaine et d'ailleurs les \u00e9lecteurs l'ont les bien soutenu au 1er tour, moi j'ai beaucoup de respect pour les uns et pour les autres, j'esp\u00e8re qu'on est respectueux aussi par rapport au travail que j'ai pu fournir puisse penser, c'est, c'est le r\u00e9sultat de ce travail qui est qui permet aujourd'hui d'avoir ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [89%] :\r\nC'est le moment de prendre cong\u00e9 de vous Olivier Fran\u00e7ais nouvellement r\u00e9\u00e9lu donc au Conseil des \u00c9tats merci bonne soir\u00e9e encore f\u00e9licitations vous ferais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:46:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3DAF6EC-5D53-4F62-BD28-29185B2B6765", "internalArchiveId": "A3DAF6EC-5D53-4F62-BD28-29185B2B6765", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nEric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg  \r\nEric Collomb bonsoir ! Vous \u00eates co-pr\u00e9sident ad imterim du PDC Fribourg ...\r\nBeat Van Lanthen pas r\u00e9\u00e9lu, c'est historique, pour la premi\u00e8re fois, pas de PDC fribourgeois au Conseil des Etats ? Vous \u00eates sous le choc ce soir ?\r\nBeat Van Lanthen, le candidat sortant du PDC fribourg aux Etats, malmen\u00e9 par une jeune PLR, victime de  l'effet femme ?\r\nBeat Van Lanthen a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour: une erreur strat\u00e9gique , selon beaucoup d'observateurs. Selon vous c'est beat Van lanthen qui a perdu le si\u00e8ge, par sa faute, ou il a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par Johanna Gapany ?\r\nAu conseil national, le PDC s'en est pas trop mal sorti, - 5 %  mais il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 son alliance avec les verts lib\u00e9raux: le PDC fribourgeois ne tient plus tout seul ?\r\nLe PDC a r\u00e9ussi \u00e0 sauver ses deux si\u00e8ges en Valais, son autre bastion historique. Pas \u00e0 Fribourg. Comment vous expliquez cette diff\u00e9rence ? \r\nOn sait que le PDC comptait beaucoup sur ses si\u00e8ges au Conseil des Etats pour peser encore dans la politique suisse.  Face \u00e0 une telle d\u00e9bandade: qu'est-ce que vous allez faire ?", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834107", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Eric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:54Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [91%] :\r\nNous sommes tout de suite Esther avec Eric Collomb copr\u00e9sident l'int\u00e9rim du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nBonsoir Eric Collomb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [91%] :\r\nAlors, et c'est difficile de se prononcer ce soir, mais quand m\u00eame ce qu'on peut observer \u00e0 ce stade \u00e0 Fribourg, c'est que b\u00e9ate Vonlanthen et dans un mouchoir de poche, si l'on peut dire avec Johanna Gapany, hein, et il y a des risques qu'il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, si \u00e7a se confirme, c'est historique : pour la premi\u00e8re fois, pas de PDC fribourgeois au Conseil des \u00c9tats, vous \u00eates un peu sous le choc, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nAlors, effectivement, \u00e0 ce stade, on est, on est sous le choc, on s'il mange, il n'est pas \u00e7a, on savait que \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, on avait pronostiqu\u00e9 quand m\u00eame quelques milliers de voix d'avance, on pensait surtout avoir un gros gros soutien sur la partie al\u00e9manique du canton donc distribue lac que d'essayer de la Singine, c'est pas vraiment le cas puisque la participation endosser d'auditrices n'est pas extraordinaire \u00e0 37 pourcent, donc on est vraiment effectivement un peu sous le choc, c'est un moment historique, mais je dois dire quand m\u00eame qu'on en compte 3 communes en a encore peu d'espoir pour l'instant c'est sont 90 voix qui s\u00e9parent les 2 candidats, donc on y croit encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites Eric Collomb, vous comptiez sur la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg pour soutenir b\u00e9ate Vonlanthen, elle ne s'est pas mobilis\u00e9, \u00e7a veut dire que b\u00e9ate fait Lanthen ne s\u00e9duit par la partie al\u00e9manique du canton qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, effectivement, \u00e7a c'est une question qu'on peut se poser, moi je ne comprends pas tr\u00e8s bien effectivement cette cet cet cet enfermement parce que dont on a vu lequel dernier on va aller \u00e0 un soutien vraiment extraordinaire du Haut-Valais et puis un r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet avec les de PDC r\u00e9\u00e9lu l\u00e0 \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, franchement, on n'a pas, on n'a pas trop d'explications est -ce qu'il y a aussi peut-\u00eatre les UDC qui au lieu de rester \u00e0 la maison ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, mais pour Gapany je pense qu'un report de voix assez fort \u00e0 mon avis de l'UDC on a non plus, pas eu le report de voix qu'on pense \u00e0 avoir du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux puisque Gerhard Andrey qui \u00e9tait en liste, donc \u00eatre \u00e0 Singinois et on pensait qu'il y aura un report sur Bert longtemps \u00e7a a pas l'air d'\u00eatre le cas donc avec nous, c'est une immense surprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [90%] :\r\nBFM Lanthen a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour hein, une erreur strat\u00e9gique, selon beaucoup d'observateurs selon vous Eric Collomb c'est b\u00e9ate Lanthen potentiellement qui a perdu le si\u00e8ge si \u00e7a se confirme, ce serait je Johanna Gapany qu'il a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors on a \u00e9cout\u00e9, je pense que Johanna Gapany effectivement, a fait une campagne assez exceptionnel, parti de tr\u00e8s loin et on se rend compte que les oreilles d'arriver ben pour l'instant, elle est l\u00e0, devant moi, je pense que le 1er tour effectivement et b\u00e9ate le c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [90%] :\r\n1er tour \u00e9tait certainement un petit peu timide de sa part, donc \u00e7a \u00e7a peut jouer dans la balance tous rattrap\u00e9s sur un deuxi\u00e8me tour en 3 semaines, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a je pense une partie de l'explication aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAlors on sait que le PDC compte beaucoup sur ses si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats pour peser encore en dans la politique suisse face \u00e0 une telle d\u00e9bandade \u00e0 Fribourg, de nouveaux si \u00e7a se confirme, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais n\u00e9anmoins, il faudra en tirer les le\u00e7ons, hein, de ce r\u00e9sultat serr\u00e9 qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, qu'est ce que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, il faut, il faut travailler, il faut travailler avec les, les, les gens qu'on adore le parti, je pense qu'on a aussi une certaine rel\u00e8ve et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose que qu'on a ignor\u00e9 \u00e0 moi, j'ai toujours dit que si on avait eu une Johanna Gapany donnons rend avec son \u00e2me inverser la situation avec joie, Johanna Gapany PDC je suis pas certain qu'on l'aurait fait une place sur la liste, donc c'est aussi \u00e0 nous vraiment de de faire de la place aussi \u00e0 la rel\u00e8ve et je pense que \u00e7a c'est certainement une des composantes qu'il faudra sur lesquels il faut sur laquelle il faudra travailler vraiment ces prochaines ann\u00e9es, parce que 2021 c'est le Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Fribourg, le PDC \u00e0 3 si\u00e8ges, donc effectivement ils seront aussi \u00e0 d\u00e9fendre, donc on a vraiment du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [87%] :\r\nEt il y a \u00e9galement l'effet femme qui peut avoir jou\u00e9 contre b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [90%] :\r\nAlors, certainement, certainement, je pense qu'on a aussi vu dans le canton de Fribourg, ben voil\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge de conseiller national, on a aussi une volont\u00e9 de changement, on a senti, comme je viens dire avec Jean-Fran\u00e7ois Rime qui perd son si\u00e8ge, on le voit peut-\u00eatre ici aussi avec la population qui veut du changement, Bert von autant de 62 ans contre une jeune de 31 ans, femme, je pense que ce vent du changement souffle aussi \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [96%] :\r\nLe vent de changement qui souffle \u00e0 Fribourg, merci Eric Collomb, vous \u00eates co- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collomb, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "internalArchiveId": "7B829EEF-5FCA-4B94-8685-6AB8F552FCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l'incertitude \u00e0 Fribourg: interview d'Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834108", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic / FOR_2019-11-10T18:02:00_developpement-3", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS."], "variantIds": ["ece-10834108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a, il y a des pr\u00e9c\u00e9dents en tant que Vaudois, je serais assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nPlus haut parce que par chance cette fois -ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois -ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que tu as la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud Jean c'\u00e9tait quand \u00c9ric Roche a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin socialistes et l'avait demand\u00e9 le recomptage qu'elle confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat apr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir voil\u00e0 \u00e0 la plage, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nJe suis surpris, c'est de cette question sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, sont en Valais oui Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le FreeB. le PDC fribourgeois, en revanche, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et a beau jour c'est le pr\u00e9cipice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel entre les groupes linguistiques il il il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat et r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce que s'entend maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [88%] :\r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9 de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est -ce que c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re, c'est Philippe c'est vrai c'est un c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate et disait \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est -ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est lui qui sont multiples et souffrent croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques aussi soutenir plut\u00f4t une jeune le parti francophone que ans d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc a plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment un bloc contre un bloc gauche- droite linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec Sedan, alors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3025E0F8-8F8E-453F-9242-7CF0F7009F38", "internalArchiveId": "3025E0F8-8F8E-453F-9242-7CF0F7009F38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l'incertitude dans le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nUn deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l'incertitude dans le canton de Fribourg  \r\nEric Collomb bonsoir ! Vous \u00eates co-pr\u00e9sident ad imterim du PDC Fribourg ...\r\nBeat Van Lanthen pas r\u00e9\u00e9lu, c'est historique, pour la premi\u00e8re fois, pas de PDC fribourgeois au Conseil des Etats ? Vous \u00eates sous le choc ce soir ?\r\nBeat Van Lanthen, le candidat sortant du PDC fribourg aux Etats, malmen\u00e9 par une jeune PLR, victime de  l'effet femme ?\r\nBeat Van Lanthen a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour: une erreur strat\u00e9gique , selon beaucoup d'observateurs. Selon vous c'est beat Van lanthen qui a perdu le si\u00e8ge, par sa faute, ou il a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 par Johanna Gapany ?\r\nAu conseil national, le PDC s'en est pas trop mal sorti, - 5 %  mais il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 son alliance avec les verts lib\u00e9raux: le PDC fribourgeois ne tient plus tout seul ?\r\nLe PDC a r\u00e9ussi \u00e0 sauver ses deux si\u00e8ges en Valais, son autre bastion historique. Pas \u00e0 Fribourg. Comment vous expliquez cette diff\u00e9rence ? \r\nOn sait que le PDC comptait beaucoup sur ses si\u00e8ges au Conseil des Etats pour peser encore dans la politique suisse.  Face \u00e0 une telle d\u00e9bandade: qu'est-ce que vous allez faire ?", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834106", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l\u2019incertitude dans le canton de Fribourg / FOR_2019-11-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10834106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T17:57:19Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nN\u00e9nette, c'est un Janowicz, vous \u00eates politologue affili\u00e9 au Parti socialiste, vous \u00eates en Direct avec nous de Berne nous aurons l'occasion de vous entende tout au long de cette \u00e9mission et Olivier Meuwly va \u00e9galement nous rejoindre, il est historien proche du PLR ils commenteront les r\u00e9sultats un \u00e0 un et on commence tout de suite avec Fribourg Renault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, Fribourg qui nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises aujourd'hui avec un bug informatique qui a engendr\u00e9 une certaine confusion et qui ne nous permet pas encore \u00e0 ce stade d'affirmer qu'il a gagn\u00e9 entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et la PLR, Johanna Gapany Fabrice Gaudiano expliquez -nous, racontez -nous ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [88%] :\r\nAlors l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fou avec des 14 heures 30 la PLR Johanna Gapany qui d\u00e9joue tous les pronostics, elle est 2\u00e8me derri\u00e8re le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat et donc virtuellement \u00e9lu avec plus de 1000 voix d'avance sur le PDC Beane Freud Lanthen ensuite, c'est une longue attente et des doutes \u00e9mergent sur l'exactitude des chiffres et vers 15 heures la chancellerie d'\u00e9tat de Fribourg, confirme qu'il y a un peu qui attend son syst\u00e8me de d\u00e9pouillement, informatique, tout est donc gel\u00e9 et l'attente continue vers les 15 heures 30, la chancellerie annonce qu'elle a identifi\u00e9 le probl\u00e8me, mais qui n'est pas r\u00e9solu en fait le dernier d\u00e9compte n'avait pas comptabilis\u00e9 de communes dont celle de Fribourg, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'habitants dans le canton de Fribourg, donc ce n'est pas une paille quand finalement les r\u00e9sultats de Fribourg arrive et que le d\u00e9pouillement et corrig\u00e9 le suspense redouble Johanna Gapany n'a plus que 190 toute petite voix d'avance sur b\u00e9ate Lanthen et voil\u00e0, il est pass\u00e9 18 heures on en est toujours l\u00e0, il reste 3 communes Villars-sur-Gl\u00e2ne mourra et Boesingen alors \u00e0 Boesingen semble bien cette commune al\u00e9manique donc Bergson Lanthen aura les faveurs de la cote, Amora, vous allez me dire c'est aussi al\u00e9manique mais Morin a plut\u00f4t tendance \u00e0 voter PLR quant \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e9coutez, franchement je ne vois ni aucune id\u00e9e, donc \u00e7a ne peut pas faire de pronostic, c'est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [89%] :\r\nOn veut bien vous croire Fabrice Gaudiano va voir hein, donc si la sensation Gapany se confirme, ce soir, elle aurait d\u00fb \u00eatre notre invit\u00e9, elle a finalement renonc\u00e9, compte tenu de l'incertitude. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collomb, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC fribourgeois et chef d'entreprise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "internalArchiveId": "7E9320C8-9BC7-444F-8526-C3D164FB9F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview d'Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS.   \r\nAvec ce dimanche d'\u00e9lection pour le 2e tour, la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone, a \u00e9lu ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne ... On va analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous ... \r\nNenad Stejanovic, politologue proche du parti socialiste\r\nOlivier Meuwly, historien proche du PLR\r\net St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne, nous a rejoint ...\r\nPremier enseignement, la vague verte: ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national se confirme au Conseil des Etats ..\r\n@St\u00e9phane Deleury ,,\r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nPourtant le Conseil des Etats est une chambre plus conservatrice, plus lente \u00e0 changer ... il semble que le changment s'op\u00e8re aussi tr\u00e8s rapidement ...\r\nLe contexte 2019 propice au changement, plus de renouvellement d'\u00e9lus, moins de sortants, \u00e7a a aid\u00e9 ?\r\nLes socialistes sont les premi\u00e8res victimes des Verts: les verts sont les meilleurs ennemis des socialistes...\r\n2): Que dire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Si m\u00eame le Conseil des Etats, la chambre de r\u00e9flexion, est en pleine transformation, il doit aussi revoir sa composition ? Accueillir un  vert ?\r\n@St\u00e9phane Deleury \r\n@Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\n3) 3e enseignement:  la Suisse romande envoie plus de femmes \u00e0 la Chambre des cantons ..\r\n3 femmes de plus, vague violette elle aussi se confirme ?\r\n@St\u00e9phane Deleury\r\n@ Nenad Stejanovic\r\n@Olivier Meuwly\r\nA coup s\u00fbr plus f\u00e9minine que dans l'actuelle l\u00e9gislature ?\r\nL'\u00e9lection du Conseil des Etats se fait beaucoup sur les personnalit\u00e9s ?\r\n----------------------------------------------------------------------------\r\nLe PLR sauve son si\u00e8ge dans le canton de Vaud, en ravit un inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Fribourg: mais il fallait l'\u00e9lectorat UDC. Une alliance incontournable pour faire gagner la droite ?\r\nLa vague verte du premier tour s'est confirm\u00e9e, m\u00eame au Conseil des Etats. Pour la Suisse romande en tout cas. La preuve qu'on est face \u00e0 une d\u00e9ferlante ?\r\nUne vague qui se fait au d\u00e9triment des socialistes dans le canton de Vaud. Les socialistes n'avaient pas vu venir ce danger ?\r\nEffet femme a fonctionn\u00e9: en Valais, \u00e0 Fribourg ... en partie dans le canton de Vaud\r\nUn Conseil des Etats plus jeune et plus f\u00e9minin: Lisa Mazzone 31 ans, Johanna Gapany 31 ans, C\u00e9line Varra pour Neuch\u00e2tel 35 ans, Ad\u00e8le Thorens 47 ans .. la PDC Marianne Maret, encore une femme, mais plus \u00e2g\u00e9e .. la Suisse romande porte 3 femmes de plus que dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature au Conseil des Etats", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne / FOR_2019-11-10T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS."], "variantIds": ["ece-10834119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T18:03:55Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous allons conclure cette grande page d\u00e9di\u00e9e au aux \u00e9lections pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats parce que c'est finalement aujourd'hui que la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone a \u00e9lu d\u00e9finitivement l'ensemble de ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et on va donc analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous 2 et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne bonsoir St\u00e9phane bonsoir le premier enseignement qu'on va peut-\u00eatre pouvoir tirer ce soir la vague verte, verte, ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme au Conseil des \u00c9tats St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [85%] :\r\nOui, c'est un des anciennement de de ce dimanche : enseignement assez int\u00e9ressant, les Verts sont pas seulement pl\u00e9biscit\u00e9s pour leur programme dans une \u00e9lection proportionnelle ou on voit des listes, ils parviennent aussi \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaires alors la derni\u00e8re l\u00e9gislature il y avait, il y avait un seul verre au Conseil des \u00c9tats, hein, c'\u00e9tait Robert Kramer, le Vert, je ne vois et puis bah, cette fois, les Verts parviennent \u00e0 placer par exemple Matthias Sophie c'\u00e9tait la sensation du 20 octobre la glace \u00e0 Glaris, s'il a 36 ans, C\u00e9line Vara Neuch\u00e2tel aussi dans la trentaine, c'\u00e9tait une proportionnelle maintenant Lisa Mazzone Ad\u00e8le Torrance Maya Graf \u00e0 B\u00e2le- Campagne et bien plac\u00e9, donc effectivement les Verts sont en train de faire leur place aussi au Conseil des \u00c9tats, et c'est un enseignement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOlivier Meuwly ce Conseil des \u00c9tats, qu'on dit \u00eatre, comment dire, la Chambre des sages beaucoup plus lent \u00e0 absorber les changements de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0, \u00e7a bouge aussi dans la Suisse romande envoie des femmes voit des Verts au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, mais je crois que c'est pas non plus tr\u00e8s bien une grosse surprise, parce que si on regarde l'histoire r\u00e9cente, notamment des verts, \u00e7a fait longtemps que les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de personnes qui ont pu s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, c'est l'Obiang, le gros probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9 d'ch\u00e9quiers avec l'UDC qui a plus de peine \u00e0 \u00e0 formater des personnalit\u00e9s qui peuvent alors convaincre comme homme ou femme d'\u00c9tat qui a de nombreux conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte qui si\u00e8ge \u00e0 travers la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a veut non \u00e7a se prolonge dans cette chambre qui en effet r\u00e9agi un peu plus lentement \u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, vous savez, il y a une grande logique de cette \u00e9volution l\u00e0 et c'est un peu le probl\u00e8me pour justement l'UDC qui n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9senter ce type c'\u00e9tait peaufine ses d\u00e9c\u00e8s se battre contre l'\u00c9tat et donc pr\u00e9senter d\u00e8s zones et femme d'\u00c9tat, c'est plus compliqu\u00e9, les Verts ou c\u00f4t\u00e9 on de mot libertaire mais ils sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans les rouages de l'\u00c9tat par la fonction publique par c'est Jeff ex\u00e9cutif o\u00f9 sont pr\u00e9sents et donc il y a cette cette fabrication de personnalit\u00e9s qui nous ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nMais la actrice Janowicz vous savez, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame heureux tout d'un coup, les Verts commence \u00e0 percer au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une grande surprise de ces \u00e9lections bien s\u00fbr avec la perc\u00e9e des Verts au Conseil national a \u00e9galement, mais quand m\u00eame les \u00e9lections, majoritaires, sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 gagner et au stade actuel, on est, on est s\u00fbr qu'on aura 4 au moins au Conseil des \u00c9tats, on vient de dire tout \u00e0 l'heure qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le- Campagne mais \u00e9galement je je dirais surtout, dans le canton de Berne, o\u00f9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses \u00e0 Lagos, la rue s'arriv\u00e9 2\u00e8me au 1er retour et donc l\u00e0 il y a aussi une une une perc\u00e9e possible et, finalement, dans le canton de Z\u00fcrich, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile mais voil\u00e0 les surprises ne sont pas ne sont pas, on ne peut pas les exclure, au stade actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [86%] :\r\nOlivier Meuwly s\u00e9v\u00e8re qui qui qui commence \u00e0 concurrencer le Parti socialiste pourrait \u00e9galement se reproduire \u00e0 Berne, on pourra vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que dans le canton de Vaud vous partagez cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nAh, ce sera un des grands d\u00e9bats de la l\u00e9gislature et avec toujours ce qui se passe en un et sur l'Allemagne, o\u00f9 on sait souvent ce qui se passe en Allemagne, des fois, annonce aussi ce qui peut se passer en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 en Allemagne le SPD s'est effondr\u00e9 alors que les Verts ont connu une progression colossale depuis pas mal d'ann\u00e9es et aujourd'hui je dirais entre guillemets, le point fort de la gauche allemande, ce sont les verts, est ce que ceci va se traduire \u00e9galement en fait dans en Suisse, ce sera un des des grands th\u00e8mes, un des gros dossiers extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury alors si m\u00eame le Conseil des \u00c9tats, la chambre de r\u00e9flexion est en pleine transformation, \u00e7a veut dire que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, ce soir, il a un peu plus de pression, il doit peut-\u00eatre revoir sa composition et accueillir plus vite que que ce que certains ne le disent un Anvers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que la la demande des Verts d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un petit peu plus l\u00e9gitime, et ce soir, elle le sera probablement plus si d'autres verts viennent rejoindre les actuels quatre \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, il faut 3 choses \u00e0 pour \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut un groupe fort et et l\u00e0, les Verts sont en comptant les \u00e9lections d'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 32 dans leur groupe \u00e0 titre de comparaison, le PLR et \u00e0 34 ou 33 \u00e7a va d\u00e9pendre du sort de Johanna Gapany il faut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dans les, dans les gouvernements cantonaux aussi avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 Les Verts sont 7 dans les gouvernements cantonaux, monsieur Meuwly a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis il faut \u00eatre pr\u00e9sent dans les 2 chambres et \u00e7a les Verts jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas les Verts lib\u00e9raux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, les Verts ont eu une chance un peu plus forte aujourd'hui acc\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais encore toutes les questions politiques et arithm\u00e9tique qui sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [86%] :\r\nEt puis il y a une question qui est fondamental, Nenad Stejanovic, c'est la question de savoir quelle personnalit\u00e9 verte pourrait justement concourir pour un poste de peu de Foucault, conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant \u00e0 ces personnalit\u00e9s sont pas l\u00e9gion, hein, il y a guerre Hodgers qui \u00e9tait sorti du bois prudemment dans Forum d'ailleurs est ce que vous verriez quelqu'un d'autre, \u00e9ventuellement, tiens, pourquoi pas, Lisa Mazzone, qui r\u00e9alise un score canon aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [88%] :\r\nMais \u00e0 vrai dire on parle plut\u00f4t de Bernard pull Vert, qui est l'ancien quand il a dit qu'il n'y allait pas, lui, moi je, je, je lui aujourd'hui de nouvelles o\u00f9 il exclut \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e7a fait vivres \u00e0 \u00e0 en tout cas, donc c'est un comme Olivier Meuwly, disait c'est c'est quelqu'un de de s\u00e9v\u00e8res qui sont au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a serait important que le candidat ou la candidate des Verts, si jamais il y aura au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre aussi donc cette capacit\u00e9 de de si\u00e9ger dans un dans un ex\u00e9cutif mais finalement on verra je pense l\u00e0 la cl\u00e9 de toute cette discussion c'est s\u00e9cher le PDC parce que bien s\u00fbr, je sens le PDC : le petit pas, il peut pas t'y avoir au dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, une majorit\u00e9 en faveur d'une candidate ou d'un candidat des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC \u00e0 mon avis, il est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 moyen terme de garder son son propre si\u00e8ge et donc c'est pas exclure qu'il va aider la gauche \u00e0 apprendre un si\u00e8ge au Parti lib\u00e9ral radical, il faut \u00e7a, il ne faut pas non plus oublier qu'en 2009, le PDC a essay\u00e9 de prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR avec le soutien de la gauche n'a pas march\u00e9 avec le candidat ou soit \u00e0 l'\u00e8re fribourgeois \u00e9galement, mais voil\u00e0, je pense que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e7a va pas plaire au PDC suisse, donc le PLR qui qui a voil\u00e0 qui s'est mis en concurrence avec le candidat PDC et donc \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sur les sur les strat\u00e9gies au niveau du PDC suisse et donc de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si il faut quoi ind\u00e9cent le 11 d\u00e9cembre \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame, il y a une petite probabilit\u00e9 que une candidate devait puisse r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre \u00e9lu au Conseil virale mais encore une fois, ce stade rien a ne peut \u00eatre exclue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [93%] :\r\nEt le 11 d\u00e9cembre ce n'est pas, ce n'est pas demain dans tous les cas, merci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant une bonne partie de cette \u00e9mission d'un assez Janowicz, politologue, merci \u00e0 vous \u00e9galement, Olivier Meuwly, historien et avoue St\u00e9phane Deleury c'est donc ainsi qu'on va clore cette grosse page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8D749DF-4D45-432E-9817-45A39D296A3D", "internalArchiveId": "B8D749DF-4D45-432E-9817-45A39D296A3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, on encaisse mal l'id\u00e9e d'une femme cheikh", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politique, l'accession d'une femme \u00e0 la t\u00eate d'une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise fait pol\u00e9mique. Sokhna A\u00efda Diallo peut-elle devenir cheikh de la communaut\u00e9 mouride comme le souhaitait son mari d\u00e9funt? \r\nFabien H\u00fcnenberger se penche sur le r\u00f4le religieux des femmes dans ce contexte.\r\n\r\n* * Dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politique, l'accession d'une femme \u00e0 la t\u00eate d'une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise fait pol\u00e9mique. Sokhna A\u00efda Diallo peut-elle devenir cheikh de la communaut\u00e9 mouride comme le souhaitait son mari d\u00e9funt? \r\nFabien H\u00fcnenberger se penche sur le r\u00f4le religieux des femmes dans ce contexte.", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817235", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Au S\u00e9n\u00e9gal, on encaisse mal l\u02b9id\u00e9e d\u02b9une femme cheikh / HFR_2019-11-10T19:03:17_au-senegal-on-encaisse-mal-l-idee-d-une", "Hautes fr\u00e9quences du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politique, l\u02b9accession d\u02b9une femme \u00e0 la t\u00eate d\u02b9une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise fait pol\u00e9mique. Sokhna A\u00efda Diallo peut-elle devenir cheikh de la communaut\u00e9 mouride comme le souhaitait son mari d\u00e9funt? \nFabien H\u00fcnenberger se penche sur le r\u00f4le religieux des femmes dans ce contexte."], "variantIds": ["ece-10817235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T23:20:14Z", "speechToTexts": ["18.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [68%] :\r\nHautes fr\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [54%] :\r\nHautes fr\u00e9quence bio manchot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9coute de hautes fr\u00e9quences comme chaque dimanche, on passe \u00e0 la loupe les religions Le fait religieux et des spiritualit\u00e9s alors au menu ce soir on va mettre dans quelques instants le cap sur le S\u00e9n\u00e9gal dans un pays pourtant habitu\u00e9 \u00e0 voir des femmes occuper de hautes fonctions politiques, l'accession d'une femme Sokhna A\u00efda Diallo \u00e0 la t\u00eate d'une des branches de la puissante confr\u00e9rie soufie s\u00e9n\u00e9galaise, fait pol\u00e9mique Sokhna A\u00efda Diallo peut -elle devenir chef de la communaut\u00e9 mouride, comme le souhaitait son mari d\u00e9funt Fabien Humbert gu\u00e8re personne invit\u00e9s vont tenter d'y voir un peu plus clair dans quelques instants, ensuite pour va s'int\u00e9resser au Child -il, ces gens qui ne souhaitent pas avoir d'enfants et qui mettent en avant des arguments \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nMe dit ben voil\u00e0 autant acqu\u00e9rir des enfants comprendre parents plut\u00f4t que d'en cr\u00e9er des nouveaux et puis c'est vrai qu'actuellement avec toutes les questions \u00e9cologiques et puis de ce qu'on sait pas trop \u00e0 quoi ressemblera la vie dans 50 ans, c'est vrai que \u00e7a refroidit pas mal aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [88%] :\r\nEn t\u00e9moignage recueilli par Gabriel de sa raison \u00e0 d\u00e9couvrir dans un dossier en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, vous \u00e9coutez hautes fr\u00e9quences, une mission concoct\u00e9 par la r\u00e9daction RTS religion bienvenue \u00e0 bout. \r\nUne femme peut -elle prendre la t\u00eate d'une confr\u00e9rie musulmane, c'est la question qu'on va aborder ce soir avec vous, Fabienne Berger bonsoir bonsoir Guillaume alors une question qui se pose au S\u00e9n\u00e9gal o\u00f9 la veuve d'un chef religieux est au centre d'une pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [88%] :\r\nD'ampleur nationale, Weezer, c'est une histoire qui commence en mai dernier \u00e0 la mort d'un chef musulman tr\u00e8s charismatiques au S\u00e9n\u00e9gal et s'agit du Cheikh B\u00e9thio Thioune c'est un marabout qui est \u00e0 la t\u00eate d'un clan, qu'on appelle et tiennent Thakoon un clan qui occupe une position un peu particuli\u00e8re, vous le verrez, mais qui se rattache officiellement \u00e0 une des grandes confr\u00e9rie musulmane du S\u00e9n\u00e9gal qu'on appelle les mouride les mourides c'est un une chose assez consid\u00e9rables, c'est 30 pourcent des S\u00e9n\u00e9galais et \u00e0 la mort du cheikh et bien se pose la question de sa succession \u00e0 la t\u00eate du clan donc une succession qui l'avait anticip\u00e9, puisque il a d\u00e9sign\u00e9 une de c'est femme comme son successeur oui sa 3\u00e8me \u00e9pouse Sokhna A\u00efda Diallo, femme de 40 ans dont le go\u00fbt pour les habits, les accessoires de luxe est souvent mise en avant par la presse s\u00e9n\u00e9galaise pour la petite histoire, effectivement, avant de mourir, le Cheikh B\u00e9thio Thioune avaient fait d'elle une guide universel un adoubement qui explique pourquoi cette femme d'extraction modeste ainsi d\u00e9tracteurs rappelle qu'elle fut un temps qu'il fut un temps o\u00f9 il vendait des rafra\u00eechissements et bien, affirme aujourd'hui qu'elle est ch\u00e8re \u00e0 la place de son mari d\u00e9funt oui Fabien cette succession contest\u00e9e hein oui le khalife g\u00e9n\u00e9ral des mourides, est intervenu pour s'opposer \u00e0 cette succession et d\u00e9signer Saliou Thioune, le fils a\u00een\u00e9 du d\u00e9funt comme \u00e9tant l'h\u00e9ritier l\u00e9gitime chez ces tient Akoun et alors on en est o\u00f9 il r\u00e9ussit alors la partie n'est pas termin\u00e9e et la presse s\u00e9n\u00e9galaise scrutent avidement les signes de de victoire de l'un ou de l'autre, hier, par exemple, avait lieu la f\u00eate du proph\u00e8te Mohammed, qu'on appelle le le Gamou au S\u00e9n\u00e9gal et chaque camp va bien, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, Fabien pour comprendre ce qui se joue autour de cette succession plus plut\u00f4t cette tentative de succession f\u00e9minine dans une confr\u00e9rie s\u00e9n\u00e9galaise, vous avez trouv\u00e9 un sp\u00e9cialiste c'est \u00e7a oui, je voulais trouver un, il s'appelle Jean-Fran\u00e7ois Havard il est ma\u00eetre de conf\u00e9rences en sciences politiques, il enseigne \u00e0 Mulhouse, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Haute Alsace il s'int\u00e9resse au mouvement g\u00e9n\u00e9rationnel au S\u00e9n\u00e9gal, notamment dans le domaine religieux, alors j'ai commenc\u00e9 par lui demander de replacer ce mouvement religieux, donc les tient dans le cadre d'un Islam s\u00e9n\u00e9galais qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e par les confr\u00e9rie soufie et notamment celle des mourides. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [87%] :\r\nLes confr\u00e9rie et particuli\u00e8rement la confr\u00e9rie mouride sont des structures centralis\u00e9, hi\u00e9rarchis\u00e9 et disciplin\u00e9, ce qui n'emp\u00eache pas une certaine plus r\u00e9alisation \u00e0 l'int\u00e9rieur des conseils, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours eu des mouvements un petit peu h\u00e9t\u00e9rodoxe, parfois qualifi\u00e9 de d\u00e9viants et c'est le cas notamment de ce mouvement des Charles cause qui est le mouvement des disciples d'un marabout qui s'appelle B\u00e9thio. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:26) [87%] :\r\nQui a la particularit\u00e9 de ne pas \u00eatre de la famille du fondateur de la confr\u00e9rie de ne pas \u00eatre seulement reconnue par son \u00e9rudition religieuse m'\u00e9couter distingu\u00e9 en ayant \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 cher par Vadim g\u00e9n\u00e9rale de la confr\u00e9rie, qui a dirig\u00e9 la confr\u00e9rie donc de 1990 \u00e0 2007 donc ce ce marabout, donc c'est distinguer fortement par son mouvement, un peu \u00e0 la marge mais qui mobilisent \u00e9norm\u00e9ment de disciples au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [86%] :\r\nIls sont nombreux les tient parmi les mouride. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:56) [91%] :\r\nOui, ils sont nombreux, alors tr\u00e8s longtemps de Cher a revendiqu\u00e9 plusieurs millions de disciples, ce qui est sans doute tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9es, mais on peut estimer qu'ils sont \u00e0 des degr\u00e9s variables plusieurs dizaines ou centaines de milliers effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [88%] :\r\nAlors revenons -en au centre du sujet B\u00e9thio Thioune, note le chef d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au mois de mai dernier, avaient fait avant son d\u00e9c\u00e8s de sa femme, le guide universel, je crois qu'il y a un terme sp\u00e9cifique en wolof, qui le d\u00e9signe, est ce que c'est un cas unique au S\u00e9n\u00e9gal comme \u00e7a cette esp\u00e8ce de transmission de pouvoirs religieux entre \u00e9poux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [91%] :\r\nEffectivement, donc au S\u00e9n\u00e9gal, c'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, donc il avait d\u00e9sign\u00e9 sous le terme de Dia origne c'est le terme consacr\u00e9, en utilisant des formules qui ont un sens profond dans la culture mouride puisqu'il lui disait finalement que je suis toi tu es moi qui est bien compris par les mouride, comme le fait que cette \u00e9pouse, en l'occurrence sa 3\u00e8me \u00e9pouse Sarda Aida Diallo \u00e9tait en quelque sorte de la m\u00eame dimension spirituelle que lui et donc \u00e7a \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:57) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien reconnu par les disciples comme une forme de transmission de son charisme \u00e0 son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [91%] :\r\nLes cons\u00e9quences pratiques est -ce que c'est surtout honorifique, si on en a fait une sorte de pr\u00e9sidente d'honneur ou bien ce qu'il a vraiment un pouvoir religieux avec une autorit\u00e9 religieuse qui est associ\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 transmise de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:14) [86%] :\r\n\u00e7a n'est pas que symbolique, ce qu'il y a derri\u00e8re, c'est l'ordre des all\u00e9geances entre les disciples et le guide, l\u00e0 en l'occurrence \u00e7a \u00e9t\u00e9 qui serait universel, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9c\u00e8s du Cher, les disciples sont invit\u00e9s \u00e0 reformuler, de rackets, d'all\u00e9geance leur ce qu'on appelle le JetBlue et donc le leur acte de soumission, le fait de commencer cet acte de soumission \u00e0 l'\u00e9gard de l'un ou l'autre, en l'occurrence cette \u00e9pouse ou son fils, \u00e7a a, lui aussi, donc tout un circuit \u00e9conomique de circulation des donc on fait \u00e0 son marabout de rapports de soumission qui vont se manifester \u00e0 l'occasion de manifestations religieuses par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [91%] :\r\nDonc le chef est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au mois de mai est ce qu'on sait comment on r\u00e9agit, les membres du clan tient depuis le mois de mai, ce qui lui ont fait all\u00e9geance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:03) [88%] :\r\nBen, d'embl\u00e9e, il y a eu quelques h\u00e9sitations apr\u00e8s la mort du Cher il y a ceux qui d'embl\u00e9e se sont reconnus dans son fils a\u00een\u00e9, donc suivant cela donc une logique qui est celle de la confr\u00e9rie, \u00e0 savoir de la transmission de p\u00e8re en fils dans un ordre d\u00e9laisse mais il y a quand m\u00eame un groupe de chances \u00e0 cause d'une partie de Tchad Akoun et alors c'est difficile d'\u00e9valuer non moi tirs ont d'embl\u00e9e fait savoir qu'il souhaitait suivre cette \u00e9pouse qui \u00e9tait, semble -t-il, \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du Cher qui b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une certaine aura, par l'attention que les pr\u00e9fets, le ch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:38) [86%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a, c'est que vous avez fait aussi au moment de son d\u00e9c\u00e8s, affichant de savoir o\u00f9 devait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 le le chien avait formul\u00e9 le souhaitait \u00eatre enterr\u00e9 dans un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Mbusa familier tous Salam et le Rallye g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque, il avait clairement signifi\u00e9, j'avais ce ce devait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Touba et dans le m\u00eame mouvement, il a d'affirmer que le seul successeur l\u00e9gitime HSBC, ce devait \u00eatre son fils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [77%] :\r\nTout ben faut le pr\u00e9ciser, c'est le lieu du pouvoir mouride. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:06) [89%] :\r\nOui, oui, oui, pour le dire simplement, c'est la ville sainte des mourides, c'est une vie qui tient un statut particulier au S\u00e9n\u00e9gal, le coeur de la ville appartient pour Khalifa et la ville de Touba donc fonctionne comme un espace m\u00eame d'extraterritorialit\u00e9 de f\u00eate \u00e0 l'int\u00e9rieur du S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [77%] :\r\nC'est un peu le Vatican n'est mouride si on osait la comparaison avec Rome. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:28) [93%] :\r\nSi on osait une comparaison rapide effectivement pourrait passer au Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [89%] :\r\nPour en revenir \u00e0 la question de la succession, donc du Cheikh B\u00e9thio Thioune, il semble que la controverse publique et je dirais m\u00eame nationale, \u00e0 en juger par les m\u00e9dias du pays et commencer au moment o\u00f9 des images ont circul\u00e9, montrant la veuve Sokhna A\u00efda Diallo dans des habits religieux c\u00e9l\u00e9brant des mariages effectuant \u00e9galement, entre guillemets, bapt\u00eame, mais que ce soit ces images- l\u00e0 d'incarnation \u00e9videmment concret du pouvoir qui cr\u00e9e la controverse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:58) [88%] :\r\nAlors il y a eu une vid\u00e9o virale effectivement donc montrant son A\u00efda Diallo avec un b\u00e9b\u00e9 dans les mains et semblant c\u00e9l\u00e9brer un bapt\u00eame elles-m\u00eames donc a r\u00e9fut\u00e9 le fait d'avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9 des bapt\u00eames, il faut bien comprendre qu'on touche l\u00e0 \u00e0 une sp\u00e9cificit\u00e9 qui a longtemps \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9, notamment \u00e0 la presse de Chablis Thioune ce qui se distingue justement par le fait de c\u00e9l\u00e9brer des mariages de c\u00e9l\u00e9brer des bapt\u00eames, selon des proc\u00e9dures qui ne respectaient pas exactement, semble -t-il, l'orthodoxie islamique et le fait d'indexer. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:33) [81%] :\r\nS'A\u00efda des Diallo elles-m\u00eames c\u00e9l\u00e9brer des bapt\u00eames, c'est une fa\u00e7on d'enfoncer le clou sur cette forme de d\u00e9rives par rapport \u00e0 \u00e0 une orthodoxie islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:43) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 la controverse, ce qu'il faut imaginer que dans le fond s'oppose 2 logiques diff\u00e9rentes, une logique qui serait peut-\u00eatre une logique, on va dire orthodoxe, sous- entendu une femme ne succ\u00e8de pas \u00e0 un homme \u00e0 la t\u00eate d'un clan, d'une confr\u00e9rie soufie d'une logique mystique pourraient suivre d'autres hein qui ferait confiance dans le fond \u00e0 l'inspiration divine du mari d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de choisir librement, y compris parmi les femmes, son successeur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:11) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a, il y a surtout de plans d'avoir sur cette question, sur le plan religieux, il y a une confusion qui est faite entre le statut de Chair et d'imam dans des textes de l'Islam, il y a un certain nombre de A10 ce qui porterait \u00e0 expliquer que c'est \u00e0 l'homme qu'il revient de diriger la pri\u00e8re de diriger la communaut\u00e9 \u00e0 la diff\u00e9rence de statut de Chair. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:36) [81%] :\r\nCelui de sa vie des sinistr\u00e9s se voir l'Islam et, a fortiori lorsque \u00e7a c'est de \u00e0, de femmes, donc l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 un 1er plan religieux, le 2\u00e8me plan, c'est tr\u00e8s important pour qu'on pense qu'se passe au sein de la confr\u00e9rie mouride. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:50) [84%] :\r\nC'est que chacun B\u00e9thio Thioune, encore une fois, a toujours \u00e9t\u00e9 index\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:54) [84%] :\r\nY compris au sein de la confr\u00e9rie comme \u00e9tant en quelque sorte d'\u00c9vian par rapport l'orthodoxie et j'avais \u00e9t\u00e9 c'est quand m\u00eame prot\u00e9g\u00e9e par le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme Chair par donc de son vivant, on ne pouvait pas faire grand chose en quelque sorte pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [82%] :\r\nLe faire entrer dans la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:10) [89%] :\r\nPour sa rentr\u00e9e dans le rang et donc l\u00e0, tr\u00e8s clairement, il y a une reprise en main de la confr\u00e9rie, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, pour essayer de reprendre le contr\u00f4le de ce mouvement des championnats ce qui s'est pass\u00e9, donc par rapport au lieu de son enterrement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un 1er moment extr\u00eamement important parce que le Rallye s'est oppos\u00e9 \u00e0 ce que le chef de Tch\u00e9tch\u00e8nes soient enterr\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 il avait souhait\u00e9 donc un bourg sur la psychose \u00e0 70 kilom\u00e8tres de Dakar, craignant que \u00e7a en face, un nouveau lieu de culte, un nouveau lieu de p\u00e8lerinage. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:38) [91%] :\r\nElle a dit que \u00e7a permet de renforcer encore son aura, apr\u00e8s sa mort, donc il a souhait\u00e9 qu'il soit enterr\u00e9 \u00e0 Touba et quelque part, en s'opposant aux aspirations de sommeil Diallo il y a la question de la place de la femme qui est en jeu, bien s\u00fbr, il y a aussi une fa\u00e7on de vouloir r\u00e9affirmer un arbre, une logique confr\u00e9rie, il veut que ce soit le fils a\u00een\u00e9 qui reprennent la direction du Khalifa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:01) [89%] :\r\nSi cette pol\u00e9mique a pris une tournure vraiment national et enfl\u00e9 de cette mani\u00e8re est -ce que c'est li\u00e9 \u00e9galement aux sp\u00e9cificit\u00e9s du S\u00e9n\u00e9gal, o\u00f9 les femmes ont occup\u00e9 ou occupent des postes notamment politiques d'au plan, il y a des femmes 1er ministre est ce que le contexte s\u00e9n\u00e9galais explique en partie l'ampleur de cette pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:20) [88%] :\r\nOn est quand m\u00eame sur 2 ordres compl\u00e8tement diff\u00e9rent du c\u00f4t\u00e9 de la confr\u00e9rie mouride qui est encore une fois, la confr\u00e9rie la plus centralis\u00e9 la plus hi\u00e9rarchis\u00e9, il n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ce jour \u00e0 aucune femme d'avoir un r\u00f4le de direction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:33) [84%] :\r\nHier avait lieu la f\u00eate du Gamou c'est comme \u00e7a s'appelle la f\u00eate du proph\u00e8te au S\u00e9n\u00e9gal et ce qu'elle a \u00e9t\u00e9, avec toutes les festivit\u00e9s le l'aspect repr\u00e9sentation qu'elle comporte, \u00e0 un moment de m\u00e9diation entre les diff\u00e9rentes logiques, est ce que Sokhna Aida Diallo la veuve \u00e0 trouver une place dans l'organigramme tient Akoun. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:54) [84%] :\r\nC'est finalement une strat\u00e9gie d'apaisement pour l'instant, donc qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 symboliquement sort n'A\u00efda Diallo donc \u00e0 faire un certain nombre de dons or Alive g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'occasion de ce Gamou elle lui a offert des 2, comme le faisait cher des Thioune avant elle et de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:09) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que donc six est il attendu aussi la main avec et de ne pas diviser l'h\u00e9ritage de son p\u00e8re, parce qu'il aime, m\u00eame si une soutenues par leur alli\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral et il a bien conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir l'ordre et sciences d'la c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:23) [93%] :\r\nDonc, prochaines \u00e9tapes : une int\u00e9gration dans une sorte de gouvernance \u00e0 2 t\u00eates, une chose qui risque de se mettre en place selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:30) [86%] :\r\nNon, non, non, il y aura pas de gouvernance \u00e0 2 t\u00eates qui peut se jouer de fa\u00e7on complexe \u00e0 alors en fonction de la place que son A\u00efda Diallo donc parviendra \u00e0 se cr\u00e9er un peut-\u00eatre quand la pol\u00e9mique se sera apais\u00e9e, ce sera de reprendre une distinction qui a \u00e9t\u00e9 fait de m\u00eame par cher messieurs Thioune qui a toujours revendiqu\u00e9 d'\u00eatre le seul cher authentique de la mort il y a en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:53) [80%] :\r\nQue tous les descendants du fondateur de la confr\u00e9rie n'\u00e9taient que des descendants, alors que lui avait \u00e9t\u00e9 fait v\u00e9ritablement cher et \u00e0 ce titre, c'est avec le S\u00e9nat avait l'habitude de distinguer Khalifa temporel et c'est celui dont buralistes et \u00e0 Khalifa spirituel qui lui revenait et on peut se demander si, au sein des sciences Dacone il ne va pas y avoir cette sorte de partage, il va r\u00e9apparaissent avec son fils et aux yeux des partisans de son A\u00efda incarnerait le Khalifa temporel des soldats alors si elles-m\u00eames incarnerait Arabie fait que spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [86%] :\r\nAu fils a\u00een\u00e9 le pouvoir temporel \u00e0 la veuve le pouvoir spirituel, c'est en tout cas l'hypoth\u00e8se que formule Jean-Fran\u00e7ois avare en guise d'\u00e9pilogue d'\u00e9pilogue provisoire \u00e0 cette affaire de succession qui passionne le S\u00e9n\u00e9gal succession donc chez les \u00e9tions Thakoon l'un des clans du soufisme mouride Jean-Fran\u00e7ois Havard qu'hier on le rappelle, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sciences politiques, il enseigne \u00e0 Mulhouse, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Haute Alsace Fabien une Berger, merci pour cet \u00e9clairage, bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e un \u00e9clairage que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sur RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Diallo, Sokhna A\u00efda", "role": "Future Sheikh mouride?", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CEE58DA-671B-4397-B051-0A2EE0A4B2D0", "internalArchiveId": "1CEE58DA-671B-4397-B051-0A2EE0A4B2D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Islam: de l'Empire \u00e0 la Religion", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Avant de constituer une religion \u00e0 proprement parler, l'islam a fonctionn\u00e9 d'abord sous la forme d'une entit\u00e9 politique imp\u00e9riale. Comment d\u00e8s lors cet empire s'est-il transform\u00e9 en une religion? Quels liens complexes le politique et la religion ont-ils entretenu au sein de l'islam et comment son histoire s'est-elle \u00e9crite?", "durationSec": 2286, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10817070", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["empire", "religion et croyances", "islam", "histoire"], "alternativeTitle": ["Babel du 10.11.2019", "Babel du 10.11.2019", "Islam: de l\u02b9Empire \u00e0 la Religion / BBL_2019-11-10T11:03:00_babel", "Islam: de l\u02b9Empire \u00e0 la Religion / BBL_2019-11-10T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Avant de constituer une religion \u00e0 proprement parler, l\u02b9islam a fonctionn\u00e9 d\u02b9abord sous la forme d\u02b9une entit\u00e9 politique imp\u00e9riale. Comment d\u00e8s lors cet empire s\u02b9est-il transform\u00e9 en une religion? Quels liens complexes le politique et la religion ont-ils entretenu au sein de l\u02b9islam et comment son histoire s\u02b9est-elle \u00e9crite? \nL\u02b9historien Gabriel Martinez Gros explore ces questions au micro de Guillaume Henchoz.\nPhoto: Gabriel Martinez [Hannah Assouline]", "Avant de constituer une religion \u00e0 proprement parler, l\u02b9islam a fonctionn\u00e9 d\u02b9abord sous la forme d\u02b9une entit\u00e9 politique imp\u00e9riale. Comment d\u00e8s lors cet empire s\u02b9est-il transform\u00e9 en une religion? Quels liens complexes le politique et la religion ont-ils entretenu au sein de l\u02b9islam et comment son histoire s\u02b9est-elle \u00e9crite? \nL\u02b9historien Gabriel Martinez Gros explore ces questions au micro de Guillaume Henchoz.\nPhoto: Gabriel Martinez [Hannah Assouline]"], "variantIds": ["ece-10817071", "ece-10817070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T08:49:59Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:07) [69%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [91%] :\r\nAbel Gabriel de Sarrazin aujourd'hui Babel se penche sur l'histoire de l'Islam, comment l'empire des Omeyyades, puis celui des Abbassides a cristallis\u00e9 ce qui est devenu petit \u00e0 petit une religion, l'Islam et comment \u00e9crire l'histoire de cet empire qui est devenu une religion, h\u00e9 bien c'est la r\u00e9flexion que m\u00e8nent au fil de ses recherches et de ses ouvrages, l'historien m\u00e9di\u00e9viste Gabriel Martinez Gros qui livre son analyse au micro de Guillaume Henchoz, bienvenue \u00e0 vous. \r\nOn parle donc de l'histoire de l'Islam et c'est avec vous Guillaume bonjour bonjour Gabriel au coeur de notre \u00e9mission Guillaume il y a la parution d'un livre tout r\u00e9cent de l'historien Gabriel Martinez Gros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle l'empire islamique 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle, alors \u00e7a vient de para\u00eetre, c'est tout chaud aux \u00e9ditions pass\u00e9es compos\u00e9 alors il faut bien comprendre que cet ouvrage de Gabriel Martinez Gros, c'est un peu un travail de synth\u00e8se, hein, c'est la synth\u00e8se de nombreuses ann\u00e9es de recherche, l'ouvrage est imposant mais pas aust\u00e8re, pour autant, en fait, il est un peu \u00e0 l'image de son moteur \u00e0 la fois savon et truculent, il suscite la r\u00e9flexion et l'aide intellectuelle de Br\u00e9hat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nVous en faites tr\u00e8s bien l'article Guillaume comment est -ce qu'il est con\u00e7u, ce livre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 mon sens il a structur\u00e9 en 2 parties, il y a d'abord une riche r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture de l'histoire en g\u00e9n\u00e9ral sur l'\u00e9criture de l'histoire de l'Islam en particulier un comment raconter la fondation comment raconter le d\u00e9veloppement de l'Islam en tant que religion quelle lecture, on en a fait de cette Islam au fil du temps, et puis il y a une 2\u00e8me partie qui est tout aussi int\u00e9ressante et qui repose sur cette \u00e9criture de l'histoire de l'Islam, justement, en fait, c'est une r\u00e9flexion sur la dynamique imp\u00e9riale de l'Islam pour Gabriel Martinez Gros en fait les grandes religions, elles se sont toujours en quelque sorte, appuy\u00e9 sur des structures imp\u00e9rial en Inde se sont appuy\u00e9s sur ces structures afin de s'\u00e9tablir de se de s'attendre \u00e0 une autre historien, h\u00e9 bien ils sont au cas particulier de l'Islam et de l'Empire, qui lui a permis de prendre la place cons\u00e9quente qu'il occupe encore de nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [85%] :\r\nProgramme all\u00e9chant un peu compliqu\u00e9 comme \u00e7a, a priori, ambitieux, en tous les cas, Guillaume, on commence par quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [97%] :\r\nAlors je vous propose de commencer par une lecture extraite de son ouvrage d'une lecture qui va nous permettre de comprendre un peu mieux comment on a \u00e9crit l'histoire de l'Islam depuis l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [89%] :\r\nDans cet immense constellation de cha\u00eenes de signification l'Islam tient une place \u00e0 part pour 3 raisons : d'abord par son poids d\u00e9mographique et son antiquit\u00e9 dont seule la Chine, l'Inde et l'Occident lui- m\u00eame offrent l'\u00e9quivalent, parce qu'il a \u00e9crit sa propre histoire, rare privil\u00e8ge d'une poign\u00e9e de dizaines de milliers de soci\u00e9t\u00e9s paru sur Terre depuis les origines qu'\u00e9voquait L\u00e9vi-Strauss, en un mot l'Islam \u00e9tait une des 3 ou 4 grandes civilisations de l'histoire humaine, mais la 3\u00e8me raison est encore plus d\u00e9terminante, c'est que l'Islam est n\u00e9 aux marges des m\u00eames termes m\u00e9diterran\u00e9enne que l'Occident, ces 2 civilisations ont partag\u00e9 le m\u00eame h\u00e9ritage proche-oriental et gr\u00e9co- Romain, elles sont soeurs, m\u00eame si leurs annales rapportent plus de conflits que de conciliation l\u00e0 beaucoup plus quand d'autres cas, la m\u00e9taphore du puzzle s'impose, les territoires, les pratiques, les valeurs de l'Islam et de l'Occident, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9s comme la ligne d'un front de guerre les saillant de l'un sont les rentrant de l'autre, et inversement l'Islam, on re\u00e7oit la redoutable faveur de figurer, bien plus que la Chine ou l'Inde, une image exactement inverse et de l'Occident, on reconna\u00eet ses succ\u00e8s aux d\u00e9faillances de l'Occident et ses d\u00e9faillances au succ\u00e8s occidentale, or dans cette histoire universelle l'Occident et la norme de la r\u00e9ussite, l'Islam et donc la norme de l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nGabriel Martinez Gros, on vient d'entendre ici nous premi\u00e8res lectures, une lecture dans laquelle on pr\u00e9sente l'Occident et l'aurions l'Islam et l'Occident, comme les 2 faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce, l'Occident, c'est la r\u00e9ussite l'Islam seul \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi bonjour et bien parce que, en fait c'est de civilisation, l'Islam et l'Occident, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us lorsque une histoire universelle a \u00e9t\u00e9 construite par l'Occident au XVIIIe, XIXe si\u00e8cle hein, parce que c'est l\u00e0 que tout se passe et de civilisations ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us comme soeur ou comme issus d'un m\u00eame terreau qui \u00e9tait le terreau de l'antiquit\u00e9 m\u00e9diterran\u00e9enne et en particulier le terreau de la science grecque que l'Islam a cultiv\u00e9 dans les premiers si\u00e8cles de son existence avant que l'Occident en h\u00e9rite, par l'interm\u00e9diaire des traductions en particulier en Espagne mais aussi en Sicile plus tard en Gr\u00e8ce proprement dite, mais c'est dans cette conception, l'Islam qui, beaucoup plus que la Chine ou que l'Inde et la soeur jumelle de l'Occident et cette g\u00e9mellit\u00e9 implique que la r\u00e9ussite de lune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [89%] :\r\nSoit l'\u00e9chec de l'autre, et inversement, comme une sorte de talent en quelque sorte un dont un se rel\u00e8ve, pendant que l'autre, \u00e7a baisse, il faut noter que bien s\u00fbr, dans les premiers si\u00e8cles cette g\u00e9mellit\u00e9 joue en faveur de l'Islam et contre l'Occident, j'entends que dans la conception, encore une fois de l'histoire universelle du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'Islam triomphe au moment o\u00f9 l'occident traverse ces \u00e2ges sombres du au \u00e2ge et qu'\u00e0 l'inverse, bien s\u00fbr, \u00e0 partir du XIe, XIIe si\u00e8cles \u00e0 partir des croisades, l'\u00e9quilibre se r\u00e9tablit peu \u00e0 peu sa verse \u00e0 l'Avantage de l'Occident et au d\u00e9triment de l'Islam et l'Occident \u00e0 l'occasion des croisades r\u00e9cup\u00e8re cet h\u00e9ritage o\u00f9 est suppos\u00e9 r\u00e9cup\u00e9rer cet h\u00e9ritage m\u00e9diterran\u00e9en, en particulier l'h\u00e9ritage de la science grecque dont l'Islam s'\u00e9taient d'abord empar\u00e9s dans les premiers si\u00e8cles de son existence, danser 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle qui font pr\u00e9cis\u00e9ment l'objet du livre et qui \u00e9tait con\u00e7ue per\u00e7u et qualifi\u00e9 comme l'Islam classique, le seul peut-\u00eatre qu'il m\u00e9rite, a v\u00e9ritablement attention o\u00f9 toute l'attention, c'\u00e9tait la discipline reine, hein, dans les \u00e9tudes sur l'Islam et m\u00eame sur le monde extra- europ\u00e9ens, on peut le dire, c'est-\u00e0-dire que l'Empire ottoman, malgr\u00e9 tous ses m\u00e9rites l'empire s'est fait vite Iran qui brille au XVIe, XVIIe si\u00e8cle ou m\u00eame l'Inde moghole avait o\u00f9 \u00e9taient suppos\u00e9s avoir beaucoup moins d'importance, beaucoup moins d'impact sur l'histoire de l'humanit\u00e9 que cette p\u00e9riode des 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle pourquoi, tout simplement parce que le l'Islam y triompher au moment o\u00f9 l'Occident traverser ces \u00e2ges sombres, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'Occident r\u00e9tabli en sa faveur, l'\u00e9quilibre, l'Islam ne peut que d\u00e9cliner et par cons\u00e9quent m\u00eame l'Empire ottoman, m\u00eame l'empire moghol, qui sont pourtant extr\u00eamement brillant dans leurs manifestations ext\u00e9rieures \u00e0 la fois politique et artistique ne peuvent \u00eatre que des p\u00e9riodes de d\u00e9clin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est une lecture tr\u00e8s occidentale de l'Islam, mais finalement on peut la retrouver aussi au sein de l'Islam, je pense par exemple au mus\u00e9e le bus Steevy Alain Chaux-de-Fonds mus\u00e9e des civilisations islamique qui pr\u00e9sente lui aussi cette p\u00e9riode 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 peu pr\u00e8s comme un \u00e2ge d'or donc cette vision historiographique d'un Islam qui a connu un \u00e2ge leur qui est sur une sorte de d\u00e9clin, on la retrouve aussi au sein de penseurs de l'Islam finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, et en particulier au sein de l'Islam arabe, il faut bien le dire, alors l\u00e0 il y a en j'allais dire entre les les 2 grandes aventures colonisatrice et imp\u00e9riale, c'est-\u00e0-dire celle de l'Angleterre, et celle de la France, celle de l'Angleterre, IBM plus vaste et plus g\u00e9n\u00e9rale disons que celle de la France, mais il y a une diff\u00e9rence tout de m\u00eame essentiel, la France a eu un regard sur l'Islam qui est profond\u00e9ment m\u00e9diterran\u00e9en et au-del\u00e0, africain, tandis que l'Angleterre a abord\u00e9 l'Islam par les Indes, on l'oublie toujours que lorsque l'Angleterre prend le contr\u00f4le des Indes, \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, en \u00e0 peu pr\u00e8s le sous- continent et sous domination musulmane depuis 6 ans, donc ce regard il est profond\u00e9ment indo- persan puisque la langue que va utiliser d'ailleurs au d\u00e9part, la Compagnie des Indes qui administre l'Inde britannique \u00e0 cette langue c'est le persan et donc l'opposition entre la vision fran\u00e7aise de l'\u00e2ge d'or du 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cles et la version britannique \u00e9tait un peu plus mesur\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard et qui laisse \u00e0 l'Islam post\u00e9rieur tout de m\u00eame un certain nombre de m\u00e9rite cette division, c'est aussi une division arabe, persan, l'Angleterre et les sp\u00e9cialistes anglo- saxons, qu'ils soient anglais, puis am\u00e9ricains ont toujours attribu\u00e9 aux personnes une une place pratiquement \u00e9quivalente, puis aux Turcs d'ailleurs une place pratiquement \u00e9quivalente \u00e0 celle de l'arabe dans l'histoire du monde islamique, tandis que nous restons tr\u00e8s arabophones 13 arabo- au fil dans le monde arabo- sont tr\u00e8s rarement sont tristes et voil\u00e0 centriste \u00e9videmment les Arabes nous en sont tout \u00e0 fait, reconnaissant, hein, \u00e7a va de soi, et eux- m\u00eames accentue cette comme vous le disiez \u00e0 propos du Mus\u00e9e de La Chaux-de-Fonds m\u00eame accentue cette cette tendance, \u00e7a va de soi, il il nous donne raison sur sur ce point, mais c'est vrai que dans le monde arabe, on oublie tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent on veut oublier que pendant de longs si\u00e8cles le persan, a \u00e9t\u00e9 probablement plus important que la rame \u00e0 l'\u00e9poque, ces f\u00e9lid\u00e9s ottomane, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on appelle les 3 empire dans l'histoire de l'art, en particulier, qui est plus \u00e9quilibr\u00e9 que l'histoire elle- m\u00eame c'est-\u00e0-dire XVIe, XVIIIe si\u00e8cle par les l'Empire ottoman, l'empire s'est fait vite d'Iran et l'empire moghol de des Indes pendant cette \u00e9poque -l\u00e0, en particulier le persan domine de tr\u00e8s loin l'arabe, mais c'est vrai que s'il s'agit en particulier de l'h\u00e9ritage de la science grecque et de la marche en avant de l'humanit\u00e9 telle que la concevait une historiographie du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui voyez dans l'histoire de la science grecque, puis de la science Gr\u00e9goire a puis de la science occidentale de la Renaissance qui d\u00e9bouche sur la grande r\u00e9volution scientifique du 17\u00e8me si\u00e8cle, Kepler et Galil\u00e9e et Newton et puis sur la r\u00e9volution industrielle, si vous tracez cette histoire lin\u00e9aire, alors c'est vrai que c'est sa 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle dans l'histoire de l'Islam, son plus important sans doute que des si\u00e8cles post\u00e9rieur ou le sunnisme a mis de c\u00f4t\u00e9, en effet, la science ce qu'on appelle en arabe les sciences intellectuelle, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9ch\u00e9ance d'origine grecque, les math\u00e9matiques, l'astronomie, l'astrologie etc, enfin pas pas tellement d'etc, d'ailleurs c'est c'est c'est finalement ces 3 -l\u00e0 parce que c'est sciences ont \u00e9t\u00e9 historiquement li\u00e9 au chiisme et \u00e0 la tentative de l'\u00c9tat d'imposer le dogme tentative que le cynisme \u00e0 \u00e0 rejet\u00e9 et il a rejet\u00e9 en m\u00eame temps effectivement la science grecque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:38) [94%] :\r\nGabriel Martinez Gros, sur l'histoire de l'Islam Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [88%] :\r\nOui, ou plut\u00f4t sur une certaine \u00e9criture de l'histoire de l'Islam dans son ouvrage, en fait il empire islamique un historien d\u00e9veloppe plus en d\u00e9tail ces aspects historiographique, hein, donc ces aspects qui concernent l'\u00e9criture de l'histoire, car vous le savez certainement Gabriel, l'histoire est fille de son temps, je crois que \u00e7a, c'est du Paul Val\u00e9ry, on pourrait encore citer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [91%] :\r\nTendre \u00e0 un moment sur l'historiographie de l'Islam dans les ann\u00e9es, je sais pas 50 70 par exemple, alors que les pays musulmans sont touch\u00e9s par la d\u00e9colonisation en la les historiens de de ces p\u00e9riodes auront un autre regard sur l'Islam, une lecture de l'Islam qui s'affranchit un peu de cette lecture \u00e0 double facette Islam Occident dont on vient de parler avec l'historien Gabriel Martinez Gros par exemple l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:25) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire Guillaume qu'\u00e0 cette p\u00e9riode, c'est une lecture plus positive de l'Islam c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [88%] :\r\nOui alors clairement, on voit la religion des musulmans de nouveau en dans cette perte de d\u00e9colonisation comme un comme un facteur d'\u00e9mancipation, un mouvement de lib\u00e9ration qui peut les conduire vers l'ind\u00e9pendance en tout cas vers l'autonomie politique mais on peut pousser le bouchon un peu plus loin, plus tard encore, les historiens seront d'autre lecture de l'histoire de l'Islam avec la r\u00e9surgence de l'islamisme, par exemple, hein, donc de de projet politique plus conservateur, avec l'arriv\u00e9e du terrorisme aussi en fait les les historiens change constamment les Verts de leurs lunettes historiographe \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:01) [90%] :\r\nEt notre historien Guillaume avec quelles lunettes il regarde toute cette galaxie de lectures de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [86%] :\r\nAlors pour Gabriel Martinez Gros, il faut commencer par se reconnecter avec Les chroniqueurs musulmans, les premiers, historien de l'Islam, en fait, il note que l'Islam a ceci en commun avec le le christianisme, par exemple, qu'il a, d\u00e8s ses d\u00e9buts, penser son histoire, hein, il a \u00e9crit son histoire, c'est le fait de de Claire de gens lettr\u00e9s et c'est \u00e0 travers leurs yeux \u00e0 travers le regard qu'il faut plonger dans l'histoire de l'Islam alors Gabriel Martinez Gros on cite quelques-uns, il y a le chroniqueur Tabary au IXe si\u00e8cle, il y a aussi Ibn Al attire au 12\u00e8me si\u00e8cle, le sabre, chroniqueur des croisades, mais le chouchou de Gabriel Martinez Gros, c'est sans conteste, IBM a Khaldoun Ibn Khaldoun dont il a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 les Oeuvres comment\u00e9es et dont il s'est d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9 dans des ouvrages pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:55) [79%] :\r\nEt qu'est ce qu'il a de si particulier, ce fameux he ben r\u00e2le honneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [92%] :\r\nAlors il m\u00e8nera Lounes \u00e7a chroniqueur du 14\u00e8me si\u00e8cle, mais c'est surtout plus qu'un chroniqueur, en fait, c'est quelqu'un qui a r\u00e9fl\u00e9chi au sens de l'histoire ancienne quelque sorte l'un des premiers \u00e0 avoir ouvert le capot de l'histoire de l'Islam pour pour chercher un peu \u00e0 comprendre comment fonctionne le moteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [83%] :\r\nAlors c'est une image tr\u00e8s parlant de Guillaume, il met les mains dans le Comte bruit vont qu'est ce qu'il trouve exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [86%] :\r\nAlors il Ben Khaldoun en fait il va \u00e9laborer une th\u00e9orie des empires, des empires qui s'articulent toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, donc sous la forme d'un centre un noyau pacifi\u00e9e \u00e0 noyau peupl\u00e9 d'une population qui tient si vous voulez les les outils de production \u00e0 ces outils qui g\u00e9n\u00e8re de la richesse, une richesse un capital sur lequel est pr\u00e9lever un imp\u00f4t un imp\u00f4t qui permet de financer l'existence m\u00eame de cet empire, mais \u00e0 ses marges pour exister \u00e0 l'Empire a besoin d'autre chose, hein, il est constitu\u00e9 de 2 peuples moins pacifiques qui, eux, h\u00e9 bien ne tiennent en quelque sorte le monopole de la violence, alors les Empire fonctionne sur cette double articulation un centre pacifique et productif des marges qui assure sa d\u00e9fense, sauf que, sauf que, bien s\u00fbr, ben c'est pas rare que les d\u00e9fenseurs de cet empire se retournent contre leur principal employeur et reprennent \u00e0 leur compte la bonne marche de l'affaire, mais je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce sujet, Gabriel Martinez du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:28) [86%] :\r\nS'il y a 2 mots qui sont connus dans la th\u00e9orie lib\u00e9rale Dun, ce sont les mots s\u00e9dentaires et B\u00e9douins et en g\u00e9n\u00e9ral on les interpr\u00e8te tr\u00e8s mal comme nomades et s\u00e9dentaires en fait s\u00e9dentaire veut dire chez IBM donne qui ob\u00e9it, qui est sous la domination d'un pouvoir d'\u00c9tat et B\u00e9douins signifie qu'il \u00e9tait hors de la domination d'un pouvoir d'\u00c9tat, c'est \u00e7a qui distingue le s\u00e9dentaire du B\u00e9douin et donc ce qui est central chez Bensadoun, c'est l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:57) [93%] :\r\nPour aller encore plus vite, on pourrait dire qu'il y a ceux qui payent l'imp\u00f4t exactement et ceux qui font la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:01) [89%] :\r\nMais oui c'est, c'est l'\u00c9tat, c'est l'imp\u00f4t, l'\u00c9tat, c'est une r\u00e9alit\u00e9 profond\u00e9ment pacifi\u00e9e pacifique, puisque l'\u00c9tat est essentiellement un m\u00e9canisme de rassemblement de la richesse par le biais de l'imp\u00f4t, rassemblement de la richesse dans la capitale, o\u00f9 affluent \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:18) [91%] :\r\nPourquoi donc les ressources financi\u00e8res et les comp\u00e9tences, c'est cette conjonction de ressources financi\u00e8res et de comp\u00e9tences qui permet la cr\u00e9ation de nouveaux m\u00e9tiers, nous dirions : la cr\u00e9ation de gains de productivit\u00e9, la cr\u00e9ation de nouveaux m\u00e9tiers, dont les nouveaux savoir- faire qu'ils am\u00e8nent profite finalement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [84%] :\r\nTous, y compris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:35) [91%] :\r\n\u00e0 ceux qui sont apparemment les dans le processus, c'est-\u00e0-dire ceux qui payent l'imp\u00f4t, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation du travail et du capital que la civilisation progresse en quelque sorte, alors je ne sais pas si Belgrade d'honorer exprimer les choses vont exactement dans cette dans dans ces termes, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a et donc simplement il faut que cette masse \u00e9norme de producteurs soient d\u00e9sarm\u00e9s parce que il faut qu'elle paye l'imp\u00f4t or seuls des hommes d\u00e9sarm\u00e9s accepte de payer l'imp\u00f4t qui est une humiliation dit Marcel donne et donc cette masse d\u00e9sarm\u00e9s, il faut la prot\u00e9ger pour la prot\u00e9ger contre ceux qui n'appartiennent pas au syst\u00e8me de l'\u00c9tat et qui sont donc les barbares des marges et pour la prot\u00e9ger contre ces barbares des marges on on convoque quelques-uns de ces barbares des marges pour leur donner les fonctions de force les fonctions militaires les fonctions polici\u00e8res aussi d'ailleurs dans l'\u00c9tat, bien entendu, en m\u00eame temps que les fonctions militaires et t\u00f4t ou tard, il s'empare des fonctions de souverainet\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les souverains sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9trangers au peuple sur lesquelles ils exercent leur pouvoir et ils sont charg\u00e9s fondamentalement un de prot\u00e9ger le processus producteur le processus bien s\u00fbr de lev\u00e9e de l'imp\u00f4t, contre les barbares, ce sont des barbares qui luttent contre les barbares, ce sont des loups qui ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s en chien loup pour d\u00e9fendre le troupeau voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:58) [87%] :\r\nOn a souvent pos\u00e9 la question, Mohamed a -t-il fonder un \u00c9tat et une religion qu'il destin\u00e9 aux seuls Arabes ou le Racing est -il d\u00e9j\u00e0 la conqu\u00eate du monde en 632 d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la mort du proph\u00e8te, les territoires dont Made in et d\u00e9sormais la capitale recouvre presque exactement la p\u00e9ninsule arabique, -t-il \u00e9t\u00e9 si Mohammed avait v\u00e9cu en v\u00e9rit\u00e9, le probl\u00e8me est n\u00e9e des \u00e9volutions ult\u00e9rieures de l'Islam des d\u00e9bats qu'elle soulevait et que les si\u00e8cles n'ont pas encore tranch\u00e9 \u00e0 quelle place les Arabes sont -ils en droit de pr\u00e9tendre dans la religion, que Fonda leurs compatriotes Mohammed que doit r\u00e9ellement l'Islam ou au Juda\u00efsme et au christianisme que doit -il \u00e0 la civilisation de l'Iran, la religion et l'Empire sont -ils n\u00e9s dans la forge social et id\u00e9ologique de l'Arabie ou faut -il en accorder l'essentiel du m\u00e9rite au conquis eux- m\u00eames qui aurait profond\u00e9ment transform\u00e9 \u00e0 leur image, la religion et la construction politique de leur vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:04) [90%] :\r\nSi on continue avec IBM Khaldoun pour le paraphraser un peu, on peut aussi faire des rapprochements avec ce qui se passe \u00e0 la fin de l'empire Romain bien pouvoir imp\u00e9rial des personnes soumises \u00e0 l'imp\u00f4t des des barbares des barbares qui, pr\u00e9cis\u00e9ment va cherche aussi \u00e0 \u00e0 profiter des bienfaits de cet empire a et install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:24) [81%] :\r\nEt bien s\u00fbr les fonctions militaires pour l'Empire les les Wisigoths les etc oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:29) [82%] :\r\nMais si, il faut du coup de tisser la comparaison avec ce qui se passe au d\u00e9but du VIIe si\u00e8cle oui autant le grand 7\u00e8me si\u00e8cle dans cette p\u00e9ninsule arabique oui qui va tout \u00e0 coup, c'est tendre sur les territoires voisins ce qu'elle aurait v\u00e9ritable rapprochement a fait mon la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [91%] :\r\nOui, je crois en effet il y a un rapprochement \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire que 2 choses : la premi\u00e8re c'est que d\u00e8s lors que vous avez constitu\u00e9 des entit\u00e9s imp\u00e9riale, c'est-\u00e0-dire de tr\u00e8s vaste peuple prosp\u00e8re nombreux mais d\u00e9sarmer les invasions barbares devienne une plausibilit\u00e9 hein, et \u00e7a, c'est \u00e0 partir du 6\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, t\u00f4t ou tard tous les 2 ou 3 si\u00e8cles, hein, vous avez une invasion barbare qui r\u00e9ussit, qui s'empare du pouvoir militaire et du pouvoir, tout court, hein, \u00e0 l'int\u00e9rieur du de l'empire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:14) [87%] :\r\nOui, mais j'ai envie dire c'est une invasion qui r\u00e9ussit et qui s'assimile exactement l\u00e0 on avec les invasions arabes, faut -il les appeler comme \u00e7a, on n'est pas celle clause un petit peu diff\u00e9rent, il y a une longue l'arabe qui se monte sur d'autres empire il y a une religion, une culture qui s'emporte ce ne sont pas les Arabes qui s'assimile \u00e0 la personne, \u00e7a \u00e7a ni qui s'assimile \u00e0 l'Empire byzantin \u00e7a marche plut\u00f4t dans l'autre sens, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [89%] :\r\nCe qui est extravagant extravagant, c'est qu'on ne se soit jamais pos\u00e9 la question que vous venez de vous poser un depuis un si\u00e8cle et demi \u00e0 peu pr\u00e8s, qu'on fait de l'histoire de l'Islam \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que, g\u00e9n\u00e9ralement, en effet, si vous assimiler mais c'est cela qu'on n'a pas fait, on n'a pas assimil\u00e9 la conqu\u00eate \u00e0 Rabat d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes de conqu\u00eate barbares comme la conqu\u00eate mongol comme la conqu\u00eate d'Alexandre le Grand, apr\u00e8s tout, pourquoi pas, comme la conqu\u00eate et les conqu\u00eates germanique en Europe g\u00e9n\u00e9ralement les barbares s'assimile aux civilis\u00e9s qu'ils ont conquis, c'est-\u00e0-dire que c'est la revanche civiliser les civilis\u00e9s assimiler mais les barbares, mais l\u00e0 c'est pas le cas, c'est \u00e7a la grande question de l'histoire de l'Islam, c'est pas tellement la rapidit\u00e9 des conqu\u00eates sans en a d'autres exemples, encore une fois, Alexandre Le Grand Gengis Kh\u00e2n etc, la grande bizarrerie la grande anomalie de l'histoire de l'Islam, c'est que ce ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:33) [90%] :\r\nLes barbares qui ont \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9es par les vaincus par les soumis par les s\u00e9dentaires, Thierry RedBull, c'est le contraire, c'est-\u00e0-dire que ce sont les barbares, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire les Arabes qui ont impos\u00e9 leur langue et leur religion au lieu d'adopter, comme l'ont fait les francs par exemple en Gaule, la langue et la religion de leurs vaincus, comme vous le savez, nous parlons en ce moment une langue, le Fran\u00e7ais qui n'est pas celle des des francs dont les Fran\u00e7ais conservent la le nom mais c'est franc l\u00e9g\u00e8rement il parlait une jambe germanique qui a totalement disparu et qui a totalement disparu au profit de la r\u00e9surgence ou au profit de de la continuit\u00e9 d'une langue latine, hein, d'abord du latin, puis du Puy du du fran\u00e7ais ce ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 c'est le contraire de ce qui se passe dans le monde arabe avec les invasions arabes, alors j'essaye de le proposer une r\u00e9ponse, je crois que une une r\u00e9ponse possible, c'est la rapidit\u00e9 avec laquelle un certain nombre d'Arabes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9s c'est-\u00e0-dire renvoy\u00e9 dans le camp des s\u00e9dentaires, o\u00f9 ils ont pu agir pour constituer une civilisation de de langue arabe et pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement renvoyer, c'est que les les conqu\u00eates arabes sont comme toutes les conqu\u00eates barbares, il faut \u00eatre un certain nombre d'abord pour conqu\u00e9rir, mais une fois qu'on a conquis, vient le temps du partage du butin et comme vous le savez, au moment du partage du butin, il vaut mieux \u00eatre les moins nombreux possibles, hein, c'est-\u00e0-dire que tout spontan\u00e9ment un certain nombre de vainqueurs \u00e9limine une autre partie des vainqueurs pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la totalit\u00e9 du butin alors le butin, en l'occurrence et des populations qui payent l'imp\u00f4t, \u00e0 des gens qui sont habitu\u00e9s \u00e0 payer l'imp\u00f4t et qui repr\u00e9sentent 20 fois \u00e0 peu pr\u00e8s hein, les effectifs des Arabes, donc un certain nombre d'Arabes, ceux d'Irak fondamentalement vont \u00eatre rapidement exclu du pouvoir politique, d\u00e9sarm\u00e9 et par cons\u00e9quent c'est en Irak, en tout cas c'est une co\u00efncidence qui m'incite \u00e0 \u00e0 soutenir cette th\u00e8se, c'est en Irak que la civilisation arabe va triompher un finalement un va rendre son son essor en gros, il ne pouvait y avoir de civilisation arabe que s'il y a vait des s\u00e9dentaires arabe, c'est-\u00e0-dire des Arabes d\u00e9sarm\u00e9s affect\u00e9s aux fonctions de production y compris nos production intellectuelle, donc de production linguistique, ses fonctions de production et intellectuel, elles ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 fondamentalement des fonctions de traduction, hein, on a traduit le le Patrimoine de ces Terres profond\u00e9ment imp\u00e9riale de l'Irak de la M\u00e9sopotamie de l'Iran \u00e9videmment et et Brad ou le remarquer d'ailleurs que la grande majorit\u00e9, hein, par exemple des grammairiens de la langue arabe ne sont pas des Arabes, ce sont des ce sont des Persans, tout simplement, dit -il, parce qu'on n'a pas besoin de grand- m\u00e8re pour parler sa propre langue, mais qu'en revanche, si vous int\u00e9grer \u00e0 cette langue qui n'est pas votre langue maternelle, vous avez besoin de r\u00e8gles et donc secr\u00e9taire per\u00e7ant des empires arabes ont eu besoin de fabriquer des r\u00e8gles de l'arabe pour pouvoir, je ne dis pas le parler, mais en tout cas l'\u00e9crire, hein, parce que je crois que d'embl\u00e9e ou tr\u00e8s vite en tout cas c'est une langue \u00e9crite et qui est une langue qui n'est pas celle du Coran, hein, qui est celle de l'empire justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:45) [83%] :\r\nAu cours de ce 7\u00e8me puis 8\u00e8me si\u00e8cle on va dire que cette expansion arabe \u00e0 2 principaux adversaires d'un c\u00f4t\u00e9, un empire personne respire, \u00e7a \u00e7a ni d'de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Empire byzantin alors Pierce Saint-Denis dit qui \u00e9tait pourtant visiblement encore assez costaud, oui aval\u00e9 ont tr\u00e8s Guillemette, tr\u00e8s rapidement, c'est moins le cas de cet empire byzantin qui oppose une certaine r\u00e9sistance, on l'a d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9, a auparavant mais cet empire Saint-Denis il a il a plein de qualit\u00e9s, pour lui, il a une chancellerie d'\u00e9tat tr\u00e8s construites, l'une longue administrative, c'est le fait de faire une OPA sur un syst\u00e8me qui fonctionne d\u00e9j\u00e0 \u00e7a peut-\u00eatre aussi quelque chose qui joue en faveur de l'espace tension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:28) [88%] :\r\nCompl\u00e8tement les Empire mettent toujours leurs pas dans les pas des empires qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s et donc l'empire islamique \u00e0 1000 et pas dans les pas des 2 empires qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'empire Romain, byzantin, c'est le m\u00eame \u00e0 l'ouest des territoires islamique et l'empire perse \u00e0 l'Est, mais avec cette diff\u00e9rence que vous avez dit et qui est absolument fondamental, c'est que l'Empire Romain n'a pas \u00e9t\u00e9 aval\u00e9e dans son entier, c'est-\u00e0-dire que certains territoires l'ont \u00e9t\u00e9 la Syrie, l'\u00c9gypte, plus tard, le Maghreb \u00e0 l'Espagne, mais il est rest\u00e9 des territoires chr\u00e9tiens \u00e9videmment au nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, et m\u00eame dans la Turquie actuelle, hein, qui est le coeur de l'Empire byzantin jusqu'au Xe, XIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des des premiers Turquin XIe si\u00e8cles les \u00e9lites byzantine les \u00e9lites de langue grecque ont pu se r\u00e9fugier sur des territoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [89%] :\r\nLe sunnisme n'est pas une exception, comme lui, le christianisme et le bouddhisme sont des d\u00e9riv\u00e9s d'Empire Romain et chinois, il faut en effet pour comprendre ce qui suit : admettre que le bouddhisme dans ses dimensions de religion universelle est toujours bien vivant de nos jours n'est pas l'oeuvre de l'Inde, o\u00f9 il a pratiquement disparu, mais de la Chine, dont il a \u00e9pous\u00e9 la structure imp\u00e9riale, comme l'Islam, le christianisme et le bouddhisme sont les effets d'Empire finissant la traduction, derni\u00e8re de la pacification imp\u00e9riale, l'\u00e9laboration d'\u00e9lite s\u00e9dentaires d\u00e9sarm\u00e9s qui favorisent et diffuse une religion du d\u00e9sarmement, ces 3 religions universelle proc\u00e8de des 3 empire universel auquel elle se substitue la religion musulmane et en particulier le sunnisme ne triomphe totalement qu'avec la fin de l'Empire et la consolidation du pacte sunnites, l\u00e0 o\u00f9 nous nous arr\u00eatons dans la seconde moiti\u00e9 du XIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:36) [88%] :\r\nOn dit souvent que l'Islam n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9parer le religieux du politique, c'est faux, bien entendu, hein, c'est la s\u00e9paration du religieux et du politique, est un ph\u00e9nom\u00e8ne imp\u00e9riale, c'est-\u00e0-dire que l'empire multiplient exactement comme il multiplie les m\u00e9tiers et dans les villes pour op\u00e9rer des gains de productivit\u00e9, il multiplie danser fonction les divisions entre ces j'allais dire, ces diff\u00e9rents minist\u00e8res, hein, et donc il divise le domaine de la guerre, le domaine de la diplomatie et de la chancellerie, le pouvoir de l'\u00e9criture, un pouvoir de la plume et le pouvoir qui est proche \u00e9videmment des clercs, c'est-\u00e0-dire une religion qui est un domaine en soi et qui se donne ses propres r\u00e8gles, parce que c'est \u00e7a hein fondamentalement l'Islam comme d'ailleurs les autres tr\u00e8s grandes religions, ce que j'appelle parfois les religion milliardaire, c'est \u00e0 dire les religions qui ont plus d'un milliard de de de fid\u00e8les ou du moins plus d'un milliard de sujet si vous comptez ceux qui sont n\u00e9s au sein de ces religion mais qui ont pris leurs distances avec la foi religieuse souvent ils n'ont pas pris leurs distances avec tout le reste, c'est-\u00e0-dire toute ce que c'est, religion implique de fait de civilisation \u00e0 ces grandes religions milliardaires sont toutes les cons\u00e9quences, les d\u00e9riv\u00e9s les tra\u00eene d'empire et de cet aspect de l'empire tellement important, tellement central qui est le d\u00e9sarmement, l'empire est un ph\u00e9nom\u00e8ne profond\u00e9ment pacifiques, il y a une chose que l'Empire ne sait pas faire, il s'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout faire beaucoup mieux que les B\u00e9douins, \u00e9videmment il a plus d'avions, il a plus de charme, il a plus de de battre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:10) [88%] :\r\nTout, il a plus d'ordinateurs, il a plus de tout, il y a une chose qu'il ne sait pas faire, c'est la guerre, il a tous les moyens de la guerre, mais il ne sait pas la faire, il est toujours h\u00e9sitant \u00e0 l'affaire, parce que \u00e7a n'est pas son but, \u00e7a n'est pas \u00e0 sa raison d'\u00eatre, sa raison d'\u00eatre, c'est la multiplication de la prosp\u00e9rit\u00e9, hein, tout simplement, il est tr\u00e8s caract\u00e9ristique, m\u00eame si c'est un homme qui essayent de retirer les \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Occident, et donc \u00e0 l'empire allant allant l'empire de la communaut\u00e9 internationale, il est caract\u00e9ristique de l'incroyable ne voient finalement de mani\u00e8re de faire la guerre qu'\u00e9conomiques qui ne m\u00e8ne que des guerres \u00e9conomiques, et en ce sens, c'est un homme de l'empire un c'est un homme de l'empire, c'est-\u00e0-dire que, fondamentalement, pour lui, la politique c'est la prosp\u00e9rit\u00e9, hein, c'est l'\u00e9conomie, c'est \u00e7a le foot, ph\u00e9nom\u00e8ne de l'Empire qui donne pour finir : naissance \u00e0 des religion, c'est-\u00e0-dire \u00e0, je vais dire utiliser un gros mot \u00e0 \u00e0 des actions logis \u00e0 des ensembles de valeur \u00e0 des \u00e9chelles de valeurs autonomes qui sont des \u00e9chelles de valeurs religieuses quand est -ce qu'on sait qu'on est, \u00e0 mon avis, dans un ph\u00e9nom\u00e8ne religieux totalement d\u00e9tach\u00e9 d\u00e9sormais du ph\u00e9nom\u00e8ne imp\u00e9riale, h\u00e9 bien quand les valeurs sont affirmer en tant que telle, sans se soucier de leur mise en pratique politique parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le probl\u00e8me des \u00e9clairs, le probl\u00e8me des religieux, le probl\u00e8me de la religion en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a n'est plus le politique justement, il y a rupture entre les 2 et donc la religion et l\u00e0 pour \u00e9dicter des r\u00e8gles et l\u00e0 pour \u00e9dicter des lois d'\u00e9normes, c'est pas son probl\u00e8me de savoir si ces normes sont appliqu\u00e9es ou pas, \u00e7a c'est le probl\u00e8me du politique et quand le politique vous dit h\u00e9 ben oui je mais je suis incapable d'appliquer vos mais sont beaucoup trop exigeante, le propre de la religion, c'est de lui r\u00e9pondent : ah mais \u00e7a c'est pas mon probl\u00e8me \u00e0 mon probl\u00e8me c'est de vous dire ce qu'il faudrait faire et apr\u00e8s c'est \u00e0 vous d'essayer de faire comme vous pouvez, et d'ailleurs c'est ce dont nous parlions \u00e0 propos de l'Islam, il y a un instant pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, les grands empires les grands pouvoirs politiques musulmans n'ont pas respect\u00e9 les r\u00e8gles et dans le cas du christianisme, il y a eu de la m\u00eame fa\u00e7on pendant de tr\u00e8s, tr\u00e8s longs si\u00e8cles une tension constante entre les besoins de l'\u00c9tat et les les normes de la la religion en gros lorsque l'\u00c9tat vous dit et c'est d\u00e9j\u00e0 le cas de l'\u00c9tat byzantin au VIIe, VIIIe si\u00e8cle, \u00e7a n'est pas d'hier, lorsque l'\u00c9tat vous dit moi, je suis d\u00e9sol\u00e9, nous byzantin : nous sommes Jean-Pierre chr\u00e9tien face \u00e0 l'Islam en particulier, nous avons besoin, j'ai besoin de l'imp\u00f4t, je ne peux pas recruter d'arm\u00e9e sans l'imp\u00f4t, or vous monast\u00e8res vous me manger une grande partie du revenu fiscal du pays vous prot\u00e9gez -vous vos paysan contre le collecteur d'imp\u00f4t, et c'est pas bien du tout, parce que je suis l'Empereur je vous d\u00e9fends je je d\u00e9fends l'empire chr\u00e9tien est ce que vous avez vraiment l'intention de faire en sorte que l'empire chr\u00e9tien puisse se d\u00e9fendre contre ses ennemis ou pas, h\u00e9 bien les monast\u00e8res r\u00e9pondent on comprend bien vos probl\u00e8mes, mais franchement, ce sont vos probl\u00e8mes hein, c'est-\u00e0-dire que, franchement, c'est pas le probl\u00e8me des moines de savoir comment il faut lever l'imp\u00f4t, nous d\u00e9fendons les pauvres paysans contre les collecteurs d'imp\u00f4ts c'est bien naturel, hein, nous sommes chr\u00e9tiens et donc voil\u00e0 votre probl\u00e8me est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est franchement pas le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:23) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Islam, il y a l'\u00e9mergence d'une d'une figure qui explique bien cette rupture c'est le sultan oui auparavant sur le Khalife tourner la boutique, et au bout d'un certain temps maire le Khalife ne devient plus qu'une sorte de ministre des Affaires religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:37) [88%] :\r\nMinistre des Affaires religieuses, tout \u00e0 fait et alors ce qui est caract\u00e9ristique dans l'Islam, vous avez raison des d'y revenir, parce que l\u00e0, il faut : tiens, il a insist\u00e9 lourdement, c'est que la division entre le religieux et le politique passe par une division ethnique, c'est-\u00e0-dire que ce ne sont pas les m\u00eames ethnies, les m\u00eames peuple les m\u00eames langues qui vont se pr\u00e9occuper du pouvoir politique du pouvoir militaire et de la lev\u00e9e de l'imp\u00f4t d'une part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:01) [88%] :\r\nEt d'autre part du fait religieux, en gros le fait religieux va rester profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 l'arabe, tandis que le fait politique va passer entre les mains des Turcs \u00e0 partir de la fin du XIe si\u00e8cle, alors ces turque parle dans un 1er temps persan, tr\u00e8s \u00e9trangement, hein, il choisit une langue de r\u00e9f\u00e9rence pour l'\u00c9tat qui est le persan et donc le persan va s'occuper de l'\u00c9tat et l'arabe va s'occuper de la religion et puis au bout d'un certain temps, ben c'est turcs vont se mettre \u00e0 part les Turcs tout simplement d\u00e9j\u00e0 avant les Ottomans d\u00e8s l'\u00e9poque des mamelouks en \u00c9gypte au 14\u00e8me 15\u00e8me si\u00e8cle on commen\u00e7ait \u00e0 avoir les casernes par le Turc la langue des mamelouks c'est le turc et beaucoup de sultan mamelouk aurait \u00e9t\u00e9 incapable de se diriger dans leur capitale dans le keirin parce qu'il ne parlait pas l'arabe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:45) [95%] :\r\nDu tout, c'est assez \u00e7a c'est frappant, vous avez donc une division qui est plus brutal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:57) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'historien m\u00e9di\u00e9viste, sp\u00e9cialiste de l'Islam Gabriel Martinez Gros \u00e0 votre micro qui au moins chaud, si on veut pousser peut-\u00eatre plus loin encore, vous avez quelques lectures \u00e0 nous glisser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:08) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, le nouvel ouvrage de Gabriel Martinez Gros, \u00e7a s'appelle l'empire islamique 7\u00e8me 11\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions pass\u00e9es compos\u00e9 sinon la sinon je vous conseille aussi la lecture de l'un de ses ouvrages pr\u00e9c\u00e9dents disponible lui en format poche chez Point Seuil une br\u00e8ve histoire des empires comment ils surgissent, comment il s'effondre, c'est un bel exercice de comparaison des empires Romain chinois mongol anglais tout \u00e7a, pass\u00e9 \u00e0 la moulinette de la pens\u00e9e de Ibn Khaldoun, c'est franchement savoureux Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:40) [95%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume pour cet entretien et pour ses conseils de lecture un entretien qu'on peut retrouver et r\u00e9\u00e9couter \u00e0 tout moment sur notre portail RTS religion Point CH. \r\nBabel c'est tout pour aujourd'hui et merci \u00e0 Nicole corps pataud, Nicole Fontaine \u00e0 nos 2 attach\u00e9 de production merci \u00e0 Fabien une hamburgers pour les lectures et merci \u00e0 Dominique Stalder pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9dition, tout de suite, vous avez rendez- vous avec Jean-Pierre Amann et poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Martinez-Gros, Gabriel", "role": "historien", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martinez-Gros, Gabriel", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6547E023-2A09-4337-A10E-8F21E9A906CF", "internalArchiveId": "6547E023-2A09-4337-A10E-8F21E9A906CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Julien Le Bot, (3/3) : Une influence politique", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Mark Zuckerberg, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\", raconte comment Facebook influence les \u00e9lections d\u00e9mocratiqueswebonly", "durationSec": 295, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10861518", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicThemes": ["r\u00e9seau social", "information", "Internet"], "thematicPersons": ["Facebook", "Zuckerberg, Mark"], "alternativeTitle": ["Une influence politique / CAR_2019-11-10T13:30:00_extra-6", "Caract\u00e8res du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Mark Zuckerberg, auteur de \"Dans la t\u00eate de Mark Zuckerberg\", raconte comment Facebook influence les \u00e9lections d\u00e9mocratiques. webonly"], "variantIds": ["ece-10861518"], "isOnline": true, "remarks": "WebOnly : QWERTZ 03", "lastModifiedDate": "2019-11-18T10:47:26Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'exemple des Philippines et fascinant, alors je reviens dans le dans les chapitres sur ce qu'on appelle la Facebook n'Sean, c'est-\u00e0-dire aux Philippines, vous avez justement \u00e0 la fois un chef d'\u00c9tat qui tr\u00e8s t\u00f4t a compris qu'il pouvait s'appuyer sur Facebook pour gouverner et donc je parle de Rodrigo Duterte qui \u00e9tait \u00e9videmment aujourd'hui \u00e0 ce qu'on appelle ces chefs d'\u00c9tat populiste qui m\u00e8ne \u00e0 la fois une sorte de, de, de guerre contre la drogue, mais qui fait fi de toute r\u00e8gle de droit et vous avez en face une personne comme Maria r\u00e9cemment, qui est une tr\u00e8s grande journaliste qui a travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es pour CNN dans la r\u00e9gion et qui a cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9dia qui s'appellera pleurer qui est, elle aussi, s'est appuy\u00e9 sur Facebook pour tr\u00e8s vite conqu\u00e9rir une audience et une audience qui se s'informer principalement par Facebook pour essayer de, de s'opposer et \u00e0 la fois d'interagir avec ces nouveaux acteurs politiques et donc les Philippines c'est un condens\u00e9 de Facebook n'est jeune avec d\u00e8s 2 hommes politiques qui aujourd'hui utilisent les r\u00e9seaux sociaux pour micro- cibler des utilisateurs et les convaincre FUS \u00e0 avec des News du bien- fond\u00e9 de leur politique et on est de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, un acteur de l'information qui s'inqui\u00e8tent en disant mais le public s'informe sur Facebook, donc il faut que j'y sois en tant que journaliste et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je vois bien que c'est en train de faire du mal \u00e0 notre pays, puisque c'est la d\u00e9sinformation qui est en train de r\u00e9gner, c'est la haine qui est en train d'd\u00e9ferler et c'est la mort qui est promise au bout du compte et donc Maria ressassant les m\u00eames ouvert aupr\u00e8s donc de Facebook, elle a essay\u00e9 de rencontrer Mark Zuckerberg puisqu'elle est aussi am\u00e9ricaine pour lui dire que c'\u00e9tait probl\u00e9matique qu'il fallait absolument r\u00e9agir qu'on ne peut pas laisser l'faits que News de circuler sur la plateforme, aux Philippines et elle lui dit : mais vous avez 97 pourcent des et d\u00e9licate de desserte des internautes qui aux Philippines sont sur Facebook de gr\u00e2ce faites quelque chose, et Mark Zuckerberg lourd et r\u00e9pondu 97 pourcent mais donc, que font les 3 autres %, ils ne sont pas sur Facebook c'est-\u00e0-dire que lui dans son ambition de connecter le monde entier, son souci majeur c'est de Matoub sur Facebook et elle, elle lui dit : mais vous avez d\u00e9j\u00e0 mis quasiment tout le monde sur Facebook, en revanche, les dommages collat\u00e9raux et la mort presse est au bout du au bout de de la plateforme aidez -nous r\u00e9agissez v\u00e9rifier bloquer des comptes dangereux, faites quelque chose, et voil\u00e0, donc on a cette souplesse de dialogue de sourds qui s'est install\u00e9e et donc une Facebook est chaude en panique qui est en train de sombrer dans, dans, dans, dans la haine et la fait qui News et la d\u00e9sinformation, donc voil\u00e0 le cas des Philippines est vraiment passionnant, je revient en longueur l\u00e0- dessus, je sais pas si j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair mais je pense qu'il faut vraiment faire un cas d'\u00e9cole pour comprendre comment un territoire, une d\u00e9mocratie peut sombrer si elles s'informent exclusivement via Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [90%] :\r\nAlors, vous parlez des Philippines, certains auditeurs diront oui, mais c'est loin, ils sont pas comme nous, etc, etc, on peut rapprocher \u00e7a de ce qui s'est pass\u00e9 lors de la campagne pour le Brexit, ou encore l'\u00e9lection de Donald Trump et vous le soulignez dans votre livre, Julien le Bot les dates sont concomitantes en autour de 2016, 2017 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nOui, c'est extr\u00eamement troublant, ce qui s'est pass\u00e9 dans le cadre \u00e0 la fois de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine de 2016 et puis donc ensuite du Brexit pour toute fa\u00e7on, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9, il y a des enqu\u00eates encore en cours qui a eu \u00e9videmment des ing\u00e9rences et des interf\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res d\u00e8s c'est que News qui \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re industrielle pour cibler des l\u00e9gislateurs et notamment donc des citoyens ind\u00e9cis puisque ce sont ceux qui finalement sont les plus facilement manipulable non l\u00e0 je pense que la responsabilit\u00e9 de Facebook, maintenant elle est \u00e9tablie, elle est av\u00e9r\u00e9e, alors c'est vrai que Facebook est un peu r\u00e9agi aujourd'hui ils mettent beaucoup d'argent l\u00e0- dessus et, r\u00e9guli\u00e8rement, Facebook communique sur le fait de d\u00e9manteler des r\u00e9seaux organis\u00e9s de pages au contenu authentique, comme ils disent, mais enfin je pense que c'est pas suffisant, et d'ailleurs on le voit, c'est-\u00e0-dire que tout un tas de personnes aujourd'hui continue d'enqu\u00eater pour identifier les tentatives de manipulation et on voit bien que r\u00e9guli\u00e8rement, c'est un jeu un peu du chat et de la souris entre ceux qui veulent d\u00e9sinformer ceux qui veulent informer et on voit bien qu'aujourd'hui, des acteurs malveillants continue d'utiliser Facebook et de contourner les nouvelles r\u00e8gles du jeu pour r\u00e9ussir \u00e0 orchestrer des campagnes de d\u00e9sinformation, donc je pense qu'il est utile de continuer d'alerter les utilisateurs de Facebook sur le fait que s'informer via ces plateformes, c'est extr\u00eamement dangereux et on a une asym\u00e9trie fondamentale entre des internautes et utilisateurs et la fa\u00e7on dont les messages nous parviennent et \u00e7a, \u00e7a c'est un probl\u00e8me d\u00e9mocratique, parce que quand vous achetez le journal quand vous \u00e9coutez la RTS, vous savez, peu ou prou, comment fonctionne la hi\u00e9rarchie d'information, vous connaissez les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques et vous savez d'o\u00f9 parlent les personnes qui parlent, ce qui n'est encore une fois, pas le cas sur Facebook, donc \u00e7a c'est c'est probl\u00e9matique, donc apr\u00e8s, par exemple dans le cas de la Suisse, je ne sais pas si il y a eu des tentatives de d\u00e9stabilisation \u00e0 l'occasion de de de votation ou de de tentatives de d\u00e9sinformation, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement vigilant et on voit que, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et c'est prouv\u00e9, a r\u00e9guli\u00e8rement il y a des acteurs \u00e9trangers qui tentent de d\u00e9stabiliser des \u00e9lections des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, donc il faut absolument qu'on soit vigilant \u00e0 la fois en tant que citoyen, en tant qu'utilisateur, en tant que journaliste et puis en tant que gouvernants. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T09:04:00Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bot, Julien", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D11C746-EC00-4F6C-8609-994B29E5EF80", "internalArchiveId": "2D11C746-EC00-4F6C-8609-994B29E5EF80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum sp\u00e9cial. Deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 dans les cantons de Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg. R\u00e9actions et analyse des r\u00e9sultats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 3126, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["conseiller aux Etats", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "Suisse", "parti politique"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-12T15:43:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien vaudois et membre du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "candidate socialiste vaudoise sortante au Conseil des Etats ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Collomb, Eric", "role": "co-pr\u00e9sident ad interim du PDC Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national lib\u00e9ral radical genevois sortant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "\u00e9lu lib\u00e9ral radical vaudois au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "\u00e9lue verte genevoise au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reich, Bertrand", "role": "pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral radical genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "\u00e9lu socialiste fribourgeois au Conseil des Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2033028", "internalArchiveId": "AA1911032626", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 1841, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853175", "imageURL": "http://www.rts.ch/10853176.image", "alternativeTitle": ["Analyse de Patrick Le Fort sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats vaudois.", "12h45", "Analyse de Jo\u00ebl Boissard sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats genevois.", "12h45", "Analyse de Nicolas Beer sur le d\u00e9pouillement des \u00e9lections pour le Conseil des \u00c9tats fribourgeois.", "12h45", "Couleurs Locales sur le babyfoot, un sport \u00e0 part enti\u00e8re. Rencontre avec un champion mondial.", "12h45", "Mise \u00e0 jour des d\u00e9pouillements de votes pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats vaudois avec Patrick Le Fort.", "12h45", "Mise \u00e0 jour des d\u00e9pouillements de votes pour les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats fribourgeois avec Nicolas Beer.", "12h45", "\u00c0 Gen\u00e8ve, la verte Lisa Mazzone et le socialiste Carlo Sommarugo sont \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats.", "12h45", "De la gymnastique artistique \u00e0 l'acrobatie gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole de cirque Coquino \u00e0 Morges.", "12h45", "Football, Super League, Servette s'impose. Xamax \u00e9choue.", "12h45", "Le petit satirique romand Vigousse f\u00eate ses dix ans.", "12h45", "Thierry Barrigue, fondateur de Vigousse :  \"Je crois que les Suisses aiment bien rire d'eux-m\u00eames.\"", "12h45", "Rencontre avec Rokhaya Diallo, figure majeure du f\u00e9minisme et de l'antiracisme en France", "12h45", "La crise en Catalogne a teint\u00e9 les campagnes espagnoles en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le peuple vote dimanche.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10853175", "ece-10853177", "ece-10853179", "ece-10853193", "ece-10853195", "ece-10853197", "ece-10853199", "ece-10853187", "ece-10853185", "ece-10853189", "ece-10853191", "ece-10853183", "ece-10853181", "ece-10853201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-12T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:02  00:00:17:20\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonjour.\r\n\r\n00:00:17:22  00:00:20:01\r\n{\\an1}Une longue journ\u00e9e politique d\u00e9bute.\r\n\r\n00:00:20:03  00:00:22:04\r\n{\\an1}Les seconds tours\r\npour le Conseil des Etats\r\n\r\n00:00:22:05  00:00:25:05\r\n{\\an1}se d\u00e9roulent dans les cantons\r\nde Vaud, de Gen\u00e8ve et de Fribourg.\r\n\r\n00:00:25:07  00:00:27:16\r\n{\\an1}Nous serons en direct\r\ndans les trois cantons.\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:29:01\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:00:29:03  00:00:32:12\r\n{\\an1}le suspense portait sur Olivier\r\nFran\u00e7ais, Ada Marra et Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:00:32:15  00:00:39:11\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais\r\nest en t\u00eate \u00e0 ce stade.\r\n\r\n00:00:39:13  00:00:42:00\r\n{\\an1}Dans le canton de Gen\u00e8ve,\r\nle ticket rose-vert\r\n\r\n00:00:42:03  00:00:45:12\r\n{\\an1}\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori,\r\nCarlo Sommaruga et Lisa Mazzone.\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:49:15\r\n{\\an1}Nous verrons les r\u00e9sultats\r\nqui sont en train de tomber.\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:53:00\r\n{\\an1}Nous serons aussi \u00e0 Fribourg\r\navec Nicolas Beer.\r\n\r\n00:00:53:02  00:01:00:23\r\n{\\an1}L'enjeu porte sur Christian Levrat,\r\nBeat Vonlanthen et Johanna Gapany.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:04:06\r\n{\\an1}Nous marquerons\r\nles 10 ans de Vigousse.\r\n\r\n00:01:04:08  00:01:07:11\r\n{\\an1}Le journal satirique\r\na r\u00e9ussi son pari de durer,\r\n\r\n00:01:07:12  00:01:11:07\r\n{\\an1}cousin de Charlie Hebdo\r\nou du Canard Encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n00:01:11:09  00:01:18:05\r\n{\\an1}Et on parlera football\r\ndans la page sport.\r\n\r\n00:01:20:15  00:01:23:08\r\n{\\an1}Le 20 octobre a modifi\u00e9\r\nle visage politique de la Suisse.\r\n\r\n00:01:23:10  00:01:25:15\r\n{\\an1}Ce dimanche va pr\u00e9ciser\r\nce nouveau visage\r\n\r\n00:01:25:17  00:01:28:09\r\n{\\an1}avec une s\u00e9rie de seconds tours\r\npour les Etats.\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:30:20\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nc'est un combat \u00e0 trois.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:09\r\n{\\an1}Les premiers r\u00e9sultats\r\napr\u00e8s 58 % de bulletins de vote.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:37:21\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n00:01:37:23  00:01:44:13\r\n{\\an1}Avec 8'000 voix d'avance\r\nsur la Verte Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:01:55:12  00:02:03:21\r\n{\\an1}Tout reste possible, Patrick Lefort.\r\n\r\n00:02:04:01  00:02:06:04\r\n{\\an1}L'avance d'Olivier Fran\u00e7ais est\r\nfrappante.\r\n\r\n00:02:06:08  00:02:09:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:10:02  00:02:13:17\r\n{\\an1}Il y a 3 semaines, on parlait de\r\nvague verte.\r\n\r\n00:02:13:21  00:02:16:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est une vague bleue.\r\n\r\n00:02:16:18  00:02:19:15\r\n{\\an1}La couleur du PLR.\r\n\r\n00:02:19:19  00:02:22:16\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais arrive en t\u00eate.\r\n\r\n00:02:22:20  00:02:26:15\r\n{\\an1}Dans de nombreuses localit\u00e9s.\r\n\r\n00:02:26:19  00:02:29:06\r\n{\\an1}Il a creus\u00e9 un \u00e9cart de 9 points\r\n\r\n00:02:29:10  00:02:33:00\r\n{\\an1}sur Ad\u00e8le Thorens.\r\n\r\n00:02:33:04  00:02:36:11\r\n{\\an1}On verra si \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:02:36:15  00:02:42:00\r\n{\\an1}-On voit la carte derri\u00e8re vous\r\n\r\n00:02:42:04  00:02:46:10\r\n{\\an1}avec les taches bleues ou vertes.\r\n\r\n00:02:46:13  00:02:49:10\r\n{\\an1}Est-ce que Lausanne peut faire\r\nbasculer le r\u00e9sultat ?\r\n\r\n00:02:49:13  00:02:51:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:51:22  00:02:54:10\r\n{\\an1}On attend les r\u00e9sultats des grandes\r\nvilles.\r\n\r\n00:02:54:13  00:02:58:01\r\n{\\an1}Lausanne et Yverdon.\r\n\r\n00:02:58:05  00:03:02:16\r\n{\\an1}Ces grandes villes votent plus \u00e0\r\ngauche.\r\n\r\n00:03:02:20  00:03:06:00\r\n{\\an1}A Vevey ou Morges,\r\n\r\n00:03:06:04  00:03:09:12\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais sauve les meubles.\r\n\r\n00:03:09:16  00:03:12:18\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens finit devant Ada\r\nMarra.\r\n\r\n00:03:12:22  00:03:15:04\r\n{\\an1}Il y a un grand suspense.\r\n\r\n00:03:17:00  00:03:20:08\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, le ticket rose-vert emmen\u00e9\r\npar Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga\r\n\r\n00:03:20:10  00:03:24:07\r\n{\\an1}esp\u00e8re maintenir les deux si\u00e8ges\r\nde gauche aux Etats.\r\n\r\n00:03:35:19  00:03:45:01\r\n{\\an1}J.Boissard, les r\u00e9sultats presque\r\nd\u00e9finitifs viennent de tomber.\r\n\r\n00:03:45:05  00:03:49:11\r\n{\\an1}Apparemment une victoire rose-verte.\r\n\r\n00:03:49:15  00:03:51:18\r\n{\\an1}-95 % des bulletins sont d\u00e9pouill\u00e9s.\r\n\r\n00:03:51:22  00:03:54:07\r\n{\\an1}On est presque s\u00fbr.\r\n\r\n00:03:54:11  00:04:00:09\r\n{\\an1}Il y a 13'000 voix d'avance.\r\n\r\n00:04:02:00  00:04:08:00\r\n{\\an1}13'000 voix d'avance de Carlo\r\nSommaruga\r\n\r\n00:04:15:05  00:04:18:10\r\n{\\an1}sur H.Hiltpold.\r\n\r\n00:04:18:13  00:04:21:01\r\n{\\an1}La droite n'arrive pas reprendre un\r\nsi\u00e8ge.\r\n\r\n00:04:21:05  00:04:24:04\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une campagne agressive.\r\n\r\n00:04:24:08  00:04:27:03\r\n{\\an1}La droite est l\u00e9g\u00e8rement divis\u00e9e.\r\n\r\n00:04:27:07  00:04:31:08\r\n{\\an1}Plusieurs membres actifs de la\r\ndroite\r\n\r\n00:04:31:11  00:04:33:15\r\n{\\an1}auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket Hiltpold\r\n\r\n00:04:33:19  00:04:36:06\r\n{\\an1}et C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n00:04:36:10  00:04:38:10\r\n{\\an1}La gauche passe au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:04:40:06  00:04:42:10\r\n{\\an1}-A Fribourg, les premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:04:42:11  00:04:45:11\r\n{\\an1}Le ticket sortant\r\nfait la course en t\u00eate.\r\n\r\n00:05:08:14  00:05:13:13\r\n{\\an1}\u00c0 quel point ces r\u00e9sultats sont\r\navanc\u00e9s ?\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:17:04\r\n{\\an1}-Il reste une quarantaine de\r\ncommunes.\r\n\r\n00:05:17:08  00:05:21:16\r\n{\\an1}Pour l'instant, c'est une demie\r\nsurprise.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:25:16\r\n{\\an1}Johanna Gapany a fait une belle\r\ncampagne.\r\n\r\n00:05:25:20  00:05:28:18\r\n{\\an1}Il y avait seulement 4000 voix\r\nd'\u00e9cart au premier tour.\r\n\r\n00:05:28:22  00:05:34:20\r\n{\\an1}On la voyait partout.\r\n\r\n00:05:38:19  00:05:44:19\r\n{\\an1}Elle a eu affaire \u00e0 une fronde\r\ncommune.\r\n\r\n00:05:48:07  00:05:51:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:15  00:05:54:08\r\n{\\an1}Il y a eu des changements de\r\nsituation.\r\n\r\n00:05:54:11  00:05:59:04\r\n{\\an1}\u00c7a peut encore changer.\r\n\r\n00:05:59:08  00:06:04:14\r\n{\\an1}La gauche a demand\u00e9 de voter Beat\r\nVonlanthen.\r\n\r\n00:06:04:18  00:06:08:11\r\n{\\an1}Pour l'instant, c'est un nouveau duo\r\n\r\n00:06:08:15  00:06:12:11\r\n{\\an1}qui repr\u00e9senterait Fribourg au\r\nconseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:18:12\r\n{\\an1}Avec Christian Levrat qui remplirait\r\n\r\n00:06:18:21  00:06:21:14\r\n{\\an1}et une jeune de 32 ans.\r\n\r\n00:06:21:18  00:06:26:13\r\n{\\an1}Ce serait doublement historique.\r\n\r\n00:06:26:17  00:06:32:14\r\n{\\an1}Ce serait la premi\u00e8re femme\r\nrepr\u00e9sentante de Fribourg.\r\n\r\n00:06:38:04  00:06:43:02\r\n{\\an1}-Suivez nous sur RTS info.\r\n\r\n00:06:43:02  00:06:45:18\r\n{\\an1}Les Espagnols votent\r\npour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:06:45:20  00:06:48:03\r\n{\\an1}Le Premier ministre,\r\nle socialiste Pedro Sanchez\r\n\r\n00:06:48:05  00:06:50:00\r\n{\\an1}esp\u00e8re recomposer une majorit\u00e9.\r\n\r\n00:06:50:02  00:06:53:11\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats de Vox, \u00e0 la droite de\r\nl'\u00e9chiquier politique seront scrut\u00e9s.\r\n\r\n00:06:54:14  00:06:58:08\r\n{\\an1}La crise en Catalogne\r\na teint\u00e9 cette campagne.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:00:09\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:07:04:03  00:07:06:11\r\n{\\an1}-C'est tout un symbole.\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:23\r\n{\\an1}Pour son dernier meeting,\r\nPedro Sanchez a choisi Barcelone.\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:14:09\r\n{\\an1}-J'avais tr\u00e8s envie\r\n\r\n00:07:14:11  00:07:16:05\r\n{\\an1}d'\u00eatre \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n00:07:16:07  00:07:17:11\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nqu'un pr\u00e9sident du gouvernement\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:19:08\r\n{\\an1}cl\u00f4ture sa campagne ici.\r\n\r\n00:07:19:13  00:07:21:15\r\n{\\an1}-La crise catalane\r\nest l'enjeu de ces \u00e9lections.\r\n\r\n00:07:21:17  00:07:22:16\r\n{\\an1}C'est m\u00eame devenu\r\n\r\n00:07:22:18  00:07:25:14\r\n{\\an1}l'une des principales pr\u00e9occupations\r\ndes Espagnols.\r\n\r\n00:07:25:16  00:07:27:05\r\n{\\an1}Pour ses militants,\r\n\r\n00:07:27:07  00:07:29:20\r\n{\\an1}Pedro Sanchez est l'homme\r\nde la situation.\r\n\r\n00:07:30:03  00:07:35:05\r\n{\\an1}-Quand il sera \u00e9lu pr\u00e9sident,\r\nil d\u00e9bloquera la situation.\r\n\r\n00:07:35:13  00:07:37:18\r\n{\\an1}-Mais pour une partie des Catalans,\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:40:08\r\n{\\an1}le candidat socialiste\r\nn'est pas le bienvenu.\r\n\r\n00:07:40:10  00:07:43:14\r\n{\\an1}Depuis plus d'une semaine,\r\ndes \u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n00:07:43:16  00:07:47:03\r\n{\\an1}campent en plein centre\r\nde Barcelone.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:49:01\r\n{\\an1}Ils r\u00e9clament \u00e0 Pedro Sanchez\r\n\r\n00:07:49:03  00:07:51:06\r\n{\\an1}l'amnistie pour les leaders\r\npolitiques emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n00:07:51:11  00:07:54:02\r\n{\\an1}-Ce n'est pas du dialogue politique !\r\n\r\n00:07:54:04  00:07:57:11\r\n{\\an1}Il ne nous \u00e9coute pas,\r\nne propose pas de solution viable\r\n\r\n00:07:57:12  00:08:00:11\r\n{\\an1}pour les deux camps,\r\nseulement la solution \u00e9lectorale\r\n\r\n00:08:00:13  00:08:02:20\r\n{\\an1}qui lui convient le mieux.\r\n\r\n00:08:03:02  00:08:05:06\r\n{\\an1}-Pour les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes\r\ncatalans,\r\n\r\n00:08:05:07  00:08:08:11\r\n{\\an1}le lien avec Pedro Sanchez\r\nest d\u00e9finitivement rompu.\r\n\r\n00:08:08:12  00:08:11:00\r\n{\\an1}Ce sont pourtant leurs voix\r\nqui lui avaient permis\r\n\r\n00:08:11:02  00:08:13:10\r\n{\\an1}d'acc\u00e9der au pouvoir\r\nil y a un an et demi.\r\n\r\n00:08:13:15  00:08:16:13\r\n{\\an1}-Nous sommes d\u00e9\u00e7us\r\n\r\n00:08:16:15  00:08:19:09\r\n{\\an1}car nous avons toujours appel\u00e9\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:18\r\n{\\an1}au dialogue et en face on emprisonne\r\nle pr\u00e9sident de notre parti.\r\n\r\n00:08:22:20  00:08:24:14\r\n{\\an1}C'est une strat\u00e9gie\r\nqui malheureusement ne diff\u00e8re pas\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:29:21\r\n{\\an1}beaucoup de celle du PP,\r\nde Ciudadanos ou de Vox.\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:12\r\n{\\an1}-Entre dialogue et fermet\u00e9,\r\n\r\n00:08:32:14  00:08:36:08\r\n{\\an1}Pedro Sanchez a d\u00fb jouer\r\nles \u00e9quilibristes.\r\n\r\n00:08:36:10  00:08:38:04\r\n{\\an1}Mais demain soir, la crise catalane\r\npourrait profiter \u00e0 la droite\r\n\r\n00:08:38:06  00:08:39:23\r\n{\\an1}et lui co\u00fbter sa place.\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:43:08\r\n{\\an1}-Vox est le parti qui va le plus\r\n\r\n00:08:43:10  00:08:45:22\r\n{\\an1}profiter de la r\u00e9action qui a suivi\r\n\r\n00:08:46:00  00:08:48:22\r\n{\\an1}le verdict du proc\u00e8s\r\ndes ind\u00e9pendantistes catalans.\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:51:10\r\n{\\an1}-Cela signifie\r\nque tous ceux qui votent\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:56:08\r\n{\\an1}pour Vox sont d'extr\u00eame droite ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:59:16\r\n{\\an1}Ces sont des gens du reste de\r\nl'Espagne qui se demandent pourquoi\r\n\r\n00:08:59:18  00:09:02:13\r\n{\\an1}dans une telle situation\r\nle gouvernement ne fait rien.\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:04:22\r\n{\\an1}-Selon tous les sondages,\r\nce parti d'extr\u00eame droit\r\n\r\n00:09:05:00  00:09:08:03\r\n{\\an1}pourrait devenir la troisi\u00e8me force\r\npolitique en Espagne.\r\n\r\n00:09:08:20  00:09:12:02\r\n{\\an1}-Le contexte est passionnel en France\r\nautour du voile islamique\r\n\r\n00:09:12:04  00:09:15:08\r\n{\\an1}et de la manifestation\r\ncontre l'islamophobie ce dimanche.\r\n\r\n00:09:15:10  00:09:21:03\r\n{\\an1}Parmi les soutiens de la marche,\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:29:12\r\n{\\an1}une figure est en vedette,\r\n\r\n00:09:29:14  00:09:32:00\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo.\r\n\r\n00:09:32:18  00:09:35:16\r\n{\\an1}-Dans l'hyst\u00e9rie ambiante\r\nautour du port du foulard,\r\n\r\n00:09:35:18  00:09:37:16\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo a sign\u00e9 ce manifeste.\r\n\r\n00:09:37:18  00:09:39:00\r\n{\\an1}Une d\u00e9marche collective.\r\n\r\n00:09:39:02  00:09:40:08\r\n{\\an1}-Le fait que des mamans\r\n\r\n00:09:40:10  00:09:41:18\r\n{\\an1}portant un foulard\r\n\r\n00:09:41:20  00:09:43:09\r\n{\\an1}ne puissent pas accompagner\r\n\r\n00:09:43:11  00:09:46:11\r\n{\\an1}leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nalors que c'est l\u00e9gal, c'est grave.\r\n\r\n00:09:46:12  00:09:48:02\r\n{\\an1}Ce sont des discours\r\nqui sont entretenus\r\n\r\n00:09:48:04  00:09:49:21\r\n{\\an1}par des personnes du gouvernement,\r\n\r\n00:09:49:23  00:09:52:12\r\n{\\an1}et qui repr\u00e9sentent\r\nla population fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:07\r\n{\\an1}-Une voix qui r\u00e9sonne.\r\n\r\n00:09:55:09  00:09:57:01\r\n{\\an1}Essayiste, journaliste,\r\nr\u00e9alisatrice,\r\n\r\n00:09:57:03  00:09:59:19\r\n{\\an1}et f\u00e9ministe engag\u00e9e\r\ncontre le racisme.\r\n\r\n00:09:59:21  00:10:02:00\r\n{\\an1}La quarantenaire parisienne\r\n\r\n00:10:02:02  00:10:04:21\r\n{\\an1}milite depuis ses \u00e9tudes \u00e0 la fac.\r\n\r\n00:10:04:23  00:10:07:05\r\n{\\an1}Et parfois, \u00e7a agace.\r\n\r\n00:10:07:11  00:10:10:15\r\n{\\an1}*-C'est pas Mme Diallo\r\nqui va nous apprendre...\r\n\r\n00:10:10:17  00:10:14:06\r\n{\\an1}-La fille d'immigr\u00e9s qui va\r\nvous apprendre \u00e0 \u00eatre europ\u00e9en !\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:19:00\r\n{\\an1}Je ne suis pas la premi\u00e8re\r\n\u00e0 parler de racisme d'Etat.\r\n\r\n00:10:19:02  00:10:20:11\r\n{\\an1}Mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n00:10:20:13  00:10:22:04\r\n{\\an1}\u00e9taient des personnes blanches.\r\n\r\n00:10:22:06  00:10:26:12\r\n{\\an1}Mais quand c'est fait par une femme\r\nnoire, c'est per\u00e7u comme une attaque.\r\n\r\n00:10:26:14  00:10:30:23\r\n{\\an1}Bien que fran\u00e7aise, je suis per\u00e7ue\r\ncomme quelqu'un d'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:10:31:06  00:10:33:09\r\n{\\an1}-Racisme d'Etat ou islamophobie,\r\n\r\n00:10:33:11  00:10:36:12\r\n{\\an1}c'est la violence polici\u00e8re contre\r\nles jeunes de banlieue en 2005\r\n\r\n00:10:36:14  00:10:37:19\r\n{\\an1}qui d'abord la choque.\r\n\r\n00:10:37:21  00:10:39:16\r\n{\\an1}Quinze ans de bataille,\r\naussi avec humour,\r\n\r\n00:10:39:18  00:10:41:13\r\n{\\an1}quand elle cr\u00e9e les Y'a Bon Awards,\r\n\r\n00:10:41:15  00:10:44:18\r\n{\\an1}c\u00e9sars des meilleures\r\nphrases racistes.\r\n\r\n00:10:44:20  00:10:47:17\r\n{\\an1}Rokhaya Diallo et sa verve\r\ntouchent le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:10:47:19  00:10:49:15\r\n{\\an1}ces choses qui paraissent banales\r\n\r\n00:10:49:17  00:10:52:03\r\n{\\an1}comme la couleur toujours blanche\r\ndes sparadraps.\r\n\r\n00:10:52:04  00:10:54:12\r\n{\\an1}L'une des chroniques qu'elle\r\npr\u00e9sente ce soir en d\u00e9dicace.\r\n\r\n00:10:54:18  00:10:56:09\r\n{\\an1}-Je me reconnais\r\ndans ce qu'elle dit.\r\n\r\n00:10:56:11  00:10:59:04\r\n{\\an1}Les r\u00e9ussites f\u00e9minines\r\nsont moins valoris\u00e9es en France.\r\n\r\n00:10:59:06  00:11:02:23\r\n{\\an1}Le fait qu'elle soit noire\r\net qu'elle soit n\u00e9e en France,\r\n\r\n00:11:03:01  00:11:04:18\r\n{\\an1}\u00e7a g\u00eane \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:11:04:20  00:11:07:21\r\n{\\an1}-J'adore les gens qui agacent.\r\n\r\n00:11:08:04  00:11:10:04\r\n{\\an1}-Rokhaya Diallo, ph\u00e9nom\u00e8ne unique ?\r\n\r\n00:11:10:06  00:11:11:15\r\n{\\an1}Elle ne veut pas d'\u00e9tiquette.\r\n\r\n00:11:11:17  00:11:12:22\r\n{\\an1}Elle tient bon.\r\n\r\n00:11:13:00  00:11:15:10\r\n{\\an1}M\u00eame si le gouvernement Macron\r\nn'a plus voulu d'elle\r\n\r\n00:11:15:11  00:11:18:11\r\n{\\an1}dans le Conseil national\r\ndu num\u00e9rique.\r\n\r\n00:11:18:21  00:11:24:06\r\n{\\an1}-Le fait d'\u00eatre active,\r\n\r\n00:11:24:08  00:11:26:00\r\n{\\an1}c'est la preuve que je crois\r\n\r\n00:11:26:02  00:11:27:18\r\n{\\an1}qu'un changement est possible.\r\n\r\n00:11:27:20  00:11:31:17\r\n{\\an1}S'il y a une telle radicalisation\r\ndu racisme, c'est aussi parce que\r\n\r\n00:11:31:19  00:11:35:09\r\n{\\an1}les gens au pouvoir\r\nont peur de perdre leur situation.\r\n\r\n00:11:35:20  00:11:39:19\r\n{\\an1}-Femme, femme de luttes,\r\ntoutes les luttes.\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:44:02\r\n{\\an1}-Nous ouvrons la page sportive\r\nde ce journal avec vous, David Lemos.\r\n\r\n00:11:44:04  00:11:46:06\r\n{\\an1}Avec d'abord la soir\u00e9e de football.\r\n\r\n00:11:48:07  00:11:51:20\r\n{\\an1}-Hier soir, Servette a encha\u00een\u00e9\r\nune 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive,\r\n\r\n00:11:51:22  00:11:54:02\r\n{\\an1}et Neuch\u00e2tel a subi\r\nune d\u00e9faite douloureuse\r\n\r\n00:11:54:04  00:11:57:11\r\n{\\an1}quelques jours apr\u00e8s\r\nson changement de propri\u00e9taire.\r\n\r\n00:11:59:01  00:12:01:03\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s leur belle victoire\r\ncontre YB,\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:04:02\r\n{\\an1}les Genevois\r\ndevaient confirmer \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:12:04:04  00:12:08:12\r\n{\\an1}Servette rentre bien dans la partie\r\net marque d\u00e8s la 9\u00e8me minute.\r\n\r\n00:12:08:14  00:12:12:11\r\n{\\an1}Superbe premier but de Kyei.\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:16:15\r\n{\\an1}Tasar inscrit le 2-0\r\n\u00e0 la 24\u00e8me minute.\r\n\r\n00:12:16:17  00:12:19:14\r\n{\\an1}Lucerne reviendra\r\n\u00e0 2-1 en fin de match,\r\n\r\n00:12:19:17  00:12:22:11\r\n{\\an1}mais A.Geiger peut exulter\r\npour son 50\u00e8me match\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:24:15\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate du Servette.\r\n\r\n00:12:25:02  00:12:26:18\r\n{\\an1}-On a eu un d\u00e9part\r\n\r\n00:12:26:20  00:12:28:16\r\n{\\an1}de match tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:12:28:18  00:12:30:17\r\n{\\an1}sur la lanc\u00e9e de YB.\r\n\r\n00:12:30:19  00:12:33:02\r\n{\\an1}On a marqu\u00e9 deux buts en 30 minutes.\r\n\r\n00:12:33:04  00:12:37:04\r\n{\\an1}Ca suffisait pour remporter\r\nles trois points.\r\n\r\n00:12:37:13  00:12:41:01\r\n{\\an1}-Que de d\u00e9ception pour Xamax.\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:45:20\r\n{\\an1}Thoune m\u00e8ne 2-0\r\napr\u00e8s 52 minutes de jeu.\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:50:05\r\n{\\an1}Regardez ce geste extraordinaire\r\nde Castroman.\r\n\r\n00:12:50:06  00:12:53:17\r\n{\\an1}Reprise de vol\u00e9e,\r\nil signe un doubl\u00e9.\r\n\r\n00:12:53:19  00:12:57:18\r\n{\\an1}Mais les Neuch\u00e2telois gardent espoir\r\net reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:01:04\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 Karlen, \u00e0 la 84\u00e8me minute.\r\n\r\n00:13:03:00  00:13:05:10\r\n{\\an1}Thoune presse et marque\r\n120 secondes plus tard\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:09:19\r\n{\\an1}pour l'emporter 3-2,\r\nsur un coup de t\u00eate de Kablan.\r\n\r\n00:13:12:12  00:13:15:00\r\n{\\an1}-On aurait peut-\u00eatre d\u00fb\r\n\r\n00:13:15:02  00:13:17:08\r\n{\\an1}resserrer un peu.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:19:17\r\n{\\an1}Mais la mentalit\u00e9 de cette \u00e9quipe\r\n\r\n00:13:19:20  00:13:20:23\r\n{\\an1}m'a fait plaisir apr\u00e8s le 2-0.\r\n\r\n00:13:21:01  00:13:22:19\r\n{\\an1}Avant, il faut analyser \u00e7a.\r\n\r\n00:13:23:06  00:13:28:03\r\n{\\an1}-Le dernier club romand, Sion,\r\njouera \u00e0 16h00 contre Zurich.\r\n\r\n00:13:29:03  00:13:31:17\r\n{\\an1}-David, l'actualit\u00e9 du foot,\r\nrestons-y.\r\n\r\n00:13:31:17  00:13:36:17\r\n{\\an1}Xhaka parle apr\u00e8s l'affaire.\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:42:19\r\n{\\an1}Quelle est sa d\u00e9fense ?\r\n\r\n00:13:42:23  00:13:48:05\r\n{\\an1}-Il y a 2 semaines,\r\n\r\n00:13:48:08  00:13:51:04\r\n{\\an1}Xhaka jouait avec Arsenal \u00e0\r\ndomicile.\r\n\r\n00:13:51:09  00:13:54:07\r\n{\\an1}Il se fait remplacer.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:13\r\n{\\an1}Il enlevait son maillot.\r\n\r\n00:13:56:16  00:14:00:11\r\n{\\an1}Un geste tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:14:00:14  00:14:04:14\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que Xhaka ne reportera\r\nplus le maillot.\r\n\r\n00:14:04:18  00:14:08:11\r\n{\\an1}-Quelle est la r\u00e9ponse de Xhaka ?\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:11:11\r\n{\\an1}-Il dit qu'il se fait harceler.\r\n\r\n00:14:11:14  00:14:14:21\r\n{\\an1}Il vient de devenir papa.\r\n\r\n00:14:15:01  00:14:18:03\r\n{\\an1}Certains s'en sont pris \u00e0 sa\r\nfamille.\r\n\r\n00:14:18:07  00:14:22:00\r\n{\\an1}Il est devenu le bouc \u00e9missaire\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:26:11\r\n{\\an1}de tous les probl\u00e8mes du club\r\nd'Arsenal.\r\n\r\n00:14:26:15  00:14:30:22\r\n{\\an1}C'est un club qui n'est puis aussi\r\npuissant qu'avant.\r\n\r\n00:14:31:02  00:14:34:18\r\n{\\an1}-Par effet de dominos,\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:37:13\r\n{\\an1}est-ce qu'il y a un effet sur\r\nl'\u00e9quipe de Suisse ?\r\n\r\n00:14:37:17  00:14:39:20\r\n{\\an1}-Au contraire.\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:43:04\r\n{\\an1}Il se sent bien et soutenu.\r\n\r\n00:14:43:07  00:14:47:02\r\n{\\an1}Il a 80 s\u00e9lections.\r\n\r\n00:14:47:06  00:14:50:22\r\n{\\an1}Il a d\u00fb rendre son brassard de\r\ncapitaine\r\n\r\n00:14:51:02  00:14:53:18\r\n{\\an1}\u00e0 Lichtsteiner, il a bien v\u00e9cu.\r\n\r\n00:14:53:22  00:14:57:04\r\n{\\an1}Il aura un esprit de revanche.\r\n\r\n00:14:57:08  00:14:59:11\r\n{\\an1}Il aura envie de jouer un r\u00f4le\r\nmajeur.\r\n\r\n00:15:01:04  00:15:03:06\r\n{\\an1}-Finissons sur un sujet plus l\u00e9ger.\r\n\r\n00:15:03:08  00:15:05:19\r\n{\\an1}C'est toujours du sport.\r\n\r\n00:15:05:21  00:15:07:20\r\n{\\an1}Ceux qui vont voir\r\nles artistes de cirque\r\n\r\n00:15:07:22  00:15:13:22\r\n{\\an1}sont souvent frapp\u00e9s\r\npar leurs performances.\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:17:10\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9bouch\u00e9 pour les\r\ngymnastes.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:19:03\r\n{\\an1}-A Morges, l'\u00e9cole Coquino\r\npr\u00e9pare des jeunes gymnastes\r\n\r\n00:15:19:05  00:15:21:00\r\n{\\an1}\u00e0 devenir artistes de cirque.\r\n\r\n00:15:22:20  00:15:23:22\r\n{\\an1}-Un petit punch...\r\n\r\n00:15:24:00  00:15:25:03\r\n{\\an1}Et \u00e7a passe !\r\n\r\n00:15:25:05  00:15:28:04\r\n{\\an1}-Le plus haut possible !\r\n\r\n00:15:29:04  00:15:31:10\r\n{\\an1}C'est trop loin, bloque au d\u00e9part !\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:35:01\r\n{\\an1}-Jambes serr\u00e9es !\r\n\r\n00:15:35:03  00:15:38:01\r\n{\\an1}-De la gymnastique \u00e0 l'acrobatie.\r\n\r\n00:15:38:03  00:15:39:19\r\n{\\an1}Au sol, dans les airs,\r\n\r\n00:15:39:21  00:15:42:16\r\n{\\an1}avec un trampoline,\r\nun trap\u00e8ze ou une corde,\r\n\r\n00:15:42:18  00:15:45:06\r\n{\\an1}la magie du spectacle\r\ndemande rigueur technique\r\n\r\n00:15:45:08  00:15:47:13\r\n{\\an1}et exigence athl\u00e9tique.\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:52:12\r\n{\\an1}Ensuite, le show peut\r\ncommencer... n'importe o\u00f9.\r\n\r\n00:15:52:14  00:16:07:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:07:11  00:16:10:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:10:12  00:16:14:08\r\n{\\an1}Ce genre d'exhibition est le fruit\r\nde dizaines d'heures de travail,\r\n\r\n00:16:14:10  00:16:18:05\r\n{\\an1}sous la houlette d'entra\u00eeneurs\r\nissus du monde sportif.\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:22:08\r\n{\\an1}-On essaie de leur donner\r\nles caract\u00e9ristiques\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:25:14\r\n{\\an1}de l'artiste de cirque.\r\n\r\n00:16:25:17  00:16:28:01\r\n{\\an1}L'artiste de cirque est libre\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:33:11\r\n{\\an1}de faire ce qu'il veut,\r\nmais il faut se donner des r\u00e8gles.\r\n\r\n00:16:34:09  00:16:38:09\r\n{\\an1}-Une cinquantaine d'enfants\r\net d'adolescents fr\u00e9quentent\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:43:06\r\n{\\an1}plusieurs fois par semaine\r\nl'\u00e9cole Coquino, \u00e0 Morges.\r\n\r\n00:16:43:14  00:16:47:04\r\n{\\an1}-Avec la gym artistique,\r\nj'ai eu les bases du cirque.\r\n\r\n00:16:47:06  00:16:52:14\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, c'\u00e9tait plus simple.\r\n\r\n00:16:52:16  00:16:55:06\r\n{\\an1}J'avais les bases.\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:56:20\r\n{\\an1}J'ai pu m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:16:56:22  00:17:01:05\r\n{\\an1}Ce que j'aime bien, c'est qu'on a\r\ndes spectacles, pas des concours.\r\n\r\n00:17:01:06  00:17:05:02\r\n{\\an1}On est en commun, j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n00:17:05:21  00:17:08:11\r\n{\\an1}-Ils font des encha\u00eenements\r\n\r\n00:17:08:12  00:17:09:16\r\n{\\an1}de plusieurs figures.\r\n\r\n00:17:09:18  00:17:13:05\r\n{\\an1}J'essaie de leur apporter\r\nla propret\u00e9 de l'encha\u00eenement.\r\n\r\n00:17:13:11  00:17:19:20\r\n{\\an1}-Au cirque, on est tr\u00e8s a\u00e9riens,\r\non a beaucoup de trampolines.\r\n\r\n00:17:19:22  00:17:21:22\r\n{\\an1}Mais en gymnastique,\r\n\r\n00:17:22:00  00:17:24:07\r\n{\\an1}ils ont les m\u00eames disciplines.\r\n\r\n00:17:24:09  00:17:25:20\r\n{\\an1}Tout le monde\r\nest un peu en train de flotter.\r\n\r\n00:17:25:22  00:17:28:12\r\n{\\an1}On a les pieds sur terre,\r\nmais \u00e0 un moment,\r\n\r\n00:17:28:14  00:17:32:12\r\n{\\an1}on veut juste quitter la pesanteur.\r\n\r\n00:17:44:03  00:17:49:07\r\n{\\an1}-David Lemos,\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:52:18\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez honor\u00e9 d'\u00eatre devant\r\nT.Barrigue.\r\n\r\n00:17:52:22  00:17:56:01\r\n{\\an1}-Il avait plein de questions sur le\r\nsport.\r\n\r\n00:17:56:05  00:18:02:03\r\n{\\an1}-J'avais des questions \u00e0 poser.\r\n\r\n00:18:02:19  00:18:05:11\r\n{\\an1}Je n'ai pas eu toutes les r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:18:05:11  00:18:07:17\r\n{\\an1}-Le journal Vigousse\r\nporte bien son nom.\r\n\r\n00:18:07:19  00:18:12:11\r\n{\\an1}Il a surv\u00e9cu dans un monde\r\nde la presse chahut\u00e9.\r\n\r\n00:18:14:19  00:18:16:15\r\n{\\an1}-Elle a d\u00e9j\u00e0 son Vigousse !\r\n\r\n00:18:16:22  00:18:18:22\r\n{\\an1}-Il y a 10 ans,\r\nBarrigue n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n\r\n00:18:19:00  00:18:22:01\r\n{\\an1}\u00e0 descendre dans la rue\r\npour faire conna\u00eetre son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n00:18:22:03  00:18:24:03\r\n{\\an1}Le petit satirique romand Vigousse.\r\n\r\n00:18:24:09  00:18:26:08\r\n{\\an1}-J'aime conna\u00eetre les lecteurs.\r\n\r\n00:18:26:13  00:18:28:05\r\n{\\an1}-Regardez ces images,\r\n\r\n00:18:28:07  00:18:30:19\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le bouclage\r\ndu premier num\u00e9ro.\r\n\r\n00:18:30:21  00:18:33:01\r\n{\\an1}Barrigue comme r\u00e9d. en chef,\r\n\r\n00:18:33:03  00:18:33:14\r\n{\\an1}incontournable\r\nde la caricature de presse,\r\n\r\n00:18:33:14  00:18:35:09\r\n{\\an1}Bon anniversaire, Barrigue !\r\n\r\n00:18:35:09  00:18:37:11\r\n{\\an1}Patrick Nordmann, son bras droit,\r\nhomme de radio et de TV,\r\n\r\n00:18:37:13  00:18:39:12\r\n{\\an1}Laurent Flusch,\r\narch\u00e9ologue, humoriste\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:42:11\r\n{\\an1}et enfin Roger Jonin, journaliste\r\nsportif et \"f\u00e9d\u00e9rologue\".\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:43:23\r\n{\\an1}Une joyeuse \u00e9quipe.\r\n\r\n00:18:44:10  00:18:46:21\r\n{\\an1}-On est tr\u00e8s fumeurs, pas fumistes !\r\n\r\n00:18:47:08  00:18:50:11\r\n{\\an1}-De nombreuses signatures\r\ndans le satirique.\r\n\r\n00:18:50:12  00:18:53:00\r\n{\\an1}Comme celle de l'humoriste\r\nThierry Meury.\r\n\r\n00:18:53:02  00:18:55:11\r\n{\\an1}Un ton particulier,\r\nun esprit critique.\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:00:11\r\n{\\an1}-On flirte avec les limites.\r\n\r\n00:19:00:12  00:19:02:15\r\n{\\an1}Il y a une violence symbolique\r\n\r\n00:19:02:17  00:19:05:11\r\n{\\an1}que le dessin de presse\r\npermet de visualiser.\r\n\r\n00:19:05:18  00:19:10:12\r\n{\\an1}-Un journal secou\u00e9 en 2015\r\npar l'attentat de Charlie Hebdo.\r\n\r\n00:19:10:22  00:19:13:19\r\n{\\an1}-D\u00e9but d'ann\u00e9e 2015, voil\u00e0 !\r\n\r\n00:19:13:21  00:19:17:05\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9s de faire \u00e7a comme une.\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:19:06\r\n{\\an1}-Trouver le ton juste\r\n\r\n00:19:19:08  00:19:22:18\r\n{\\an1}pour faire vivre,\r\ninformer et r\u00e9fl\u00e9chir, pas simple.\r\n\r\n00:19:23:03  00:19:26:17\r\n{\\an1}-Si on s'adapte \u00e0 ce que les gens\r\n\r\n00:19:26:19  00:19:28:18\r\n{\\an1}per\u00e7oivent comme \u00e9tant un blasph\u00e8me,\r\n\r\n00:19:28:20  00:19:30:08\r\n{\\an1}on ne fait plus rien.\r\n\r\n00:19:30:13  00:19:34:00\r\n{\\an1}-2019, l'\u00e9quipe a un peu chang\u00e9,\r\nl'esprit critique a perdur\u00e9.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:36:15\r\n{\\an1}Vigousse voulait atteindre\r\nles 4'000 abonn\u00e9s.\r\n\r\n00:19:36:17  00:19:39:04\r\n{\\an1}Plus de 6'000 aujourd'hui\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:42:23\r\n{\\an1}et un millier d'exemplaires\r\nvendus en kiosque.\r\n\r\n00:19:44:21  00:19:53:13\r\n{\\an1}Bon anniversaire, Barrigue !\r\n\r\n00:19:53:17  00:19:56:06\r\n{\\an1}Certains disaient que Vigousse,\r\n\r\n00:19:56:10  00:20:02:08\r\n{\\an1}\u00e7a faisait ringard.\r\n\r\n00:20:04:10  00:20:08:18\r\n{\\an1}-On voulait un truc simple.\r\n\r\n00:20:08:22  00:20:13:01\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un morceau de l'histoire\r\nde la presse.\r\n\r\n00:20:13:05  00:20:17:17\r\n{\\an1}Dans les num\u00e9ros anniversaire,\r\n\r\n00:20:17:22  00:20:21:19\r\n{\\an1}il y a beaucoup de dessinateur qui\r\nvous rend dommage.\r\n\r\n00:20:21:23  00:20:26:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quoi votre premier dessin ?\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:31:09\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 1972.\r\n\r\n00:20:31:12  00:20:35:21\r\n{\\an1}C'est un portrait de Frank Zappa.\r\n\r\n00:20:36:01  00:20:38:17\r\n{\\an1}\u00c7a m'a permis de rentrer dans la\r\nr\u00e9daction,\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:41:17\r\n{\\an1}et de me faire des amis.\r\n\r\n00:20:41:21  00:20:44:20\r\n{\\an1}On est embarqu\u00e9 tout d'un coup\r\n\r\n00:20:45:00  00:20:48:19\r\n{\\an1}dans une aventure extraordinaire.\r\n\r\n00:20:48:23  00:20:54:21\r\n{\\an1}-Une carri\u00e8re longue et une r\u00e9ussite\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:20:55:19  00:20:59:04\r\n{\\an1}On a souvent dit que les Suisses\r\nn'avaient pas le m\u00eame humour.\r\n\r\n00:20:59:08  00:21:05:00\r\n{\\an1}-C'est pas vrai.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:09\r\n{\\an1}3000 personnes sa bonne et n'ont pas\r\nvu\r\n\r\n00:21:07:12  00:21:09:19\r\n{\\an1}un num\u00e9ro de Vigousse.\r\n\r\n00:21:09:23  00:21:12:23\r\n{\\an1}Les Suisses aiment rire.\r\n\r\n00:21:13:03  00:21:19:01\r\n{\\an1}Il y a des particularit\u00e9s avec les\r\ncantons.\r\n\r\n00:21:19:12  00:21:23:17\r\n{\\an1}C'est riche.\r\n\r\n00:21:23:21  00:21:26:11\r\n{\\an1}-J'aimerais qu'on revoit une photo.\r\n\r\n00:21:26:13  00:21:28:22\r\n{\\an1}C'est vous.\r\n\r\n00:21:29:02  00:21:33:00\r\n{\\an1}Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n00:21:33:04  00:21:35:14\r\n{\\an1}-Je devais avoir 5 ans.\r\n\r\n00:21:35:18  00:21:39:05\r\n{\\an1}J'\u00e9tais mignon...\r\n\r\n00:21:39:09  00:21:43:03\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter de faire quoi\r\nl'\u00e9poque ?\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:46:13\r\n{\\an1}-Ob\u00e9issant\r\n\r\n00:21:46:17  00:21:50:02\r\n{\\an1}et je n'avais aucun r\u00eave\r\nparticulier.\r\n\r\n00:21:50:06  00:21:54:05\r\n{\\an1}Je me suis int\u00e9ress\u00e9 au dessin\r\n\r\n00:21:54:09  00:22:00:07\r\n{\\an1}par le biais de mes confr\u00e8res.\r\n\r\n00:22:05:04  00:22:08:08\r\n{\\an1}-Le rire, \u00e7a aide\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:12:10\r\n{\\an1}\u00e0 affronter tout ?\r\n\r\n00:22:12:13  00:22:15:13\r\n{\\an1}-Je n'arrive pas fait rire mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:22:15:17  00:22:18:23\r\n{\\an1}Mais avec mon association,\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:22:04\r\n{\\an1}je vais beaucoup dans les maisons de\r\nretraite.\r\n\r\n00:22:22:08  00:22:28:06\r\n{\\an1}Et je re\u00e7ois des messages\r\nchaleureux.\r\n\r\n00:22:30:09  00:22:34:02\r\n{\\an1}Faire rire les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:22:34:06  00:22:38:22\r\n{\\an1}ces formidables.\r\n\r\n00:22:39:02  00:22:41:21\r\n{\\an1}-Il y a eu un moment de rupture,\r\nCharlie Hebdo.\r\n\r\n00:22:42:01  00:22:47:00\r\n{\\an1}C'\u00e9taient des amis \u00e0 vous.\r\n\r\n00:22:47:03  00:22:49:10\r\n{\\an1}La mort, pour les dessinateurs,\r\nc'est loin,\r\n\r\n00:22:49:13  00:22:51:16\r\n{\\an1}\u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:51:20  00:22:54:05\r\n{\\an1}-\u00c7a a chang\u00e9.\r\n\r\n00:22:54:09  00:23:00:07\r\n{\\an1}On a beaucoup parl\u00e9.\r\n\r\n00:23:01:09  00:23:04:07\r\n{\\an1}-Ca a cr\u00e9\u00e9 un voile de tristesse ?\r\n\r\n00:23:04:11  00:23:07:12\r\n{\\an1}-Un tr\u00e8s grand voile de tristesse.\r\n\r\n00:23:07:16  00:23:10:06\r\n{\\an1}Le dessin de presse est en danger.\r\n\r\n00:23:10:10  00:23:13:02\r\n{\\an1}Il y a une vraie crainte.\r\n\r\n00:23:13:06  00:23:15:11\r\n{\\an1}-Mais Vigousse porte bien.\r\n\r\n00:23:15:15  00:23:19:04\r\n{\\an1}Bon anniversaire.\r\n\r\n00:23:19:08  00:23:22:09\r\n{\\an1}Vous faites une f\u00eate le 16 novembre.\r\n\r\n00:23:22:12  00:23:24:19\r\n{\\an1}-C'est pour faire la f\u00eate avec nos\r\nlecteurs.\r\n\r\n00:23:24:23  00:23:27:02\r\n{\\an1}C'est notre famille.\r\n\r\n00:23:27:06  00:23:29:07\r\n{\\an1}Faisons la f\u00eate.\r\n\r\n00:23:29:07  00:23:31:15\r\n{\\an1}-Il est temps de revoir\r\nun sujet qui a marqu\u00e9\r\n\r\n00:23:31:16  00:23:33:08\r\n{\\an1}la semaine \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n00:23:33:11  00:23:35:13\r\n{\\an1}Ils sont des millions \u00e0 le pratiquer:\r\nle baby-foot.\r\n\r\n00:23:35:15  00:23:39:03\r\n{\\an1}Il existe des f\u00e9d\u00e9rations,\r\ndes tournois.\r\n\r\n00:23:39:05  00:23:42:17\r\n{\\an1}L'un d'eux est suisse et il a gagn\u00e9\r\ntrois fois les championnats du monde.\r\n\r\n00:23:47:01  00:23:48:11\r\n{\\an1}-Les vall\u00e9es se pr\u00eatent souvent\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:50:17\r\n{\\an1}\u00e0 l'acquisition d'un savoir,\r\n\r\n00:23:50:19  00:23:53:01\r\n{\\an1}transmis de g\u00e9n\u00e9ration\r\nen g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:23:53:03  00:23:56:08\r\n{\\an1}Mais dans le Val-d'Illiez,\r\nc'est une pratique originale\r\n\r\n00:23:56:10  00:24:00:04\r\n{\\an1}qui s'est transmise,\r\ncelle du baby-foot.\r\n\r\n00:24:01:14  00:24:03:02\r\n{\\an1}-Il y avait cinq bistrots,\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:05:00\r\n{\\an1}cinq baby-foots.\r\n\r\n00:24:05:02  00:24:07:03\r\n{\\an1}Et tout le monde jouait.\r\n\r\n00:24:07:05  00:24:10:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la messe, tout le monde\r\ncourait pour aller jouer.\r\n\r\n00:24:10:18  00:24:15:06\r\n{\\an1}Le premier arrivait, apr\u00e8s,\r\non ne pouvait plus jouer.\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:20:06\r\n{\\an1}-A 44 ans, Gilles Perrin d\u00e9tient\r\ntrois titres de champion du monde.\r\n\r\n00:24:20:08  00:24:22:12\r\n{\\an1}Son p\u00e8re est champion\r\ndu monde senior.\r\n\r\n00:24:22:14  00:24:25:13\r\n{\\an1}Dans la vall\u00e9e,\r\nles titres foisonnent.\r\n\r\n00:24:26:00  00:24:29:01\r\n{\\an1}-Il y en a trois\r\n\r\n00:24:29:03  00:24:31:05\r\n{\\an1}qui ont fait champion du monde.\r\n\r\n00:24:31:07  00:24:36:03\r\n{\\an1}Et mon papa qui a gagn\u00e9\r\nbeaucoup de titres.\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:43:02\r\n{\\an1}-Gilles joue en comp\u00e9tition\r\n\r\n00:24:43:04  00:24:45:13\r\n{\\an1}depuis ses 15 ans.\r\n\r\n00:24:45:15  00:24:54:01\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Bonn, en 2014, pour l'Open\r\ninternational d'Allemagne.\r\n\r\n00:24:56:03  00:24:58:20\r\n{\\an1}De son sport, il a fait son m\u00e9tier.\r\n\r\n00:24:58:23  00:25:01:19\r\n{\\an1}Il vend et loue des baby-foots.\r\n\r\n00:25:02:13  00:25:04:20\r\n{\\an1}-Je vis de ma passion.\r\n\r\n00:25:04:22  00:25:08:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas au niveau des gains\r\n\r\n00:25:08:12  00:25:12:03\r\n{\\an1}de tournois que je m'en sors.\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:15:22\r\n{\\an1}C'est assez lucratif.\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:22:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, les gestes de Gilles\r\nsont acquis, s\u00fbrs et pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:25:22:03  00:25:25:01\r\n{\\an1}Comme son coup de pr\u00e9dilection,\r\nle tir\u00e9 long.\r\n\r\n00:25:25:18  00:25:30:18\r\n{\\an1}-Il faut venir en arri\u00e8re,\r\nouvrir la main, et la fermer.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:34:00\r\n{\\an1}En vitesse, \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n00:25:34:17  00:25:37:22\r\n{\\an1}-Dans le Val-d'Illiez, on ne laisse\r\npas tomber le baby-foot.\r\n\r\n00:25:38:01  00:25:41:12\r\n{\\an1}Le club local a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9:\r\nil compte 25 membres.\r\n\r\n00:25:41:23  00:25:44:18\r\n{\\an1}-On \u00e9tait une bande de copains\r\n\r\n00:25:44:20  00:25:49:16\r\n{\\an1}qui jouaient la ligue.\r\n\r\n00:25:49:18  00:25:54:08\r\n{\\an1}On s'est dit qu'il fallait aider\r\nles joueurs avec le club.\r\n\r\n00:25:54:10  00:25:56:20\r\n{\\an1}Les joueurs de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:25:57:06  00:25:59:09\r\n{\\an1}-C'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater ?\r\n\r\n00:25:59:11  00:26:01:14\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:26:01:16  00:26:04:09\r\n{\\an1}Il y a un engouement pour le baby.\r\n\r\n00:26:04:11  00:26:07:18\r\n{\\an1}En Suisse romande, un peu partout.\r\n\r\n00:26:08:03  00:26:10:18\r\n{\\an1}-Pour Gilles Perrin,\r\nla prochaine \u00e9tape\r\n\r\n00:26:10:20  00:26:13:02\r\n{\\an1}sera les championnats du monde,\r\nl'an prochain, en Autriche.\r\n\r\n00:26:13:03  00:26:15:11\r\n{\\an1}Et soyez pr\u00e9venus: au Val-d'Illiez,\r\n\r\n00:26:15:13  00:26:18:11\r\n{\\an1}le baby-foot\r\nest une affaire de pros.\r\n\r\n00:26:20:09  00:26:22:15\r\n{\\an1}-Nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement\r\npolitique,\r\n\r\n00:26:22:19  00:26:28:17\r\n{\\an1}les seconds tours au Conseil des\r\nEtats.\r\n\r\n00:26:31:00  00:26:37:00\r\n{\\an1}Faisons le point.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:40:13\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:26:40:17  00:26:46:15\r\n{\\an1}voici les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:26:47:06  00:26:50:09\r\n{\\an1}Une nette avance d'Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:26:57:13  00:27:01:20\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a veut dire que cette\r\nvictoire\r\n\r\n00:27:02:00  00:27:06:09\r\n{\\an1}d'Olivier Fran\u00e7ais se confirme ?\r\n\r\n00:27:06:12  00:27:10:05\r\n{\\an1}-A ce stade, en effet.\r\n\r\n00:27:10:09  00:27:16:07\r\n{\\an1}On a des membres du PLR qui sont\r\nconfiants.\r\n\r\n00:27:19:02  00:27:23:01\r\n{\\an1}on attend encore les r\u00e9sultats de\r\nNyon et Yverdon.\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:25:22\r\n{\\an1}On a re\u00e7u les r\u00e9sultats de Lausanne.\r\n\r\n00:27:26:02  00:27:32:00\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens finit devant.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:36:02\r\n{\\an1}Mais Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9viter les\r\nd\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:40:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il se fera d\u00e9passer,\r\n\r\n00:27:40:23  00:27:46:02\r\n{\\an1}mais il est probable que le tandem\r\nsoit\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:50:03\r\n{\\an1}PLR et \u00e9cologiste.\r\n\r\n00:27:50:07  00:27:55:13\r\n{\\an1}-L'autre grand suspense, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:58:20\r\n{\\an1}Des r\u00e9sultats tr\u00e8s serr\u00e9s.\r\n\r\n00:28:05:15  00:28:09:02\r\n{\\an1}Ce sera sans doute une des\r\nsensations,\r\n\r\n00:28:09:06  00:28:15:04\r\n{\\an1}Johanna Gapany arrive deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:28:17:01  00:28:23:01\r\n{\\an1}Elle pourrait d\u00e9passer Beat\r\nVonlanthen.\r\n\r\n00:28:23:21  00:28:26:04\r\n{\\an1}C'est une tendance qui se confirme ?\r\n\r\n00:28:26:08  00:28:29:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:28:29:11  00:28:32:08\r\n{\\an1}Il y a 1300 voix d'\u00e9cart\r\n\r\n00:28:32:11  00:28:38:06\r\n{\\an1}et il reste 5 communes.\r\n\r\n00:28:38:10  00:28:42:16\r\n{\\an1}Effectivement, il semblerait\r\n\r\n00:28:42:20  00:28:45:20\r\n{\\an1}que Fribourg soit repr\u00e9sent\u00e9 par un\r\nnouveau duo.\r\n\r\n00:28:45:23  00:28:50:03\r\n{\\an1}Avec Johanna Gapany.\r\n\r\n00:28:50:07  00:28:52:21\r\n{\\an1}Beat Vonlanthen a peut-\u00eatre fait\r\n\r\n00:28:53:02  00:28:57:05\r\n{\\an1}une campagne trop mal.\r\n\r\n00:28:57:09  00:28:59:22\r\n{\\an1}Il a essay\u00e9 de rattraper le coup,\r\n\r\n00:29:00:02  00:29:06:00\r\n{\\an1}mais \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:14:16\r\n{\\an1}Il semble victime du grand\r\nd\u00e9gagisme.\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:19:14\r\n{\\an1}-\u00c0 Gen\u00e8ve, tout est jou\u00e9.\r\n\r\n00:29:19:18  00:29:24:07\r\n{\\an1}Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga sont\r\n\u00e9lus.\r\n\r\n00:29:24:11  00:29:26:22\r\n{\\an1}Ils disposent d'une grande avance.\r\n\r\n00:29:49:00  00:29:55:00\r\n{\\an1}La victoire du ticket vert et rose.\r\n\r\n00:29:56:12  00:30:00:13\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats seront tout \u00e0 l'heure\r\nsur notre site.\r\n\r\n00:30:02:02  00:30:03:21\r\n{\\an1}-Nous revenons\r\n\u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement politique du jour.\r\n\r\n00:30:06:19  00:30:08:22\r\n{\\an1}-Rendez-vous ce soir 19h30\r\npour les r\u00e9sultats\r\n\r\n00:30:09:00  00:30:10:11\r\n{\\an1}complets et les r\u00e9actions.\r\n\r\n00:30:10:13  00:30:12:17\r\n{\\an1}Mais d'abord, Philippe Jeanneret,\r\npour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:12:19  00:30:15:19\r\n{\\an1}Et dans quelques minutes, Karin\r\nKeller Sutter dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n00:30:15:21  00:30:18:12\r\n{\\an1}La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parle\r\ndu nouvel \u00e9quilibre politique,\r\n\r\n00:30:18:14  00:30:21:09\r\n{\\an1}et de son parcours personnel,\r\ny compris de sa p\u00e9riode punk.\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:23:09\r\n{\\an1}Merci et \u00e0 tout l'heure.\r\n\r\n00:30:24:11  00:30:27:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Kastrati, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054079\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:02 > 0:00:02) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:07) [90%] : \r\nExcellent merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:17 > 0:00:20) [66%] : \r\nJe titre aurait aussi mais ah g\u00e9nial merci bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:22 > 0:00:23) [87%] : \r\nAlors vos c'est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:24 > 0:00:26) [88%] : \r\nFribourg mais magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:18 > 0:02:19) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, c'est un grand jour politique qui d\u00e9bute, les seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats se d\u00e9roule dans les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve de Fribourg, nous serons en Direct dans chacun des 3 dans le canton de vous le grand suspense portait sur Olivier Fran\u00e7ais Ada Marra et Adele Torrance Patrick Le Fort nous dira l'\u00e9tat du d\u00e9pouillement avec, \u00e0 ce stade, Olivier Fran\u00e7ais nettement en t\u00eate dans le canton de Gen\u00e8ve le ticket rose, Vert \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori, Carlo Sommaruga Lisa Mazzone Jo\u00eblle Boissard nous dira des r\u00e9sultats qui sont en train de tomber, nous serons \u00e0 Fribourg avec Nicolas Baer l'enjeu porte sur Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen Johanna Gapany avec, en l'\u00e9tat des d\u00e9pouillements une course extr\u00eamement serr\u00e9e dans ce journal, aussi, nous marquerons les 10 ans de Vigousse, le journal satirique a r\u00e9ussi son pari de durer, il est le cousin de Charlie Hebdo ou du Canard Encha\u00een\u00e9, enfin on parlera football dans la page sport Lucerne Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel Xamax contre Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:03:01) [89%] : \r\nLe 20 octobre \u00e0 modifier le visage politique de la Suisse, ce dimanche, a pr\u00e9cis\u00e9 ce nouveau visage avec une s\u00e9rie de second tour pour le Conseil des \u00c9tats dans le canton de Vaud, c'est un combat \u00e0 3, les premiers r\u00e9sultats apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 58 pourcent des bulletins dans l'ordre, le PLR, vous le voyez, Olivier Fran\u00e7ais qui fait la course tr\u00e8s nettement en t\u00eate 53780 une voix, c'est 8 milles d'avance pour l'instant sur la Verte Ad\u00e8le Torrance 45665 et en 3\u00e8me position Ada Marra avec 41490 voix Patrick Le Lefort c'est tr\u00e8s frappant, \u00e0 ce stade, en tout cas cette avance d'Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:03 > 0:03:32) [89%] : \r\nOui, c'est frappant, il y a 3 semaines, on parlait d'une vague verte, h\u00e9 bien, quand vous voyez la carte \u00e9lectorale du canton de Vaud aujourd'hui, c'est une vague bleue, la couleur du PLR, alors \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'Olivier Fran\u00e7ais va \u00eatre \u00e9lu avec certitude, par contre, il arrive en t\u00eate, c'est cela qui est indiqu\u00e9, il arrive en t\u00eate, dont Me nombreuses localit\u00e9s des petites localit\u00e9s, il a creus\u00e9 un \u00e9cart, vous l'avez dit de 9 points \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr Torrance, on verra si cela suffit \u00e0 Dhamar est, elle est, elle, un petit peu en retrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:43) [90%] : \r\nOn voit derri\u00e8re vous, hein, la carte avec les taches bleues ou les taches vertes, la grande question, c'est \u00e9videmment les villes Lausanne en particulier, est ce que Lausanne peut faire basculer ce r\u00e9sultat dans un autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:04:11) [91%] : \r\nOui, effectivement, on attend encore les r\u00e9sultats des des grandes villes, vous avez parl\u00e9 de Lausanne, il y a aussi Yverdon il Gagnon et on sait que ces grandes villes votent traditionnellement beaucoup plus \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, mais on l'a vu dans quelques villes qui sont tomb\u00e9s comme Vevey et Morges que Olivier Fran\u00e7ais sauve les meubles et surtout Cadel Torrence fini devant Ada Marra, donc il y a encore un un grand suspense pour ce 2\u00e8me tour on devrait \u00eatre fix\u00e9 vers 15 heures cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:11 > 0:04:42) [90%] : \r\nPatrick Le Fort, merci et \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous allons nous rendre \u00e0 Gen\u00e8ve le ticket rose- Vert, emmen\u00e9 par les Amazones et Carlo Sommaruga faisait figure de favori et les choses semblent se confirmer, on va voir les chiffres qui sont tomb\u00e9s, vraiment il y a quelques instants seulement, c'est avec Jo\u00ebl Boissard on va les d\u00e9tailler, C\u00e9line Amaudruz, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga appel\u00e9 mon B\u00e9atrice Hirsch Hugues Hiltpold \u00e9tait dans la course et Jo\u00ebl Boissard on a des r\u00e9sultats vraiment maintenant, et apparemment une victoire rose, verte, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:44 > 0:05:35) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e0 95 pourcent des bulletins qui sont d\u00e9pouill\u00e9s, donc on on est vraiment quasiment s\u00fbr, surtout qu'il y a 13000 voix d'avance, vous le voyez, je suis devant le le Stamm des roses et des Verts et donc je lisais 13000 voix d'avance, Carlo Sommaruga Surugue le Paul, les jeux sont faits donc la gauche remporte \u00e0 nouveau un double ticket au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 12 ans de r\u00e8gne chose dire, h\u00e9 bien, \u00e0 4 ans plus de 16 ans cette droite qui n'arrive pas \u00e0 reprendre son si\u00e8ge malgr\u00e9 une campagne pour disait tour qu'ils ont voulu beaucoup plus agressive, beaucoup plus rentre-dedans dedans, \u00e7a n'a pas suffi, on a vu aussi que la droite \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement divis\u00e9e notamment plusieurs actes plusieurs membres actifs de la droite aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket Paul et C\u00e9line Amaudruz, h\u00e9 bien \u00e7a n'a pas march\u00e9 et c'est donc la gauche qui qui repasse pour le le 2\u00e8me pour le 2\u00e8me tour au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:35 > 0:06:07) [92%] : \r\nJo\u00ebl merci beaucoup suspense en revanche fort \u00e0 Fribourg, on l'a dit le ticket sortant fait la gueule apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 95 communes sur 137 le socialiste Christian Levrat est en premi\u00e8re position 16294 voix, ensuite vous le voyez, et si \u00e7a devait se confirmer, ce serait une sensation de la journ\u00e9e, Johanna Gapany avec 15371 voix devant le PDC b\u00e9ate Vonlanthen 14968 voix, Nicolas Berre \u00e0 quel point ces r\u00e9sultats sont avanc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:07:29) [90%] : \r\n\u00e9coutez, il reste encore, effectivement, une quarantaine de communes qui doivent donner leurs r\u00e9sultat mais pour l'instant, effectivement, c'est une demi- surprise, on va dire, parce que la accrue Ir\u00e8ne Johanna Gapany a r\u00e9ellement r\u00e9alis\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle campagne il avait seulement 4000 voix d'\u00e9cart ou au 1er tour, elle a \u00e9t\u00e9 infatigable ces derniers mois, on la voyait partout sur les r\u00e9seaux sociaux dans la rue, dans les d\u00e9bats publics et puis elle a eu affaire \u00e0 une fronde un commune du sort du du du au sortant PDC PS Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen, qui sont vraiment ligu\u00e9s contre elle durant les d\u00e9bats, et sans doute que \u00e7a lui a valu quelques sympathies, mais attention les r\u00e9sultats, donc ne sont pas termin\u00e9es depuis ce matin, on a d\u00e9j\u00e0 eu 2 fois des changements de situation o\u00f9 une fois c'\u00e9tait b\u00e9ate Vonlanthen qui \u00e9tait devant une fois c'\u00e9tait Joanna, donc \u00e7a peut encore changer la gauche, en partie, demander \u00e0 \u00e0 voter b\u00e9ate Vonlanthen donc \u00e7a pourrait aussi d\u00e9pendre de cette capacit\u00e9-l\u00e0 \u00e0 mobiliser les troupes mais pour l'instant, effectivement, donc c'est un nouveau nouveau duo qui repr\u00e9senterait Fribourg \u00e0 Berne ONU au Conseil des \u00c9tats avec B\u00e2le Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS qui rempilerait pour un nouveau mandat et une jeune fille a\u00e9rienne de 32 ans, qui a beaucoup beaucoup envie de faire et puis donc \u00e7a serait un doublement ou doublement historique, hein, puisque ce serait la premi\u00e8re femme repr\u00e9sentant Fribourg au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re fois depuis 1857 que le PDC ne serait plus repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:29 > 0:07:40) [93%] : \r\nNicolas merci suspense fribourgeois et suspense Vaudois, on l'a dit, je vous recommande de nous suivre, sur rtsinfo Point CH et puis en fin de journal, nous referons le point de ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:08:02) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les espagnols votent pour leurs \u00e9lections l\u00e9gislatives le 1er ministre sortant Pedro Sanchez esp\u00e8re pouvoir recomposer une majorit\u00e9 parmi les r\u00e9sultats qui seront scrut\u00e9s celui de Vox tout \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique, c'est aussi la crise en Catalogne qui tente cette campagne, le reportage est sign\u00e9 de notre correspondante Marie Bowling chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:09 > 0:08:10) [86%] : \r\nPedro Sanchez a choisi la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:19) [88%] : \r\nJulien Boutter d'destin Allenbach tr\u00e8s envie d'\u00eatre \u00e0 Barcelone, c'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident du gouvernement cl\u00f4ture sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:19 > 0:08:31) [95%] : \r\nLa crise catalane est en effet l'enjeu de ces \u00e9lections, c'est m\u00eame devenu l'une des principales pr\u00e9occupations des espagnols pour ces militants, Pedro Sanchez et l'homme de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:36) [94%] : \r\nNon, il avoue avoir mal quand il sera \u00e9lu pr\u00e9sident, il ouvrira le dialogue et d\u00e9bloquera la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:37 > 0:08:52) [98%] : \r\nMais pour une partie des Catalans, le candidat socialiste n'est pas le bienvenu depuis plus d'une semaine des \u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes campent en plein centre de Barcelone, ils r\u00e9clament \u00e0 Pedro Sanchez l'amnistie pour les leaders politiques emprisonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:52 > 0:09:04) [89%] : \r\nNon, esprit alors ce n'est pas du dialogue politique, ils ne nous \u00e9coutent pas nos propose pas de solution viable pour les 2 camps, seulement la solution \u00e9lectorale qui lui convient le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:09:14) [95%] : \r\nPour les d\u00e9put\u00e9s ind\u00e9pendantistes catalans, le lien avec Pedro Sanchez est d\u00e9finitivement rompu ce sont pourtant leurs voix qui lui avait permis d'acc\u00e9der au pouvoir, il y a un an et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:31) [80%] : \r\nMais, fait que nous sommes tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, car nous avons toujours appel\u00e9 aujourd'hui, alors on fasse \u00e0 Ouv\u00e9a, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident de notre parti, Vision, c'est une strat\u00e9gie qui mal \u00e0 vos amis ne diff\u00e8re pas beaucoup de celle du Parti populaire de soudain ou devant un annonce au de boxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:32 > 0:09:40) [98%] : \r\nEntre dialogue et fermet\u00e9 Pedro Sanchez a d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes la crise catalane pourrait profiter \u00e0 la droite et lui co\u00fbter sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:10:01) [86%] : \r\nVox est celle qui est mince Vox et le parti qui va le plus profiter de la r\u00e9action qui a suivi le verdict du proc\u00e8s des ind\u00e9pendantistes catalans d'aller d\u00e9bat, cela signifie que tous ceux qui votent pour Vox sont d'extr\u00eame droite clairement chaude de \u00e7a va \u00eatre non prochaine ce sont des gens du reste de l'Espagne qui se demandent pourquoi dans une telle situation, le gouvernement de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:08) [91%] : \r\nSelon tous les sondages, ce parti d'extr\u00eame droite, encore inconnu il y a 2 ans, pourrait devenir la 3\u00e8me force politique en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:11 > 0:10:27) [95%] : \r\nEn France, le contexte est tr\u00e8s passionnel autour du voile islamique, autour aussi de la manifestation contre l'islamophobie qui se d\u00e9roule ce dimanche, la gauche m\u00eame est divis\u00e9e sur le sujet et parmi les soutiens de cette marche, une figure est en vedette, c'est la r\u00e9alisatrice Rokhaya Diallo Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:38) [97%] : \r\nUn appel au pr\u00e9sident dans l'hyst\u00e9rie ambiante autour du port du foulard Rokhaya Diallo a sign\u00e9 ce manifeste une d\u00e9marche collective pour elle une bataille de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:38 > 0:10:55) [91%] : \r\nLe fait que des mamans qui portent un foulard ne puissent pas accompagner leurs enfants sont scolaire alors que c'est l\u00e9gal de porter un foulard, aujourd'hui en France, pour moi, c'est grave, c'est grave parce que ce sont les discours qui sont entretenus par des personnes du gouvernement et qui sont cens\u00e9s repr\u00e9senter l'int\u00e9gralit\u00e9 de la population fran\u00e7aise, y compris ces femmes- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:55 > 0:11:10) [94%] : \r\nC'est dit et c'est une voix qui r\u00e9sonne, essayiste, journaliste, r\u00e9alisatrice surtout f\u00e9ministe engag\u00e9e contre le racisme, la quarantenaire parisienne et sans tabou sur tous les fronts et milite depuis ses \u00e9tudes de droit \u00e0 la fac, alors parfois \u00e7a agace et c'est pas Madame Diallo, qui va nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:10 > 0:11:15) [71%] : \r\nBen non seulement, mais c'est pas l'afflux d'immigr\u00e9s et d'apprendre, \u00eatre monsieur Collard j'imagine bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:15 > 0:11:33) [91%] : \r\nJe ne suis pas la premi\u00e8re \u00e0 parler de racisme d'\u00c9tat en France, il se trouve que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui l'ont fait dans l'espace public, \u00e9taient pour la plupart des personnes blanches mais que la rh\u00e9torique une rh\u00e9torique analogue \u00e9manant d'une femme noire est per\u00e7u comme une attaque parce que bien qu'\u00e9tant fran\u00e7aise, n\u00e9 en France, n'ayant jamais v\u00e9cu ailleurs, je suis quand m\u00eame per\u00e7u comme quelqu'un d'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:33 > 0:11:44) [89%] : \r\nRacisme d'\u00c9tat ou islamophobie c'est la violence polici\u00e8re entre les jeunes de banlieue en 2005 qui d'abord la choque 15 ans de bataille aussi avec humour quand elle cr\u00e9e le Y'a Bon Award C\u00e9sar des meilleures phrases racistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:44 > 0:11:47) [85%] : \r\nVoyons, il explique comment sport pendant le ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:47 > 0:11:55) [96%] : \r\nRokhaya Diallo et sa verve touche le syst\u00e8me ces choses qui paraissent banales comme la couleur toujours blanche des sparadraps, l'une des chroniques qu'elle pr\u00e9sente ce soir en d\u00e9dicace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:55 > 0:12:06) [84%] : \r\nJe ne me reconnais absolument tout ce qu'elle dit les r\u00e9ussites f\u00e9minine sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons valorise en France et le fait qu'elle soit noire et qui revendique sa francit\u00e9 par le fait qu'il revendiquait soit n\u00e9 en France, \u00e7a g\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:06 > 0:12:09) [84%] : \r\nAh oui, mais j'adore les gens qui agace, j'adore les gens qui agace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:09 > 0:12:21) [94%] : \r\nAlors, Rokhaya Diallo, ph\u00e9nom\u00e8ne unique, elle ne veut pas d'\u00e9tiquette tient bon, m\u00eame harcel\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame si le gouvernement Macron n'a plus voulu d'elle dans le conseil national du num\u00e9rique o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e, mise \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:22 > 0:12:37) [92%] : \r\nJe pense que l'engagement, le fait de, de, de, d'\u00eatre accessible, c'est la preuve que je crois qu'un changement est possible si, il y a une telle radicalisation de la parole raciste aujourd'hui c'est aussi parce que les personnes qui sont en situation de pouvoir et qui sont racistes ont peur, elles ont peur de perde leur situation de confort et de domination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:38 > 0:12:41) [86%] : \r\nFemme femme de lutte toutes les luttes femme fran\u00e7aise sans commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:42 > 0:12:47) [98%] : \r\nNous ouvrons la page sport de journal avec vous David Lemos avec d'abord la soir\u00e9e de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:47 > 0:12:58) [91%] : \r\nQui a vu Servette encha\u00eener une deuxi\u00e8me \u00e0 victoire cons\u00e9cutive alors que Neuch\u00e2tel-Xamax a subi une d\u00e9faite douloureuse apr\u00e8s son changement de propri\u00e9taire, cette semaine, Odessa Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:00 > 0:13:25) [88%] : \r\nApr\u00e8s leur belle victoire contre Young Boys \u00e0 la Praille, les Genevois devait confirmer \u00e0 Lucerne efficace Servette rentre bien dans la partie et marque d\u00e8s la 9\u00e8me minute superbe 1er but de Kayhan Super d'Hazard assure et inscrit le 2 \u00e0 0 \u00e0 la 24\u00e8me minute Lucerne reviendra de 1 en fin de match, mais Alain Geiger peut exulter pour son 50\u00e8me, match \u00e0 la t\u00eate du serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:25 > 0:13:38) [86%] : \r\nS'arr\u00eate, on a eu un, un d\u00e9part de 2 matches sur la lanc\u00e9e de IBM, on a marqu\u00e9 vite 2 buts en 30 minutes et, avec ces 2 buts, \u00e7a \u00e7a suffisait pour pour remporter les 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:39 > 0:13:53) [93%] : \r\nAutre stade, autre ambiance, et que de d\u00e9ception pour Xamax Thoune lanterne rouge m\u00e8ne 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 52 minutes de jeu, regardez ce geste extraordinaire de Castro maintenant reprise de vol\u00e9e, il signe un doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:56 > 0:14:01) [86%] : \r\nMais les Neuch\u00e2telois garde espoir et reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 la 8 ans de 4\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:04 > 0:14:11) [88%] : \r\nSauf que tout n'presse et Marc 100 20 secondes plus tard, pour l'emporter 3 2 sur un coup de t\u00eate de c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:14 > 0:14:24) [90%] : \r\nOn aurait peut-\u00eatre d\u00fb resserrer un petit peu pour garder un poids mais la mentalit\u00e9 de de cela qui me fait plaisir apr\u00e8s le 2 \u00e0 0 et avant, il faudra qu'on analyse \u00e7a pour pas que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:25 > 0:14:28) [88%] : \r\nLe dernier club Romand Sion jouera ce soir \u00e0 16 heures contre Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:41) [83%] : \r\nDavid actualit\u00e9 du foot reste en lice est aussi dans le SonntagsBlick Jacques A qui parle apr\u00e8s l'affaire, voil\u00e0, c'est la lumi\u00e8re du cahier sports ne Sonntagsblick d'abord rappelez-nous l'affaire ce que c'est exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:41 > 0:15:29) [92%] : \r\nAlors il y a 2 semaines, Jacques a jou\u00e9 avec son club Arsenal \u00e0 domicile, il se faire remplacer le public le conspuent alors qu'il quitte le terrain, certains commentateurs ont m\u00eame lu sur ses l\u00e8vres, une insulte, il a enlev\u00e9 son maillot geste symboliquement tr\u00e8s fort, et depuis son entra\u00eeneur, a dit que peut-\u00eatre Jacques A ne reporterait plus le maillot d'Arsenal, quelle est la r\u00e9ponse de Jacques A \u00e0 la r\u00e9ponse, elle fait \u00e9cho \u00e0 beaucoup de choses dont on parle beaucoup ces ces temps- ci, c'est de dire que tout simplement, il se fait harceler depuis de nombreuses semaines sur les r\u00e9seaux sociaux en plus \u00e9motionnellement, il vient de devenir papa, certains s'en sont pris \u00e0 sa famille, il est devenu une mani\u00e8re un petit peu irrationnel le le bouc \u00e9missaire de tous les maux de tous les probl\u00e8mes de ce club d'Arsenal, qui sont beaucoup plus profond que lui c'est un club qui n'est plus aussi grand, aussi puissant qu'il \u00e9tait par le pass\u00e9 plus aussi grand et aussi puissant que le pensent encore certains de ses supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:32) [89%] : \r\nPar effet domino et ce qu'il a un effet sur la l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:32 > 0:15:58) [87%] : \r\nJe pense qu'au contraire on \u00e9quipe de Suisse Granit Xhaka s'est toujours senti bien et soutenue notamment par ses s\u00e9lectionneur, il a 27 ans, il a d\u00e9j\u00e0 8 ans de s\u00e9lection, un jour, il battra le record de 2 s\u00e9lections m\u00eame r\u00e9cemment, il a du rentre son brassard de Capitaine \u00e0 Lichsteiner qui est revenu, il a tr\u00e8s bien v\u00e9cu, je pense qu'au contraire \u00e7a a fait, \u00e7a va lui faire du bien, il aura un esprit de revanche et leur envie de jouer un r\u00f4le majeur pour cette \u00e9quipe de Suisse danser 2 derniers matches de qualification pour l'Euro, c'est la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:58 > 0:16:06) [93%] : \r\nOn finit sur un sujet plus l\u00e9ger, les artistes de cirque, on a tous \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 une foule ou 30 ans, on dirait vraiment un athl\u00e8te au gymnastes de tr\u00e8s haut niveau, il y a un lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:19) [93%] : \r\nCompl\u00e8tement le le cirque, c'est un vrai d\u00e9bouch\u00e9 pour gymnastes, anciens ou actuels et \u00e0 Morges l'\u00e9cole Coquino pr\u00e9pare 2 jeunes gymnastes \u00e0 cette carri\u00e8re, l\u00e0 c'est un reportage de Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:25 > 0:16:27) [85%] : \r\nEt \u00e7a passe, plus on peut \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:30 > 0:16:32) [77%] : \r\nC'est trop loin, bloc au d\u00e9part et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:52) [97%] : \r\nDe la gymnastique artistique \u00e0 l'acrobatie au sol dans les airs avec un trampoline un trap\u00e8ze ou une corde, la magie du spectacle demande rigueur technique et exigence athl\u00e9tique ensuite le show peut commencer n'importe o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:44) [95%] : \r\nCe genre d'exhibitions, c'est le fruit de dizaines d'heures de travail sous la houlette d'entra\u00eeneurs issus du monde sportif, on essaye de leur donner les caract\u00e9ristiques de de cet artiste de cirque, parce que l'artiste de cirque, c'est \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9 parce qu'on est libre de faire ce que l'on veut, mais faut se donner des r\u00e8gles pour pouvoir bien les faire et puis r\u00e9alis\u00e9 ce qu'on a envie de faire, ils sont une cinquantaine d'enfants et d'adolescents \u00e0 fr\u00e9quenter jusqu'\u00e0 4 fois par semaine, l'\u00e9cole Coquino dans une salle de gymnastique de Morges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:44 > 0:18:14) [82%] : \r\nAvec la gym artistique va toutes les bases du cirque ben d\u00e9j\u00e0 se sortir dans les airs et des choses comme \u00e7a au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus en vue que nous avait d\u00e9j\u00e0 les bases et donc j'ai pu plus vite \u00e0 m'am\u00e9liorer, et ce que j'aime bien, c'est aussi au cirque, on a des spectacles et pas des concours et donc avec les spectacles, on met en commun, et c'est bien \u00e7a, les grands qui sont quand m\u00eame des encha\u00eenements de plusieurs figures, donc j'\u00e9tais surtout leur apporter la propret\u00e9 pour pouvoir faire un non seulement par la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:32) [86%] : \r\nSuite mais la gym, c'est la base de tout, nous on est tr\u00e8s a\u00e9rien au cirque, parce qu'on a beaucoup trampoline et autres mais en gymnastique, ils ont les m\u00eames disciplines tout le monde a \u00e9t\u00e9 un peu en train de de flotter et finalement on a bien les pieds sur terre, mais \u00e0 un certain moment o\u00f9 on veut juste s'\u00e9lever en ce sens, sa se dire voil\u00e0 je quitte la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:40 > 0:18:46) [93%] : \r\nVoil\u00e0, merci pour cette page sportive David Lemos se dit tr\u00e8s honor\u00e9 d'\u00eatre face \u00e0 notre invit\u00e9 suivant qui est Thierry Barrigue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:46 > 0:18:51) [92%] : \r\nOui, parce qu'on en a parl\u00e9 au maquillage, il avait toutes les questions sur le sport, on a parl\u00e9 pendant pr\u00e9sident minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:51 > 0:19:00) [89%] : \r\nOuais, j'avais des questions poser, oui, oui, vous avez pas obtenu toutes les r\u00e9ponses, quel sera le prochain entra\u00eeneur du HC Sion, par exemple, mais \u00e7a personne ne le sait, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:19:00 > 0:19:00) [86%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:00 > 0:19:13) [91%] : \r\nOn va parler, Thierry Barrigue, merci beaucoup, David Lemos, on va parler des 10 ans de Vigousse Vigousse qui porte tr\u00e8s bien son nom, il a surv\u00e9cu dans ce monde de presse tr\u00e8s chahut\u00e9 portrait d'abord avec quatre IRES.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:13 > 0:19:17) [73%] : \r\nMadame la des gens sont Vigousse dans des gens sont venus seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:18 > 0:19:44) [91%] : \r\nIl y a 10 ans Barrigue n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 descendre dans la rue pour faire conna\u00eetre son b\u00e9b\u00e9, le petit satirique Romand Vigousse j'aime bien, j'aime bien conna\u00eetre Lecteurs comme \u00e7a c'est sympa, non c'est vraiment sympa, regardez ces images, c'est le bouclage du 1er num\u00e9ro comme Red en chef incontournable de la caricature de presse Patrick Norman, son bras droit, homme de radio et TV, Laurent Flutsch, arch\u00e9ologue et humoriste et enfin, Roger Jonin, journaliste sportif et des r\u00f4les une joyeuse \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:45 > 0:19:48) [97%] : \r\nOui, on est tr\u00e8s fumeur ou pas, fumistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:50 > 0:19:57) [91%] : \r\nDe nombreuses signatures dans le satirique comme celle de l'humoriste, Thierry Meury, un ton particulier et un esprit critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:07) [88%] : \r\nOn flirte un peu avec les limites sans doute il y a une ou violence symbolique dans la dans la dans la politique et puis bah le dessin de presse permet de la la visualiser quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:07 > 0:20:11) [93%] : \r\nUn journal secou\u00e9 en 2000 Carlos choqu\u00e9 par l'attentat de Charlie-Hebdo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:11 > 0:20:18) [83%] : \r\nOn est en 2015 ans les vilaines et 2015 la voix h\u00e9 ben satirique, on est oblig\u00e9 de faire \u00e7a comme une voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:19 > 0:20:23) [93%] : \r\nTrouver le ton juste pour faire rire, informer et r\u00e9fl\u00e9chir, pas si simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:24 > 0:20:30) [95%] : \r\nSi on s'adapte \u00e0 ce que les gens per\u00e7oivent comme \u00e9tant un blasph\u00e8me de mani\u00e8re subjective, on ne fait plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:31 > 0:20:45) [96%] : \r\n2019, l'\u00e9quipe a un peu chang\u00e9 l'esprit critique a perdur\u00e9 Vigousse voulait atteindre les 4000 abonn\u00e9s un pari r\u00e9ussi : plus de 6000 aujourd'hui et un millier d'exemplaires vendus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:46 > 0:20:54) [86%] : \r\n10 ans, bon anniversaire merci Darius \u00e0 l'\u00e9poque, certains disaient Vigousse \u00e7a fait un peu ringard, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9menties, non parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:54 > 0:21:04) [84%] : \r\nNon, vous voulez un truc tr\u00e8s Christian Vigousse \u00e7a veut dire vif vigoureux alertes c'est c'est c'est c'est par ailleurs ce qui des ringards, c'est le petit satirique Romand, mais \u00e7a c'est avec remise parce qu'on a choisi ce titre, il ne faut pas se prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:04 > 0:21:19) [84%] : \r\nVous \u00eates un morceau de l'histoire de la presse est tr\u00e8s frappant dans ce num\u00e9ro anniversaire et dessinateur de toute la francophonie ceux du canard et autres qui vous rendent des hommages, je suis tr\u00e8s fier, le 1er dessin, c'\u00e9tait quoi le tout 1er de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:43) [86%] : \r\nAlors mon 1er dessin, c'\u00e9tait chez lui, qui m'a fait vraiment rentrer dans, dans, dans la presse, j'\u00e9tais \u00e0 Rock et Folk en 1972 72 c'\u00e9tait un portrait une caricature charge enfin un portrait de Frank Zappa, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment formidable, \u00e7a m'a permis de rentrer dans la r\u00e9daction de Rock et Folk de me faire des amis, il y avait aussi des Gotlib qui destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler choc Philippe Druillet oui tu n'as qu'on est embarqu\u00e9 dans une dans une aventure extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:43 > 0:21:51) [88%] : \r\nCarri\u00e8re si longue et puis r\u00e9ussite si si longue en Suisse, on a souvent dit, les Suisses, ils sont plus lents, ils ont pas le m\u00eame laur\u00e9at, c'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:51 > 0:22:20) [84%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas vrai, j'ai beaucoup sillonn\u00e9s la Suisse avec des barricades Tir mais, et c'est comme \u00e7a que j'ai cr\u00e9\u00e9 journal ici, \u00e0 3000 personnes qui s'bonne et qu'ils ont pas vu un seul num\u00e9ro de Vigousse, c'est bon, on y va, on a eu 3500 je crois que six aiment bien rire d'eux- m\u00eames et \u00e0 s'ajoutent-ils cette particularit\u00e9 des cantons, des mentalit\u00e9s diff\u00e9rentes si riche, tout \u00e7a c'est riche de quelque chose, il faut que les Suisses arr\u00eate de dire oui, mais on est moins flambant que les Parisiens, les Fran\u00e7ais tout oui, dans mon enfin si c'est pour brasser du vent, \u00e7a sert \u00e0 rien non plus \u00e0 Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:20 > 0:22:26) [85%] : \r\nLes souvenirs, je voudrais qu'on voit une photo, c'est vous, cette fois pas on caricature mais pour de vrai et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:26 > 0:22:29) [83%] : \r\nAh oui, \u00e7a oui, trouver celle-ci orange demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:30 > 0:22:31) [96%] : \r\nAllez, allez, allez, allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:23:02) [88%] : \r\nEt je dois avoir 5 ans un le second que j'\u00e9tais ou pas du tout le r\u00e9gime oreillette faire quoi \u00e0 l'\u00e9poque d'\u00eatre du tout, pas du tout emb\u00eatant ob\u00e9issant et j'avais aucun r\u00eave particulier non non non je, je, je, je me suis int\u00e9ress\u00e9 vraiment au dessin par le biais de la carri\u00e8re de mon p\u00e8re et de mes confr\u00e8res, Cabu, Wolinski et retrouvera Piem qui est toujours vivant, quel \u00e2ge il y a 96 ans, la semaine prochaine en tout de suite la bient\u00f4t oui bon ben c'est une une grande vieillesse pas tr\u00e8s joyeuse, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:02 > 0:23:08) [79%] : \r\nJoyeux le rire, \u00e7a aide \u00e0 \u00e0 tout, m\u00eame un p\u00e8re qui est mur\u00e9 dans leur l'extr\u00eame moi j'reste vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:23:31) [86%] : \r\nPour faire rire, maintenant je crois qu'il y a, il rit \u00e0 rien mais avec clients solidaire on association on l'a, pour tous, j'ai beaucoup dans les maisons de retraite et je re\u00e7ois des messages tr\u00e8s chaleureux d'armes from petite dame \u00e0 Marseille, qui est morte et j'y vais chaque ann\u00e9e et, franchement, les faire rire, regardez ces ces vieux qui sont d'habitude silencieux triste ferm\u00e9e et que l\u00e0, par le biais du dessin, on arrive \u00e0 ouvrir un dialogue et une discussion c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:31 > 0:23:45) [84%] : \r\nOn le rappelait dans le reportage, il y a une rupture c'est Charlie Hebdo, hein, c'\u00e9tait des copains vraiment des amis, vous, certains tr\u00e8s tr\u00e8s anciens, le voil\u00e0, l'amour, souvent pour les dessinateurs c'\u00e9tait loin, c'est dans les pays lointains, etc, on est, on \u00e9crivait puis on savait qu'on risquait pas grand- chose, tout \u00e7a a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:45 > 0:24:10) [88%] : \r\nDans tout \u00e7a ont chang\u00e9, donc on en a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 cause des r\u00e9seaux sociaux un internet qui s'est immisc\u00e9 je dirais dans le dialogue avec la violence que l'on conna\u00eet bien, vous, \u00e7a cr\u00e9e un voile de tristesse \u00e0 grand- voile de tristesse qui n'a pas disparu le probl\u00e8me aussi qui secoue pl\u00e2tre, maintenant il se complique, c'est que le dessin de presse \u00e9tant en en danger, on fait dire : r\u00e9union \u00e0 Paris avec l'UNESCO pour en parler, il y a une vraie crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:10 > 0:24:15) [88%] : \r\nMais Vigousse porte bien bon anniversaire, Marie, vous faites une grande f\u00eate, je crois, le 16 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:15 > 0:24:28) [87%] : \r\nVoil\u00e0 16 novembre sachez prochain \u00e0 Yverdon au th\u00e9\u00e2tre Belo Besson mais l\u00e0, c'est pour faire la f\u00eate avec nous, Lecteurs se sont notre famille, c'est notre famille Humour, dessins, chansons faisant la f\u00eate, merci beaucoup, merci Daniel merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:44) [91%] : \r\nIl est temps de revoir un sujet qui a marqu\u00e9 la semaine \u00e0 Couleurs locales, ils sont des millions \u00e0 le pratiquer \u00e0 travers le monde le baby- foot, qui peut faire sourire, et pourtant c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, il existe des f\u00e9d\u00e9rations du tournoi des champions, l'Inde est suisse, il a gagn\u00e9 3 fois le championnat mondial Florence Justine heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:48 > 0:25:01) [91%] : \r\nLes vall\u00e9es se pr\u00eate souvent \u00e0 l'acquisition d'un savoir particulier transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration mais ici dans l'Val-d'Illiez, c'est une pratique particuli\u00e8rement original qui s'est transmise depuis 50 ans, celle du baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:02 > 0:25:18) [82%] : \r\nAvait 5 minutes et 5 familles et tout le monde joue et tout le monde vou\u00e9 ses mandats parce que quand il y avait la messe apr\u00e8s la messe, tout le monde courait pour aller vous jouez 1er qui arrivait sur le dos apr\u00e8s aupr\u00e8s de vous, c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:18 > 0:25:27) [93%] : \r\n\u00e0 44 ans, Gilles Perrin d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 3 titres de champion du monde, son p\u00e8re lui, champion du monde seniors dans la vall\u00e9e en fait les titres foisonnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:28 > 0:25:44) [74%] : \r\nD'un bon niveau, on a quand m\u00eame 3 qui sont fait son plan du monde : un, on est pass\u00e9 ont pris non pas papa, mon papa qui a gagn\u00e9 beaucoup de titres quand m\u00eame moi voir la suite aussi ses fr\u00e8res, c'est pas mal de concurrents s\u00e9rieux ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:44 > 0:25:53) [93%] : \r\nGilles, lui, joue en comp\u00e9tition depuis ses 15 ans une passion qui le fait voyager, comme ici \u00e0 Bonn en 2014 pour l'Open international d'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:57 > 0:26:03) [89%] : \r\nDe son sport, il a m\u00eame fait son m\u00e9tier dans son entreprise ils vont-ils ou des baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:04 > 0:26:18) [90%] : \r\nC'est vrai que je vis de ma passion un peu envie, mais maintenant c'est c'est pas au niveau des gains de tournois que que je m'en sors, mais au niveau de l'entreprise et tout \u00e7a et puis c'est vrai que c'est assez gris lucratif mais on fait pas de jouer non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:19 > 0:26:27) [83%] : \r\nSi dans sa jeunesse, Gilles s'entra\u00eene jusqu'\u00e0 4 heures par jour aujourd'hui, les gestes sont acquis sur et pr\u00e9cis comme son coup de pr\u00e9dilection, le pire est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:27 > 0:26:33) [84%] : \r\nC'est le saute la technique, c'est de venir en arri\u00e8re et d'ouvrir la main de la ferme, mais comme \u00e7a et en vitesse, \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:36 > 0:26:43) [92%] : \r\nDans le Val-d'Illiez, pas question de laisser tomber le baby- foot le club local vient m\u00eame d'\u00eatre relanc\u00e9, il compte d\u00e9j\u00e0 25 membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:44 > 0:26:56) [85%] : \r\nVraiment, parce qu'on \u00e9tait une bande de copains de 2 cousins des amis qu'on jouait quand on joue la Ligue et puis on s'est dit qu'il fallait d\u00e9velopper et qui essayait d'aider les joueurs avec le club joueurs de la r\u00e9gion sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:58 > 0:27:09) [86%] : \r\nEt ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater, comme c'est parti, l\u00e0 je pense pas non un engouement maintenant pour le Baby mais je parle pas seulement hier en Suisse romande, un peu partout, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:09 > 0:27:21) [91%] : \r\nPour Gilles Perrin, la prochaine \u00e9tape, ce sera les Championnats du monde l'an prochain en Autriche et pour les gens de passage dans le Val-d'Illiez, vous \u00eates pr\u00e9venus le baby- foot ici est une affaire de pro, donc j'ai dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:21 > 0:28:00) [91%] : \r\nEt nous revenons \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement politique du jour, les seconds tours au Conseil des \u00c9tats dans les cantons de Vaud de Fribourg et de Gen\u00e8ve, je vous propose de faire le point d'abord sur un des grand suspense du jour dans le canton de Vaud, voici les r\u00e9sultats, qui s'affiche r\u00e9sultats partiels toujours \u00e0 ce stade, je vous le rappelle, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s nette et visible avance d'Olivier Fran\u00e7ais avec 72072 voix devant Adele Torrance 69235 et devant Ada Marra 63479 Patrick Le Lefort est ce que \u00e7a veut dire que cette victoire \u00e0 ce stade de d'Olivier Fran\u00e7ais se confirmerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:44) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 ce stade, en effet, en tout cas on a ici des membres de l'\u00c9tat-Major du PLR, qui sont maintenant assez confiant : c'est vrai qu'on attend encore les r\u00e9sultats de Nyon d'Yverdon, mais les r\u00e9sultats de Lausanne sont juste apr\u00e8s ma premi\u00e8re intervention et c'est Ad\u00e8le Thorens qui finit devant mais Olivier Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi \u00e0 en fait \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9viter de gros d\u00e9g\u00e2ts et donc pour l'instant, je regarde les r\u00e9sultats en Direct, il est toujours en avance avec deux 3000 voix d'\u00e9cart sur Adele Torrance, peut-\u00eatre qu'il se fera d\u00e9passer au bout mais il est bien probable quand m\u00eame que le tandem Vaudois soit PLR \u00e9cologistes : une fois les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs tomb\u00e9s en tout cas, s'en prend ce chemin pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:45 > 0:29:22) [92%] : \r\nMerci Patrick, l'autre grand suspense, on le voyait tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e0 Fribourg avec ses derniers r\u00e9sultats en notre possession, r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, on le disait apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 132 communes sur 137 voici c'est r\u00e9sultat en l'\u00e9tat, Christian Levrat 28640 voix et puis ce sera sans doute une des sensations de la journ\u00e9e, si elle est confirm\u00e9e Johanna Gapany qui arrive 2\u00e8me 25485 et qui parviendrait \u00e0 d\u00e9passer b\u00e9ate Vonlanthen avec ses 24149 voix, on parle toujours au conditionnel Nicolas Baer, mais enfin quand m\u00eame, c'est une tendance qui se confirme, par rapport \u00e0 tout \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:24 > 0:30:03) [85%] : \r\nOui, effectivement, et puis le reste, donc il y a 1300 voix d'\u00e9cart, et il ne reste plus que 5 communes, hein, vous l'avez dit et dans six 5 communes a peut-\u00eatre une ou le B\u00e9a d'Vonlanthen peut esp\u00e9rer d\u00e9fend devanc\u00e9 sa rivale, donc effectivement il semblerait bien que Fribourg soit repr\u00e9sent\u00e9e par un nouveau duo \u00e0 Berne au Conseil des \u00c9tats avec Johanna Gapany, la PLR, qui devancerait b\u00e9ate Vonlanthen Inbia\u00e2t Vonlanthen Oceana tort sortant qui paye sans doute une campagne trop molle et qui a essay\u00e9 de rattraper le coup, on va dire au 2\u00e8me tour avec une campagne assez assez agressive contre sa rivale mais, semble-t-il, \u00e7a ne pas suffi, il semble lui aussi victime de ce vent de d\u00e9gagisme qu'on a Gervaise d\u00e9j\u00e0 ressenti le le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:03 > 0:30:29) [88%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas Berre \u00e9videmment rendez- vous tout \u00e0 l'heure dans le journal du soir mais Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 tout est jou\u00e9 la vertu ils Amazon et le socialiste Carlo Sommaruga sont eux r\u00e9\u00e9lu sont \u00e9lus, ils disposent d'une large avance apr\u00e8s les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs, on va les d\u00e9tailler ici Lisa Mazzone avec 42651 voix Carlo Sommaruga 38911.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:29 > 0:30:48) [91%] : \r\nEt puis ensuite, Hugues Hiltpold, de 25962 B\u00e9atrice Hirsch 21674 l'UDC C\u00e9line Amaudruz 21000 0 45 21045 et puis Paul \u00c9mond L'Ind\u00e9pendant avec 2388 voix donc la victoire du ticket Vert et rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:50 > 0:31:06) [93%] : \r\nJe vous rappelle donc que les r\u00e9sultats qui restent \u00e0 d\u00e9couvrir, seront tout \u00e0 l'heure sur rtsinfo Point CH en particulier le suspense Vaudois qui devraient se pr\u00e9ciser dans les prochaines minutes les prochaines heures toute la r\u00e9daction vous donne rendez- vous ce soir 19 heures 30 pour cette actualit\u00e9 Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:06 > 0:31:25) [91%] : \r\nEt puis, \u00e9videmment, mais d'abord, je passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o et puis, dans quelques instants, nous recevons Karin Keller-Sutter dans : pardonnez-moi, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parle du nouvel \u00e9quilibre politique des femmes du lib\u00e9ralisme, mais aussi de son parcours personnel, y compris de sa p\u00e9riode punk tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:33 > 0:31:36) [88%] : \r\nEt suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:50 > 0:31:51) [77%] : \r\nOu qu'il avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:53 > 0:32:22) [79%] : \r\nPas d'autres exemples en t\u00eate lors du roi, comme \u00e7a, on ne voit m\u00eame assez l\u00e0 c'est assez atypique \u00e0 bon ben alors la t\u00eate plus facilement punk mais tout bon, apr\u00e8s, elle est de quelle ann\u00e9e, \u00e0 65 oui ben \u00e9coute les ann\u00e9es punk, tu vois, c'\u00e9tait 80 elle avait 15 ans c'est vrai qu'\u00e0 Londres, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort comme mouvement les Sex Pistols, tu vois de houle de clash, c'\u00e9tait ces ann\u00e9es- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:25 > 0:32:32) [91%] : \r\nMais je ne sens pas toi, grand fan de la musique punk \u00e9coute la plus belle version de My Way, celle de Sid Vicious.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:33 > 0:32:35) [91%] : \r\nAh oui, elle est un incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:38 > 0:32:39) [93%] : \r\nEt mieux que celle de Frank Sinatra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:41 > 0:33:00) [87%] : \r\nMais tu sais, alors \u00e7a je te conseille d'\u00e9couter la version de My Way, par Sylvie Chausse, le chanteur des Sex Pistol qui mort \u00e9videmment par la suite t'\u00e9coute cette version puis tu te rends compte qu'il y a une force il y a, il y a, il y a une vie l\u00e0- dedans qui d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 Sinatra \u00e7a, \u00e7a c'est de la rigolade volontiers un retour image dans le promoteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:03 > 0:33:05) [85%] : \r\nTu le tu la trouve sur YouTube facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:05 > 0:33:06) [64%] : \r\nJe peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:07 > 0:33:08) [100%] : \r\nSylvie Chausse My Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:12 > 0:33:13) [97%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:19 > 0:33:22) [82%] : \r\nNon, alors l\u00e0, en r\u00e9gie, si vous avez envie de vous requinquer Sylvie schuss My Way.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:38 > 0:33:39) [69%] : \r\n2 1000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:40 > 0:33:41) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:40 > 0:34:42) [70%] : \r\nMoiti\u00e9 Sybase gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:15 > 0:35:16) [98%] : \r\nMais c'est tout bon pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:16 > 0:35:18) [71%] : \r\nAng\u00e9lique et c'est tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:43 > 0:38:22) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers cet apr\u00e8s- midi sur l'extr\u00eame ouest, m\u00eame chose pour les brouillards dans l'Est, mais les autres r\u00e9gions devraient quand m\u00eame tirer leur \u00e9pingle du jeu, ce matin, quelques faibles pluies ont fait leur apparition sur l'ouest, nous sommes en marge de cette zone de basse pression qui a tendance \u00e0 transiter depuis la France vers la M\u00e9diterran\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, la situation devrait se d\u00e9canter, mais demain, cette d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e va \u00e0 nouveau faire parler d'elle, elle va nous envoyer de l'air, de plus en plus humide et il faudra \u00e9galement compter avec cette perturbation qui est encore tr\u00e8s loin, sur l'Atlantique et qui devrait arriver dans un courant d'ouest en fin de journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de brouillards assez persistants sur l'Est, l\u00e0, le soleil aura de la peine \u00e0 percer les nuages, m\u00eame chose sur l'extr\u00eame ouest les nuages devraient \u00eatre encore assez compact, mais ailleurs du soleil soleil qui devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux, par exemple sur la journ\u00e9e sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur les Pr\u00e9alpes le Valais ou encore dans les Grisons les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi seront assez proche de celle d'hier, il pourra faire jusqu'\u00e0 8 9 degr\u00e9s au nord 10 au Tessin 4 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 4 \u00e0 2000, les vents seront de secteur Sud-Est dans les Alpes, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles devrait pas d\u00e9passer les 20 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates, ces m\u00eames vents seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est toujours faible le long du Jura, demain matin, la situation va changer les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents sur tous les versants sud des Alpes, la les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourront faire leur apparition en fin de matin\u00e9e au nord, temps sec des bancs de brouillards pourront se former sur le plateau, ou bien encore des stratus m\u00eame chose autour du L\u00e9man au-dessus des nuages circuleront d\u00e9j\u00e0 mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9gradation en vue, les pr\u00e9cipitations vont gagner du terrain depuis le versant sud des Alpes vers les Grisons des d\u00e9bordements pourront \u00e9galement se produire sur le Valais pour profiter du soleil, il faudra se trouver sur le quart Nord-Est et puis sur l'ouest de la couverture nuageuse devrait augmenter assez rapidement les nuages devraient \u00eatre assez compact en soir\u00e9e bien cette fois, les pr\u00e9cipitations devraient passer en toutes r\u00e9gions des pr\u00e9cipitations donc qui vont circuler dans un courant d'ouest sur tous les versants nord des Alpes, la limite des chutes de neige se situera vers 1200 m\u00e8tres mais les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, les temp\u00e9ratures demain seront assez basse au lever du jour, attention, les routes, pourront encore \u00eatre glissantes, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins 2 moins 3 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 6 \u00e0 8 degr\u00e9s en moyenne jusqu'\u00e0 10 sur le nord des Grisons 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 1 \u00e0 2000, enfin les vents vont se renforcer ses vents montagne pourront \u00eatre assez soutenue, notamment sur les cr\u00eates des Alpes, mais ils resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es sur le plateau, ou bien encore sur le m\u00eame, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Darius Rochebin pour un nouveau, pardonnez-moi, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:49:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911035071", "durationSec": 22, "title": "MI JOUR ELECTION ESPAGNE_RTS000002006955", "excerpt": "Victoire du club de football genevois Servette FC contre le FC Lucerne et d\u00e9faite de Neuch\u00e2tel Xamax FC contre l'\u00e9quipe du FC Thoune lors de matchs comptant pour la 14\u00e8me journ\u00e9e du  championnat de Suisse de football Super League 2019 - 2020.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035072", "durationSec": 92, "title": "MI FOOT XAMAX SERVETTE_RTS000002007006", "excerpt": "Le premier ministre sortant Pedro Sanchez a choisi Barcelone pour tenir son dernier meeting avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives. La crise politique avec les ind\u00e9pendantistes est un enjeu de ce vote, surtout apr\u00e8s l'incarc\u00e9ration de dirigeants catalans, une situation qui pourrait profiter au parti d'extr\u00eame-droite espagnol Vox.", "remarks": "Contient des images de Vision Prod - Marc Tschudi et des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLANC, Odessa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC", "SERVETTE FC", "FC LUCERNE", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035073", "durationSec": 129, "title": "MI ESPAGNE LEGISLATIVES V2_RTS000002006904", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le journal satirique suisse romand Vigousse et son \u00e9quipe, dont le dessinateur et fondateur Thierry Barrigue ou le journaliste fribourgeois Patrick Nordmann. L'hebdomadaire c\u00e9l\u00e8bre ses 10 ans d'existence.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOLINCHES, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE"], "thematicPersons": ["SANCHEZ, PEDRO"], "sequenceIds": ["2035512"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035074", "durationSec": 93, "title": "MI 10 ANS DE VIGOUSSE_RTS000002007001", "excerpt": "Rencontre avec une figure majeure du f\u00e9minisme et de l'antiracisme en France, la militante, \u00e9crivaine, chroniqueuse et r\u00e9alisatrice Rokhaya Diallo. Elle publie le livre \"La France tu l'aimes ou tu la fermes ?\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRESSE SATIRIQUE", "ANNIVERSAIRE PUBLIC"], "thematicPersons": ["BARRIGUE", "NORDMANN, PATRICK"], "thematicCorporations": ["VIGOUSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035075", "durationSec": 136, "title": "FRIGO PORTRAIT ROKHAYA DIALLO_RTS000001989587", "excerpt": "Le sport se pratique sous de multiples formes. En effet, devenir un artiste de cirque constitue m\u00eame un d\u00e9bouch\u00e9 pour des gymnastes, anciens ou actuels. A l'\u00e9cole vaudoise Coquino, les professeurs pr\u00e9parent des jeunes gymnastes \u00e0 une \u00e9ventuelle carri\u00e8re sous un chapiteau.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME", "RACISME", "LUTTE POLITIQUE", "INTERVIEW", "FEMME", "FOULARD ISLAMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035076", "durationSec": 140, "title": "FRIGO GYM CIRQUE 0911_RTS000002006307", "contributors": [{"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT", "DISCIPLINE SPORTIVE", "GYMNASTIQUE (COMP\u00c9TITION)", "TRAMPOLINE", "CIRQUE", "ACROBATIE (ART)", "CORDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035094", "summary": "Plateau : \nItw de Barrigue, dessinateur humoristique de presse et fondateur du journal satirique romand Vigousse.", "id": "2035505", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035101", "summary": "Dernier meeting \u00e9lectoral du premier ministre socialiste espagnol sortant Pedro Sanchez. Discours de Pedro Sanchez, candidat parti socialise PSO. Militants applaudissant, puis posant pour des selfies avec Pedro Sanchez. Itw militant PSO.\nSc\u00e8ne de rue. Campement d'\u00e9tudiants ind\u00e9pendantistes sur une place de la ville de Barcelone.\nItw \u00e9tudiante. ITw de Ferran Civit, d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendantiste catalan (ERC).\nAffiches \u00e9lectorales. Itw de Gabriel Colom\u00e9, politologue.\nMeeting du parti d'extr\u00eame-droite espagnol Vox.", "id": "2035512", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "PREMIER MINISTRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["SANCHEZ, PEDRO"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Fribourg-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805068", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054079", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2033029", "internalArchiveId": "AA1911032627", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10853773", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Un deuxi\u00e8me tour marqu\u00e9 par l\u2019incertitude dans le canton de Fribourg", "Forum", "Eric Collomb revient sur un deuxi\u00e8me tour d\u00e9cisif dans le canton de Fribourg", "Forum", "Olivier Fran\u00e7ais s\u2019exprime sur sa victoire au deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats", "Forum", "Le parti socialiste vaudois perd son si\u00e8ge au Conseil des Etats: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Lisa Mazzone s\u2019exprime sur sa victoire dans le canton de Gen\u00e8ve", "Forum", "L\u2019\u00e9chec d\u2019une droite d\u00e9sunie \u00e0 Gen\u00e8ve: interview du candidat PLR Hugues Hiltpold", "Forum", "Bertrand Reich explique les le\u00e7ons tir\u00e9es de la d\u00e9faite du PLR genevois", "Forum", "Une \u00e9lection marqu\u00e9e par l\u2019incertitude \u00e0 Fribourg: interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Le PS fribourgeois Christian Levrat est r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats", "Forum", "Ada Marra r\u00e9agit aux r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour dans le canton de Vaud", "Forum", "Ada Marra ne parvient pas \u00e0 conserver le si\u00e8ge socialiste au Conseil des Etats", "Forum", "L\u2019alliance entre le PDC et le PLR genevois peut-elle encore fonctionner? Interview d\u2019Olivier Meuwly et Nenad Stojanovic", "Forum", "Le nouveau visage de la Suisse romande \u00e0 Berne", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport \u2013 La boxeuse Olivia Boa, d\u00e9crit son parcours sportif", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview de Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR genevois.", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS.", "10.11.2019", "Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste.", "10.11.2019", "Interview de Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019", "Interview d\u2019Olivier Meuwly, historien proche du PLR, Nenad Stejanovic, politologue proche du PS et St\u00e9phane Deleury, chef adjoint de la rubrique politique pour la RTS.", "10.11.2019", "10.11.2019", "10.11.2019"], "variantIds": ["ece-10853773", "ece-10853775", "ece-10853785", "ece-10853787", "ece-10853789", "ece-10853791", "ece-10853793", "ece-10853777", "ece-10853779", "ece-10853781", "ece-10853783", "ece-10853795", "ece-10853797", "ece-10853799", "ece-10853801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T09:39:57Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054078\r\nDate de transcription : 12-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:35 > 0:04:52) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du dit novembre Fribourg, Vaud et Gen\u00e8ve Forum ce soir sera essentiellement consacr\u00e9e au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pour le Conseil des \u00c9tats, les r\u00e9sultats sont connus avec Renault, une incertitude \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:52 > 0:05:05) [90%] : \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs se font attendre, mais le r\u00e9sultat qui semble se dessiner, bien c'est cette \u00e9norme surprise, Johanna Gapany 31 ans pourrait chasser de la chambre haute, le PDC Bert Vonlanthen, on y revient dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:05 > 0:05:27) [90%] : \r\nL'autre grande surprise et vaudoise Olivier Fran\u00e7ais est \u00e9lu en t\u00eate avec la Verte Ad\u00e8le Torrent la remont\u00e9e spectaculaire du PLR contraste avec la claque inflig\u00e9e au Parti socialiste, Ada Marra rate la marche, la vice- pr\u00e9sidente du PS devra se contenter du Conseil national, vous les entendrez vers 18 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:41) [95%] : \r\nPas vraiment de surprise en revanche du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le duo Carlo Sommaruga Lisa Mazzone s'impose face \u00e0 une droite d\u00e9sunie et incapable de mobiliser son \u00e9lectorat, on essaiera de tirer les le\u00e7ons de cet \u00e9chec avec le pr\u00e9sident du PLR Bertrand Reich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:41 > 0:05:58) [88%] : \r\nUn constat se d\u00e9gage au terme de cette journ\u00e9e, la d\u00e9ferlante verte est confirm\u00e9, tout comme l'effet femme tout au long de cette \u00e9mission, nous analyserons les r\u00e9sultats avec des gagnants et des perdants et 2 observateurs le politologue Nenad Stoianov each et historien Olivier Meuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:05) [93%] : \r\nPuis il y aura du sport aussi dans ce forum, on reviendra notamment sur la d\u00e9faite de Xamax face \u00e0 Thoune, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:05 > 0:06:18) [85%] : \r\nEt notre invit\u00e9 au sport de ce dimanche s'appelle Olivia, elle est boxeuse et peintre vous \u00e9coutez Forum sp\u00e9cial largement consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:20 > 0:06:22) [78%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:24 > 0:06:26) [97%] : \r\nBonsoir Napster \u00e0 Janowicz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:28 > 0:06:47) [89%] : \r\nN\u00e9nette, c'est Janowicz, vous \u00eates politologue affili\u00e9 au Parti socialiste, vous \u00eates en Direct avec nous de Berne nous aurons l'occasion de vous entende tout au long de cette \u00e9mission et Olivier Meuwly va \u00e9galement nous rejoindre, il est historien proche du PLR ils commenteront les r\u00e9sultats un \u00e0 un et on commence tout de suite avec Fribourg Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:47 > 0:07:05) [93%] : \r\nOui, Fribourg qui nous a r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises aujourd'hui avec un bug informatique qui a engendr\u00e9 une certaine confusion et qui ne nous permet pas encore \u00e0 ce stade d'affirmer qu'il a gagn\u00e9 entre le PDC b\u00e9ate Vonlanthen et la PLR, Johanna Gapany Fabrice Gaudiano expliquez-nous, racontez-nous ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:08:32) [88%] : \r\nAlors l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fou avec d\u00e8s 14 heures 30 la PLR Johanna Gapany qui d\u00e9joue tous les pronostics, elle est 2\u00e8me derri\u00e8re le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat et donc virtuellement \u00e9lu avec plus de 1000 voix d'avance sur le PDC Von antenne ensuite, c'est une longue attente et des doutes \u00e9mergent sur l'exactitude des chiffres et vers 15 heures la chancellerie d'\u00e9tat de Fribourg, confirme qu'il y a un peu qui attend son syst\u00e8me de d\u00e9pouillement, informatique, tout est donc gel\u00e9 et l'attente continue vers les 15 heures 30, la chancellerie annonce qu'elle a identifi\u00e9 le probl\u00e8me, mais qui n'est pas r\u00e9solu en fait le dernier d\u00e9compte n'avait pas comptabilis\u00e9 de communes dont celle de Fribourg, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus d'habitants dans le canton de Fribourg, donc ce n'est pas une paille quand finalement les r\u00e9sultats de Fribourg arrive et que le d\u00e9pouillement et corrig\u00e9 le suspense redouble Johanna Gapany n'a plus que 190 toute petites voix d'avance sur b\u00e9ate l'antenne et voil\u00e0, il est pass\u00e9 18 heures on en est toujours l\u00e0, il reste 3 communes Villars-sur-Gl\u00e2ne mourra et Boesingen alors \u00e0 Boesingen semble bien c'est commune al\u00e9manique donc Bertrand l'antenne aura les faveurs de la cote, Amora, vous allez me dire c'est aussi al\u00e9manique mais mourant a plut\u00f4t tendance \u00e0 voter PLR compte \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne \u00e9coutez, franchement, je n'en ai aucune id\u00e9e, donc je ne peux pas faire de pronostic, c'est compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:34 > 0:08:50) [90%] : \r\nOn veut bien vous croire Fabrice Gaudiano va voir hein, donc si la sensation Gapany se confirme, ce soir, elle aurait d\u00fb \u00eatre notre invit\u00e9, elle a finalement renonc\u00e9, compte tenu de l'incertitude, mais nous sommes tout de suite Esther avec \u00c9ric Collomb copr\u00e9sident l'int\u00e9rim du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:50 > 0:08:51) [91%] : \r\nBonsoir \u00c9ric Collomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:08:53) [88%] : \r\nBonsoir, madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:53 > 0:09:17) [91%] : \r\nAlors c'est difficile de se prononcer ce soir, mais quand m\u00eame ce qu'on peut observer \u00e0 ce stade \u00e0 Fribourg sec que b\u00e9ate fans Lantana et dans un mouchoir de poche, si l'on peut dire avec Johanna Gapany, hein, et il y a des risques qu'il ne soit pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, si \u00e7a se confirme, c'est historique : pour la premi\u00e8re fois PDC fribourgeois au Conseil des \u00c9tats, vous \u00eates un peu sous le choc, \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:18 > 0:09:50) [89%] : \r\nAlors, effectivement, \u00e0 ce stade, on est, on est sous le choc au cin\u00e9ma, je n'ai pas \u00e7a, on savait que \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, on avait pronostiqu\u00e9 quand m\u00eame quelques milliers de voix d'avance, on pense surtout avoir un gros gros soutien sur la partie al\u00e9manique du canton donc distribue-l\u00e0 que d'essayer de la Singine, c'est pas vraiment le cas puisque la participation endosser de districts n'est pas extraordinaire \u00e0 37 pourcent, donc on est vraiment effectivement un peu sous le choc, c'est un moment historique, mais je dois dire quand m\u00eame qu'on en compte 3 communes en encore un peu d'espoir pour l'instant ce sont 90 voix qui s\u00e9parent les 2 candidats, donc on y croit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:50 > 0:10:03) [91%] : \r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, \u00c9ric Collomb vous comptiez sur la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg pour soutenir b\u00e9ate Vonlanthen, elle ne s'est pas mobilis\u00e9, \u00e7a veut dire que b\u00e9ate fait l'antenne ne s\u00e9duit pas la partie al\u00e9manique du canton qu'il est cens\u00e9 repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:04 > 0:10:46) [87%] : \r\nOn va, effectivement, \u00e7a c'est une question qu'on peut se poser, moi je ne comprends pas tr\u00e8s bien effectivement cette cette cette cet enfermement parce que dont on a vu lequel derni\u00e8re on va aller \u00e0 un soutien vraiment extraordinaire du Haut-Valais et puis un r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet avec les 2 PDC r\u00e9\u00e9lu l\u00e0 \u00e7a se passe pas comme \u00e7a, franchement, on n'a pas, on n'a pas trop d'explications est-ce qu'il y a aussi peut-\u00eatre les UDC qui au lieu de rester \u00e0 la maison ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, mais pour Gapany je pense qu'a un report de voix assez fort \u00e0 mon avis de l'UDC on a non plus, pas eu le report de voix qu'on pense \u00e0 avoir du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux puisque Gerhard Andrey qui \u00e9tait en liste, donc \u00eatre \u00e0 Singinois et on pensait qu'il y aura un report sur Bert peloton \u00e7a pas l'air d'\u00eatre le cas, donc effectivement c'est une immense surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:46 > 0:11:03) [89%] : \r\nBFM l'antenne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans la campagne du 1er tour hein, une erreur strat\u00e9gique, selon beaucoup d'observateurs, selon vous, \u00c9ric Collomb CBA Clinton potentiellement qui a perdu le si\u00e8ge si \u00e7a se confirme, ce serait je Johanna Gapany qu'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:14) [87%] : \r\nAlors on a \u00e9cout\u00e9, je pense que Johanna Gapany effectivement, a fait une campagne assez exceptionnel, parti de tr\u00e8s loin et on se rend compte que les gens ils n'arrivaient pas, pour l'instant, elle est, elle, elle est devant moi, je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:14 > 0:11:27) [85%] : \r\nQue le 1er tour effectivement, et bien l'Automne, le seul le 1er tour \u00e9tait certainement un petit peu timide de sa part, donc \u00e7a \u00e7a peut jouer dans la balance tous rattrap\u00e9s sur un 2\u00e8me tour en 3 semaines, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a se passe une partie de l'explication aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:27 > 0:11:46) [91%] : \r\nAlors on sait que le PDC compte beaucoup sur ces si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats pour peser encore en dans la politique suisse face \u00e0 une telle d\u00e9bandade \u00e0 Fribourg, de nouveaux si \u00e7a se confirme, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais n\u00e9anmoins, il faudra en tirer les le\u00e7ons de ce r\u00e9sultat serr\u00e9 qui peut \u00eatre favorable ou d\u00e9favorable, qu'est ce que vous allez faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:12:22) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, il faut, il faut travailler, il vous travailler avec les, les, les gens qu'on adore le parti, je pense qu'on a aussi une certaine rel\u00e8ve et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose qu'on a ignor\u00e9 \u00e0 moi, j'ai toujours dit que si on avait eu Johanna Gapany donnons rend avec son \u00e2me inverser la situation avec joie, Johanna Gapany PDC, je ne suis pas certain qu'on l'aurait fait une place sur la liste, donc c'est aussi \u00e0 nous vraiment de de faire de la place aussi \u00e0 la rel\u00e8ve et je pense que \u00e7a c'est certainement une des composantes qu'il faudra sur lesquels il faut sur laquelle il faudra travailler vraiment ces prochaines ann\u00e9es, parce que 2021 c'est le Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Fribourg, le PDC \u00e0 3 si\u00e8ges, donc effectivement ils seront aussi \u00e0 d\u00e9fendre, donc on a le roi du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:23 > 0:12:28) [93%] : \r\nEt il y a \u00e9galement les femmes qui peut avoir jou\u00e9 contre b\u00e9ate Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:29 > 0:12:49) [91%] : \r\nAlors, certainement, certainement, je pense qu'on a aussi vu dans le canton de Fribourg, ben voil\u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge de conseiller national, on a aussi une volont\u00e9 de changement, on l'a senti comme je viens dire avec Jean-Fran\u00e7ois Rime qui perd son si\u00e8ge, on le voit peut-\u00eatre ici aussi avec la population qui veut du changement, b\u00e9ate faut 62 ans contre une jeune de 31 ans, femme, je pense que ce vent du changement souffle aussi \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:49 > 0:12:57) [94%] : \r\nLe vent de changement qui souffle \u00e0 Fribourg, merci \u00c9ric Collomb vous \u00eates co- pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:57 > 0:12:59) [82%] : \r\nJe m'entends, est ce que vous m'entendez \u00e0 il y a du nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:59 > 0:13:03) [84%] : \r\nAh, Fabrice Gaudiano vous avez du nouveau produit oui, toujours sur les r\u00e9sultats fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:04 > 0:13:06) [90%] : \r\nEn ce moment m\u00eame pas ce qu'on fait un peu de la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:07 > 0:13:08) [85%] : \r\nOn vit l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:08 > 0:13:32) [90%] : \r\nHier donc ah oui en ville, l'\u00e9v\u00e9nement donc la chanceli\u00e8re vient de prendre la parole devant un parterre de journalistes et de politiciens, elle vient de nous annoncer que face \u00e0 la probl\u00e9matique et hop, enfin \u00e0 l'ampleur du bug informatique, h\u00e9 bien ils ont d\u00e9cid\u00e9, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de recompter tous les bulletins manuellement, donc \u00e7a va prendre beaucoup de temps et pas avant 21 heures, donc on n'aura pas de r\u00e9sultats avant 21 heures sur Fribourg, le suspense continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:32 > 0:13:57) [94%] : \r\nAlors on va vivre avec cette incertitude au moins jusqu'\u00e0 21 heures, on vous entend bien Fabrice Gaudiano \u00e7a n'emp\u00eache pas quand m\u00eame de commenter un petit peu le r\u00e9sultat qui semble se dessiner : on a, on l'a dit, 2 observateurs qui sont avec nous pour nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission c'est Nenad Stojanovic, politologue et Olivier Meuwly, historien, alors un mot d'abord sur ce sur ce bug, c'est quand m\u00eame pas tous les jours, ni tous les ans que \u00e7a arrive, Olivier Meuwly, c'est il y a des pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:57 > 0:14:39) [89%] : \r\nEn tant que Vaudois, je serais assez prudent parce que par chance cette fois-ci, il ne s'est rien pass\u00e9 mais \u00e0 quasiment \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, c'est toujours une commune quelque part dans le canton qui a des ennuis et qui paralyse la diffusion g\u00e9n\u00e9rale des r\u00e9sultats, cette fois-ci il y a pas eu de probl\u00e8me c'est c'est Fribourg, \u00e7a peut arriver, je crois que c'\u00e9tait la d\u00e9cision de recompter, \u00e7a me para\u00eet en effet la la plus sage, je crois que le pr\u00e9sident du PDC avait annonc\u00e9 que suivant l'\u00e9cart il demanderait de toute fa\u00e7on un recomptage, ce qui est aussi assez l\u00e9gitime, c'est aussi passer une fois dans le canton de Vaud je crois que c'\u00e9tait quand \u00c9ric Rush a \u00e9t\u00e9 candidat et il avait perdu de peu contre Michel B\u00e9guelin, socialiste et il avait demand\u00e9 le recomptage qu'avait confirm\u00e9 en gros le r\u00e9sultat pr\u00e8s le 1er r\u00e9sultat et cela par une d\u00e9marche assez logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:39 > 0:14:56) [91%] : \r\nAlors grosse incertitude \u00e0 ce stade, cela dit, on entendait quand m\u00eame \u00e0 l'instant le le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois qui disait ben on est quand m\u00eame un peu sous le choc ce soir, voil\u00e0, \u00e0 la place, la forteresse PDC qui avait bien r\u00e9sist\u00e9 en Valais visiblement la elle pourrait, elle pourrait s'effondrer en \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:56 > 0:15:38) [87%] : \r\nJe suis surpris, c'est 2 expressions sous le choc, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, son en Valais oui \u00e0 Fribourg, mais \u00e9galement pour les radicaux, \u00e0 l'\u00e9poque et dans le canton de Vaud ces signaux qui aboutissent aujourd'hui \u00e0 un choc, son ancien, \u00e7a fait longtemps que la citadelle comme vous dites, s'effrite et on croit toujours, \u00e7a va continuer et c'est pas la premi\u00e8re fois, c'est un r\u00e9flexe humain a sans aucun doute, on croit que les positions sont inexpugnables sont \u00e9ternels et puis tout \u00e0 coup la fissure grandit et tout s'\u00e9croule, je vous dis les radicaux ont connu \u00e7a dans le canton de Vaud les Valaisans pour l'instant s'en sortent le Free B. le PDC fribourgeois en revanche \u00e0 pas mal d'ann\u00e9es que son score diminue \u00e0 chaque \u00e9ch\u00e9ance, et un beau jour, c'est le pr\u00e9cipice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:38 > 0:15:48) [90%] : \r\nCe serait quand m\u00eame un tr\u00e8s gros changement en terme de, de, d'\u00e9quilibre politique \u00e0 Fribourg, Nenad Stojanovic peut-\u00eatre pas un choc, mais quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:49 > 0:16:34) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait la surprise, elle est aussi que pour la premi\u00e8re fois depuis au moins une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e7a serait que conseiller aux \u00c9tats al\u00e9maniques du canton de Fribourg ne serait plus dans la Chambre des cantons d'habitude le canton de Fribourg a toujours eu un francophone N al\u00e9manique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 m\u00eame 2 Al\u00e9maniques en m\u00eame temps, et donc \u00e7a serait que c'est quand m\u00eame quelque chose de nouveau aussi pour ce pour ce canton o\u00f9 l'\u00e9quilibre comment le sel \u00e9quilibr\u00e9 entre les groupes linguistiques, il est, il joue toujours un r\u00f4le, mais attendons de voir maintenant le le recomptage des des devoirs peut-\u00eatre \u00e7a va, \u00e7a va donner quand m\u00eame un autre r\u00e9sultat r\u00e9sultat par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 ce entend maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:34 > 0:16:53) [88%] : \r\nOlivier Meuwly on a souvent parl\u00e9, hein, de cette formule magique \u00e0 la Fribourgeoise avec ce double \u00e9quilibres gauche- droite : d'une part germanophones, francophones de l'autre, c'est clair que si \u00e7a se confirme, ce duo Gapany, Levrat, c'est tout un \u00e9quilibre linguistique qui a mis en cause est ce que c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:53 > 0:17:52) [85%] : \r\n\u00e9coutez, moi je j'ai toujours un peu de peine \u00e0 chercher le probl\u00e8me derri\u00e8re ces \u00e9quilibres, c'est vrai, c'est un, c'est une rupture, c'est un changement important, maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, mais manifestement la partie al\u00e9manique du canton de Fribourg, c'est peu mobilis\u00e9e Mora m\u00eame vous l'avez dit, et \u00e0 leur t\u00eate, et \u00e0 juste titre Monsieur votre coll\u00e8gue et radical historiquement alors est-ce que, aujourd'hui, c'est la culture, la notion PLR qui l'emporte haut la question linguistique, donc c'est tout cet \u00e9quilibre, c'est vrai, il y en a un, mais c'est une \u00e9quipe sont multiples et croise et \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien, ben c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, qui peut l'emporter est que jeunesse peut-\u00eatre a en effet convaincu des Al\u00e9maniques de aussi soutenir plut\u00f4t une jeune les partis francophones que un an d'exp\u00e9rience, politicien exp\u00e9riment\u00e9 la partie al\u00e9manique donc plus \u00e9quilibres qui se croisent et aujourd'hui on voit que, en effet, ce n'est plus forc\u00e9ment en bloc contre un bloc gauche- droite le linguistique mais que d'autres configurations \u00e9merge et qu'il faut vivre avec ses dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:52 > 0:18:21) [91%] : \r\nAlors ce n'est plus un bloc contre un bloc dites-vous du c\u00f4t\u00e9 socialiste fribourgeois Christian Levrat lui semble \u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu parce qu'il y avait quand m\u00eame une avance de 35000 voix mais bon ya recomptage hein, donc on va peut-\u00eatre un peu pond\u00e9r\u00e9 tout cela n\u00e9anmoins tout \u00e0 l'heure juste avant cette \u00e9mission, nous avons pu l'interroger le PS fribourgeois s'est donc maintenue si tout va bien \u00e0 Fribourg il a sauv\u00e9 ses 2 si\u00e8ges au conseil national, son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e9coutez la r\u00e9action de Christian Levrat tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:21 > 0:18:51) [93%] : \r\nDonc, c'est d'abord la reconnaissance du travail accompli dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des habitants et habitantes de mon canton, c'est aussi un mandat celui de poursuivre ce travail de saisir l'occasion Corse par le mot mort recentrer pour faire progresser des dossiers importants, je peux penser au dossier des retraites au dossier de l'assurance- maladie ou \u00e0 la politique climatique la l\u00e9gislature qui s'annonce pleine de promesses, c'est aujourd'hui la population fribourgeoise mort fait confiance pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats dans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:51 > 0:19:07) [89%] : \r\nAlors b\u00e9ate fan Lantana, qui faisait campagne \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, lui, est malmen\u00e9e, il risque de ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a se joue vraiment \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, \u00e7a veut dire que ce tandem que vous avez quand m\u00eame beaucoup soutenu ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:20:08) [89%] : \r\nPour moi, ce que j'ai surtout soutenu cela pr\u00e9sente sort de la gauche au Conseil des \u00c9tats en consid\u00e9rant que le canton d\u00e9fendait ses int\u00e9r\u00eats le plus efficacement, s'il avait un avocat efficace \u00e0 gauche et un avocat \u00e0 \u00e0 droite qui puisse plaider dans les 2 moiti\u00e9s de l'aide l'h\u00e9micycle lorsque les int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques de Fribourg, sont en jeu et en 7 son \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 par par la la population fribourgeoise et j'en suis tr\u00e8s heureux pour le reste, il faut reconna\u00eetre que la campagne, la candidate radicale a fait une excellente campagne qu'elle a su d'une part, capter les voix de l'UDC, j'en veux pour preuve les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, qu'elle fait dans les Distri o\u00f9 ce parti est fort et aller chercher en m\u00eame temps un \u00e9lectorat urbain jaune f\u00e9minin avec un profil un peu un peu diff\u00e9rent, donc je pense qu'il y a plus qu'un mauvais r\u00e9sultat de de Bergson entame c'est un ce r\u00e9sultat est le fruit d'une tr\u00e8s belle campagne de de Johanna Gapany il faut la f\u00e9liciter pour cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:08 > 0:20:21) [94%] : \r\nAlors je parlais de consolation tout \u00e0 l'heure, Christian Levrat parce que les choses se passent moins bien pour le Parti socialiste dans le canton de Vaud le Ada Marra n'est pas \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 quoi vous attribuez cette d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:22 > 0:21:06) [90%] : \r\nBon, c'est, c'est d'abord le fruit d'une strat\u00e9gie, une strat\u00e9gie qui voulait qui a la gauche hors temps de revendiquer les dossiers \u00e2ge au Conseil des \u00c9tats et visiblement, le vote a \u00e9t\u00e9 assez disciplin\u00e9 \u00e0 \u00e0 gauche on a probablement sous- estim\u00e9 la force d'Olivier Fran\u00e7ais d'abord en raison de son alliance avec l'UDC, l\u00e0 aussi, et puis en pour le reste, il y a Olivier Fran\u00e7ais \u00e2prement \u00e9tait sauv\u00e9 par son profil assez centriste dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature sur des questions comme l'environnement, comme les transports, comme la politique familiale, il a fait partie peut-\u00eatre avec Rapha\u00ebl Comte de C radicaux qui ont de temps \u00e0 autre, vot\u00e9 avec la gauche pour permettre au Conseil des \u00c9tats, trouver des compromis et des consensus acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:06 > 0:21:21) [84%] : \r\nAlors la gauche, c'est surtout l'et c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre Olivier Fran\u00e7ais qui a pris le si\u00e8ge de Damara mais \u00e7a, les Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc d'un point de vue math\u00e9matique, c'est plut\u00f4t Ad\u00e8le Torrent qui veulent le si\u00e8ge d'Ada Marra, aujourd'hui, les Verts sont en train de faire de l'ombre au Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:23 > 0:21:50) [93%] : \r\nBon, on a comme strat\u00e9gie de travailler avec comme partenaire, on n'\u00e9tait pas dans le canton de Vaud dans une logique de de concurrence entre ces 2 partis, mais je crois vraiment, plut\u00f4t dans une logique d'alliance, c'est des choses dont il faudra dont il faudra parler, mais pour moi, il me para\u00eet assez logique dans la mesure o\u00f9 le positionnement des Verts et du PS et tr\u00e8s proche, en particulier au Conseil des \u00c9tats dans de travailler de concert, d'essayer d'obtenir ensemble le meilleur r\u00e9sultat possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:50 > 0:21:58) [87%] : \r\nEst ce que si Roger Nordmann, qui \u00e9tait aussi candidat \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats s'\u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s, il n'aurait pas eu plus de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:59 > 0:22:20) [85%] : \r\nPense impossible \u00e0 dire, a a posteriori la compagnie aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Roger Nordmann aurait \u00e9t\u00e9 en homme Ad\u00e8le Torrance aurait pu se revendiquer seul la dette de la vague f\u00e9ministe en il a peut-\u00eatre par ailleurs un positionnement un peu plus centriste, mais c'est le genre d'histoire qu'on ne refait pas a posteriori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:21 > 0:22:29) [88%] : \r\n\u00e0, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, c'est une grosse claque d'une grosse remise en question cet \u00e9chec pour le Parti socialiste ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:30 > 0:22:54) [90%] : \r\nBon, je sais pas le je suppose que le Parti socialiste Vaudois va \u00e9videmment analyser cette cette affaire-l\u00e0, or les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat sont avant tout des \u00e9lections cantonales et on le voit avec des r\u00e9sultats assez contrast\u00e9s et d'ailleurs, y compris dans des des cantons comme Thierry ou Fribourg, le PS a a recul\u00e9 mais o\u00f9 ses candidats au Conseil des \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:55 > 0:23:21) [93%] : \r\nC'\u00e9tait Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste que nous avons pu interroger juste avant cette \u00e9mission dans le canton de Vaud Olivier Fran\u00e7ais et Ad\u00e8le torrents ont donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats Ada Marra rate donc l'accession \u00e0 la Chambre haute, la candidate socialiste termine 3\u00e8me et derni\u00e8re dans cette course au Conseil des \u00c9tats avec 47 pourcent des voix Patrick Lefort et Virginie Gehrard ont recueilli sa r\u00e9action cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:21 > 0:24:37) [88%] : \r\n\u00e9videmment de la d\u00e9ception en ce qui me concerne, mais aussi d'aborder, f\u00e9licitations pour les vainqueurs du jour Ad\u00e8le Torrance et Olivier Fran\u00e7ais Olivier Fran\u00e7ais a fait une remontada mais, au-del\u00e0 de tous les maux ce qu'encore un myst\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a veut dire que la droite du compte on aime, c'est extr\u00eamement bien mobilis\u00e9s, ils ont eu peur en ce qui me concerne, bah je vais rester au National me battre pour des th\u00e9matiques extr\u00eamement importantes que sont l'AVS que sont la sant\u00e9, il y avait 19000 voix d'\u00e9cart au 1er tour avec Olivier Fran\u00e7ais il a r\u00e9ussi \u00e0 refaire son retard, qu'est ce qui a jou\u00e9 quel a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, la mobilisation de la droite, \u00e7a c'est certain, peut-\u00eatre chez certains, il n'\u00e9tait pas pr\u00eat envoyer de femmes au Conseil des \u00c9tats encore dans le canton et puis aussi une UDC qui je sais pas, s'ils ont soutenu le PLR masters compte la gauche ce qui ne fait pas encore un programme, malheureusement, mais voil\u00e0, les \u00e9lecteurs ont ont choisi un choix aujourd'hui, c'est les Verts vos alli\u00e9s qui vous pique le si\u00e8ge, le si\u00e8ge des des socialistes, comment \u00e7a va se passer \u00e0 l'avenir l'alliance rose- Vert, personne ne pique rien Les postes ne sont jamais dues \u00e0 personne des Verts aujourd'hui compte sont l\u00e0 et les gens, leur font confiance, je ne doute pas que ils vont pouvoir porter aussi nos id\u00e9es socialistes au Conseil des \u00c9tats et au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:37 > 0:24:49) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc la r\u00e9action de la candidate Ada Marra que vous avez pu interroger tout \u00e0 l'heure, Virginie Gu\u00e9rin, vous \u00eates journaliste au sein de notre bureau Vaudois bon clairement ici, il y a l\u00e0 une strat\u00e9gie de la part du Parti socialiste, qui n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:49 > 0:25:20) [91%] : \r\nOui, le score est sans appel : avec 47 pourcent des suffrages et plus de 6800 voix d'\u00e9cart sur la Verte Ad\u00e8le Torrance Ada Marra on l'dit les portes de la chambre haute se refermer, elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dans seulement 3 petites communes du canton, les socialistes font les frais de la fameuse vague verte la liste \u00e9cologiste a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e dans de nombreux fiefs socialistes dont Lausanne ou Renan cet apr\u00e8s- midi au Ch\u00e2teau cantonal, on ressentait d'ailleurs souvent le malaise du c\u00f4t\u00e9 des Verts, un parti longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme le petit fr\u00e8re des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:20 > 0:25:26) [84%] : \r\nAlors la personnalit\u00e9 d'Ada Marra a parfois \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 clivant, tr\u00e8s \u00e0 gauche est-ce que \u00e7a, \u00e7a a pu la p\u00e9naliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:26 > 0:25:50) [93%] : \r\nElle a un profil en effet tr\u00e8s social, elle s'est illustr\u00e9e pour ses engagements en faveur de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers ou des plus d\u00e9munis, Roger Nordmann, qui \u00e9tait \u00e9galement candidat \u00e0 la candidature socialiste avait un profil plus \u00e9cologiste, il est par exemple tr\u00e8s engag\u00e9 pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais rappelez-vous \u00e0 l'\u00e9poque des t\u00e9nors du parti comme Pierre-Yves Maillard avait pris position pour une candidature f\u00e9minine, un choix qu'il paie peut-\u00eatre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:50 > 0:25:53) [82%] : \r\nAlors, et la droite Virginie quel r\u00f4le est-ce qu'elle a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:53 > 0:26:17) [91%] : \r\nAlors, une chose est s\u00fbre, la droite s'est fortement mobilis\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour en faveur du candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais bien s\u00fbr, mais s\u00fbrement aussi contre la socialiste souvent jug\u00e9e d'extr\u00eame gauche et dont le franc- parler, on a d\u00e9rang\u00e9 plus d'un seul a pu donner lieu \u00e0 des votes strat\u00e9gique, Verts PLR la socialiste n'a \u00e9galement pas su s\u00e9duire le Centre, on rappelle que les Verts lib\u00e9raux avait par exemple appel\u00e9 \u00e0 voter Vert et PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:17 > 0:26:20) [97%] : \r\nVotre analyse Virginie Gehrard de notre bureau Vaudois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:20 > 0:26:44) [90%] : \r\nBonsoir Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, vous \u00eates donc r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats f\u00e9licitations merci vous avez effectu\u00e9 une remont\u00e9e fulgurante d'ailleurs m\u00eame Ada Marra le le reconnaissait demandait comment vous aviez fait vous aviez 18000 19000 voix de retard sur la candidate socialiste en 2\u00e8me position finalement vous arrivez 1er, on imagine que vous \u00eates soulag\u00e9, ce soir, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:44 > 0:26:52) [94%] : \r\nEn tout cas, content, soulag\u00e9, c'est la fin d'un d'un grand travail enfin la la vie politique continue et je suis assez fier d'\u00eatre reconduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:52 > 0:27:02) [93%] : \r\nAlors un homme contre 2 femmes est-ce que dans, c'\u00e9tait une position d\u00e9licate en 2019 ann\u00e9es de la gr\u00e8ve des femmes comment vous avez v\u00e9cu ces ces 2 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:03 > 0:28:00) [90%] : \r\n\u00e9coutez, d'abord j'ai j'aime jamais voulu faire le d\u00e9bat des gens dans dans ma vie politique ou dans ma vie professionnelle j'ai toujours privil\u00e9gi\u00e9 les femmes \u00e0 et \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 qualit\u00e9 \u00e9gale, donc pour moi c'\u00e9tait pas un v\u00e9ritable souci, c'\u00e9tait plut\u00f4t la les th\u00e9matiques \u00e9tait engag\u00e9e, on a parl\u00e9 exclusivement du climat et du climat et rien du climat pour moi, c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me non plus mais, n\u00e9anmoins, n'aurait pu m'a interrog\u00e9 sur cette th\u00e9matique, en particulier sur ce que j'ai fait ce que j'ai propos\u00e9 r\u00e9cemment, est ce qu'on peut encore faire ensemble, voil\u00e0, et puis il y a d'autres th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants, c'est notre futur 2050, quelle est notre vision, ce d\u00e9bat n'a pas eu lieu, il devrait avoir lieu \u00e0 tr\u00e8s court terme parce que je pense que c'est essentiel et \u00e7a ne touche pas que le climat, \u00e7a touche aussi la la vie sociale, \u00e7a touche aussi l'emploi, \u00e7a touche la recherche, et \u00e7a c'est des des points strat\u00e9giques, on doit discuter aux \u00c9tats parce que c'est une chambre dans laquelle on peut faire ce type d'\u00e9change et avoir cette vision qui j'esp\u00e8re commune, alors on n'a peut-\u00eatre pas tous la m\u00eame r\u00e9ponse pour arriver \u00e0 la solution montrera qu'on quand m\u00eame engag\u00e9 bien bien des th\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:01 > 0:28:21) [91%] : \r\nVous devez en partie votre victoire \u00e0 la mobilisation de la droite et notamment \u00e0 l'\u00e9lectorat UDC hein, l'UDC qui qui est clairement un parti contre la libre- circulation des personnes, un parti, vous le PLR, vous repr\u00e9sentez un parti qui soutient les bilat\u00e9rales, vous allez devoir repr\u00e9senter aussi les positions de l'UDC maintenant \u00e0 Berne \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:21 > 0:29:04) [88%] : \r\nJe crois que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, j'ai fait 2 assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, les Verts, lib\u00e9raux et l'UDC tout comme j'ai dialogu\u00e9 avec le PDC j'ai revendiqu\u00e9 mon appartenance au PLR par quand je peux \u00eatre un pont pour ces diff\u00e9rents partis \u00e9taient clairement exprim\u00e9 que nous aurons des divergences parce que s'il perd existe et si l'UDC existent pour aller vers les maires ont dit c'est qu'on n'a peut-\u00eatre pas un programme complet qui qui permettrait aux un lot de de se rallier voil\u00e0 c'est diff\u00e9rent, \u00e7a je exprim\u00e9 il y a eu la reconnaissance en tout cas de le dire, d'accepter que l'ann\u00e9e prochaine il y aura des difficult\u00e9s sur la loi sur le CO2, il y aura sans aucun doute des difficult\u00e9s avec les Verts, il y aura sans doute c\u00f4te aussi des difficult\u00e9s avec l'UDC mais \u00e7a nous emp\u00eache pas de discuter ensemble d'\u00eatre respectueux et puis si possible de trouver des solutions et non pas de s'affronter sottement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:04 > 0:29:05) [87%] : \r\nPas de retour d'ascenseur pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:05 > 0:29:45) [90%] : \r\nNon, non, non, non, il y aura des retours d'ascenseur de ci et de l\u00e0 avec les partis et vous avez parl\u00e9 exclusivement dans votre question du d\u00e9c\u00e8s, je me rappelle quand m\u00eame que j'ai, j'ai eu un un \u00e9lectorat tr\u00e8s important chez les Verts, lib\u00e9raux aussi D. D. liste sans parti, plus 10000 voix, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s important, je suis pas aller chercher ses 35000 voix comme \u00e7a quoi, bien au contraire, je pense que j'ai rassembl\u00e9s au mieux et c'est mon mon volont\u00e9 de rassembler, mais sur des points, il y aura divergence mais avec respect et dialogue, \u00e9change et puis si possible d'apporter des solutions, je pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas, que la grande solution elle fonctionne pas la grande solution on est sanctionn\u00e9 par le peuple, on a une chambre qui est l\u00e0 pour apporter, parfois un peu de raison diminuera la passion et j'ose esp\u00e9rer qu'on y arrivera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:45 > 0:29:59) [87%] : \r\nAlors, vous aviez dit durant la campagne qui \u00e9tait plus constructif, hein, je crois que c'est \u00e0 vos termes de travailler avec les socialistes qu'avec les Verts, Ada Marra n'est pas \u00e9lu Ad\u00e8le Thorens qu'il est, vous \u00eates un peu g\u00ean\u00e9 maintenant devoir travailler avec elle pour pr\u00e9senter le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:59 > 0:30:50) [88%] : \r\nNon, d'abord je rappe remets le contexte est telle qu'il \u00e9tait, je peux Jean aucun doute \u00e9t\u00e9 maladroit, voil\u00e0 \u00e7a c'est une premi\u00e8re erreur, j'aurais mieux fait de me taire pour tout donner, mais dans mon histoire politique dans mon histoire politique, c'est vrai que j'ai beaucoup construit tant avec l'UDC qu'avec le PS voil\u00e0, ces 2 partis sur lequel j'ai perdu \u00e0 avoir des solutions en tout cas aux \u00c9tats, c'est, c'est le cas \u00e0 la ville de Lausanne \u00e9galement, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 avec les Verts d'ailleurs eux- m\u00eames l'ont dit, le soir du 1er tour il faudra qu'on trouve des solutions ensemble et qu'on soit moins vindicatif, peut-\u00eatre vindicatif, certes, mais trouver des compromis voil\u00e0 j'attends maintenant des Verts qui sont tr\u00e8s importants \u00e0 Berne, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est pas une force d'personne aussi n'attendait \u00e0 untel, r\u00e9sultats et puis maintenant, on attend, on attend de voir les propositions qu'on qu'ils auront constructive pour justement faire cette politique des petits pas, mais pas le le niet, chaque fois qu'il y a une proposition qui parfois les d\u00e9range peut-\u00eatre un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:50 > 0:31:15) [89%] : \r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais vous restez peut-\u00eatre encore quelques minutes avec nous, on retrouve nos 2 observateurs, Olivier Meuwly, historien et n\u00e9nette, c'\u00e9tait Janowicz, politologue, politologue, plut\u00f4t proche du Parti socialiste, bah je me tourne vers vous, justement, Nenad Stojanovic le fait du jour, c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 la fin de cette tradition vaudoise o\u00f9 on voyait tr\u00e8s souvent un p\u00e8lerin socialiste faire alliance \u00e0 la Chambre des cantons il y aura une autocritique \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 du PS du PS Vaudois notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:16 > 0:32:30) [87%] : \r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y a des questions qui concernent la la strat\u00e9gie, on sait qu'\u00e0 Dhamar a \u00e9t\u00e9 une candidate et que lorsque le Parti socialiste devait choisir, il avait rejoint Norman comme l'autre candidat, \u00e7a va certainement faire encore discut\u00e9 au sein du Parti socialiste Vaudois, cela dit, je suis d'accord avec Christian Levrat, c'est difficile de foot sp\u00e9culer maintenant quel aurait \u00e9t\u00e9 le score si on avait Roger Normand, plut\u00f4t qu'\u00e0 Damara si Roger Norman, on avait perdu, on aurait \u00e7a s\u00fbrement dit : c'\u00e9tait une erreur de n'avoir pas une femme etc etc, donc je pense que les \u00e9lections au Conseil, aux \u00c9tats, sont quand m\u00eame toujours une affaire de personne et une affaire cantonale il y a eu des des mines, des cas dans dans ces \u00e9lections, o\u00f9 le Parti socialiste a fait un score extraordinaire au Conseil des \u00c9tats, je pense au canton du Valais, il y a, il y a une semaine, Matthias Reynard et l\u00e0, il est presque r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 obtenir l'un 2 si\u00e8ges, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 historique \u00e9galement dans le canton du Tessin premi\u00e8re la le score de Marina Carobbio, il est historique et on verra dimanche prochain, le 17 novembre Tesson, quel sera le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:30 > 0:32:41) [93%] : \r\nOlivier Meuwly c'est vrai que c'est une question un peu insoluble de savoir dans quelle mesure le fait de d'opter pour une personnalit\u00e9 plus consensuelle aurait pu changer l'issue du scrutin, votre avis l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:41 > 0:33:07) [83%] : \r\nNon, c'est, c'est c'est clair, certaines voix savaient apparemment \u00e9mis l'hypoth\u00e8se que Monsieur Maillard pourrait rentrer en 2 en cours de route suivant le r\u00e9sultat de des socialistes au 1er tour dont peut-\u00eatre certains avaient d\u00e9j\u00e0 des craintes au d\u00e9but mais c'est clair que, mais le score de Madame Marois, au 1er tour \u00e9tait malgr\u00e9 tout excellent et souhait\u00e9 inimaginable de changer de candidature en en cours de route, mais cette hypoth\u00e8se avait circul\u00e9 c'\u00e9tait ne ONU rumeurs, bien s\u00fbr, mais ceci dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:08 > 0:33:15) [91%] : \r\nEn effet, \u00e7a restera de l'hypoth\u00e8se de savoir qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Olivier Fran\u00e7ais il y a une prime aux personnalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:16 > 0:33:18) [74%] : \r\nDire consensuelle ou rassembleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:33:20) [84%] : \r\n\u00e9coutez c'est pas moins de r\u00e9pondant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:20 > 0:33:25) [88%] : \r\nAlors vous connaissez quand m\u00eame un petit peu le non non non \u00e9coutez, c'est la m\u00eame, c'est la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:25 > 0:34:21) [87%] : \r\n3\u00e8me fois au matin puis j'arrive avec succ\u00e8s, un r\u00e9sultat qui moi- m\u00eame me surprend puis j'en j'en suis tr\u00e8s fier et puis maintenant \u00e0 moi de r\u00e9pondre aux attentes des uns et des autres qui qui me qui me font confiance, qui me renouvellent leur confiance, c'est clair, la prime au sortant existe, mais en l'occurrence, puisqu'il n'y a pas eu de de bilan de ces 2-l\u00e0 en tout cas, si ce n'est par Facebook interpos\u00e9 argumenter pas mon comit\u00e9 de soutien, je veux dire je, je, je peux pas r\u00e9pondre clairement, clairement \u00e0 votre question, maintenant j'ai un pass\u00e9, certes, d'autres ont pas on pas tout \u00e0 fait se pass\u00e9 que j'ai, mais je rappelle quand m\u00eame que Madame Thorens et et Madame Amara, ce sont pas arrivent pas en politique, comme \u00e7a, \u00e0 quoi elles sont l\u00e0 de Rossi, une cr\u00e9dibilit\u00e9 certaine et d'ailleurs les \u00e9lecteurs l'les bien soutenu au 1er tour, moi j'ai beaucoup de respect pour les uns et pour les autres, j'esp\u00e8re qu'on est respect\u00e9 aussi par rapport au travail que j'ai pu fournir et puis je penser c'est c'est le r\u00e9sultat de ce travail qui est qui permet aujourd'hui d'avoir ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:21 > 0:34:52) [90%] : \r\nC'est le moment de prendre cong\u00e9 de vous Olivier Fran\u00e7ais nouvellement r\u00e9\u00e9lu donc au Conseil des \u00c9tats merci bonne soir\u00e9e encore f\u00e9licitations et puis l'autre second tour du jour s'\u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve avec, bah pas de v\u00e9ritable surprise, le duo rose- Vert compos\u00e9s par Carlo Sommaruga et Lisa Mazzone, qui s'impose nettement aujourd'hui bonsoir les Mazzone bonsoir \u00e0 vous \u00eates une personnalit\u00e9 clairement marqu\u00e9 \u00e0 gauche, votre coll\u00e8gue Carlo Sommaruga aussi qu'est ce qui fait que \u00e7a a march\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et pas dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:52 > 0:35:35) [92%] : \r\nJe m'exprimer pour le canton de Gen\u00e8ve, ce qu'on ce qu'on a fait ce qu'on a constitu\u00e9 un tandem on a \u00e9labor\u00e9 un projet et visiblement ce projet, il a su convaincre une majorit\u00e9 et ce qui me semble, ce qui me semble important, c'est de relever aussi que le canton de Gen\u00e8ve s'est souvent montr\u00e9 tr\u00e8s progressiste sur des questions environnementales sur des questions sociales, on l'a vu \u00e0 travers des initiatives \u00e0 travers des des votes de la population genevoise, on l'a vu sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme aussi o\u00f9 le le canton de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 le 1er envoyer une s\u00e9natrice \u00e0 Berne, donc au Conseil des \u00c9tats, et je pense qu'on \u00e9tait aussi capable de de repr\u00e9senter de porter cette cette particularit\u00e9 positive qui apporte Geneva Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:35 > 0:35:53) [89%] : \r\nAlors, ben un canton progressiste, vous l'avez dit les Amazones, mais qui n'est pas non plus, d'un seul bloc, et si on parle des diff\u00e9rents sujets qui int\u00e9ressent le plus genevoise et notamment celui de la la travers\u00e9e du lac, la fameuse travers\u00e9e pl\u00e9biscit\u00e9 par les citoyens, bon, on peut imaginer qu'avec vous, et Carlo Sommaruga pour repr\u00e9senter le canton aux \u00c9tats, c'est c'est plut\u00f4t mal emmanch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:55 > 0:36:32) [93%] : \r\nCe qu'on a dit pendant la campagne, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est le le Conseil d'\u00c9tat lui- m\u00eame, qui remet en question aujourd'hui, c'est cet ouvrage, il faut savoir mettent des priorit\u00e9s \u00e0 Berne, parce qu'on doit pouvoir justement d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats et nos int\u00e9r\u00eats et il faut \u00eatre aussi strat\u00e9gique et et oui relativement strat\u00e9gique dans ce dans cette d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats un projet comme celui de la travers\u00e9e du lac a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s bernoises \u00e9videmment qu'il est, il est difficile de le d\u00e9fendre \u00e0 Berne et on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair pendant cette campagne et je me r\u00e9jouis qu'on avait pu \u00eatre pl\u00e9biscit\u00e9 avec la clart\u00e9 notre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:36:32 > 0:36:47) [95%] : \r\nLes Amazones, vous avez sans doute aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'une certaine d\u00e9saffectation de la droite \u00e0 la droite ne s'est pas beaucoup mobilis\u00e9 pour ces \u00e9lections, comment vous allez faire pour tenir compte de cette sensibilit\u00e9 des \u00e9lecteurs de droite qui sont nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:36:47 > 0:37:24) [90%] : \r\nEt Carlos Marroquin moi- m\u00eame, on r\u00e9alise un tr\u00e8s bon score aussi en nombre absolu, donc je pense que c'est quand m\u00eame un pl\u00e9biscite qui est qui est clair et les urnes ou l\u00e9gitime aujourd'hui \u00e0 \u00e0 repr\u00e9senter ce que les Genevois et les Genevois attendent pour pour leur canton et \u00e9videmment qu'on va continuer \u00e0 \u00eatre en en contact avec le Conseil d'\u00c9tat, et on va porter ce projet qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 \u00e0 tenir sur les questions d'environnement s'face \u00e0 l'urgence climatique, je pense que c'est l\u00e0 aussi un signe et face aux questions d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, qui ont aussi \u00e9norm\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 pendant la campagne, et \u00e0 juste titre parce qu'il y a un s\u00e9rieux rattrapage \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:24 > 0:37:48) [90%] : \r\nJe vous remercie, Lisa Mazzone, nouvelle \u00e9lue au Conseil des \u00c9tats pour le canton de Gen\u00e8ve, vous \u00eates donc verte, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci alors on l'a dit, c'est une d\u00e9faite assez cinglante aujourd'hui pour la droite genevoise et notamment pour le candidat PLR Hugues de notre coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Leroy a pu recueillir sa r\u00e9action d\u00e9pit\u00e9e \u00e0 la publication des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:48 > 0:38:14) [92%] : \r\nOn essayait de susciter une esp\u00e8ce de r\u00e9action en piquant un tout petit peu l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal pour faire en sorte que \u00e7a r\u00e9agisse au vaccin ne fonctionne pas, alors il y a peut-\u00eatre plusieurs grilles de lecture \u00e0 cela, je constate que, dans le canton de Vaud et le m\u00eame genre de r\u00e9action, la seule diff\u00e9rence qu'il y avait une seule candidature \u00e0 la candidature de droite qui \u00e9taient arriv\u00e9es en t\u00eate, on a vu que \u00e7a a pu donner quelques r\u00e9actions parce \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais est en t\u00eate dans le d\u00e9pouillement, donc \u00e7a a l'air de fonctionner, en tout cas avec une candidature de droite au 2\u00e8me tour dans le canton de Vaud et Gen\u00e8ve, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:14 > 0:38:22) [91%] : \r\nEst ce que l'affaire Maudet a le poids de l'affaire Maudet a pes\u00e9 lourd aujourd'hui on sait que vous avez pris vos distances avec monsieur Maudet en janvier dernier, parce que \u00e7a, \u00e7a a pu compter dans votre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:22 > 0:38:50) [90%] : \r\nFaites alors ce que j'ai pu constater pour avoir tract\u00e9 pratiquement tous les jours depuis l'comme moi, c'est qu'il y a quelques r\u00e9actions effectivement de l'\u00e9lectorat de droite qui ne s'est pas sentie concern\u00e9e par cette \u00e9lection et qui voulait manifester son courroux par rapport au au parti Droit \u00e7a, on a pu constater, c'est vrai, j'ai pu le hachis plus sentir tassement ses portes, alors c'est un tout petit peu injuste parce qu'on fait payer au suivant, qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'\u00e9lection mais c'est comme \u00e7a, il faut l'accepter, \u00e7a fait partie des r\u00e8gles du jeu, on a eu beau expliquer qu'on a eu quelques r\u00e9actions de personnes qui, habituellement, votaient pour les partis de l'entente et qui cette fois n'ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:50 > 0:38:54) [90%] : \r\n\u00e0 titre personnel, qu'est ce que vous allez devenir aujourd'hui vous quitter la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:54 > 0:39:15) [91%] : \r\nAlors tout d'abord, faut que je prenne la mesure de ce qui Marie et c'est ma premi\u00e8re d\u00e9faite \u00e9lectorale en 18 ans c'est c'est une nouveaut\u00e9, je dois dire avec qui j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 18 ans au soleil, je vais ces prochaines ann\u00e9es, \u00eatre \u00e0 l'ombre et c'est ainsi que \u00e7a fonctionne, je ne veux pas de plan de carri\u00e8re, on verra bien, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 architecte en les activit\u00e9s politiques, je continuerai \u00e0 l'\u00eatre un peu plus d\u00e8s demain et puis on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:15 > 0:39:27) [92%] : \r\nSylvie Bayle Zaher, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on l'entend, manque de mobilisation de la droite, une affaire Maudet, qui plombe le PLR la droite a clairement rat\u00e9 son rendez- vous \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:39:27 > 0:40:14) [92%] : \r\nOui, c'est un constat s\u00e9v\u00e8re mais implacable, la droite a rat\u00e9 son pari : les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs viennent d'ailleurs de tomber, les \u00e9carts sont strictement les m\u00eames qu'au 1er tour immense entre les 2 \u00e9lus et le PLR Hugues Hiltpold ce qui arrive 3\u00e8me.\r\nLa droite avait pourtant une carte \u00e0 jouer, elle qui voulaient enfin r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s 12 ans de domination absolue de la gauche, on rappelle que la derni\u00e8re personnalit\u00e9 de droite \u00e0 avoir si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la Chambre haute, c'\u00e9tait la radical Fran\u00e7ois Sedan et c'\u00e9tait il y a 12 ans mais qu'est ce qui n'a pas fonctionn\u00e9 \u00e0 l'heure, \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois-ci, alors on l'a entendu dans les propos amers d'Hugues Hiltpold, avec la candidature de l'UDC C\u00e9line Amaudruz pour le second tour, c'\u00e9tait mission impossible, les suffrages se sont dispers\u00e9es sur 3 candidats l'assurance tout simplement de ne pas dit de ne pas y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:14 > 0:40:18) [94%] : \r\nEt puis il y a eu ces dissensions dont on a parl\u00e9 un au sein m\u00eame de l'Entente bourgeoise Sylvie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:40:18 > 0:41:01) [91%] : \r\nCette fameuse entente qui semble ne plus faire recette, d'ailleurs \u00e7a donnait l'impression d'un mariage un peu pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant le d\u00e9but de la campagne, on avait d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 des vell\u00e9it\u00e9s de scission du PDC qui s'est finalement ralli\u00e9 au PLR mais \u00e0 contrecoeur et puis pendant l'entre-deux Tours l'entente PLR PDC a donn\u00e9 tous les signes d'une d\u00e9sunion criante des jeunes PLR et UDC qui invite la droite a vot\u00e9 Hiltpold, hameau rue soit PLR UDC contrairement au mot d'ordre des partis, idem pour un comit\u00e9 d'entrepreneurs ind\u00e9pendants et alors il faut le dire encore du c\u00f4t\u00e9 du terrain alors que les candidats de gauche ont toujours fait campagne ensemble, les 2 candidats \u00e0 droite semblait faire cavalier seul, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, forc\u00e9ment \u00e7a ne convainc pas les Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:01 > 0:41:05) [88%] : \r\nEt puis, on l'a entendu Sylvie en entendu Ighil de mentionner l'affaire Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:41:05 > 0:41:36) [89%] : \r\nL'affaire Maudet cette affaire forc\u00e9ment plomb\u00e9 les candidats de l'Entente les \u00e9lecteurs de droite ne se sont pas mobilis\u00e9s depuis l'\u00e9clatement de cette affaire, il y a un m\u00e9contentement pas tant parmi un certain nombre de membres du PLR faire mal g\u00e9r\u00e9 : perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de responsabilit\u00e9s, responsabilit\u00e9s c'est quand m\u00eame le slogan du parti et le taux de participation \u00e0 Gen\u00e8ve et terriblement faible de l'de pr\u00e8s de 33 pourcent, signe que la remobilisation des troupes voulue par la droite dans l'entre-deux Tours n'a pas fonctionn\u00e9 un Sylvie Balzers je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:41:36 > 0:41:47) [93%] : \r\nEt avec nous pour tirer les le\u00e7ons de cette d\u00e9faite, il y a le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich, bonsoir monsieur, bonsoir cette faible mobilisation de l'\u00e9lectorat, aujourd'hui, au fond, c'est le signe que personne n'y croyait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:48 > 0:43:02) [89%] : \r\nMoi j'aimerais d'abord f\u00e9licit\u00e9 les vainqueurs du jour pour leur victoire, qui est une victoire \u00e9clatante et qui pr\u00eatent pas le flanc la contestation ni la discussion tr\u00e8s clairement les Genevois et les Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 de candidats Lisa Amazon d'abord et puis Carlos au Maroc a ensuite eu Bill Paul d\u00e8s le 3\u00e8me candidat le mieux \u00e9lu c'est le 1er, \u00e9lu de la droite et la strat\u00e9gie que nous aurions souhait\u00e9 d\u00e9velopper mais pour cela il aurait fallu \u00eatre 3 \u00e0 la suivre, c'\u00e9tait que les partis de droite se rassemblent autour du candidat qui \u00e9tait le mieux plac\u00e9, qui se trouvait \u00eatre Uggie le p\u00f4le d'\u00e7a a fonctionn\u00e9 dans le canton de Vaud, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 chez vous, pourquoi, comme vous l'AFP quand m\u00eame, comme l'a soulign\u00e9 d'ailleurs C\u00e9line Amaudruz elles-m\u00eames \u00e0 midi en disant que l'exemple, c'\u00e9tait le canton de Vaud mais je trouve qu'elle avait d'embl\u00e9e exclu de ne pas se pr\u00e9senter au 2\u00e8me tour puisque sa pr\u00e9sence \u00e9tait selon elle indispensable compte tenu du r\u00f4le de l'UDC en Suisse, donc l'UDC absolument souhaitait se maintenir 2 au 2\u00e8me tour, moi je sais pas faire de commentaire l\u00e0- dessus chaque candidature est l\u00e9gitime, j'observe simplement que si on voulait gagner et avoir une chance de placer en candidat de droite pour une repr\u00e9sentation plus \u00e9quilibr\u00e9e, il aurait fallu effectivement de trouver une logique qui \u00e9tait une logique non partisane mais d'\u00e9quilibre pour pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:02 > 0:43:05) [88%] : \r\nCe qu'il n'aurait pas fallu aussi peut-\u00eatre un autre casting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:06 > 0:43:52) [87%] : \r\nBah, Hugues : pas de l'a soulign\u00e9 lui- m\u00eame, c'est la premi\u00e8re, c'est sa premi\u00e8re d\u00e9faite en 18 ans c'est candidat de qualit\u00e9, c'est quelqu'un qui a toutes les qualit\u00e9s pour \u00eatre s\u00e9nateur ce l'injustice et la cruaut\u00e9 de la politique, il a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, j'ai entendu aucune critique \u00e0 son endroit, personne n'a jamais soulign\u00e9 ou One pr\u00e9tendu qu'il aurait pas \u00e9t\u00e9 comp\u00e9tents, il se trouve que 2 personnes ont eu plus de voix que lui mais G\u00fcl Paul, d'\u00eatre un candidat qui est comp\u00e9tent, c'est un homme de dossiers, c'est un homme qui travaille, c'est un homme qui est au fait de de ces dossiers, les Genevois et les Genevois ont fait un choix, c'est un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait en toute connaissance de cause puisque le 2\u00e8me tour a servi notamment au PLR, a indiqu\u00e9 les enjeux, a indiqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait sa vision de la soci\u00e9t\u00e9, le PS et les Verts ont aussi indiqu\u00e9 leur projet, je crois que les Genevois et les jeunes vont maintenant les \u00e9lus qu'ils m\u00e9ritent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:52 > 0:44:04) [92%] : \r\nL'entente a montr\u00e9 clairement ses ses faiblesses et vous le reconnaissez vous- m\u00eame Bertrand Reich est ce qu'il va falloir s'orienter vers de nouveaux \u00e9quilibres de nouveau nouvelles alliances au sein de la droite genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:05 > 0:44:52) [91%] : \r\nBon, chaque chose en son temps, on a effectivement aujourd'hui cette les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis une petite \u00e9lection cantonale enfin communal local que le PLR a gagn\u00e9 en passe, soit dit en passant, le 24 novembre y aura d\u00e8s votation qui seront sur les sujets importants localement, o\u00f9 on voit que l\u00e0 il y a de nouveau une une une approche politique qui est diff\u00e9rente, PS et Verts sont divis\u00e9s sur certains points, les PLR sont en accord avec d'autres partis sur certains points, les cartes sont redistribu\u00e9es on arrive aussi, c'est peut-\u00eatre l'effet Greta, mais il y en a d'autres aussi \u00e0 un changement dans le fond, dans la fa\u00e7on dont les \u00e9lecteurs, les \u00e9lectrices \u00e0 bord de la politique et c'est le moment de souligner que les partis ne sont jamais propri\u00e9taire des voix, les partis proposent les partis s'organiser les \u00e9lecteurs disposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:52 > 0:45:03) [89%] : \r\nEncore trop t\u00f4t pour repenser pour repenser \u00e0 une \u00e9ventuelle remise en cause de l'entente, on va rester l\u00e0 dessus Bertrand Reich, pr\u00e9sident du alors, je ne vois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:03 > 0:45:34) [90%] : \r\nEt Olivier Meuwly, historien proche du PLR et Napster Janowicz politologue proche du PS sont toujours avec nous, j'aimerais qu'on s'arr\u00eate un instant sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, en comparaison avec le canton de Vaud hein, Gen\u00e8ve, une droite qui est d\u00e9sunie avec l'UDC qui compte Current qui concurrence l'entente un ticket a fait du PLR et du PDC, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis dans le canton de Vaud, alors l\u00e0, l'UDC qui se met avec le PLR et et on voit les r\u00e9sultats sont pas les m\u00eames Olivier Meuwly c'est cela la la la la force de de la droite aujourd'hui elle doit pouvoir finir, sinon elle ne gagne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:34 > 0:46:54) [86%] : \r\nC'est \u00e9vident, on l'a vu aussi dans les \u00e9lections cantonales, Kant, il faut aussi toutes les difficult\u00e9s, c'est que d'une part, on voit que la droite peut gagner que de organis\u00e9e et unie, encore faut-il trouver des candidats qui puisse rassembler ses 2 flancs de la du bloc de droite, c'\u00e9tait le cas avec Olivier Fran\u00e7ais et eu d'autres probl\u00e8mes de l', des destructions partielles au Conseil d'\u00c9tat ou h\u00e9las le code pour le la, le fut le le cours de droite le candidat UDC n'a pas pu ratisser au-del\u00e0 de de son camp, il n'a pas convaincu et l\u00e0 c'est un travail important \u00e0 faire pour les partis trouver des uns, des candidats qui puisse vraiment repr\u00e9senter malgr\u00e9 tout d'une fa\u00e7on ou d'une autre les l'ensemble de leur camp et \u00e7a c'est Debra une grande difficult\u00e9, mais c'est aussi un travail de de fond \u00e0 faire entrer partie jusqu'\u00e0 ce jour, PS et Verts ont beaucoup et tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble, maintenant que les rapports de force 15 \u00e0 se modifier au sein de la gauche comme on serait pass\u00e9 c'est le pass\u00e9, on sait qu'la qu\u00eate des contradictions parfois entre Verts et 11 comment cela c'\u00e9tait facile de me se mat\u00e9rialiser dans le d\u00e9bat politique par rapport \u00e0 l'environnement aura pour cons\u00e9quence de politiques environnementales, comment cela s'est-il se passer et peut-\u00eatre que tout \u00e0 coup, h\u00e9 bien ce sera moins \u00e9vident, alors \u00e0 ce sera \u00e0 eux de nouveau de retrouver d'autres moyens de de nouer la gerbe au sein de leur discours et Durkan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:54 > 0:47:10) [88%] : \r\nMais l'acc\u00e8s \u00e0 Neuvic le mariage PDC PLR historique \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce qu'il peut encore fonctionner finalement d'un point de vue, plus 800 sur l'ensemble de la Suisse o\u00f9 ces partis sont devenues maintenant c'est si diff\u00e9rent que c'est quand m\u00eame difficile de s'unir aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:13 > 0:48:33) [89%] : \r\nC'est difficile de de parler en g\u00e9n\u00e9ral sur de \u00e7a parce qu'il y a eu des cantons, le PLR PDC ont m\u00eame fait l'apparentement des listes Lord et des \u00e9lections au Conseil national o\u00f9 ils ont fait le tandem pour le Conseil des \u00c9tats, c'est le cas, Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement au Tessin, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Fribourg, c'est l\u00e0 que le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR, la candidate Johanna Gapany, qui est arriv\u00e9 3\u00e8me le le 20 octobre \u00e0 environ 4000 voix de distance par rapport au candidat du PD Z\u00e9 b\u00e9ate Vonlanthen voil\u00e0 le le PDC auraient souhait\u00e9 que le PLR ne se pr\u00e9sente pas au 2\u00e8me tour et pourtant le p\u00e8re, l'air, la candidate du PLR s'est pr\u00e9sent\u00e9, il semble-t-il quel qu'il pourrait gagner, on va voir donc le le r\u00e9sultat final et ce genre de choses n'aide s\u00fbrement pas l'entente entre le PDC PLR et je, je, j'observe juste qu'il y a bah aujourd'hui les journaux du dimanche on dit par exemple que le le le pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister n'exclut pas de, de, de, que le PDC soutient une candidature une candidate des Verts au conseil Berrahal aux d\u00e9penses du PLR, donc je pense qu'on est encore loin de parler d'une disons fusion du PLR et PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:33 > 0:49:15) [90%] : \r\nAlors vous me ferait une parfaite transition Janowicz puisque, \u00e0 18 heures 44 nous allons conclure cette grande page d\u00e9di\u00e9e au aux \u00e9lections pour le 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats parce que c'est finalement aujourd'hui que la Suisse romande, \u00e0 l'exception de la partie bernoise francophone a \u00e9lu d\u00e9finitivement l'ensemble de ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne et on va donc analyser maintenant le nouveau visage de cette Suisse romande avec vous 2 et St\u00e9phane Delory, chef adjoint de notre rubrique politique \u00e0 Berne bonsoir St\u00e9phane bonsoir, le 1er renseignement qu'on va peut-\u00eatre pouvoir tirer ce soir la vague verte de verte, ce qu'on a observ\u00e9 au Conseil national, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme au Conseil des \u00c9tats St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:49:15 > 0:49:55) [86%] : \r\nOui, c'est un des anciennement de de ce dimanche : enseignement assez int\u00e9ressant, les Verts sont pas seulement pl\u00e9biscit\u00e9s pour leur programme dans une \u00e9lection proportionnelle ou on voit des listes, ils parviennent aussi \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaires alors la derni\u00e8re l\u00e9gislature y avait il y avait un seul verre au Conseil des \u00c9tats, hein, c'\u00e9tait Robert Kramer, le Vert, je ne vois et puis bah, cette fois, les Verts parviennent \u00e0 placer par exemple Matthias Sophie c'\u00e9tait la sensation du 20 octobre la glace \u00e0 Glaris, s'il a 36 ans, C\u00e9line Vara Neuch\u00e2tel aussi dans la trentaine, c'\u00e9tait une proportionnelle maintenant Lisa Mazzone Ad\u00e8le Torrance Maya Graf \u00e0 B\u00e2le- Campagne et bien plac\u00e9, donc effectivement les Verts sont en train de faire leur place aussi au Conseil des \u00c9tats, et c'est un enseignement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:49:55 > 0:50:09) [87%] : \r\nOlivier Meuwly ce Conseil des \u00c9tats, qu'on dit \u00eatre comment dire la chambre des sages beaucoup plus lent \u00e0 absorber les changements de la soci\u00e9t\u00e9, l\u00e0, \u00e7a bouge aussi en la Suisse romande voit des femmes, on voit des Verts au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:10 > 0:51:10) [86%] : \r\nOui, mais je crois que c'est pas non plus trouv\u00e9 une grande surprise, parce que si on regarde l'histoire r\u00e9cente, notamment des verts, \u00e7a fait longtemps que les Verts ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de personnes qui ont pu s'imposer dans des \u00e9lections, majoritaires, c'est l'Obiang, le gros probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9 de avec l'UDC qui a plus de peine \u00e0 \u00e0 formater des personnalit\u00e9s qui peuvent alors convaincre comme homme ou femme d'\u00c9tat il y a de nombreux conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte qui si\u00e8ge \u00e0 travers la Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a, non, \u00e7a se prolonge dans cette chambre qui en effet r\u00e9agi un peu plus lentement \u00e0 au Conseil d'\u00c9tat, vous savez, il y a une grande logique de cette \u00e9volution l\u00e0 et c'est un peu le probl\u00e8me pour justement l'UDC qui n'arrive pas \u00e0 pr\u00e9senter ce type de ces pof ils \u00e9chappent au d\u00e9c\u00e8s se battre contre l'\u00c9tat et donc pr\u00e9sent\u00e9e d\u00e8s et femme d'\u00c9tat, c'est plus compliqu\u00e9, les Verts ou au c\u00f4t\u00e9 ancienne mode libertaire mais ils sont totalement int\u00e9gr\u00e9s dans les rouages, l'\u00c9tat par la fonction publique par c'est les effets ex\u00e9cutif o\u00f9 sont pr\u00e9sents et donc il y a cette cette fabrication de personnalit\u00e9s qui r\u00e9ussit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:10 > 0:51:18) [87%] : \r\nMais attirance de Janowicz vous savez, \u00e7a vous \u00e9tonne quand m\u00eame que tout d'un coup, les Verts commence \u00e0 percer au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:51:19 > 0:52:06) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une grande surprise de ces \u00e9lections bien s\u00fbr avec la perc\u00e9e des Verts au Conseil national a \u00e9galement, mais quand m\u00eame les \u00e9lections, majoritaires, sont quand m\u00eame plus difficile \u00e0 gagner et au stade actuel, on est, on est s\u00fbr qu'on aura 4 verres au moins au Conseil des \u00c9tats, on vient de dire tout \u00e0 l'heure qu'il y a une possibilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le- Campagne mais \u00e9galement je je dirais surtout, dans le canton de Berne, o\u00f9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses \u00e0 Lagos, la rude s'arriv\u00e9 2\u00e8me au 1er retour et donc l\u00e0 il y a aussi une une une perc\u00e9e possible et, finalement, dans le canton de Z\u00fcrich, \u00e7a va \u00eatre un petit peu plus difficile mais voil\u00e0 les surprises ne sont pas ne sont pas, on ne peut pas les exclure, au stade actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:06 > 0:52:17) [85%] : \r\nOlivier Meuwly s\u00e9v\u00e8re qui qui qui commence \u00e0 concurrencer le Parti socialiste, \u00e7a pourrait \u00e9galement se reproduire \u00e0 Berne, on pourra vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que dans le canton de vous vous partagez cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:17 > 0:52:47) [90%] : \r\nAh, ce sera un des grands d\u00e9bats de la l\u00e9gislature et avec toujours ce qui se passe en avec un et sur l'Allemagne, bon c'est souvent ce qui se passe en Allemagne 10 fois annonce aussi ce qui peut se passer en Suisse al\u00e9manique o\u00f9 en Allemagne le SPD s'est effondr\u00e9 alors que les Verts ont connu une progression colossale depuis pas mal d'ann\u00e9es et aujourd'hui je dirais entre guillemets, le point fort de la gauche allemande, ce sont les verts, est ce que ceci va se traduire \u00e9galement en fait dans en Suisse, ce sera un des des grands th\u00e8mes grands dossiers extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:47 > 0:53:04) [91%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury alors si m\u00eame le Conseil des \u00c9tats, la chambre de r\u00e9flexion est en pleine transformation, \u00e7a veut dire que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui aussi, ce soir, il a un peu plus de pression, il doit peut-\u00eatre revoir sa composition et accueillir plus vite que que ce que certains ne le disent verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:04 > 0:53:52) [89%] : \r\nBon, ce qui est s\u00fbr, c'est que la demande des Verts d'acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et un petit peu plus l\u00e9gitime, et ce soir, elle le sera probablement plus si d'autres verts viennent rejoindre les actuels quatre \u00e9lus au Conseil des \u00c9tats, il faut 3 choses \u00e0 pour \u00eatre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut enfin un groupe fort et l\u00e0, les Verts sont en comptant les \u00e9lections d'aujourd'hui \u00e0 \u00e0 32 dans leur groupe \u00e0 titre de comparaison, le PLR et \u00e0 34 ou 33 \u00e7a va d\u00e9pendre du sort de Johanna Gapany il faut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 dans les, dans les gouvernements cantonaux aussi avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 Les Verts sont 7 dans les gouvernements cantonaux, monsieur Meuwly a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis il faut \u00eatre pr\u00e9sent dans les 2 chambres et \u00e7a les Verts jusqu'\u00e0 maintenant, il n'avait pas les Verts lib\u00e9raux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats, les Verts ont eu une chance un peu plus forte aujourd'hui d'acc\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais encore toutes les questions politiques et arithm\u00e9tique qui sont de loin pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:52 > 0:54:17) [85%] : \r\nEt puis il y a une question qui est fondamental de notre Janowicz c'est la question de savoir quelle personnalit\u00e9 verte pourrait justement concourir pour un poste de peu de feu conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant \u00e0 ces personnalit\u00e9s sont pas l\u00e9gion, hein, il y a guerre Hodgers qui \u00e9tait sorti du bois prudemment dans Forum d'ailleurs est-ce que vous verriez quelqu'un d'autre, \u00e9ventuellement, tiens, pourquoi pas, Lisa Mazzone, qui r\u00e9alise un score canon aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:18 > 0:54:24) [89%] : \r\nMais \u00e0 vrai dire on parle plut\u00f4t de Bernard pull Vert, qui est l'ancien quand il a dit qu'il n'y allait pas lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:54:25 > 0:56:11) [88%] : \r\nMoi, je, je lui aujourd'hui de nouvelles o\u00f9 il exclut \u00e7a pas forc\u00e9ment \u00e7a \u00e9volue vite \u00e0 \u00e0 en tout cas, donc c'est un comme Olivier Meuwly, disait c'est c'est quelqu'un de de s\u00e9v\u00e8res qui sont au Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e7a serait important que le candidat ou la candidate des Verts, si jamais il y aura au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9montre aussi donc cette capacit\u00e9 de de si\u00e9ger dans un dans un ex\u00e9cutif mais finalement on verra je pense l\u00e0 \u00e0 la cl\u00e9 de de toute cette discussion c'est s\u00e9cher le PDC parce que bien s\u00fbr, je sens le PDC petit pas, il peut pas avoir au dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, une majorit\u00e9 en faveur d'une candidate ou d'un candidat des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC \u00e0 mon avis, il est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 moyen terme de garder son son propre si\u00e8ge et donc c'est pas exclure qu'il va aider la gauche \u00e0 apprendre un si\u00e8ge au Parti lib\u00e9ral radical, il faut \u00e7a, il faut pas non plus oublier qu'en 2009, le PDC a essay\u00e9 de prendre le 2\u00e8me si\u00e8ge au PLR avec le soutien de la gauche n'a pas march\u00e9 avec le candidat ou soit \u00e0 l'\u00e8re fribourgeois \u00e9galement, mais voil\u00e0, je pense que ce qui est ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e7a va pas plaire au PDC suisse, donc le PLR qui qui a voil\u00e0 qui s'est mis en concurrence avec le candidat PDC et donc \u00e0 mon avis, \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions sur sur les sur les strat\u00e9gies au niveau du PDC suisse et donc de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale des \u00e9lections qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si nous ne faucons ind\u00e9cent le 11 d\u00e9cembre \u00e0 mon avis, \u00e7a va \u00eatre quand m\u00eame, il y a une petite probabilit\u00e9 qu'une candidate devait puisse r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre lu \u00e7a virale mais encore une fois, recensant \u00e0 ce stade rien \u00e0 ne peut \u00eatre exclue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:11 > 0:56:32) [94%] : \r\nEt le 11 d\u00e9cembre ce n'est pas, ce n'est pas demain dans tous les cas, merci de nous avoir accompagn\u00e9s pendant une bonne partie de cette \u00e9mission d'un assez Janowicz, politologue, merci \u00e0 vous \u00e9galement, Olivier Meuwly, historien et avoue St\u00e9phane Deleury c'est donc ainsi qu'on va clore cette grosse page consacr\u00e9e aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et on va ouvrir tout de suite une petite page sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:34 > 0:56:37) [77%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:56:38 > 0:57:02) [84%] : \r\n18 heures 52 de l'heure de notre invit\u00e9 sports du dimanche et, en ce 10 novembre 2019, nous recevons la boxeuse Liya Olivia boa, bonsoir Madame, bonsoir, on va faire davantage connaissance avec vous dans un instant, mais d'abord une 1\u00e8re question ce cette passion pour la bac 5, puisque vous \u00eates boxeuse ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans d\u00e9j\u00e0 une passion dans un 1er temps \u00e9tait r\u00e9fr\u00e9n\u00e9 par votre maman pourquoi parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:02 > 0:57:18) [89%] : \r\n\u00e9tant une petite fille c'est pas, \u00e7a se fait pas de boxer donc pied voici tous les m\u00e9dias qui qui montrait une image, mais comme dans les films de la boxe et et en fin de compte, \u00e7a m'est rest\u00e9 en t\u00eate et je n'ai pas abandonn\u00e9 jusqu'\u00e0 mes 18 ans o\u00f9 j'ai enfin pu commencer \u00e0 boxer sans autorisation parentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:57:18 > 0:57:29) [89%] : \r\nLa boxeuse Alibaba, mais pas seulement, alors on va avant de continuer cet entretien, on va se pencher sur votre portrait, un portrait peint ce dimanche par vous Laurent basta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:29 > 0:58:23) [92%] : \r\nOui, peindre, c'est sans aucun doute l'activit\u00e9 qui \u00e9gayent le mieux au tableau de vie Olivia tr\u00e8s jeune en France, vous d\u00e9cidez de faire de la boxe et vous vous lancez dans le mannequinat vous voyager entre Paris et Milan et sur les rings vous franchissez les \u00e9tapes pour devenir double championne de France \u00e0 21 ans, fini le mannequinat vous rangez vos habits de lumi\u00e8re avant de partir \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, direction la Suisse par amour pour y cr\u00e9er une famille, la boxe restera pr\u00e9sente dans votre vie, mais en 2011, \u00e2g\u00e9 de 30 ans, vous subissez lors d'un combat, une double fracture de la m\u00e2choire, maman de 2 enfants, vous \u00eates d\u00e8s lors oblig\u00e9 de mettre votre carri\u00e8re entre parenth\u00e8ses et vous reprenez en main vos pinceaux car la peinture est une autre de vos passions mais la boxe vous manque \u00e0 l'\u00e2ge de 38 ans, vous d\u00e9cidez de remonter sur le ring en septembre dernier une premi\u00e8re victoire \u00e0 Estavayer et un 2\u00e8me combat pr\u00e9vu le 14 d\u00e9cembre prochain, les voyants sont au Vert, Vert comme l'esp\u00e9rance d'une vie Olivia bois qui ne nous a pas \u00e9pargn\u00e9 mais que vous menez avec une d\u00e9termination hors du commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:58:23 > 0:58:27) [81%] : \r\nC'est vrai \u00e7a, Livia bravo la d\u00e9termination, \u00e7a c'est un c'est un mot qui vous colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:27 > 0:58:49) [90%] : \r\nAh ah compl\u00e8tement, et d'ailleurs en boxe, il fouille, il en faut un, une sacr\u00e9e dose pour pouvoir monter sur le ring, il y a beaucoup de de boxeurs qui se qui viennent \u00e0 l'entra\u00eenement, mais qui ose pas passer le pas et aller s'exposer justement sous la lumi\u00e8re sur le ring, d\u00e9termination et et c'est aussi un sport, c'est pas un sport collectif, c'est un sport individuel, donc on est tout seul face \u00e0 soi-m\u00eame et puis aussi, face \u00e0 l'adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:49 > 0:58:58) [88%] : \r\nCe pas \u00e9vident pour elle s'imposer, hein, puisque la premi\u00e8re fois qu'elle s'est rendue dans une salle de boxe, son entra\u00eeneur dit mais c'est pas ici que vous devez venir vous monter \u00e0 l'\u00e9tage o\u00f9 il y a le fitness, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu machiste \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:58 > 0:59:06) [87%] : \r\nBonjour, Malia il y a 20 ans, c'est vrai que je suis all\u00e9 dans la salle de j'ai pouss\u00e9 la la salle de boxe et quand je suis arriv\u00e9, on m'a m\u00eame pas regard\u00e9 Dinan pole fitness, s\u00e9ances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:06 > 0:59:31) [89%] : \r\nMoi j'ai une question Olivia parce que vous parliez tout \u00e0 l'heure du cin\u00e9ma et du fait que la plupart des films qui parlait de la boxe, avait mis en sc\u00e8ne de h\u00e9ros masculin, alors on pense \u00e0 Rocky \u00e0 Raging Bull, etc, mais enfin il y a quand m\u00eame une exception ces millions $ Beblawi en 2004, o\u00f9 l\u00e0 on voit quand m\u00eame une boxeuse alors je veux pas non plus pas aller raconter la fin, mais enfin, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame une h\u00e9ro\u00efne qui fait de la boxe est ce que \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 le regard port\u00e9 sur ce sport est-ce que \u00e7a inciter aussi les filles \u00e0 se lancer l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:31 > 0:59:46) [88%] : \r\nOui je je pense sinc\u00e8rement, \u00e9crite, Eastwood a vraiment fait un film magnifique, j'en ai pleur\u00e9, enfin il y a je suis pas la seule, parce que je suis petite, mais c'est vrai que c'est un film qui est pas d\u00e9voiler la forme je d\u00e9fends pas la fin, bon, je pense, il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui l'ont d\u00e9j\u00e0 vu depuis depuis le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:59:47 > 1:00:01) [89%] : \r\nAlors, 2 types de championne de France de full contact puis cet accident 2011 lors d'un combat en double fracture nous raconter Laurent de la m\u00e2choire et une erreur m\u00e9dicale qui va vous obliger \u00e0 poser les gants, donc les gants de Bach, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:01 > 1:00:27) [87%] : \r\nDeuil pour vous devoir arr\u00eater ben justement, c'est pas si je remonte sur le ring, c'est parce que j'ai pas fait ce deuil et et je dois dire arr\u00eat\u00e9e sur une blessure et j'ai envie dire il y a pas de souci m'arr\u00eater sur une erreur m\u00e9dicale, on m'a enfin on m'a op\u00e9r\u00e9 et on m'a cass\u00e9 la m\u00e8che de la perceuse dans la m\u00e2choire, on l'a referm\u00e9e, on m'a dit : c'est bon, madame, c'est qu'\u00e0 Marseille, vous pouvez retourner en Suisse c'est c'est moins il y a pas de souci et instinctivement, je sentais qu'il y avait quelque chose qui allait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:27 > 1:00:34) [84%] : \r\nAlors qu'on a dit, hein, vous vous \u00eates aussi une amatrice de peinture, vous amuse beaucoup, mais aussi vous boxer sous le pseudo de designers, pourquoi ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:00:34 > 1:00:53) [92%] : \r\nOui, bah, parce que je suis aussi stylistes et designers dans dans la vie de tous les jours et autant on peut aussi Design et un combat sur le ring, on le pr\u00e9pare, et puis il faut qu'il soit le plus beau possible, je suis une boxeuse tr\u00e8s technique et c'est vraiment \u00e7a que j'ai envie d'apporter \u00e0 mon public une belle boxe techniques et de Design et enfin mon combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:53 > 1:01:02) [90%] : \r\nEn 2011 vous \u00eates pas mon 2 enfants vous avez votre accident derri\u00e8re vous, vous allez mettre au monde de nouveaux enfants dans un sera handicap\u00e9 oui c'est un un autre combat que vous avez men\u00e9e alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:02 > 1:01:17) [87%] : \r\nUn compl\u00e8tement mon conjoint aussi faire mon mari donc a \u00e9t\u00e9 mon conjoint \u00e0 l'\u00e9poque a arr\u00eat\u00e9 sa carri\u00e8re de de boxeur professionnel justement pour dire que maintenant son plus grand combat, c'\u00e9tait son fils, et c'est vrai qu'on a fait pas mal de fois les allers-retours \u00e0 l'h\u00f4pital, donc c'est un grand grand combat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:01:18 > 1:01:33) [92%] : \r\nAli vous avez \u00e9t\u00e9 double championne de France, l\u00e0 vous vous vous avez repris un vous avez en 2018 vous \u00eates vous \u00eates remont\u00e9 sur le ring, \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans, en septembre dernier, vous avez disput\u00e9 et remport\u00e9 un 1er combat pour votre retour, vous visez quel titre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:01:33 > 1:02:32) [86%] : \r\nAlors je je ne vise pas sp\u00e9cialement de titres, c'est vrai qu'il y a les championnats d'Europe qui pourrait me faire de l'oeil, en 2020 et ce serait qu'un grand, grand plaisir mais pour l'instant je remonte sur le ring vraiment par plaisir, pour offrir une belle boxe et l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va me conduire, h\u00e9 ben je dirais ce qu'on peut dire que la boxe est f\u00e9minis\u00e9, aujourd'hui en tout cas plus de femmes dans la boxe depuis d\u00e9j\u00e0 depuis 2012 l'entr\u00e9e aux JO, ce que c'est rentr\u00e9 que en 2012, la boxe au niveau olympique pour les femmes, avant on n'avait pas le droit de boxer ah oui, mais quand m\u00eame, il y avait l\u00e0 elle est dans le judo dans le karat\u00e9 dont il y avait tous les autres sports de combat, il y avait une \u00e9quipe f\u00e9minine, mais pas dans la boxe, pourquoi la boxe, dit-il, d'\u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment des autres sports de combat, c'est pas moi qui d'effet c'est assez hauts dirigeants chinois des des JO, donc effectivement, on pouvait voir des championnes du monde de Ta\u00efwan d'eau ou de karat\u00e9 ou autres, mais de judo, mais pas en boccia que en 2012, c'est ce qui rend tr\u00e8s r\u00e9cent, la boxe est rentr\u00e9, on a eu droit, en tant que femme de rentrer en tant que box.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:32 > 1:02:39) [83%] : \r\nLivia Boa veut il faut projets pour l'avenir, \u00e0 part la boxe, la peinture, peut-\u00eatre encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:39 > 1:02:56) [88%] : \r\nAh mais pas encore un peu de toujours je j'ai aussi cr\u00e9er une entreprise justement durant ma ma pause de boxe et l\u00e0, donc je suis entrepreneur Vaudois, voil\u00e0 la vraie cr\u00e9ation et et du coup, donc je suis sur les les 2 tableaux, autant en tant qu'entrepreneur que boxeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:56 > 1:03:07) [96%] : \r\nC'est extraordinaire, juste en passant parce qu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une m\u00e9thode pour g\u00e9rer le stress et ainsi limiter les crises d'\u00e9pilepsie, de de son enfant handicap\u00e9 et \u00e7a c'est une des belles r\u00e9ussites de son existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:07 > 1:03:17) [87%] : \r\nC'est beaucoup de cordes \u00e0 votre p\u00e2te \u00e0 votre art quand on aura compris Olivia Bob boxeuse merci pour ce moment partage en notre compagnie, excellente soir\u00e9e \u00e0 merci \u00e0 vous, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:19 > 1:03:36) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de demain des nuages, suivi de pr\u00e9cipitations dans la r\u00e9gion alpine, le reste du pays, or un temps partiellement ensoleill\u00e9 avec du stratus en dessous de 700 m\u00e8tres la limite de la neige se situera vers 1200 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures proches de 1 degr\u00e9 au petit matin, culmineront \u00e0 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:36 > 1:03:41) [91%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les guerres et son march\u00e9 de No\u00ebl ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:44 > 1:03:46) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:47 > 1:03:51) [88%] : \r\nLe trafic s'\u00e9coule pour l'heure sans encombre sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:53 > 1:04:11) [91%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission Forum sp\u00e9cial \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on vous rappelle que pour le cas du Conseil des \u00c9tats fribourgeois on recompte actuellement les voix, les r\u00e9sultats ne sont donc pas d\u00e9finitifs demain la matinale recevra, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR je ne vois quand un match vous souhaite une excellente soir\u00e9e et vous dit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:22) [83%] : \r\nRecevez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T18:58:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037611", "summary": "Lausanne : itw Olivier Meuwly, historien. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR vaudois.\nDuplex Berne : itw Nenad Stojanovic.\nDuplex Gen\u00e8ve : itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re aux \u00c9tats Verte genevoise \u00e9lue. Itw Bertrand Reich, pr\u00e9sident PLR Gen\u00e8ve.", "id": "2038019", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037614", "summary": "Itw Olivia Boa, boxeuse.", "id": "2038022", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054078", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74350B5E-B228-440A-A16F-1319D1FD68E0", "internalArchiveId": "74350B5E-B228-440A-A16F-1319D1FD68E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Langenthal", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PDC r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Langenthal  \r\n***En Suisse...\r\nLe week-end s'annonce tr\u00e8s politique...\r\navec le 2\u00e8me tour des \u00e9lections pour le conseil des Etats demain dans les cantons de Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg...\r\net des assembl\u00e9es de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui...\r\nLe PDC est r\u00e9unis \u00e0 Langenthal...\r\nAssembl\u00e9e que vous suivez Julien Bangerter...\r\nLangenthal pour le PDC\r\nSpiez pour les Verts lib\u00e9raux", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832813", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Langenthal / 12H30_2019-11-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T13:16:06Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOn retourne \u00e0 Lang, o\u00f9 sont r\u00e9unis les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC une assembl\u00e9e que vous suivez Julien bancaire art\u00e8res on l'expliquait tout \u00e0 l'heure, mon vous entendait tr\u00e8s mal cette assembl\u00e9e du PDC a lieu quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'une alliance centriste, un au parlement avec le PBD, les Verts \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, cette alliance qui permettra au groupe PDC devenir le 3\u00e8me groupe le plus fort au conseil national, le pr\u00e9sident du parti, Gerhard Fischer la mentionner sur sc\u00e8ne tout \u00e0 l'heure, il a assur\u00e9 que son parti allait s'engager ces 4 prochaines ann\u00e9es aussi pour une politique forte du Centre, c'est vrai que son parti pourrait jouer les arbitres dans plusieurs dossiers cl\u00e9s peut-\u00eatre en d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le PDC, on l'a entendu, souhaite aussi peser dans les discussions sur le climat sur d'autres th\u00e8mes, les retraites ou encore la la conciliation vie familiale et professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [88%] :\r\nEt quel bilan interm\u00e9diaire \u00e0 ce qu'on tire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [87%] :\r\nAlors, forc\u00e9ment, un bilan un peu enjoliv\u00e9, c'est le jeu lorsqu'on est face au d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, m\u00eame si le PDC a perdu 3 si\u00e8ges au conseil national, on est loin de la d\u00e9faite historique que certains nous pr\u00e9disait selon garde faire il a toutefois reconnu que le recul en Suisse romande, moins 5 pourcent dans plusieurs cantons devaient \u00eatre analys\u00e9es, que certains candidats avaient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par le changement de g\u00e9n\u00e9ration et la vague verte, les Verts qui ont d\u00e9pass\u00e9 le PDC en pourcentage garde \u00e0 leur adresser une petite pique tout \u00e0 l'heure, selon lui, son parti ne sera jamais orient\u00e9 sur un seul th\u00e8me mais il doit \u00e0 l'avenir, a PDC plus clair, plus affirm\u00e9e et plus profil\u00e9 sur son contenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [74%] :\r\nJulien Banga retard merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAEDEA94-61D4-4714-BAA6-4B5DB2AE6DB1", "internalArchiveId": "AAEDEA94-61D4-4714-BAA6-4B5DB2AE6DB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Spiez", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes Vert'lib\u00e9raux r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Spiez  \r\n***et \u00e0 quelques km de l\u00e0...\r\nLes Verts Lib\u00e9raux ont pris leur quartier \u00e0 Spiez, pour la journ\u00e9e...\r\nIl s'agit de leur premi\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s depuis leur victoire du 20 octobre. Alain Arnaud, vous \u00eates sur place, on imagine qu'il y a de l'euphorie dans l'air...de l'Oberland ...\r\nVous imaginez juste, d'autant plus que l'\u00e9tablissement o\u00f9 se tient l'assembl\u00e9e s'appelle Eden, on est proche du paradis. Les verts lib\u00e9raux, aux f\u00e9d\u00e9rales d'il y a 3 semaines, ont plus que doubl\u00e9 leur repr\u00e9sentation au Conseil national, ils sont pass\u00e9s de 7 \u00e0 16 \u00e9lus. En Suisse romande, Isabelle Chevalley \u00e9tait seule depuis 8 ans, or voil\u00e0 qu'ils sont trois. Isabelle Chevalley qui vient d'annoncer la cr\u00e9ation prochaine de deux nouvelles sections vert'lib\u00e9rales, en Valais en dans le Jura. Bref, le parti est sur un nuage, son pr\u00e9sident J\u00fcrg Grossen a longuement f\u00e9licit\u00e9 ses troupes pour ce r\u00e9sultat historique. Hommage aussi aux jeunes PVL, devenus 2\u00e8me parti jeune en Suisse. Pour rappel, le 20 octobre, le PVL, en pourcentage de nouveaux si\u00e8ges, r\u00e9alise le meilleur score de tous les partis ...\r\n***Les verts lib\u00e9raux ont profit\u00e9 de la vague verte, de bons apparentements. Est-ce que leur succ\u00e8s sera durable ? . ***\r\nSans aucun doute, pour J\u00fcrg Grossen, qui pr\u00e9sente son parti comme l'\u00e9manation progressiste du centre. Centre qui s'est fig\u00e9 le 20 octobre, contrairement aux verts lib\u00e9raux. La l\u00e9gislature qui commence sera autrement plus captivante que la derni\u00e8re, avec un PVL qui jouera un r\u00f4le charni\u00e8re, propre \u00e0 faire basculer les majorit\u00e9s. Et qui promet de faire progresser la Suisse : une politique climatique bien plus ambitieuse, la ratification rapide de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'introduction de l'imposition individuelle pour les couples mari\u00e9s et, enfin, l'adoption du mariage pour tous.\r\n*** . et la question de la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les verts lib\u00e9raux l'ont abord\u00e9e ? . ***\r\nElle est \u00e9videmment dans l'air, mais on ne s'avance pas trop. M\u00eame si le parti constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa version actuelle ne repr\u00e9sente plus l'\u00e9lectorat. Alors oui, il va falloir changer des choses. Mais quand, comment, trop t\u00f4t pour le dire. Par contre, il est clair que la d\u00e9sormais 6\u00e8me formation politique du pays entend bien contribuer \u00e0 redistribuer les cartes, en jouant d'alliances qui lui permettront bel et bien d'avoir une influence pr\u00e9pond\u00e9rante dans la cr\u00e9ation de majorit\u00e9s. \r\n***Tout un programme...merci Alain...en direct de Spiez...\r\nEt sachez que demain le 12h30 vous fera suivre au plus pr\u00e8s les r\u00e9sultats du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats...dans les cantons de Vd, Gva, et Fribourg...\r\navec les premiers r\u00e9sultats, les tendances et des invit\u00e9s...rdv pour un 12h30 sp\u00e9cial...", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Vert\u2019lib\u00e9raux r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Spiez / 12H30_2019-11-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T13:16:06Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe \u00e0 l'autre assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui se tient aujourd'hui, il s'agit de celle des Verts, lib\u00e9raux, qui sont r\u00e9unis, eux aussi, dans le canton de Berne \u00e0 Spiez \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, il s'agit de leur premi\u00e8re assembl\u00e9e depuis leur victoire du 20 octobre dernier, Alain Arnaud, vous \u00eates sur place, on imagine qu'il y a de l'euphorie dans l'air de l'Oberland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAlors il vous imaginez juste, d'autant plus que l'\u00e9tablissement o\u00f9 se tient l'assembl\u00e9e s'appelle Eden, on est donc proche du paradis au f\u00e9d\u00e9ral d'il y a 3 semaines, les Verts lib\u00e9raux ont plus que doubl\u00e9 leur repr\u00e9sentation au conseil national, ils sont pass\u00e9s de 7 \u00e0 16 \u00e9lus en Suisse romande, Isabelle Chevalley \u00e9tait seule depuis 8 ans, or voil\u00e0 qu'ils sont trois Isabelle Chevalley qui vient d'annoncer la cr\u00e9ation prochaine de 2 nouvelles sections Vert lib\u00e9ral en Valais et dans le Jura, hommage aussi aux jeunes PVL devenu 2\u00e8me partie, je n'en Suisse apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections pour rappel le 20 octobre le PVL en pourcentage de nouveaux si\u00e8ges r\u00e9alise le meilleur score de tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors les verts lib\u00e9raux ont profit\u00e9 de la vague verte de bons apparentements ce que leur succ\u00e8s sera durable Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\nAlors sans aucun doute pour le pr\u00e9sident, J\u00fcrg Grossen qui pr\u00e9sente son parti comme l'\u00e9manation progressiste du centre, centre qui s'est fig\u00e9 le 20 octobre contrairement aux verts lib\u00e9raux la l\u00e9gislature qui commence sera autrement plus captivante que la derni\u00e8re avec un PVL qui, selon son pr\u00e9sident jouera un r\u00f4le charni\u00e8re, propre \u00e0 faire basculer les majorit\u00e9s et qui promet de faire progresser la Suisse une politique climatique bien plus ambitieuse, la ratification rapide de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'introduction de l'imposition individuelle pour les couples mari\u00e9s et enfin l'adoption du mariage pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nEt la question de la formule magique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et ce que les verts lib\u00e9raux l'ont abord\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [96%] :\r\nElle est \u00e9videmment dans l'air, mais on ne s'avance pas trop, m\u00eame si le parti constate que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa version actuelle ne repr\u00e9sente plus l'\u00e9lectorat alors oui, il va falloir changer des choses, mais quand, comment, trop t\u00f4t pour le dire, par contre, il est clair que la d\u00e9sormais 6\u00e8me formation politique du pays, entend bien contribuer \u00e0 redistribuer les cartes en jouant d'alliances qui lui permettront, bel et bien d'avoir une influence pr\u00e9pond\u00e9rante dans la cr\u00e9ation de majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [95%] :\r\nAlain Arnaud \u00e0 Spiez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85F1A15A-A556-4591-8597-CD60AC001AC1", "internalArchiveId": "85F1A15A-A556-4591-8597-CD60AC001AC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comm\u00e9morations \u00e0 Berlin des 30 ans de la chute du Mur", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nComm\u00e9morations \u00e0 Berlin des 30 ans de la chute du Mur  \r\n***30 ans apr\u00e8s comment l'Allemagne comm\u00e9more-t-elle l'\u00e9v\u00e9nement?\r\nC'est ce qu'on va voir avec vous Blandine Milcent bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin...\r\nQue se passe-t-il aujourd'hui dans la capitale allemande?\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie officielle s'est d\u00e9roul\u00e9e ce matin \u00e0 La Bernauerstrasse, cette rue hautement symbolique de Berlin parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en deux par le Mur durant 28 ans, et qu'on peut y visiter un m\u00e9morial du Mur qui retrace cette histoire. Une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s sobre, avec les interventions de jeunes gens, issus de nombreux pays europ\u00e9ens, notamment de l'Est de l'Europe: Pologne, R\u00e9publique Tch\u00e8que, Hongrie, Ukraine, une courte c\u00e9r\u00e9monie d'une demie heure, avant un moment de recueillement religieux dans la chapelle de la r\u00e9conciliation, cette chapelle reconstruite, \u00e0 l'endroit de cette \u00e9glise qui se trouvait sur l'ancien no man's land. Angela Merkel y a prononc\u00e9 une allocution de qq minutes: l'Europe doit d\u00e9fendre la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie, c'est plus actuel que jamais, a-t-elle dit, il n'y a pas de Mur, aussi haut et large soit-il, qu'on ne puisse faire tomber.\r\n***Blandine...cette ann\u00e9e l'\u00e9tat d'esprit est diff\u00e9rent...\r\n oui c'est vrai que quand on compare avec les c\u00e9r\u00e9monies pour les 10 ans ou les 20 ans de la chute du Mur, c'est beaucoup plus modeste cette ann\u00e9e: pas de spectacle comme ces dominos qui se faisait tomber les uns apr\u00e8s les autres, ou ces ballons de lumi\u00e8res qui s'envolaient dans le ciel, pas de mise en sc\u00e8ne,  il y aura bien ce soir un concert Porte de Brandebourg, avec un spectacle de lumi\u00e8re, mais on a l'impression cette ann\u00e9e que ces c\u00e9r\u00e9monies se passent sur le mode mineur: un programme politique minimum, pas de repr\u00e9sentants des alli\u00e9s, seuls les pays de Visegrad (donc de l'Est) sont repr\u00e9sent\u00e9s. Cela refl\u00e8te aussi l'\u00e9tat d'esprit en Allemagne et en Europe, \u00e0 l'instar de ce jeune polonais qui a dit: j'ai l'impression qu'il y a toujours un Mur entre l'Europe de l'Est et de l'Ouest. En Allemagne aussi, on s'est beaucoup interrog\u00e9 cette ann\u00e9e sur les frustrations, les difficult\u00e9s engendr\u00e9es par cette r\u00e9unification. Sur fond de renaissance des nationalismes et de courants populistes. L'atmosph\u00e8re est beaucoup plus pesante et les c\u00e9r\u00e9monies sont plus sobres cette ann\u00e9e que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes comm\u00e9morations. \r\n***Extro:\r\nEt ce soir le pr\u00e9sident allemand Frank Walter Steinmeier s'adressera \u00e0 la foule porte de Brandebourg...\r\nDemain il d\u00eenera avec Angela Merkel et Emmanuel Macron...", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comm\u00e9morations \u00e0 Berlin des 30 ans de la chute du Mur / 12H30_2019-11-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T13:22:38Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors, 30 ans apr\u00e8s, comment l'Allemagne comm\u00e9more -t-elle l'\u00e9v\u00e9nement, c'est ce qu'on va voir avec vous, Blandine Milcent bonjour bonjour Coralie, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin, que se passe -t-il aujourd'hui dans la capitale allemande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nAlors la c\u00e9r\u00e9monie officielle vient de se terminer, elle s'est d\u00e9roul\u00e9e ce matin \u00e0 la Bernauer Strasse, cette rue hautement symbolique de Berlin, parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en 2 par le Mur durant 28 ans, et qu'on peut y visiter aujourd'hui un m\u00e9morial du Mur, qui retrace toute cette histoire, une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s sobre, avec les interventions de jeunes gens issus de nombreux pays europ\u00e9ens, notamment de l'Est de l'Europe, Pologne, R\u00e9publique Tch\u00e8que, Hongrie, Ukraine, une courte c\u00e9r\u00e9monie d'une demi- heure avant un moment de recueillement religieux dans la chapelle de la r\u00e9conciliation que cette chapelle qu'a \u00e9t\u00e9 reconstruite \u00e0 l'endroit de l'\u00e9glise qui se trouvait sur l'ancien no man s'Land, Angela Merkel a prononc\u00e9 dans cette chapelle une allocution de quelques minutes pour dire : l'Europe doit d\u00e9fendre la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie c'est plus actuel que jamais il n'y a pas de Mur aussi large et au, que ce soit -il, qu'on ne puisse faire tomber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\nUn Blandine cette ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [94%] :\r\nOui, absolument, c'est vrai que quand on compare avec les c\u00e9r\u00e9monies pour les 10 ans ou les 20 ans de la chute du mur, c'est beaucoup plus modeste, cette ann\u00e9e, pas de spectacle comme je sais pas si vous vous souvenez ces dominos qui se faisait tomber les uns apr\u00e8s les autres, ou ces ballons de lumi\u00e8re qui s'envoler dans le ciel, il y a pas de mise en sc\u00e8ne, il y aura bien ce soir un concert Porte de Brandebourg, avec un spectacle de lumi\u00e8re bien s\u00fbr mais on a l'impression que cette ann\u00e9e c'est c\u00e9r\u00e9monies se passe sur le mode mineur il y a un programme politique minimum, vous l'avez dit, il n'y a pas de repr\u00e9sentants des pays alli\u00e9s, seuls les pays de Visegrad, donc de l'Est sont repr\u00e9sent\u00e9s et \u00e7a refl\u00e8te aussi l'\u00e9tat d'esprit en Allemagne et en Europe Alastor, \u00e0 l'instar de ce jeune polonais qui a dit durant la c\u00e9r\u00e9monie, j'ai l'impression qu'il y a toujours un Mur entre l'Europe de l'Est et l'Europe de l'Ouest et en Allemagne aussi, on s'est beaucoup interrog\u00e9 cette ann\u00e9e sur les frustrations, les difficult\u00e9s engendr\u00e9es par cette r\u00e9unification sur fond de de renaissance des nationalismes, donc, l'atmosph\u00e8re est beaucoup plus pesante et les c\u00e9r\u00e9monies sont beaucoup plus sobres cette ann\u00e9e que lors des des pr\u00e9c\u00e9dentes comm\u00e9morations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nUne Blandine Milcent en Direct de Berlin merci, ce soir, c'est le pr\u00e9sident allemand Frank Walter Steinmeier, qui s'adressera \u00e0 la foule, porte de Brandebourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CADA09D5-2F58-45D5-8185-615C56D5AFCF", "internalArchiveId": "CADA09D5-2F58-45D5-8185-615C56D5AFCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les centristes du PDC et des Vert'lib\u00e9raux en assembl\u00e9e apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes centristes du PDC et des Vert'lib\u00e9raux en assembl\u00e9e apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales  \r\nEst-ce le retour de l'\u00e2ge d'or du centre apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ???\r\nEt pour en parler, on accueille deux invit\u00e9s :\r\n\t- ISABELLE CHEVALLEY, conseill\u00e8re national vert lib\u00e9rale vaudoise\r\n\t- MARIN CANDINAS, conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse\r\nOn le sait bien en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s... vous vous revendiquez du centre, est-ce que vous allez vous unir ?\r\n@Isabelle Chevalley\r\nAu PDC, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD, vous aimeriez r\u00e9iterer l'exp\u00e9rience avec les verts lib\u00e9raux ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nAlors pourquoi ne pas former un seul groupe sous la coupole ? Vous l'avez fait \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nEst-ce qu'au Centre on est plut\u00f4t pour l'\u00e9lection d'un vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain, ou pour le statut quo ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nISABELLE CHEVALLEY\r\n- Vous vous revendiquez plut\u00f4t d'un centre \"progressiste\"; c'est une mani\u00e8re de se distancier du PDC?\r\n- Le PDC, sur la plupart des dossiers, c'est un alli\u00e9 potentiel pour vous? Sur votre th\u00e8me phare, par exemple, le climat?\r\n- Comment est-ce que vous allez vous positionner pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre? Pour l'entr\u00e9e au gouvernement d'un \u00e9cologiste?\r\n- Sur quels th\u00e8mes, sur quels d\u00e9fis, est-ce qu'on a besoin aujourd'hui d'un centre fort? Sur la retraite, dossier cl\u00e9, vous serz d'accord ? Mais pas sur la politique familiale ?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n - Le 11 d\u00e9cembre prochain, il y a l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Vous allez soutenir les Verts si ils pr\u00e9sentent un candidat ?\r\n-  Isabelle Chevalley vous soutiendriez un 3e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Pique de votre pr\u00e9sident Jurg Grossen: il dit que vous \u00eates la seule force progressiste du centre ? Ca ne va pas vous aider \u00e0 faire des alliances ?\r\nMARTIN CANDINAS. \r\n- En absorbant le PBD et les \u00e9vang\u00e9liques, vous avez 42 si\u00e8ges, vous formez le 3e groupe sous la coupole, vous allez revendiquer denouveau un 2e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- D\u00e9sormais, vous n'\u00eates plus seuls au centre. 16 \u00e9lus au Conseil national, les Verts Lib\u00e9raux comptent aussi plus que jamais. C'est une concurrence ou un potentiel alli\u00e9 pour vous?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n- Sur quels dossiers est-ce que ce centre fort, que vous revendiquez, sera capable de faire valoir ses points de vue, de faire basculer les majorit\u00e9s?\r\n- Votre pr\u00e9sident aujourd'hui a d\u00e9clar\u00e9 \"Nous ne sommes pas un parti qui se profile sur un seul th\u00e8me\". Vous pensez que vous pouvez couvrir un spectre plus large que les partis \u00e9cologistes?", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832794", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les centristes du PDC et des Vert\u2019lib\u00e9raux en assembl\u00e9e apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-11-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T18:23:39Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQuel avenir pour le centre politique, le PDC et les Verts lib\u00e9raux ont tous les deux r\u00e9uni leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens \u00e0 Langen les Verts lib\u00e9raux \u00e0 Spiez ils ont \u00e9videmment le regard tourn\u00e9 vers la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais surtout vers la prochaine l\u00e9gislature et Julien bancaire terre les 2 parties revendiquent un futur r\u00f4le important au Parlement, notamment par leur positionnement au Centre de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, c'est un argument qu'on a entendu aujourd'hui de la part des 2 pr\u00e9sidents de parti, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a assur\u00e9 que son parti allait s'engager pour une politique forte du Centre son groupe parlementaire, c'est officiel depuis hier, sera d'ailleurs renforc\u00e9 par les \u00e9lus du PBD et du Parti \u00e9vang\u00e9lique, ce groupe sera donc le 3\u00e8me plus fort au Conseil national ces ralliements vont en quelque sorte compenser le recul dans les urnes des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [93%] :\r\nEt les Verts, lib\u00e9raux, eux aussi, se positionne au Centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen 13 sont parti comme l'\u00e9manation progressiste du centre, il y a bien s\u00fbr cette m\u00eame id\u00e9e : celle d'\u00eatre un parti pivot arbitre qui peut choisir son camp \u00e0 faire basculer une majorit\u00e9 dans certains dossiers, les Verts lib\u00e9raux ont le vent le poupe et vont gagner en importance, ils ont fait un bond de 7 \u00e0 16 si\u00e8ges au conseil national, c'est une diff\u00e9rence avec le PDC, ils sont sur une pente ascendante en terme \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nBon, et on imagine que des diff\u00e9rences entre ces 2 partis, il y en a aussi sur le contenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, si on regarde le profil Smartvote de tous les candidats de ces 2 partis au f\u00e9d\u00e9ral et PDC ont un profil un peu plus conservateurs que les Verts lib\u00e9raux sans surprise, exemple en termes de programme, les Verts lib d\u00e9fendent depuis longtemps le mariage civil pour tous, alors que le PDC est historiquement plus r\u00e9serv\u00e9, plus divis\u00e9s sur cette question sur une pr\u00e9occupation majeure des Suisses, les primes maladie l\u00e0 le PDC a lanc\u00e9 une initiative pour un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9, alors que sur ce th\u00e8me, les Verts lib\u00e9raux sont moins pr\u00e9sents et puis sur un autre sujet tr\u00e8s en vogue, le climat, h\u00e9 bien l\u00e0, les 2 parties disent \u00eatre capable d'allier \u00e9cologie et environnement, prendre des mesures ambitieuses sans trop p\u00e9naliser l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nEt puis, il faut le dire hein Julien le le PDC et les Verts lib\u00e9raux ont tout de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois fait alliance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est en quelque sorte un flirt qui dure depuis un peu plus de 10 ans maintenant, ils ont si\u00e9g\u00e9, par le pass\u00e9, dans le m\u00eame groupe parlementaire \u00e0 Berne, lorsque les Verts lib\u00e9raux n'\u00e9tait pas encore si nombreux il si\u00e8ge encore au sein du m\u00eame groupe parlementaire aujourd'hui dans plusieurs l\u00e9gislatifs cantonaux et puis les 2 parties ont aussi fait alliance dans plusieurs cantons lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, notamment en Suisse romande, \u00e7a a parfois \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif \u00e0 voir maintenant \u00e0 quel point elles seront proches aussi dans leur d\u00e9cision, les 4 prochaines ann\u00e9es au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [77%] :\r\nMerci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "Conseiller National GR PDC 2011-, Responsable de la coordination des ventes, Agence G\u00e9n\u00e9rale Chur, Helsana Assurances AG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45954495-92E2-4B1C-A8B4-9B2A06A9A241", "internalArchiveId": "45954495-92E2-4B1C-A8B4-9B2A06A9A241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique  \r\nEst-ce le retour de l'\u00e2ge d'or du centre apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ???\r\nEt pour en parler, on accueille deux invit\u00e9s :\r\n\t- ISABELLE CHEVALLEY, conseill\u00e8re national vert lib\u00e9rale vaudoise\r\n\t- MARIN CANDINAS, conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse\r\nOn le sait bien en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s... vous vous revendiquez du centre, est-ce que vous allez vous unir ?\r\n@Isabelle Chevalley\r\nAu PDC, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD, vous aimeriez r\u00e9iterer l'exp\u00e9rience avec les verts lib\u00e9raux ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nAlors pourquoi ne pas former un seul groupe sous la coupole ? Vous l'avez fait \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nEst-ce qu'au Centre on est plut\u00f4t pour l'\u00e9lection d'un vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain, ou pour le statut quo ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nISABELLE CHEVALLEY\r\n- Vous vous revendiquez plut\u00f4t d'un centre \"progressiste\"; c'est une mani\u00e8re de se distancier du PDC?\r\n- Le PDC, sur la plupart des dossiers, c'est un alli\u00e9 potentiel pour vous? Sur votre th\u00e8me phare, par exemple, le climat?\r\n- Comment est-ce que vous allez vous positionner pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre? Pour l'entr\u00e9e au gouvernement d'un \u00e9cologiste?\r\n- Sur quels th\u00e8mes, sur quels d\u00e9fis, est-ce qu'on a besoin aujourd'hui d'un centre fort? Sur la retraite, dossier cl\u00e9, vous serz d'accord ? Mais pas sur la politique familiale ?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n - Le 11 d\u00e9cembre prochain, il y a l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Vous allez soutenir les Verts si ils pr\u00e9sentent un candidat ?\r\n-  Isabelle Chevalley vous soutiendriez un 3e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Pique de votre pr\u00e9sident Jurg Grossen: il dit que vous \u00eates la seule force progressiste du centre ? Ca ne va pas vous aider \u00e0 faire des alliances ?\r\nMARTIN CANDINAS. \r\n- En absorbant le PBD et les \u00e9vang\u00e9liques, vous avez 42 si\u00e8ges, vous formez le 3e groupe sous la coupole, vous allez revendiquer denouveau un 2e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- D\u00e9sormais, vous n'\u00eates plus seuls au centre. 16 \u00e9lus au Conseil national, les Verts Lib\u00e9raux comptent aussi plus que jamais. C'est une concurrence ou un potentiel alli\u00e9 pour vous?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n- Sur quels dossiers est-ce que ce centre fort, que vous revendiquez, sera capable de faire valoir ses points de vue, de faire basculer les majorit\u00e9s?\r\n- Votre pr\u00e9sident aujourd'hui a d\u00e9clar\u00e9 \"Nous ne sommes pas un parti qui se profile sur un seul th\u00e8me\". Vous pensez que vous pouvez couvrir un spectre plus large que les partis \u00e9cologistes?", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832798", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula pourrait faire son retour sur la sc\u00e8ne politique / FOR_2019-11-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T18:17:00Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est sorti hier soir de prison apr\u00e8s 580 jours d'emprisonnement une ann\u00e9e et demi derri\u00e8re les barreaux au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame vot\u00e9e jeudi soir, comme le veut la Constitution br\u00e9silienne, la cour a consid\u00e9r\u00e9 qu'aucun condamn\u00e9 ne peut \u00eatre emprisonn\u00e9 avant d'avoir \u00e9puis\u00e9 tous les recours judiciaires et Lula n'a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 qu'en seconde instance, il lui reste donc encore un recours, Anne Vigna, on vous retrouve au Br\u00e9sil, vous \u00eates notre correspondante, est-ce ce que cela veut dire que l'ancien pr\u00e9sident Lula est libre de reprendre une vie politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [91%] :\r\nQuitte \u00e0 ce que les couvre bien effectivement reprendre un r\u00f4le politique, \u00e7a c'est \u00e9vident, en fait, il existe une loi au Br\u00e9sil qui emp\u00eache de se pr\u00e9senter \u00e0 des \u00e9lections, si on a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en appel et c'est le cap qu'on song\u00e9 que Lula reste que sa condamnation donc \u00e0 8 ans de prison pour corruption a \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e de graves irr\u00e9gularit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 encore mis \u00e0 jour par les r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations du site d'information viticulteurs cet \u00e9t\u00e9 ont montr\u00e9 en fait de la volont\u00e9 affich\u00e9e de lire \u00e0 Lula de la part quand des procureurs que de l'ancien juge Moro, qui est devenu par la suite, donc le ministre de la justice de Bolsonaro donc, Lula comme le parti des travailleurs, ou encore l'espoir que cette nouvelle nation soit annul\u00e9e par un tribunal sup\u00e9rieur de justice ou m\u00eame par la Cour supr\u00eame, hier soir, \u00e0 sa sortie de prison, il a de suite \u00e9voquer la situation politique du pays et il a promis de voyager au plus vite, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [80%] :\r\nCar Fatuma voil\u00e0 on encore nous savons pas hors jeu par pourcent par l'eau et ensuite les portes du Br\u00e9sil seront ouvertes pour que je voyage \u00e0 nouveau dans ce. \r\nPour que je discute avec notre peuple sur une sortie de cette crise de m\u00e9tro ou pas, mon p\u00e8re, le Br\u00e9sil est bien pire qu'avant, les gens sont au ch\u00f4mage, des gens travaillent chez Hubert livre des pizzas \u00e0 bicyclette ou pas on doit pas parler au public devrait rappeler de \u00e7a et bon je vais prouver que ce pays pouvait \u00eatre beaucoup mieux s'il y avait un pr\u00e9sident qui ne ment pas autant sur Twitter comme Bolsonaro \u00e9norme une que pour Intel, comment Pantanal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [87%] :\r\nAlors que va -t-il se passer aujourd'hui \u00e0 un apr\u00e8s ses d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors, bah le PT, les mouvements sociaux organisent \u00e0 la fois une grande f\u00eate pour sa lib\u00e9ration et puis une mobilisation politique, en fait, pour son retour, parce que c'est vrai que la bouche la gauche pardon retrouva un leader, un qui est capable de rassembler, qui est capable de s'opposer \u00e0 jaillir Bolsonaro et dans le dans l'objectif de se pr\u00e9parer d\u00e9j\u00e0 la bataille des des \u00e9lections municipales qui vont avoir lieu dans un an, alors la mobilisation aujourd'hui est tr\u00e8s symbolique, elle a lieu au syndicat des m\u00e9tallurgistes dans l'\u00c9tat de San Paolo, l\u00e0 o\u00f9 Lula a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique et o\u00f9 il a tenu son dernier meeting, juste avant, en prison, en avril dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [93%] :\r\nEt comment l'extr\u00eame droite au pouvoir voit son retour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:57) [91%] :\r\nAlors bah, l'extr\u00eame droite retrouve elle aussi hein, une b\u00eate noire cette fois qu'il est capable aussi de f\u00e9d\u00e9rer justement ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 un petit peu d\u00e9\u00e7ue par derri\u00e8re Bolsonaro parce que l'ancien pr\u00e9sident Lula est certes extr\u00eamement populaire au Br\u00e9sil, mais il est aussi d\u00e9test\u00e9 par une autre partie de la population qui a parfois vot\u00e9 Bolsonaro sans autre conviction que celle de se d\u00e9barrasser du Parti des travailleurs, qui a \u00e9t\u00e9 au pouvoir ont 13 ans au Br\u00e9sil, \u00e9videmment, le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro qui est en difficult\u00e9, combien d\u00e9j\u00e0 capitaliser cette col\u00e8re, pour reprendre un peu la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [93%] :\r\nEcolog pensent que le retour de Lula dans l'ar\u00e8ne politique br\u00e9silienne va en fait augmenter la forte polarisation qui r\u00e8gne d\u00e9j\u00e0 au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [93%] :\r\nAnne Vigna en Direct de Rio, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "Conseiller National GR PDC 2011-, Responsable de la coordination des ventes, Agence G\u00e9n\u00e9rale Chur, Helsana Assurances AG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-680C2B36-E9DC-437A-BBD4-491DFC320667", "internalArchiveId": "680C2B36-E9DC-437A-BBD4-491DFC320667", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accent des autres", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'accent des autres BH 18h00\r\nLes Vert'lib\u00e9raux entendent exiger des \"r\u00e9formes rapides, ambitieuses et progressistes\", a annonc\u00e9 aujourd'hui en assembl\u00e9e leur pr\u00e9sident J\u00fcrg Grossen. A commencer dans le domaine environnemental. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont adopt\u00e9 leurs mots de vote pour les votations du 9 f\u00e9vrier prochain. Ils se sont prononc\u00e9s en faveur de l'extension de la norme antiraciste \u00e0 l'homophobie.\r\nQuant au deuxi\u00e8me objet, l'initiative pour des logements abordables, elle a en revanche \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\nChez les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, \u00e9galement r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui, c'est \u00e9galement oui \u00e0 la p\u00e9nalisation de l'homohobie. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC soutiennent l'extension de la norme antiraciste \u00e0 l'homophobie. L'initiative pour davantage de loyers abordables, \u00e9galement soumise au peuple le 9 f\u00e9vrier prochain, devrait par contre \u00eatre rejet\u00e9e, estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\nAu Br\u00e9sil, premi\u00e8re journ\u00e9e de libert\u00e9 pour l'ex-pr\u00e9sident de gauche Lula, sorti hier de prison.\r\nIl devrait galvaniser ses troupes ce soir dans son fief pr\u00e8s de Sao Paulo.\r\nLoin de para\u00eetre affect\u00e9 par ses 580 jours d'emprisonnement, Lula doit s'adresser \u00e0 ses partisans au si\u00e8ge du syndicat des m\u00e9tallos de Sao Bernardo do Campo, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Sao Paulo. Plusieurs centaines d'entre eux avaient commenc\u00e9 \u00e0 affluer en fin de matin\u00e9e, selon les journalistes pr\u00e9sents.\r\nLes c\u00e9l\u00e9brations de la chute du Mur de Berlin doivent s'achever dans la soir\u00e9e porte de Brandebourg par un concert de l'orchestre Staatskapelle de Berlin dirig\u00e9 par Daniel Barenboim, et un \"set\" techno de DJ WestBam.\r\nA l'occasion du 30e anniversaire de cette r\u00e9volution pacifique, la chanceli\u00e8re  Angela Merkel a exhort\u00e9 l'Europe \u00e0 d\u00e9fendre \"la libert\u00e9\" et \"la d\u00e9mocratie\", de plus en plus contest\u00e9e.\r\nEn Irak, les violences reprennent: sept manifestants auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Bagdad, une centaine d'autres seraient bless\u00e9s. Les forces irakiennes dispersent les manifestants antigouvernementaux aux abords de la place Tahrir.\r\nCes violences interviennent alors que la majorit\u00e9 des forces politiques irakiennes se sont mises d'accord pour en finir \"par tous les moyens\"avec les manifestations.\r\nLa r\u00e9pression a fait au moins 280 morts depuis le d\u00e9but du mouvement, le 1er octobre dernier.\r\nVaste op\u00e9ration antiterroriste en Gr\u00e8ce\r\nLa police grecque a arr\u00eat\u00e9 trois personnes et saisi des armes, dont un fusil utilis\u00e9 dans des attentats par des groupes arm\u00e9s d'extr\u00eame gauche. Les attentats visant des \u00e9tablissements publics, des m\u00e9dias, des banques ou des repr\u00e9sentations diplomatiques sont r\u00e9currents en Gr\u00e8ce depuis des ann\u00e9es. Ils sont imput\u00e9s par la police \u00e0 des mouvements d'extr\u00eame gauche ou anarchistes grecs.\r\nPr\u00e8s de 300 personnes sont descendues dans les rues \u00e0 Gen\u00e8ve cet apr\u00e8s-midi pour dire stop aux abattages d'arbres et au b\u00e9tonnage. \"Aux arbres citoyens!\", ont scand\u00e9 les manifestants qui ont symboliquement baptis\u00e9 des arbres sur leur passage.\r\nm\u00e9t\u00e9o\r\nUne grande partie de la Suisse profitera d'un intervalle sec ce week-end. \r\nDemain matin\r\nLe ciel sera nuageux sur le L\u00e9man et le Jura.\r\nQuelques averses sont attendues dans ces r\u00e9gions en matin\u00e9e, avec une limite des chutes de neige vers 900 m. \r\nAilleurs, le temps restera sec et en partie ensoleill\u00e9, avec davantage de soleil si vous vous strouvez dans les Pr\u00e9alpes et en Valais. \r\nDemain apr\u00e8s-midi, le soleil devrait se montrer dans toutes les r\u00e9gions.\r\nIl fera 0\u00b0 \u00e0 l'aube demain. Plut\u00f4t frais dans la journ\u00e9e, demain on perd quelques degr\u00e9s: 6\u00b0 au plus au thermom\u00e8tre.", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832807", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'accent des autres / FOR_2019-11-09T18:47:00_mfp", "Forum du 09.11.2019"], "variantIds": ["ece-10832807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T17:30:27Z", "webPublicationDate": "2019-11-09T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F01D1BDE-E4CB-42EA-B922-52D4E7955345", "internalArchiveId": "F01D1BDE-E4CB-42EA-B922-52D4E7955345", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour le centre politique? D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Martin Candinas", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9raux/VD) et Martin Candinas (PDC/GR).  \r\nEst-ce le retour de l'\u00e2ge d'or du centre apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ???\r\nEt pour en parler, on accueille deux invit\u00e9s :\r\n\t- ISABELLE CHEVALLEY, conseill\u00e8re national vert lib\u00e9rale vaudoise\r\n\t- MARIN CANDINAS, conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse\r\nOn le sait bien en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s... vous vous revendiquez du centre, est-ce que vous allez vous unir ?\r\n@Isabelle Chevalley\r\nAu PDC, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD, vous aimeriez r\u00e9iterer l'exp\u00e9rience avec les verts lib\u00e9raux ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nAlors pourquoi ne pas former un seul groupe sous la coupole ? Vous l'avez fait \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nEst-ce qu'au Centre on est plut\u00f4t pour l'\u00e9lection d'un vert au Conseil F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain, ou pour le statut quo ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n@ Martin Candinas\r\nISABELLE CHEVALLEY\r\n- Vous vous revendiquez plut\u00f4t d'un centre \"progressiste\"; c'est une mani\u00e8re de se distancier du PDC?\r\n- Le PDC, sur la plupart des dossiers, c'est un alli\u00e9 potentiel pour vous? Sur votre th\u00e8me phare, par exemple, le climat?\r\n- Comment est-ce que vous allez vous positionner pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre? Pour l'entr\u00e9e au gouvernement d'un \u00e9cologiste?\r\n- Sur quels th\u00e8mes, sur quels d\u00e9fis, est-ce qu'on a besoin aujourd'hui d'un centre fort? Sur la retraite, dossier cl\u00e9, vous serz d'accord ? Mais pas sur la politique familiale ?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n - Le 11 d\u00e9cembre prochain, il y a l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Vous allez soutenir les Verts si ils pr\u00e9sentent un candidat ?\r\n-  Isabelle Chevalley vous soutiendriez un 3e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- Pique de votre pr\u00e9sident Jurg Grossen: il dit que vous \u00eates la seule force progressiste du centre ? Ca ne va pas vous aider \u00e0 faire des alliances ?\r\nMARTIN CANDINAS. \r\n- En absorbant le PBD et les \u00e9vang\u00e9liques, vous avez 42 si\u00e8ges, vous formez le 3e groupe sous la coupole, vous allez revendiquer denouveau un 2e si\u00e8ge au Conseil F\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- D\u00e9sormais, vous n'\u00eates plus seuls au centre. 16 \u00e9lus au Conseil national, les Verts Lib\u00e9raux comptent aussi plus que jamais. C'est une concurrence ou un potentiel alli\u00e9 pour vous?\r\n- Est-ce qu'on pourrait imaginer un jour que le PDC et les Verts Lib\u00e9raux s'unissent  \u00e0 nouveau dans un groupe parlementaire commun?\r\n- Sur quels dossiers est-ce que ce centre fort, que vous revendiquez, sera capable de faire valoir ses points de vue, de faire basculer les majorit\u00e9s?\r\n- Votre pr\u00e9sident aujourd'hui a d\u00e9clar\u00e9 \"Nous ne sommes pas un parti qui se profile sur un seul th\u00e8me\". Vous pensez que vous pouvez couvrir un spectre plus large que les partis \u00e9cologistes?", "durationSec": 549, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10832795", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour le centre politique? D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Martin Candinas / FOR_2019-11-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert\u2019lib\u00e9raux/VD) et Martin Candinas (PDC/GR)."], "variantIds": ["ece-10832795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-15T18:30:19Z", "speechToTexts": ["15.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est ce qu'on va voir avec 2 \u00e9lus ce soir, si ces 2, ces 2 \u00e9manations, ces 2 formations du centre peuvent se rapprocher toujours plus flirter comme vous disiez Julien toujours de mani\u00e8re plus rapproch\u00e9es, les Alpes, Isabelle Chevalley, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise et Martin Candinas s'est \u00e9galement avec vous avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:20) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [94%] :\r\nVous \u00eates conseiller national grison et membre de la direction du PDC suisse, alors on le sait bien, en Suisse, c'est le centre qui construit les majorit\u00e9s vous vous revendiquez tous les 2 du centre, est-ce que vous allez vous unir et c'est \u00e0 vous, Isabelle Chevalley que je pose en 1er la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [87%] :\r\nEn fait, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par votre correspondant l'y a 2 types de entr\u00e9e \u00e0 le centre progressiste et \u00e0 le Centre conservateur, donc sur les les questions soci\u00e9tales, on a des visions diff\u00e9rentes maintenant parfois nos visions convergent : si je pense \u00e0 \u00e0 l'environnement, sur certains points, on est d'accord, c'est pas du tout accord sur l'\u00e2ge, la loi sur la chasse, mais sur d'autres lois, on \u00e9tait, on \u00e9tait d'accord, je pense que les Verts lib\u00e9raux on se d\u00e9fini comme des constructeurs de ponts des comp\u00e9titions aussi de solutions oui mais nous on est, on est pas dans un document, on est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher, c'\u00e9tait le cas pour la pr\u00e9voyance 20 ventes par exemple on on avait vraiment c'\u00e9tait vraiment pas d'accord que ce 70 francs pour tous, mais finalement, si c'\u00e9tait le seul consensus a l\u00e2ch\u00e9, h\u00e9 bien on l'ach\u00e8te pour faire avancer la cause m\u00eame si on \u00e9tait pas convaincu par par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [88%] :\r\nAlors au PDC Martin Candinas vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 absorb\u00e9 le PBD hein, annonc\u00e9 hier, vous vous pourriez r\u00e9it\u00e9rer l'exp\u00e9rience avec les Verts, lib\u00e9raux, essayer de les absorber \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [86%] :\r\nMais moi, je crois, il faut voir que nous, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tout tout le temps, le parti forte du Centre, une fois, on avait les Verts, les parents, maintenant ils sont seuls, mais non \u00e0 la PBD, l'EPR, femme et pour nous c'est important de renforcer le Centre mais ils nous en veulent la politique pragmatique du Conseil dessus et \u00e7a c'est important pour la la prochaine l\u00e9gislature si en Ruka aussi le Conseil aux \u00c9tats, alors on voit que les Verts lib\u00e9raux ne joue pas parce qu'il n'ont pas de repr\u00e9sentant repr\u00e9sentants et l\u00e0 on est le plus grand parti et c'est pour \u00e7a que nous en disant : nous, on est le parti du centre et. \r\nLes Verts, les parents, on est toujours ouvert, s'ils veulent venir avec nous, alors on peut discuter aussi dur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley c'est vrai qu'au Conseil des \u00c9tats, les Verts lib\u00e9raux ne p\u00e8se pas lourd, hein, contrairement au PDC qu'on va encore voir avec la les les prochaines \u00e9lections de 2 au 2\u00e8me tour mais qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9, finalement vous auriez int\u00e9r\u00eat former un seul et m\u00eame groupe avec le PDC pour peser plus lourd, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [95%] :\r\nNon, pas du tout parce qu'on manquerait totalement de visibilit\u00e9, nos \u00e9lecteurs sont progressiste ne comprendraient pas qu'on fasse un seul groupe avec le PDC je crois qu'on a des diff\u00e9rences, c'est notre richesse aussi la diff\u00e9rence, maintenant on peut avoir des points de convergence pour faire avancer le pays, je crois que c'est en bonne Intelligence, qu'on doit collaborer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [84%] :\r\nEn vous devez collaborer en bonne Intelligence, vous entendez \u00e7a Martin Candinas, le PDC n'est pas le centre progressiste, vous vous \u00eates le vrai conservateur, c'est \u00e7a que nous, d'Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [84%] :\r\nMais peut-\u00eatre que nous on n'est plus temps le Centre conservateur mais moi, je suis vraiment pas quand et je suis fier que c'est comme \u00e7a, mais aussi la il faut dire qu'avec les d\u00e9parts en ont fait quelle ligne il en dur, les sujets de l'environnement, mais beaucoup sur beaucoup de sujets, on n'a pas vraiment une une une claire ligne \u00e7a, on a aussi pu si en regard avec qui on a fait d\u00e8s les listes pour le Conseil national d'une c\u00f4t\u00e9 et on \u00e9tait dans le la plupart des cantons mais avec les socialistes, et l\u00e0 on pourra aussi qui beaucoup des diff\u00e9rents, on s'en fait si je pense \u00e0 la politique avec l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 les Verts, les parents et le dit l'accord-cadre c'est parfait et son changeait rien l'\u00e2ge des retraites, par exemple, qu'ils veulent \u00e0 60 et l\u00e0 on a vraiment aussi beaucoup des th\u00e8mes : on n'est pas vraiment s\u00fbr sur la la m\u00eame nuit, mais quand il faut collaborer et si on veut collaborer avec nous, on peut toujours quand la pris \u00e7a montre aussi que le PBD, le PS pas ou ont d\u00e9cid\u00e9 de venir avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [88%] :\r\nAlors parlons un peu collaboration si vous le voulez bien vous, vous avez devant vous une \u00e9ch\u00e9ance en tant que que parlementaire, hein, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de F\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain est-ce qu'au centre, que ce soit le centre Vert lib\u00e9rale le PDC : on est pour l'\u00e9lection d'un Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [88%] :\r\nL'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une vraie \u00e9lection de personnes avant tout, on l'a vu avec l'UDC tant qu'il voulait pr\u00e9senter Monsieur Blocher, ils avaient aucune chance de r\u00e9cup\u00e9rer leur 2\u00e8me si\u00e8ge, il a fallu pr\u00e9senter des candidats plus rompu voil\u00e0 plus consensuel pour pouvoir gagner chez les Verts, \u00e7a sera la m\u00eame chose si pr\u00e9sente quelqu'un de clivants de tr\u00e8s \u00e0 gauche je pense en particulier r\u00e9gularit\u00e9 personnellement je pourrais pas la soutenir, elle est vraiment trop clivante \u00e0 gauche : groupe non plus ne pourra pas la soutenir de s'des discussions que j'ai eu en bilat\u00e9ral, je pense qu'elle aura de la peine \u00e0 convaincre au sein du groupe si maintenant c'est une Christine Hasler bernoise verte clairement dans ces vers un peu un peu Verts lib\u00e9raux pour moi je suis pr\u00eat \u00e0 discuter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [89%] :\r\nPour vous, c'est d\u00e9j\u00e0 le moment maintenant vous devez pas d'abord un peu confirmer les Verts : les Verts ne doivent pas d'abord un peut confirmer que le mouvement qui s'est op\u00e9r\u00e9e lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales peut se r\u00e9p\u00e9ter, ce n'est pas seulement une fois comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [87%] :\r\n\u00e7a a une conjoncture non je pense que le peuple suisse a donn\u00e9 un signal tr\u00e8s fort, je pense qu'aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mieux repr\u00e9sent\u00e9es, l\u00e0 on en parle cette concordance mais la concordance \u00e9tait en lien d\u00e8s la repr\u00e9sentation des groupes, c'est la repr\u00e9sentation des groupes change la concordance doit changer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [90%] :\r\nMartin Candinas, de votre c\u00f4t\u00e9, vous allez soutenir le PDC ce qu'il va soutenir \u00e0 l'\u00e9lection d'Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:49) [82%] :\r\nMais moi, je trouve, pour f\u00eater, exclusion, premi\u00e8rement, il faut attendre le 2\u00e8me tour et apr\u00e8s, on peut aussi pire les Verts, les parents, ils doivent dire s'ils sont plus verts ou plus les parents qu'est -ce que c'est mieux pour eux aussi, il veut Verts o\u00f9 il veut librement de mon point plus personnel, il n'y aura pas de changement, \u00e0 l'occasion de les \u00e9lections ont et sont pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:15) [84%] :\r\nParce que moi je pense que la situation qu'on a maintenant, c'est les bombes et on ne sait pas si les Verts, ils peuvent tenir leur force qui a en ce moment, et moi je suis personnellement c'est mains appel\u00e9 le personnel de de l'opinion qu'ils font de mon trait \u00e7a une autre fois encore, c'est une autre \u00e9lection encore comme que que c'est pas seulement une phare ce que c'est vraiment leur forces politiques quels qu'ils peuvent tenir et c'est pour \u00e7a que je suis de l'avis comme ne doit pas faire trop grand changement dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi \u00e0 Caen, ce qu'on a pas quelques qui qui s'est fait tuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [82%] :\r\nIsabelle Chevalley vous pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [91%] :\r\nNon mais monsieur Candinas d\u00e9montre qu'il est conservateur, je pense qu'\u00eatre progressiste, c'est aussi \u00eatre ouvert, si on a un Parlement qui est clairement progressiste sur les questions environnementales et qu'on a un conseil f\u00e9d\u00e9ral avec une majorit\u00e9 de PLR 2 UDC dont on sait qu'ils sont pas tr\u00e8s ouverts sur l'environnement qui bloquent tous les projets du Parlement d'une mani\u00e8re ou du d'autres, on va avoir un probl\u00e8me, on va voir probl\u00e8me avec le peuple et on va avoir un probl\u00e8me parce qu'on a une urgence climatique qu'on doit maintenant agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [91%] :\r\nC'est le cas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, c'est \u00e7a que vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [92%] :\r\n\u00e7a maintenant, aujourd'hui, on a clairement une majorit\u00e9 de droite qui est pas tr\u00e8s ouvert \u00e0 l'environnement et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un probl\u00e8me, les gens vont vous dire : vous nous dit -on, on vous a \u00e9lu pour faire quelque chose, vous faites rien alors qu'en d\u00e9finitive c'est l'ex\u00e9cutif qui bloque, et l\u00e0 je pense qu'il va falloir bouger quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [81%] :\r\nMartin Candinas L\u00e9onard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [86%] :\r\nOn a, on a maintenant la loi sur le CO2, o\u00f9 on peut faire la politique aussi le, vraiment, mais l\u00e0 et sont aussi boire et \u00e7a, les Verts, les paiements ne sont pas que politiques d'environ mon veut aussi dire respecter les besoins des gens qui habitent dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et c'est aussi le grand peine dans la management des territoires, c'est, je pense \u00e0 la l'initiative pour les r\u00e9sidences et et tout \u00e7a, ils sont aussi voir en ce moment, et aussi quand le l'UDC n'a pas fait seulement eux et aurait eu le 3 pour 2 aussi les Verts, les parents n'ont pas dit il faut tout le temps tout le tout de suite chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:23) [94%] :\r\nC'est pour \u00e7a que j'ai dit -il. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:08:24) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:24) [82%] :\r\nPas changer trop vite quelque chose dans le camp fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [82%] :\r\nC'est vrai, vous avez tout \u00e0 fait le m\u00eame discours avec les Verts, un qui devra le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit repr\u00e9senter la population quand les Verts gagnent que quand c'est l'UDC qui gagne, Isabelle Chevalley, vous le reconna\u00eetre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [93%] :\r\nNon je, je, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 contre un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC honn\u00eatement et puis par contre on a dit il faut arr\u00eater de nous pr\u00e9senter Monsieur Blocher, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, ils l'ont compris, ils ont chang\u00e9 de candidats, on les a soutenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie \u00e0 tous les 2 on le voir, nous avons donc un centre des d\u00e9formations du centre qui se renforce en tout cas qui salit, mais pas toujours dans des groupes en tout cas ce sera pas votre cas, d'apr\u00e8s ce qu'on a pu entendre ce soir Isabelle Chevalley concerne nationale verte lib\u00e9rale vaudoise et Martin Candinas, ce conseiller national grison et membre de la direction du PDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:08) [91%] :\r\nMerci, bonsoir et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "Conseiller National GR PDC 2011-, Responsable de la coordination des ventes, Agence G\u00e9n\u00e9rale Chur, Helsana Assurances AG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E9B1D94-98EB-43DA-9476-4C55A8F58EA1", "internalArchiveId": "0E9B1D94-98EB-43DA-9476-4C55A8F58EA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - La chute du mur, c'est aussi le d\u00e9clin de l'Etat providence", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "La fin du communisme d'Etat, la fin des dictatures dites du prol\u00e9tariat, a soulev\u00e9 beaucoup d'enthousiasme. L'Europe allait \u00eatre r\u00e9unifi\u00e9e, libre et prosp\u00e8re. Ce fut plus compliqu\u00e9. Une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 l'Est, a pay\u00e9 lourdement le rattrapage aux pas de charge des \u00e9conomies planifi\u00e9es exsangues. De leur culture politique, rien n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.  Et l'un des effets de la fin du communisme, et donc de la comp\u00e9tition entre les deux syst\u00e8mes, n'avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 : le d\u00e9clin de l'Etat providence \u00e0 l'Ouest.\r\n\r\n* * La fin du communisme d'Etat, la fin des dictatures dites du prol\u00e9tariat, a soulev\u00e9 beaucoup d'enthousiasme. L'Europe allait \u00eatre r\u00e9unifi\u00e9e, libre et prosp\u00e8re. Ce fut plus compliqu\u00e9. Une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 l'Est, a pay\u00e9 lourdement le rattrapage aux pas de charge des \u00e9conomies planifi\u00e9es exsangues. De leur culture politique, rien n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.  Et l'un des effets de la fin du communisme, et donc de la comp\u00e9tition entre les deux syst\u00e8mes, n'avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 : le d\u00e9clin de l'Etat providence \u00e0 l'Ouest.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10815445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - La chute du mur, c\u02b9est aussi le d\u00e9clin de l\u02b9Etat providence", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - La chute du mur, c\u02b9est aussi le d\u00e9clin de l\u02b9Etat providence / 69S_2019-11-09T07:22:01_signature", "Signature de Jean-Marc B\u00e9guin - La chute du mur, c\u02b9est aussi le d\u00e9clin de l\u02b9Etat providence / 69S_2019-11-09T07:22:01_signature"], "alternativeSummary": ["La fin du communisme d\u02b9Etat, la fin des dictatures dites du prol\u00e9tariat, a soulev\u00e9 beaucoup d\u02b9enthousiasme. L\u02b9Europe allait \u00eatre r\u00e9unifi\u00e9e, libre et prosp\u00e8re. Ce fut plus compliqu\u00e9. Une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 l\u02b9Est, a pay\u00e9 lourdement le rattrapage aux pas de charge des \u00e9conomies planifi\u00e9es exsangues. De leur culture politique, rien n\u02b9a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.  Et l\u02b9un des effets de la fin du communisme, et donc de la comp\u00e9tition entre les deux syst\u00e8mes, n\u02b9avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 : le d\u00e9clin de l\u02b9Etat providence \u00e0 l\u02b9Ouest.", "La fin du communisme d\u02b9Etat, la fin des dictatures dites du prol\u00e9tariat, a soulev\u00e9 beaucoup d\u02b9enthousiasme. L\u02b9Europe allait \u00eatre r\u00e9unifi\u00e9e, libre et prosp\u00e8re. Ce fut plus compliqu\u00e9. Une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 l\u02b9Est, a pay\u00e9 lourdement le rattrapage aux pas de charge des \u00e9conomies planifi\u00e9es exsangues. De leur culture politique, rien n\u02b9a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.  Et l\u02b9un des effets de la fin du communisme, et donc de la comp\u00e9tition entre les deux syst\u00e8mes, n\u02b9avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 : le d\u00e9clin de l\u02b9Etat providence \u00e0 l\u02b9Ouest.", "La fin du communisme d\u02b9Etat, la fin des dictatures dites du prol\u00e9tariat, a soulev\u00e9 beaucoup d\u02b9enthousiasme. L\u02b9Europe allait \u00eatre r\u00e9unifi\u00e9e, libre et prosp\u00e8re. Ce fut plus compliqu\u00e9. Une g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 l\u02b9Est, a pay\u00e9 lourdement le rattrapage aux pas de charge des \u00e9conomies planifi\u00e9es exsangues. De leur culture politique, rien n\u02b9a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.  Et l\u02b9un des effets de la fin du communisme, et donc de la comp\u00e9tition entre les deux syst\u00e8mes, n\u02b9avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 : le d\u00e9clin de l\u02b9Etat providence \u00e0 l\u02b9Ouest."], "variantIds": ["ece-10815462", "ece-10815445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T08:05:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin nous a rejoint pour signature bonjour Jean-Marc bonjour Yann bonjour \u00e0 toutes les \u00e0 tous la chute du mur, c'est aussi le d\u00e9clin de l'\u00c9tat-providence votre commentaire oui, ceux qui l'ont v\u00e9cue se souviennent de ce 9 novembre 1989 c'est l'une de ses rares dates o\u00f9 notre m\u00e9moire enregistre le lieu et le moment pr\u00e9cis du souvenir, le c\u00e9l\u00e8bre historien Fukuyama, avait annonc\u00e9 la fin de l'histoire avec la victoire d\u00e9finitive de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, l'avenir \u00e9tait donc radieux, vous allez en reparler tout \u00e0 l'heure avec Anne-Laure Gannac la fin de l'histoire, c'\u00e9tait une secte News comme nous dirions aujourd'hui, mais tout le monde a voulu la croire, oui, la fin du communisme d'\u00c9tat \u00e0 la fin des dictatures dites du prol\u00e9tariat a soulev\u00e9 beaucoup d'enthousiasme, l'Europe allait \u00eatre r\u00e9unifi\u00e9e libre et prosp\u00e8re, ce fut plus compliqu\u00e9 : une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'Est, a pay\u00e9 lourdement le rattrapage au charge les \u00e9conomies planifi\u00e9es exsangue de leur culture politique, rien n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 des effets de la fin du communisme, et donc de la comp\u00e9tition entre les 2 syst\u00e8mes n'avait pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9 le d\u00e9clin de l'\u00c9tat-providence \u00e0 l'ouest, pour contrer l'attrait du socialisme, les gouvernements de centre- droite aux sociaux- d\u00e9mocrates avaient \u00e9t\u00e9 contraints, dans les ann\u00e9es 50 et 60, de d\u00e9velopper des politiques sociales et un syst\u00e8me de r\u00e9partition des richesses plus \u00e9quitable apr\u00e8s la fin du communisme, le lib\u00e9ralisme triomphant sans v\u00e9ritable contrepoids internes ou externes, a produit des richesses, de moins en moins partag\u00e9s et le capitalisme financier encore davantage changer la donne, les in\u00e9galit\u00e9s ont explos\u00e9 l'\u00c9tat social a \u00e9t\u00e9 la victime collat\u00e9rale de la chute du mur, par ailleurs, l'\u00e9quation lib\u00e9ralisme \u00e9gal d\u00e9mocratie ne s'est pas v\u00e9rifi\u00e9 partout aujourd'hui nombre de r\u00e9gimes autoritaires ou populistes, d\u00e9montre que le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique ne conduit pas forc\u00e9ment \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, le mur est tomb\u00e9 dans les poubelles de l'histoire, personne ne le regrettera, mais l'histoire n'est pas termin\u00e9e et notre monde doit trouver un nouveau contrat social pour d\u00e9passer l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s et r\u00e9pondre aux nouveaux d\u00e9fis de nos soci\u00e9t\u00e9s dans le d\u00e9r\u00e8glement climatique et la d\u00e9finition de l'identit\u00e9 europ\u00e9enne ne sont pas les moindres, la chute du mur, c'est aussi le d\u00e9clin de l'\u00c9tat-providence, c'\u00e9tait votre commentaire Jean-Marc B\u00e9guin sur RTS Point CH barres oblique signe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34B5FE00-1986-40D9-9AFC-5226C7E470E5", "internalArchiveId": "34B5FE00-1986-40D9-9AFC-5226C7E470E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive: il y a 30 ans, le mur de Berlin tombait", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "summary": "Retour sur ce 9 novembre 1989 avec des archives de la RSR et de Radio France: la liesse \u00e0 Berlin apr\u00e8s la chute du Mur, les \"larmes aux yeux\" des journalistes sur place, les r\u00e9actions politiques \u00e0 Washington et Moscou et celle \u00e9mue de Marl\u00e8ne Dietrich.\r\n\r\n* * Retour sur ce 9 novembre 1989 avec des archives de la RSR et de Radio France: la liesse \u00e0 Berlin apr\u00e8s la chute du Mur, les \"larmes aux yeux\" des journalistes sur place, les r\u00e9actions politiques \u00e0 Washington et Moscou et celle \u00e9mue de Marl\u00e8ne Dietrich.", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10815435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archive: il y a 30 ans, le mur de Berlin tombait / 69S_2019-11-09T06:40:53_archive-il-y-a-30-ans-le-mur-de-berlin-t", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 09.11.2019"], "alternativeSummary": ["Retour sur ce 9 novembre 1989 avec des archives de la RSR et de Radio France: la liesse \u00e0 Berlin apr\u00e8s la chute du Mur, les \"larmes aux yeux\" des journalistes sur place, les r\u00e9actions politiques \u00e0 Washington et Moscou et celle \u00e9mue de Marl\u00e8ne Dietrich."], "variantIds": ["ece-10815435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T08:05:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:01) [77%] :\r\n10 heures 9 heures archives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nLa liesse \u00e0 Berlin cette nuit du 9 novembre 1989 il y a 30 ans jour pour jour, le mur qui s\u00e9parait l'Allemagne de l'Ouest et celle de l'Est tomber une page d'histoire qui se tourne, et contre toute attente en quelques heures seulement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [89%] :\r\nLe mur au mus\u00e9e proclamait d'une petite banderole samedi dernier lors de la manifestation g\u00e9ante de Berlin- Est, moins d'une semaine plus tard, le mur est effectivement devenue une pi\u00e8ce de mus\u00e9e, j'ai v\u00e9cu la soir\u00e9e d'hier avec 2 amis est-allemande, elle n'en revenait pas, elle n'y croyait pas, \u00e0 10 heures les Vopos du Checkpoint Charlie, entre les 2 Berlin leur demandait encore un document de sortie que les bureaux de voyages devait distribuer toute la nuit, mais comment donner des documents aux milliers d'Allemands de l'Est soudain Libre qui faisaient la queue devant les bureaux de voyages, une heure plus tard, on pouvait passer de l'Est \u00e0 l'ouest, les mains dans les poches, elles ont bien demand\u00e9 on pour mes amis ici, elles auraient r\u00e9ellement le droit de revenir chez elle et devant l'affirmation souriante du policier, elles se sont \u00e9lanc\u00e9s en courant vers l'ouest, une v\u00e9ritable aventure pour elle, historique, c'est historique, elle ne cessait de le r\u00e9p\u00e9ter et moi je vous l'avoue, j'en ai eu les larmes aux yeux, Berlin ainsi Marc Leroy- Beaulieu pour Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nEt le correspondant de la RSR \u00e0 Bonn n'\u00e9tait pas le seul \u00e0 avoir les larmes aux yeux, ce jour- l\u00e0, beaucoup de ses confr\u00e8res aussi comme notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Michel Hemman il le racontait sur notre antenne, \u00e0 son retour de Berlin- Est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [89%] :\r\nEh bien, autant vous l'avouer, nous avions nous aussi, les larmes aux yeux, que nous avons enregistr\u00e9 ce qu'on vient d'entendre, c'\u00e9tait environ une heure du matin, le mur \u00e9tait ouvert sur une largeur d'environ 3 \u00e0 4 m\u00e8tres mais la partie inf\u00e9rieure emp\u00eache encore le passage et sur le mur, il y avait des soldats est-allemands qui discute avec la foule tr\u00e8s calmement, beaucoup pleuraient tous avaient vraiment le sentiment de vivre une nuit historique qui pourraient plus tard raconter \u00e0 leurs enfants et \u00e0 leurs petits-enfants le lendemain vers 8 heures, nous sommes revenus les travaux s'\u00e9taient poursuivies toute la nuit, le mur \u00e9tait ouvert, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 passer, il y a 2 rue qui menace passage et des milliers sagement colonies qui passaient \u00e0 pied des poussettes des familles, des jeunes, des vieux, les douaniers ne faisait pas de \u00e7a il regardez simplement les photos sur les cartes d'identit\u00e9, mais m\u00eame pas les les visas en tout, nous sommes pass\u00e9s 3 fois l'ouest en 2 jours, puisque nous \u00e9tions \u00e0 l'Est et comme 2 millions de personnes, nous l'avons fait 2 millions de personnes qui passent \u00e0 l'Ouest, a fait des attentes incroyables mais partout, partout, la patience et les gens qui attendaient sagement leur tour et lieu de rendez- vous beaucoup s'\u00e9taient les Champs- \u00c9lys\u00e9es de Berlin- Ouest le cours F\u00fcrstenberg et la imagin\u00e9 toutes les nuits depuis jeudi, la f\u00eate a battu son plein sur ce grand ce gigantesque boulevard des grappes humaines joyeuse \u00e9merveill\u00e9 se ruaient pour l\u00e9cher les vitrines acheter des journaux, regardez ce qui se passait dans les magasins, aller dans les fast- Food et puis d'sur leurs maigres porte- monnaie ne permet pas d'acheter grand chose, mais vraiment, ils s'en sont mis plein les yeux avant de rentrer sagement \u00e0 l'Est, \u00e0 pied, en m\u00e9tro ou en voiture et en disant : c'est fabuleux, c'est g\u00e9nial, nous reviendrons le mur maintenant n'existe plus, il faut esp\u00e9rer que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [93%] :\r\nLa chute du mur, c'est aussi les pr\u00e9mices de la chute des blocs, le d\u00e9but de la fin de la guerre froide entre Am\u00e9ricains et Sovi\u00e9tiques, les 2 camps, qui n'ont pas manqu\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:04) [91%] :\r\nC'est un tr\u00e8s bon d\u00e9veloppement, c'est un pas important de la direction des r\u00e9formes d\u00e9mocratiques que nous avons encourag\u00e9 depuis longtemps sa libert\u00e9 de d\u00e9placement est un droit fondamental et cette d\u00e9cision repr\u00e9sente une d\u00e9marche positive, voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 d\u00e9passant succinct les propos tenus par le pr\u00e9sident Bush par le parc, parole de la Maison Blanche, Marine, auteur et par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat James Baker, bien s\u00fbr que dans la foul\u00e9e de ses propos, il a \u00e9t\u00e9 question du Mur de Berlin, si certains congressistes comme le s\u00e9nateur d\u00e9mocrate George Mitchell estime d\u00e9j\u00e0 que son existence plus qu'une question de temps, comprenez de tr\u00e8s peu de temps, la Maison Blanche est plus prudente, plus r\u00e9serv\u00e9 aussi dans son appr\u00e9ciation le rideau de fer n'est pas encore d\u00e9manteler, mais on s'\u00e9loigne petit \u00e0 petit de la r\u00e9alit\u00e9 de cette barri\u00e8re au coeur de l'Europe, a encore comment\u00e9 le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Claude Froidevaux Washington Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:55) [92%] :\r\nLes d\u00e9cisions qui se prennent actuellement en Allemagne de l'Est sont tr\u00e8s importantes, a d\u00e9clar\u00e9 le porte- parole du minist\u00e8re sovi\u00e9tique des affaires \u00e9trang\u00e8res et elles sont destin\u00e9es \u00e0 renouveler le socialisme dans ce pays, si l'on en croit Guenadi Gu\u00e9rassimov l'URSS ne craint pas outre mesure une \u00e9ventuelle perte des reines de la RDA par les communistes, il a cit\u00e9 l'exemple de la Pologne dans le 1er ministre n'est pas communiste, mais qui n'avait pas en cause son appartenance au Pacte de Varsovie, le Kremlin qui a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 pr\u00f4ner des r\u00e9formes seraient mal plac\u00e9 pour critiquer la volont\u00e9 de changement dans certains pays fr\u00e8re mais ils tiennent absolument \u00e0 sauvegarder l'alliance militaire de l'Est et Monsieur Gu\u00e9rassimov l'a soulign\u00e9 la RDA est un partenaire strat\u00e9giquement important pour l'URSS, dans le m\u00eame contexte une r\u00e9unification de l'Allemagne est inconcevable \u00e0 l'heure actuelle pour Moscou car elle ne tiendrait pas compte de la situation en Europe qui est divis\u00e9 en 2 blocs Moscou Madame que cher pour la Radio Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [98%] :\r\nEt parmi les autres tr\u00e8s nombreuses r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 cette chute du mur de Berlin, il y avait aussi celle d'une certaine Marl\u00e8ne Dietrich. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:01) [81%] :\r\nPour vraiment mon opinion est merveilleuse et j'ai dit en plus Yves joue mon disque que ma voix qui chante la chanson c\u00e9l\u00e8bre, que j'ai chant\u00e9 que j'ai encore une ou dans le lit \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:31) [61%] :\r\nWengen Moses. \r\nBeaugas arr\u00eate. \r\nUne dans le nord- et un Kline. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:50) [79%] :\r\nSinon des fouilles, on montre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par le ont m\u00eame envoie des si j'entends cette chanson Chantal \u00e9l\u00e9ment la une, parce que c'\u00e9tait une chanson de guerre non, non, il prend la chanson que j'ai enregistr\u00e9 en disant : c'est encore une bonne Louise bien et c'est pour \u00e7a que je dois retourner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:16) [69%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:17) [72%] :\r\nParce que tous les merveilleux souvenirs fondant cette valise Nora Lennon, confort et une berline et non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [92%] :\r\nR\u00e9action de Marl\u00e8ne Dietrich au t\u00e9l\u00e9phone de Radio France, quelques jours apr\u00e8s ce 9 novembre 89 archive choisi comme celle qu'on a \u00e9cout\u00e9 avant par V\u00e9ronique Rabou pour les 30 ans de la chute du mur, un anniversaire dont on reparlera d\u00e8s 7 heures et demi tout \u00e0 l'heure avec d'abord l'\u00e9quipe du trio, puis \u00e0 8 heures et quart avec notre invit\u00e9 Katarina Niemeyer, sp\u00e9cialiste de l'Ostalgie cette nostalgie de l'ex- RDA. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2032914", "internalArchiveId": "AA1911032512", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-09T00:00:00Z", "durationSec": 1926, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10851978", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Xavier Dolan animait une Masterclass au Festival international du film de Gen\u00e8ve", "19h30", "Le r\u00e9alisateur qu\u00e9b\u00e9cois Xavier Dolan : l'\u00e9corch\u00e9 surdou\u00e9", "19h30", "Xavier Dolan : \"Pour les ann\u00e9es \u00e0 venir j'ai envie de faire des films de genre, de changer de registre\"", "19h30", "Anne Mailliet \u00e9tait \u00e0 Berlin en 1989 \"Les gens riaient, se prenaient dans les bras, il y avait une effervescence dans la ville\"", "19h30", "Les Vert'Lib\u00e9raux f\u00eatent leur succ\u00e8s aux f\u00e9d\u00e9rales", "19h30", "Le PDC forme un nouveau groupe au centre pour la prochaine l\u00e9gislature", "19h30", "Cl\u00e9mence Vonlanthen : \"Avec l'AOP c'est un challenge de faire vivre la cuchaule en dehors du canton\"", "19h30", "Fribourg: Le march\u00e9 s'adapte \u00e0 la nouvelle AOP de la cuchaule", "19h30", "Filippo Lombardi \"On a un petit moment d'histoire suisse qui s'\u00e9crit maintenant, il n'y a plus une majorit\u00e9 automatique \u00e0 droite\"", "19h30", "Chute du mur: L'Allemagne c\u00e9l\u00e8bre les trente ans de la r\u00e9unification", "19h30", "Anne Mailliet: \"Le climat politique force au recueillement plus qu'\u00e0 la joie\"", "19h30", "Chute du mur: Les d\u00e9clarations et moments historiques de ce 9 novembre 1989", "19h30", "Alain Morisod anime ce soir ses derniers Coups de Coeur", "19h30", "Gen\u00e8ve: 300 manifestants sont descendus dans la rue pour protester contre l'abattage des arbres dans le canton", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10851978", "ece-10851980", "ece-10851982", "ece-10851964", "ece-10851966", "ece-10851968", "ece-10851974", "ece-10851976", "ece-10851970", "ece-10851958", "ece-10851960", "ece-10851962", "ece-10851984", "ece-10851972", "ece-10851986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-11T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:04  00:00:18:13\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:15  00:00:23:10\r\n{\\an1}C'est ce soir le 30\u00e8me anniversaire\r\nde la chute du mur de Berlin.\r\n\r\n00:00:23:11  00:00:28:10\r\n{\\an1}L'Allemagne et le monde\r\ncomm\u00e9morent ce sursaut de libert\u00e9.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:33:12\r\n{\\an1}Angela Merkel a rappel\u00e9 l'importance\r\nde lutter pour nos d\u00e9mocraties.\r\n\r\n00:00:33:14  00:00:37:07\r\n{\\an1}Anne Mailliet y \u00e9tait en 1989,\r\nvous nous raconterez.\r\n\r\n00:00:37:09  00:00:42:11\r\n{\\an1}La dictature communiste de RDA\r\ns'effondrait.\r\n\r\n00:00:42:12  00:00:45:17\r\n{\\an1}Les Allemands de l'Est\r\n\r\n00:00:45:19  00:00:50:14\r\n{\\an1}d\u00e9couvraient l'abondance mat\u00e9rielle\r\net les libert\u00e9s politiques.\r\n\r\n00:00:50:16  00:00:52:10\r\n{\\an1}On \u00e9voquera aussi les doutes\r\n\r\n00:00:52:11  00:00:54:13\r\n{\\an1}qui teintent aujourd'hui\r\nla r\u00e9unification allemande.\r\n\r\n00:00:56:15  00:00:59:02\r\n{\\an1}Le PDC tenait assembl\u00e9e.\r\n\r\n00:00:59:04  00:01:02:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un moment de gr\u00e2ce pour\r\nson pr\u00e9sident G.Pfister, ovationn\u00e9.\r\n\r\n00:01:02:17  00:01:07:11\r\n{\\an1}Le parti devient un centre renforc\u00e9\r\n\r\n00:01:07:13  00:01:10:15\r\n{\\an1}par son alliance avec le PBD\r\net le Parti \u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n00:01:10:17  00:01:13:21\r\n{\\an1}Filippo Lombardi nous dira\r\ncomment ce nouveau centre\r\n\r\n00:01:13:23  00:01:17:13\r\n{\\an1}veut peser\r\nsur les prochaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:01:18:07  00:01:22:04\r\n{\\an1}Les d\u00e9fenseurs des arbres\r\nont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:26:11\r\n{\\an1}Ils d\u00e9plorent ce qu'ils nomment\r\n\"un b\u00e9tonnage du canton\".\r\n\r\n00:01:29:02  00:01:32:19\r\n{\\an1}L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction est Xavier\r\nDolan, qui fascine ou qui agace.\r\n\r\n00:01:32:21  00:01:38:06\r\n{\\an1}Nous vous entendrons\r\net nous ferons votre portrait.\r\n\r\n00:01:42:18  00:01:48:05\r\n{\\an1}Un souvenir sur la chute du mur ?\r\n\r\n00:01:48:09  00:01:54:07\r\n{\\an1}-Ma grand-tante regardait le t\u00e9l\u00e9\r\njournal.\r\n\r\n00:01:56:02  00:01:58:11\r\n{\\an1}Elle me tenait dans ses bras et me\r\nracontait\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:04:13\r\n{\\an1}qu'elle pleurait sur moi.\r\n\r\n00:02:05:11  00:02:09:11\r\n{\\an1}-On parlera de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:02:09:12  00:02:11:20\r\n{\\an1}Chacun de vos films fait \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:02:11:22  00:02:14:02\r\n{\\an1}\u00e0 l'image de \"Matthias et Maxime\"\r\nen ce moment sur les \u00e9crans.\r\n\r\n00:02:15:03  00:02:18:06\r\n{\\an1}Et puis la recette est immuable:\r\nfarine, lait ti\u00e8de, beurre et safran.\r\n\r\n00:02:18:08  00:02:23:17\r\n{\\an1}La cuchaule est pourtant rebaptis\u00e9e\r\ndans certains grands magasins.\r\n\r\n00:02:25:22  00:02:30:06\r\n{\\an1}Angela Merkel se recueille\r\nau m\u00e9morial du mur de Berlin.\r\n\r\n00:02:30:08  00:02:32:14\r\n{\\an1}C'est une mani\u00e8re de rappeler\r\n\r\n00:02:32:15  00:02:36:06\r\n{\\an1}les morts, les souffrances, la\r\nterreur dont le mur \u00e9tait l'embl\u00e8me,\r\n\r\n00:02:36:08  00:02:39:11\r\n{\\an1}l'Europe divis\u00e9e apr\u00e8s la guerre,\r\nl'\u00e9pouvante atomique.\r\n\r\n00:02:39:13  00:02:45:23\r\n{\\an1}Tout cela semblait enfin termin\u00e9\r\nle 9 novembre 1989,\r\n\r\n00:02:46:01  00:02:48:20\r\n{\\an1}il y a 30 ans.\r\n\r\n00:02:51:06  00:02:54:01\r\n{\\an1}-Des centaines de fleurs\r\ndans ce qu'il reste du mur\r\n\r\n00:02:54:03  00:02:57:14\r\n{\\an1}qui, durant 28 ans,\r\na s\u00e9par\u00e9 l'Allemagne en deux.\r\n\r\n00:02:57:16  00:03:01:20\r\n{\\an1}Un c\u00e9r\u00e9monie sobre, sans faste,\r\nincarn\u00e9e par Angela Merkel,\r\n\r\n00:03:01:22  00:03:04:07\r\n{\\an1}au cr\u00e9puscule\r\nde sa carri\u00e8re politique,\r\n\r\n00:03:04:09  00:03:07:16\r\n{\\an1}qui aura v\u00e9cu\r\ntoute sa jeunesse en RDA,\r\n\r\n00:03:07:18  00:03:10:14\r\n{\\an1}acc\u00e9dant aux plus hautes sph\u00e8res\r\ndu pouvoir.\r\n\r\n00:03:10:16  00:03:13:17\r\n{\\an1}Elle a voulu adresser \u00e0 Berlin\r\nun message fort\r\n\r\n00:03:13:19  00:03:17:08\r\n{\\an1}aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations\r\net \u00e0 ses partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:03:18:18  00:03:20:22\r\n{\\an1}-Les valeurs qui sont les n\u00f4tres\r\n\r\n00:03:21:00  00:03:24:03\r\n{\\an1}et font l'Europe: la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:27:19\r\n{\\an1}l'\u00e9galit\u00e9, l'Etat de droit,\r\nla d\u00e9fense des droits civiques,\r\n\r\n00:03:27:21  00:03:30:23\r\n{\\an1}sont des valeurs\r\nqui ne vont pas de soi.\r\n\r\n00:03:31:01  00:03:36:07\r\n{\\an1}Ce sont des valeurs qu'il faut vivre,\r\nqu'il faut incarner et d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:03:37:06  00:03:39:11\r\n{\\an1}-Les alli\u00e9s d'hier\r\naffichent leurs divergences,\r\n\r\n00:03:39:13  00:03:41:23\r\n{\\an1}reflet d'une Europe\r\net d'une Allemagne divis\u00e9e,\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:45:12\r\n{\\an1}confront\u00e9e \u00e0 son pass\u00e9.\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:49:15\r\n{\\an1}-Le 9 novembre nous rappelle\r\n\r\n00:03:49:17  00:03:52:03\r\n{\\an1}les moments terribles\r\n\r\n00:03:52:05  00:03:54:08\r\n{\\an1}et heureux de notre histoire.\r\n\r\n00:03:54:10  00:03:56:11\r\n{\\an1}Il nous rappelle\r\nque nous devons nous opposer\r\n\r\n00:03:56:12  00:04:01:23\r\n{\\an1}\u00e0 la haine, au racisme\r\net \u00e0 l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n00:04:03:06  00:04:05:01\r\n{\\an1}-Trente ans apr\u00e8s la chute du mur,\r\n\r\n00:04:05:03  00:04:07:12\r\n{\\an1}l'Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e\r\ncomm\u00e9more un destin commun\r\n\r\n00:04:07:14  00:04:11:20\r\n{\\an1}mais s'interroge dans un monde\r\net une Europe confront\u00e9s\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:14:17\r\n{\\an1}\u00e0 une mondialisation d\u00e9senchant\u00e9e.\r\n\r\n00:04:16:12  00:04:21:23\r\n{\\an1}-Anne Maillet, bonsoir.\r\n\r\n00:04:22:03  00:04:26:01\r\n{\\an1}Vous \u00eates en direct \u00e0 Berlin.\r\n\r\n00:04:26:06  00:04:29:07\r\n{\\an1}Les comm\u00e9morations\r\nont lieu en ce moment.\r\n\r\n00:04:29:11  00:04:34:02\r\n{\\an1}Que se passe-t-il en ce moment ?\r\n\r\n00:04:34:05  00:04:40:04\r\n{\\an1}-Je suis en plein coeur\r\ndes festivit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:42:19  00:04:48:09\r\n{\\an1}Nous venons d'assister \u00e0 un concert\r\nde Daniel Barenboim,\r\n\r\n00:04:48:12  00:04:52:04\r\n{\\an1}il a dirig\u00e9 la cinqui\u00e8me symphonie\r\nde Beethoven.\r\n\r\n00:04:52:08  00:04:58:06\r\n{\\an1}Cela a d\u00fb rappeler\r\nde beaux souvenirs\r\n\r\n00:04:59:14  00:05:04:13\r\n{\\an1}aux Berlinois, qui avait d\u00e9j\u00e0\r\nassist\u00e9 \u00e0 un concert\r\n\r\n00:05:04:17  00:05:08:16\r\n{\\an1}de Barenboim en 1989.\r\n\r\n00:05:08:20  00:05:14:18\r\n{\\an1}-On a vu la pouss\u00e9e d'extr\u00e9misme.\r\n\r\n00:05:14:22  00:05:18:19\r\n{\\an1}Cette \u00e9motion en 89,\r\non la retrouve aujourd'hui ?\r\n\r\n00:05:18:23  00:05:22:12\r\n{\\an1}-C'est une \u00e9motion tout en retenue.\r\n\r\n00:05:22:16  00:05:27:10\r\n{\\an1}On est dans la continuit\u00e9\r\ndes c\u00e9r\u00e9monies de la matin\u00e9e.\r\n\r\n00:05:27:13  00:05:33:11\r\n{\\an1}On sent que le climat social\r\net politique\r\n\r\n00:05:34:05  00:05:37:08\r\n{\\an1}forcent les gens \u00e0 aller plus\r\nvers le recueillement\r\n\r\n00:05:37:11  00:05:41:18\r\n{\\an1}que l'euphorie.\r\n\r\n00:05:41:21  00:05:47:20\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re vous, c'est un globe\r\nterrestre qui tourne ?\r\n\r\n00:05:49:06  00:05:52:18\r\n{\\an1}-Oui, c'est une installation\r\nqui devrait durer plusieurs minutes,\r\n\r\n00:05:52:22  00:05:57:03\r\n{\\an1}avec une chanteuse\r\ndont je ne connais pas le nom.\r\n\r\n00:05:57:07  00:06:02:09\r\n{\\an1}Les festivit\u00e9s vont se poursuivre\r\ntoute la soir\u00e9e.\r\n\r\n00:06:02:13  00:06:04:21\r\n{\\an1}On attend ce soir un DJ\r\n\r\n00:06:05:02  00:06:09:00\r\n{\\an1}que tous les fans de techno\r\nconnaissent.\r\n\r\n00:06:12:18  00:06:14:19\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s deux guerres mondiales,\r\napr\u00e8s la guerre froide,\r\n\r\n00:06:14:21  00:06:17:10\r\n{\\an1}le bloc communiste\r\nsemblait c\u00e9der sans violence.\r\n\r\n00:06:17:11  00:06:19:16\r\n{\\an1}Revivons ces moments d'espoir\r\net ces archives.\r\n\r\n00:06:19:18  00:06:21:05\r\n{\\an1}\u00c0 la m\u00eame heure il y a 30 ans,\r\n\r\n00:06:21:07  00:06:24:10\r\n{\\an1}l'organe du pouvoir de l'Allemagne\r\nde l'Est annon\u00e7ait la nouvelle\r\n\r\n00:06:24:12  00:06:27:08\r\n{\\an1}dans la confusion.\r\n\r\n00:06:29:09  00:06:32:13\r\n{\\an1}-Guenter Schabowski, porte-parole\r\ndu politburo d'Allemagne de l'Est,\r\n\r\n00:06:32:15  00:06:36:14\r\n{\\an1}d\u00e9tonateur d'une soir\u00e9e\r\ncompl\u00e8tement folle.\r\n\r\n00:06:36:16  00:06:40:14\r\n{\\an1}Ce 9 novembre 1989,\r\nil lit un communiqu\u00e9.\r\n\r\n00:06:42:20  00:06:45:02\r\n{\\an1}-Des visas vont \u00eatre d\u00e9livr\u00e9s\r\n\r\n00:06:45:04  00:06:46:18\r\n{\\an1}aux Allemands de l'Est,\r\n\r\n00:06:46:20  00:06:50:03\r\n{\\an1}sans condition,\r\npour voyager ou partir \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:06:52:14  00:06:53:14\r\n{\\an1}-\"Oui, mais quand ?\",\r\ndemande un journaliste.\r\n\r\n00:07:07:09  00:07:09:11\r\n{\\an1}-\"Oui, mais quand ?\",\r\ndemande un journaliste.\r\n\r\n00:07:09:12  00:07:11:16\r\n{\\an1}Aucune pr\u00e9paration,\r\nla r\u00e9ponse est h\u00e9sitante.\r\n\r\n00:07:17:18  00:07:21:03\r\n{\\an1}-Les journalistes se pr\u00e9cipitent\r\npour renseigner leurs r\u00e9dactions.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:25:16\r\n{\\an1}L'euphorie n'est pas au rendez-vous:\r\ncomment les Russes r\u00e9agiront-ils ?\r\n\r\n00:07:25:18  00:07:28:17\r\n{\\an1}Deux heures plus tard, les Berlinois\r\nse dirigent vers le mur.\r\n\r\n00:07:28:19  00:07:34:02\r\n{\\an1}Au poste-fronti\u00e8re de Bornholmer\r\nStrasse, les gardes sont d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n00:07:37:10  00:07:39:18\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s 22h30,\r\nla t\u00e9l\u00e9vision publique\r\n\r\n00:07:39:20  00:07:42:11\r\n{\\an1}annonce que les portes du mur\r\nsont ouvertes.\r\n\r\n00:07:42:13  00:07:45:09\r\n{\\an1}Une foule immense envahit Berlin.\r\n\r\n00:07:49:08  00:07:54:11\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbr, on peut aller de l'autre\r\nc\u00f4t\u00e9 visiter mes parents ?\r\n\r\n00:07:54:13  00:08:02:03\r\n{\\an1}-J'ai dit \u00e0 ma femme: \"On saute\r\ndans la voiture, et on y va !\"\r\n\r\n00:08:09:14  00:08:11:15\r\n{\\an1}-Les gens grimpent\r\net dansent sur le mur.\r\n\r\n00:08:16:03  00:08:18:03\r\n{\\an1}28 ans apr\u00e8s une s\u00e9paration\r\ndans la douleur,\r\n\r\n00:08:18:04  00:08:20:14\r\n{\\an1}les deux Allemagnes\r\npeuvent s'\u00e9treindre.\r\n\r\n00:08:25:03  00:08:27:18\r\n{\\an1}Les jours et les heures\r\nqui ont suivi,\r\n\r\n00:08:27:20  00:08:29:21\r\n{\\an1}les Allemands ont d\u00e9truit un mur,\r\n\r\n00:08:29:23  00:08:34:14\r\n{\\an1}\u00e0 coups de pioches,\r\net \u00e0 coups de pelleteuses.\r\n\r\n00:08:34:16  00:08:37:04\r\n{\\an1}Symbole de deux visions du monde\r\n\r\n00:08:37:06  00:08:39:11\r\n{\\an1}qui semblaient irr\u00e9conciliables\r\njusqu'\u00e0 cette fameuse nuit.\r\n\r\n00:08:51:19  00:08:58:19\r\n{\\an1}-Anne, vous \u00e9tiez \u00e0 Berlin en 89,\r\nquel \u00e2ge aviez-vous ?\r\n\r\n00:08:59:00  00:09:01:00\r\n{\\an1}-J'avais 12 ans.\r\n\r\n00:09:08:10  00:09:12:21\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez enfant d'un employ\u00e9\r\ndes forces fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:09:13:01  00:09:18:14\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9e ?\r\n\r\n00:09:18:18  00:09:22:00\r\n{\\an1}-J'ai pass\u00e9 la journ\u00e9e avec ma m\u00e8re,\r\n\r\n00:09:22:04  00:09:26:10\r\n{\\an1}elle tenait \u00e0 ce qu'on vive\r\n\u00e0 ce moment particulier.\r\n\r\n00:09:26:13  00:09:32:11\r\n{\\an1}Les images les plus fortes,\r\nce sont tous ces gens\r\n\r\n00:09:35:04  00:09:39:07\r\n{\\an1}qui sortaient de Berlin-Est,\r\nqui riaient et s'embrassaient.\r\n\r\n00:09:39:11  00:09:44:06\r\n{\\an1}La ville \u00e9tait pleine \u00e0 craquer.\r\n\r\n00:09:44:11  00:09:48:07\r\n{\\an1}Je n'avais jamais vu Berlin\r\ndans cet \u00e9tat.\r\n\r\n00:09:48:11  00:09:50:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:51:13  00:09:55:02\r\n{\\an1}Le week-end politique est intense,\r\navec le nouveau centre qui se forme,\r\n\r\n00:09:55:04  00:09:59:02\r\n{\\an1}mais aussi avec l'assembl\u00e9e\r\ndes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n00:10:01:11  00:10:03:10\r\n{\\an1}-Une derni\u00e8re photo de famille\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:05:23\r\n{\\an1}avant de prendre le chemin\r\nde la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:07:17\r\n{\\an1}Ces visages repr\u00e9senteront\r\n\r\n00:10:07:19  00:10:10:11\r\n{\\an1}les couleurs vert'lib\u00e9rales\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:10:10:19  00:10:13:14\r\n{\\an1}-Je vous souhaite un grand succ\u00e8s !\r\n\r\n00:10:13:21  00:10:16:03\r\n{\\an1}-Le 20 octobre,\r\nles Vert'lib\u00e9raux ont rafl\u00e9\r\n\r\n00:10:16:05  00:10:19:19\r\n{\\an1}neuf si\u00e8ges\r\nau Conseil national, un record !\r\n\r\n00:10:19:21  00:10:21:18\r\n{\\an1}Tr\u00e8s implant\u00e9s en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n00:10:21:20  00:10:24:17\r\n{\\an1}ils ont aussi perc\u00e9\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:26:15\r\n{\\an1}-\u00c7a fait huit ans\r\n\r\n00:10:26:17  00:10:28:20\r\n{\\an1}que j'\u00e9tais seule \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:28:22  00:10:35:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a trois si\u00e8ges\r\nromands, \u00e7a, c'est extraordinaire !\r\n\r\n00:10:36:01  00:10:38:14\r\n{\\an1}-Isabelle Chevalley\r\na pourtant d\u00fb composer\r\n\r\n00:10:38:16  00:10:43:21\r\n{\\an1}sans M.Matter et F.Pointet,\r\ngrands absents de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:10:43:23  00:10:47:03\r\n{\\an1}Mais elle compte\r\nsur leur soutien sous la coupole.\r\n\r\n00:10:47:12  00:10:50:15\r\n{\\an1}-On est beaucoup plus de Romands\r\n\r\n00:10:50:17  00:10:52:09\r\n{\\an1}\u00e0 soutenir l'agriculture\r\n\r\n00:10:52:11  00:10:53:18\r\n{\\an1}que de Suisses allemands,\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:56:15\r\n{\\an1}et on est beaucoup plus\r\nen faveur des propri\u00e9taires.\r\n\r\n00:10:56:17  00:11:00:10\r\n{\\an1}A trois,\r\nc'est plus facile \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:11:00:20  00:11:03:10\r\n{\\an1}-Devenus la sixi\u00e8me\r\nforce politique suisse,\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:06:16\r\n{\\an1}les Vert'lib\u00e9raux esp\u00e8rent jouer\r\nun r\u00f4le entre les diff\u00e9rents partis,\r\n\r\n00:11:06:18  00:11:09:09\r\n{\\an1}une place qu'ils se disputeront\r\navec les partis du centre.\r\n\r\n00:11:09:11  00:11:12:07\r\n{\\an1}Ils devront multiplier\r\nles alliances.\r\n\r\n00:11:16:11  00:11:19:17\r\n{\\an1}-Dans l'\u00e9conomie et la finance,\r\n\r\n00:11:19:19  00:11:22:00\r\n{\\an1}nous nous unirons plut\u00f4t \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n00:11:22:02  00:11:23:10\r\n{\\an1}le PLR et le PDC.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:28:22\r\n{\\an1}Sur le climat, nous rejoindrons\r\nles Verts, les socialistes et le PDC.\r\n\r\n00:11:29:09  00:11:31:11\r\n{\\an1}-Des strat\u00e9gies n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:11:31:13  00:11:35:05\r\n{\\an1}pour ce parti partag\u00e9 entre sa fibre\r\n\u00e9cologiste et lib\u00e9rale,\r\n\r\n00:11:35:07  00:11:38:23\r\n{\\an1}mais d\u00e9cid\u00e9\r\n\u00e0 poursuivre son ascension.\r\n\r\n00:11:41:23  00:11:43:14\r\n{\\an1}-Le PDC lui aussi tenait assembl\u00e9e.\r\n\r\n00:11:43:16  00:11:47:22\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident Gerhardt Pfister\r\na \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9.\r\n\r\n00:11:48:00  00:11:51:13\r\n{\\an1}Il appara\u00eet comme un pivot\r\ndu nouveau Parlement.\r\n\r\n00:11:51:15  00:11:57:19\r\n{\\an1}Le nouveau centre renforc\u00e9\r\nsera en position d'arbitre.\r\n\r\n00:11:59:10  00:12:02:13\r\n{\\an1}-Une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC\r\nsous forme de standing ovation\r\n\r\n00:12:02:15  00:12:04:18\r\n{\\an1}pour le pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n00:12:05:16  00:12:09:18\r\n{\\an1}-Merci pour votre travail\r\net votre engagement.\r\n\r\n00:12:10:05  00:12:11:12\r\n{\\an1}-Comme une revanche\r\n\r\n00:12:11:14  00:12:13:08\r\n{\\an1}apr\u00e8s la perte de deux si\u00e8ges\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:12:13:10  00:12:15:12\r\n{\\an1}Le parti c\u00e9l\u00e8bre son rapprochement\r\navec le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9lique.\r\n\r\n00:12:23:19  00:12:26:04\r\n{\\an1}-Avec ce groupe \u00e9largi,\r\n\r\n00:12:26:06  00:12:28:11\r\n{\\an1}on a un meilleur instrument\r\n\r\n00:12:28:13  00:12:31:03\r\n{\\an1}pour renforcer\r\nla politique du centre.\r\n\r\n00:12:31:14  00:12:36:04\r\n{\\an1}-Un groupe\r\nqui fera pencher la balance\r\n\r\n00:12:36:06  00:12:39:11\r\n{\\an1}face \u00e0 un bloc de gauche\r\net de droite, sans majorit\u00e9.\r\n\r\n00:12:39:19  00:12:44:18\r\n{\\an1}-Chaque fois, nous allons pouvoir\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:47:03\r\n{\\an1}proposer les solutions,\r\n\r\n00:12:47:05  00:12:50:05\r\n{\\an1}les consensus n\u00e9cessaires\r\nentre les deux extr\u00eames.\r\n\r\n00:12:50:07  00:12:54:11\r\n{\\an1}Ca nous renforce.\r\n\r\n00:12:54:18  00:12:57:14\r\n{\\an1}-Le PDC a c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\nson nouveau pouvoir.\r\n\r\n00:12:57:16  00:13:00:01\r\n{\\an1}Cette alliance devient\r\nla troisi\u00e8me force politique\r\n\r\n00:13:00:03  00:13:03:20\r\n{\\an1}au National,\r\ndevant les Verts et le PLR.\r\n\r\n00:13:05:03  00:13:09:05\r\n{\\an1}-Filippo Lombardi, vous avez r\u00e9ussi\r\nun tr\u00e8s beau coup politique.\r\n\r\n00:13:09:07  00:13:13:00\r\n{\\an1}Est-ce que vous entendez\r\n\r\n00:13:13:02  00:13:17:20\r\n{\\an1}ceux qui s'inqui\u00e8tent en disant\r\nque le PDC est opportuniste ?\r\n\r\n00:13:27:11  00:13:32:04\r\n{\\an1}-La page qu'on vient de regarder\r\nsur le trenti\u00e8me\r\n\r\n00:13:32:08  00:13:36:13\r\n{\\an1}anniversaire du mur de Berlin\r\nme font penser\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:41:07\r\n{\\an1}que nos petites mis\u00e8res suisses\r\nsont peu de choses.\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:47:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un moment historique.\r\n\r\n00:13:47:13  00:13:53:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, un petit moment\r\nd'histoire suisse s'\u00e9crit.\r\n\r\n00:13:53:12  00:13:56:14\r\n{\\an1}Le 20 octobre, une vague verte\r\na balay\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:13:56:18  00:14:00:10\r\n{\\an1}Mais une autre chose s'est pass\u00e9e.\r\n\r\n00:14:00:13  00:14:06:11\r\n{\\an1}Il n'y a plus une majorit\u00e9\r\nautomatique de droite,\r\n\r\n00:14:07:01  00:14:12:02\r\n{\\an1}avec l'UDC et les lib\u00e9raux, il y a\r\nun bloc \u00e0 droite, un bloc \u00e0 gauche\r\n\r\n00:14:12:06  00:14:18:04\r\n{\\an1}et un centre qui a l'occasion\r\nde jouer un r\u00f4le d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:24:22\r\n{\\an1}-Oui, ce centre\r\non veut le jouer ensemble\r\n\r\n00:14:25:03  00:14:28:15\r\n{\\an1}avec les \u00e9vang\u00e9liques et le PBD.\r\n\r\n00:14:28:19  00:14:34:17\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui reste\r\nde la solidarit\u00e9 bourgeoise ?\r\n\r\n00:14:35:18  00:14:38:19\r\n{\\an1}On n'a pas l'impression\r\nque vous vous battrez\r\n\r\n00:14:38:23  00:14:44:21\r\n{\\an1}pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:14:51:15  00:14:55:21\r\n{\\an1}-Politiquement, c'est la m\u00eame\r\n\u00e9quation pour nous.\r\n\r\n00:14:56:00  00:15:00:00\r\n{\\an1}En politique \u00e9conomique, fiscale,\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:05:16\r\n{\\an1}on sera plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 bourgeois.\r\n\r\n00:15:05:20  00:15:08:12\r\n{\\an1}Concernant la politique sociale\r\net l'environnement,\r\n\r\n00:15:08:16  00:15:14:14\r\n{\\an1}on sera plus pr\u00e8s du centre.\r\n\r\n00:15:15:23  00:15:18:08\r\n{\\an1}-Est-ce qu'un si\u00e8ge vert\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:15:18:11  00:15:20:14\r\n{\\an1}c'est un tabou pour vous ?\r\n\r\n00:15:20:18  00:15:23:08\r\n{\\an1}-Ce n'est pas un tabou.\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:29:10\r\n{\\an1}On sera fix\u00e9 dans quelques jours.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:38:02\r\n{\\an1}On n'expulse pas du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:15:41:12  00:15:44:12\r\n{\\an1}des conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\nen charge qui n'ont pas commis\r\n\r\n00:15:44:16  00:15:46:19\r\n{\\an1}de crime particulier.\r\n\r\n00:15:46:23  00:15:52:02\r\n{\\an1}Une autre question se pose.\r\n\r\n00:15:52:06  00:15:56:05\r\n{\\an1}Nous la rediscuterons le 18 novembre:\r\n\r\n00:15:56:09  00:16:00:21\r\n{\\an1}est-ce qu'il ne faudrait pas\r\naugmenter\r\n\r\n00:16:01:01  00:16:06:14\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nde sept \u00e0 neuf membres ?\r\n\r\n00:16:06:18  00:16:10:03\r\n{\\an1}\u00c7a permettrait de mieux repr\u00e9senter\r\nles minorit\u00e9s linguistiques\r\n\r\n00:16:10:07  00:16:13:08\r\n{\\an1}et de mieux r\u00e9partir\r\nla charge de travail\r\n\r\n00:16:13:11  00:16:19:10\r\n{\\an1}entre les diff\u00e9rents conseillers\r\nf\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:16:19:18  00:16:21:10\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:16:23:02  00:16:26:22\r\n{\\an1}Les d\u00e9fenseurs des arbres\r\nont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:27:00  00:16:31:20\r\n{\\an1}Ils d\u00e9plorent ce qu'ils nomment\r\n\"un b\u00e9tonnage du canton\".\r\n\r\n00:16:34:17  00:16:38:17\r\n{\\an1}-Au nom des arbres,\r\nils ont battu le bitume,\r\n\r\n00:16:39:01  00:16:40:21\r\n{\\an1}cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:40:23  00:16:43:05\r\n{\\an1}300 manifestants environ,\r\n\r\n00:16:43:07  00:16:44:20\r\n{\\an1}pour protester contre les abattages\r\ndans le canton.\r\n\r\n00:16:44:22  00:16:46:18\r\n{\\an1}Tous\r\n-Stop aux abattages !\r\n\r\n00:16:46:20  00:16:49:02\r\n{\\an1}-Au coeur de leur grogne,\r\ncette statistique...\r\n\r\n00:16:58:11  00:17:00:11\r\n{\\an1}Les manifestants\r\ndemandent un moratoire\r\n\r\n00:17:00:13  00:17:02:23\r\n{\\an1}de 12 \u00e0 18 mois sur les abattages.\r\n\r\n00:17:03:14  00:17:05:21\r\n{\\an1}-On b\u00e9tonne, on construit des blocs.\r\n\r\n00:17:05:23  00:17:08:13\r\n{\\an1}Quand on construit des logements,\r\n\r\n00:17:08:15  00:17:11:05\r\n{\\an1}on abat les arbres sur la parcelle.\r\n\r\n00:17:11:07  00:17:14:10\r\n{\\an1}C'est une v\u00e9rit\u00e9\r\nsur chacun des nouveaux projets.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:18:22\r\n{\\an1}C'est possible\r\nde faire les choses autrement.\r\n\r\n00:17:19:11  00:17:21:08\r\n{\\an1}-Cesser d'abattre des arbres,\r\n\r\n00:17:21:10  00:17:23:20\r\n{\\an1}impossible\r\npour les autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n00:17:23:23  00:17:28:10\r\n{\\an1}Rendez-vous sous un arbre malade,\r\nbient\u00f4t tron\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n00:17:29:11  00:17:31:12\r\n{\\an1}-60 % des abattages\r\n\r\n00:17:31:14  00:17:33:23\r\n{\\an1}sont li\u00e9s \u00e0 des raisons s\u00e9curitaires\r\n\r\n00:17:34:01  00:17:38:10\r\n{\\an1}et 40 % \u00e0 des autorisations\r\nde construire.\r\n\r\n00:17:38:20  00:17:41:22\r\n{\\an1}-Mais le Canton affirme travailler\r\n\r\n00:17:42:00  00:17:47:11\r\n{\\an1}sur une strat\u00e9gie d'arborisation\r\nurbaine au printemps.\r\n\r\n00:17:47:23  00:17:50:07\r\n{\\an1}-L'arbre ne doit plus\r\n\u00eatre le parent pauvre\r\n\r\n00:17:50:09  00:17:52:14\r\n{\\an1}lorsqu'on doit faire\r\ndes pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:17:52:16  00:17:55:16\r\n{\\an1}On travaille \u00e0 requestionner\r\nles valeurs de compensation.\r\n\r\n00:17:55:18  00:18:00:17\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, la valeur de l'arbre\r\nqui devrait \u00eatre abattu,\r\n\r\n00:18:00:19  00:18:04:13\r\n{\\an1}sera plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:18:04:20  00:18:08:10\r\n{\\an1}-Une p\u00e9tition de l'association\r\nSauvegarde Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:11:15\r\n{\\an1}pour un canton plus vert\r\na r\u00e9colt\u00e9 plus de 7'600 signatures.\r\n\r\n00:18:11:17  00:18:15:11\r\n{\\an1}Elle sera d\u00e9pos\u00e9e la semaine\r\nprochaine au Grand Conseil.\r\n\r\n00:18:16:11  00:18:18:10\r\n{\\an1}-Dans notre rubrique\r\n\"En terrain connu\",\r\n\r\n00:18:18:11  00:18:21:23\r\n{\\an1}nous parlons de la cuchaule\r\navec sa pointe de safran.\r\n\r\n00:18:22:01  00:18:26:00\r\n{\\an1}Des grands magasins la rebaptisent,\r\non va comprendre pourquoi.\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:32:04\r\n{\\an1}Cl\u00e9mence Vonlanthen d'abord,\r\nexpliquez-nous.\r\n\r\n00:18:32:06  00:18:35:00\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui fait la cuchaule AOP ?\r\n\r\n00:18:43:17  00:18:48:00\r\n{\\an1}-Ici, en fa de la vraie cuchaule.\r\n\r\n00:18:48:04  00:18:51:22\r\n{\\an1}Les ingr\u00e9dients viennent du canton\r\nde Fribourg.\r\n\r\n00:18:52:02  00:18:58:00\r\n{\\an1}Elle se fait sur le territoire\r\ncantonal,\r\n\r\n00:18:58:07  00:19:02:19\r\n{\\an1}avec l'appellation d'origine\r\nprot\u00e9g\u00e9e AOP.\r\n\r\n00:19:02:23  00:19:08:14\r\n{\\an1}On ne peut donc pas ajouter de lui\r\nde palme.\r\n\r\n00:19:08:18  00:19:14:16\r\n{\\an1}On en consomme 500 t par ann\u00e9e en\r\nSuisse.\r\n\r\n00:19:14:23  00:19:18:16\r\n{\\an1}On parle d'un produit frais qui doit\r\n\u00eatre consomm\u00e9 rapidement.\r\n\r\n00:19:18:20  00:19:22:18\r\n{\\an1}Cela limite son exportation.\r\n\r\n00:19:22:22  00:19:27:20\r\n{\\an1}C'est le m\u00eame cas pour le pain de\r\nseigle valaisan.\r\n\r\n00:19:28:00  00:19:32:13\r\n{\\an1}Il peine \u00e0 se vendre ailleurs qu'en\r\nValais.\r\n\r\n00:19:32:17  00:19:34:06\r\n{\\an1}D\u00e9couvrons un reportage.\r\n\r\n00:19:35:13  00:19:38:10\r\n{\\an1}-Ronde, dor\u00e9e,\r\nelle a tout d'une cuchaule.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:40:09\r\n{\\an1}Mais s'il lui manque ses losanges,\r\n\r\n00:19:40:11  00:19:42:19\r\n{\\an1}c'est qu'il s'agit\r\nd'une canaille au safran.\r\n\r\n00:19:42:21  00:19:45:05\r\n{\\an1}C'est le nom qu'a donn\u00e9 Coop\r\n\u00e0 sa cuchaule,\r\n\r\n00:19:45:07  00:19:47:13\r\n{\\an1}car elle n'a plus\r\nle droit d'utiliser\r\n\r\n00:19:47:15  00:19:49:18\r\n{\\an1}l'appellation\r\nde la brioche fribourgeoise\r\n\r\n00:19:49:20  00:19:53:01\r\n{\\an1}en dehors des fronti\u00e8res cantonales\r\no\u00f9 elle doit \u00eatre produite.\r\n\r\n00:19:53:03  00:19:58:11\r\n{\\an1}Une victoire de longue\r\nhaleine obtenue en mai 2018\r\n\r\n00:19:58:13  00:19:59:21\r\n{\\an1}par le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:19:59:23  00:20:02:12\r\n{\\an1}de l'Interprofession\r\nde la Cuchaule AOP.\r\n\r\n00:20:02:20  00:20:06:11\r\n{\\an1}-C'est essentiel\r\nque ce soit appel\u00e9 autrement.\r\n\r\n00:20:06:20  00:20:09:21\r\n{\\an1}-Migros va proposer\r\ndes brioches au safran\r\n\r\n00:20:09:23  00:20:13:04\r\n{\\an1}plut\u00f4t que de vraies cuchaules.\r\n\r\n00:20:13:06  00:20:16:10\r\n{\\an1}Les 40 artisans fribourgeois\r\ncertifi\u00e9s sont satisfaits\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:21:13\r\n{\\an1}et voient leurs ventes augmenter.\r\n\r\n00:20:21:15  00:20:23:22\r\n{\\an1}Dans cette boulangerie\r\nfribourgeoise,\r\n\r\n00:20:24:00  00:20:27:04\r\n{\\an1}on vend 10 % de cuchaules en plus.\r\n\r\n00:20:27:12  00:20:32:02\r\n{\\an1}-C'est un produit \u00e0 100 %\r\n\r\n00:20:32:04  00:20:34:13\r\n{\\an1}dans le terroir fribourgeois.\r\n\r\n00:20:34:15  00:20:37:06\r\n{\\an1}Avec l'AOP, on fait vivre\r\ntoute la fili\u00e8re fribourgeoise.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:39:20\r\n{\\an1}-Dans les autres cantons,\r\nelle pourrait dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:20:39:21  00:20:41:13\r\n{\\an1}L'exportation de ce produit frais\r\n\r\n00:20:41:15  00:20:43:11\r\n{\\an1}est plus complexe\r\nque pour les fromages AOP.\r\n\r\n00:20:43:12  00:20:49:12\r\n{\\an1}Pour Jacques Chavaz,\r\nce n'est pas impossible.\r\n\r\n00:20:50:03  00:20:52:11\r\n{\\an1}-Par la demande des consommateurs,\r\nj'esp\u00e8re\r\n\r\n00:20:52:12  00:20:55:23\r\n{\\an1}que ces grands distributeurs\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:58:06\r\n{\\an1}mettront la cuchaule AOP\r\n\r\n00:20:58:08  00:21:00:22\r\n{\\an1}dans leurs rayons.\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:07:13\r\n{\\an1}-Il reste sept mois aux artisans\r\npour faire certifier leurs produits.\r\n\r\n00:21:07:15  00:21:10:17\r\n{\\an1}Apr\u00e8s \u00e7a,\r\ntout ce qui se nommera cuchaule\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:14:08\r\n{\\an1}devra \u00eatre accompagn\u00e9\r\nde la pastille AOP.\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:20:04\r\n{\\an1}-Nous recevons ce soir Xavier Dolan\r\ndont chaque film fait \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:26:01\r\n{\\an1}Il \u00e9tait l'invit\u00e9 du Geneva\r\nInternational Film Festival.\r\n\r\n00:21:26:03  00:21:31:16\r\n{\\an1}Xavier Dolan, bonsoir.\r\n\r\n00:21:31:18  00:21:42:00\r\n{\\an1}Votre film \"Matthias et Maxime\"\r\nest sur les \u00e9crans.\r\n\r\n00:21:42:04  00:21:48:00\r\n{\\an1}Une Master class \u00e0 30 ans c'est la\r\nclasse ?\r\n\r\n00:21:50:02  00:21:56:02\r\n{\\an1}-C'est surtout avec un \u00e9change.\r\n\r\n00:21:56:07  00:21:57:20\r\n{\\an1}-Vous \u00eates devenu un personnage.\r\n\r\n00:21:58:06  00:21:59:02\r\n{\\an1}Vous fascinez par la ma\u00eetrise\r\ndont vous faites preuve.\r\n\r\n00:21:59:03  00:22:00:00\r\n{\\an1}Voici votre portrait.\r\n\r\n00:22:01:18  00:22:04:07\r\n{\\an1}Ils parlent en m\u00eame temps\r\n\r\n00:22:04:15  00:22:06:11\r\n{\\an1}-Ca fait dix ans.\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:09:01\r\n{\\an1}La sortie fran\u00e7aise\r\nde \"J'ai tu\u00e9 ma m\u00e8re\",\r\n\r\n00:22:09:03  00:22:11:05\r\n{\\an1}votre premier long-m\u00e9trage\r\na dix ans.\r\n\r\n00:22:11:07  00:22:13:11\r\n{\\an1}Un film centr\u00e9\r\nsur la relation amour-haine\r\n\r\n00:22:13:13  00:22:15:14\r\n{\\an1}entre une m\u00e8re et son fils.\r\n\r\n00:22:15:16  00:22:18:06\r\n{\\an1}Un film th\u00e9rapeutique\r\npour vous, choc pour nous.\r\n\r\n00:22:18:08  00:22:21:13\r\n{\\an1}Il sera s\u00e9lectionn\u00e9\r\n\u00e0 la Quinzaine des R\u00e9alisateurs.\r\n\r\n00:22:21:15  00:22:24:11\r\n{\\an1}Vous aviez 20 ans, le d\u00e9but\r\nde votre histoire d'amour\r\n\r\n00:22:24:12  00:22:26:11\r\n{\\an1}avec le Festival de Cannes.\r\n\r\n00:22:26:12  00:22:32:03\r\n{\\an1}A Cannes, vous y retournez\r\nchaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:22:32:05  00:22:34:14\r\n{\\an1}Il y a eu \"Un certain regard\",\r\n\r\n00:22:34:16  00:22:38:08\r\n{\\an1}puis \"Mommy\", r\u00e9compens\u00e9\r\ndu prix du jury en 2014.\r\n\r\n00:22:39:12  00:22:41:06\r\n{\\an1}-Regarde-moi !\r\n\r\n00:22:41:08  00:22:42:23\r\n{\\an1}On va \u00eatre un team.\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:45:10\r\n{\\an1}-Deux ans plus tard,\r\n\"Juste la fin du monde\"\r\n\r\n00:22:45:11  00:22:47:14\r\n{\\an1}re\u00e7oit le grand prix du jury.\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:50:09\r\n{\\an1}-On finirait par s'aimer,\r\n\r\n00:22:50:11  00:22:52:17\r\n{\\an1}on rirait avec b\u00eatise.\r\n\r\n00:22:54:01  00:22:57:06\r\n{\\an1}-Tout ce qu'on fait dans la vie,\r\non le fait pour \u00eatre aim\u00e9 !\r\n\r\n00:22:57:08  00:22:59:01\r\n{\\an1}Moi en tout cas, oui.\r\n\r\n00:22:59:03  00:23:03:13\r\n{\\an1}Pour \u00eatre accept\u00e9.\r\nLe public applaudit.\r\n\r\n00:23:03:15  00:23:06:02\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, vous avez 30 ans\r\n\r\n00:23:06:03  00:23:07:22\r\n{\\an1}et huit films derri\u00e8re vous.\r\n\r\n00:23:08:00  00:23:11:14\r\n{\\an1}Le dernier: \"Mathias et Maxime\"\r\ntourn\u00e9 en 35 mm,\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:15:13\r\n{\\an1}est un retour aux sources\r\nqu\u00e9b\u00e9coises, dans lequel vous jouez.\r\n\r\n00:23:21:12  00:23:25:14\r\n{\\an1}-Une amiti\u00e9 entre deux gar\u00e7ons\r\n\r\n00:23:25:16  00:23:32:07\r\n{\\an1}bascule quand, pour les besoins\r\nd'un film, ils doivent s'embrasser.\r\n\r\n00:23:51:21  00:23:57:02\r\n{\\an1}-Xavier Dolan, on dit beaucoup\r\nde choses \u00e9logieuses sur vous.\r\n\r\n00:23:57:06  00:24:03:04\r\n{\\an1}L'extr\u00eame ma\u00eetrise technique,\r\nc'est vous ?\r\n\r\n00:24:05:06  00:24:09:08\r\n{\\an1}-Non, c'est un ensemble de gens\r\nsur le plateau.\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:13:01\r\n{\\an1}On se remet constamment en question\r\n\r\n00:24:13:05  00:24:16:21\r\n{\\an1}sur les choix de mat\u00e9riaux,\r\nles d\u00e9cors...\r\n\r\n00:24:17:01  00:24:21:15\r\n{\\an1}-Chaque d\u00e9tail compte.\r\n\r\n00:24:21:19  00:24:24:13\r\n{\\an1}Vous avez observ\u00e9\r\nles lumi\u00e8res sur vous,\r\n\r\n00:24:24:17  00:24:30:06\r\n{\\an1}vous avez corrig\u00e9 la position.\r\n\r\n00:24:30:10  00:24:36:08\r\n{\\an1}-Non, je me trouvais\r\nloin de la table.\r\n\r\n00:24:36:23  00:24:42:07\r\n{\\an1}Votre technicien m'a dit que\r\nj'allais sortir de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:24:42:11  00:24:48:09\r\n{\\an1}-Vous avez \u00e9t\u00e9 mod\u00e8le \u00e0 quatre ans ?\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:53:02\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 acteur\r\ndans des publicit\u00e9s.\r\n\r\n00:24:53:06  00:24:58:15\r\n{\\an1}-A 20 ans, un succ\u00e8s plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:24:58:19  00:25:02:17\r\n{\\an1}Comment fait-on pour rester aussi\r\naudacieux avec le temps ?\r\n\r\n00:25:02:21  00:25:05:16\r\n{\\an1}-Je ne sais pas\r\nsi je suis rest\u00e9 audacieux\r\n\r\n00:25:05:20  00:25:09:12\r\n{\\an1}ou si j'ai suivi un autre chemin...\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:15:14\r\n{\\an1}Je me pose rarement cette question.\r\n\r\n00:25:18:19  00:25:22:19\r\n{\\an1}Quand je fais un film,\r\nj'y vais avec mon coeur.\r\n\r\n00:25:22:23  00:25:28:05\r\n{\\an1}J'essaie de ne pas trop\r\nme questionner.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:34:06\r\n{\\an1}\u00c7a peut \u00eatre des films plus doux,\r\nparfois plus excessifs...\r\n\r\n00:25:34:10  00:25:37:17\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, je voudrais\r\nfaire des films de genre.\r\n\r\n00:25:37:21  00:25:40:11\r\n{\\an1}J'aimerais faire un film d'horreur.\r\n\r\n00:25:40:14  00:25:46:12\r\n{\\an1}Je veux changer de registre.\r\n\r\n00:25:48:01  00:25:54:01\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence, dans votre film,\r\nc'est cette page de naissance.\r\n\r\n00:25:54:17  00:26:00:17\r\n{\\an1}L'homosexualit\u00e9, c'est aussi\r\nla question de l'identit\u00e9.\r\n\r\n00:26:12:19  00:26:16:08\r\n{\\an1}-De fa\u00e7on presque syst\u00e9mique,\r\nles films\r\n\r\n00:26:16:11  00:26:22:06\r\n{\\an1}qui comportent\r\ndes personnages homosexuels\r\n\r\n00:26:22:10  00:26:30:12\r\n{\\an1}sont d'entr\u00e9e de jeu consid\u00e9r\u00e9s comme\r\ndes films d'homosexuels.\r\n\r\n00:26:31:03  00:26:37:02\r\n{\\an1}\"Mathias et Maxime\"\r\nest un film sur deux amis.\r\n\r\n00:26:39:01  00:26:43:04\r\n{\\an1}\u00c7a questionne sur les questions\r\nqu'on peut se poser \u00e0 30 ans.\r\n\r\n00:26:43:08  00:26:47:12\r\n{\\an1}\u00c7a reste un film\r\nsur l'amour et l'amiti\u00e9.\r\n\r\n00:26:47:16  00:26:53:14\r\n{\\an1}Dans mes films, l'homosexualit\u00e9\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 le th\u00e8me.\r\n\r\n00:26:59:11  00:27:04:00\r\n{\\an1}-La magie du cin\u00e9ma recommence\r\npour une g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n\r\n00:27:04:04  00:27:07:06\r\n{\\an1}-La magie du cin\u00e9ma,\r\n\r\n00:27:07:10  00:27:12:12\r\n{\\an1}c'est ce qui se passe\r\nquand on voit un film.\r\n\r\n00:27:12:16  00:27:14:22\r\n{\\an1}C'est la r\u00e9action\r\nqui s'op\u00e8re chimiquement\r\n\r\n00:27:15:02  00:27:20:22\r\n{\\an1}quand on voit un film.\r\n\r\n00:27:21:02  00:27:24:02\r\n{\\an1}Quelque chose se passe en nous.\r\n\r\n00:27:24:06  00:27:30:04\r\n{\\an1}La magie du cin\u00e9ma,\r\n\r\n00:27:31:10  00:27:37:10\r\n{\\an1}\u00e7a se fait lorsque\r\nce qu'on regarde est vrai.\r\n\r\n00:27:39:08  00:27:45:00\r\n{\\an1}-Une chose vous agace,\r\nc'est quand on dit\r\n\r\n00:27:45:04  00:27:51:02\r\n{\\an1}que les gens vous admirent\r\nou que vous agacez.\r\n\r\n00:27:51:16  00:27:57:16\r\n{\\an1}-Ce n'est pas la fait\r\nd'agacer les gens...\r\n\r\n00:27:58:19  00:28:04:19\r\n{\\an1}C'est le fait qu'on demande\r\nde commenter cette question.\r\n\r\n00:28:06:05  00:28:10:17\r\n{\\an1}-Godard a dit des horreurs sur vous.\r\n\r\n00:28:10:20  00:28:15:10\r\n{\\an1}Vous vous \u00eates partag\u00e9 un prix.\r\n\r\n00:28:15:13  00:28:21:11\r\n{\\an1}Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 Godard ?\r\n\r\n00:28:22:05  00:28:26:15\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais rencontr\u00e9 Godard.\r\n\r\n00:28:26:19  00:28:38:02\r\n{\\an1}Vous m'avez demand\u00e9 tout \u00e0 l'heure\r\nsi on pouvait parler de Godard.\r\n\r\n00:28:38:06  00:28:43:02\r\n{\\an1}Qu'est-ce que vous voulez\r\nque j'aie \u00e0 dire sur ce sujet ?\r\n\r\n00:28:43:06  00:28:48:10\r\n{\\an1}-On peut parfois liquider\r\nles anc\u00eatres,\r\n\r\n00:28:48:13  00:28:54:11\r\n{\\an1}tuer le p\u00e8re en cin\u00e9ma ?\r\n\r\n00:28:56:11  00:29:02:04\r\n{\\an1}-Godard a beaucoup d'importance\r\npour de jeunes artistes\r\n\r\n00:29:02:08  00:29:06:14\r\n{\\an1}et de jeunes personnes\r\nqui passent \u00e0 l'\u00e2ge adulte,\r\n\r\n00:29:06:18  00:29:11:13\r\n{\\an1}et qui veulent voir la libert\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9tat pur.\r\n\r\n00:29:11:17  00:29:15:06\r\n{\\an1}\u00c7a a une grande valeur.\r\n\r\n00:29:15:10  00:29:19:05\r\n{\\an1}Je ne me retrouve pas\r\ndans ce cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:29:19:10  00:29:21:22\r\n{\\an1}Je ne me suis pas n\u00e9cessairement\r\nconstruit.\r\n\r\n00:29:22:02  00:29:25:20\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:29:30:12  00:29:33:19\r\n{\\an1}Alain Morisod avait neuf ans\r\nquand son p\u00e8re est mort.\r\n\r\n00:29:33:21  00:29:35:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un boucher populaire\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:29:35:11  00:29:37:08\r\n{\\an1}Le petit Morisod racontait\r\ncomment il a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9\r\n\r\n00:29:37:10  00:29:39:11\r\n{\\an1}de voir la foule\r\nqui s'est press\u00e9e \u00e0 son enterrement.\r\n\r\n00:29:39:12  00:29:42:05\r\n{\\an1}Ce sens populaire\r\nest rest\u00e9 chez le musicien.\r\n\r\n00:29:42:07  00:29:47:11\r\n{\\an1}Les \u00e9missions d'Alain Morisod\r\nlui ont cr\u00e9\u00e9 un public fid\u00e8le,\r\n\r\n00:29:47:13  00:29:52:13\r\n{\\an1}pr\u00e9sent ce soir pour la derni\u00e8re\r\nde ses \u00e9missions, en direct \u00e0 20h10.\r\n\r\n00:29:54:06  00:29:56:01\r\n{\\an1}-Raymonde et Silviane\r\n\r\n00:29:56:04  00:29:58:12\r\n{\\an1}n'auraient manqu\u00e9\r\nla derni\u00e8re pour rien au monde.\r\n\r\n00:29:59:04  00:30:00:19\r\n{\\an1}-C'est toute ma vie.\r\n\r\n00:30:00:21  00:30:05:06\r\n{\\an1}-C'est dommage que c'est la derni\u00e8re,\r\nc'est des chansons de notre jeunesse.\r\n\r\n00:30:06:11  00:30:08:10\r\n{\\an1}-Cet apr\u00e8s-midi, r\u00e9p\u00e9titions\r\n\r\n00:30:08:11  00:30:11:02\r\n{\\an1}pour M\u00e9lanie Oesch,\r\nJoseph Gorgoni et d'autres.\r\n\r\n00:30:11:04  00:30:13:07\r\n{\\an1}Derniers\r\n\"Coups de coeur d'Alain Morisod\".\r\n\r\n00:30:13:08  00:30:16:10\r\n{\\an1}La fin d'une belle aventure\r\nde 20 ans.\r\n\r\n00:30:17:07  00:30:20:04\r\n{\\an1}-Le service public\r\n\r\n00:30:20:05  00:30:22:13\r\n{\\an1}a besoin de proximit\u00e9,\r\n\r\n00:30:22:15  00:30:25:13\r\n{\\an1}et la musique, c'est la proximit\u00e9.\r\n\r\n00:30:25:21  00:30:28:12\r\n{\\an1}-Un rendez-vous populaire,\r\ncelui du samedi soir,\r\n\r\n00:30:28:14  00:30:31:14\r\n{\\an1}qui aura s\u00e9duit\r\ntoute une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:30:32:00  00:30:34:23\r\n{\\an1}-Veuillez accueillir\r\nla pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:30:35:01  00:30:39:13\r\n{\\an1}Mme Micheline Calmy-Rey !\r\n\r\n00:30:40:05  00:30:44:02\r\n{\\an1}-Les cloches sonnent, sonnent\r\n\r\n00:30:44:04  00:30:48:14\r\n{\\an1}Sa voix d'\u00e9cho en \u00e9cho\r\n\r\n00:30:48:23  00:30:50:08\r\n{\\an1}-Elle me dit:\r\n\r\n00:30:50:10  00:30:52:13\r\n{\\an1}\"Je regarde toutes vos \u00e9missions.\"\r\n\r\n00:30:52:15  00:30:55:06\r\n{\\an1}Je lui dis: \"Venez sur le plateau.\"\r\n\r\n00:30:55:08  00:30:59:22\r\n{\\an1}Elle me r\u00e9pond:\r\n\"Je viendrai y chanter.\"\r\n\r\n00:31:01:05  00:31:05:00\r\n{\\an1}-De l'\u00e9motion aussi, comme\r\nlors de la venue de l'abb\u00e9 Pierre,\r\n\r\n00:31:05:02  00:31:09:02\r\n{\\an1}90 \u00e9missions et plus de 1'000\r\nartistes, \u00e0 l'image de Jean Ferrat.\r\n\r\n00:31:09:04  00:31:15:22\r\n{\\an1}Des artistes qui prennent du plaisir\r\n\u00e0 se retrouver sur le canap\u00e9.\r\n\r\n00:31:16:00  00:31:19:03\r\n{\\an1}-Non \u00e8 vero.\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:21:21\r\n{\\an1}-Je regrette d'avoir courb\u00e9\r\nles cours d'allemand.\r\n\r\n00:31:21:23  00:31:23:23\r\n{\\an1}-C'est de l'italien !\r\n\r\n00:31:24:01  00:31:26:07\r\n{\\an1}-AIE !\r\nJe sais pas ce que j'ai !\r\n\r\n00:31:26:09  00:31:33:04\r\n{\\an1}-Donc, j'ai un sourire...\r\n-Craquant.\r\n\r\n00:31:33:06  00:31:36:11\r\n{\\an1}-Blonde, mais super sympa.\r\n\r\n00:31:37:09  00:31:40:02\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\nc'est les derniers \"Coups de coeur\",\r\n\r\n00:31:40:04  00:31:42:02\r\n{\\an1}de l'artiste Morisod.\r\n\r\n00:31:44:05  00:31:46:13\r\n{\\an1}-Je passe la parole\r\n\u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:31:46:15  00:31:48:22\r\n{\\an1}Et toute la r\u00e9daction\r\nvous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:49:00  00:31:51:23\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Kastrati, Y.Methenitis, J.Cloux\r\n\r\n00:31:52:01  00:31:56:12\r\n{\\an1}PROCHAINS PROGRAMMES SUR RTS Un\r\n20H10 Les Coups de coeur d'A.Morisod\r\n22h25 Instinct de survie\r\n\r\n00:31:56:14  00:32:01:05\r\n{\\an1}PROCHAINS PROGRAMMES SUR RTS Deux\r\n20h10 Refuges de montagne\r\n21h00 Pierre Lapin\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054071\r\nDate de transcription : 11-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [79%] : \r\nToujours une conversation assez st\u00e9rile et \u00e0 chaque fois mais \u00e7a pour s'servir toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:55) [93%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici le souvenir qui marque une g\u00e9n\u00e9ration c'est ce soir le 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin, l'Allemagne et le monde comm\u00e9more cet extraordinaire sursaut de libert\u00e9 Angela Merkel rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'importance de lutter pour nos d\u00e9mocraties Anne Maillet, il \u00e9tait en 1989 Anne, vous nous raconterez tout \u00e0 l'heure, on reverra ses sc\u00e8nes inou\u00efes la dictature communiste de RDA s'effondrer les Allemands de l'Est, D\u00e9couvrez l'abondance mat\u00e9rielle et les libert\u00e9s publiques, on \u00e9voquera aussi les doutes qui tentent aujourd'hui la r\u00e9unification allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:02:18) [92%] : \r\nRegardez l'image du jour en politique, le PDC tenait assembl\u00e9e, c'\u00e9tait un moment de gr\u00e2ce pour son pr\u00e9sident Gerhard Pfister il a \u00e9t\u00e9 longuement ovationn\u00e9 son parti devient dans ce centre renforc\u00e9 par son alliance avec les PBD et les \u00e9vang\u00e9liques Filippo Lombardi nous dira comment ce nouveau centre peut peser sur les prochaines \u00e9ch\u00e9ances, notamment pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:20 > 0:02:28) [90%] : \r\nLes d\u00e9fenseurs des arbres ont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9plore ce qu'il nomme un b\u00e9tonnage du canton et ils demandent un moratoire sur les abattages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:02:43) [90%] : \r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction est un Mozart du cin\u00e9ma mondial, Xavier Dolan sa brillance sa pr\u00e9cocit\u00e9, Xavier Dolan, vous avez 30 ans tout juste un petit souvenir la chute du mur de Berlin, oui, mais en fait, ma ma ma grande tante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:43 > 0:02:52) [87%] : \r\nRegardez-les les nouvelles du t\u00e9l\u00e9journal Live et puis regardez les les images qui a boulevers\u00e9, puis M. tenait dans ses bras et puis elle me racontait des des ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:52 > 0:03:25) [87%] : \r\nPleur\u00e9 sur moi, ses larmes coulaient sur moi, on parlera \u00e9videmment, je me souviens pas, j'\u00e9tais, j'avais quelques mois mais on parle d'histoire et de cin\u00e9ma, surtout \u00e9videmment et de votre film tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup et puis nous ferons le portrait de Xavier Dolan \u00e0 chacun de ses films font de cet \u00e9v\u00e9nement, \u00e0 l'image que Matthias et Maxime en ce moment sur les \u00e9crans, enfin, la recette est immuable : farine les ti\u00e8de, beurre et safran et pourtant, la cuchaule et rebaptis\u00e9 dans certains grands magasins, on verra pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:50) [92%] : \r\nRegardez ces photos tr\u00e8s forte de la journ\u00e9e, Angela Merkel se recueille au m\u00e9morial du Mur de Berlin, c'est une fa\u00e7on de rappeler les morts, les souffrances, la terreur dans le mur \u00e9tait l'embl\u00e8me l'Europe divis\u00e9e apr\u00e8s la guerre, l'\u00e9pouvante atomique le si\u00e8cle des guerres et des folies totalitaires tout \u00e7a semblait enfin finir le 9 novembre 89 il y a 30 ans jour pour jour, olivier Kohler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:18) [93%] : \r\nDes centaines de fleurs a poser dans ce qu'il reste du mur qui durant 28 ans a s\u00e9par\u00e9 l'Allemagne honteux une c\u00e9r\u00e9monie sobre sans faste \u00e0 l'image d'Angela Merkel au cr\u00e9puscule de sa carri\u00e8re politique, elle qui aura v\u00e9cu toute sa jeunesse, son ex- RDA acc\u00e9dant aux plus hautes sph\u00e8res du pouvoir, qui ce matin a voulu adresser \u00e0 Berlin, un message fort aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations et \u00e0 ses partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:20 > 0:04:37) [91%] : \r\nHors TVA, valeurs qui sont les n\u00f4tres et font l'Europe, la d\u00e9mocratie, l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00c9tat doit avoir la libert\u00e9, la d\u00e9fense des droits civiques, on termine, sont des valeurs qui ne vont pas de soi, bien au contraire, ce sont des valeurs qu'il faut vivre, il faut incarner et qu'il faut d\u00e9fendre aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:46) [94%] : \r\nLes alli\u00e9s d'hier affichent aujourd'hui leur divergence, reflet d'une Europe et d'une Allemagne divis\u00e9e, confront\u00e9 \u00e0 son pass\u00e9 et \u00e0 ses vieux d\u00e9mons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:48 > 0:05:03) [86%] : \r\nEt non, notamment Novem des vous avez 9 novembre nous rappelle \u00e0 la fois les moments terribles et heureux de notre histoire, il nous rappelle que nous devons nous opposer r\u00e9solument \u00e0 la haine au racisme et \u00e0 l'antis\u00e9mitisme elle Schloss Henkens rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:17) [92%] : \r\n30 ans apr\u00e8s la chute du mur, l'Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e comm\u00e9more un destin commun, mais le pays est fractur\u00e9 ils doutent et s'interroge, dans un monde \u00e0 une Europe confront\u00e9s \u00e0 une mondialisation d\u00e9senchant\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:17 > 0:05:26) [90%] : \r\nNon, non, Anne Maillet, vous \u00eates avec nous en Direct \u00e0 Berlin, les comm\u00e9morations ont lieu en ce moment tr\u00e8s grande mise en sc\u00e8ne, on la voit derri\u00e8re vous, qu'est ce qui se passe en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:28 > 0:05:58) [89%] : \r\nOui, effectivement, je suis en plein coeur des festivit\u00e9s aux portes de la porte de Brandebourg et nous venons d'assister \u00e0 un concert de la chasse Capelle de Daniel Barenbo\u00efm, dirig\u00e9 par Daniel Barenbo\u00efm la 5\u00e8me Symphonie de Beethoven qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s longuement applaudie ici \u00e0 Berlin et qui a d\u00fb rappeler de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux souvenirs, notamment au Berlinois de l'Est qui, le 11 novembre 1989 avait d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 un concert de Daniel Barenbo\u00efm \u00e0 la Food, harmonie, un concert gratuit offert \u00e0 ceux Poclain \u00e0 tous les Berlinois de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:12) [94%] : \r\nAlors on a vu ces derniers jours, les doutes sur la r\u00e9unification des pouss\u00e9es d'extr\u00e9mistes de gauche et de droite, notamment RDA quand m\u00eame l'\u00e9motion la libert\u00e9 en 89 cette \u00e9motion pure est ce qu'on la retrouve aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:14 > 0:06:36) [93%] : \r\nOui, mais c'est une \u00e9motion toute en retenue, on est vraiment ici aussi dans la continuit\u00e9 des c\u00e9r\u00e9monies de la matin\u00e9e, tr\u00e8s sobre, empreinte d'une certaine gravit\u00e9, on sent vraiment que le climat social et politique qui s'est install\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, force les gens \u00e0 aller plus vers le recueillement que l'euphorie et la joie qui ont plus marqu\u00e9 par exemple les 20 ans de la chute du mur c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:36 > 0:06:39) [84%] : \r\nOui, mise en sc\u00e8ne dans qu'est ce qu'on voit derri\u00e8re vous, c'est un globe terrestre qui tombe, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:41 > 0:07:04) [90%] : \r\nUne installation qui devrait durer plusieurs minutes avec une une chanteuse ne me, je ne connais pas son nom, malheureusement, mais les festivit\u00e9s vont se poursuit vraiment toute la soir\u00e9e, ici on attend notamment 20 heures a indiqu\u00e9 que tous les fans de techno connaissent bien, qui s'appelle Walls Bam et qui va animer toute la soir\u00e9e jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tard ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:04 > 0:07:28) [91%] : \r\nDans un instant, il faut rappeler d'abord cet immense espoir du 9 novembre 89 apr\u00e8s 2 guerres mondiales apr\u00e8s la guerre froide, le bloc communiste c\u00e9der sans violence \u00e0 sa t\u00eate, Mikha\u00efl Gorbatchev avait engag\u00e9 un changement pacifique, on va revivre ces moments d'espoir et ses archives \u00e0 la m\u00eame heure, il y a 30 ans, le Politburo, l'organe du pouvoir en Allemagne de l'Est, annon\u00e7ait la nouvelle : dans une certaine confusion Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:29 > 0:07:30) [99%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:30 > 0:07:42) [95%] : \r\nG\u00fcnter Schabowski, porte- parole du Politburo d'Allemagne de l'Est d\u00e9tonateur malgr\u00e9 lui d'une soir\u00e9e historique est compl\u00e8tement folle, ce 9 novembre 1989 il n'est pas tout \u00e0 fait 19 heures, il lit un communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:42 > 0:07:53) [86%] : \r\nEt annonce aupr\u00e8s des visas vont \u00eatre d\u00e9livr\u00e9s aux Allemands de l'Est, sans conditions pr\u00e9alables pour voyager ou partir \u00e0 l'\u00e9tranger, il y avait m\u00eame en Guyane soit si \u00e0 travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:08:07) [65%] : \r\nAvant ce qui pense pilote M. perd lin\u00e9airement ce que chacun va se moque BBV maman \u00e0 Noum\u00e9a, d'autant, c'est-\u00e0-dire en 5 que Mayol Grunsven stollen des d\u00e9lais un sommet b\u00e9b\u00e9 et si vous Asbel Invest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:08 > 0:08:13) [96%] : \r\nOui, mais quand, demande un journaliste aucune pr\u00e9paration \u00e0 l'\u00e9vidence, la r\u00e9ponse est h\u00e9sitante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:13 > 0:08:17) [59%] : \r\nUn instrument m\u00eame sc\u00e8ne puisque \u00e7a s'oppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:18 > 0:08:35) [96%] : \r\nLes journalistes se pr\u00e9cipitent pour renseigner leurs r\u00e9dactions l'euphorie n'est pas encore compl\u00e8tement au rendez- vous, comment les Russes vont-ils r\u00e9agir 2 heures plus tard, les berlinois se dirigent vers le mur de chaque c\u00f4t\u00e9 du mur au poste fronti\u00e8re de Bornholmer Strasse les gardes sont d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:38 > 0:08:43) [96%] : \r\nPeu apr\u00e8s 22 heures 30, la t\u00e9l\u00e9vision publique annonce que les portes du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:43 > 0:08:46) [97%] : \r\nSont ouvertes, une foule immense envahie Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:50 > 0:09:03) [88%] : \r\nEt elle se revoit Herman avait alors c'est s\u00fbr, on peut aller de l'autre c\u00f4t\u00e9, visiter mes parents changement Lagos je retourne la nouvelle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, j'ai dit \u00e0 ma femme, on saute dans la voiture, on y va, Einstein autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:10 > 0:09:12) [99%] : \r\nLes gens grimpent et dansent sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:16 > 0:09:21) [86%] : \r\nPierre, 28 ans apr\u00e8s une s\u00e9paration dans la douleur, les 2 Allemagnes peuvent s'\u00e9treint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:27 > 0:09:41) [91%] : \r\nLes jours et les heures qui ont suivi les allemands ont d\u00e9truit un mur \u00e0 coups de pioche et \u00e0 coups de pelleteuse symbole de deux visions du monde qui semblait irr\u00e9conciliables jusqu'\u00e0 cette fameuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:43 > 0:09:47) [90%] : \r\nEt votre t\u00e9moignage personnel Anne Maillet, vous \u00e9tiez \u00e0 Berlin en 89, quel \u00e2ge avez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:49 > 0:09:56) [95%] : \r\nJ'avais 12 ans seulement, donc il \u00e9tait un peu tard pour moi, le soir du 9 pour r\u00e9aliser ce qui \u00e9tait en train de se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:03) [88%] : \r\nVous \u00e9tiez enfant, d'un employ\u00e9 des forces fran\u00e7aises \u00e0 Berlin quand m\u00eame 12 ans vous pouviez observer qu'est-ce qui vous avez frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:05 > 0:10:44) [92%] : \r\n\u00e9coutez, moi ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9 parce que je me suis rendu au Checkpoint Charlie, le fameux Checkpoint Charlie, le dise : j'ai pass\u00e9 toute la journ\u00e9e avec ma m\u00e8re, qui tenait absolument \u00e0 ce qu'on vive ensemble ce moment particulier et ce qui m'a vraiment frapp\u00e9 les images qui sont le le puisse rester au moins ce sont vraiment les images de tous ces gens qui sortaient de Berlin Est qui pleurait, qui les gens s'embrasser, se promener dans les bras, il y avait une effervescence une euphorie et une \u00e9norme joie dans la ville, la ville qui d'ailleurs \u00e9tait vraiment pleine \u00e0 craquer o\u00f9, enfant, je n'avais jamais vu Berlin dans cet \u00e9tat et toutes ces images de bonheur et d'\u00e9motions sont encore tr\u00e8s pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:45 > 0:10:47) [89%] : \r\nAnne Maillet merci beaucoup leur \u00e9tait avec nous en Direct, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:49 > 0:11:00) [92%] : \r\nLe week- end politique est tr\u00e8s intense avec le Nouveau Centre qui se forme, on va y revenir, mais aussi avec l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s verts lib\u00e9raux, ils comptent parmi les gagnants du 20 octobre Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:03 > 0:11:35) [94%] : \r\nPhoto de famille avant de prendre le chemin de la Berne f\u00e9d\u00e9rale dans moins d'un mois, ces visages repr\u00e9senteront les couleurs Vert lib\u00e9ral au parlement, parfois pour la premi\u00e8re fois une cigarette, je vous souhaite un grand succ\u00e8s, le 20 octobre dernier les verts lib\u00e9raux ont rafl\u00e9 9 nouveaux si\u00e8ges au conseil national, le meilleur r\u00e9sultat de toute leur histoire, tr\u00e8s implant\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, ils ont r\u00e9ussi le pari d'\u00e9galement percer en Suisse romande, \u00e7a fait 8 ans que j'\u00e9tais seule \u00e0 Berne aujourd'hui il y a pas un ya pas 2, mais il y a 3 si\u00e8ges en Suisse romande, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:38 > 0:12:17) [92%] : \r\nAujourd'hui, Isabelle Chevalley a pourtant d\u00fb composer sans les nouveaux \u00e9lus romands Michel Mater et Fran\u00e7ois pointait grands absents de la journ\u00e9e, mais elle compte bien sur leur soutien, sous la Coupole, on est beaucoup plus en Suisse romande \u00e0 soutenir l'agriculture que les Suisses allemands, on est beaucoup plus en faveur des propri\u00e9taires et ces nuances-l\u00e0, h\u00e9 bien, donc quand on est un c'est difficile quand on est 3 dans un groupe, h\u00e9 bien, c'est plus facile \u00e0 d\u00e9fendre, devenu la sixi\u00e8me force politique suisse les verts lib\u00e9raux esp\u00e8rent jouer un r\u00f4le pivot entre les diff\u00e9rents partis une place qu'ils se disputeront avec les partis du centre, r\u00e9unis au sein d'un m\u00eame groupe parlementaire depuis hier pour avoir du poids \u00e0 Berne, ils devront donc multiplier les alliances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:17 > 0:12:31) [81%] : \r\nUne Wirtschaft, une finance dans le domaine de l'\u00e9conomie et de la finance, nous nous unirons plut\u00f4t voie de l'USS du PLR et du PDC on une sur le th\u00e8me du climat, nous rejoindrons plut\u00f4t les Verts et les socialistes, mais \u00e9galement le pareil Vitol pas hors Afrique c'est faux et publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:31 > 0:12:31) [99%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:32 > 0:12:40) [98%] : \r\nDes strat\u00e9gies n\u00e9cessaires pour ce parti \u00e0 l'identit\u00e9 encore floue, partag\u00e9 entre sa fibre \u00e9cologiste et lib\u00e9rale mais bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 poursuivre son ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:41 > 0:12:58) [93%] : \r\nLe PDC lui aussi tenait assembl\u00e9e, c'\u00e9tait un moment de gr\u00e2ce pour son pr\u00e9sident Gerhard Pfister il a \u00e9t\u00e9 longuement ovationn\u00e9, il appara\u00eet comme pivot du nouveau Parlement, c'est l'effet de la nouvelle d'hier au Nouveau Centre renforc\u00e9, qui sera en position d'arbitre Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:00 > 0:13:05) [99%] : \r\nUne assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC sous forme de standing ovation pour le pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:06 > 0:13:10) [98%] : \r\nImmense merci pour votre travail et votre engagement envers le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:11 > 0:13:24) [95%] : \r\nComme une revanche apr\u00e8s la perte de 2 si\u00e8ges au conseil national lors des \u00e9lections le 20 octobre dernier galvanis\u00e9 le parti c\u00e9l\u00e8bre son rapprochement avec le PBD et le Parti \u00e9vang\u00e9lique formant un groupe du centre renforc\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:24 > 0:13:31) [91%] : \r\nAvec cette cette ce groupe \u00e9largi, on a un meilleur instrument pour travailler, pour renforcer la politique du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:32 > 0:13:39) [95%] : \r\nL'union fait la force du groupe du Centre, un groupe qui fera pencher la balance, face \u00e0 un bloc de gauche, un bloc de droite n'ont pas de majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:40 > 0:13:55) [90%] : \r\nC'est bien nous qui allons pouvoir chaque fois proposer les solutions, les compromis les consensus qui sont n\u00e9cessaires apr\u00e8s xD hein, entre les 2, les 2 extr\u00eames, donc oui, \u00e7a, \u00e7a nous renforce et pas seulement d'un point de vue num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:55 > 0:14:05) [95%] : \r\nAujourd'hui le PDC a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son nouveau pouvoir son alliance au centre devient la 3\u00e8me force politique au conseil national, devant les Verts et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:06 > 0:14:18) [87%] : \r\nFilippo Lombardi, bonsoir, bonsoir, vous avez r\u00e9ussi un tr\u00e8s bon coup politique, est ce que vous entendez les autres qui disent : Oh l\u00e0 l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, c'est le PDC anguille qui change d'avis, qui change d'alliance \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:19 > 0:15:24) [91%] : \r\nAlors tout d'abord, la page d'histoire qu'on vient de regarder avec le 30\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin, me fait penser que nos petites mis\u00e8res politique suisse sont vraiment pas une chose : j'y \u00e9tais \u00e0 ce changement historique, j'\u00e9tais dans le bureau de l'Internationale d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne et connaissait tr\u00e8s bien Helmut Kohl dans tout ce passage, c'\u00e9tait un moment historique, et l\u00e0 on a un petit moment d'histoire suisse qui s'\u00e9crit maintenant avec les changements qu'il a eu le 20 octobre le 20 octobre il y a un d\u00e9placement, une vague verte qui a \u00e9videmment balay\u00e9 la Suisse, on le sait bien, une autre chose qui s'est pass\u00e9 cette ligne a plus un bloc automatique une majorit\u00e9 automatique de droite avec le PD le l'UDC et les lib\u00e9raux et par contre il y a un bloc \u00e0 droite un bloc \u00e0 gauche et un centre qui a finalement l'occasion de jouer vraiment le r\u00f4le de d'\u00e9quilibre auquel il est pr\u00e9destin\u00e9, alors on n'est pas tr\u00e8s loin des Verts lib\u00e9raux dans l'affirmation du fait que, oui, ce centre, on veut le jouer ensemble avec les \u00e9vang\u00e9liques et avec le PBD et on va le jouer \u00e0 fond pendant cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:24 > 0:15:30) [93%] : \r\nFilippo Lombardi, qu'est ce qui reste \u00e0 Lourdes, la solidarit\u00e9 bourgeoise on n'a pas l'impression que vous allez vous battre comme des lions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:30 > 0:15:37) [88%] : \r\nPour vos cousins du PLR non alors pour un si\u00e8ge, projet pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'entends un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:37 > 0:16:06) [86%] : \r\nAttention, le Conseil de non mais politiquement ce qu'a dit J\u00fcrg Grossen il y a 2 minutes, \u00e9videmment, \u00e7a c'est la m\u00eame \u00e9quation pour nous en politique \u00e9conomique, fiscale, de la d\u00e9fense de la s\u00e9curit\u00e9 des finances publiques, on sera plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 bourgeois en politique sociale assurance pr\u00e9voyance et \u00e9videmment environnement sera probablement plus d'Alain Roche depuis maintenant on est tranquille, commencer une bon de cette question, c'est le constat que \u00e7a pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:06 > 0:16:13) [93%] : \r\nTr\u00e8s pr\u00e9cis est-ce qu'un si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour vous c'est un tabou ou, au contraire, il faut l'examiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:13 > 0:17:17) [90%] : \r\nCe n'est absolument pas un tabou simple alors le groupe, mais on n'a pas encore parl\u00e9, ni l'ancien groupe ni le nouveau donc on on sera fix\u00e9 dans quelques jours, mais personnellement je consid\u00e8re et je crois qu'on on restera sur cette ligne que on on est con, on n'expulse pas du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge qui n'ont pas commis des, des, des, des, des, des, des, des erreurs, il me particulier politique mais par contre quand il y a une vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors la question se pose maintenant, il y a une autre question qui peut se poser, je l'avais pos\u00e9 avec Luc Recordon il y a d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es dans un acte parlementaire et on va la rediscuter le 18 novembre \u00e0 la commission des institutions politiques du Conseil des \u00c9tats, ce qu'il ne faudrait pas finalement augmenter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 7 \u00e0 9 membres, \u00e7a donnerait la possible et de mieux repr\u00e9senter les minorit\u00e9s linguistiques et aussi les nouvelles sensibilit\u00e9s politiques qui sont pr\u00e9sentes sous la coupole et \u00e7a permettrait en plus de mieux r\u00e9partir la pas la charge de travail entre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et certains sont actuellement \u00e9cras\u00e9s sous le poids des responsabilit\u00e9s et de r\u00e9sultats plus \u00e0 contr\u00f4ler leur administration, Philippe, il serait bien qu'il le fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:17 > 0:17:22) [93%] : \r\nFilippo Lombardi, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct du Tessin, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:23 > 0:17:32) [89%] : \r\nLes d\u00e9fenseurs des arbres ont manifest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il d\u00e9plore ce qu'il nomme un b\u00e9tonnage du canton et ils demandent un moratoire sur les abattages Florent mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:32 > 0:17:34) [75%] : \r\nDans le l'envoi pour les arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:18:03) [92%] : \r\nAu nom des arbres, ils ont battu le bitume cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve 300 manifestants environ pour protester contre les abattages dans le canton 80 abattages au \u00e7a ou coeur de leur grogne cette statistique sur les 500000 arbres que compte le territoire, je ne vois 6600 ont \u00e9t\u00e9 abattus en 2018 sur l'autel d'un d\u00e9veloppement effr\u00e9n\u00e9, selon les manifestants, ils demandent un moratoire de 12 \u00e0 18 mois sur les abattages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:04 > 0:18:20) [94%] : \r\nOn b\u00e9tonne, on construit des blocs en b\u00e9ton et quand on construit ces logements on abat tous les armes sur la parcelle et \u00e7a c'est une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s sur chacun des nouveaux projets qu'on a vu si on revoit les plans c'est possible de faire les choses bien autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:20 > 0:19:16) [94%] : \r\nCesser d'abattre des arbres, impossible pour les autorit\u00e9s cantonales pour nous expliquer, rendez- vous sous un tilleul malade bient\u00f4t tron\u00e7onn\u00e9 60 pourcent des abattages sont li\u00e9s \u00e0 des raisons s\u00e9curitaires et sanitaires et \u00e0 des raisons de gestion du Patrimoine arbor\u00e9 et 40 pourcent sont li\u00e9s \u00e0 des autorisations de construire mais quand on entend l'appel de la rue et affirme travailler actuellement sur une strat\u00e9gie d'Arboris \u00e0 Sion urbaine \u00e0 para\u00eetre au printemps prochain, l'arme n'est plus, ne doit pas \u00eatre le parent pauvre lorsqu'on doit faire des pes\u00e9es d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, on travaille aussi \u00e0 requestionner les valeurs de compensation pour pouvoir parce qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 sa jour depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, donc l\u00e0 aussi la valeur de l'arbre qui devrait potentiellement \u00eatre abattu sera demain plus \u00e9lev\u00e9e, une p\u00e9tition de l'association Sauvegarde Gen\u00e8ve pour un canton plus Vert a r\u00e9colt\u00e9 plus de 7600 signatures, elle sera d\u00e9pos\u00e9e la semaine prochaine au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:17 > 0:19:34) [89%] : \r\nDans notre rubrique en terrain connu, nous parlons ce soir d'une institution gourmande de la Suisse, la cuchaule, avec sa pointe de safran est immuable et pourtant, les grands magasins la rebaptise on va comprendre pourquoi Cl\u00e9mence Vonlanthen, d'abord, vous \u00eates dans une boulangerie traditionnelle la la cuchaule pur sucre AOP qu'est, est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:36 > 0:20:33) [91%] : \r\nH\u00e9 bien ici fin un grand jour, j'ai vis\u00e9 en fait justement de la vraie cuchaule AOP, c'est-\u00e0-dire que la majorit\u00e9 des ingr\u00e9dients proviennent du canton de Fribourg, sa fabrication suit une recette bien pr\u00e9cises et elle se fait sur le territoire cantonal avec l'appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e AOP, on peut donc pas y ajouter de l'huile de palme, c'est comme \u00e7a qu'on maintient la qualit\u00e9 d'un produit qui a finalement beaucoup de succ\u00e8s \u00e0 Fribourg, mais aussi dans toute la Suisse puisqu'on en consommera environ 500 tonnes par ann\u00e9e, mais avec l'AOP, c'est aussi un v\u00e9ritable challenge de faire vivre son produit en dehors du canton en plus l\u00e0 on parle d'un produit frais, donc qui doit \u00eatre consomm\u00e9 tr\u00e8s rapidement et ce qui limite aussi son exportation c'est aussi assez ne d'ailleurs aussi le cas de du pain de seigle valaisan qui a obtenu son AOP en 2004 et qui depuis peine quand m\u00eame \u00e0 se vendre ailleurs que qu'en Valais, si vous ne vivez pas dans le canton de Fribourg, vous risquez bien de voir de moins en moins, la cuchaule, je vous propose donc tout de suite, de d\u00e9couvrir un reportage tourn\u00e9 avec Pascal Sibot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:36 > 0:21:03) [94%] : \r\nDor\u00e9e, elle a tout d'une cuchaule mais s'il lui manque ses fameux losanges c'est qu'il s'agit en fait d'une canaille au safran, c'est le petit nom qu'a donn\u00e9 Coop \u00e0 sa cuchaule depuis le d\u00e9but du mois, car elle n'a plus le droit d'utiliser l'appellation de la brioche fribourgeoise en dehors des fronti\u00e8res cantonales o\u00f9 elle doit \u00eatre produite sa recette et son apparence sont aussi prot\u00e9g\u00e9es une victoire de longue haleine, obtenue en mai 2018 par le pr\u00e9sident de l'interprofession de la cuchaule AOP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:03 > 0:21:08) [97%] : \r\nJe crois que c'est essentiel que ce qui n'est pas de la vraie cuchaule soit appel\u00e9 autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:08 > 0:21:28) [91%] : \r\nPareil pour le g\u00e9ant orange qui va proposer des brioches au safran, plut\u00f4t que de vraies cuchaules, dans la majorit\u00e9 de ses magasins copie micro ont tous 2 refus\u00e9 nos demandes d'interview, les 40 artisans fribourgeois certifi\u00e9s, eux sont satisfaits et voient leurs ventes augmenter ici \u00e0 la boulangerie Saudan \u00e0 Fribourg on vend 10 pourcent de cuchaules en plus, depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:28 > 0:21:38) [92%] : \r\nC'est important, je trouve l'AOP parce que c'est vraiment un produit qui est 100 pourcent dans le terroir fribourgeois et avec l'AOP mais \u00e9t\u00e9 on fait vivre toute la fili\u00e8re fribourgeoise qui va du paysan jusqu'\u00e0 la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:38 > 0:21:50) [97%] : \r\nMais la cuchaule pourrait bien dispara\u00eetre dans les autres cantons car l'exportation de ce produit frais et plus complexe que pour les fromages AOP qui se conserve longtemps difficile mais pas impossible pour Jacques Chavaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:50 > 0:22:04) [94%] : \r\nJ'esp\u00e8re surtout ben par la demande des consommateurs en d\u00e9finitive que ces grands distributeurs mettront aussi la vraie cuchaule AOP dans leurs rayons, au-del\u00e0 des quelques sites o\u00f9 ils la produisent aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:04 > 0:22:15) [92%] : \r\nIl reste encore 7 mois aux artisans et aux distributeurs pour faire certifi\u00e9s leurs produits, apr\u00e8s \u00e7a, tout ce qui se nommera cuchaule devra imp\u00e9rativement \u00eatre accompagn\u00e9 de la pastille AOP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:17 > 0:22:36) [89%] : \r\nNous recevons ce soir, une figure du cin\u00e9ma mondial, le tr\u00e8s talentueux, Xavier Dolan a 30 ans chacun de ses films fait \u00e9v\u00e9nement, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Jimmy va International Film Festival, votre film Matthias et Maxime et sur les \u00e9crans, Xavier Dolan bonsoir bonsoir une master class au festival \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 30 ans \u00e7a voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:37 > 0:22:52) [86%] : \r\nBah, et on appelle \u00e7a une master class, mais c'est surtout une conversation avec une une mod\u00e9ratrice, une personne qui peut poser question, le public peut poser des questions, si moi je vois \u00e7a comme un a cesse de d'\u00e9change de je trouve que le mot master class et induit beaucoup en en erreur quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:52 > 0:22:58) [91%] : \r\nVous \u00eates devenu un personnage on va mesurer \u00e0 quel point, petit rappel avec Julie va OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:58 > 0:23:29) [90%] : \r\nAlors, serait pas choisir vouloir vous avez sans avoir \u00e9t\u00e9 haussariat et Varna, mais enfin j'ai toi r\u00e9parer la garde de la grippe, \u00e7a fait 10 ans la sortie fran\u00e7aise de J'ai tu\u00e9 ma m\u00e8re, votre 1er long m\u00e9trage en partie autobiographique \u00e0 10 ans un film centr\u00e9 sur la relation amour- haine entre une m\u00e8re et son fils, un film th\u00e9rapeutique pour vous un film choc pour nous, un film qui sera s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, vous aviez 20 ans et c'\u00e9tait le d\u00e9but de votre histoire d'amour avec le festival de Cannes, le d\u00e9but de notre histoire d'amour avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:31 > 0:23:39) [94%] : \r\n\u00e0 Cannes, vous y retournez chaque ann\u00e9e il y a d'abord eu un certain regard, puis la comp\u00e9tition officielle ou Mommy est r\u00e9compens\u00e9 du prix du jury en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:39 > 0:23:43) [66%] : \r\nNon, non, non et qu'un mot de tantine ou de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:44 > 0:23:47) [95%] : \r\n2 ans plus tard, juste la fin du monde re\u00e7oit le Grand Prix du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:47 > 0:23:55) [88%] : \r\nComme dans les romans, tout finit en beaut\u00e9, on finirait par s'aimer, on rirait avec b\u00eatise il fermerait les yeux sur les erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:55 > 0:24:01) [92%] : \r\nTout ce qu'on fait dans la vie, on le fait pour \u00eatre aim\u00e9, moi en tout cas vous voyez pour \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:04 > 0:24:16) [94%] : \r\nAujourd'hui Xavier Dolan, vous avez 30 ans et d\u00e9j\u00e0 8 films derri\u00e8re vous votre dernier n\u00e9, le tr\u00e8s beau Matthias et Maxime, tourn\u00e9 en 35 millim\u00e8tres est un retour aux sources qu\u00e9b\u00e9coises dans lequel vous revenez aussi devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:17 > 0:24:26) [80%] : \r\nJe crois que nous de croire que tout ce qu'on a pas si depuis qu'on est en fin de garde, c'est que c'est plut\u00f4t comme le banc du jour au lendemain, pour une librairie pourriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:26 > 0:24:33) [96%] : \r\nC'est l'histoire d'une amiti\u00e9 entre 2 gar\u00e7ons qui bascule lorsque, pour les besoins d'un court- m\u00e9trage, les 2 amis d'enfance doivent s'embrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:34 > 0:24:43) [64%] : \r\nExtraits qui seront faites, chanson, on n'a pas class\u00e9 class\u00e9 Kansas dans ma-t-il R\u00e9publique moi c'est clair que, toujours sur 200 changer chez Max les races en guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:45 > 0:24:54) [84%] : \r\nXavier Dolan en 10 Henchoz \u00e9logieux sur vos films la ma\u00eetrise technique, hein, c'est une belle le\u00e7on pour ceux qui croient que les cr\u00e9ations c'est vague l'extr\u00eame ma\u00eetrise technique c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:54 > 0:25:12) [88%] : \r\nC'est moi, oui, ben non, \u00e9coutez, c'est moi, c'est un ensemble de, de, de gens sur le plateau, on se pose des questions, on se on se remet en question, j'ai envie de dire constamment nos choix d'objectifs de nos choix, mat\u00e9riaux, les costumes, les textures, les banques, Orl\u00e9ans, on est toujours en train de se de se poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:12 > 0:25:23) [88%] : \r\nChaque d\u00e9tail compte, hein, je vous voyez \u00e0 l'instant, j'avais jamais vu \u00e7a chez un invit\u00e9, vous avez observ\u00e9 les lumi\u00e8res o\u00f9 sont les lumi\u00e8res sur vous, vous avez corrig\u00e9 la position non c'est non, mais c'est parce que je, je me trouvais loin du du du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:23 > 0:25:31) [86%] : \r\nFin du vaisseau spatial et puis j'avais envie de de m'approcher un peu et puis non, c'est le technicien qui m'a dit que j'allais sortir de la lumi\u00e8re et on a 5 lumi\u00e8re \u00e7a, \u00e7a fait que c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:32 > 0:25:41) [82%] : \r\nNon, non, non, c'est le professionnalisme, c'est \u00e7a, c'est peu, vous avez ces mod\u00e8les \u00e0 4 ans d\u00e9j\u00e0 dans l'appareil photo, hein, c'\u00e9tait une campagne de pour les pharmacies sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:41 > 0:25:45) [75%] : \r\nJ'\u00e9tais acteur oui dans des une publicit\u00e9 pour une d\u00e9formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:45 > 0:25:55) [93%] : \r\nC'est une carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longue \u00e0 20 ans d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s plan\u00e9taire, comment est-ce qu'on fait pour rester aussi audacieux avec le temps, pour pas se dire allez, maintenant je je me calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:58 > 0:26:40) [88%] : \r\nJe sais pas, en fait, je ne sais pas ce que je suis rest\u00e9 audacieux ou est-ce que j'ai suivi un autre chemin ou je, je, j'avoue que je me pose assez rarement cette question quand je fais un film, j'y vais avec mon coeur, puis avec avec mon sentiment, puis j'essaie de de chasser le patron me questionner par rapport \u00e0 ce que j'ai fait, avant que je vais faire, ensuite je fais ce que j'ai envie de faire l\u00e0 maintenant, \u00e7a peut \u00eatre des films parfois plus doux, parfois plus excessifs parfois plus dramatiques parfois plus dr\u00f4les le je sais que pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, j'ai envie de faire plus de films de des films de genre, je travaille sur un projet de de la suspend Saint-Jean de d'horreur pr\u00e9sentement qui m'excite \u00e9norm\u00e9ment, je sais pas, j'ai envie de changer de registre un peu mais je sais pas comment on fait pour pour rester audacieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:40 > 0:26:51) [88%] : \r\nLa la diff\u00e9rence alors dans votre film, l\u00e0 c'est cette tache de naissance sur le l'ajout du personnage, l'homosexualit\u00e9, c'est pas selon sont d'orientation sexuelle dans vos films, c'est vraiment la question de l'identit\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:52 > 0:27:45) [88%] : \r\nBah oui, parce que tu es si vous voulez-vous quand vous regardez ben c'est-\u00e0-dire vous ou l'ensemble des gens qui regardent des films six patients ce soir, j'aimerais bien faire une un un film h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 pour changer un peu, hein, donc de fa\u00e7on presque syst\u00e9mique, les films qui comporte des personnages dont l'identit\u00e9 sexuelle n'ait pas \u00e9t\u00e9 normative sont d'entr\u00e9e de jeu de fait cat\u00e9goris\u00e9 comme \u00e9tant des films homosexuels ou des films, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est que Matthias et Maxime c'est un film d'amiti\u00e9, c'est surtout un film sur une bande d'amis qui ont du plaisir ensemble et qui tout \u00e0 coup un jour non non plus parce qu'ils se posent des questions, puis 2 personnages vivent un malaise comment r\u00e9seau de ce malaise et ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 30 ans, \u00e0 se poser les questions que les gens se posent habituellement quand ils en ont 16 mais \u00e7a reste avant et avant tout, avant, avant toute chose, un film sur l'amour et et l'amiti\u00e9 dans Mes dans mes films, l'homosexualit\u00e9 a jamais \u00e9t\u00e9 le sujet d'un film o\u00f9 le th\u00e8me d'un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:45 > 0:27:54) [89%] : \r\nLa magie du cin\u00e9ma, on a tellement dit, c'est fichu, on a dit \u00e7a, il y a 20 ans, il y a 10 ans, etc, et visiblement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:55 > 0:27:58) [87%] : \r\nVous pourquoi pour moi pour en g\u00e9n\u00e9ral pour une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:59 > 0:28:26) [90%] : \r\nLa magie du cin\u00e9ma, c'est ce qu'on ressent quand on voit un film, je pense, \u00e7a nous appartient aussi c'est pas juste le film qui qui a qui produit cette magie c'est c'est c'est la r\u00e9action qui s'op\u00e8re chimiquement, quand on voit le film et puis quelque chose d'extraordinaire se produit en nous parce que c'est un film qui tombe pile poil, dans notre soci\u00e9t\u00e9 dans ce qu'on vit dans ce qu'on traverse, je sais pas ce que c'est quelque chose qui, qui date de p\u00e9remption, la magie du cin\u00e9ma, \u00e7a se fait qu'on ce qu'on regarde vrai puisqu'on regarde nos \u00e9mu nous \u00e9meut pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:27 > 0:28:38) [89%] : \r\nIl y a, il y a 2 choses qui vous agace en g\u00e9n\u00e9ral, on va les prendre les 2 comme \u00e7a, on est couvert, premi\u00e8re chose, c'est quand on dit pr\u00e9cis\u00e9ment, ou bien que vous \u00eates tr\u00e8s admir\u00e9 ou bien vous agacer \u00e9norm\u00e9ment, c'est vrai, en g\u00e9n\u00e9ral, on vous aime, on vous d\u00e9teste, il y a peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:40 > 0:28:49) [91%] : \r\nMais c'est parce que je sais jamais quoi r\u00e9pondent, c'est pas que c'est, c'est c'est pas le fait d'agacer les gens qui m'\u00e9nerve, c'est le fait qu'on me demande de commenter la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:50 > 0:29:13) [88%] : \r\nJ'ai rien \u00e0 dire l\u00e0- dessus et l'autre chose qui vous irrite c'est Godard parce que Godard, vous savez que c'est notre grand cin\u00e9aste national Godard ne m\u00e9rite pas non plus, vous m'avez pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure de la division, en fait, il a dit des horreurs sur vous et parce que vous \u00e9tiez encore en fait vous avez vous \u00eates partag\u00e9 en prix c'est \u00e7a exactement, alors \u00e0 quoi il est l\u00e0, il est l\u00e0, il vous regarde s\u00fbrement dans son salon, Harold il peut avoir la dent tr\u00e8s dure qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez \u00e0 Godard pour saluer l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:13 > 0:29:15) [94%] : \r\nJe vous demande vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:15 > 0:29:35) [89%] : \r\nC'est dans une position o\u00f9 je dois prononcer quelque chose de dire quelque chose \u00e0 Godard, que je n'ai jamais rencontr\u00e9 n'accorde aucune importance \u00e0 ce que j'ai \u00e0 lui dire mais vous m'avez demand\u00e9 vous- m\u00eame de votre propre chef tout \u00e0 l'heure si on pouvait parler de Godard aussi on pouvait parler du fait que j'agace les gens, qu'est ce que vous voulez qu'est ce que vous voulez que moi personnellement comme artiste invit\u00e9 ce soir, et si j'ai \u00e0 dire sur ces 2 sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:35 > 0:29:44) [89%] : \r\nEn tout cas, Godard comme repr\u00e9sente g\u00e9n\u00e9ration on peut, on peut parfois les anc\u00eatre il faut partir de 0 tu\u00e9 le p\u00e8re, comme on dit en psychanalyse, \u00e7a compte aussi dans le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:44 > 0:30:17) [91%] : \r\nEt moi je pense que le cin\u00e9ma de Godard a une importance capitale pour \u00e9norm\u00e9ment de jeunes artistes qui veulent se de des des jeunes artistes pour \u00e9norm\u00e9ment de jeunes personnes qui passent d'un \u00e2ge certain, \u00e0 l'\u00e2ge adulte et qui est qui et qui ont besoin de voir en fait ce qui est la libert\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat pur c'est \u00e7a son cin\u00e9ma, en fait, c'est la libert\u00e9, \u00e0 l'\u00e9tat pur aucune r\u00e8gle ou alors toutes les r\u00e8gles transgress\u00e9es, c'est, c'est, je pense que c'est magnifique historiquement \u00e7a a une grande valeur pour moi, \u00e7a m'a eu moins que pour certains autres, c'est le genre de cin\u00e9ma dans lequel je me suis moins retrouver \u00e0 travers lequel je me suis pas n\u00e9cessairement construit c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:17 > 0:30:26) [89%] : \r\nXavier Dolan merci beaucoup votre tr\u00e8s beau film Matthias et Maxime et puis le rendez- vous \u00e0 Godard, on va l'organiser tout \u00e0 leurs bureaux, ce sera tr\u00e8s sympathique, tr\u00e8s chaleureux merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:28 > 0:30:54) [94%] : \r\nAlain Morisod avait 9 ans quand son p\u00e8re est mort, c'\u00e9tait un boucher, tr\u00e8s populaire dans le quartier de Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, le petit Morisod racontait comment il a \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 de voir la foule qui s'est press\u00e9e \u00e0 son enterrement, et c'est ce sens populaire qui est rest\u00e9 chez le musicien les \u00e9missions d'Alain Morisod ses concerts ses croisi\u00e8res lui ont cr\u00e9\u00e9 un public fid\u00e8le, qui est ce soir pour la derni\u00e8re de ses \u00e9missions, on le verra en Direct \u00e0 20 heures 10 Katia S.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:55 > 0:31:06) [91%] : \r\nC'est la derni\u00e8re Raymond Sylviane ne l'aurait manqu\u00e9 pour rien au monde, c'est \u00e9norme pour moi c'est toute ma vie et je trouve que c'est dommage que \u00e7a la derni\u00e8re parce que c'est tous des chansons de de notre jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:07 > 0:31:16) [94%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, r\u00e9p\u00e9tition pour M\u00e9lanie \u00e0 Joseph Gorgoni et bien d'autres, dernier coup de coeur d'Alain Morisod la fin d'une belle aventure qui aura dur\u00e9 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:16 > 0:31:25) [93%] : \r\nC'est la fin d'une \u00e9poque mais c'est momentan\u00e9, je pense que il y a un r\u00e9el besoin pour le service public, en particulier de la proximit\u00e9 et la vari\u00e9t\u00e9 et la musique, c'est la proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:26 > 0:31:36) [95%] : \r\nUn rendez- vous populaire, celui du samedi soir qui aura s\u00e9duit toute une g\u00e9n\u00e9ration et des moments de gr\u00e2ce mesdames, messieurs, je vous propose d'accueillir Madame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:49 > 0:31:58) [79%] : \r\nCe que je ne vous connais je regarde toutes vos \u00e9missions qui met en cause \u00eates jamais venu voir sur le plateau jamais invit\u00e9 justement ce que je vous invite non selon je viendrais mais peut-\u00eatre chanteuse j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:58 > 0:32:09) [88%] : \r\nElle on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, c'est pas d\u00e9gonfl\u00e9, de l'\u00e9motion aussi, comme lors de la venue de l'abb\u00e9 Pierre, 90 \u00e9missions et plus de 1000 artistes, \u00e0 l'image de Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:13 > 0:32:21) [81%] : \r\nD\u00e9sertique qui prennent du plaisir \u00e0 se retrouver sur le canap\u00e9 et des fournisseurs, les vers, c'est vrai que je regrette avoir courber les cours d'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:22 > 0:32:30) [81%] : \r\nC'est de l'Italie, car c'est de tailler conjuguer en Irlande ou en Ecosse, ce soir \u00e0 Lyon mais c'est pas ce que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:30 > 0:32:35) [73%] : \r\nQuand vous avez un sourire craquant quand Laurent Voulzy, mesdames, messieurs Hollande mais si perd enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:37 > 0:32:42) [94%] : \r\nCe soir, les derniers coups de coeur de l'artiste leur mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:44 > 0:32:50) [95%] : \r\nJe vous passe la parole \u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o, et toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:58 > 0:33:01) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:41 > 0:33:43) [88%] : \r\nOui, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:52 > 0:33:53) [59%] : \r\nVoici ses mains c'est gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:16 > 0:34:20) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 en entrant sur le plateau, il \u00e9tait temps, du bois, d\u00e9j\u00e0 en entrant sur le plateau et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:22 > 0:34:22) [97%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:32 > 0:34:33) [91%] : \r\nJ'esp\u00e8re que vous allez bien, mais Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:32 > 0:35:34) [95%] : \r\nElle est magnifique, cette image hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:42 > 0:35:52) [87%] : \r\nOui, mais, mais il y a, il y a une belle construction il y a, couleurs, tu vois au niveau des des de la mati\u00e8re, alors c'est le temps de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Cossonay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:01 > 0:36:02) [81%] : \r\nGrasset a sombr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:33 > 0:40:19) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les nuages ont parfois eu de la peine \u00e0 se dissiper cet apr\u00e8s- midi, mais nous avons retrouv\u00e9 un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec demain, \u00e7a se confirme, les perturbations ne nous am\u00e8neront que tr\u00e8s peu d'activit\u00e9 depuis hier soir, nous profitons du un calme les perturbations ont quitt\u00e9 la Suisse mais cet apr\u00e8s- midi encore, le ciel avaient de la peine \u00e0 s'ouvrir sur l'Est, et pour profiter du soleil, il fallait plut\u00f4t se trouver sur le Valais au Tessin ou bien encore dans les Grisons demain l'accalmie devrait se poursuivre, mais il faudra surveiller cette perturbation qui va transiter depuis la France vers la M\u00e9diterran\u00e9e, elle pourra par moments effleur\u00e9 l'extr\u00eame ouest de la Suisse ou bien encore le Tessin demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de nuages bas sur l'Est du plateau, ils pourront parfois \u00eatre assez compact, les nuages seront \u00e9galement assez fr\u00e9quent sur l'ouest, ou bien encore au sud, \u00e0 ce moment de la journ\u00e9e, quelques averses ne sont pas exclues sur le Jura Vaudois en r\u00e9gion genevoise, ou bien encore au Tessin la limite des chutes de neige se situera vers 900 m\u00e8tres temps assez ensoleill\u00e9 en revanche sur les Pr\u00e9alpes vaudoises fribourgeoises ou bien encore sur le Valais l'apr\u00e8s- midi, la situation devrait un peu se d\u00e9canter le retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions puis le soleil devrait gagner du terrain au fil des heures mais le ciel aura encore de la peine \u00e0 s'ouvrir tr\u00e8s probablement sur l'extr\u00eame Est les temp\u00e9ratures demain seront proches de celles d'aujourd'hui, sur tout l'apr\u00e8s- midi o\u00f9 il pourra faire jusqu'\u00e0 8 9 degr\u00e9s \u00e0 la faveur des \u00e9claircies, mais attention le matin, il pourra faire jusqu'\u00e0 moins avoir moins de degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et les routes pourront localement \u00eatre glissantes, les vendent \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles ces vents seront de secteur sud- sud-est en montagne, donc des vents qui ne seront pas tr\u00e8s fort qui vont souffler en moyenne entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur la cr\u00eate des Alpes, ces m\u00eames vents seront tr\u00e8s variables en direction sur le plateau et autour du Lehman pendant la journ\u00e9e de lundi bien la pr\u00e9sence d'une d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e va permettre aux pr\u00e9cipitations de circuler encore au sud mais le Nord devrait garder un temps sec des nuages bas pourront se former sur le plateau autour du L\u00e9man, sinon du soleil pendant la journ\u00e9e de mardi, et bien les pr\u00e9cipitations devraient progresser sur le Tessin sur les Grisons sur le Nord-Est de la Suisse, mais l'Ouest pourrait bien garder un temps sec, information qui reste \u00e0 confirmer pour mercredi, h\u00e9 bien cela infirme un peu ce qu'on disait hier soir finalement bien les pr\u00e9cipitations devraient se cantonner sur les versants sud des Alpes et le nord devait profiter dans l'intervalle, le soleil et les temp\u00e9ratures devraient osciller entre 5 et 7 degr\u00e9s la prochaine perturbation ce sera en principe pour la journ\u00e9e de jeudi, il devrait arriver dans un courant d'ouest passera en toutes r\u00e9gions, elle va s'accompagner vers un peu plus froid, voici le r\u00e9sum\u00e9 maintenant pour tous ces prochains jours, finalement bien l'ouest pourrait bien garder un temps sec pendant donc cette journ\u00e9e de lundi de mardi, le mercredi, puisque les pr\u00e9cipitations devraient revenir de mani\u00e8re franche qu'\u00e0 partir de jeudi noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, et non sans \u00e9motion, vous allez retrouver Alain Morisod pour les coups de coeur, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-09T19:38:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911035002", "durationSec": 134, "title": "FRIGO BERLIN HISTORIQUE MUR V4_RTS000002006521", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'Allemagne, le 9 novembre 1989, en pleine guerre froide, avec le pr\u00e9sident Mikha\u00efl Gorbatchev \u00e0 la t\u00eate de l'URSS, la d\u00e9claration de G\u00fcnter Schabowski, porte-parole du polit buro et la chute du Mur de Berlin et du bloc communiste d'Allemagne de l'Est.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN-EST", "BERLIN-OUEST"], "thematicThemes": ["COMMUNISME", "ANN\u00c9ES 1980", "R\u00c9UNIFICATION ALLEMANDE", "GUERRE FROIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035003", "durationSec": 108, "title": "FRIGO PORTRAIT DOLAN V2_RTS000002006517", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du cin\u00e9aste canadien Xavier Dolan au travers d'extraits de ses diff\u00e9rents films comme \"J'ai tu\u00e9 ma m\u00e8re\", \"Mommy\" ou \"Juste la fin du monde\" et la pr\u00e9sentation de son dernier film \"Matthias & Maxime\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "R\u00c9ALISATEUR", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035004", "durationSec": 102, "title": "SO ASSEMBLEE VERTS LIBERAUX_RTS000002006686", "excerpt": "C'est \u00e0 Spiez, dans le canton de Berne, que les nouveaux \u00e9lus du parti Les Verts'Lib\u00e9raux c\u00e9l\u00e8brent les nouveaux si\u00e8ges gagn\u00e9s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019. Le parti \u00e9cologiste lib\u00e9ral est tr\u00e8s implant\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, mais a r\u00e9ussi \u00e0 percer en Suisse Romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SPIEZ"], "thematicThemes": ["PHOTO DE FAMILLE", "TRIOMPHALISME", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "GROSSEN, JUERG"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035005", "durationSec": 103, "title": "SO CUCHAULE AOP V2_RTS000002006450", "excerpt": "En 2018, l'Association fribourgeoise des produits du terroir a obtenu l'AOP (Appellation d'origine prot\u00e9g\u00e9e) pour la cuchaule, une brioche safran\u00e9e. Depuis, les deux distributeurs Coop et Migros vendent des \"brioches au safran\" ou des \"canaille au safran\". Rencontre avec le boulanger G\u00e9rald Saudan.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["APPELLATION D'ORIGINE PROT\u00c9G\u00c9E", "BOULANGERIE (TECHNIQUE)", "BOULANGER", "ARTISANAT", "COMMERCE ET DISTRIBUTION"], "sequenceIds": ["2035478"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035006", "durationSec": 105, "title": "SO DANS LA RUE POUR ARBRES_RTS000002006684", "excerpt": "Plusieurs centaines de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Gen\u00e8ve pour d\u00e9fendre les arbres. L''Association Sauvegarde Gen\u00e8ve d\u00e9nonce un b\u00e9tonnage intensif dans le canton et r\u00e9colte des signatures pour d\u00e9poser un moratoire sur les abattages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ARBRE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "URBANISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035007", "durationSec": 68, "title": "SO DELEGUES PDC V2_RTS000002006576", "excerpt": "Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti politique du PDC qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son alliance avec les partis du PBD et du PEV au Conseil National. Ce groupe parlementaire du centre devient le 3\u00e8me en terme d'importance politique et occupera une position d'arbitre au Parlement.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANGENTHAL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "COALITION POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["PFISTER, GERHARD"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035008", "durationSec": 109, "title": "SO FIN COUP DE COEUR V2_RTS000002006721", "excerpt": "A l'occasion de sa derni\u00e8re diffusion, pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de l'\u00e9mission de vari\u00e9t\u00e9s \"Les Coups de Coeur d'Alain Morisod\", cr\u00e9\u00e9e il y a 20 ans \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande. Itw du pianiste, compositeur et producteur de l'\u00e9mission Alain Morisod et de son public.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "INTERVIEW", "PUBLIC"], "thematicPersons": ["RICHARD, JEAN-MARC", "MORISOD, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035009", "durationSec": 88, "title": "SO NEWS 30 ANS MUR BERLIN V2_RTS000002006693", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911035010", "durationSec": 137, "title": "SO TAPIS CONCERT BERLIN_RTS000002006716"}, {"internalArchiveId": "AA1911035011", "durationSec": 68, "title": "SO TAPIS JOURNEE COMMEMO_RTS000002006624"}, {"internalArchiveId": "AA1911035012", "durationSec": 32, "title": "SO TAPIS MUR BERLIN_RTS000002006330"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911035065", "summary": "Duplex Comano, Tessin : \nItw de Filippo Lombardi, chef du groupe PDC", "id": "2035476", "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035067", "summary": "Gros plan sur des brioches au safran. \nDans le laboratoire de la boulangerie Saudan : \nBoulangers pr\u00e9parant de la cuchaule en fabriquant des boules de p\u00e2te au safran, puis coupant la surface des boules avec une lame. G\u00e9rald Saudan, boulanger, sortant une cuchaule AOP du four avec une palette en bois. Cuchaules portant la pastille avec le logo AOP en vente dans la boulangerie. Itw de G\u00e9rald Saudan. Gros plan main posant la pastille AOP sur une cuchaule avant cuisson. Gros plans de cuchaules cuites portant la pastille AOP sortant du four. \nItw de Jacques Chavaz, pr\u00e9sident de l'Interprofession de la cuchaule AOP. Jacques Chavraz d\u00e9coupant des tranches de cuchaule AOP.", "id": "2035478", "visualThemes": ["\u00c9PICE", "BOULANGER", "BOULANGERIE (COMMERCE)", "BOULANGERIE (TECHNIQUE)", "APPELLATION D'ORIGINE PROT\u00c9G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GIVISIEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1911035089", "summary": "Plateau : \nItw de Xavier Dolan, r\u00e9alisateur et acteur canadien.", "id": "2035500", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "role": "Duplex Givisiez Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLET, Anne", "role": "Duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805013", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054071", "position": "1"}}]}]}